[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7200&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5FC3CE91-E9CE-47E9-89AB-8D43B8DF5AE2", "internalArchiveId": "5FC3CE91-E9CE-47E9-89AB-8D43B8DF5AE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face au \"coming out\" de son enfant", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "summary": "Avec l'aide de Roudy Grob, co-fondateur de l'association Parents d'homos, Christophe Canut aborde le th\u00e8me de l'acceptation de l'homosexualit\u00e9 de son ou de ses enfant. Une exp\u00e9rience d\u00e9licate pour certains parents. Pour leur venir en aide, l'association a \u00e9dit\u00e9 \"Parlons-en !\", une brochure qui en trois chapitres et une trentaine de pages cherche \u00e0 les informer. Pr\u00e9sentation et t\u00e9moignages. ", "durationSec": 460, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["relation parent-enfant", "homosexualit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T12:32:40Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt maintenant, nous parlons d'homosexualit\u00e9 lorsqu'un parent apprend l'homosexualit\u00e9 de 200 \u00e9coutez le le t\u00e9moignage et il est sign\u00e9 Roudy que Robin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [84%] :\r\nEn notre fiche que j'ai appris qu'il \u00e9tait homosexuel et qu'il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 la vingtaine, \u00e7a nous a fait \u00e9videmment un choc assez consid\u00e9rable parce que tr\u00e8s franchement nous ne nous y attendions pas du tout, nous nous sommes pos\u00e9 quand m\u00eame quelques questions que ce que nous avons bien pu faire pour qu'il soit homosexuel ou est -ce qu'on a fait peau ou est -ce qu'on s'est tromp\u00e9, est ce qu'on a \u00e9t\u00e9 trop envahissant, parce que trop trop maternelle, du moins pour ma femme est ce qu'on a donn\u00e9 une image beaucoup trop viril montant comme bref on s'est pos\u00e9 une quantit\u00e9 de questions qui \u00e9tait assez douloureux et auxquels on n'avait pas de r\u00e9ponse parce que cancers, on \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9sorient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [86%] :\r\nC'est pas toujours facile quand on est parent d'accepter l'homosexualit\u00e9 de 200 de ses enfants et Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, les mots sont forts, je sais pas si vous avez fait attention, mais ils ont dit vraiment long sur le d\u00e9sarroi de Roudy Grobet il parle de choc, le fonds de foot aussi, oui, \u00e7a c'est vraiment un mot tr\u00e8s tr\u00e8s fort et puis aussi, il dit qu'il s'est senti vraiment seul qui ne savait pas \u00e0 qui en parler et c'est pour briser cette solitude le mur du silence aussi qu'il a fond\u00e9 il y a 5 ann\u00e9es avec des amis, confront\u00e9 \u00e0 la m\u00eame situation, une association cette association d'homos, elle compte une vingtaine de membres qui sont r\u00e9partis dans les cantons de Gen\u00e8ve et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [81%] :\r\nL'un d'Christophe, pourquoi en parler aujourd'hui, pr\u00e9cis\u00e9ment de de ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [86%] :\r\nEh bien justement parce que l'association vient d'\u00e9diter un dit un guide, une brochure qui s'appelle Parlons 11 ans qui un guide qui en 3 chapitres et une trentaine de pages cherche \u00e0 informer et \u00e0 et aider les parents qui viennent de prendre l'homosexualit\u00e9 de leur fille ou de leur fils, alors je vous en ai import\u00e9 un exemplaire, vous \u00eates en train de le feuilleter qu'est -ce que vous en pensez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nIl y a du verre, du du noir, du blanc, c'est \u00e7a va \u00e7a, alors il y a beaucoup de t\u00e9moignages, on dirait oui aux situations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [88%] :\r\nVoil\u00e0, oui, ah oui, alors \u00e0 la fois des des Verts des des personnes qui t\u00e9moignent de de l'homosexualit\u00e9 et puis aussi des sp\u00e9cialistes, un des citations de sp\u00e9cialistes, moi je trouve que, effectivement, dans le choix des couleurs, c'est vraiment sympa \u00e0 feuilleter la typographie aussi rend la chose agr\u00e9able \u00e0 lire, il y a un an, une vraie envie, moi je trouve, \u00e0 travers cette brochure de Greta d\u00e9dramatiser la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [98%] :\r\nAvec des interviews de parents et d'enfants, d'apr\u00e8s ce que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [77%] :\r\nOui, auteur, il les auteurs, il y ajoute toujours un commentaire, un conseil, n'ont pas de sp\u00e9cialistes, mais un peu comme le ferait un ami. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:25) [84%] :\r\nSympa des moralisateurs, ass\u00e8ne par des pr\u00eacheurs et par cons\u00e9quent c'est vraiment les discussions ouvertes que nous souhaitons, l'autre sur nos seules comp\u00e9tences sont celles de personnes qui ont v\u00e9cu une exp\u00e9rience qui sont moins douloureuse, plus on la lente mais nous avons une exp\u00e9rience disons de ce que c'est que d\u00e9couvrir l'homosexualit\u00e9 d'un d'une justice et par cons\u00e9quent, nous avons d\u00fb approfondir, \u00e9videmment, la reine des questions par des lectures par des contacts par des bouff\u00e9es vous allez discuter avec des personnes, mais nous sommes comp\u00e9tence, elle est simplement l\u00e0, qui prime, acceptation d'une homosexualit\u00e9 qui nous touche de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [89%] :\r\nLa brochure invite les parents \u00e0 un cheminement marqu\u00e9e par 3 temps forts : premi\u00e8rement, d\u00e9couvrir l'homosexualit\u00e9, deuxi\u00e8mement la comprendre et enfin l'accepter et c'est possible, je suis all\u00e9 piocher dans les archives d'on en parle et vous aviez -vous St\u00e9phane, rencontr\u00e9 en 2010 une maman \u00e0 la fois inqui\u00e8te et compr\u00e9hensifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [83%] :\r\nMoi, dans mon ventre et dans mon coeur de maman, je me sentais pas bien parce que je sentais que Yann vivait mal quelque chose mais qui vivaient pas mal ce qu'il \u00e9tait mais qui vivait mal ce qu'il \u00e9tait en train de vivre avec, avec nos particuli\u00e8rement dans dans la famille, le dialogue s'amenuisait de plus en plus donc on a provoqu\u00e9 ce coming-out que Yann a fait \u00e0 son papa, parce que moi, courageusement j'coach mon mari par t\u00e9l\u00e9phone et puis c'est vrai que quand on arrive, a dit : ben il y a un, il vient nous dire il est homosexuel, la 1\u00e8re r\u00e9action c'est ces pleurs et puis voil\u00e0 j'\u00e9tais 40 minutes d'un pas bien soutenu, j'ai fum\u00e9 la moiti\u00e9 d'un paquet de club j'ai bien pleurer et puis plus j'avan\u00e7ais plus modernes marchent se calme, et puis j'ai pu rentrer \u00e0 la maison et puis allez dire \u00e0 mon fils, tant que j'jamais toujours et puis que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [78%] :\r\nVoil\u00e0 cette maman qui a pour laquelle air de de relativement bien vu tout r\u00e9cup\u00e9rer d'aromatiser pas, qui n'a finalement un petit peu la la situation Christophe ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [92%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on on aimerait que \u00e7a se passe toujours aussi bien, si seulement tout le monde pouvait r\u00e9agir de la sorte, mais malheureusement ce n'est pas le cas, c'est en tout cas ce que laisse penser, cette jeune femme rencontr\u00e9e par \u00c9milie Gasquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [83%] :\r\nMes parents qui me connaissent, qui ont v\u00e9cu avec moi s'il savait qu'il pouvait peut-\u00eatre mal le prendre parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s religieuse, etc, mais pas que que certains points de vue, en fait ils appuient terreau marqu\u00e9 les insultes et c'est vrai qu'ils m'ont vraiment mis \u00e0 l'\u00e9cart et puis m\u00eame ma soeur qui acceptaient souvent sexuelle puisque son meilleur ami et gay, je me souviens qu'elle m'a dit : moi j'ai j'ai fait toutes les conneries du monde du tais lesbienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [88%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr que si, en plus des des parents, les fr\u00e8res et soeurs, si mettons on voit pas bien comment les choses peuvent \u00e9voluer, c'est c'est pas une brochure, j'imagine, \u00e9videmment, qui m\u00eame si elle est bien faite, qui qui qui va faire changer quelque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [95%] :\r\nEt c'est vrai, car le plus souvent les parents passent par une phase de d\u00e9ni ou de rejet, avant de faire un pas en direction de leurs enfants, mais il ne faut pas perdre espoir car avec le temps, les choses peuvent s'arranger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [83%] :\r\nLe fait que ma m\u00e8re a fini par accepter, c'est vraiment une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, en fait, \u00e7a agit comme un bouclier parce qu'ensuite, aller au coll\u00e8ge, j'ai mon ressenti ce ces insultes cette cette ambiance pesante, parce que il y avait quelqu'un dans ma famille qui m'acceptait, en fait, comme j'\u00e9tais et je me sentais plus forte, c'est vrai, on dit, on peut dire tout ce qu'on veut, par rapport aux amis, c'est la famille qui ont choisi, etc, mais compte sa vraie famille enfin ses parents vous acceptez quand m\u00eame quelque chose de plus fort, en fait, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [90%] :\r\nSacr\u00e9e le\u00e7on de vie que que nous donne cette, cette jeune femme, on sent bien quand m\u00eame qu'il a fallu du temps pour que la m\u00e8re accepte sa fille comme elle est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [90%] :\r\nOui Roudy Groban est conscient, il est le 1er \u00e0 reconna\u00eetre qu'il a lui aussi mis du temps avant de comprendre et d'accepter n'homosexualit\u00e9 de son fils, alors peut -on faire autrement, lui, il en est persuad\u00e9, il compte beaucoup, peut-\u00eatre trop sur la brochure que lui et ses amis de parents de viennent d'\u00e9diter pour changer les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:22) [89%] :\r\nOn pourrait gagner beaucoup de temps si on l'informait beaucoup mieux et c'est le but de notre brochure si on ce qu'elle homosexualit\u00e9 et ce qu'elle n'est pas, c'est la raison pour laquelle on a essay\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 toutes sortes de questions comme non on homosexualit\u00e9 ne s'apprend pas non, l'homosexualit\u00e9 n'est pas transmissible non, l'homosexualit\u00e9 n'est pas le fait d'une mauvaise influence c'est une orientation dont on ne sait pas actuellement en l'\u00e9tat des connaissances, de quoi elle rel\u00e8ve mais en tout cas et nord rel\u00e8ve pas de toutes ces questions qui courent encore dans l'opinion publique et la meilleure mani\u00e8re de l'\u00e9vacuer, c'est en discuter, c'est de Terres par des questions qu'on se pose \u00e0 d'autres personnes qui ont v\u00e9cu la m\u00eame exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [90%] :\r\nUne derni\u00e8re chose St\u00e9phane si a brochure ne vous convient pas, ou ne vous suffit pas, vous pouvez aussi appeler quand vous le voulez, l'un des b\u00e9n\u00e9voles de l'association au 022 752 34 69 ou au 022 348 53 19 : c'est un service gratuit et anonyme, les num\u00e9ros figurent sur le site de l'association parents d'homos au pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [84%] :\r\nEt sans \u00e7a, parce que et puis rendez- vous \u00e9galement sur notre page internet, on en parle Point rsr Point CH : \u00eatre parent d'homos sujet sign\u00e9 Christophe Canut. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grob, Roudy", "role": "co-fondateur de l'Association Parents d'homos", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A34EF38-2553-41D3-9F55-F0C0E1F58B09", "internalArchiveId": "7A34EF38-2553-41D3-9F55-F0C0E1F58B09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mark Muller, conseiller d'Etat genevois, s'est expliqu\u00e9 devant le comit\u00e9 directeur du Parti lib\u00e9ral-radical genevois : 1. Commentaire de Sylvie Belzer. - 2. Interview de Murat Alder, vice-pr\u00e9sident du PLR genevois. - 3. Interview de Robert Ducret, radical, ancien pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois  ", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "summary": "Une discussion d'environ trois quart d'heure, au cours de laquelle le Conseiller d'Etat a \u00e9t\u00e9 largement questionn\u00e9 sur les d\u00e9tails de sa fameuse nuit de la Saint Sylvestre.  Une r\u00e9union franche et pas agr\u00e9able dit-on de source officielle, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un communiqu\u00e9 des plus lacunaires de la part du parti.", "durationSec": 827, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Muller, Mark"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-02-27T16:37:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "correspondante RSR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ducret, Robert", "role": "radical, ancien pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alder, Murat", "role": "vice-pr\u00e9sident du PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE5641D7-A03C-4486-AF11-AA00AEACD494", "internalArchiveId": "FE5641D7-A03C-4486-AF11-AA00AEACD494", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miami, capitale latina (2/5): les grandes ambitions de Little Ha\u00efti", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "summary": "C\u2019est dans les ann\u00e9es 80 que les Ha\u00eftiens sont arriv\u00e9s en masse \u00e0 Miami, dans des barques de fortune, apr\u00e8s une semaine de mer dans le meilleur des cas. Mais depuis, les boat people ont fait du chemin. A l\u2019a\u00e9roport de Miami, parmi les H\u00e4itiens, on trouve pour la plupart des chauffeurs de taxi, mais il y a aussi Jean Mapou, le directeur du parking. Cet intellectuel d\u00e9fenseur du Cr\u00e9ole, une fois sa journ\u00e9e finie, change de vie pour diriger sa librairie de Little Ha\u00efti. \r\n\tCe quartier, d\u00e9limit\u00e9 par la 46e rue, la 79e rue et l\u2019autoroute I-95, \u00e9tait autrefois peupl\u00e9 d\u2019agriculteurs blancs et s\u2019appelait Lemon City, \u00e0 cause de ses plantations de citronniers. Aujourd\u2019hui, les nouveaux migrants ha\u00eftiens d\u00e9barquent toujours \u00e0 Little Ha\u00efti. On y trouve \u00e0 coup s\u00fbr l\u2019aide des compatriotes et les fameuses botanicas, \u00e9choppes vaudou o\u00f9 l\u2019on se retrouve projet\u00e9 dans les faubourgs de Port-au-Prince, comme par magie.\r\n\t\r\n\twww.miamigov.com/LHCulturalcenter/pages/ :le centre culturel ha\u00eftien de Miami\r\n\twww.librerimapou.com ; la librairie ha\u00eftienne de Jean Mapou\r\n\twww.sosyetekoukouy.org : site de promotion du cr\u00e9ole ha\u00eftien\r\n\twww.HaitianHeritageMuseum.org : un mus\u00e9e consacr\u00e9 aux artistes ha\u00eftiens.; Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2012-01-17T14:00:00.000", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Ha\u00efti", "Miami"], "thematicThemes": ["vie quotidienne", "cohabitation ethnique", "ville", "immigration", "int\u00e9gration sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-23T18:43:13Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [95%] :\r\nRSR Sandra Viscardy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nLe site de Novartis \u00e0 Prangins dans le canton de Vaud et sauver, pas de fermeture, pas de licenciements et le groupe pharmaceutique revois ta la baisse les suppressions d'emplois annonc\u00e9es \u00e0 B\u00e2le des 2, annonce faite tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne lors d'une conf\u00e9rence de presse conjointe avec les gouvernements b\u00e2lois et Vaudois, les premi\u00e8res plaintes affluent apr\u00e8s le naufrage du Costa Concordia vendredi en Toscane, une plainte collective fran\u00e7aise est lanc\u00e9e pour non- assistance \u00e0 personne en danger et mise en danger de la vie d'autrui Patrice d\u00e8s qu'il a lanc\u00e9e, il a expliqu\u00e9 \u00e0 nos confr\u00e8res de Radio France qu'au-del\u00e0 de cette plainte, c'est l'attitude de la compagnie qu'il souhaite d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nMais aucune prise en charge de la part de Costa et \u00e7a laisse donc pr\u00e9sager effectivement une suite relativement peu favorable, surtout quand on voit qu'ils cherchent \u00e0 d\u00e9gager leur responsabilit\u00e9 en disant qu'il s'agit de cartes marine etc, qui \u00e9taient pas \u00e0 jour, donc le but c'est de faire en sorte que toutes les personnes, je pense notamment \u00e0 celles qui ont perdu des proches puissent trouver v\u00e9ritablement une enqu\u00eate et une une information la plus claire possible sur ce qui s'est produit il y a eu une d\u00e9faillance vraiment de de la part de la compagnie, j'esp\u00e8re le but aussi se mettre en \u00e9vidence les causes organisationnelles structurels qui sont \u00e0 l'origine, quand on ne sait que tous les personnels, mais le commandant, y compris son titulaire sur le nombre de contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e de 6 mois, on se pose la question effectivement sur ce qu'on peut attendre de personnel de ce genre -l\u00e0, le probl\u00e8me c'est que derri\u00e8re, on va dire la la fa\u00e7ade d'ailleurs ce r\u00eave qui est vendu, on se rend compte qu'il y a vraiment quelque chose de tr\u00e8s fragile et que d\u00e8s qu'un petit \u00e9cueil \u00e7a s'effrite, tout le monde semble \u00e7a pose vraiment des questions sur ce qu'on est vraiment en s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'on monte sur ces navires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nEt en Italie 70 personnes se sont r\u00e9unies autour de l'association association italienne de d\u00e9fense des consommateurs pour une plainte collective, pas de m\u00e9tro, pas de ferries la Gr\u00e8ce v\u00eet une nouvelle gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale contre l'aust\u00e9rit\u00e9 et les bus ne doivent circuler qu'une partie de la journ\u00e9e et les employ\u00e9 de banque vont d\u00e9brayer pour protester contre la cure d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par le gouvernement au Parlement europ\u00e9en social- d\u00e9mocrate succ\u00e8de un conservateur polonais, l'Allemand Martin Schulz, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident ce matin pour un mandat de 2 ans et demi Mark M\u00fcller n'est pas contraint \u00e0 la d\u00e9mission par son parti, le conseiller d'\u00c9tat Genevois s'est expliqu\u00e9 ce matin devant le comit\u00e9 directeur du PLR sur les d\u00e9tails de la fameuse nuit de la Saint-Sylvestre, des d\u00e9tails qui correspondent en tous points \u00e0 ce qu'il a expliqu\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat et aux m\u00e9dias samedi pass\u00e9, en attendant les conclusions de la justice : la direction du PLR, Genevois a donc d\u00e9cid\u00e9 de temporiser, Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nL'exercice \u00e9tait p\u00e9rilleux pour Marc M\u00fcller met une fois de plus, de s'expliquer en d\u00e9tail sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 lors de la fameuse nuit du r\u00e9veillon de Nouvel An et les questions n'ont pas manqu\u00e9 de la part de la vingtaine de personnes pr\u00e9sentes, la direction du parti craignant ont \u00e9videmment plus que tout qu'il n'y \u00e9t\u00e9 au final un hiatus entre les d\u00e9clarations de son ministre et les conclusions de la justice, \u00e0 l'issue de l'audition, il en r\u00e9sulte toutefois que le magistrat lib\u00e9ral s'en tient \u00e0 sa version, celle qu'il a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 au gouvernement et aux m\u00e9dias, le parti a donc d\u00e9cid\u00e9 d'attendre les conclusions de l'enqu\u00eate et de la justice qui a \u00e9t\u00e9 pris pour l'occasion de faire diligence, on devrait donc en savoir un peu plus d'ici 2 \u00e0 3 semaines au maximum, certains ont rappel\u00e9 la pr\u00e9somption d'innocence, d'autres auraient souhait\u00e9 une d\u00e9mission volontaire mais tous lui ont rappel\u00e9 qu'il avait eu un comportement humain inexcusable de la part d'un \u00e9lu, le marathon des questions n'est pas termin\u00e9 une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aura lieu jeudi, mais l\u00e0, c'est le pr\u00e9sident du parti, qui r\u00e9pondra pour Mark M\u00fcller une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [92%] :\r\nTotal, sans signes avant- coureur : le ministre jurassien, de la sant\u00e9 Michel tonnes s'est dit ce matin totalement \u00e9tonn\u00e9 par la d\u00e9mission imm\u00e9diate du directeur de l'h\u00f4pital, le ministre a promis d'analyser les critiques de celui qui a \u00e9t\u00e9 6 mois \u00e0 la t\u00eate de cette \u00e9tablissement Daniel reggae que l'ing\u00e9rence du d\u00e9partement de la sant\u00e9 au sein de cet \u00e9tablissement hospitalier, contre l'avis de son parti, Simonetta Sommaruga appellent \u00e0 rejeter les 6 semaines de vacances pour tous, l'initiative populaire en votation le 11 mars risque de se retourner contre les travailleurs, une semaine de vacances suppl\u00e9mentaire correspond \u00e0 une hausse des co\u00fbts salariaux d'environ 2 pourcent a a dit ce matin \u00e0 Berne la ministre socialiste autre objet soumis au vote le 11 mars prochain l'article constitutionnel qui r\u00e9git les jeux d'argent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande son acceptation ce contre- projet \u00e0 l'initiative populaire pour des jeux d'argent au service du bien commun, retir\u00e9 depuis fait presque l'unanimit\u00e9 et puis la Fondation centime climat ni climatiques s'engagent \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO 2 d'un 1000000 de tonnes suppl\u00e9mentaires par an, en achetant principalement des certificats \u00e0 l'\u00e9tranger, elle a conclu ce matin au concordat additionnelles, avec la Conf\u00e9d\u00e9ration la Suisse devrait donc atteindre les objectifs du protocole de Kyoto, le boom des motos neuves en Suisse, les ventes ont bondi de plus de 16 pourcent l'an dernier une croissance bien sup\u00e9rieure aux achats de scooters qui ont progress\u00e9 que de3,5 pourcent selon selon la branche qui publie ces chiffres ce matin, seule heure le bond des ventes de motos et li\u00e9e \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [90%] :\r\nL'ann\u00e9e 2011, des marchands de deux-roues a commenc\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9jouissante entre janvier et avril le ciel sec et Cl\u00e9ment a permis de battre un record des ventes, vieux de plusieurs ann\u00e9es et la s\u00e9cheresse du printemps n'a fait que confirmer la tendance : les achats se sont multipli\u00e9s, faisant oublier le triste printemps 2010 qui avait pes\u00e9 sur les chiffres de toute l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, moto rime avec m\u00e9t\u00e9o l'an dernier, le beau temps de fin ao\u00fbt et de septembre ont fait repartir les ventes qui avaient patin\u00e9 pendant \u00e0 juillet pourri \u00e0 ce le fils Suisse de conseil pour deux-roues explique que le boum des motos et surtout celle des grosses s'explique par le fait que les Suisses, les utilisent pour leurs loisirs, sur les routes du week- end \u00e0 la campagne, \u00e0 la montagne pour les d\u00e9placements quotidiens, place aux scooters, bien plus nombreux que les motos traditionnelles et qu'il faudrait de la Suisse, l'un des pays qui compte l'une des plus grandes concentrations de 2 roues motoris\u00e9s du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [91%] :\r\nLa hausse salariale en 2012 et signe Gentside 1 pourcent pour pour la plupart des sites du groupe agrochimique b\u00e2lois apr\u00e8s 4 r\u00e9unions infructueuses entre la direction et les repr\u00e9sentants du personnel, les syndicats sont intervenus mais ils n'ont pas obtenu l'et1,5 pourcent esp\u00e9r\u00e9s esp\u00e9r\u00e9s sous le soleil, il fait en moyenne 2 degr\u00e9s sur le plateau 0 en Valais, un peu de vent du Nord souffle en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [91%] :\r\nRetrouvez l'actualit\u00e9 sur RSR Info Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [93%] :\r\nIl y a un livre dans le la partie po\u00e9sie qui un titre extraordinaire merde aux cons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [80%] :\r\nBon, cet homme- l\u00e0, je ne connais rien, certains vont l\u00e9gionnaires foot Pauline r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [65%] :\r\nDromadaire sur l'\u00e9paule, ni compagnon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:34) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 Miami pour ce 2\u00e8me jour de voyage en face au cr\u00e9ole, reportage sur les Ha\u00eftiens de la ville, un carnet de route sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:48) [98%] :\r\nL\u00e0 nous sommes dans l'un des parkings de l'a\u00e9roport de Miami c'est pas rien l'a\u00e9roport de Miami quand m\u00eame le dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:54) [85%] :\r\nEt l'a\u00e9roport de Miami, c'est le 3\u00e8me a\u00e9roport aux \u00c9tats-Unis a progress\u00e9 de oui, Chicago et qui ne dira pas en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:05) [83%] :\r\nQuand on voit l'agglom\u00e9ration de Miami il a\u00e9roport est au milieu, en fait, hein, c'est le coeur de l'y a mis \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:10) [80%] :\r\nComment, au coeur de Miami au milieu d'un tas de petites villes telles aller \u00e0 Doha et Madame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:18) [85%] :\r\nAlors que Jean Mapou, c'est assez paradoxal de vouloir l\u00e0 parce que, on va voir tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates aussi j'avais surtout librairie \u00e9crivain, donc avec une librairie \u00e0 Little Ha\u00efti avec une r\u00e9f\u00e9rence pour l'heure, la culture ha\u00eftienne et un c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 vous \u00eates ici dans l'a\u00e9roport de Miami dans un environnement tr\u00e8s rationnels, tr\u00e8s am\u00e9ricain, on voit en costume impeccable en cravate, \u00e7a veut dire qu'il y a 2 personnalit\u00e9s en vue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:45) [77%] :\r\nLa pl\u00e9nitude de ravaler au port de fonctionnaires et de mettre en librairie, je suis \u00e0 la librairie et j'ai fait de la pub. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:57) [92%] :\r\nAlors on appelait Lemon City, la cit\u00e9 des citrons, mais la majorit\u00e9 des immigr\u00e9s ha\u00eftiens choisit de s'y installer et on reb\u00e2tit le quartier Little Ha\u00efti, la petite Ha\u00efti si vous voulez entendre parler fran\u00e7ais au coeur de Miami, il vous suffit d'aller au sud de Little River, au nord de la 54\u00e8me, rue qui d\u00e9limite Little Ha\u00efti, les enseignes de magasins auront soudain pour vous des consonances famili\u00e8res belle fourchette piment les cousins ou encore Caillard Market, vous \u00eates en plein coeur culturel de la diaspora ha\u00eftienne et si vous d\u00e9ambuler dans les rues, vous tomberez s\u00fbrement sur la statue de Toussaint Louverture, le p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance en Ha\u00efti si vous vous aventurez \u00e0 jeter un coup d'oeil dans les jardins du coin vous verrez peut-\u00eatre m\u00eame un ou 2 citronniers t\u00e9moin du pass\u00e9 de ce quartier quand, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle ont cultiv\u00e9 le citron, l\u00e0 o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve maintenant les immeubles, la petite Ha\u00efti est aujourd'hui en pleine renaissance apr\u00e8s une p\u00e9riode sombre dans les ann\u00e9es 80 et 90 o\u00f9 il ne faisait pas bon se promener dans les rues du quartier, criminalit\u00e9 et trafic de drogue pauvret\u00e9 extr\u00eame Little Ha\u00efti est longtemps rest\u00e9 le coin le plus pauvre de Miami, nous allons d\u00e9couvrir aujourd'hui que cette p\u00e9riode est heureusement r\u00e9volue, nous en parlerons avec mon invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il s'appelle C\u00e9dric Audebert, il est d'origine martiniquaise, il a v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es avec des familles de Little Ha\u00efti \u00e0 Miami pour r\u00e9diger sa th\u00e8se en g\u00e9ographie, le titre de la th\u00e8se qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2006 chez l'Harmattan c'est l'insertion socio- spatiale des Ha\u00eftiens \u00e0 Miami, c'est dire s'il conna\u00eet bien le sujet, nous l'appellerons tout \u00e0 l'heure \u00e0 Poitiers nous racontera son exp\u00e9rience personnelle c'est rencontres nous parlera aussi \u00e9videmment du r\u00e9sultat de ses recherches et puis nous \u00e9voquerons avec lui l'impact du tremblement de terre en Ha\u00efti qui se passait, vous vous en souvenez, il y a \u00e0 peine plus d'une ann\u00e9e l'impact de ce tremblement de terre sur la diaspora ha\u00eftienne \u00e0 Miami, mais pour l'instant vous rejoint Fr\u00e9d\u00e9ric Faux vous \u00eates justement avec un ha\u00eftiens de Miami, on l'entendait, c'\u00e9tait m\u00eame une figure de la communaut\u00e9 ha\u00eftienne de la ville, vous entendrez d'ailleurs C\u00e9dric Audebert nous en parler, Fr\u00e9d\u00e9ric qui exactement ce monsieur Jean Mapou qu'on entendait la au d\u00e9but de votre reportage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:58) [88%] :\r\nNon, Jean Mapou, c'est un de ces intellectuels comme on en trouve, je vais dire qu'Ha\u00efti multiforme universel, il s'int\u00e9resse \u00e0 tout, il a \u00e9t\u00e9 fondateur d'un mouvement de d\u00e9fense de la langue cr\u00e9ole, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 et exil\u00e9, c'est un po\u00e8te, journaliste, \u00e9crivain, animateur culturel et sa librairie de Miami, c'est vrai, c'est devenu un phare de la culture ha\u00eftienne sur tout le continent am\u00e9ricain, vous, vous l'avez rencontr\u00e9 comment alors -y les libraires j'adh\u00e8re \u00e0 temps partiel, enfin en tout cas \u00e0 la fin de journ\u00e9e et pendant le 8\u00e8me sinon il faut aller le chercher \u00e0 l'a\u00e9roport de Miami, qu'est ce qui fait bas alors c'est le directeur du Parking principal de l'a\u00e9roport et vous imaginez ce que \u00e7a peut \u00eatre un ces parkings \u00e0 \u00e9tages \u00e0 l'a\u00e9roport de Miami, hein, \u00e7a je vais tr\u00e8s sombres, voil\u00e0 quand on rencontre quelqu'un comme Jean Mapou un grand intellectuel, dans un contexte pareil, moi je trouve \u00e7a quand plus saisissant mais vous allez voir que cet a\u00e9roport est tr\u00e8s important pour lui mais aussi pour toute la communaut\u00e9 ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:01) [95%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on vous rejoint donc \u00e0 l'a\u00e9roport sur le lieu de travail, de Jean Mapou, qui est par ailleurs librairie grand intellectuel. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:26) [78%] :\r\nLaurent Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [85%] :\r\nParce que ce que beaucoup d'Ha\u00eftiens dans votre \u00e9quipe, oui, et j'en suis fier parce que nous sommes r\u00e9unis dans les ann\u00e9es et 80 il n'y avait que moi ha\u00eftiens sur 75 employ\u00e9es actuellement je peux vous dire que 60 pourcent de de l'\u00e9t\u00e9 d'ha\u00eftiens 60 pourcent sur sur les ha\u00eftiens qui travaillent de travail travaille assez bien le jeune, c'est le 1er travail qu'ils ont fait, aujourd'hui, il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [89%] :\r\nAlors tous ces ha\u00eftiens qui sont arriv\u00e9s \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:09) [87%] :\r\nMaintenant qu'est -ce qu'ils font comme profession, on les trouve dans quel corps de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:14) [83%] :\r\nLes Ha\u00eftiens sont partout, par exemple j'ai j'jamais je suis m\u00e8re Nadia et Ta\u00efna. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:23) [84%] :\r\nElles ont commenc\u00e9 des \u00e9tudes dans les \u00e9coles secondaires et primaires ici qui ne se vend, laisser \u00e0 ces gens -l\u00e0 et \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 New York pour prendre pour finir leurs \u00e9tudes et tous les 2 sont devenus m\u00e9decin on essaie Docteur Amundsen il y a pas mal d'avocats et avocat ha\u00eftiens \u00e0 Miami quand je suis rentr\u00e9 de les ann\u00e9es 60, il n'y avait qu'un seul avocat et maintenant il y a tellement d'avocats, on ne peut m\u00eame pas les compter le magistrat de notre mamie, la 3\u00e8me, plus grande ville de la Floride, h\u00e9 bien, c'est une autre Miami en 2 occasions, il y a des ha\u00eftiens qui sont devenus m\u00e8res magistrats il y a pas mal de professeurs ha\u00eftiens pas mal des du mien si vous allez dans les h\u00f4pitaux, la majorit\u00e9 des infirmi\u00e8res, ce sont des Ha\u00eftiens \u00e0 l'ann\u00e9e, on a pas mal et dans tout l'hebdomadaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a pour obtenir ce ce ce type de poste il faut quand m\u00eame quelques ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, on d\u00e9barque pas d'Ha\u00efti, on obtient pas \u00e7a tout de suite les Ha\u00eftiens qui qui d\u00e9barque ici \u00e0 Miami, en fait, qu'elles sont le le le travail ou les emplois qu'ils occupent en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:34) [81%] :\r\nIl y a quand il bien ici bravo Niang fois bon, il faut se d\u00e9brouiller, il faut trouver quelque chose de cette \u00e9poque de rapt associant et et et peut faire des progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [89%] :\r\nIl peut travailler dans la liste, il travaille comme chauffeur de taxi, exemple \u00e0 l'a\u00e9roport de Miami. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:52) [81%] :\r\nPourcent des chauffeurs de taxi sont des Ha\u00eftiens t\u00eate aupr\u00e8s, on n'a pas travers\u00e9 la rue et ils sont de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on voit effectivement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a, il y a un Parking qui remplit de taxi, on va essayer de discuter avec les chauffeurs, alors Jean, je vais voir les chauffeurs de taxi, je vous retrouve \u00e0 la fin de la journ\u00e9e dans dans autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:12) [85%] :\r\nLibrairie enregistr\u00e9 il y a, jusque l\u00e0, je vous attends \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:28) [77%] :\r\nEt qui a \u00e9crit \u00e0 la de de. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:15:03) [83%] :\r\nIl y a un Parking ext\u00e9rieur qui est sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9e aux taxis, c'est impressionnant, il y a presque 200 300 taxis jaunes qui sont tous align\u00e9s dehors et puis \u00e0 l'abri, il y a une sorte de il y a, il y a un grand espace circulaire qui couvert avec des tables et c'est l\u00e0 que le chauffeur de taxi raison se se repose entre 2 tourn\u00e9es, on joue aux dames, aux \u00e9checs, aux dominos, il y a des grands ventilateurs, effectivement, ils ont tous l'air de venir de Ha\u00efti ensuite parler avec avec l'annonce serait dispos\u00e9 dans temps on pouvait joindre doit rigoler bien organis\u00e9s en kilo voil\u00e0 on me dirige vers la quelqu'un qui a l'air de repr\u00e9senter les chauffeurs de taxi, \u00e7a on br\u00fbl\u00e9 alors quand on dit que 90 pourcent des des chauffeurs de taxis l'a\u00e9roport sont ha\u00eftiens, c'est pas une plaisanterie, l\u00e0, il suffit de regarder m\u00eame presque la totalit\u00e9, les pousser code c'est sixties Fabrizzio Cussac 25 et 65 pourcent si si on se base sur les statistiques du comt\u00e9 de Miami, alors comment on explique \u00e7a, pourquoi les Ha\u00eftiens deviennent ici, chauffeurs de taxi cette goutte, quoi, c'est une bonne question, les taxis, la 1\u00e8re explication, c'est que quand on ne parle pas bien anglais comme ha\u00eftiens qui aussi culture cr\u00e9ole plus facile, h\u00e9 bien c'\u00e9tait le chauffeur de taxi, puisqu'il suffira de certaines notions d'anglais, un pour comprendre l'adresse, le nom de la rue avec \u00e7a, on peut se d\u00e9brouiller, d'autant plus maintenant qu'il y a des des GPS qui aide les chauffeurs, il y avait la taupe ou sur la, ce qui explique aussi la pr\u00e9sence de des Ha\u00eftiens ici, h\u00e9 bien, c'est que beaucoup d'Ha\u00eftiens vont dire c'est des cours du soir un vont \u00e0 l'\u00e9cole pour une formation pour un m\u00e9tier ou alors pour apprendre l'anglais et donc le m\u00e9tier d'chauffeurs de taxi, \u00e7a leur permet de concilier ses \u00e9tudes, elle travaille, voil\u00e0, ils peuvent un peu travailler quand ils veulent travailler la nuit et poursuivre leurs \u00e9tudes, un bon exemple, moi la semaine baguette maladie probables, voil\u00e0, c'est par exemple le cas de Raymond Fran\u00e7ois est en face de moi le mois dernier, il a \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9 de l'universit\u00e9 de Floride, il a obtenu un dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur \u00e9lectrique, enfin dans le domaine de de l'\u00e9lectricit\u00e9 et vous vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Miami en quelle ann\u00e9e Knysna les taux Raymond Fran\u00e7ois il est arriv\u00e9 ici en 92, vous \u00eates venu comment \u00e0 Miami campagne bottes \u00e0 semaine a pas autant cette id\u00e9e de 6, il a, il est venu en bateau un oh, c'est un peu \u00e0 l'mais il y a 3 jours pour aller aux Bahamas et ensuite 3 autres jours pour venir ici \u00e0 Miami alors expliquez -moi comment \u00e7a marche le taxi pour les chauffeurs, je suppose que vous louez c'est taxi \u00e0 la journ\u00e9e, combien \u00e7a co\u00fbte, au bout de combien d'heures vous rentabiliser votre taxi, expliquez -moi un petit peu comment \u00e7a fonctionne, cas oui, avoir jou\u00e9 craint il Abdoulaye, on a \u00e9t\u00e9 doit valider le WiiWare bon oui Vesoul web et il a, il y a plusieurs syst\u00e8mes \u00e0 c'est ont lou\u00e9 un taxi pour la pour 24 heures \u00e7a, \u00e7a revient \u00e0 82 c'est 80 dollars il faut rajouter naissance et aussi les fr\u00e8res Jo\u00ebl ouverture du du texte final du fait qu'en fait il va tenter de gagner 140 dollars pour commencer \u00e0 faire des b\u00e9n\u00e9fices et ses 140 dollars il faut combien de temps ici \u00e0 Miami, plus ou moins pour les faire et o\u00f9 elle d\u00e9pla\u00eet when Exemple December tout, et pour moi d'IBM encore \u00e0 tout avoir la r\u00e9ponse d\u00e9pend de la p\u00e9riode de l'ann\u00e9e \u00e0 Miami \u00e0 2 p\u00e9riodes : la p\u00e9riode hivernale que 10 30 avril en fait, c'est tous les les touristes de d\u00e9sirant Washington Canada tous les pays froids descendent Hamiani, c'est la haute saison et donc l\u00e0, on peut facilement faire 140 dollars 12 heures de travail, le probl\u00e8me, c'est maintenant, en fait, les mois d'\u00e9t\u00e9, qui sont tr\u00e8s chaud, il y a moins de touristes \u00e0 Miami, et l\u00e0 il faut parfois travailler 18 heures, parfois m\u00eame plus \u00e7a fait que, \u00e0 les taxis, il va pas dormir beaucoup pour pouvoir rentabiliser son taxi Jo\u00ebl Bodin que c'est bonne fin de Pippo et Raymond Fran\u00e7ois il est enfin un appel donc au du monde entier, sp\u00e9cialement devenir \u00e0 Miami et de cadre, les taxis dans cette ville et vous offrir discount et sp\u00e9cialement si vous allez \u00e0 l'a\u00e9roport, donc je peux dire aux auditeurs que ils viennent de la part de Raymond Fran\u00e7ois ils ont un discount oui notre les Allemands, Fran\u00e7ois B\u00e9land, associ\u00e9 donc vous avez bien entendu, l'association 76 n'oublie jamais, on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9barquer \u00e0 l'a\u00e9roport de Miami \u00e0 vous dites que vous venez de la part de l'association New Vision et vous avez un disque de telles pourcent une r\u00e9duction de 10 pourcent qui qui trinque le 5 heures il faut vite que j'ai retrouv\u00e9 Jean Mapou \u00e0 Little Ha\u00efti, combien \u00e7a co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s pour d'ici \u00e0 Little Ha\u00efti en taxi oui, jouer les tout dans le voil\u00e0 un peu pr\u00e8s 22 dollars ok avant y va. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:40) [74%] :\r\nEt ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:49) [90%] :\r\nNous sommes l\u00e0 dans dans votre librairie au coeur du quartier de Little Ha\u00efti, bon en fait j'ai d\u00e9j\u00e0 mis dans le quartier, hier j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui patientait devant votre porte, Pasteur ha\u00eftiens qui venait de Fort Lauderdale donc pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ici, pour venir acheter des livres chez vous, vous \u00eates un peu un phare ici pour la communaut\u00e9 ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:12) [82%] :\r\nEffectivement la fin, populaire, c'est que c'est la seule libre il y ha\u00eftienne, qu'on a ici \u00e0 Miami et on a un inventaire tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de livres sur Ha\u00efti, la livre en fran\u00e7ais et d'livre en cr\u00e9ole \u00e9galement d\u00e9livrant en anglais, mais la livre, qui sont d\u00e9crits par des Ha\u00eftiens ou bien des \u00e9trangers sur Ha\u00efti, mais en anglais, et je voudrais dire franchement apr\u00e8s le tremblement de terre qui a d\u00e9truit presque toute la librairie y un Ha\u00efti, ben, je suis la seule oui oui, et qui repr\u00e9sente la communaut\u00e9 ha\u00eftienne dans la diaspora \u00e9galement cela Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:00) [95%] :\r\nJustement, si on peut faire peut-\u00eatre un tour de vote Rib\u00e9ry voil\u00e0 je je vous suis. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:06) [87%] :\r\nCaire si on allait \u00e0 la porte d'entr\u00e9e sur la main gauche, on a peu plusieurs r\u00e9unions et sous sa pr\u00e9sidence, il y a des livres qui sont sur la litt\u00e9rature ha\u00eftienne, il y a pas mal de grands livres qui viennent de Paris, par exemple, le livre de Bernard which qui est un journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:27) [85%] :\r\nComme vous et qui vient de para\u00eetre avec le livre sur Jean-Claude du voilier qui a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 dans la Dixneuf ont la mort de son p\u00e8re en 1900 oiseaux d\u00e9range \u00e0 19 ans, il \u00e9tait pr\u00e9sident devrait jouer \u00e0 la hogra concision dit il faudrait avoir 40 ans a compris, on a un peu, on a un peu trich\u00e9 fait une sp\u00e9cialit\u00e9, sans le faire constamment d'Ha\u00efti, il y a les livres sur les plantes et les l\u00e9gumes d'Ha\u00efti qui gu\u00e9rissent et \u00e9galement et j'ai un rayon sur la religion, le vaudou le vaudou ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [93%] :\r\nAlors il y a des livres dont on n'a pas parl\u00e9 ici, ce sont vos livres, vous \u00eates un auteur aussi est -ce que vous pouvez montrer quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:13) [85%] :\r\nVoil\u00e0, effectivement j'ai \u00e9crit pas mal de livres m\u00eame malheureusement ils sont pas, enfin moi c'est \u00e0 livre Solex prise exclusivement en cr\u00e9ole en 1971 j'ai publi\u00e9 dans mon 1er bouquin sur la po\u00e9sie Baggio et en 1981 il y accueille ses po\u00e9sies grammes c'est de la po\u00e9sie sous forme de la forme de de de t\u00e9l\u00e9grammes, ensuite j'ai \u00e9crit des livres sur l'ETA, j'aime le th\u00e9\u00e2tre et je suis un chroniqueur pour le journal Ha\u00efti en marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [93%] :\r\nEt d'ailleurs vous vendez la presse ha\u00eftienne, Ha\u00efti dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:58) [80%] :\r\nD\u00e9finitivement, on a Ha\u00efti Progr\u00e8s Ha\u00efti libert\u00e9 Ha\u00efti observateur et \u00e9galement Ha\u00efti en marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:07) [93%] :\r\nIl y a un livre dans le la partie po\u00e9sie qui \u00e0 un titre extraordinaire merde aux cons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:14) [82%] :\r\nBon, cet homme- l\u00e0, je ne connais rien certains voulaient si on est d'accord, c'est un une r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'entr\u00e9e sous la main droite. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:24) [86%] :\r\nVous avez des livres \u00e9crits par des ha\u00eftiens et \u00e9crit par des ha\u00eftiens qui ont \u00e9t\u00e9 traduits en anglais et et d'autres \u00e9crits par des \u00e9trangers sur Ha\u00efti ce r\u00e9union est tr\u00e8s pris\u00e9e en ce sens que nous avons un petit probl\u00e8me ici \u00e0 Miami, voyez que les Ha\u00eftiens de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration il parlait, elles peuvent comprendre le fran\u00e7ais \u00c9lise en France mais la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ils ne comprennent pas, elles ne comprennent pas le fran\u00e7ais est pratiquement quand ils viennent, ils viennent acheter des livres en anglais au roi cas d\u00e9livrent on attend tout comme les p\u00e9riodes o\u00f9 on a le fran\u00e7ais et pour sa culture et pour se mettre au pas avec l'ambiance am\u00e9ricaine, on est pas oblig\u00e9 d'apprendre l'anglais et comme 2\u00e8me langue on a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:24) [92%] :\r\nLe cr\u00e9ole est quand m\u00eame reconnu ici \u00e0 Miami, moi j'ai j'ai j'ai vu dans dans les bus ou dans des publicit\u00e9s on voit des phrases qui sont \u00e9crites en anglais, en espagnol et en cr\u00e9ole, c'est la 3\u00e8me, langue qu'on voit ici \u00e0 Miami, c'est pas le fran\u00e7ais c'est cr\u00e9ole. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:40) [89%] :\r\nIl y a d\u00e9finitivement, nous sommes la 2\u00e8me plus grande population et Miami apr\u00e8s les cubains apr\u00e8s les espagnols le message \u00e0 l'a\u00e9roport sont en 3 l\u00e0 \u00e9galement que dans presque toutes les universit\u00e9s ici qu'on apprend le cr\u00e9ole nacelle cr\u00e9ole, il y a une population de pr\u00e8s de 500000 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:06) [93%] :\r\n500000 Ha\u00eftiens dans le sud de la Floride. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:09) [85%] :\r\nLe sud de la Floride 700 maires au coin l\u00e0 dans le crat\u00e8re de l'\u00c9tat Le\u00efty il y a plus de 40000 ha\u00eftiens actuellement, maintenant on arrive \u00e0 la 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration maintenant et c'est ce sens et sa jeune l\u00e0 qui font l'honneur de toute une population, ils font l'honneur de de de toute la communaut\u00e9 ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [93%] :\r\nOn peut aller faire un tour dans le quartier avec vous, il a bien s\u00fbr, pourquoi pas, on va aller affronter le le soleil si vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:37) [75%] :\r\nDonc pas aller poser sur CBS et aussi n'est pas la seule dans cette voie pour se payer et \u00e7a aussi et doigts oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:58) [87%] :\r\nVous \u00eates dans un endroit strat\u00e9gique, au Carrefour de la seconde, avenue 59\u00e8me, au coeur de Little Annie Ha\u00efti on voit autour de nous, alors bon, y a des restaurants, des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9listes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:14) [80%] :\r\n\u00e0 part de \u00e7a, vous avez d'autres langages ne multiservices et c'est \u00e7a qui qui est tr\u00e8s familier avec le bus des ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:23) [74%] :\r\nHiver ne savent pas avec 3 commencer donc ils vendent de tous les vols de tout un bric-\u00e0-brac allez au coin, l\u00e0 il ici Fernandinho vari\u00e9t\u00e9 Store vous trouvez de tout et de tout, m\u00eame des m\u00e9dicaments avant l'Ha\u00efti que vous ne vas trouver ici trouv\u00e9, c'est le fait, lundi, vous la connaissez Fernande n'il y avait, Nadine, je la connais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:47) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut aller faire un tour chez chez elle pour voir ce qu'elle a on va traverser. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:55) [90%] :\r\nLe magasin de Fernand. \r\nM\u00eame parler cr\u00e9ole demain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:05) [82%] :\r\nNon, je suis d\u00e9sol\u00e9, je parle pas cr\u00e9ole, alors on va faire, a m\u00e9lange, on va faire un m\u00e9lange between English cr\u00e9ole, langue French Open. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:15) [78%] :\r\nAlors \u00e7a Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:18) [84%] :\r\nLa tout \u00e7a, voil\u00e0, il y a un rayon, avec des produits ha\u00eftiens a par exemple la notion qu'il y a dans dans dans les bouteilles orange parce que c'est l'ancien bon \u00e7a sert \u00e0 quoi d\u00e9shonorant d'accord c'est un dossier de ha\u00eftiens atypique. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:34) [83%] :\r\n\u00e7a, ce sont des, des, des fonds de de cheveux et \u00e7a devant lui sur le comptoir, il y a des bougies, un bouquet de fleurs s\u00e9ch\u00e9es, une statuette de la Vierge, qu'est-ce que c'est, c'est comme un h\u00f4tel, \u00e7a vous fait rire, non pas pas de doivent faire \u00e7a s'appelait cabinet avec Dacia, le challenge c'est c'est plut\u00f4t un dictionnaire de de nombreux pour ce qui opposerait son quand vous faites il y a une signification du sang avec classification aurait achet\u00e9 un num\u00e9ro de l'h\u00f4tellerie et non le Loto sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:16) [87%] :\r\nEn fait, l\u00e0, c'est comme un point de de gu\u00e9risseur, la C5 des recettes, il y a un livre qui s'appelle le v\u00e9ritable Dragon noir il y a un autre livre qui s'appelle pri\u00e8re merveilleuse pour la gu\u00e9rison de toutes les maladies physiques et morales. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:30) [80%] :\r\nIl y a \u00e7a, c'est, c'est c'est le niveau de la Julio, il est connu, celui bien s\u00fbr vous le vendez il y a 20 ans dans la base de tout ce que vous voulez -vous vous V\u00e9lo v. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:42) [75%] :\r\nD'accord, OK, un kilo, va y avoir un mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:48) [90%] :\r\nAlors on on ressort sur l'avenue, on peut voir sur beaucoup de murs des peintures qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on voit le drapeau ici, hein, on voit une peinture avec le pr\u00e9sident ha\u00eftiens d\u00e9partir aussi un peu na\u00efve, avec des sc\u00e8nes de campagne etc, finalement, c'est une mani\u00e8re pour les Ha\u00eftiens d'ici, de se r\u00e9approprier le paysage de de faire ressembler un petit peu ce quartier un quartier d'Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:11) [80%] :\r\nExactement, c'est toute sa peinture, ce sont les murales et ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par des artistes ha\u00eftiens et bon c'est un plaisir de faire \u00e7a, parce que \u00e7a identifient les ha\u00eftiens et l'ambiance, les couleurs sont tr\u00e8s faute se paye tr\u00e8s vivante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:30) [95%] :\r\nIl y a la musique aussi et qui est omnipr\u00e9sente ici. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:33) [78%] :\r\nIl y a d\u00e9finitivement, on se sent plus pr\u00e8s d'Ha\u00efti et quand on la Miami. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:41) [90%] :\r\nIci, quand on est dans, dans ce quartier, donc quand on quitte la qu'on en train de faire les les rues les rues commer\u00e7antes derri\u00e8re, donc il y a des petites rues r\u00e9sidentielles o\u00f9 les gens du quartier habite, on voit qu'il est quand m\u00eame pas mal de maisons qui sont un peu d\u00e9glingu\u00e9, c'est une communaut\u00e9 pauvre la communaut\u00e9 ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:59) [85%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne installation la raison, c'est que cette maison l\u00e0 n'appartiennent pas aux Ha\u00eftiens imaginez quand ils \u00e9taient venus dans les ann\u00e9es \u00e0 l'revint, c'\u00e9tait des maisons abandonn\u00e9es par les blancs, les Ha\u00eftiens ont d\u00fb louer de Saint-Jean cela et qui n'ont jamais fait des r\u00e9parations et les Ha\u00eftiens \u00e9conomiquement, ils n'ont pas la possibilit\u00e9 d'acheter sa maison la recommencer \u00e0 0 ce qu'ils font, s'il trouve du travail au s'ils ont un peu d'argent, il se dirige vers le nord, vers notre Miami on note Miami Beach oui, l\u00e0, ils trouvent de maisons \u00e0 bon march\u00e9 et puis des maisons plus valable et plus plus \u00e9l\u00e9gante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:49) [90%] :\r\nMais vous, en tout cas votre librairie est rest\u00e9 ici \u00e0 Little Ha\u00efti, vous n'imaginez pas quitter ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:56) [83%] :\r\nJamais la librairie est l\u00e0 pour rester vaut ce que ma philosophie, c'est \u00e7a aussi, si on n'a pas de raison, on n'a pas des institutions bien implant\u00e9 dans l'id\u00e9al, Rithy on va perdre cette identit\u00e9, on va perdre ce quartier c'est pas partir entrera dans l'histoire et \u00e7a le ne baba. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:20) [62%] :\r\nLa la vie mais Monique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0, mais il y a aussi des des commerces qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents ici \u00e0 Little Ha\u00efti et donc on n'a pas parl\u00e9, ce sont les Botanica, alors les Botanica ce sont des boutiques apparemment comme les autres, justement, il a une l\u00e0, devant nous, dans la vitrine, on voit des drapeaux ha\u00eftiens il y a des plantes en pot, \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur tout un capharna\u00fcm on on n'arrive pas trop voir ce qu'il y a qu'est -ce que \u00e7a Botanica. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:48) [85%] :\r\nTr\u00e8s prometteur, comme tous les autres, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la vente des articles \u00e0 des objets, excusez -moi du vaudou ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:00) [76%] :\r\nOn peut venir de France \u00e9tait pr\u00eatre du vaudou, la Nasodren capacit\u00e9 il y a pas mal de retour, voyez, mais on ne pas les activit\u00e9s vaudou, c'est les laisser, m\u00eame au niveau de l'Ouest dans un mode amical, il y a pas d'espace et \u00e7a c'est plut\u00f4t le commerce. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:18) [56%] :\r\nAu monde. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:21) [77%] :\r\n\u00e0 dire de Wawa et \u00e0 la chanson, c'est bon, c'est un artiste ha\u00eftiens la a compos\u00e9 son WiiWare mais le redoux ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:39) [89%] :\r\nEn tout cas c'est quelque chose de tr\u00e8s important pour les Ha\u00eftiens ici \u00e0 Miami, puisque le des Botanica on en trouve \u00e0 tous les coins de rue, rien que dans votre rue, on a 3 ou 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:50) [81%] :\r\nIl y a, il y a, il y \u00e0 Calgary, bon c'est \u00e7a Servizi \u00e7a c'est rentable parce que non seulement les Ha\u00eftiens, ils sont rest\u00e9s en contact permanent avec Ha\u00efti, parce que les histoires de ce genre, on ne peut pas doser les aux on doit laisser son retour d'Ha\u00efti \u00e9galement des \u00e9trangers, comme vous le passage \u00e0 Miami, h\u00e9 bien vous pouvez y viennent pour non seulement pour consulter peut-\u00eatre du vaudou, mais encore pour acheter des histoires de souvenirs, tout \u00e7a, j'en plein vaudou avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:23) [79%] :\r\nAu bout du ha\u00eftiens \u00e0 Miami en pleine rue ou presque commencer s'est vu sa par le gouvernement am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:32) [87%] :\r\nVous avez un vous \u00eates aux \u00c9tats-Unis au pays de libre arbitre et du communautarisme, \u00e7a pose aucun probl\u00e8me de tout. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:40) [87%] :\r\nEt les gens et les citoyens am\u00e9ricains qui passent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:43) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:44) [90%] :\r\nEn fait, il faut dire qu'\u00e0 Little Ha\u00efti, vous n'avez quasiment que des ha\u00eftiens, hein, c'est, c'est vraiment un petit Port-au-Prince il y a seulement quelques touristes qui commence \u00e0 \u00e7a on tuerait la mais j'allais dire des anglo- am\u00e9ricains des des blancs de Miami, on en voit tr\u00e8s peu ou quasiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:01) [85%] :\r\nVous vous \u00eates risquait vous glissez dans ce Botanica, comme on appelle les magasins de vaudou et qu'est -ce que vous avez achet\u00e9es l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:08) [85%] :\r\nAh oui, bon, moi j'avais fait un mal de gorge soigner \u00e0 cause de venir tout entre la alors tout est climatis\u00e9 annuel du c\u00f4t\u00e9 de la chaleur tropicale donc 2 jours j'\u00e9tais des gens, j'avais des choses de j'avais le choix entre des des plantes et des pastilles m\u00e9dicaments fran\u00e7ais parce qu'en fait, on trouve beaucoup de m\u00e9dicaments fran\u00e7ais dans ses boutiques ha\u00eftienne qui ont transit\u00e9 par Ha\u00efti et qui sont vendus \u00e0 l'unit\u00e9, donc moi j'ai pris des pastilles \u00e7a \u00e7a \u00e7a marchait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:36) [82%] :\r\nPar ailleurs, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous \u00eates un grand aventurier des m\u00e9dicaments 2 le monde fid\u00e8le du dromadaire se souviendront d'un m\u00e9dicament contre l'impuissance que essayer \u00e0 la Dominique, c'est juste, oui, non mais \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas pour lui un sympt\u00f4me, c'\u00e9tait vraiment un peu ce que je parce qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:35:54) [69%] :\r\nJe gage l\u00e9gumes, une sorte de mission et du charbon argent en d\u00e9pit du monde tout \u00e7a. \r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:22) [90%] :\r\nInfo trafic RSR un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe B\u00e2le- Saint-Gothard, quel que soit votre direction si vous circulez entre \u00e7a me para\u00eet Lucerne centre rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe B\u00e2le- Saint-Gothard, quel que soit votre direction si vous circulez entre Sam par et Lucerne Centre rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:52) [91%] :\r\nErol Josu\u00e9, c'est le nom de l'artiste qu'on entend, pour clore ce 2\u00e8me feu il y a des carnets de route de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux cette plong\u00e9e dans le monde ha\u00eftiens de Miami dans cette ville aux 1000 le monde que nous arpentant toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:05) [92%] :\r\nGr\u00e2ce au carnet de route de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux et nous sommes maintenant en ligne avec C\u00e9dric Audebert bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:38:11) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:12) [90%] :\r\nVous \u00eates chercheur au CNRS \u00e0 Poitiers, vous \u00eates Docteur en g\u00e9ographie, vous avez r\u00e9dig\u00e9 votre th\u00e8se sur Little Ha\u00efti on explorait dans cette 1\u00e8re partie d'\u00e9mission, le type de votre th\u00e8se, c'est l'insertion socio- spatiale des Ha\u00eftiens \u00e0 Miami c'est paru chez l'Harmattan en 2006, jusque l\u00e0, aucune erreur. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:38:30) [78%] :\r\nOui et non pas, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:32) [91%] :\r\nVous \u00eates en ligne par internet avec nous, c'est pour \u00e7a qu'on vous entend, de ces 2 voies qui n'est pas habituel au t\u00e9l\u00e9phone, je crois que vous avez, je suis m\u00eame s\u00fbr puisque je vous ai vu le faire vous avez \u00e9coutez le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric fou de votre c\u00f4t\u00e9, je vous ai vu sourire hocher la t\u00eate, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:38:52) [90%] :\r\n\u00e9coutez, vraiment \u00e7a me rappelle beaucoup de souvenirs, beaucoup de souvenirs magnifiques le le r\u00e9entendre la voix de Jean Mapou que je n'ai pas que je n'ai pas vu depuis depuis 10 ans maintenant, parce que j'aime rencontrer \u00e0 l'occasion m\u00eame saison 2001, c'est \u00e7a remplit d'\u00e9motion et je voulais dire que ce ce monsieur a une exp\u00e9rience personnelle qui est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait fascinante, c'est le symbole d'un pont entre 2 mondes et c'est, c'est c'est vraiment une figure de de l'interm\u00e9diaire, une sorte d'interface entre ces entre entre la culture ha\u00eftienne et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tats-unienne et c'est sur la faune, homme de culture qui oeuvrent pour la communaut\u00e9 ha\u00eftienne comme vous qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, et si on entend quelqu'un qui, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait int\u00e9ressante est extr\u00eamement bien int\u00e9gr\u00e9 donc dans le syst\u00e8me \u00e9tasunien auquel il apporte beaucoup en tant que, en tant que fonctionnaire de 2 \u00e0 l'a\u00e9roport de Miami c'est donc c'est vraiment il y a vraiment c'est c'est c'est l\u00e0 on est vraiment dans des des figures qui ont de multiples casquettes et qui sont des interm\u00e9diaires entre 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:04) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire \u00e7a, finalement, de tous les immigr\u00e9s ha\u00eftiens mais aussi latino \u00e0 Miami, qui sont entre le entre ces 2 mondes entrent leur culture \u00e0 eux et puis formidablement bien int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Miami et aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:18) [90%] :\r\nSi ces ces, ces, ces immigrants je rappelle quand m\u00eame que Miami et le la majorit\u00e9 de population est constitu\u00e9 de 10 millions aujourd'hui et 60 pourcent de de population ha\u00eftienne est hispanique ces immigrants sont un peu \u00e0 l'image de Miami, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:33) [91%] :\r\nLa population de Miami en vouliez dire 60 pourcent de de la population de Miami est hispanique. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:38) [83%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait et et ces ces, ces, ces immigrants sont vraiment l'image de cette ville, dans la mesure o\u00f9 ils sont si peu, il faut un petit peu le lien entre les \u00c9tats-Unis et donc la soci\u00e9t\u00e9 d'installation et cette Cara\u00efbes et cette Am\u00e9rique latine toute proche v\u00e9ritablement qui est au oursons sent la fois et nous influence dans cette ville et les immigrants sont petit le le reflet de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, ils viennent avec tout leurs tous leurs bagages culturels toutes leurs exp\u00e9riences personnelles et collectives et finalement ils prennent en m\u00eame temps ce qui est le meilleur de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tats-unienne pour construire son nom pour construire un environnement tout \u00e0 fait familier, un environnement familier qui en m\u00eame temps et dans l'environnement tr\u00e8s cosmopolite. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:25) [92%] :\r\nJ'ai, pardon de vous couper, je le disais au d\u00e9but de l'\u00e9mission, vous vous avez habit\u00e9 \u00e0 Miami dans des familles de Little Ha\u00efti dans les familles ha\u00eftiennes pour faire votre th\u00e8se, votre 1er voyage \u00e0 Miami, la 1\u00e8re familles vous avez habit\u00e9, vous vous en souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:43) [84%] :\r\nAlors oui, en fait, c'\u00e9tait en 1996, je vais dans une famille de la classe moyenne sup\u00e9rieure, entre guillemets, une famille plut\u00f4t ais\u00e9e qui vivait dans un quartier qui n'\u00e9tait pas cart\u00e9sien, mais qui est un quartier essentiellement \u00e9viter par des populations blanches anglo- saxonne ou hispanique et de statut socio\u00e9conomique plut\u00f4t \u00e9mu dans un quartier, ce qu'on appelle aux \u00c9tats-Unis Nguitic communiquer, hein, c'est-\u00e0-dire un quartier, une sorte de, de, de communaut\u00e9s ferm\u00e9e si vous voulez, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:17) [88%] :\r\nVous n'\u00eates pas sans savoir qu'il y a une information routi\u00e8re vous avez entendu \u00e0 tout \u00e0 l'heure, on va reprendre des nouvelles, c'est une une information tr\u00e8s urgente, info trafic RSR un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe B\u00e2le- Saint-Gothard, quel que soit votre direction si vous circulez entre \u00e7a Paris Lucerne centre rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe B\u00e2le- Saint-Gothard, quel que soit votre direction si vous circulez entre par et Lucerne Centre rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte, voil\u00e0, pardon pour cet int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:52) [89%] :\r\nSion et C\u00e9dric Audebert Informations Routi\u00e8re urgente reviendront certainement pendant c'\u00e9tait mission mais l\u00e0 pour l'instant, retour \u00e0 Miami, donc avec votre premi\u00e8res familles d'accueil, c'\u00e9tait en 96, je disais au d\u00e9but de de l'\u00e9mission en pr\u00e9sentant Little Ha\u00efti que que le quartier de Little Ha\u00efti a eu des moments sombres et c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 et 90 90 comme on dit en France, \u00e0 ce moment -l\u00e0, en en 96 quand vous \u00eates arriv\u00e9 pour la 1\u00e8re fois \u00e0 Miami, vous avez vu ces ces ann\u00e9es sombres de de Little Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:26) [85%] :\r\nOui alors en fait si vous voulez je j'habite dans un quartier qui est un quartier assez distincts de Little Ha\u00efti un distants de plusieurs de plusieurs kilom\u00e8tres et dans des conditions dont les habitants des conditions dossier social radicalement diff\u00e9rente de celle de l'\u00c9tat victime mais je vais r\u00e9guli\u00e8rement Little Ha\u00efti et au moment o\u00f9 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais Little Ha\u00efti et bien dans les, dans les jours qui qui qui pr\u00e9c\u00e9dait une v\u00e9rit\u00e9 avec qui il y a un gang les pas quelqu'un gang qui \u00e9tait un gang de d'originaire de jeunes originaires des ce qui est d'Ha\u00efti qui terrorisaient le quartier depuis quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien ce gang avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police qui avait plac\u00e9 plusieurs dizaines de barricades dans le quartier pour pouvoir l'arr\u00eater et il s'trouve que depuis depuis c'\u00e9tait poc et donc depuis la la la, l'arrestation de seconde la situation. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:30) [97%] :\r\nJe crois qu'on a perdu la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:32) [90%] :\r\nOn sait, on est dans un ph\u00e9nom\u00e8ne de allo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:36) [76%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, je vous entendez nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:38) [89%] :\r\nOui, et donc l\u00e0 si vous voulez, on est dans un dans un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 le l'ins\u00e9curit\u00e9 n'a pas disparu, mais elle est beaucoup moins organis\u00e9s, beaucoup plus diffuse, alors \u00e7a c'est un des aspects sombres de Little Ha\u00efti il y a aussi beaucoup de specs traitement extr\u00eamement int\u00e9ressant, extr\u00eamement positif et il me semble que l'image qui est donn\u00e9e de Little Ha\u00efti, l'image qu'ont les habitants de Miami de Little Ha\u00efti est une image beaucoup plus sombres comme comme que que la r\u00e9alit\u00e9 ce quartier qui \u00e9tait, qui est une r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus vivante, c'est extr\u00eamement, extr\u00eamement diverses, mais c'est vrai, il y a 5 il y a, il y a de l'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:19) [91%] :\r\nOn a quelques bonnes nouvelles du c\u00f4t\u00e9 de la route, on y va et on revient Miami tout de suite, info trafic RSR il n'y a plus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment entre par et Lucerne centre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:32) [84%] :\r\nFaits C\u00e9dric Audebert, nous voil\u00e0 tranquilles pour continuer de discuter. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:39) [95%] :\r\nOn parlait de de votre voyage votre installation \u00e0 Little Ha\u00efti, il faut dire aussi, c'est ce que vous avez confi\u00e9 en pr\u00e9parant l'\u00e9mission avec moi, vous \u00eates originaire de Martinique, donc c'\u00e9tait pas quelque chose qui \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:51) [92%] :\r\nPour vous, vous arriviez pas de France m\u00e9tropolitaine The race campagne je sais pas o\u00f9 vous aviez grandi en pleine France m\u00e9tropolitaine. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:01) [88%] :\r\nOui, alors ce qui est ce qui est int\u00e9ressant c'est que alors pour retracer rapidement mon parcours, si vous voulez, je suis n\u00e9 de m\u00e8re martiniquaise en en banlieue parisienne o\u00f9 j'ai v\u00e9cu les 13 premi\u00e8res ann\u00e9es et puis le ensuite je suis parti en Martinique, o\u00f9 j'ai v\u00e9cu la la majorit\u00e9 de ma vie, si vous voulez et puis alors apr\u00e8s, dans le cas de de mouvements de ma\u00eetrise puis m\u00eame de doctorat, je suis donc all\u00e9 dans le le d'de Miami, et j'ai retrouv\u00e9 cette cette cette culture cr\u00e9ole cette cr\u00e9olit\u00e9 v\u00e9ritablement que je que je connaissais pas et c'est pas un quartier, le quartier Little Ha\u00efti qui qui m'a paru tout \u00e0 fait familier, d\u00e9j\u00e0 la ville de Miami, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame pas m'a paru tout \u00e0 fait famili\u00e8re au sens o\u00f9 c'est quand m\u00eame une, c'est une ville quand m\u00eame qui est tr\u00e8s carib\u00e9enne mais alors ce quartier qui a fascin\u00e9 avec le le cette forte pr\u00e9sence de la culture ha\u00eftienne par la musique par la langue cr\u00e9ole qu'on entend partout par les inscriptions en cr\u00e9ole et en fran\u00e7ais, vraiment je j'avais vraiment la pression de de me sentir alors dans un milieu alors \u00e0 l'\u00e9tranger, mais dans un milieu extr\u00eamement familiers si vous voulez, c'est un sentiment un peu un peu bizarre, extr\u00eamement stimulant aussi je vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:20) [90%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 accueillie comme telle, comme quelqu'un de familier aussi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:47:25) [84%] :\r\nAlors oui, dans la mesure o\u00f9 je parlais Griaule ha\u00eftiens donc je parle, je parle cr\u00e9ole martiniquais, qui est un cr\u00e9ole tr\u00e8s proches du coll\u00e8ge c'est le grave 5 cr\u00e9ole que je n'ai pas vraiment appris sa cr\u00e9ole qu'il a fallu peut-\u00eatre 2 ou 3 semaines, pouvoir int\u00e9grer le temps de de conna\u00eetre et les principes au cours de cette langue, mais c'est un cr\u00e9ole qui qui qui reste un cr\u00e9ole tr\u00e8s proche de des autres clubs de la cara\u00efbe et donc si vous voulez en parlant cr\u00e9ole ha\u00eftiens, h\u00e9 bien les Ha\u00eftiens vous consid\u00e8re comme un ha\u00eftiens vous qu'on ha\u00eftiens, tout en sachant que vous \u00eates \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:03) [88%] :\r\nVous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de la musique, un qui r\u00e9sonne aussi dans les rues de Little Ha\u00efti comme elle r\u00e9sonne en Ha\u00efti et comme elle r\u00e9sonne en Martinique, vous \u00eates originaire et o\u00f9 vous avez v\u00e9cu \u00e0 partir de vos 13 ans vous avez sugg\u00e9r\u00e9 d'ailleurs en pr\u00e9parant l'\u00e9mission de passer une musique de Magnum d'avait dit que c'\u00e9tait du compas c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:20) [84%] :\r\nOui, du con, pas tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:22) [96%] :\r\nC'est une musique ha\u00eftienne qui serait quoi l'anc\u00eatre du zouk, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:26) [83%] :\r\nOui, alors ce qui s'est ce combat -l\u00e0, cette histoire de parlait extr\u00eamement, extr\u00eamement int\u00e9ressante dans la mesure o\u00f9 ici dans les ann\u00e9es 70 aux Antilles et en France dans les dans les bandes dans les banlieues, o\u00f9 il y a beaucoup de beaucoup de population antillaise, h\u00e9 bien ce que l'on \u00e9coute est essentiellement du du groupe percluse qui existaient pas encore et, en fait, le jour n'est apparu ou d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et finalement le compas, c'est un petit peu l'anc\u00eatre du zoo qui puisse \u00e7a c'est c'est rac\u00e9 en partie dans la musique dans la musique ha\u00eftienne, donc, le Compass qui vous laisse un petit peu la musique ha\u00eftienne commerciale donc a le compas ancienne g\u00e9n\u00e9ration plus pas nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:12) [78%] :\r\nAlors l\u00e0, ce Magnum, vous m'avez sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 titre que Nathalie Charles-de-Gaulle programmatrice musicale a trouv\u00e9 le titre c'est libert\u00e9 c'est mon 1er mot en cr\u00e9ole, je m'en souviendrais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:58) [63%] :\r\nMal fait, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:26) [89%] :\r\nMais pas au-del\u00e0 du cas moi je. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:04) [90%] :\r\nLibert\u00e9, c'est sign\u00e9 Magnum Ban musique ha\u00eftienne, mais nous sommes bien bel et bien, toujours aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Miami, en Floride, dans la communaut\u00e9 ha\u00eftienne de Miami \u00e0 Little Ha\u00efti, plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec vous C\u00e9dric Audebert, Docteur en g\u00e9ographie, chercheur au CNRS, c'est vrai qu'on en a pas beaucoup parl\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant de vos recherches de g\u00e9ographe, on a surtout parl\u00e9 de de vous le titre de votre th\u00e8se l'insertion socio- spatiale des Ha\u00eftiens \u00e0 Miami, vous \u00eates rest\u00e9 plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Little Ha\u00efti, vous avez habit\u00e9 dans des familles de Little Ha\u00efti pour justement mener \u00e0 bien vos recherches et vous avez en plus fait une th\u00e8se autofinanc\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que vous avez v\u00e9cu quelques mois vous \u00eates retourne en Martinique, faire des petits boulots, vous n'aviez ni bourse ni fonds sp\u00e9cial pour financer cette th\u00e8se, donc l\u00e0 on peut lever notre chapeau \u00e0 qu'il avait quand m\u00eame mener \u00e0 bien cette th\u00e8se, c'est un un acharn\u00e9 de du sujet. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:51:55) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui a \u00e9coutez c'est c'est une passion, c'est une passion vraiment essay\u00e9 de comprendre cette qu'est ha\u00eftienne pour le Martiniquais, je suis et le chercheur de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que que je suis, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que j'ai depuis tout petit j'ai j'entre le rapport ambivalent avec Ha\u00efti par rapport, si vous voulez de d'attraction attraction pour un pays qui me paraissent extr\u00eamement familier culturellement au niveau de l'histoire, etc, et en m\u00eame temps tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain, parce que les images que qui n'arriv\u00e9e d'Ha\u00efti, je n'ai pas encore une dans l'Ha\u00efti, les images qui m'arrivaient d'Ha\u00efti \u00e9tait d'image plut\u00f4t n\u00e9gative d'un pays en proie \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 politique en proie au marasme \u00e9conomique, si vous voulez, donc je vais vraiment c'est un rapport contradictoire avec ce pays \u00e0 la fois de d'attraction et de r\u00e9pulsion et donc j'ai voulu vraiment aller en Ha\u00efti et puis dans les communaut\u00e9s ha\u00eftienne aux \u00c9tats-Unis pour essayer de mieux comprendre ce pays, essayer de faire v\u00e9ritablement avoir un rapport beaucoup plus, beaucoup plus Direct avec ce avec cette culture avec ce peuple. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:11) [93%] :\r\nIl y a quelque chose que vous m'avez confi\u00e9 en pr\u00e9parant l'\u00e9mission c'est que finalement et et c'est assez int\u00e9ressant de voir \u00e7a, c'est que cette communaut\u00e9 ha\u00eftienne de Miami n'est pas du tout une communaut\u00e9 homog\u00e8ne, parce que l'on a l'image des des ha\u00eftiens qui viennent d'Inde, d'une 2000, qui doivent \u00eatre tous assez proches les uns des autres et qui d\u00e9barque \u00e0 Miami et qui sont tous \u00e0 peu pr\u00e8s pareil, or vous avez d\u00e9couvert pendant vos recherches que c'est pas du tout le cas, C\u00e9dric Audebert. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:34) [89%] :\r\nOui, mais alors vraiment cette cette communaut\u00e9 est une com\u00e8te extr\u00eamement diverses, on ne peut pas la r\u00e9duire \u00e0 l'image d'une d'une communaut\u00e9 de boat-people pour trouver mieux que etc c'est vraiment une une communaut\u00e9 extr\u00eamement diverses, qui est un peu \u00e0 l'image de de la diversit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 ha\u00eftienne, c'est-\u00e0-dire que bon il y y a il y a plusieurs lignes de clivage si vous voulez qui explique le la diversit\u00e9 sociale, culturelle, que cette cette communaut\u00e9 tout d'abord l'origine g\u00e9ographique puisqu'on a, on a pay\u00e9 extr\u00eamement divers avec des des r\u00e9gions elles-m\u00eames extr\u00eamement diverses et des campagnes qui sont et et des provinces de mer g\u00e9n\u00e9rales qui sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes de ce qu'on peut trouver \u00e0 Port-au-Prince en termes de profil social de de ces populations, donc on ferme d'origine g\u00e9ographique en terme d'origine sociale aussi en terme d'exp\u00e9rience migratoire parce que les Ha\u00eftiens que l'on trouve dans la communaut\u00e9 \u00e0 Miami, ce sont des gens qui viennent d'horizons extr\u00eamement divers, il y en a qui ont fait perdu un d\u00e9tour par New-York d'abord ou pas Boston avant de ensuite de sur install\u00e9 \u00e0 Niamey, c'est souvent des gens qui sont de la classe ouvri\u00e8re ou des classes moyennes, m\u00eame de des m\u00e9decins, des avocats, etc, et puis vous avez un autre profil d'ha\u00eftiens qu'il y a la sp\u00e9cificit\u00e9, la particularit\u00e9 de g\u00e9ographique de Miami qui qui sont tous ces ha\u00eftiens qui viennent en fait du Nord-Ouest d'Ha\u00efti, mais qui sont pass\u00e9s par les Bahamas qui ont fait parfois une dizaine, une vingtaine d'ann\u00e9es Obama avant ensuite de de s'installer \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 et 80 \u00e0 Miami, donc l\u00e0 on a vraiment des des configurations \u00e0 la fois social et culturel extr\u00eamement diff\u00e9rents qui viennent d'exp\u00e9riences elles-m\u00eames diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:25) [86%] :\r\nEst-ce que cette cette communaut\u00e9 a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un an, lors du tremblement de terre en Ha\u00efti, l\u00e0, on imagine que tous les Ha\u00eftiens, quelle que soit leur origine qu'est -ce que quelle que soit leur niveau social, leur m\u00e9tier, le lieu d'o\u00f9 il venait, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis dans le malheur. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:43) [88%] :\r\nAlors oui, \u00e7a ce ce cet cet \u00e9v\u00e9nement absolument dramatique, a eu un impact consid\u00e9rable sur le, sur les diff\u00e9rentes diasporas les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s ha\u00eftiennes, par le monde, je crois que. \r\nC'est, c'est vraiment une, c'est, c'est l'impact a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois psychologique sociales \u00e9conomique affectif vraiment tout \u00e0 tous les niveaux, le fait de pour les pour les Ha\u00eftiens de l'ext\u00e9rieur de vivre ce s\u00e9isme comme \u00e7a \u00e0 distance par le prisme d'images qui leur arrivait par la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9tats-unienne et de ne pas savoir le lendemain, le surlendemain, ce qui s'\u00e9tait vraiment pass\u00e9 ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 leur famille, les uns les autres cong\u00e9s dans un profond d\u00e9sarroi et avec quand on a un impact psychologique absolument pas vraiment \u00e9norme jusqu'\u00e0 maintenant, on a, on a du mal, donc on a du mal \u00e0 prendre la mesure aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:37) [89%] :\r\nQu'est -ce qui a chang\u00e9 un an apr\u00e8s, \u00e0 Miami, et ce qu'il a des gens qui ont par exemple quitt\u00e9 Little Ha\u00efti pour rentrer en Ha\u00efti suite au tremblement de terre au contraire plus de plus de gens \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:56:49) [89%] :\r\nAlors les gens, les gens ne sont pas forc\u00e9ment rentrer en Ha\u00efti alors il y a quelques exemples extr\u00eamement rare, on a, on a un coll\u00e8gue ici il y a an en France qui est rentr\u00e9 dans l'Ha\u00efti pour la pour une p\u00e9riode de d'un an ou 2 ans, puis ensuite et est reparti on on a quelques exemples comme \u00e7a, mais la majorit\u00e9 des Ha\u00eftiens, bien que n'\u00e9tant pas rentrer en Ha\u00efti se sont investis avec davantage de force qu'avant pour Ha\u00efti quand vous parliez justement de cette, de cette unit\u00e9 autour de de la cause ha\u00eftienne, elle s'est manifest\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rents, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, tout d'abord les les transferts financiers au au ont \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 au cours des semaines qui ont suivi le s\u00e9isme et je voudrais dire que la disposition a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re sous mobilis\u00e9s en Ha\u00efti, bien avant toutes les institutions internationales et bien avant tout bien avant le la majorit\u00e9 des organisations non gouvernementales qui \u00e9taient sur place et on parle de transferts d'argent et vous savez que le syst\u00e8me bancaire en Ha\u00efti \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat pendant 3 semaines et pendant ces 3 semaines, il a bien fallu aux familles, aux gens qui \u00e9taient, qui avaient surv\u00e9cu au s\u00e9isme Port-au-Prince et dans la Port-au-Prince il y aura des bien fallu survivre \u00e0 ces populations, imaginez vous un pays dont le syst\u00e8me bancaire et pendant 2 \u00e0 3 semaines, au point mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:23) [85%] :\r\nEnsuite, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:58:27) [83%] :\r\nCe sont les d\u00e9chets, voyez, c'\u00e9tait vraiment les les transferts de cette population et c'est devant l'\u00e9tranger aux familles qui a permis justement assez, assez, ces familles de pouvoir pour survivre, alors vous savez que les la nous tahitienne notamment le les celle de Miami, mais \u00e9galement celle de New-York, par le biais d'une organisation qui s'appelle font causer, qui est la premi\u00e8re organisation cr\u00e9dit en Ha\u00efti et qui op\u00e8re depuis la diaspora, h\u00e9 bien, par le biais de cette, de cette organisation, il y a des avions de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine qui ont \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9s pour pouvoir distribuer c'est c'est par jour aux familles de des r\u00e9gions plus haut que l'id\u00e9e, mais \u00e9galement \u00e0 Port-au-Prince \u00e7a simplement pose impact. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:59:15) [93%] :\r\nCatastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:16) [99%] :\r\nCette catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:59:18) [92%] :\r\nMerci beaucoup, c'est vrai que Audebert on a malheureusement le temps nous manque pour pour d\u00e9velopper encore sur la la communaut\u00e9 ha\u00eftienne de Miami, on va encore beaucoup d'chose \u00e0 dire les gens qui veulent en savoir plus, ce qui rend votre livre l'insertion socio- spatiale des Ha\u00eftiens \u00e0 Miami c'est paru chez l'Harmattan en 2006, puis moi, je vous remercie, je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 Poitiers. \r\nMerci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe du dromadaire St\u00e9phanie Panicrum Coudray Francine dans Monsieur T Nathalie Dan dame B\u00e9n\u00e9dicte Banet, \u00e0 Paris, Isabelle Barth en r\u00e9gie avec nous tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric Faux mais ils sont Valiant, on vous salue, il va \u00eatre 9 heures du matin Miami 15 heures tout juste sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Miami", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9564CCC0-6EC7-4DEB-88DE-D7091C451542", "internalArchiveId": "9564CCC0-6EC7-4DEB-88DE-D7091C451542", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Exposition \"Les doigts dans le cerveau\" \u00e0 l'Espace des inventions de la Vall\u00e9e de la jeunesse \u00e0 Lausanne (5/8)", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 463, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-19T18:02:41Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a donne fait pas qui ont guid\u00e9 sa question comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je pos\u00e9 id\u00e9e de donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [81%] :\r\nBonsoir, salut est -ce que tu fais ici, toi, ben j'en visiter alors que ce qu'on pense ben je sais pas c'est : c'est cool, sympa et dr\u00f4le, le cerveau, c'est quoi, c'est l'\u00e9l\u00e9ment de notre corps, qui travaillent le plus et qui a besoin de plus \u00e9nergique oui mais qu'est -ce qu'on fait son cerveau, on r\u00e9fl\u00e9chit fait plein de choses que avec le Coran on pourra pas faire pour cerveau dont pense quoi, bah c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [84%] :\r\nLui parle des fois o\u00f9 il est en toi ou c'est un ami ou \u00e7a c'est toi -m\u00eame, quelquefois j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [79%] :\r\n\u00e7a fait un peu b\u00eate mais 2 fois, je je parle, je ne parle tout seul dans ta t\u00eate, oui, et qu'est ce que tu dis bah, je me dis ben des fois je mets de r\u00e9fl\u00e9chir par exemple on on d\u00e9teste tout et puis plein de petites choses comme \u00e7a, qui lui, qui m'aiderait quel poste qui peut le plus ici, bah je sais pas, j'ai pas encore tout serait donc je pourrais pas vraiment savoir lequel ne pla\u00eet plus, donc on va donc merci beaucoup de rien journ\u00e9e, bonne visite, merci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [78%] :\r\nEncore une petite exp\u00e9rience ici on l\u00e9ger, directeur de l'espace avant sur la de jeunesse \u00e0 Lausanne, je sais que Docteur Jean-Pierre pour ce fameux c\u00e9phal\u00e9es prol\u00e9taire, les doigts dans le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [91%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que \u00e7a sentira bon \u00e0 la fin de l'Exposition nous doigts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [77%] :\r\nAh oui, pourquoi le cerveau aurait une odeur particuli\u00e8re, non je pense pas, en tout cas, sortie d'cerveau vous ait jamais eu cerveau chaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [82%] :\r\nNon, non, en fait, ils les mettent dans le formol pour que \u00e7a devienne assez solide, une pour l'autopsie et une fois que le les tissus sont bien solide, on peut les les tranch\u00e9es, sinon c'est vraiment tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s flasque stade j'avais une cervelle chez le boucher, c'est vraiment on peut pas on arrive difficilement \u00e0 le couper telle quelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [79%] :\r\nEt si on sort de la t\u00eate comme \u00e7a, par exemple, on ouvrait la t\u00eate de quelqu'un, je ne sors comme \u00e7a il y bouge ou pas, il y a quelque chose il non, on sent qu'il est vivant ou pas Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [88%] :\r\n\u00e7a fait vraiment partie des organes qui ne qui sont silencieux, qui ne bouge pas, par exemple, on entend le coeur quand il bat les, on le voit bouger, on ne voit fonctionner le cerveau rien c'est silencieux et c'est \u00e7a aussi qui fait partie, en fait, \u00e7a fait partie du myst\u00e8re, c'est un organe myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [86%] :\r\nSi on le met dehors, par exemple quand il fait tr\u00e8s froid, ce qui fit sa fume comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [86%] :\r\nEh ben oui, parce que il la temp\u00e9rature \u00e0 37 de Courgoul alors nous allons voir que nous sommes extr\u00eamement expert en en fait discrimination des visages, autrement dit, on arrive \u00e0 reconna\u00eetre des visages depuis qu'on est vraiment tout petit d\u00e8s la naissance et on a une aire c\u00e9r\u00e9brale les refuse, il forme qui est sp\u00e9cialis\u00e9e pour \u00e7a, alors l\u00e0 pour mettre en \u00e9vidence ce qui se passe quand on regarde des visages et quand on les reconna\u00eet, on a des visages de singe singes c'est les capucins, donc ils sont tous diff\u00e9rents et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des visages de femmes avec des cheveux marrons ah il y a aussi des hommes, et donc il y a le m\u00eame nombre d'images de singes et alors maintenant ce qu'on va faire, c'est : tu vas te mettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [79%] :\r\nAccroupi, l\u00e0 oui, mais mettez de la cr\u00e8me d'avoir des jugements qui et qui va regarder donc dans une petite lorgnette oui il y a visage de \u00e7a oui, je le vois voil\u00e0 alors maintenant sur toutes les photos de cette on a la Concorde, pas du tout sur toutes les photos de cas puissants qui sont ici, lequel est -ce bien oui, alors je le m\u00e9morise Max avant de regarder toutes les photos et dire lequel c'est c'est lui, c'est vrai, oui, non, non alors impossible, regarde les trous de nez non, non, rien n'est pas lui donc, tu t'es tromp\u00e9 \u00e0 ton bac regarde je leur faire hop coucou singe. \r\nOuais, d'accord sur la pas ma concierge oui, pas de reprise celui h\u00e9 oui, peut-\u00eatre que c'est lui, c'est lui, c'est pas impossible, celui d'accord que c'est pas \u00e7a si lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [83%] :\r\nHein, c'est pas facile du tout, et justement, la m\u00eame chose mais les visages humains maintenant qui qui va regarder dans une lorgnette un visage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [77%] :\r\nBonjour, bonjour madame, oui, alors tu la regardes bien oui c'est bon en clair, tant\u00f4t ouais d'accord, voil\u00e0 maintenant on va voir, je sais pas il y a quoi, une quinzaine de photos diff\u00e9rentes 2 visages, moi j'avais vu \u00e7a, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 plus simple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [87%] :\r\nAlors ce qui est ce exactement donc c'est pas un jeu, c'est facile avec les singes, c'est quasi impossible, mais avec les humains, c'est extr\u00eamement simple pour nous et \u00e7a, on est tr\u00e8s tr\u00e8s exercer normalement les visages expriment disait motion et en particulier des \u00e9motions avec la voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour les singes capucins pour l'\u00eatre humain, donc on est programm\u00e9e carr\u00e9ment pour reconna\u00eetre des \u00e9trennes, en tout cas on est habitu\u00e9 \u00e0 les reconna\u00eetre, demain on verra quelque chose au niveau des voies peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [90%] :\r\nOui, les voix et l\u00e0 le fait qu'on arrive tr\u00e8s bien \u00e0 reconna\u00eetre les \u00e9motions, enfin tr\u00e8s bien, on verra que c'est pas si facilement vous oui sauf moi, moi j'ai pas r\u00e9ussi, peut-\u00eatre que j'ai des traits autistiques, on verra \u00e7a demain, peut-\u00eatre oui et on \u00e9coute Wesley Willis qui va chanter Kurt Cobain, qui a rien trouv\u00e9 de mieux que de s'exploser la t\u00eate lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [68%] :\r\nOui, ce milieu de dans le cerveau, il a mis les cerveau sur ses doigts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [66%] :\r\nOui, oui, radio si ah oui exact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:49) [56%] :\r\nMarc pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [60%] :\r\nQuelle campagne moi ce pour le Parena du parti et fait pas pas un grand groupe de fait les premi\u00e8res parties bon qu'est -ce que \u00e7a, il y a un espoir Batista. \r\nLe plan national, qui n'a les moyens pour Maria comme vous de fa\u00e7on moins d\u00e9termin\u00e9 un pays certes banquier toi aucun poste de Mo\u00efse, il y a des h\u00e9matomes souhait\u00e9 revenir comme de beaucoup, vous allez voir pragmatique pour environ. \r\nApr\u00e8s un sur la sc\u00e8ne, un bain de confiance la moisson de poids Jacques Pierre Marsat et surtout moins de bain bien frapp\u00e9 dans ce plan d'eau de France Jawad et on va faire la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [63%] :\r\nPar contre, l'antenne, maintenant je suis en tout \u00e7a, m\u00eame si cette taxe qui, pas avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [93%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C172360-7D6E-4A56-9E3E-97F812B51547", "internalArchiveId": "5C172360-7D6E-4A56-9E3E-97F812B51547", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que faire quand tout a brul\u00e9?", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "summary": "Jean Desarzens, responsable du service des sinistres \u00e0 l'\u00e9tablissement d'assurance contre l'incendie et les \u00e9l\u00e9ments naturels du Canton de Vaud (ECA), \u00e9num\u00e8re les diff\u00e9rentes r\u00e9actions \u00e0 avoir et les actions \u00e0 entreprendre lorsqu'on est victime d'un incendie. Avec le t\u00e9moignage d'Olivier, victime d'un incendie, recueilli par Anouck Merz.", "durationSec": 831, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["incendie", "solidarit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T10:06:08Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nNous, rebondissant \u00e0 pr\u00e9sent sur un encha\u00eenement d'\u00e9v\u00e9nements malheureux une succession d'incendies qui se sont produits ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Bienne \u00e0 Yverdon encore \u00e0 vos rues ce week- end en quelques minutes, les personnes victimes de ces incendies perdent tout, jeudi dernier, c'est une famille de Vallorbe que qui a vu sa ferme, partir en fum\u00e9e, Anouck Merz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nDans le quotidien 20 Minutes d'hier, nous apprenions que cette famille a re\u00e7u d'immenses marque de solidarit\u00e9, que ce soit des dons, des v\u00eatements, m\u00eame de l'argent et au fond gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, de nombreuses personnes se sont manifest\u00e9es pour leur part \u00e0 apporter un peu de soutien et on y apprend que la famille a notamment re\u00e7u une dizaine de propositions de relogement et que des paysans de la r\u00e9gion se sont propos\u00e9s pour prendre soin des b\u00eates pr\u00e9sentes dans la grange en feu, alors on pourrait penser qu'\u00e0 ses marques de du soutien personnel s'ajoute ce que j'ai envie d'appeler les soutiens de structures puisque la plupart des gens sont assur\u00e9es contre les incendies que l'assurance soit au fond obligatoire ou priv\u00e9s, \u00e7a para\u00eet logique, h\u00e9 bien je vous propose d'\u00e9couter le t\u00e9moignage d'Olivier il y a 7 ans, lui et sa femme, Tania ont tout perdu dans les flammes, outre le syst\u00e8meD. livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames qu'ils se sont retrouv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [86%] :\r\nBonsoir, mon \u00e9pouse et moi- m\u00eame, on \u00e9tait invit\u00e9s pour une soir\u00e9e un samedi on partait de la maison, on fermait la maison 7 6 heures en arriver vers nos amis 7 6 heures et demie on a entam\u00e9 la s\u00e9ance de l'ap\u00e9ritif et \u00e0 7 heures et demie en nous t\u00e9l\u00e9phoner pour nous dire : il faut venir votre maison br\u00fble et quand on est arriv\u00e9 20 minutes apr\u00e8s, il y avait plus de maison et vous \u00eates comme vous \u00eates l\u00e0 avec vos habits vos souliers votre porte- monnaie, il y a la carte de cr\u00e9dit pour le reste, vous avez plus rien. \r\nEt puis la vie bascule \u00e0 ce moment -l\u00e0 apr\u00e8s ben c'est des donc p\u00e9riode c'est \u00e7a les assurances assez grande bagarre -l\u00e0 et puis pour retrouver un chez nous, ben, pour nous, il aura fallu 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [79%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [90%] :\r\nOlivier quand vous arrivez comme \u00e7a dans votre maison, suite au coup de fil de vos amis qui vous dise : viens vite ta maison br\u00fble devant ce spectacle, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [87%] :\r\nQuand on arrive devant d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re chose c'est que il y a, il y a, il y a tous les pompiers sans un petit quartier tout d'un coup la population au bord de la route c'est tripl\u00e9 entre \u00e7a, les curieux et tout y quanti, \u00e7a fait du monde d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre, c'est plus impressionnant parce qu'au d\u00e9but, vous voyez les gens vous voyez par les flammes et apr\u00e8s ben de l'ext\u00e9rieur, les murs, le b\u00e9ton, vous voyez pas donc \u00e0 la hauteur des yeux d\u00e9j\u00e0 dans la peine, on vous dit : bon, ben \u00e7a a br\u00fbl\u00e9, c'est un demain on va vider ici on nettoie et on va retrouver les papiers, les machins et puis \u00e7a va repartir et puis en fait, le lendemain, quand il fait plein jour puis vous arrivez, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous dites, ben on pourra pas aller rechercher parce qu'il y a plus, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que vous voyez qui a plus avec toute l'\u00e9nergie que \u00e7a prend pour pouvoir d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la 1\u00e8re nuit trouver le lendemain aller se r\u00e9habiller, se se remettent une paire de souliers, \u00e7a vous prend tellement d'\u00e9nergie d'Iran nous dira dans la 1\u00e8re semaine que vous rendez pas compte, vous allez commencer \u00e0 dire h\u00e9 ben, on est dans la pagaille, mais apr\u00e8s, peut-\u00eatre le 15\u00e8me jour avant vous r\u00e9alisez pas bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [90%] :\r\nVous \u00eates all\u00e9 vivre ou juste le soir m\u00eame de l'incendie vous arriver sur les lieux, vous constatez que votre maison est en train de dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [84%] :\r\nAlors est -ce parce que c'\u00e9tait populaire, on avait encore mes parents envie, il y a et puis il y avait une chambre de libre dans leur maison, les 3 4 premi\u00e8res nuits on a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 les jours qui ont suivi, faire des des achats se reloger, faire des t\u00e9l\u00e9phones, trouver des g\u00e9rants et puis l\u00e0, apr\u00e8s, pendant quelque temps, on a d\u00fb trouver des locations et puis et une ann\u00e9e et demie apr\u00e8s, mes parents sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, et puis on a repris leur maison pour le temps que \u00e7a nous a repris la construction ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [94%] :\r\nVous avez pu entrer tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [87%] :\r\nVoir ni d\u00e9g\u00e2ts dans votre maison, non, entre le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, les scell\u00e9s pos\u00e9s par la police, je pense qu'on a pu rentrer seulement dans la maison apr\u00e8s une, peut-\u00eatre une vingtaine de jours que le b\u00e2timent \u00e9tait s\u00e9curis\u00e9, la police scientifique et finit ses investigation \u00e7a nous a bien mis 20 jours avant qu'on puisse revoir l'int\u00e9rieur et puis l'int\u00e9rieur \u00e9tait dangereux, on n'a m\u00eame pas pu y rester, mais il y avait plus rien \u00e0 sauver ce qui \u00e9tait pas br\u00fbl\u00e9 et d\u00e9truit par l'eau par avec les copains quand on le leur annonce, \u00e0 l'heure dans la nuit m\u00eame, qui ont \u00e9t\u00e9 faire leurs armoires et puis on a \u00e9t\u00e9 habill\u00e9 avec leurs habits et puis \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 pendant 37 heures faire c'est quasi un mois o\u00f9 vous vous habitez dans les habits, les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [84%] :\r\nBonjour, Jean Dessarzin, bonjour, responsable du service des des sinistres a laiss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement d'assurance contre l'incendie et les \u00e9l\u00e9ments naturels ici dans le dans le canton de Vaud r\u00e9action au t\u00e9moignage d'Olivier c'est c'est m\u00eame pas seulement la d\u00e9brouille, hein, il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [89%] :\r\nC'est, effectivement, a entendu ce t\u00e9moignage, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 cette famille valaisanne, ils ont eu en Guin\u00e9e une certaine chance de ne pas sur place lors de l'incendie c'est vous savez davantage traumatisants lorsque vous vivez en Direct l'incendie de votre appartement de vote bien, parce que l\u00e0 vous avez des r\u00e9actions \u00e0 avoir et, notamment, appelez le 118 \u00e7a les pompiers, les pompiers avant toute d\u00e9marche et sauver les personnes tout son entourage et sa propre personne, par les moyens les plus appropri\u00e9s si on a la possibilit\u00e9 encore de sauvegarder quelques bien dans son appartement, voir fermer les portes, les fen\u00eatre et s'en aller le plus vite possible en dehors du b\u00e2timent ou de l'appartement pour \u00e9viter d'avoir des chutes de choses suite \u00e0 l'incendie des poutres etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [83%] :\r\nOn appelle les pompiers, la police aussi ce qu'il faut faire cesser la police \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [92%] :\r\nMais en parall\u00e8le par la centrale 118 donc g\u00e9n\u00e9ralement, vous avez toujours le corps des pompiers et la police qui intervient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [87%] :\r\nJean de savoir ce qu'il faut aussi appel\u00e9 son son assureur, je veux dire le CA dans dans le cas du canton de Vaud pour qu'il Vienne constater l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [88%] :\r\nAlors, nous avons la chance en guillemets dans le canton de Vaud puisque l'SEAE est rattach\u00e9 \u00e0 laisser \u00e0 part dans les rattacher le le 118 donc, le 118 qui est une permanence 24 heures sur 24 toute l'ann\u00e9e, appel par pays de notre service de piquer un expert ou un inspecteur de sinistres 24 heures sur 24 et peut \u00eatre appel\u00e9 et suivant l'importance intervient au milieu de la nuit aupr\u00e8s des familles pour prendre les r\u00e9conforter, puisque cette effectivement un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s traumatisant et pour apporter de l'aide psychologique assez pauvre d'assurer, victime d'un incendie ou d'un \u00e9l\u00e9ment naturel, entendez par la glissement de terrain par exemple de l'aide psychologique vous l'aide psychologique dont on fait preuve d'empathie, on essaye de leur expliquer qu'ils sont couverts, voil\u00e0 quoi, ils pourront s'attendre de notre part, mais nous n'avons pas une cellule avec des gens form\u00e9s, sp\u00e9cialis\u00e9s pour apporter sa t\u00eate psychologique par contre commune le fond, on a eu l'exemple \u00e0 Yverdon en octobre dernier il y a eu des victimes, il y a eu des victimes donc tr\u00e8s rapidement la la commune avait organis\u00e9 une cellule de crise psychologique pour aider tous ces pauvres locataires et on peut les comprendre \u00e0 la suite de cette explosion qui a fait quand m\u00eame de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [81%] :\r\nKim alors empathie de la part de l'assureur l'occurrence mais la r\u00e9currence dans, dans, dans le cas de d'Olivier, il a d\u00fb se d\u00e9brouiller pour trouver un rat logement c'\u00e9tait le soir, hein, que ces baisses \u00e0 vie et la nuit, donc il a d\u00fb trouver peut de lui- m\u00eame, relais des amis bienveillants qui qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [91%] :\r\nNouvelle l'accueillir, alors c'est vrai, vraisemblablement suivant le contexte que le sinistre et doit faire appel \u00e0 des moyens de fortune, c'est-\u00e0-dire ses amis, ses voisins et \u00e9ventuellement la commune s'il a la chance d'avoir cet appui que les communes doivent fournir \u00e0 leur administrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est dans l'urgence et puis sur le plus long terme, \u00e0 qui incombe la responsabilit\u00e9 de retrouver un un logement pour les les victimes l'incendie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [89%] :\r\n\u00e0 leur retrouver un logement, victime de l'incendie, \u00e7a peut \u00eatre pour une allocataires sa g\u00e9rance car concret avec l'explosion \u00e0 Yverdon, c'est la g\u00e9rance qui a retrouv\u00e9 avec l'aide de la commune des appartements tr\u00e8s rapidement et pour ceux qui n'avaient pas cette imm\u00e9diatet\u00e9 de retrouver un toit, on leur a propos\u00e9 d'aller dormir dans un h\u00f4tel, et si le l'assur\u00e9 a pr\u00e9vu dans son contrat une couverture qu'on appelle Fred d\u00e9blaiement, relogement etc au minimum 5000 francs c'est pas beaucoup, ils ont cette possibilit\u00e9 avec ces frais suppl\u00e9mentaires d'aller dormir ailleurs pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 pendant quelques jours, donc je voulais savoir devant dans son contrat, il faut y penser oui dans le contrat il est en tout cas dans les brochures de laisser \u00e0 Vaud il est clairement mentionn\u00e9 qu'il est souhaitable d'avoir cette garantie minimum de 5000 francs, \u00e7a devrait \u00eatre le 5 pour 100 100 de la somme d'assurance mais au minimum 5000 on s'est rapidement aper\u00e7u \u00e0 Yverdon, donc c'\u00e9tait un peu court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le court terme, \u00e0 moyen terme 9 la retrouver un appartement retrouv\u00e9 une maison est -ce que du coup les victimes deviennent prioritaires le sur les listes diff\u00e9rence finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [88%] :\r\nJe veux pas me prononcer pour les g\u00e9rance mais je crois savoir qu'effectivement ces gens dans l'urgence en la priorit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres locataires et je pense que c'est tout \u00e0 fait humain que si g\u00e9rants se prennent de telles mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [79%] :\r\nQue devient le bas il y a lorsque lorsqu'il y a un incendie, le bail n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [82%] :\r\nLe bail Neben existe plus puisque le contrat, a fait que le propri\u00e9taire doit mettre \u00e0 disposition d'un locataire, moyennant un loyer un un environnement qui soit vivable, donc 7 en viennent environnement ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, il n'y a plus de bail \u00e0 payer donc le locataire, fort heureusement, se voit plus n\u00e9cessit\u00e9 de payer son bail donc avec cet argent, il peut retrouver un autre appartement et se reloger et payer ce nouveau bail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [86%] :\r\nEntendu dans le t\u00e9moignage d'Olivier, il lui a fallu 20 jours pour qu'ils puissent se rendre sur les lieux, est ce qu'il y a toujours l'ouverture d'une enqu\u00eate lorsqu'il y a un incendie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:54) [89%] :\r\nOui, normalement il y a toujours l'ouverture dans le cas d'une enqu\u00eate, pardon pour effectivement d\u00e9terminer les causes puisque, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on cherche toujours, notamment \u00e0 laisser \u00e0 mais tous les essais assez la m\u00eame chose, faire de la pr\u00e9vention si on arrive \u00e0 d\u00e9terminer le pourquoi du comment c'est toujours pr\u00e9f\u00e9rable pour \u00e9viter d'autres sinistres de telle nature et l'enqu\u00eate peut durer tr\u00e8s longtemps, on a vu, notamment, encore une fois dans le sinistre d'Yverdon pendant un mois, les locataires n'ont pas pu aller voir mais alors exactement c'\u00e9tait p\u00e9nible pour ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [85%] :\r\nJean de savoir le CA n'est pas une exception vaudoise ainsi type d'organisation existe dans de nombreux cantons suisses dit tout-\u00e0-l'heure 19 alors que dans d'autres cantons et belle l'assurance n'est pas obligatoire donc c'est au fait au locataire de de de s'acquitter d'une assurance priv\u00e9e est -ce qu'on peut quand m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 partir de l'ECA g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e les choses qu'on a dit tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:55) [89%] :\r\nJe veux pas me prononcer pour les assurances priv\u00e9es, mais je crois pouvoir dire que le mod\u00e8le des \u00e9tablissements cantonaux d'assurance obligatoire de droit public, 19 qu'entend comme vous venez de le mentionner, c'est \u00e9cole vis-\u00e0-vis des assurances priv\u00e9es, n\u00e9anmoins le 118 est pas rattach\u00e9 \u00e0 un \u00e9tablissement cantonal, donc il y a, distan\u00e7ant de guillemets il y a pas le ph\u00e9nom\u00e8ne de pr\u00e9vention qui existent comme aupr\u00e8s de laisser \u00e0 puisque c'\u00e9tait la m\u00eame entit\u00e9, donc la main gauche par la la main droite et vice- versa, donc on apprend, \u00e0 la suite de chaque sinistre pour essayer d'\u00e9viter d'autres \u00e9v\u00e9nements de cette nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [91%] :\r\nCe que je retiens de votre message ce matin Jean Desarzens c'est voil\u00e0 certes je suis assur\u00e9, donc je vais \u00eatre pris en charge d'une certaine mani\u00e8re, mais pas tout de suite, pas trop vite et pas dans tous les domaines o\u00f9 il va falloir aussi que je me d\u00e9brouille par moi- m\u00eame faire appel, comme Olivier le souligner vraiment faire appel \u00e0 mon r\u00e9seau \u00e9videmment le souhaite le plus dense possible pour \u00eatre pour \u00eatre aid\u00e9s non c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait exact si vous permettez, puisque l'assurance, en tout cas les ecia vraisemblablement les assurances priv\u00e9es verse tr\u00e8s rapidement d\u00e9j\u00e0 des acomptes pour permet justement le sinistre et de pouvoir se se loger pour pouvoir s'habiller pour pouvoir continuer de vivre plus ou moins normalement donc rapidement, il y a le versement d'acomptes par compte, il est toujours difficile lorsqu'il vous avez un incendie, vous avez tout perdu, il y a plus de carte de cr\u00e9dit, vous avez plus rien du tout, donc si c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 l'assur\u00e9 doit aller se faire identifier aupr\u00e8s de la commune, obtenir un papier pour pouvoir aller apr\u00e8s \u00e0 la banque, justifier qu'il s'appelle telle et telle et avoir droit aux prestations de l'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [87%] :\r\nIncendie comme souhaite \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 personne merci beaucoup Jean de, en, responsable du service des sinistres, donc l'\u00e9tablissement d'assurance contre l'incendie et les \u00e9l\u00e9ments naturels du canton de Vaud invit\u00e9 ce matin par Anouck Merz vous souhaite une belle journ\u00e9e merci pareillement au revoir, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olivier", "role": "victime d'un incendie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-074ABCD2-5AF2-47C8-98E2-D8150487FAA9", "internalArchiveId": "074ABCD2-5AF2-47C8-98E2-D8150487FAA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scriabine [Skryabin], la recherche de l'absolu (17/20)", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre d'Alexandre Scriabine. R\u00e9cit d'apr\u00e8s  \"Alexandre Scriabine, un musicien \u00e0 la recherche de l'absolu\" de Manfred Kelkel (\u00e9d. Fayard, 1999).", "durationSec": 3323, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Russie (ante URSS)"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique", "piano", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Skryabin, Alexander"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission le 06.11.2012.", "lastModifiedDate": "2013-09-05T13:05:23Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BFAAA62-752F-4AEE-9D53-CA0EEDE7B294", "internalArchiveId": "7BFAAA62-752F-4AEE-9D53-CA0EEDE7B294", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salade russe 085 : Le bonhomme de neige", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 185, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-18T17:06:31Z", "speechToTexts": ["18.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, oui et pr\u00e9viennent salade si l'histoire v\u00e9ridique, donc pour moi ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [80%] :\r\nCe jour- l\u00e0, Natacha Kaya rentr\u00e9 de son Champ de pommes de terre o\u00f9 elle avait gratt\u00e9 le sol de terre pour rien, jamais, Aguero \u00e0 ta emmitoufl\u00e9 dans son Charlot bouses de yak elle avan\u00e7ait t\u00eate baiss\u00e9e, se battant contre le Blizzard quand soudain, mais elle se cogne \u00e0 contrat bonhomme de neige. \r\nEn effet, le bonhomme de neige \u00e9taient particuli\u00e8rement ridicule une pilule faisait d'alcooliques, 2 pi\u00e8ces de 2 roubles, lui donner un air d'jury et sa t\u00eate \u00e9tait couronn\u00e9e d'un morceau de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [69%] :\r\nSurtout, continuez et donc de tout au moins au boulot quand m\u00eame la CSA dans la soir\u00e9e, au lieu de te propose jeune garde tout son moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [70%] :\r\nOn ne laisse plus de l'on jouait avec mes voeux, 2 enfants, comptant sur l'heure du go\u00fbter, ils sont pour, qui se bien dire Nathalie qui d'\u00eatre bon, je vois qu'une solution qu'il voit uriner sur la glace pour l'affaire Elf odieux. \r\nAu fond, c'est vraiment enfin si tu pr\u00e9f\u00e8res laisser mourir c'est ce. \r\nAttends, je sais tu vas prendre les 4 jours le qui sont pour plusieurs et tu vas aller au plus Pouchkine boire une chope de 6 litres de bi\u00e8re Dick je sois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [76%] :\r\nNatacha couru alors jusqu'au 23 heures plus tard, elle revendique wagons concernant les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [63%] :\r\nPoint fort enfin Thomas du \u00e9tait arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [69%] :\r\nCe que tu peux -tu choriste bon allez les Chinois dessus maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [61%] :\r\nPoint du show. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [70%] :\r\nAlors que Natasha se lib\u00e9rait. \r\nC'est un fait bien et par l\u00e0 m\u00eame \u00e0 Nathalie, elle souhaite que ce jour \u00e9tait une victoire de plus sur la vie, car m\u00eame s'il n'avait pas de patates, son \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 l'emp\u00eacher d'y penser Elsa a pleur\u00e9 de joie. \r\nOui, mais demain est un autre jour, peut-\u00eatre, plus dur encore salade risque. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "id": "2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "name": "Salade russe"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264636", "internalArchiveId": "GE1201264637", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.01.17", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 1892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-3633141", "ece-3633142"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T21:00:13Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:14:10\r\n...\r\n\r\n19:30:14:14  19:30:16:11\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:19:11\r\n       Le site de Novartis\r\n      \u00e0 Prangins est sauv\u00e9.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:21:22\r\nIl n'y aura pas de licenciements.\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:26:18\r\n   Les employ\u00e9s travailleront\r\n2,5 heures de plus par semaine,..\r\n\r\n19:30:26:23  19:30:29:08\r\n ..sans augmentation de salaire.\r\n\r\n19:30:29:12  19:30:32:16\r\n        Novartis y gagne\r\n    aussi sur le plan fiscal.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:36:19\r\nLes enregistrements du capitaine\r\n   du Concordia sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s.\r\n\r\n19:30:37:00  19:30:40:11\r\n   Ils confirment les charges\r\n      qui p\u00e8sent sur lui.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:44:23\r\n L'homme a abandonn\u00e9 le navire,\r\nil a m\u00eame refus\u00e9 d'y retourner..\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:47:13\r\n ..pour organiser le sauvetage.\r\n\r\n19:30:47:18  19:30:51:06\r\n      Le bilan s'alourdit,\r\n 11 cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:30:51:16  19:30:55:04\r\n Nos r\u00e9v\u00e9lations sur la clinique\r\n   suisse qui avait implant\u00e9..\r\n\r\n19:30:55:09  19:30:57:06\r\n  ..des proth\u00e8ses de type PIP.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:15\r\n Cette clinique avait op\u00e9r\u00e9 180\r\n femmes sur les 280 en Suisse.\r\n\r\n19:31:01:20  19:31:05:17\r\n Elle leur propose de r\u00e9op\u00e9rer,\r\n    5'000 frs l'op\u00e9ration..\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:10:21\r\n   ..au lieu de 10'000, sans\r\nle prix de la nouvelle proth\u00e8se.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:18:10\r\n    \"Millenium\" sort demain.\r\n\r\n19:31:18:14  19:31:22:08\r\n      C'est un des films les\r\nplus attendus de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:22:12  19:31:26:07\r\n  Cons\u00e9cration hollywoodienne, \r\n pour un livre qui s'est vendu..\r\n\r\n19:31:26:12  19:31:28:18\r\n..\u00e0 plus de 63 mios d'exemplaires.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:32:14\r\n    Dans certaines stations, \r\n   la diff\u00e9rence est criante..\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:36:22\r\n ..entre les tarifs touriste et\r\n   indig\u00e8ne des abonnements.\r\n\r\n19:31:37:09  19:31:40:19\r\n   L'extraordinaire migration\r\n   des pinsons venus du Nord.\r\n\r\n19:31:41:01  19:31:46:04\r\nUn million d'oiseaux qui attirent\r\n les curieux et les passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:54:08\r\n Une vie et un anniversaire hors\r\n normes: Muhammad Ali a 70 ans.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:59:05\r\nOn salue le parcours d'un boxeur\r\n qui a fascin\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:03:19\r\n         Les emplois de\r\n      Prangins sont sauv\u00e9s.\r\n\r\n19:32:04:00  19:32:07:10\r\n    Apr\u00e8s des mois de crise, \r\n    une solution est trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:11:10\r\n Elle ne va pas sans sacrifices\r\n    de la part des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:32:12:09  19:32:16:03\r\n   Ce conseiller d'Etat vaudois \r\n   consacrait depuis deux mois..\r\n\r\n19:32:16:09  19:32:19:23\r\n       ..80 % de son temps\r\n au directeur de Novartis Suisse.\r\n\r\n19:32:20:04  19:32:24:02\r\n          Un gros effort\r\n   pour arriver \u00e0 cette annonce.\r\n\r\n19:32:25:06  19:32:26:11\r\n          Il n'y aura..\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:31:19\r\n  ..aucun licenciement \u00e0 Nyon !\r\n\r\n19:32:33:21  19:32:39:00\r\n Une victoire pour les employ\u00e9s, et\r\nle r\u00e9sultat d'une longue n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:44:04\r\n       Premi\u00e8re concession:\r\n    une parcelle de 20'000 m2..\r\n\r\n19:32:44:09  19:32:48:11\r\n          ..sera d\u00e9zon\u00e9e\r\n     en terrain constructible.\r\n\r\n19:32:48:15  19:32:55:10\r\n       Novartis b\u00e9n\u00e9ficiera \r\n      d'un all\u00e8gement fiscal.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:59:18\r\n      Une partie des employ\u00e9s\r\n passeront \u00e0 la semaine de 40 h,..\r\n\r\n19:32:59:23  19:33:03:11\r\n       ..et renoncent \u00e0 une\r\n     augmentation de salaire.\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:05:19\r\n       Novartis investira..\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:10:11\r\n  ..pour que les produits de Nyon\r\n r\u00e9pondent aux normes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:33:10:16  19:33:14:02\r\n L'heure n'est plus \u00e0 la critique.\r\n\r\n19:33:15:13  19:33:17:19\r\n Ce qui m'importe aujourd'hui,..\r\n\r\n19:33:18:01  19:33:23:02\r\n  ..c'est la solution trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:29:05\r\nNovartis refuse de d\u00e9terrer le pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:33:20\r\n     On ne communique pas..\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:36:06\r\n       ..sur les chiffres.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:40:23\r\n     La solution est viable.\r\n\r\n19:33:42:05  19:33:48:05\r\n  C'\u00e9tait la condition pour revenir\r\nsur la d\u00e9cision de fermeture du site.\r\n\r\n19:33:50:05  19:33:54:07\r\n  Sur le site de Prangins, le \r\n soulagement est \u00e0 la hauteur..\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:57:03\r\n         ..de l'angoisse\r\n      de ces derniers mois.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:00:02\r\n          Un revirement\r\n     de situation inattendu.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:04:22\r\n      Des visages rayonnants.\r\n\r\n19:34:05:03  19:34:10:23\r\n      Cela faisait longtemps\r\nqu'on n'avait pas vu \u00e7a \u00e0 Prangins.\r\n\r\n19:34:13:02  19:34:15:11\r\n   Je n'arrive pas \u00e0 y croire.\r\n\r\n19:34:15:16  19:34:18:05\r\n      L\u00e0, je suis heureuse.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:25:07\r\n  Ce sera plus de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:30:02\r\n       -Ca a \u00e9t\u00e9 intensif\r\n     pendant 2 mois et demi.\r\n\r\n19:34:30:08  19:34:32:18\r\n    Mais quel beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:37:08\r\n          C'est l'\u00e9pilogue\r\nd'une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dant,..\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:43:14\r\n          ..relay\u00e9e par\r\n    une classe politique unie.\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:49:23\r\nUn combat qui a fini par convaincre.\r\n\r\n19:34:52:18  19:34:55:01\r\n    Il y a un prix \u00e0 payer,..\r\n\r\n19:34:55:07  19:34:57:06\r\n   ..mais il est raisonnable.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:01:00\r\n      Les autorit\u00e9s ont d\u00fb\r\n    trouver des solutions,..\r\n\r\n19:35:01:05  19:35:04:23\r\n     ..notamment sur le plan\r\n    de l'am\u00e9nagement foncier.\r\n\r\n19:35:05:04  19:35:09:17\r\n      C'\u00e9tait une des cl\u00e9s\r\n      de cette situation.\r\n\r\n19:35:10:05  19:35:14:02\r\n     Novartis pourra exploiter\r\n    une partie de son terrain..\r\n\r\n19:35:14:08  19:35:16:21\r\n..pour investir dans l'immobilier.\r\n\r\n19:35:17:03  19:35:20:12\r\n      Elle b\u00e9n\u00e9ficiera aussi\r\n    d'un coup de pouce fiscal.\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:22:23\r\n       La loi le permet..\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:28:12\r\n..\u00e0 toute entreprise qui investit.\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:34:14\r\n Des contreparties qui ont permis\r\n    \u00e0 David de battre Goliath.\r\n\r\n19:35:34:19  19:35:37:03\r\n        Un moment savour\u00e9.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:42:11\r\n        Quelle impression ?\r\n\r\n19:35:42:15  19:35:45:05\r\n   C'est une belle victoire,..\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:47:19\r\n     ..une concr\u00e9tisation..\r\n\r\n19:35:48:00  19:35:50:10\r\n   ..du bon travail effectu\u00e9.\r\n\r\n19:35:50:15  19:35:53:13\r\n 700 emplois sauv\u00e9s, \u00e7a se f\u00eate.\r\n\r\n19:35:54:02  19:36:00:22\r\n   Ce soir, tout le monde \u00e9voque\r\n       un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:05:13\r\n    Philippe Leuba, bonsoir.\r\n\r\n19:36:05:19  19:36:10:17\r\n   Novartis vous avait trait\u00e9\r\n    sans beaucoup d'\u00e9gards.\r\n\r\n19:36:10:22  19:36:15:03\r\nQuand est-ce que le ton a chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:36:19:06  19:36:28:05\r\nJe ne veux pas m'attarder sur le\r\n             pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:28:07  19:36:31:10\r\nCe qui compte, c'est le maintien de\r\n            330 postes.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:40:11\r\n      C'est ce qui compte.\r\n\r\n19:36:40:14  19:36:44:06\r\n J'aimerais rendre hommage \u00e0 mes\r\n   coll\u00e8gues qui ont travaill\u00e9\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:54:03\r\n           l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:36:54:05  19:37:04:19\r\nL'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       a chang\u00e9 la donne ?\r\n\r\n19:37:04:21  19:37:08:05\r\n Oui, nous avons impliqu\u00e9 Johan\r\n        Schneider-Amman.\r\n\r\n19:37:08:07  19:37:20:00\r\n     Cette strat\u00e9gie a pay\u00e9.\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:25:04\r\n D'autres emplois disparaissent.\r\n\r\n19:37:25:06  19:37:30:14\r\nQue r\u00e9pondez-vous aux critiques ?\r\n\r\n19:37:30:16  19:37:38:18\r\nNous nous sommes mobilis\u00e9s pour une\r\n         autre entreprise.\r\n\r\n19:37:38:20  19:37:47:19\r\nLe calendrier de Novartis n'a rien \u00e0\r\n voir avec le calendrier \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:37:47:21  19:37:58:09\r\nEn Suisse, on pourrait des fois se\r\n  r\u00e9jouir des bonnes nouvelles.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:05:01\r\n Il y avait un aspect culturel.\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:11:00\r\nCertains responsables Novartis sont\r\n            \u00e9trangers.\r\n\r\n19:38:11:02  19:38:12:14\r\n    M. Vasella \u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:38:12:16  19:38:17:19\r\n              Oui.\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:24:10\r\n Il a \u00e9t\u00e9 sensible au discours.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:31:14\r\nNovartis a un devoir \u00e0 l'endroit de\r\n            la Suisse.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:43:06\r\nIl y a une responsabilit\u00e9 \u00e0 assumer\r\n      vis-\u00e0-vis de la Suisse.\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:45:08\r\n             Merci.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:50:20\r\nCette clinique a op\u00e9r\u00e9 180 femmes\r\n sur les 280 \u00e9valu\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:38:51:01  19:38:55:13\r\n   Elle propose de r\u00e9op\u00e9rer, \r\n   mais ce n'est pas gratuit.\r\n\r\n19:38:55:18  19:39:01:00\r\n5'000 frs au lieu de 10'000, sans\r\nle prix de la nouvelle proth\u00e8se.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:15:09\r\n   Apr\u00e8s trois ans d'\u00e9conomies,\r\n       elle a saut\u00e9 le pas.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:20:23\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e dans une clinique\r\n     de prestige \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:39:21:04  19:39:25:01\r\nJ'avais confiance en ce chirurgien.\r\n\r\n19:39:25:18  19:39:30:08\r\n Apr\u00e8s l'op\u00e9ration, elle d\u00e9couvre\r\n   qu'elle a des implants PIP.\r\n\r\n19:39:30:12  19:39:33:19\r\n      Elle peut les retirer,\r\n      mais pas gratuitement.\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:38:19\r\n   J'ai vraiment l'impression\r\n qu'il profite de la situation.\r\n\r\n19:39:39:00  19:39:42:11\r\n      Il fait du b\u00e9n\u00e9fice\r\n    avec \u00e7a et \u00e7a me d\u00e9sole.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:48:03\r\n  Comme cliente, on n'est pas \r\n  reconnue dans notre malheur.\r\n\r\n19:39:50:11  19:39:53:09\r\n     C'est dans cette clinique\r\n           de Montreux..\r\n\r\n19:39:53:13  19:39:57:15\r\n ..que deux tiers des implants PIP\r\n     ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:39:57:20  19:40:05:22\r\n  Ce matin, une cliente a d\u00e9cid\u00e9\r\nde se faire enlever les proth\u00e8ses.\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:09:11\r\n        Suite au scandale,\r\n    cet \u00e9tablissement propose..\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:14:11\r\n  ..\u00e0 ses patientes de se faire \r\n \u00e0 nouveau op\u00e9rer, \u00e0 moiti\u00e9 prix.\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:16:18\r\n     Ce n'est pas gratuit,..\r\n\r\n19:40:17:00  19:40:19:01\r\n     ..car toute op\u00e9ration..\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:21:13\r\n..implique des frais cons\u00e9quents.\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:25:02\r\n       Nous sommes aussi\r\n   des victimes de la fraude.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:31:23\r\nFinanci\u00e8rement, c'est un pr\u00e9judice\r\n       pour les cliniques.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:37:17\r\nMais le pr\u00e9judice c'est avant tout\r\n  les clientes qui le subissent.\r\n\r\n19:40:37:23  19:40:40:16\r\n            Elles pensent\r\nque ces proth\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es..\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:43:04\r\n            ..car elles\r\n       \u00e9taient moins ch\u00e8res.\r\n\r\n19:40:43:17  19:40:46:10\r\n     Ces implants n'\u00e9taient\r\n        pas moins chers.\r\n\r\n19:40:46:14  19:40:50:04\r\n      On \u00e9tait convaincus\r\n que ces produits \u00e9taient bons.\r\n\r\n19:40:50:09  19:40:54:18\r\n D'ailleurs, quand on retire des \r\nimplants qui ne sont pas touch\u00e9s..\r\n\r\n19:40:54:23  19:41:04:16\r\n        ..par la fraude,\r\n    ils sont en parfait \u00e9tat.\r\n\r\n19:41:06:07  19:41:10:20\r\n   Impossible de savoir quelles\r\n  proth\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 frelat\u00e9es,..\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:15:00\r\n  ..car les lots ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9lang\u00e9s\r\n        par le fabriquant.\r\n\r\n19:41:15:05  19:41:19:00\r\n        Cela n'a pas pouss\u00e9\r\n Swissmedic \u00e0 pr\u00f4ner leur retrait.\r\n\r\n19:41:19:23  19:41:24:15\r\nDans l'affaire Mark Muller \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n le conseiller d'Etat rencontrait..\r\n\r\n19:41:24:21  19:41:27:12\r\n..le comit\u00e9 directeur de son parti.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:32:11\r\nIl est sous le coup d'une plainte \r\napr\u00e8s une bagarre avec un barman..\r\n\r\n19:41:32:16  19:41:34:13\r\n     ..dans une discoth\u00e8que.\r\n\r\n19:41:34:18  19:41:37:07\r\n        Il conteste, mais\r\ntout le monde scrute le soutien..\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:38:23\r\n    ..de ses amis politiques.\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:43:04\r\n       Il est 07h00, le PLR\r\n     attend des explications.\r\n\r\n19:41:43:09  19:41:46:02\r\n      Trente minutes p\u00e9nibles\r\n         pour Mark Muller.\r\n\r\n19:41:46:07  19:41:49:03\r\n      Le message des membres\r\n     du PLR n'est pas tendre.\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:50:19\r\n     Comment \u00e7a c'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:41:51:01  19:41:52:08\r\n         Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:52:18  19:41:54:14\r\n  Un conseiller d'Etat garde..\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:57:05\r\n ..son titre dans sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:00:16\r\n     Nous lui avons demand\u00e9\r\n   d'avoir une attitude digne.\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:05:11\r\n         L'affaire remonte\r\n      \u00e0 la nuit du Nouvel An.\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:09:03\r\n        Un barman l'accuse\r\n       de l'avoir frapp\u00e9,..\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:12:05\r\n          ..ce que r\u00e9fute\r\n       le conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:15:14\r\n    Mark Muller s'est expliqu\u00e9\r\n       devant la presse,..\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:19:22\r\n     ..les avocats du barman\r\nr\u00e9pliquent par voie de communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:29:10\r\nDepuis un an les critiques fusent:..\r\n\r\n19:42:29:14  19:42:32:20\r\n   ..des villas lou\u00e9es 2'000 frs\r\n       \u00e0 des fonctionnaires.\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:35:05\r\nUn loyer d\u00e9risoire pour un 7 pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:42:35:10  19:42:37:13\r\n  L\u00e0, une bagarre le 31 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:42:38:00  19:42:39:01\r\n         Toute affaire..\r\n\r\n19:42:39:06  19:42:41:13\r\n ..qui affecte des \u00e9lus du PLR..\r\n\r\n19:42:41:19  19:42:44:06\r\n  ..est mauvaise pour l'image.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:51:11\r\n  Ces \u00e9v\u00e9nements ne contribuent\r\n    pas \u00e0 une image optimale.\r\n\r\n19:42:52:13  19:42:56:22\r\n   Le parti attend les r\u00e9sultats\r\nde l'enqu\u00eate pour prendre position.\r\n\r\n19:42:57:03  19:43:00:13\r\n        Mais pour beaucoup,\r\n   la confiance est d\u00e9j\u00e0 rompue.\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:04:11\r\n       Les membres du parti\r\n sont de moins en moins nombreux..\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:06:18\r\n     ..\u00e0 soutenir Mark Muller.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:09:03\r\n     Certains appellent m\u00eame..\r\n\r\n19:43:09:08  19:43:12:08\r\n         ..\u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:16:08\r\n  Cette nouvelle affaire ternit\r\n      l'image de Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n19:43:16:12  19:43:18:03\r\n      ..d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:43:18:09  19:43:22:02\r\n   \"Infrarouge\" ouvre le d\u00e9bat\r\n    ce soir \u00e0 22h30 sur TSR1.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:27:16\r\n     Plusieurs individus arm\u00e9s\r\nde fusils \u00e0 pompe se sont attaqu\u00e9s..\r\n\r\n19:43:27:22  19:43:31:14\r\n  ..\u00e0 une succursale Raffeisen \r\n en fin d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Puplinge.\r\n\r\n19:43:31:19  19:43:38:06\r\n Apr\u00e8s \u00eatre sortis, ils auraient\r\n    menac\u00e9 un automobiliste..\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:40:12\r\n            ..afin de\r\n      lui voler sa voiture.\r\n\r\n19:43:40:18  19:43:45:21\r\n  Une fois \u00e0 bord du v\u00e9hicule,\r\n  ils auraient pris la fuite.\r\n\r\n19:43:53:06  19:43:57:01\r\n     Le bilan du naufrage du\r\n Concordia s'alourdit, 11 morts.\r\n\r\n19:43:57:06  19:43:59:10\r\nMais il y a encore des disparus.\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:03:16\r\nOn d\u00e9couvre un peu plus le degr\u00e9\r\nd'irresponsabilit\u00e9 du capitaine.\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:08:02\r\n Il a abandonn\u00e9 le navire, faute\r\n  infamante pour un commandant.\r\n\r\n19:44:08:08  19:44:12:04\r\n Il a m\u00eame refus\u00e9 d'y retourner\r\n      pour porter secours.\r\n\r\n19:44:13:22  19:44:16:20\r\n        Francesco Schettino\r\n        retourne en prison.\r\n\r\n19:44:17:02  19:44:20:20\r\n      Le procureur maintient\r\n      toutes les charges:..\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:28:11\r\n..homicide multiple par n\u00e9gligence,\r\n  naufrage et abandon du navire.\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:30:19\r\n    On l'accuse d'avoir d\u00e9vi\u00e9..\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:35:17\r\n   ..de la trajectoire du bateau\r\n    pour effectuer une parade.\r\n\r\n19:44:35:23  19:44:42:21\r\nEn orange, on voit la route normale.\r\n\r\n19:44:43:02  19:44:50:14\r\n     En rouge, la route suivie\r\n    par le Costa vendredi soir.\r\n\r\n19:44:50:20  19:44:54:21\r\n      Autre \u00e9l\u00e9ment accablant:\r\nl'enregistrement d'une conversation..\r\n\r\n19:44:55:02  19:44:57:19\r\n      ..avec la capitainerie\r\n       du port de Livourne.\r\n\r\n19:44:58:00  19:45:01:11\r\n       Il d\u00e9couvre que son\r\ninterlocuteur a quitt\u00e9 le navire..\r\n\r\n19:45:01:16  19:45:05:00\r\n       ..alors qu'il reste\r\ndes centaines de personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n19:45:57:02  19:46:01:06\r\nLes sauveteurs utilisent d\u00e9sormais\r\n  des micro-charges explosives..\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:04:22\r\n    ..pour ouvrir des passages\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9pave.\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:08:11\r\n   Les plongeurs ont d\u00e9couverts\r\n        5 nouveaux corps.\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:13:03\r\n   Les secours ont peu d'espoir\r\n   de retrouver des survivants.\r\n\r\n19:46:15:20  19:46:19:23\r\nLe sauvetage du Concordia a montr\u00e9\r\n la gamme des r\u00e9actions humaines.\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:25:08\r\n     Il y a les bagarres pour\r\nacc\u00e9der aux canots de sauvetage,..\r\n\r\n19:46:25:12  19:46:28:22\r\n  ..des parents qui enlevaient\r\n    les enfants des autres..\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:30:20\r\n    ..pour placer les leurs.\r\n\r\n19:46:31:02  19:46:36:01\r\nMais ce soir, la question est celle\r\n des disparus: ils sont encore 24.\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:43:00\r\n  La famille Litzler est branch\u00e9e\r\n   en permanence sur les infos.\r\n\r\n19:46:43:05  19:46:47:05\r\n      Ils sont sans nouvelles\r\n   de leur fille et de son mari.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:51:22\r\n       Dernier signe de vie,\r\n  ce SMS envoy\u00e9 vendredi \u00e0 23h45.\r\n\r\n19:46:53:10  19:46:57:23\r\n      Le bateau est pench\u00e9.\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:00:08\r\n  On a les gilets de sauvetage.\r\n\r\n19:47:00:12  19:47:01:23\r\n        On doit partir..\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:04:08\r\n   ..dans les petits bateaux.\r\n\r\n19:47:04:12  19:47:06:20\r\n    Tout le monde se pousse.\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:10:22\r\n     -Est-ce qu'il y a eu..\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:14:11\r\n..de la violence, on ne sait pas.\r\n\r\n19:47:14:16  19:47:16:09\r\n           On imagine.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:20:02\r\n   Depuis ce message inqui\u00e9tant,\r\n        plus de nouvelles.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:22:01\r\n        C'est le myst\u00e8re.\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:24:16\r\n         Toujours rien.\r\n\r\n19:47:25:08  19:47:28:09\r\n         Ni les autorit\u00e9s\r\n   ni la compagnie du paquebot..\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:30:20\r\n    ..n'ont pu les renseigner.\r\n\r\n19:47:31:01  19:47:34:11\r\n    Mais la famille s'accroche\r\n      \u00e0 un dernier espoir..\r\n\r\n19:47:34:16  19:47:39:11\r\n     ..et esp\u00e8re qu'ils aient\r\n  eu les bons r\u00e9flexes de survie.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:44:21\r\n    Si des gens les ont vus,\r\n  qu'ils donnent des nouvelles.\r\n\r\n19:47:45:03  19:47:48:12\r\n    Est-ce qu'ils sont mont\u00e9s\r\n      dans les chaloupes ?\r\n\r\n19:47:48:18  19:47:51:04\r\nEst-ce qu'ils ont saut\u00e9 \u00e0 l'eau ?\r\n\r\n19:47:51:09  19:47:54:06\r\n    Est-ce qu'ils sont rest\u00e9s\r\n        dans le bateau ?\r\n\r\n19:47:54:17  19:47:57:18\r\n   C'\u00e9tait la premi\u00e8re croisi\u00e8re\r\n         du jeune couple.\r\n\r\n19:47:58:00  19:48:01:16\r\n     Leurs familles esp\u00e8rent\r\nque l'appel lanc\u00e9 par les m\u00e9dias..\r\n\r\n19:48:01:22  19:48:03:21\r\n            ..permettra\r\n         d'en savoir plus.\r\n\r\n19:48:04:23  19:48:08:20\r\nLe juge espagnol Baltasar Garzon\r\n  est sur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:48:09:01  19:48:13:01\r\nOn lui reproche d'avoir autoris\u00e9\r\n  des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques..\r\n\r\n19:48:13:06  19:48:17:08\r\n ..dans le cadre d'une enqu\u00eate \r\n sur un scandale de corruption.\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:22:17\r\nUne conf\u00e9rence controvers\u00e9e d'un\r\nporte-parole du Hamas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:26:03\r\n  Le d\u00e9bat moral est r\u00e9current,\r\n      \u00e0 d'autres \u00e9poques,..\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:30:01\r\n  ..L\u00e9nine, Maurras ou Le Pen \r\n avaient suscit\u00e9 des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:33:19\r\n   Aujourd'hui, le Hamas doit\r\npouvoir s'exprimer selon les uns.\r\n\r\n19:48:34:00  19:48:36:11\r\n       Il repr\u00e9sente une\r\n    partie des Palestiniens.\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:39:21\r\n  Les autres n'en veulent pas,\r\n    parce qu'il a recours..\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:42:13\r\n ..\u00e0 la haine et au terrorisme.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:47:05\r\n   Au lendemain d'une op\u00e9ration\r\n    contre la bande de Gaza,..\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:22\r\n       ..on disait le Hamas \r\n       plus fort que jamais.\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:57:11\r\n Nous retrouvons Musheer al-Masri,\r\n    parlementaire palestinien.\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:01:15\r\n    Ici, il dit avoir rencontr\u00e9\r\n    des officiels helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:49:01:21  19:49:05:02\r\n  Demain, il se rendra \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:05:19  19:49:08:11\r\n Nous expliquerons les dangers..\r\n\r\n19:49:08:16  19:49:11:15\r\n..que vit Gaza suite \u00e0 l'embargo.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:19:12\r\n  Il y a p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments\r\n et la mort de 400 Palestiniens.\r\n\r\n19:49:20:15  19:49:24:23\r\nMais le Hamas est class\u00e9 organisation\r\n terroriste par l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:28:21\r\n     Pierre Weiss, pr\u00e9sident\r\n de l'association Suisse-Isra\u00ebl..\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:32:08\r\n           ..s'insurge\r\n  et organise une manifestation.\r\n\r\n19:49:32:23  19:49:36:17\r\n       Nous nous opposons\r\n      \u00e0 ce que se tienne..\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:41:06\r\n    ..dans une salle publique\r\n     une r\u00e9union organis\u00e9e..\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:45:02\r\n..par un groupe proche du Hamas.\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:48:02\r\n Cette organisation terroriste..\r\n\r\n19:49:48:07  19:49:53:03\r\n..veut supprimer l'Etat d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:56:16\r\n    Nous ne pouvons accepter\r\n      qu'\u00e0 l'Universit\u00e9,..\r\n\r\n19:49:56:21  19:50:01:05\r\n    ..un lieu o\u00f9 les valeurs\r\nd\u00e9mocratiques sont \u00e0 l'honneur,..\r\n\r\n19:50:01:10  19:50:04:03\r\n  ..il y ait une telle r\u00e9union.\r\n\r\n19:50:04:13  19:50:06:11\r\n  L'Universit\u00e9 est \u00e9trang\u00e8re..\r\n\r\n19:50:06:15  19:50:09:11\r\n      ..\u00e0 l'organisation..\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:12:20\r\n    ..de cette manifestation.\r\n\r\n19:50:13:01  19:50:17:14\r\nLa seule chose que nous faisons,\r\n  c'est de donner un pr\u00e9avis..\r\n\r\n19:50:17:19  19:50:21:08\r\n  ..sur la base d'un r\u00e8glement\r\n      \u00e9tabli avec l'Etat.\r\n\r\n19:50:21:13  19:50:25:06\r\n  Si ces crit\u00e8res sont remplis,\r\n     le pr\u00e9avis est positif.\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:29:12\r\n   Cette conf\u00e9rence remplissait\r\n      toutes les conditions.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:35:04\r\n Le DFAE confirme avoir facilit\u00e9 la\r\nvenue de Musheer al-Masri en Suisse.\r\n\r\n19:50:36:14  19:50:40:02\r\n la Suisse ne peut pas r\u00e9aliser\r\n     seule les objectifs..\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:43:09\r\n     ..du protocole de Kyoto\r\n en mati\u00e8re de r\u00e9duction de CO2.\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:47:09\r\n     Il lui faudra acheter des\r\ncertificats d'\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:50:47:14  19:50:50:14\r\n       D.Leuthard a sign\u00e9\r\n    un contrat dans ce sens.\r\n\r\n19:50:50:20  19:50:55:05\r\n En cause: les \u00e9missions de gaz\r\n carbonique, qui ont d\u00e9pass\u00e9..\r\n\r\n19:50:55:10  19:51:00:04\r\n  ..la valeur de 1990 de 12,9 %,\r\nalors qu'elles auraient d\u00fb baisser.\r\n\r\n19:51:03:03  19:51:07:08\r\n On a battu un record de froid la\r\nnuit pass\u00e9e: -8 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:09:04\r\n     ..-12,9 degr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:12:09\r\n    Il devrait encore neiger\r\n     cette fin de semaine.\r\n\r\n19:51:12:13  19:51:16:00\r\nLa Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 un nouveau\r\n       week-end de ski,..\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:19:18\r\n     ..l'occasion d'\u00e9voquer\r\n   les tarifs des abonnements.\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:27:11\r\n  Sur les pistes, les conditions\r\n      sont \u00e9gales pour tous.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:32:11\r\n  Mais les tarifs sont diff\u00e9rents\r\n  si on est r\u00e9sident ou touriste.\r\n\r\n19:51:32:15  19:51:37:08\r\n     Ici, le tarif journalier\r\n          varie de 20 %.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:39:18\r\n          -Ca fait mal.\r\n\r\n19:51:40:00  19:51:42:13\r\n  -J'aimerais bien habiter ici.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:48:11\r\n    -56 ou 70 frs par jour,\r\n  c'est une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:51:50:00  19:51:55:09\r\n  -Je comprends les gens d'ici.\r\n\r\n19:51:56:23  19:52:01:18\r\n Accorder un rabais aux r\u00e9sidents:\r\n    une tradition bien ancr\u00e9e.\r\n\r\n19:52:01:23  19:52:07:14\r\n      Moins 20 % en moyenne\r\n  dans ces stations valaisannes.\r\n\r\n19:52:08:03  19:52:10:10\r\n Au moment o\u00f9 on a voulu cr\u00e9er..\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:12:21\r\n     ..un domaine skiable,..\r\n\r\n19:52:13:03  19:52:17:09\r\n..on a d\u00fb faire un appel de fonds\r\n        \u00e0 la population.\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:27:17\r\n  C'\u00e9tait un juste retour que de\r\nleur donner des prix pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:32:19\r\n  Cela sonne pourtant comme une\r\ndiscrimination pour les touristes.\r\n\r\n19:52:33:06  19:52:35:11\r\nCe n'est pas une discrimination.\r\n\r\n19:52:35:16  19:52:38:00\r\n Le Genevois paie le prix r\u00e9el..\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:40:02\r\n       ..dont on a besoin.\r\n\r\n19:52:40:08  19:52:44:16\r\n      Si la commune d\u00e9tient\r\n      beaucoup d'actions,..\r\n\r\n19:52:44:21  19:52:51:15\r\n..on donne un rabais aux indig\u00e8nes,\r\n    qui y paient leurs imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:56:12\r\n    Crans-Montana et Anniviers\r\n    ont abandonn\u00e9 ces rabais..\r\n\r\n19:52:56:17  19:53:00:00\r\n    ..sans baisse de client\u00e8le.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:03:05\r\nLe Valaisan se sent-il grug\u00e9 ici ?\r\n\r\n19:53:03:10  19:53:06:12\r\n        Je ne crois pas.\r\n\r\n19:53:06:18  19:53:09:13\r\n          Est-ce normal\r\n     qu'il paie moins cher..\r\n\r\n19:53:09:18  19:53:14:01\r\n      ..que celui qui fait\r\n     deux heures de route ?\r\n\r\n19:53:15:01  19:53:19:18\r\n   Avec ces tarifs privil\u00e9gi\u00e9s,\r\n  le Valais reste une exception.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:24:04\r\n   Ailleurs, le plaisir de skier\r\n       n'a qu'un seul prix.\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:30:13\r\nCassius Clay est n\u00e9 le 17 janvier\r\n  1942: il c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans.\r\n\r\n19:53:30:18  19:53:34:16\r\nCelui qui est devenu Muhammad Ali\r\n   est une star plan\u00e9taire,..\r\n\r\n19:53:34:22  19:53:39:13\r\n..beaucoup de Suisses se levaient\r\n la nuit pour voir ses combats.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:43:15\r\n    La maladie de Parkinson \r\n   assombrit sa vieillesse,..\r\n\r\n19:53:43:20  19:53:47:11\r\n  ..mais les images t\u00e9moignent\r\n   d'un parcours hors normes.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:53:12\r\nLe 7 novembre, Muhammad Ali assiste\r\n  aux fun\u00e9railles de Joe Frazier.\r\n\r\n19:53:53:17  19:53:57:17\r\n   Affect\u00e9 par ce d\u00e9c\u00e8s, il sera\r\n    hospitalis\u00e9 quelques jours.\r\n\r\n19:53:57:23  19:54:01:20\r\n       Soixante ans apr\u00e8s,\r\n   le combat est rest\u00e9 le m\u00eame.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:05:09\r\n A neuf ans, il commence la boxe.\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:08:23\r\n     A 18 ans, il est champion\r\n        olympique \u00e0 Rome,..\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:13:21\r\n..il jettera sa m\u00e9daille apr\u00e8s s'\u00eatre\r\nvu refus\u00e9 l'entr\u00e9e d'un restaurant..\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:16:06\r\n       ..r\u00e9serv\u00e9 aux Blancs.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:24:04\r\nNous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960,\r\n      Ali est arrogant et Noir.\r\n\r\n19:54:24:09  19:54:29:07\r\n Dans cette Am\u00e9rique raciste, Ali \r\n rallie la cause des Black Muslims.\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:37:16\r\n      En 1967, il est d\u00e9chu \r\n      de son titre mondial..\r\n\r\n19:54:37:21  19:54:42:11\r\n        ..pour avoir refus\u00e9\r\n       de servir au Vietnam.\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:49:18\r\n  \"Aucun Vi\u00eat-cong ne m'a jamais \r\n trait\u00e9 de sale n\u00e8gre\", dira-t-il.\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:56:00\r\n  Suspendu pendant trois ans, Ali\r\npr\u00e9pare son retour contre J.Frazier.\r\n\r\n19:54:56:06  19:55:00:18\r\n          Le 8 mars 1971,\r\n     c'est le match du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:55:00:23  19:55:08:11\r\n     Ali doit s'avouer battu.\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:17:17\r\nLe 30 octobre 1974, deuxi\u00e8me combat\r\n    du si\u00e8cle: Foreman vs Ali.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:28:14\r\n  Annonc\u00e9 perdant, Ali va envoyer\r\n  Foreman au tapis au 8\u00e8me round.\r\n\r\n19:55:28:19  19:55:34:16\r\n Ce sera son dernier grand combat.\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:41:21\r\nDepuis, il m\u00e8ne une lutte quotidienne\r\n   contre la maladie de Parkinson.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:54:16\r\nVoici l'extraordinaire migration\r\n   des pinsons venus du Nord.\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:59:23\r\n  Un million d'oiseaux qui fondent\r\nsur le village de Vendlincourt (JU).\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:04:14\r\n       Ambiance irr\u00e9elle:..\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:08:20\r\n      ..1 million de pinsons\r\n se sont install\u00e9s \u00e0 Vendlincourt.\r\n\r\n19:56:09:01  19:56:16:15\r\nPendant des semaines, ce spectacle\r\n a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux ornithologues.\r\n\r\n19:56:16:20  19:56:21:08\r\nCes oiseaux se nourrissent de faines,\r\n       tr\u00e8s pr\u00e9sents en Ajoie.\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:25:11\r\n     Ces Alsaciens sont venus\r\n      assister au spectacle.\r\n\r\n19:56:26:06  19:56:29:10\r\n      C'est quelque chose \r\n      qu'on voit rarement.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:34:09\r\nC'est pour \u00e7a qu'on fait quelques\r\n   kilom\u00e8tres pour venir voir.\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:38:07\r\n       Le week-end dernier,\r\n    des centaines de curieux..\r\n\r\n19:56:38:12  19:56:43:14\r\n ..sont venus assister au ballet de\r\nces oiseaux qui volent en formation.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:47:17\r\n    Comment volent-ils si vite\r\n        sans se heurter ?\r\n\r\n19:56:48:21  19:56:50:14\r\n       C'est la distance..\r\n\r\n19:56:50:20  19:56:54:16\r\n    ..par rapport au voisin..\r\n\r\n19:56:54:21  19:56:56:14\r\n         ..qui fait foi.\r\n\r\n19:56:56:19  19:56:58:23\r\n   Comme dans une patrouille.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:02:13\r\n     Les pinsons se dispersent\r\n        pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:05:14\r\n         Ils se regroupent\r\n       au coucher du soleil.\r\n\r\n19:57:05:19  19:57:10:01\r\n Hier, ils \u00e9taient moins nombreux,\r\n       signe de leur d\u00e9part.\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:11:19\r\n        Depuis 2 soirs,..\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:14:02\r\n    ..ils ne se posent plus..\r\n\r\n19:57:14:07  19:57:16:21\r\n  ..sur les arbres de lisi\u00e8re.\r\n\r\n19:57:17:02  19:57:23:20\r\n  Il y avait des gens partout \r\n  et des voitures dans le pr\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:19  19:57:28:22\r\n       Public trop nombreux,\r\n       appel de la nature,..\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:32:19\r\n  ..la science ne peut expliquer\r\n      le d\u00e9part des pinsons.\r\n\r\n19:57:33:00  19:57:38:07\r\n         Leur destination\r\n    est \u00e9galement impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:44:00\r\n    \"Millenium\" sort demain.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:48:05\r\n   C'est un des films les plus\r\n  attendus de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:52:22\r\nLe livre est un succ\u00e8s, d'un auteur\r\nsu\u00e9dois mort d'une crise cardiaque.\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:56:17\r\n Il conna\u00eet la gloire posthume,\r\n    ses manuscrits \u00e9dit\u00e9s..\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:00:08\r\n       ..ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0\r\n     63 mios d'exemplaires.\r\n\r\n19:58:06:11  19:58:10:08\r\n        Vous allez enqu\u00eater\r\nsur le plus d\u00e9testable \u00e9chantillon..\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:13:19\r\n    ..d'individus auquel vous\r\n    n'ayez jamais eu \u00e0 faire.\r\n\r\n19:58:14:01  19:58:15:10\r\n           Ma famille.\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:19:22\r\n-Lisbeth, je veux que tu m'aides\r\n\u00e0 d\u00e9masquer un tueur de femmes.\r\n\r\n19:58:20:09  19:58:24:16\r\n Mikael Blomkvist est de retour, \r\n sous les traits de Daniel Craig.\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:28:03\r\nLe h\u00e9ros imagin\u00e9 par Stieg Larsson\r\n      reprend du service,..\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:31:08\r\n..dans un remake sign\u00e9 David Fincher.\r\n\r\n19:58:31:13  19:58:37:15\r\nCons\u00e9cration hollywoodienne du polar\r\n  \u00e9coul\u00e9 \u00e0 63 mios d'exemplaires.\r\n\r\n19:58:38:12  19:58:40:23\r\nC'est un nouveau type de lecteurs.\r\n\r\n19:58:41:04  19:58:43:14\r\n   Ce genre n'a pas remplac\u00e9..\r\n\r\n19:58:43:20  19:58:47:21\r\n   ..le polar \u00e0 l'am\u00e9ricaine,\r\nil a gagn\u00e9 de nombreux lecteurs..\r\n\r\n19:58:48:03  19:58:51:18\r\n..qui ne lisaient jamais de polars.\r\n\r\n19:58:56:15  19:58:58:16\r\n       Le secret du succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:58:58:21  19:59:03:21\r\n Peut-\u00eatre le destin de S.Larsson,\r\n         d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 50 ans.\r\n\r\n19:59:04:03  19:59:09:00\r\n  Ou la personnalit\u00e9 de Lisbeth \r\n  Salander, pirate informatique.\r\n\r\n19:59:09:06  19:59:16:16\r\n A moins que ce ne soit le souffle\r\n  de la litt\u00e9rature scandinave,..\r\n\r\n19:59:16:21  19:59:25:15\r\n..r\u00e9guli\u00e8rement en t\u00eate des ventes.\r\n\r\n19:59:25:21  19:59:30:01\r\n     Mais qu'ont-ils de plus,\r\nces polars qui viennent du froid ?\r\n\r\n19:59:30:15  19:59:34:17\r\n      Le lectorat europ\u00e9en\r\ns'y est reconnu beaucoup plus,..\r\n\r\n19:59:34:22  19:59:39:21\r\n  ..du fait de cet ancrage dans\r\nune r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique.\r\n\r\n19:59:44:17  19:59:48:11\r\n    Avant \"Millenium\", d'autres\r\n     productions scandinaves..\r\n\r\n19:59:48:16  19:59:51:12\r\n        ..ont fait l'objet\r\n     de remakes anglo-saxons.\r\n\r\n19:59:51:18  19:59:56:01\r\nL'adaptation de la s\u00e9rie \"Wallander\",\r\n        r\u00e9alis\u00e9e par la BBC.\r\n\r\n19:59:56:06  20:00:02:16\r\n Ou la s\u00e9rie danoise, \"The Killing\",\r\nreprise par la cha\u00eene am\u00e9ricaine AMC.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:10:04\r\n  On y retrouve aussi des th\u00e8mes\r\n   politiques et sociaux forts.\r\n\r\n20:00:11:07  20:00:13:02\r\n        Ces personnages..\r\n\r\n20:00:13:07  20:00:15:19\r\n..ont des tourments int\u00e9rieurs..\r\n\r\n20:00:16:00  20:00:17:07\r\n          ..tr\u00e8s forts.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:20:15\r\n        C'est \u00e7a qui fait\r\n      qu'on s'y int\u00e9resse..\r\n\r\n20:00:20:20  20:00:24:01\r\n..autant que l'intrigue principale.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:29:21\r\n  Le \"Millenium\" de David Fincher\r\n    est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s aux USA.\r\n\r\n20:00:30:03  20:00:37:16\r\n      Il devrait donc donner\r\n       lieu \u00e0 deux suites.\r\n\r\n20:00:39:05  20:00:42:09\r\n        Je vous rappelle\r\n    l'information du jour:..\r\n\r\n20:00:42:13  20:00:46:19\r\n         ..les emplois\r\n    de Prangins sont sauv\u00e9s.\r\n\r\n20:00:47:00  20:00:51:08\r\n    Apr\u00e8s des mois de crise, \r\n    une solution est trouv\u00e9e.\r\n\r\n20:00:51:12  20:00:55:09\r\n Elle ne va pas sans sacrifices\r\n    de la part des employ\u00e9s.\r\n\r\n20:01:01:19  20:01:04:12\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:04:17  20:01:08:20\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:09:06  20:01:15:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    J.Deffaugt, V.Fiore-Donno, \r\n        E.Gattlen, E.Haile,S.Iuncker-Gomez, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186200\r\nDate de transcription : 08-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [89%] : \r\nUn des \u00e9v\u00e9nements et puis dimanche soir o\u00f9 on a pris connaissance de la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:16) [87%] : \r\nEn plut\u00f4t travail \u00e7a a \u00e9t\u00e9 il y a pas eu, enfin il y a pas eu un un moment tout \u00e0 tout a bascul\u00e9, mais il n'y a eu, on a construit \u00e7a, pas \u00e0 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:00:44) [81%] : \r\nJe vous d\u00e9coupage, je ne sais pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:45 > 0:03:29) [87%] : \r\nMais l\u00e0, messieurs bonsoir, le site de Prangins Novartis est sauv\u00e9 succ\u00e8s historique, dit le syndicat Unia il n'y aura pas de licenciements, il y a des sacrifices, les employ\u00e9es travailleront 40 euros au lieu de 37 et demi par semaine sans augmentation de salaire Novartis qui gagne aussi sur le plan fiscal des enregistrements du Capitaine Concordia sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, il confirme les charges tr\u00e8s graves qui p\u00e8sent sur lui, l'homme a effectivement d'abandonner le navire, il a m\u00eame pour refuser d'y retourner pour organiser le sauvetage, le bilan s'alourdit 11 cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, pour l'instant, r\u00e9v\u00e9lations exclusives sur la clinique suisse qui avait implant\u00e9 des proth\u00e8ses PIP cette unique avait op\u00e9r\u00e9 \u00e0 elle seule 180 femmes sur les 280 \u00e9valu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon suisse leur propose maintenant de r\u00e9op\u00e9rer mais \u00e7a n'est pas gratuit 5000 francs l'op\u00e9ration sans le prix de la nouvelle proth\u00e8se, c'est la premi\u00e8re fois, comme si on nombres de femmes munies de ce PIP est formellement rep\u00e9r\u00e9s en Suisse dans ce journal aussi Millennium sort demain, c'est un des films attendus de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, cons\u00e9cration hollywoodienne pour un livre qui s'est vendu 63 millions d'exemplaires, le d\u00e9bat sur les abonnements de ski revient dans certaines stations, la diff\u00e9rence est criante entre les tarifs, touristes et le tarif indig\u00e8ne l'extraordinaire migration des sont venus du Nord, la nuit et digne d'Hitchcock, un 1000000 d'oiseaux, mais c'est en passereaux inoffensif et attire les curieux et les passionn\u00e9s de photo animali\u00e8re et puis les images d'une vie et d'un anniversaire hors norme, Mohamed Ali \u00e0 70 ans, partout, on salue le parcours de boxeurs qui a fascin\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:41) [91%] : \r\nLes employes de Prangins sont sauv\u00e9s apr\u00e8s des mois de crise, une solution est trouv\u00e9e, elle ne va pas sans sacrifices de la part des employ\u00e9es qui devront travailler davantage \u00e0 salaire \u00e9gal, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:55) [94%] : \r\nCet homme est conseiller d'\u00c9tat Vaudois et depuis 2 mois et consacrer 80 pourcent de son temps pour le convaincre, lui, le chef de Novartis Suisse un \u00e9norme effort pour arriver aujourd'hui \u00e0 une victoire par 3 fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:55 > 0:04:04) [90%] : \r\nIl n'y aura aucun licenciement \u00e0 Nyon, aucun licenciement \u00e0 Nyon, aucune suppression de postes de travail \u00e0 Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:45) [92%] : \r\nUne victoire pour les employ\u00e9es de l'entreprise et le r\u00e9sultat d'une langue n\u00e9gociations entre syndicats, gouvernement et direction premi\u00e8res concessions une parcelle de 20000 m\u00e8tres carr\u00e9s appartenant \u00e0 Novartis sera d\u00e9zoner au terrain constructibles de quoi g\u00e9n\u00e9rer une plus- Value pour l'entreprise, deuxi\u00e8mement Novartis b\u00e9n\u00e9ficiera d'un all\u00e9gement fiscal temporaire, enfin une partie des employ\u00e9es devront passer \u00e0 la semaine de 40 heures et il renonce temporairement \u00e0 une augmentation de salaire, on les change Novartis investira pour que d\u00e9sormais les produits donnions r\u00e9pondent aux normes am\u00e9ricaines Pouria tr\u00e8s exporter apr\u00e8s la col\u00e8re et la mobilisation politique, tous partis confondus, l'heure n'est plus \u00e0 la critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:04:55) [90%] : \r\nCe qui m'importe aujourd'hui, c'est la solution trouv\u00e9e, peu importe les erreurs de communication ou les erreurs des d\u00e9cisions qui, qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, ont pu \u00eatre faites \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:55 > 0:05:01) [93%] : \r\nNovartis aussi refuse de d\u00e9terrer le pass\u00e9 douloureux pour elle, le plus important est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:12) [82%] : \r\nPoint de vue chiffre pour le moment pour nous communiquer un rien au-dessus et sur, mais surtout, je peux vous dire c'est : c'est maintenant 2 points de vue finance une solution viable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:19) [90%] : \r\nLa condition sine qua non pour revenir sur une d\u00e9cision de fermeture qui donnions \u00e0 B\u00e2le, a mobilis\u00e9 la Suisse enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:20 > 0:05:32) [87%] : \r\nDans la r\u00e9gion Prangins, c'est le soulagement, on l'avait vu dans ce journal, les larmes de famille qui voyaient leur vie basculer aujourd'hui, bonne surprise, le travail d'\u00e9quipe et la n\u00e9gociation ont port\u00e9 leurs fruits, reportage Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:42) [93%] : \r\nDes visages rayonnants ou des \u00e9clats de rire longtemps qu'on n'avait pas vu pareille ambiance sur le site Vaudois de Novartis, qui vient d'\u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:43 > 0:05:55) [77%] : \r\nBen si j'ai failli croire ce que 20 ans s'est tellement battu pendant 3 mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement de au d\u00e9bat que enfin chose quoi lasser les projecteurs commencer plus de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:55 > 0:06:03) [85%] : \r\nJ'\u00e9tais la commission de n\u00e9gociation et pendant 2 mois et demi, \u00e7a \u00e9t\u00e9 intensif mais quel beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:21) [90%] : \r\nL'\u00e9pilogue de 3 mois de travail externe, une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent des employ\u00e9es, bien s\u00fbr, des anonymes de la r\u00e9gion, relay\u00e9es par une classe politique unie un combat compensait in\u00e9gal mais qui, \u00e0 force d'arguments \u00e9conomiques et de concessions a fini par convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:39) [95%] : \r\nAlors, c'est clair qu'il y a un certain prix \u00e0 payer, mais je pense qu'il est raisonnable, les autorit\u00e9s locales et cantonales ont d\u00fb travailler de concert pour essayer de trouver des solutions, notamment sur le plan d'am\u00e9nagement foncier et c'est clair que c'\u00e9tait une des cl\u00e9s de de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:06:49) [99%] : \r\nNovartis pourra donc exploiter une partie de son terrain pour investir dans de l'immobilier et la multinationale b\u00e9n\u00e9ficiera m\u00eame d'un coup de pouce fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:49 > 0:07:00) [95%] : \r\nLa loi le permet \u00e0 toute entreprise qui investit et qui d\u00e9veloppe son activit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier d'exon\u00e9rations partielles et temporaires d'imp\u00f4t, c'est ce qui sera le cas pour Novartis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:01 > 0:07:08) [94%] : \r\nDes contreparties qui ont permis \u00e0 David de battre Goliath, un moment savourer comme il se doit par le syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:11 > 0:07:13) [84%] : \r\nQuelle impression qu'on ferme le champagne comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:13 > 0:07:23) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez c'est, c'est une belle victoire effectivement une concr\u00e9tisation du bon travail qui \u00e9tait fait par les salari\u00e9s, par la mobilisation donc vraiment, je crois que 700 emplois qui vont rester ici, \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:32) [95%] : \r\nCe soir les r\u00e9actions \u00e9voque tout un travail d'\u00e9quipe, une partition jou\u00e9e \u00e0 plusieurs mains et qui visiblement r\u00e9sonne sans fausses notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:33 > 0:07:42) [88%] : \r\nPhilippe Leuba bonsoir, bonsoir Monsieur le on revient vraiment de tr\u00e8s loin, changement total cette \u00e9norme multinationale qui, qui vous traitez pas si bien, il y a quelques temps qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:43 > 0:08:38) [91%] : \r\nVous savez, je ne veux pas tellement sur le pass\u00e9, ce qui compte, c'est la solution que nous avons trouv\u00e9es, c'est le maintien de 330 places de travail \u00e0 Nyon, ce sont des familles qui retrouvent une lueur d'espoir, c'est cela qui compte, c'est les objectifs que le Conseil d'\u00c9tat, et tout le Conseil d'\u00c9tat, j'aimerais rendre hommage \u00e0 mes 2 coll\u00e8gues Monsieur Broulis \u00e0 monsieur Maillard qui aussi beaucoup travaill\u00e9 dans ce dossier, et qui ont fix\u00e9 des objectifs, le maintien, les places de travail et la diversification de l'\u00e9conomie vaudoise le maintien d'une classe industrielle, c'est cela que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir la seule chose qui compte l'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration monsieur Schneider- Ammann \u00e7a chang\u00e9 alors incontestablement la strat\u00e9gie que nous avions fix\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire d'impliquer monsieur Schneider- Ammann et d'abord une coordination avec le canton de de B\u00e2le- Ville, cette strat\u00e9gie a pay\u00e9, parce que nous sommes, nous \u00e9tions plus forts et nous avons pu en quelque sorte, parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec une multinationale, c'est jamais tr\u00e8s facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:38 > 0:08:51) [89%] : \r\nLes esprits critiques diront bravo fantastique on a sauv\u00e9 ses employes l\u00e0 mais il y a, il y a des dizaines d'autres qui disparaissent et le co\u00fbt, ce qui, encore r\u00e9cemment, dans un cas tout le monde se mobilise, c'est aussi les \u00e9lections et puis dans les autres affaires rien qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:51 > 0:09:23) [90%] : \r\nOn pardonne nous sommes mobilis\u00e9s dans le cas de boxe, une grosse entreprise vaudoise, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sauver 100 places de travail dans le cas de Bob, le calendrier de Novartis n'a rien \u00e0 voir avec le calendrier \u00e9lectoral, vous savez, je crois que, en Suisse, et singuli\u00e8rement dans le canton de Vaud on pourrait parfois tout simplement se r\u00e9jouir lorsqu'une bonne nouvelle arrive lorsqu'une politique coordonn\u00e9e, conduite par le Conseil d'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s locales et les commissions personnelles parviennent \u00e0 sauver des places de travail, c'est quand m\u00eame c'est l\u00e0 qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:23 > 0:09:37) [89%] : \r\nD'un mot encore : il y avait un aspect culturel dans cette lutte beaucoup des responsables de Novartis parlent m\u00eame pas fran\u00e7ais, ils viennent d'un autre monde, certains sont am\u00e9ricains, le fait que Monsieur Vasella soit pr\u00e9sent \u00e0 certaines des n\u00e9gociations, \u00e7a a compt\u00e9, lui qui parle fran\u00e7ais qui conna\u00eet un peu mieux la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:37 > 0:10:12) [89%] : \r\nAlors je crois que Monsieur Vasella \u00e9t\u00e9 sensible au discours que nous avons tenu en disant que notre prise comme Novartis, qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger une image tr\u00e8s positive \u00e0 1 en quelque sorte un devoir \u00e0 l'endroit de la Suisse particulier, on ne peut pas seulement avant les avantages d'\u00eatre Suisse on a aussi une responsabilit\u00e9 \u00e0 assumer \u00e0 l'endroit de la Suisse et Novartis et Monsieur Brana, ils aiment le nouveau directeur de Novartis Suisse a parfaitement compris et j'aimerais aussi qu'on pense un peu aux aux concessions faites par Novartis dans ce sens de responsabilit\u00e9 sociale de l'entreprise, monsieur conseiller 20, merci, merci \u00e0 vous merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:14 > 0:10:39) [88%] : \r\nR\u00e9v\u00e9lations exclusives sur la clinique suisse qui a implant\u00e9 des proth\u00e8ses PIP cette clinique a op\u00e9r\u00e9 \u00e0 elle seule 180 femmes sur les 280 \u00e9valu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon national, il propose maintenant de r\u00e9op\u00e9rer mais \u00e7a n'est pas gratuit 5000 francs l'op\u00e9ration du 10000 100 le prix de la nouvelle proth\u00e8se, c'est la premi\u00e8re fois qu'un aussi grand nombre de femmes munies de proth\u00e8ses PIP est formellement rep\u00e9r\u00e9s en Suisse cimeti\u00e8re Marc algues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:41 > 0:10:46) [86%] : \r\nApr\u00e8s trois, en \u00e9conomie, elle a saut\u00e9 le pas, elle imaginait son d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:46 > 0:10:55) [88%] : \r\nMonsieur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc me faire op\u00e9rer dans une clinique de prestige montreusienne parce que j'avais vraiment confiance en son chirurgien car c'est pas en tr\u00e8s tr\u00e8s bon technicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:56 > 0:11:03) [93%] : \r\nCe n'est qu'apr\u00e8s l'op\u00e9ration qu'elle d\u00e9couvre qu'elle porte des implants PIP la clinique lui propose de les retirer mais pas gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:03 > 0:11:20) [84%] : \r\nDonc j'ai vraiment l'impression qu'il qui profite de la situation et que, et qu'il faut qu'on du b\u00e9n\u00e9fice avec avec \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me d\u00e9sole, je trouve assez comme patiente conclusion je vais plut\u00f4t dire on n'est pas reconnue dans notre dans notre malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:20 > 0:11:43) [93%] : \r\nC'est ici, dans cette clinique de montre que 2 tiers des implants PIP ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s en Suisse, mais aujourd'hui l'heure est plut\u00f4t au retrait ce matin au bloc op\u00e9ratoire, une cliente a d\u00e9cid\u00e9 de se faire enlever ces proth\u00e8ses sans les remplacer, quitte \u00e0 ne plus avoir de poitrine, le scandale a pouss\u00e9 cet \u00e9tablissement a propos\u00e9 \u00e0 ses patientes de se faire \u00e0 nouveau op\u00e9r\u00e9 pour 5000 au lieu de 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:12:02) [88%] : \r\nCe n'est pas gratuit parce que toute op\u00e9ration implique des frais qui sont cons\u00e9quents, et puis en l'occurrence nous sommes nous-m\u00eames victimes victime de ce chanteur afin de cette fraude, m\u00eame si, m\u00eame si nous sommes pas atteint physiquement \u00e0 notre sant\u00e9, financi\u00e8rement, c'est \u00e9galement le pr\u00e9judice, un pr\u00e9judice pour les cliniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:11) [91%] : \r\nMais le pr\u00e9judice est avant tout les clients qui le subissent, elles sont nombreux \u00e0 penser que les proth\u00e8ses PIP ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s parce qu'elles \u00e9taient moins chers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:11 > 0:12:36) [87%] : \r\nLa connaissance ces implants n'\u00e9tait pas beaucoup moins cher que d'autres et correspondait \u00e0 les prix du march\u00e9, pratiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, si on a choisi ces produits, c'est parce qu'on \u00e9tait sinc\u00e8rement convaincu qu'il s'agissait de bons produits d'ailleurs aujourd'hui quand on retire ces implants, constate que les implants qui ne sont pas touch\u00e9es par cette fraude donc par ce gel frauduleux sont toujours en parfaite \u00e9tat ce qui nous conforte dans le choix de ce produit, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:36 > 0:12:48) [90%] : \r\nCar toutes les proth\u00e8ses PIP ne sont pas frelat\u00e9s mais impossible de savoir lesquels puisque les lots ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9lang\u00e9es par le fabricant, une incertitude qui n'a toutefois pas pousser Swissmedic a pr\u00f4n\u00e9 un retrait pr\u00e9ventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:49 > 0:13:05) [92%] : \r\nDans l'affaire Mark M\u00fcller \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat, rencontr\u00e9 le comit\u00e9 directeur de son parti, il est sous le coup d'une plainte apr\u00e8s une bagarre avec un barman dans une discoth\u00e8que, il conteste mais ce soir, tout le monde scrute le soutien de ses amis politiques pour savoir s'il se maintient ou s'il s'effrite Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:06 > 0:13:18) [88%] : \r\nIl est 7 heures Mark M\u00fcller et ponctuel, le Parti lib\u00e9ral- radical attend des explications 30 minutes de discussion p\u00e9nible pour le Conseil d'\u00c9tat, le message des membres du PLR n'est pas tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:21 > 0:13:46) [93%] : \r\nUn conseiller d'\u00c9tat dans sa vie priv\u00e9e reste malheureusement pour lui conseiller d'\u00c9tat, il se doit d'avoir une attitude digne et c'est ce que nous lui demandons \u00e0 lui comme \u00e0 tous, nous, \u00e9lus, l'affaire remonte \u00e0 la nuit du nouvel an, un barman de cette discoth\u00e8que Mark M\u00fcller de l'avoir frapp\u00e9 ce soir-l\u00e0, ce que r\u00e9fute le Conseil d'\u00c9tat, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les 2 parties Mark M\u00fcller s'est expliqu\u00e9 devant la presse, les avocats du barman r\u00e9plique tu aujourd'hui par voie de communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:47 > 0:13:54) [93%] : \r\nLa version des faits pr\u00e9sent\u00e9e par Mark M\u00fcller et relay\u00e9e par la presse est totalement contest\u00e9e et ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:55 > 0:14:06) [92%] : \r\nEt depuis un an, les critiques fusent \u00e0 son \u00e9gard des villas, louer 2000 francs \u00e0 des fonctionnaires, un conseiller d'\u00c9tat, qui lui- m\u00eame pay\u00e9 un prix d\u00e9risoire pour un 7 pi\u00e8ces et aujourd'hui une bagarre le 31 d\u00e9cembre le PLR en prend un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:07 > 0:14:22) [90%] : \r\nToute affaire qui affectent des \u00e9lus du PLR ou que ce soit en Suisse est mauvaise pour l'image du du PLR suisse et ce qui se passe actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve ne contribue pas effectivement \u00e0 ce que notre image soit optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:23 > 0:14:28) [94%] : \r\nLe parti veut attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate pour prendre position, m\u00eame si pour beaucoup, la confiance est d\u00e9j\u00e0 rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:29 > 0:14:41) [91%] : \r\nLes membres du Parti sont de moins en moins nombreux ce soir \u00e0 soutenir leur conseiller d'\u00c9tat, la candidature de Mark M\u00fcller pour 2013 est largement contest\u00e9, certains en coulisses appellent m\u00eame \u00e0 une d\u00e9mission imm\u00e9diate s'il devait \u00eatre mis en cause par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:42 > 0:15:22) [91%] : \r\nVoil\u00e0, on d\u00e9battra des affaires, je ne vois ce soir dans Infrarouge l'affaire Mark M\u00fcller, celle des transports publics et la crise de la police, 7 \u00e0 22 heures 30 sur TSR1 dans la s\u00e9rie des braquages qui affectent la Suisse romande apr\u00e8s Del\u00e9mont hier plusieurs individus arm\u00e9s de fusils \u00e0 pompe ont attaqu\u00e9 une succursale rails faisait n'a pu plage, selon des t\u00e9moins cit\u00e9s par 20 Minutes les criminels auraient fait usage de leurs armes, \u00e0 3 reprises apr\u00e8s \u00eatre sorti de l'\u00e9tablissement, ils auraient menac\u00e9 un automobiliste pour lui voler sa voiture, une fois \u00e0 bord de automobile un vaste dispositif a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 par la police genevoise et les gardes- fronti\u00e8res la police fran\u00e7aise est \u00e9galement sur place plusieurs barrages sont mises en place pour tenter de retrouver des criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:24 > 0:15:42) [94%] : \r\nLe bilan du naufrage du Concordia s'alourdit 11 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte de 5 nouveaux cadavres, il y a encore des disparus et on d\u00e9couvre un peu plus le degr\u00e9 d'irresponsabilit\u00e9 du Capitaine des enregistrements l'accable, il a abandonn\u00e9 le navire faute infamante pour un commandant, il a m\u00eame refus\u00e9 d'y retourner pour les secours, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:44 > 0:16:33) [95%] : \r\nFrancesco Schettino retourne en prison, apr\u00e8s 3 heures d'interrogatoire au palais de justice de Grosseto le procureur vient de maintenir toutes les charges qui p\u00e8sent sur le Capitaine homicide multiple par n\u00e9gligence naufrage et abandon de navire, il est accus\u00e9 d'avoir d\u00e9vi\u00e9 de la trajectoire du bateau pour effectuer, selon des t\u00e9moignages, une parade \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l'\u00eele de Giglio sur la carte en orange la route normale emprunt\u00e9e par un autre navire de croisi\u00e8re dans cette zone, quelques jours plus t\u00f4t, en rouge, la route suivie par le Costa Concordia 5 kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'ouest, autre \u00e9l\u00e9ment accablant pour le Capitaine, l'enregistrement de sa conversation avec le commandant de la capitainerie du port de Livourne qui d\u00e9couvrent que son interlocuteur a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le navire alors qu'il reste des centaines de passagers \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:17:21) [60%] : \r\nLa seconde guerre pieds quoi Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:26 > 0:17:44) [97%] : \r\nPour acc\u00e9l\u00e9rer les recherches, les sauveteurs utilisent d\u00e9sormais des micro- charges explosives afin d'ouvrir des passages \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9pave, les plongeurs ont d\u00e9couvert aujourd'hui 5 nouveaux corps dans la partie immerg\u00e9e de la poupe du navire, les sauveteurs ont peu d'espoir de retrouver des survivants, vu la temp\u00e9rature glaciale de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:46 > 0:18:08) [91%] : \r\nLe sauvetage chaotique du Concordia a montr\u00e9 toute la gamme des r\u00e9actions humaines, il y a eu le Capitaine fautif, il y a d'autres membres d'\u00e9quipage, au contraire, impeccable, il y a des bagarres pour acc\u00e9der aux canaux de sauvetage des parents qui ont enlev\u00e9 les enfants des autres pour placer les leurs, mais ce soir, la question est celle des disparus, ils sont encore 24 dont les familles sont encore dans l'incertitude et dans l'angoisse, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:09 > 0:18:23) [92%] : \r\nLa famille Hitler dans la banlieue parisienne est branch\u00e9e en permanence sur les infos qu'ils sont toujours sans nouvelles de leur fille Myl\u00e8ne, 23 ans, et son mari Michael 25 ans, dernier signe de vie ce SMS envoy\u00e9 vendredi \u00e0 23 heures 45 depuis le bateau en train de couler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:26 > 0:18:47) [88%] : \r\nIl y a le bateau qui est pench\u00e9, on a les gilets de sauvetage, c'est juste pour vous pr\u00e9venir de partir dans les petits bateaux, c'est la merde, car tout le monde se pousse, on vous informe qu'on a des nouvelles du de la violence se fait taper ses on imagine pas mal de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:47 > 0:18:49) [95%] : \r\nDepuis ce message inqui\u00e9tant, personne n'a pu leur donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:55 > 0:19:09) [89%] : \r\nNi les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et italiennes, ni la compagnie du paquebot n'ont pu les renseigner, mais la famille s'accroche \u00e0 un dernier espoir, vendeuse dans un magasin de confection mais Michael travaille dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, on esp\u00e8re qu'il a eu ainsi les bons r\u00e9flexes de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:11 > 0:19:22) [73%] : \r\nS'il y a des gens qui les auront montr\u00e9, si les gens ont vu sur le bateau qui nous donner nouvelle et ceux qui vont embarquer dans les chaloupes chaloupe parce qu'ils ont saut\u00e9 \u00e0 l'eau patienter \u00e0 eau, ceux qui sont le bateau je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:23 > 0:19:24) [95%] : \r\nPersonne ne sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:25 > 0:19:33) [92%] : \r\nLe jeune couple \u00e9tait en vacances, c'\u00e9tait leur premi\u00e8re croisi\u00e8re la famille esp\u00e8re que l'appel lanc\u00e9 par les m\u00e9dias, permettra d'en savoir plus sur leur sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:35 > 0:19:47) [92%] : \r\nLe juge espagnol Baltasar Gar\u00e7onne et sur le banc des accus\u00e9s, on lui reproche notamment d'avoir autoris\u00e9 des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques dans le cadre d'enqu\u00eates qui visait des avocats suspect impliqu\u00e9 dans un scandale de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:20:11) [90%] : \r\nLa conf\u00e9rence controvers\u00e9e de leur porte- parole du Hamas, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve le d\u00e9bat moral et r\u00e9current \u00e0 d'autres \u00e9poques L\u00e9nine o\u00f9 nous rassure ou Le Pen avait suscit\u00e9 des r\u00e9actions venant donner conf\u00e9rence aujourd'hui le Hamas doit pouvoir s'exprimer selon les uns, il repr\u00e9sente une partie des Palestiniens, les autres n'en veulent pas, parce qu'il recourt \u00e0 la haine et au terrorisme, Alain Rebetez Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:13 > 0:21:02) [93%] : \r\nAu lendemain de l'op\u00e9ration Plomb durci d'Isra\u00ebl contre la bande de Gaza, il disait que le Hamas \u00e9tait plus fort que jamais malgr\u00e9 ses morts aujourd'hui nous le retrouvons \u00e0 Berne Mouchir Al-Masri parlementaires palestiniens et porte- parole du Hamas, ici, il dit avoir rencontr\u00e9 des parlementaires et autres officiels helv\u00e9tique et demain il se rendra \u00e0 Gen\u00e8ve pour une conf\u00e9rence nous expliquerons aux participants les dangers que vit Gaza \u00e0 la suite de l'embargo, le r\u00e9sultat c'est une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et la mort de 400 Palestiniens, faute de soins au cours des derniers mois, mais voil\u00e0, le Hamas est class\u00e9 organisation terroriste par l'Union europ\u00e9enne, notamment Pierre Weis, vice- pr\u00e9sident du PLR et pr\u00e9sident de l'Association Suisse- Isra\u00ebl s'insurge, il organise une manifestation contre la pr\u00e9sence d'Al-Masri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:03 > 0:21:34) [93%] : \r\nNous sommes oppos\u00e9s \u00e0 ce que se tienne dans une salle de l'universit\u00e9 dans une salle officielle dans une salle, une r\u00e9union organis\u00e9e par un groupe qui est tr\u00e8s proche du Hamas et cette organisation terroriste \u00e0 un but, c'est de supprimer l'\u00e9tat de d'Isra\u00ebl, nous ne pouvons accepter que dans l'universit\u00e9, un lieu de dialogue, un lieu o\u00f9 les valeurs d\u00e9mocratiques sont \u00e0 l'honneur, h\u00e9 bien il y a une telle r\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:34 > 0:21:54) [92%] : \r\nL'universit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'organisation de cette manifestation, la seule chose qui nous a demand\u00e9 que nous remplissons avec avec rigueur, c'est donner un pr\u00e9avis sur la base d'un r\u00e8glement qui \u00e9tait \u00e9tabli avec l'\u00c9tat qui est extr\u00eamement clair et ce r\u00e8glement fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la l\u00e9gislation si ces crit\u00e8res sont remplis le pr\u00e9avis forc\u00e9ment positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:55 > 0:22:06) [94%] : \r\nEt cette conf\u00e9rence organis\u00e9e par Droit pour tous, remplissait toutes les conditions, le DFAE confirme avoir faciliter le voyage d'Al-Masri en Suisse, un pays qui ne consid\u00e8re pas le Hamas comme une organisation terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:07 > 0:22:32) [91%] : \r\nLa Suisse ne peut pas r\u00e9aliser seuls les objectifs de Kyoto en mati\u00e8re de r\u00e9duction de CO2, il faudra acheter des certificats d'\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9tranger, Doris \u00e9carte signer un contrat dans ce sens avec la Fondation centime climatique en cause la hausse des \u00e9missions de gaz carbonique issu du trafic qui, en 2010 ont d\u00e9pass\u00e9 la valeur de 1992 12 de 9 pourcent alors qu'elles auraient d\u00fb baisser de 8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:34 > 0:22:52) [93%] : \r\nOn a battu un record de froid la nuit pass\u00e9e, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 12,9 \u00e0 Vi\u00e8ge il devrait encore neiger cette fin de semaine, la Suisse se pr\u00e9pare un nouveau week- end de ski, l'occasion d'\u00e9voquer les tarifs des abonnements bien moins cher pour les indig\u00e8nes que pour les visiteurs, certains s'en irritent Axel Roduit, Ewan Jacques Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:53 > 0:23:08) [95%] : \r\nSur les pistes, les conditions sont \u00e9videmment pareil pour tout le monde, mais avant de go\u00fbter \u00e0 ce plaisir, il faut sortir son porte- monnaie et l\u00e0 les diff\u00e9rences peuvent \u00eatre notoire que l'on soit indig\u00e8nes ou touristes dans cette station, le prix de l'abonnement journalier varie de 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:08 > 0:23:20) [77%] : \r\n\u00e7a fait mal : au porte- monnaie, bah moi j'aimerais bien habiter \u00e0 voir alors pourcent sa place \u00e0 l'opposant 56 francs ou cet homme francs par jour, c'est quand m\u00eame une grosse diff\u00e9rence pour un budget c'est une journ\u00e9e de location chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:21 > 0:23:26) [94%] : \r\nJe comprends que les gens ici doivent accueillir beaucoup de monde pendant l'hiver, et c'est normal qu'il paie moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:27 > 0:23:38) [96%] : \r\nAccorder un rabais aux habitants de la r\u00e9gion, une tradition bien ancr\u00e9e dans la plupart des stations valaisannes moins 20 pourcent en moyenne dans les 4 vall\u00e9es mais aussi \u00e0 11 heures Ovronnaz ou encore Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:38 > 0:23:58) [87%] : \r\nAu moment o\u00f9 on a voulu cr\u00e9er des remont\u00e9es m\u00e9caniques, un domaine skiable dans la r\u00e9gion, ben, il a bien fallu faire appel \u00e0 la population locale a fait faire un appel de fonds puis c'est les gens du coin qui ont souscrit au capital- actions de la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait un juste retour que de leur accorder des des prix un petit peu plus pr\u00e9f\u00e9rentiel sur l'or domaine skiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:58 > 0:24:02) [99%] : \r\nUn juste retour qui sonne pourtant comme une discrimination pour certains touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:22) [89%] : \r\nNon, c'est pas une discrimination le Genevois il paye le prix r\u00e9el qu'on a besoin pour l'entreprise et si l'entreprise dit il y a quand m\u00eame 50 pourcent de nos actions qui parviennent de la commune, la commune et financ\u00e9e par les imp\u00f4ts des indig\u00e8nes pourquoi pas leur donner un rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:23 > 0:24:31) [94%] : \r\nQuestion d'image, certaines stations ont abandonn\u00e9 ces rabais Crans-Montana les ports du soleil ou encore Anniviers sans aucune r\u00e9percussion sur la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:31 > 0:24:45) [85%] : \r\nEst-ce que le Valaisan se sanglier avenir ce qui est chez nous, ou plut\u00f4t que d'aller ce qui, pour une journ\u00e9e \u00e9coutez je, je pense pas est-ce que c'est normal que lui paye moins cher dans le domaine skiable ici que quelqu'un qui vient jusqu'\u00e0 nous, en 2 heures de route 2 heures de train aller et retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:45 > 0:24:55) [93%] : \r\nEn pratiquant des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s pour ses abonnements de ski le Valais reste une exception en France et ailleurs en Suisse, le plaisir de ski et n'a qu'un seul prix, le m\u00eame pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:56 > 0:25:03) [93%] : \r\nIl est n\u00e9 Cassius Clay, le 17 janvier 42, il c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui ses 70 ans, celui qui est devenu Mohammed Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:03 > 0:25:10) [92%] : \r\nEst une Star plan\u00e9taire du foot suisse se lever en pleine nuit pour voir si combats malgr\u00e9 le d\u00e9calage horaire, la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:10 > 0:25:17) [81%] : \r\nParkinson assombri sa vieillesse, mais des images t\u00e9moignent d'un parcours hors norme, Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:18 > 0:25:50) [90%] : \r\n7 novembre dernier Mohamed Ali assiste aux obs\u00e8ques de Joe Fraser affect\u00e9 par le d\u00e9c\u00e8s de son meilleur ennemi, Ali sera hospitalis\u00e9 quelques jours entre ce vieillard so\u00fbl\u00e9 de coups sur la fin de sa carri\u00e8re et les d\u00e9buts 60 ans plut\u00f4t le combat est rest\u00e9 le m\u00eame, \u00e0 9 ans Ali commence la boxe pour Conny celui qui a vol\u00e9 son v\u00e9lo \u00e0 18 il est champion olympique \u00e0 Rome, au retour, il jette sa m\u00e9daille dans une rivi\u00e8re apr\u00e8s s'\u00eatre vu refuser l'entr\u00e9e d'un restaurant r\u00e9serv\u00e9 aux Blancs, nous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, celui qui se nomme encore Cassius Clay est une grande gueule, arrogante et noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:54 > 0:26:02) [83%] : \r\nDans cette Am\u00e9rique raciste Ali Khalil \u00e0 cause des blagues me Slim se convertit \u00e0 l'Islam et prend mal comics pour guide spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:03 > 0:26:06) [65%] : \r\nOui moi m\u00eame, oui, un mod\u00e8le se tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:07 > 0:26:59) [90%] : \r\n1967 il est d\u00e9chu de son titre mondial pour avoir refus\u00e9 de servir sous les drapeaux am\u00e9ricains au Vietnam aucun Vietcong ne m'a jamais trait\u00e9 de sale n\u00e8gre retenues, tr\u00e8s remont\u00e9 contre l'\u00e9tablissement blanc, devenue une des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s mondiales mais suspendu pendant 3 ans, Ali pr\u00e9pare son grand retour contre faiseur, le 8 mars 1971 au Madison Square Garden, c'est le match du si\u00e8cle et diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, m\u00eame les Suisses se l\u00e8ve en pleine nuit, Mohamed Ali p\u00eache par arrogance et doit s'avouer battu aux points mais le 30 octobre 74 2\u00e8me combat du si\u00e8cle Forman Ali \u00e0 Kinshasa, cette fois-ci le mar\u00e9chal Mobutu s'est offert un petit cadeau \u00e0 10 millions $ alors que beaucoup le donnent perdant Ali va fatiguer George Foreman dans la moiteur za\u00efroise avant de l'envoyer au tapis au 8\u00e8me round.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:01 > 0:27:03) [99%] : \r\nCe sera son dernier grand combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:07 > 0:27:15) [89%] : \r\nDepuis, Mohamed Ali, m\u00e8ne une lutte quotidienne contre la maladie de Parkinson, avec toujours la m\u00eame devise dans la vie, il ne faut jamais arr\u00eater de ce mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:20 > 0:27:32) [86%] : \r\nJe vous le disais en titre, voici l'extraordinaire migration des pinsons qui viennent du nord, un 1000000 d'oiseaux fondent sur la r\u00e9gion du village de Vendlincourt, dans le Jura, images comment\u00e9es par Irwin Gen\u00eat et Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:33 > 0:27:56) [89%] : \r\nL'ambiance est presque irr\u00e9el, plus d'un 1000000 de pinsons venus du Nord ont pris leurs quartiers fin d\u00e9cembre \u00e0 Vendlincourt pendant des semaines, le spectacle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux initi\u00e9s, les ornithologues qui ont profit\u00e9 du vol impressionnant de ces oiseaux venus des pays nordiques, ils se nourrissent de peine, le fruit du h\u00eatre arbres tr\u00e8s pr\u00e9sent en Ajoie ces Alsaciens, sp\u00e9cialiste des oiseaux, on fait plus d'une heure de route pour assister au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:56 > 0:28:04) [94%] : \r\nOn s'int\u00e9resse beaucoup aux oiseaux, mais \u00e7a, c'est quelque chose qu'on voit tr\u00e8s rarement, donc c'est pour \u00e7a qu'on se d\u00e9place qu'on arrive \u00e0 faire quelques kilom\u00e8tres pour venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:05 > 0:28:19) [95%] : \r\nLa nouvelle s'est rapidement r\u00e9pandue et le week- end dernier, des centaines de curieux sont venus assister au ballet de ces oiseaux qui ont la particularit\u00e9 de voler en formation \u00e0 se demander comment les volatiles proc\u00e8de pour voler si vite et si nombreux sans entrer en collision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:19 > 0:28:28) [92%] : \r\nMais il semble que c'est toujours la distance par rapport aux voisins qui fait froid en fait comme dans une patrouille comme la Patrouille suisse ou une autre, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:28 > 0:28:40) [92%] : \r\nLa journ\u00e9e, les pinsons du Nord se dispersent pour se nourrir avant de se regrouper au coucher du soleil pour passer la nuit tous ensemble, hier soir, ils \u00e9taient \u00e0 nouveau au rendez- vous, mais nettement moins nombreuses, signe peut-\u00eatre de leur d\u00e9part imminent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:40 > 0:28:55) [90%] : \r\nCes 2 soir\u00e9es ne se sont pas du tout pos\u00e9 sur les arts de l'Is\u00e8re, comme ils ont l'habitude de le faire depuis une vingtaine de jours, donc il y avait des gens d\u00e8s qu'il \u00e9tait un petit peu partout des voitures parqu\u00e9es aussi au milieu du pr\u00e9lat quelque part et des chiens qui couraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:56 > 0:29:09) [92%] : \r\nPublic trop nombreux appels de la la Thur, la science ne peut pas expliquer les raisons du d\u00e9part des pinsons pour d'autres cieux, le choix de leur destination est \u00e9galement impr\u00e9visible des inconnus qui renforce encore un peu plus la magie d'un spectacle rare dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:13 > 0:29:30) [91%] : \r\nAu cin\u00e9ma, Millennium sort demain, c'est un des films les plus attendus de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2012, le livre est un succ\u00e8s miraculeux, un auteur su\u00e9dois Moreni crise cardiaque qui conna\u00eet la gloire posthume ces manuscrits \u00e9dit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 63 millions d'exemplaires Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:31 > 0:29:32) [99%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:36 > 0:29:41) [90%] : \r\nVous allez devoir enqu\u00eater sur le plus d\u00e9testable \u00e9chantillons d'individus auquel vous ayez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:42 > 0:29:47) [86%] : \r\nLa famille je veux-tu m'aider \u00e0 d\u00e9masquer un tueur de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:48 > 0:30:08) [88%] : \r\nMikael Blomkvist est de retour sous les traits de Daniel Craig, 2 ans apr\u00e8s une premi\u00e8re adaptation su\u00e9doise, le h\u00e9ros imagin\u00e9, parce qu'il Larsson reprend du service dans un riz mais sign\u00e9e David Fincher une cons\u00e9cration hollywoodienne pour un polar hors norme qui s'est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 63 millions d'exemplaires \u00e0 travers le monde et \u00e0 amener de nouveaux adeptes vers le roman noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:09 > 0:30:26) [88%] : \r\nC'est un nouveau type de Lecteurs dans le sens que ce genre-l\u00e0 n'a pas remplac\u00e9 le le le polar \u00e0 l'am\u00e9ricaine, il est, il a gagn\u00e9 de nombreux Lecteurs qui viennent vers moi et qui me disent : je ne lisez jamais polar mais j'ai lu Millennium qu'est-ce que vous pouvez me conseiller dans ce m\u00eame genre et \u00e0 ce moment-l\u00e0, moi je leur conseille des polars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:27 > 0:30:59) [91%] : \r\nLe secret de ce succ\u00e8s, peut-\u00eatre le destin tragique de Ch'ti de Larsson, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 50 ans, juste apr\u00e8s avoir livr\u00e9 son manuscrit \u00e0 son \u00e9diteur ou la personnalit\u00e9 de Lisbeth Salander pirate informatique, sorte de Fifi Brindacier punk h\u00e9ro\u00efnes f\u00e9minines et f\u00e9ministes atypique, \u00e0 moins que ce ne soit simplement le souffle de la litt\u00e9rature scandinave r\u00e9guli\u00e8rement en t\u00eate des ventes avec des auteurs comme Arnaldur et Dassault n'quel ou plus r\u00e9cemment Camilla L\u00e4ckberg mais ont de plus ses polars qui viennent du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:00 > 0:31:11) [83%] : \r\nLe lectorat europ\u00e9en c'est reconnu, beaucoup plus que dans les polars \u00e0 l'am\u00e9ricaine de Paris justement cet ancrage dans une r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique beaucoup plus forte dans Dancer Polar l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:15 > 0:31:25) [84%] : \r\nAvant Millennium, d'autres productions scandinaves ont fait l'objet de riz mais anglos-saxons l'adaptation de la s\u00e9rie va L\u00e4nder sign\u00e9 \u00e9nigme : quel r\u00e9alis\u00e9e par la BBC avait 15 Brana, dans le r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:29 > 0:31:33) [84%] : \r\nOu la s\u00e9rie danoise Killing reprise par la cha\u00eene am\u00e9ricaine et il y a une si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:34 > 0:31:39) [94%] : \r\nL\u00e0 encore, on retrouve des th\u00e8mes politiques et sociaux forts ainsi que des personnages Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:40 > 0:31:54) [87%] : \r\nWallander o\u00f9 le personnage principal de Millenium, en fait on on des tourments int\u00e9rieurs tr\u00e8s fort des des grandes ambigu\u00eft\u00e9s qui font, donc c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse finalement assez plus autant que l'intrigue principale, il y a ce qu'ils vivent \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:55 > 0:32:07) [95%] : \r\nApr\u00e8s 2 semaines d'exploitation le Millenium de David Fincher est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis et devrait donc donner lieu \u00e0 de suite, histoire de respecter la trilogie de Larsson et contenter les fans pour Phelan de Mikael Blomkvist et Lisbeth \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:10 > 0:32:27) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le site de Prangins, Novartis et sauv\u00e9, c'est un succ\u00e8s historique, selon les mots du syndicat Unia il n'y aura pas de licenciements, il y a des sacrifices, les employ\u00e9es travailleront 40 heures au lieu de 37 et demi par semaine et cela sans augmentation de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:27 > 0:32:31) [97%] : \r\nNovartis gagne aussi sur le plan fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:32 > 0:32:42) [88%] : \r\nCe soir, \u00e0 s'int\u00e9resse \u00e0 l'autre par un quotidien et notamment \u00e0 la question du gluten et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia m\u00e9lange dit sa voix tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:57 > 0:33:01) [73%] : \r\nInformation en continue question pourquoi Th.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:14 > 0:34:03) [87%] : \r\nTu va rester longtemps substance mais \u00e7a fait toujours plaisir, quand elle avait mais je suis s\u00fbr qu'a beaucoup mieux \u00e0 faire, non les choses plus int\u00e9ressantes oui oui oui, petit cette voix ah oui, donc je parlais pas comme son nom oui je pas je parle pas comme j'avais parl\u00e9 tu vois oui volontiers bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, aujourd'hui, le soleil ne s'est pas fait prier, il en sera de m\u00eame une grande partie de la journ\u00e9e de au revoir la Russe, bonne soir\u00e9e, il en sera de m\u00eame une grande partie de la journ\u00e9e de demain, ceci gr\u00e2ce au au pression qui vont encore nous prot\u00e9ger avant de se retirer sur l'Atlantique, au profit d'un courant de nord- ouest qui va entra\u00eener une succession de perturbations oui l'accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:07 > 0:34:08) [91%] : \r\nEst ce qu'il faut que je mette de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:12 > 0:34:19) [68%] : \r\nDonc la comme il y a un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:22 > 0:34:23) [84%] : \r\nNon mais c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:25 > 0:34:25) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:26 > 0:34:32) [91%] : \r\nNon mais c'est Val\u00e9rie qui est enfin je fais confiance, bien entendu, \u00e0 tout le monde oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:35 > 0:34:37) [71%] : \r\nS'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:38 > 0:34:46) [87%] : \r\nMoi, j'ai regard\u00e9 sur MP avant mais tu as raison, on ne sait jamais, oui, ce sont les je veux juste voir une goutte d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:31 > 0:38:21) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, aujourd'hui, le soleil ne s'est pas fait prier, il en sera de m\u00eame une grande partie de la journ\u00e9e de demain, ceci gr\u00e2ce au haute pression qui vont encore nous prot\u00e9ger une partie de la journ\u00e9e avant de se retirer sur l'Atlantique, au profit d'un courant de nord- ouest qui va entra\u00eener une succession de perturbations en direction de nos r\u00e9gions, en tout cas jusqu'\u00e0 ce week- end le 1er front nous touchera durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, il s'agit d'un front chaud, r\u00e9sultat des courses : remont\u00e9e du mercure, nous allons gagner entre aujourd'hui et jeudi 7 degr\u00e9s selon Daniel Cattani de m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin les bancs de brouillards seront nombreuses sur le plateau avec une limite \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude au-dessus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 souhait au fil des heures les passages nuageux vont se densifier depuis le nord- ouest, ils arriveront beaucoup plus tardivement en Valais \u00e0 noter tout de m\u00eame que l'impression de beau temps va pr\u00e9dominer encore une bonne partie de l'apr\u00e8s- midi en montagne, malgr\u00e9 quelques voiles d'altitude, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations devraient se produire dans la soir\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 par le Jura sous forme de neige ou de pluie vergla\u00e7ante donc prudence si vous deviez prendre la voiture, la limite se situera entre 400 et 1200 m\u00e8tres d'altitude avant de remonter durant la journ\u00e9e de jeudi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin en Valais, il fera entre moins 11 et moins 9 degr\u00e9s moins 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi un maximum de 3 degr\u00e9s sur le plateau cette au Tessin, ce sera le maximum 0 degr\u00e9s en Valais, les vents ont quant \u00e0 eux, tourneront au sud- ouest, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 toutes les altitudes et ne devrait pas d\u00e9passer 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, durant les journ\u00e9es de jeudi et le vendredi, le temps sera ma foi bien nuageux avec des pr\u00e9cipitations sous forme de neige vendredi puisque la limite redescendra entre 400 et 600 m\u00e8tres d'altitude, samedi et dimanche, le temps sera variable avec des \u00e9claircies entre 2 giboul\u00e9es la limite pluie-neige va remonter \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude durant la journ\u00e9e de samedi, une limite de la neige, qui joue un peu au yo-yo, de m\u00eame que le mercure vous aurez not\u00e9 8 degr\u00e9s jeudi gr\u00e2ce au front chaud un mercure qui va redescendre pour remonter ensuite dimanche un type de autant que nous retrouverons pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'est du pays, alors qu'au sud, malgr\u00e9 quelques d\u00e9bordements nuageux, vendredi et samedi sur les Alpes, de bons moments de soleil au Tessin, avec des temp\u00e9ratures, on ne peut plus cl\u00e9mente, entre 8 et 9 degr\u00e9s, vous savez tout, demain c'est Dominique, lui qui aura le plaisir de vous retrouver dans quelques instants, pleins feux sur la qualit\u00e9 du pain dans A bon entendeur, avec \u00e9galement un point sur l'omnipr\u00e9sence du gluten dans votre bol alimentaire, ce qui soul\u00e8ve quelques inqui\u00e9tudes \u00e0 bon entendeur, c'est tout de suite tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e7a vient tout.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1201344296", "durationSec": 95, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120117, les responsables du Parti Lib\u00e9ral Radical (PLR) genevois se sont r\u00e9unis pour discuter avec le conseiller administratif PLR genevois MULLER Mark de l'altercation et la bagarre qui l'ont oppos\u00e9 \u00e0 un barman du club dancing le Moulin \u00e0 danse (MAD) le 20111130.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "CONSEILLER D'ETAT", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["WEISS, PIERRE", "MAUDET, PIERRE", "MULLER, MARK"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1322329"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344297", "durationSec": 117, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Berne-ville, Gen\u00e8ve-ville : 20120117 et archives, le porte-parole du parti palestinien Hamas AL-MASRI Mushir est attendu pour une conf\u00e9rence sur Gaza \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais des opposants veulent interdire cet \u00e9v\u00e8nement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "thematicCorporations": ["HAMAS"], "sequenceIds": ["1322335", "1322336"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344298", "durationSec": 34, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Lausanne : 20120117 et extraits de films et s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, les romans policiers de la s\u00e9rie Millenium de l'\u00e9crivain su\u00e9dois LARSSON Stieg ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s pour le cin\u00e9ma en Su\u00e8de et au Danemark. Une adaptation du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain FINCHER David \"Millenium, les hommes qui n'aimaient pas les femmes\" sort sur les \u00e9crans. Des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es nordiques comme \"Wallander\" et \"The Killing\" ont aussi connu des adaptations.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1201344299", "durationSec": 142, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Vendlincourt : 20120117, des milliers de pinsons migrateurs se sont arr\u00eat\u00e9s quelques jours dans la r\u00e9gion. Les ornithologues sont venus de loin pour les observer voler en formations serr\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1201344300", "durationSec": 156, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Montreux, SUISSE : 20120117 et archives, les femmes qui portent des implants mammaires PIP et d\u00e9sirent se les faire enlever ne sont pas n\u00e9cessairement rembours\u00e9es pour l'op\u00e9ration chirurgicale de retrait. Les cliniques estiment \u00eatre l\u00e9s\u00e9es et seulement une partie des implants PIP contiennent le gel d\u00e9fectueux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["ROMAN POLICIER", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1322406", "1322407"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344301", "durationSec": 102, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Valais : 20120117, les habitants des stations de ski obtiennent des rabais sur les prix des abonnements de ski mais certaines stations ont d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer un tarif unique pour les indig\u00e8nes et pour les touristes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VENDLINCOURT"], "thematicThemes": ["MIGRATION ANIMALE", "PINSON"], "sequenceIds": ["1322408"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344302", "durationSec": 131, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Berne-ville, Nyon, Prangins : 20120117 et archives, le conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur du canton de Vaud LEUBA Philippe et le pr\u00e9sident de Novartis Suisse BRENNEISEN Pascal ont annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse qu'il n'y aura pas de licenciements sur le site de Novartis Nyon. L'\u00e9tat de Vaud et la commune de Nyon on d\u00fb faire des concessions fiscales et autoris\u00e9 le d\u00e9classement d'une parcelle en terrain \u00e0 b\u00e2tir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTH\u00c8SE", "CHIRURGIE ESTH\u00c9TIQUE", "SEIN"], "sequenceIds": ["1322409", "1322410"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344303", "durationSec": 123, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Prangins, Nyon : 20120117 et archives, les employ\u00e9s de Novartis et les syndicats se r\u00e9jouissent de la d\u00e9cision de ne pas licencier sur le site de Nyon. Les autorit\u00e9s communales et cantonales ont d\u00fb faire des concessions comme des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts pour obtenir cette victoire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ABONNEMENT", "SKI ALPIN (LOISIR)", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1322411", "1322412", "1322413", "1322414", "1322415"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344304", "durationSec": 99, "title": "12.01.17", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "BERNE-VILLE", "PRANGINS"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1322416", "1322417"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344305", "durationSec": 122, "title": "12.01.17", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PELLANDINI, Vera", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "PRANGINS"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "thematicPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1322418"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344306", "durationSec": 109, "title": "12.01.17", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1201900848", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nLEUBA, Philippe, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur (maintien des places de travail sur le site de Novartis Nyon Prangins).\r", "id": "900847"}, {"internalArchiveId": "GS1201322330", "summary": "21:36.42\r\nGen\u00e8ve-ville : nocturne, MULLER, Mark, Conseiller d'\u00e9tat PLR genevois  arrivant et entrant dans locaux du Parti Lib\u00e9ral Radical (10\") / itw ZWEIFEL, Yvan, vice-pr\u00e9sident PLR genevois (exige une attitude digne des Conseillers  d'\u00e9tat) / MAUDET, Pierre, conseiller administratif PLR sortant sans faire de commentaires / itw WEISS, Pierre, vice-pr\u00e9sident PLR (mauvais pour l'image du PLR) / divers plans entr\u00e9e ext b\u00e2timent club dancing Moulin \u00e0 danse MAD avec logo (8\") / statement. vie politique, conseiller d'Etat, agression PLR.\r", "id": "1322329", "visualThemes": ["AGRESSION", "CONSEILLER D'ETAT", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WEISS, PIERRE", "MAUDET, PIERRE", "MULLER, MARK"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322336", "summary": "21:42.20\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans AL-MASRI, Mushir, porte-parole du parti Hamas se faisant photographier et se promenant avec coll\u00e8gues   palestiniens (12\", 8\") / itw AL-MASRI, Mushir (conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve pour   expliquer situation \u00e0 Gaza). conf\u00e9rence publique Hamas ", "id": "1322335", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["HAMAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322337", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw WEISS, Pierre, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse et pr\u00e9sident Association Suisse-Isra\u00ebl (contre une conf\u00e9rence avec le membre du Hamas Mushir Al-Masri \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve) / itw porte-parole Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve  (toutes les conditions remplies et le r\u00e8glement respect\u00e9 pour organiser la  conf\u00e9rence) / divers plans affiche conf\u00e9rence \"Gaza, on n'oublie pas !\".   conf\u00e9rence publique Hamas.\r", "id": "1322336", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WEISS, PIERRE"], "visualCorporations": ["HAMAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322407", "summary": "21:50.45\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : extraits film \"Millenium\" de FINCHER, David, r\u00e9alisateur avec CRAIG, Daniel, acteur et MARA, Rooney, actrice /  extrait film s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e su\u00e9doise \"Wallander\" / extrait film adaptation  anglaise s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e BBC \"Wallander\" / extrait film s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e danoise \"The Killing\" / extrait film s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e adaptation am\u00e9ricaine \"The   Killing\". oeuvre cin\u00e9matographique, roman policier, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "id": "1322406", "visualThemes": ["ROMAN POLICIER", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["CRAIG, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322408", "summary": " Lausanne, diverses s\u00e9quences : divers plans couverture des romans de la s\u00e9rie Mill\u00e9nium, livres de LARSSON, Stieg, \u00e9crivain / itw CLAVEL, Pierre-Fran\u00e7ois, libraire Payot (les polars et les romans de Stieg Larsson) / still photographie nb LARSSON, Stieg, \u00e9crivain su\u00e9dois / itw FREI, Michael, magasin Karloff  (nouveau style de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es). oeuvre cin\u00e9matographique, roman   policier, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r", "id": "1322407", "visualThemes": ["ROMAN POLICIER", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322409", "summary": "21:48.56\r\nVendlincourt : divers plans nuage de milliers de pinsons volant en formation serr\u00e9e / divers plans vol nu\u00e9e de nombreux petits oiseaux passereaux migrateurs volant group\u00e9s / itw ornithologue amateur (venu d'Alsace pour observer les  oiseaux, ph\u00e9nom\u00e8ne rare) / itw CHALLET, Marcel, ornithologue (vols d'oiseaux, les pinsons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rang\u00e9s par les promeneurs). migration animale, pinson.\r", "id": "1322408", "visualThemes": ["MIGRATION ANIMALE", "PINSON"], "visualGeographicals": ["VENDLINCOURT"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322410", "summary": "21:34.27\r\nSUISSE : t\u00e9moignage anonyme femme portant implants mammaires PIP (son   op\u00e9ration chirurgicale dans une clinique de Montreux). chirurgie esth\u00e9tique  proth\u00e8se, sein ", "id": "1322409", "visualThemes": ["PROTH\u00c8SE", "CHIRURGIE ESTH\u00c9TIQUE", "SEIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322411", "summary": " Montreux : ext b\u00e2timent clinique de chirurgie esth\u00e9tique (6\") / divers plans \u00e9quipe chirurgicale et chirurgien op\u00e9rant patiente / itw PFULG, Fabrice,  directeur Laclinic (les cliniques sont \u00e9galement l\u00e9s\u00e9es, elles ont choisi les implants PIP de bonne foi et non pour \u00e9conomiser). chirurgie esth\u00e9tique   proth\u00e8se, sein.\r", "id": "1322410", "visualThemes": ["PROTH\u00c8SE", "CHIRURGIE ESTH\u00c9TIQUE", "SEIN"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322412", "summary": "21:44.21\r\nValais, diverses s\u00e9quences, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9, piste de ski : divers plans skieurs skiant (5\", 7\", 15\") / caisse piste de ski, skieur achetant abonnement de ski (4\") / divers plans tableaux comparant prix des abonnements journaliers de ski pour touristes et tarifs pour indig\u00e8nes / itw skieurs (diff\u00e9rence de  tarifs entre touristes et habitants). abonnement, prix (\u00e9conomie), ski  alpin (loisir), remont\u00e9e m\u00e9canique ", "id": "1322411", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ABONNEMENT", "SKI ALPIN (LOISIR)", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322413", "summary": " Nendaz : itw GLASSEY, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur T\u00e9l\u00e9Nendaz (les installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9es par les habitants). abonnement, prix (\u00e9conomie), ski alpin (loisir) ", "id": "1322412", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ABONNEMENT", "SKI ALPIN (LOISIR)", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322414", "summary": " Sion : itw ZENHA\u00dcSERN, Urs, directeur Valais Tourisme (rabais pour les  abonnements de skis pour les habitants des communes)", "id": "1322413", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ABONNEMENT", "SKI ALPIN (LOISIR)", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322415", "summary": " abonnement, prix  (\u00e9conomie), ski alpin (loisir), remont\u00e9e m\u00e9canique ", "id": "1322414", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ABONNEMENT", "SKI ALPIN (LOISIR)", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322416", "summary": " St-Luc : itw HANNART, Martin, directeur marketing Sierre-Annivers (m\u00eame  tarif pour les abonnements de ski pour Valaisans et touristes). abonnement  prix (\u00e9conomie), ski alpin (loisir), remont\u00e9e m\u00e9canique.\r", "id": "1322415", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ABONNEMENT", "SKI ALPIN (LOISIR)", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["ST-LUC"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322417", "summary": "21:30.36\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : de profil, gros plan visages de LEUBA,  Philippe, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur du canton de Vaud et BRENNEISEN, Pascal, pr\u00e9sident Novartis Suisse / d\u00e9claration de LEUBA, Philippe (\"aucun licenciement \u00e0 Nyon\") / itw LEUBA, Philippe (\"l'important c'est la solution\", \"peu importe les erreurs\") / itw BRENNEISEN, Pascal (ne  communique pas de chiffres, la solution trouv\u00e9e est financi\u00e8rement viable).  licenciement, restructuration de l'entreprise Novartis ", "id": "1322416", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322418", "summary": " Prangins, Nyon : panneau de signalisation entr\u00e9e de Nyon et ext b\u00e2timent  Novartis / ext b\u00e2timents Novartis. licenciement, restructuration de   l'entreprise Novartis.\r", "id": "1322417", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["NYON", "PRANGINS"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322419", "summary": "21:32.22\r\nPrangins, Nyon : divers plans employ\u00e9s de Novartis se congratulant et se  r\u00e9jouissant / itw PRALLET, Elisabeth, employ\u00e9e Novartis (heureuse) / itw SAUGY, Annelise (beau r\u00e9sultat des n\u00e9gociations) / ROSSELLAT, Daniel, syndic de  Nyon, embrassant PRALLET, Elisabeth / itw ROSSELLAT, Daniel (n\u00e9gociations  entre autorit\u00e9s locales, cantonales et Novartis) / itw BRYAND, Fran\u00e7ois, syndic de Prangins (exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts pour Novartis) / DEFFERRARD, Yves,   responsable syndicat Unia Vaud, buvant du champagne avec employ\u00e9s Novartis / itw DEFFERRARD, Yves (\"belle victoire\", \"700 emplois qui vont rester \u00e7a se  f\u00eate\"). licenciement, restructuration de l'entreprise Novartis \r", "id": "1322418", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["NYON", "PRANGINS"], "visualPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "556349", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186200", "position": "01"}}, {"id": "556348", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125805", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264635", "internalArchiveId": "GE1201264636", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.01.17", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 1177, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3719024", "imageURL": "http://www.rts.ch/3719025.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Rencontre avec une confr\u00e9rie de bons vivants amoureux du saucisson", "Lausanne va aborder mardi la question des zones \u00e0 30 km/h au centre-ville", "VS: la station m\u00e9t\u00e9o du futur pourrait anticiper une avalanche ou une coul\u00e9e de boue", "JU: un bureau d'ing\u00e9nieurs a r\u00e9ussi le pari de transformer de l'eau de rivi\u00e8re en eau potable \u00e0 l'aide d'un filtre qui fonctionne gr\u00e2ce au sable", "Couleurs locales", "Novartis: le site de Prangins (VD) est sauv\u00e9 et l'entreprise pharmaceutique a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'investir 40 millions de francs pour son am\u00e9lioration", "Le directeur de l'H\u00f4pital du Jura d\u00e9missionne \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale alors que l'institution se porte bien", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ils se retrouvent une fois par ann\u00e9e pour go\u00fbter au plaisir des meilleurs saucissons de la r\u00e9gion.", "Le d\u00e9bat est vif entre ceux qui mettent en avant la s\u00e9curit\u00e9 et ceux qui voient la mort des petits commerces.", "La tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re station pos\u00e9e dans les zones \u00e0 risque transmet en temps r\u00e9el de multiples donn\u00e9es.", "Le projet a obtenu le prix du d\u00e9veloppement durable du canton.", "Pour les syndicats, les n\u00e9gociations ont men\u00e9 \u00e0 un succ\u00e8s historique.", "Entr\u00e9 en fonction il y a six mois, Daniel R\u00fcegg d\u00e9nonce une ing\u00e9rence trop importante de l'Etat."], "variantIds": ["ece-3631080", "ece-3631081", "ece-3633147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["19:00:01:11  19:00:17:04\r\n...\r\n\r\n19:00:17:09  19:00:22:03\r\n    Succ\u00e8s historique: le site\r\n de Novartis \u00e0 Prangins est sauv\u00e9.\r\n\r\n19:00:22:09  19:00:26:19\r\nSoulagement pour les 300 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:00:28:11  19:00:31:01\r\n      L'id\u00e9e est nouvelle.\r\n\r\n19:00:31:06  19:00:36:09\r\n   On peut monter ces stations\r\n    sur n'importe quel site.\r\n\r\n19:00:36:13  19:00:40:04\r\n      Pourra-t-on \u00e0 l'avenir \r\n     anticiper une avalanche ?\r\n\r\n19:00:40:09  19:00:42:16\r\n    De nouvelles stations m\u00e9t\u00e9o\r\ntr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res sont test\u00e9es en Valais.\r\n\r\n19:00:44:15  19:00:49:00\r\n Elles permettent la transmissions\r\n     de donn\u00e9es en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:00:50:07  19:00:55:15\r\n  Vous d\u00e9couvrirez une confr\u00e9rie\r\n     o\u00f9 le saucisson est roi.\r\n\r\n19:00:55:20  19:00:58:19\r\n  De bons vivants neuch\u00e2telois..\r\n\r\n19:00:59:00  19:01:04:11\r\n          ..se r\u00e9unissent\r\n   pour go\u00fbter cette sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n19:01:07:23  19:01:11:23\r\n      Bonsoir et bienvenue\r\n     dans Couleurs Locales.\r\n\r\n19:01:12:05  19:01:16:14\r\n        Soulagement \u00e9norme\r\npour les 320 employ\u00e9s de Novartis.\r\n\r\n19:01:16:19  19:01:20:08\r\n Le site de Prangins est sauv\u00e9.\r\n\r\n19:01:20:12  19:01:24:06\r\n L'entreprise investira 40 mios\r\n de frs pour son am\u00e9lioration.\r\n\r\n19:01:24:11  19:01:28:15\r\n      Les syndicats parlent\r\n     d'un succ\u00e8s historique.\r\n\r\n19:01:30:19  19:01:36:23\r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e: le site de \r\nNovartis \u00e0 Prangins ne fermera pas.\r\n\r\n19:01:37:04  19:01:41:05\r\n  Le syndicaliste Yves Defferrard\r\n      savoure cette victoire.\r\n\r\n19:01:42:09  19:01:44:14\r\n    C'est une vraie victoire.\r\n\r\n19:01:44:20  19:01:50:04\r\n        On est satisfait.\r\n\r\n19:01:51:05  19:01:54:23\r\nNon seulement le site de production\r\n          est maintenu,..\r\n\r\n19:01:55:04  19:01:57:17\r\n      ..mais les 320 emplois\r\n         sont pr\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n19:01:59:10  19:02:00:18\r\n       J'\u00e9tais convaincu.\r\n\r\n19:02:00:23  19:02:02:23\r\n     -On ne r\u00e9alise pas trop.\r\n\r\n19:02:03:04  19:02:05:06\r\n         -Tr\u00e8s content !\r\n\r\n19:02:06:14  19:02:11:09\r\n  Les employ\u00e9s devront par contre\r\ntravailler 2 h 30 de plus soit 40 h.\r\n\r\n19:02:12:13  19:02:18:02\r\nCe n'est pas grave, c'est faisable.\r\n\r\n19:02:19:08  19:02:23:18\r\nL'\u00e9motion \u00e9tait vive aussi du cot\u00e9\r\n des politiques venus f\u00e9liciter..\r\n\r\n19:02:24:00  19:02:26:21\r\n  ..le travail du syndicat Unia.\r\n\r\n19:02:28:10  19:02:32:12\r\nOn m'a souvent demand\u00e9 si ce n'\u00e9tait\r\n        pas perdu d'avance.\r\n\r\n19:02:32:17  19:02:36:21\r\nJe r\u00e9pondais que celui qui lutte\r\n          peut perdre.\r\n\r\n19:02:37:02  19:02:43:02\r\n    C'est au nom de l'espoir\r\n       qu'on s'est battu.\r\n\r\n19:02:44:13  19:02:49:06\r\nUne mobilisation qui avait commenc\u00e9\r\n   par une gr\u00e8ve le 16 novembre.\r\n\r\n19:02:50:08  19:02:53:19\r\n      Novartis aurait perdu\r\n       en fermant ce site.\r\n\r\n19:02:54:00  19:03:03:11\r\nLes gagnants ce sont les salari\u00e9s\r\n  mais aussi l'entit\u00e9 Novartis.\r\n\r\n19:03:04:11  19:03:08:10\r\n      40 mios seront investit\r\n  sur le site ces prochains mois.\r\n\r\n19:03:08:15  19:03:11:11\r\n  En attendant, c'est champagne !\r\n\r\n19:03:13:00  19:03:18:06\r\n   Le conseiller d'Etat P.Leuba\r\ncommentera cette d\u00e9cision au 19h30.\r\n\r\n19:03:19:22  19:03:24:07\r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura.\r\n\r\n19:03:24:11  19:03:28:11\r\nEntr\u00e9 en fonction il y a 6 mois,\r\n   le directeur d\u00e9missionne..\r\n\r\n19:03:28:16  19:03:30:20\r\n    ..\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:03:31:01  19:03:34:17\r\n    Il d\u00e9nonce une ing\u00e9rence\r\n    trop grande de l'Etat..\r\n\r\n19:03:34:22  19:03:37:17\r\n..dans la conduite de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:03:39:02  19:03:44:00\r\n  Daniel Ruegg faisait l'unanimit\u00e9\r\ncomme directeur de l'h\u00f4pital du Jura.\r\n\r\n19:03:44:05  19:03:48:00\r\nPourtant, 6 mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e,\r\n           il abandonne.\r\n\r\n19:03:48:05  19:03:51:01\r\n  Il \u00e9voque un cadre trop rigide.\r\n\r\n19:03:51:06  19:03:53:17\r\n    Des reproches qui \u00e9tonnent.\r\n\r\n19:03:55:02  19:03:58:12\r\n         Cette d\u00e9cision\r\n  nous para\u00eet incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:03:58:17  19:04:07:23\r\n      Je n'ai jamais senti\r\n de probl\u00e8me dans nos relations.\r\n\r\n19:04:08:23  19:04:13:16\r\nCette d\u00e9mission surprend car D.Ruegg\r\nn'a jamais tir\u00e9 la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:04:13:21  19:04:17:11\r\n    De plus, il ne souhaite pas\r\n      commenter sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:04:17:16  19:04:21:12\r\n  D'autre part, les perspectives \r\n de l'h\u00f4pital du Jura sont bonnes.\r\n\r\n19:04:21:17  19:04:25:00\r\n        Des finances saines\r\net des collaborations prometteuses..\r\n\r\n19:04:25:05  19:04:27:09\r\n         ..avec l'h\u00f4pital\r\n      universitaire de B\u00e2le.\r\n\r\n19:04:27:13  19:04:30:19\r\n  2012 \u00e9tant une ann\u00e9e charni\u00e8re\r\n    pour les h\u00f4pitaux suisses.\r\n\r\n19:04:31:19  19:04:36:01\r\nNotamment les nouvelles dispositions\r\n  hospitali\u00e8res, leur financement.\r\n\r\n19:04:36:06  19:04:42:03\r\nEt dans le Jura, la mise en place\r\n    du centre de r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n19:04:43:05  19:04:45:19\r\n        L'h\u00f4pital du Jura,\r\n   c'est 1'600 collaborateurs..\r\n\r\n19:04:46:00  19:04:49:04\r\n       ..et un budget annuel\r\n        de 160 mios de frs.\r\n\r\n19:04:49:09  19:04:54:01\r\n    Le conseil d'administration\r\na 6 mois pour trouver un directeur.\r\n\r\n19:04:55:17  19:05:00:16\r\n  Voici les autres temps forts\r\n            du jour.\r\n\r\n19:05:03:11  19:05:06:22\r\n Le conseiller d'Etat Mark Muller\r\n         s'est expliqu\u00e9..\r\n\r\n19:05:07:03  19:05:10:10\r\n..devant le comit\u00e9 directeur du PLR.\r\n\r\n19:05:10:14  19:05:14:01\r\n  Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n\r\n19:05:15:17  19:05:20:10\r\n     C'\u00e9tait une discussion \r\n     qui n'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n19:05:20:14  19:05:33:13\r\n   Elle a permis \u00e0 Mark Muller\r\n    de reconna\u00eetre les faits.\r\n\r\n19:05:34:19  19:05:38:20\r\n Accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 un barman,\r\n  Mark Muller conteste les faits.\r\n\r\n19:05:39:01  19:05:43:10\r\n  Les avocats du barman r\u00e9futent\r\n la version du conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:05:44:16  19:05:50:14\r\nLe policier accus\u00e9 d'avoir percut\u00e9\r\nun motard \u00e0 Yverdon est acquitt\u00e9.\r\n\r\n19:05:50:20  19:05:55:02\r\n          C'\u00e9tait en 2009,\r\nle policier n'\u00e9tait pas en service..\r\n\r\n19:05:55:07  19:05:59:11\r\n          ..et pr\u00e9sentait\r\n une alcool\u00e9mie de 1,44 pour 1000.\r\n\r\n19:05:59:15  19:06:07:08\r\n    C'\u00e9tait la parole du motard\r\n     contre celle du policier.\r\n\r\n19:06:08:21  19:06:12:14\r\n         Le canton de Vaud\r\nest un moteur \u00e9conomique en Suisse.\r\n\r\n19:06:12:19  19:06:15:23\r\n     En 2011, le PIB cantonal\r\n      a progress\u00e9 de 2,5 %.\r\n\r\n19:06:16:04  19:06:21:20\r\n  En 2012, Vaud devrait \u00e9galement\r\n    mieux r\u00e9sister \u00e0 la crise.\r\n\r\n19:06:22:01  19:06:29:10\r\nLes secteurs tourn\u00e9s vers le march\u00e9\r\nint\u00e9rieur sont les plus r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:06:30:23  19:06:36:04\r\nLa demande int\u00e9rieure se porte bien\r\n    car on a fait des efforts.\r\n\r\n19:06:36:09  19:06:46:06\r\n   L'\u00e9conomie vaudoise exporte\r\ndes biens \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n19:06:49:13  19:06:54:18\r\nA Puplinge, une banque Raffeisen\r\na \u00e9t\u00e9 victime d'un cambriolage.\r\n\r\n19:06:55:00  19:06:59:20\r\nUn important dispositif policier\r\n      a \u00e9t\u00e9 mis en place..\r\n\r\n19:07:00:01  19:07:04:11\r\n  ..pour retrouver les voleurs.\r\n\r\n19:07:04:16  19:07:10:05\r\n     Le montant du braquage \r\n     n'est pas encore connu.\r\n\r\n19:07:12:09  19:07:18:06\r\nDes zones \u00e0 30 km/h au centre-ville,\r\n  c'est la mode en Suisse romande.\r\n\r\n19:07:18:11  19:07:22:19\r\n Sion, Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, Renens\r\n   appliquent d\u00e9j\u00e0 le concept.\r\n\r\n19:07:23:01  19:07:27:00\r\nEntre ceux qui mettent en avant \r\nla s\u00e9curit\u00e9 et ceux qui voient..\r\n\r\n19:07:27:06  19:07:32:13\r\n ..la mort des petits commerces,\r\n        le d\u00e9bat est vif.\r\n\r\n19:07:34:22  19:07:39:07\r\n      Bonsoir, derri\u00e8re nous,\r\n      c'est la rue du Tunnel.\r\n\r\n19:07:39:11  19:07:44:06\r\nCette zone devrait passer \u00e0 30 km/h\r\n    si la motion est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:07:44:11  19:07:50:00\r\n Vous demandez que le centre-ville\r\n   de Lausanne passe \u00e0 30 km/h.\r\n\r\n19:07:50:05  19:07:53:06\r\n       C'est la mode, non ?\r\n\r\n19:07:53:11  19:07:56:13\r\nY a de bonnes raisons pour cela.\r\n\r\n19:07:56:18  19:08:02:08\r\nA Lausanne, il y aura une fermeture\r\n de l'axe Chaudron Saint-Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:08:02:12  19:08:06:17\r\n       Le report de trafic\r\n sur ces rues est estim\u00e9 \u00e0 25 %.\r\n\r\n19:08:06:22  19:08:09:04\r\n      Pourquoi pas 50 km/h ?\r\n\r\n19:08:09:09  19:08:11:21\r\n   50 km/h, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas.\r\n\r\n19:08:12:03  19:08:16:02\r\n          Avec 30 km/h,\r\n  il y aura plus de s\u00e9curit\u00e9,..\r\n\r\n19:08:16:07  19:08:19:23\r\n..plus de place pour les pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:08:20:04  19:08:24:00\r\n  Une meilleure qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:08:24:05  19:08:32:18\r\n       Les commer\u00e7ants disent\r\nque c'est la mort du petit commerce.\r\n\r\n19:08:32:23  19:08:36:21\r\n        On est tout pr\u00e8s \r\n       de divers parkings.\r\n\r\n19:08:37:02  19:08:42:15\r\n30 km/h \u00e7a fluidifiera le trafic.\r\n\r\n19:08:42:20  19:08:47:07\r\n On viendra toujours en voiture \r\n et il y aura une augmentation..\r\n\r\n19:08:47:11  19:08:52:11\r\n     ..du chiffre d'affaires\r\n       pour les commerces.\r\n\r\n19:08:52:16  19:08:54:19\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:08:55:00  19:08:59:10\r\n          Renens conna\u00eet\r\n     le 30 km/h depuis un an.\r\n\r\n19:08:59:14  19:09:03:08\r\n    Voyons comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:09:05:10  19:09:10:11\r\n   Slalomer entre les obstacles,\r\ncontourner les chicanes et freiner.\r\n\r\n19:09:10:15  19:09:15:20\r\n  Comme tous conducteurs \u00e0 Renens,\r\nLumovic affronte ces zones \u00e0 30 km/h.\r\n\r\n19:09:17:00  19:09:23:04\r\nJe suis jeune, j'aime la vitesse,\r\n        mais \u00e7a d\u00e9range.\r\n\r\n19:09:24:15  19:09:28:02\r\n         Pour les pi\u00e9tons,\r\n la s\u00e9curit\u00e9 prime sur la vitesse.\r\n\r\n19:09:29:00  19:09:30:06\r\n  C'est bien pour les enfants.\r\n\r\n19:09:30:11  19:09:34:21\r\n -C'\u00e9tait mieux s\u00e9curis\u00e9 avant.\r\n\r\n19:09:37:00  19:09:40:17\r\n Une remarque qui revient souvent.\r\n\r\n19:09:40:22  19:09:44:20\r\nAvec les zones \u00e0 vitesse r\u00e9duite, \r\nc'est la fin des passages clout\u00e9s.\r\n\r\n19:09:45:01  19:09:48:23\r\n La police tire un bilan diff\u00e9rent\r\n       des zones \u00e0 30 km/h.\r\n\r\n19:09:50:01  19:09:52:11\r\n  On n'a pas plus d'accidents.\r\n\r\n19:09:52:15  19:09:56:10\r\n    Et il y a une diminution\r\n    dans l'Ouest lausannois.\r\n\r\n19:09:57:18  19:10:01:10\r\n  Un probl\u00e8me persiste: les zones\r\n  \u00e0 30 km/h sont peu respect\u00e9es.\r\n\r\n19:10:02:11  19:10:04:04\r\n     Qu'est-ce que \u00e7a donne ?\r\n\r\n19:10:04:10  19:10:10:06\r\n        Le bilan est bon,\r\n  20 infractions en 30 minutes.\r\n\r\n19:10:10:11  19:10:12:19\r\n       Vous ne respectez pas\r\n         les zones \u00e0 30 ?\r\n\r\n19:10:13:00  19:10:15:12\r\n   Quand je suis press\u00e9, non.\r\n\r\n19:10:17:06  19:10:24:01\r\nPour freiner les conducteurs, Renens\r\npr\u00e9voit de renforcer les obstacles.\r\n\r\n19:10:25:14  19:10:29:22\r\n      Martine Fiora-Guttman,\r\n vous repr\u00e9sentez les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:10:30:03  19:10:33:23\r\n         Ces zones 30 km/h\r\n    ne sont pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:10:34:04  19:10:38:19\r\n    Non, car commercialement,\r\ntout ce qui emp\u00eache le v\u00e9hicule..\r\n\r\n19:10:39:00  19:10:42:05\r\n   ..d'acc\u00e9der au centre-ville\r\n        pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:10:42:10  19:10:46:17\r\n Je suis pour les zones 30 km/h\r\n dans les zones r\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:10:46:22  19:10:56:10\r\nMais pas au centre-ville, o\u00f9 on se \r\nretrouvera avec des cit\u00e9s-dortoirs.\r\n\r\n19:10:56:14  19:11:04:13\r\n Mais il y a une corr\u00e9lation entre\r\n zone 30 et s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons ?\r\n\r\n19:11:04:19  19:11:07:17\r\nNaturellement, la s\u00e9curit\u00e9 prime.\r\n\r\n19:11:07:23  19:11:12:11\r\n On amende les automobilistes, on\r\ndevrait aussi amender les pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:11:12:16  19:11:18:07\r\n     Aujourd'hui, au centre,\r\non n'arrive pas \u00e0 plus de 35 km/h.\r\n\r\n19:11:18:11  19:11:26:18\r\nLa LCR, la loi sur la circulation\r\n routi\u00e8re ne le permettrait pas.\r\n\r\n19:11:27:00  19:11:29:19\r\n  Il faut garder certains axes.\r\n\r\n19:11:30:00  19:11:33:14\r\n       C'est une perte s\u00e8che\r\n       pour les commerces ?\r\n\r\n19:11:33:19  19:11:35:18\r\n        Difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:11:35:23  19:11:42:02\r\n      Aujourd'hui, on pousse\r\nles gens \u00e0 acheter hors fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:11:42:07  19:11:46:01\r\n    Et avec l'euro, je doute.\r\n\r\n19:11:46:06  19:11:51:07\r\n  C'est impossible \u00e0 chiffrer,\r\n     mais je pense que oui.\r\n\r\n19:11:51:11  19:11:53:13\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:53:18  19:11:59:02\r\n      Voil\u00e0 ce qu'on pouvait\r\n       dire sur ce dossier.\r\n\r\n19:12:00:19  19:12:04:01\r\n        Voici peut-\u00eatre\r\n   la station m\u00e9t\u00e9o du futur.\r\n\r\n19:12:04:06  19:12:07:14\r\n    Une station qui pourrait\r\n    anticiper une avalanche.\r\n\r\n19:12:07:19  19:12:10:06\r\n Le projet est test\u00e9 en Valais.\r\n\r\n19:12:10:11  19:12:14:07\r\nLa station, pos\u00e9e dans des zones\r\n      \u00e0 risque, transmet..\r\n\r\n19:12:14:11  19:12:18:08\r\n    ..de multiples donn\u00e9es,\r\ncomme la temp\u00e9rature, le vent,..\r\n\r\n19:12:18:12  19:12:20:19\r\n  ..ou la hauteur de la neige.\r\n\r\n19:12:22:02  19:12:26:20\r\n    Surveiller l'\u00e9volution du\r\nglacier du Trient en temps r\u00e9el,..\r\n\r\n19:12:27:01  19:12:31:05\r\n..c'est l'objectif de cette station\r\n      m\u00e9t\u00e9o en zone \u00e0 risque.\r\n\r\n19:12:31:10  19:12:35:07\r\nElle pourrait donner l'alerte en cas\r\n   de rupture d'une poche d'eau.\r\n\r\n19:12:36:06  19:12:40:17\r\nC'est un des rares glacier qui l\u00e2che\r\n   une poche d'eau chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:12:40:22  19:12:44:10\r\nL'id\u00e9e, c'est de placer un appareil\r\n  photo et suivre la dynamique..\r\n\r\n19:12:44:15  19:12:46:15\r\n        ..de cette poche.\r\n\r\n19:12:47:16  19:12:51:19\r\n En plus, ces stations con\u00e7ues et\r\n     assembl\u00e9es \u00e0 Martigny..\r\n\r\n19:12:52:00  19:12:56:18\r\n    ..transmettent en temps r\u00e9el\r\ndes donn\u00e9es sur les pr\u00e9cipitations,..\r\n\r\n19:12:56:23  19:13:00:06\r\n  ..le vent, temp\u00e9rature, etc.\r\n\r\n19:13:01:11  19:13:05:00\r\n      L'id\u00e9e est nouvelle\r\ncar c'est des stations l\u00e9g\u00e8res..\r\n\r\n19:13:05:05  19:13:08:08\r\n  ..que l'on monte en 4 heures\r\n    sur n'importe quel site.\r\n\r\n19:13:08:12  19:13:13:09\r\n On monte un mat\u00e9riel qui peut \r\n surveiller une place \u00e0 risque.\r\n\r\n19:13:14:12  19:13:17:15\r\n     Ces stations compl\u00e8tent\r\n  les sp\u00e9cialistes de terrain,..\r\n\r\n19:13:17:20  19:13:21:18\r\n..\u00e0 l'endroit exact o\u00f9 il y a besoin\r\n     d'une surveillance accrue.\r\n\r\n19:13:22:21  19:13:26:04\r\n        En arri\u00e8re plan,\r\n  on a les zones de glissement.\r\n\r\n19:13:26:09  19:13:31:12\r\nElles nous causent des soucis car \r\non ignore quand elles vont partir.\r\n\r\n19:13:31:18  19:13:36:21\r\n   Cela nous permet de suivre\r\n l'\u00e9volution du manteau neigeux.\r\n\r\n19:13:38:19  19:13:42:04\r\n   En Valais, 40 stations fixes\r\non\u00e9reuses existent pour analyser..\r\n\r\n19:13:42:10  19:13:44:18\r\n       ..le manteau neigeux.\r\n\r\n19:13:45:00  19:13:47:08\r\n       Ces petites stations \r\n      compl\u00e8tent le maillage.\r\n\r\n19:13:47:12  19:13:52:03\r\nElles sont lou\u00e9es 500 frs par mois,\r\n    avec un service d'analyse.\r\n\r\n19:13:53:10  19:13:57:12\r\n  Il nous faut des \u00e9v\u00e9nements \r\n  pour qu'on puisse calibrer..\r\n\r\n19:13:57:17  19:14:01:13\r\n  ..les param\u00e8tres qu'on re\u00e7oit\r\n      avec ce qui se passe.\r\n\r\n19:14:01:18  19:14:04:23\r\n       Il faut des ann\u00e9es\r\n   pour d\u00e9velopper le mod\u00e8le.\r\n\r\n19:14:06:02  19:14:10:07\r\n  Pr\u00e9voir des avalanches, ce sera\r\n peut-\u00eatre possible d'ici \u00e0 5 ans.\r\n\r\n19:14:10:12  19:14:14:02\r\nD'autres applications sont \u00e0 l'\u00e9tude:\r\n        pollution de l'air,..\r\n\r\n19:14:14:07  19:14:19:00\r\n    ..ciblage du d\u00e9neigement et\r\n     chutes de pierres en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:14:20:20  19:14:23:22\r\n Transformer de l'eau de rivi\u00e8re\r\n        en eau potable..\r\n\r\n19:14:24:04  19:14:26:11\r\n..sans \u00e9nergie ni produit chimique.\r\n\r\n19:14:26:16  19:14:29:07\r\nUn bureau d'ing\u00e9nieurs jurassien\r\n         a d\u00e9velopp\u00e9..\r\n\r\n19:14:29:11  19:14:32:11\r\n    ..un filtre fonctionnant\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 du sable.\r\n\r\n19:14:32:17  19:14:35:18\r\n   Le projet, qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9,\r\n          est destin\u00e9..\r\n\r\n19:14:35:23  19:14:39:20\r\n    ..aux habitations isol\u00e9es\r\n     et aux pays \u00e9mergents.\r\n\r\n19:14:42:22  19:14:47:02\r\n  Une ferme isol\u00e9e qui n'est pas\r\n    connect\u00e9e au r\u00e9seau d'eau.\r\n\r\n19:14:47:07  19:14:51:08\r\n   C'est pour ces endroits que \r\n   l'entreprise RWB a imagin\u00e9..\r\n\r\n19:14:51:12  19:14:54:09\r\n..un filtre \u00e0 eau potable autonome.\r\n\r\n19:14:54:13  19:15:00:10\r\n Le filtre est enterr\u00e9 dans le sol\r\n  et connect\u00e9 \u00e0 une source d'eau.\r\n\r\n19:15:00:14  19:15:03:01\r\n Depuis, le propri\u00e9taire est ravi.\r\n\r\n19:15:04:07  19:15:07:03\r\n      Avant, c'\u00e9tait l'eau\r\n      comme elle arrivait.\r\n\r\n19:15:07:08  19:15:10:22\r\n     Par des temps d'orages,\r\n       elle \u00e9tait trouble.\r\n\r\n19:15:11:03  19:15:15:22\r\n      Ca fait un peu souci.\r\n\r\n19:15:16:22  19:15:21:16\r\n   On a d\u00e9cid\u00e9 de le faire en\r\n poly\u00e9thyl\u00e8ne, ce qui est l\u00e9ger.\r\n\r\n19:15:21:21  19:15:25:13\r\n   \u00c7a permet de le transporter\r\n        par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:15:25:18  19:15:30:08\r\n   Il n'y a pas d'autre choix\r\n   pour aller dans ces lieux.\r\n\r\n19:15:31:14  19:15:35:13\r\n    Un exemplaire du filtre est\r\n   aujourd'hui en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:15:35:18  19:15:38:19\r\nSon fonctionnement est tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:15:39:21  19:15:44:01\r\n L'eau brute arrive avant d'\u00eatre\r\nfiltr\u00e9e par un filtre \u00e0 graviers.\r\n\r\n19:15:44:07  19:15:48:21\r\n Ensuite, l'eau va sur le premier\r\nfiltre lent, rempli avec du sable.\r\n\r\n19:15:49:03  19:15:54:06\r\n    L'eau transite lentement,\r\n       on imite la nature.\r\n\r\n19:15:54:11  19:16:02:04\r\n    L'eau passe par gravit\u00e9,\r\n     pas besoin d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:16:02:09  19:16:10:09\r\n Peu importe la qualit\u00e9 de l'eau \u00e0\r\nl'entr\u00e9e, \u00e0 la fin elle est potable.\r\n\r\n19:16:12:03  19:16:16:06\r\n    Tout se joue dans le choix\r\n    des graviers et du sable..\r\n\r\n19:16:16:11  19:16:18:19\r\n     ..utilis\u00e9s pour filtrer.\r\n\r\n19:16:19:00  19:16:21:21\r\n             Une fois\r\n   les bons mat\u00e9riaux trouv\u00e9s,..\r\n\r\n19:16:22:02  19:16:25:13\r\n       ..le syst\u00e8me \u00e9limine\r\n     les \u00e9l\u00e9ments ind\u00e9sirables.\r\n\r\n19:16:26:22  19:16:29:15\r\n  On enl\u00e8ve la terre de l'eau.\r\n\r\n19:16:29:21  19:16:35:05\r\n     Par la m\u00eame occasion,\r\non \u00e9limine les micro-organismes.\r\n\r\n19:16:36:10  19:16:41:06\r\n  Le syst\u00e8me co\u00fbte 30'000 frs et \r\n  sera install\u00e9 dans des alpages.\r\n\r\n19:16:41:11  19:16:44:23\r\n   RWB souhaite ensuite proposer\r\n       son filtre autonome..\r\n\r\n19:16:45:04  19:16:47:21\r\n ..dans des pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:16:50:00  19:16:52:22\r\nGloire au saucisson neuch\u00e2telois !\r\n\r\n19:16:53:03  19:16:56:01\r\n     Ce pourrait \u00eatre le cri\r\n         de ralliement..\r\n\r\n19:16:56:06  19:16:59:09\r\n  ..des membres de la confr\u00e9rie\r\n   des fins becs du saucisson.\r\n\r\n19:16:59:13  19:17:03:19\r\nCr\u00e9\u00e9e par quelques bons vivants,\r\n   la confr\u00e9rie se retrouve..\r\n\r\n19:17:04:00  19:17:08:11\r\n  ..chaque ann\u00e9e pour go\u00fbter aux\r\nmeilleurs saucissons de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:17:10:11  19:17:14:10\r\n  Au nom de la noble Confr\u00e9rie \r\n  des Fins Becs du saucisson...\r\n\r\n19:17:14:14  19:17:17:13\r\n           Ils sont ici\r\n    pour c\u00e9l\u00e9brer le saucisson.\r\n\r\n19:17:17:19  19:17:19:21\r\nCette confr\u00e9rie compte 18 confr\u00e8res.\r\n\r\n19:17:20:02  19:17:23:03\r\n          On a intronis\u00e9\r\n    les deux derniers dimanche.\r\n\r\n19:17:23:08  19:17:26:01\r\nIls n'ont qu'un seul mot \u00e0 la bouche.\r\n\r\n19:17:27:12  19:17:31:07\r\n          Le saucisson...\r\nJ'ai pas les mots, je suis trop \u00e9mu.\r\n\r\n19:17:31:12  19:17:39:02\r\n   -Je veux le faire d\u00e9couvrir\r\n            aux gens.\r\n\r\n19:17:40:07  19:17:43:03\r\n     Il faut \u00eatre disciplin\u00e9.\r\n\r\n19:17:43:08  19:17:47:20\r\n       Dans cette confr\u00e9rie,\r\ntous se soumettent au grand ma\u00eetre.\r\n\r\n19:17:49:03  19:17:52:02\r\nIl faut respecter une discipline.\r\n\r\n19:17:52:07  19:17:57:11\r\n     Tout le monde s'assoit,\r\n    les mains sur les genoux.\r\n\r\n19:17:59:12  19:18:03:02\r\n         Les contrevenants\r\n devront s'acquitter d'une amende.\r\n\r\n19:18:04:05  19:18:08:09\r\n     Monsieur a fait tomber\r\n sa fourchette: 2 frs d'amende.\r\n\r\n19:18:09:18  19:18:12:07\r\n       Tout est hi\u00e9rarchis\u00e9.\r\n\r\n19:18:12:11  19:18:19:16\r\n Il y a les invit\u00e9s, les membres, \r\nles ma\u00eetres et le roi du saucisson.\r\n\r\n19:18:21:01  19:18:25:00\r\n       J'ai \u00e9crit un po\u00e8me\r\n        sur le saucisson.\r\n\r\n19:18:25:05  19:18:29:11\r\n         Il est de m\u00eame\r\n     pour chaque mariage...\r\n\r\n19:18:31:00  19:18:34:16\r\n         On s'arr\u00eatera l\u00e0,\r\n le po\u00e8me fait plus de deux pages.\r\n\r\n19:18:34:21  19:18:41:07\r\nAucune d\u00e9claration n'est assez forte\r\n  pour t\u00e9moigner de leur amour...\r\n\r\n19:18:42:21  19:18:47:04\r\nLe froid a fait son grand retour\r\n      ces derni\u00e8res nuits.\r\n\r\n19:18:47:09  19:18:52:12\r\nOn a relev\u00e9 un record de -31 degr\u00e9s\r\n     dans le canton de Schwyz.\r\n\r\n19:18:52:17  19:18:57:03\r\n  Dans les Franches-Montagnes,\r\n l'\u00e9tang de la Gru\u00e8re est gel\u00e9.\r\n\r\n19:18:57:08  19:19:01:08\r\n     Les premiers patineurs\r\n   s'en donnent \u00e0 coeur joie.\r\n\r\n19:19:01:12  19:19:04:17\r\n   La prudence reste de mise.\r\n\r\n19:19:04:22  19:19:10:01\r\n       La couche de glace\r\nn'est que de 10 cm par endroits.\r\n\r\n19:19:11:16  19:19:14:16\r\n      Et ces belles images\r\n  pour glisser jusqu'au 19h30.\r\n\r\n19:19:14:21  19:19:17:08\r\n On se retrouve demain, \u00e0 19h00.\r\n\r\n19:19:17:12  19:19:20:06\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:19:20:11  19:19:24:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    J.Deffaugt S.Iuncker-Gomez,\r\n           Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186299\r\nDate de transcription : 28-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:00:00 > 0:00:02) [89%] : \r\nOn veut produit de la MNEF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:00:06) [85%] : \r\nAvec plaisir, on n'a plus d'Arena Plus d'infos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:12) [84%] : \r\nC'est un gros truc non Putain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:20) [78%] : \r\nIncroyable, tu vois pas tout tort quand il disait que \u00e7a va se muscler, de plus en plus et c'est frousses Paris les Lyonnais quoi comme d'hab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:43) [75%] : \r\nEt comme si vous voulez, je suis le faire correctement oui d\u00e9j\u00e0 magnifique sur le et lui, il a fini pif, h\u00e9 bien c'est du vrai c'est maintenant on va voir \u00e7a sont justes, voil\u00e0 les jolie celle-l\u00e0 les h\u00e9siter \u00e0 acheter une j'je j'avais la Skoda scoute ouais, ouais, mais sauf que c'est c'est cher hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:11) [91%] : \r\nLes syndicats parlent d'un succ\u00e8s historique, le site de Novartis \u00e0 Prangins est sauv\u00e9, un soulagement pour les 320 employ\u00e9es, mais aussi pour toute une r\u00e9gion, d\u00e9tails et r\u00e9actions dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:12 > 0:02:49) [87%] : \r\nC'est assez nouvelle, parce que c'est des stations comme une structure assez l\u00e9g\u00e8re qu'on peut monter entre 2 et 4 heures un peu si on n'importe quel site pourra-t-on \u00e0 l'avenir, anticiper une avalanche sous une coul\u00e9e de boue, de nouvelles stations m\u00e9t\u00e9o high- tech et tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res sont en test en Valais, elles permettent la transmission de nombreuses donn\u00e9es en temps r\u00e9el, reportage au nom de la noble Confr\u00e9rie des faits avec du saucisson et en fin de journal, vous allez d\u00e9couvrir une confr\u00e9rie ou le saucisson et roi de bons vivants neuch\u00e2telois se r\u00e9unissent une fois par ann\u00e9e pour go\u00fbter au plaisir de cette sp\u00e9cialit\u00e9, la Confr\u00e9rie des Fins Becs du saucisson a aussi ses propres rites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:53 > 0:03:13) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales, le soulagement est \u00e9norme pour les 320 employ\u00e9 de Novartis, non seulement le site de Prangins, pr\u00e8s de Nyon est sauv\u00e9, mais l'entreprise pharmaceutique a d\u00e9cid\u00e9 d'investir 40 millions de francs pour l'am\u00e9liorer, les n\u00e9gociations ont port\u00e9 leurs fruits, les syndicats parlent d'un succ\u00e8s historique Diane Marot C\u00e9cile du r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:14 > 0:03:24) [95%] : \r\nLa bonne nouvelle est tomb\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, le site de Novartis \u00e0 Prangins dans le canton de Vaud ne fermera pas et le 1er \u00e0 savourer cette victoire, c'est le syndicaliste Yves Defferrard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:33) [81%] : \r\nBen \u00e9coutez, c'est une vraie victoire, oui, vous avez diktat syndical, on est vraiment satisfaits du r\u00e9sultat, c'est, on s'attendait pas encore hier une r\u00e9ponse aussi fra\u00eeche que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:33 > 0:03:37) [89%] : \r\nNon seulement le site de production est maintenu, mais les 320 emplois sont pr\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:03:43) [94%] : \r\nUne victoire, j'\u00e9tais convaincu qu'est qu'on allait gagner on r\u00e9alise pas trop quoi c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:43 > 0:03:47) [96%] : \r\nAlors tr\u00e8s content, tr\u00e8s content de que \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:03:52) [90%] : \r\nLes employ\u00e9es devront par compte travailler 2 heures et demie de plus, soit 40 heures mais c'est le soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:52 > 0:03:59) [91%] : \r\nAvoir une petite baisse de salaire par mois, pour maintenir nos emplois, je pense que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:00 > 0:04:09) [95%] : \r\nC'est faisable, l'\u00e9motion \u00e9tait vive aussi du c\u00f4t\u00e9 des politiques venus f\u00e9liciter le travail du syndicat Unia qui a men\u00e9 de front les n\u00e9gociations avec Novartis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:09 > 0:04:26) [93%] : \r\nOn m'a demand\u00e9 si, si c'\u00e9tait pas perdu d'avance, j'ai souvent cit\u00e9 cette phrase qui consiste \u00e0 dire que celui qui lutte peut perdre mais celui qui renonce \u00e0 lutter, a d\u00e9j\u00e0 perdu et c'est au nom de cet espoir que le la mobilisation a \u00e9t\u00e9 formidable, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 tous les chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:26 > 0:04:31) [98%] : \r\nUne mobilisation qui avait commenc\u00e9 par une gr\u00e8ve le 16 novembre et qui se termine plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:46) [91%] : \r\nOn l'a dit d\u00e8s le d\u00e9part que si ce site devait fermer, ce serait des pertes pour Novartis, et je crois que l\u00e0 les vrais gagnants dans l'affaire, c'est non seulement les salari\u00e9s, mais je pense que l'entit\u00e9 Novartis sera aussi gagnante avec ses propositions puisque c'est un nouveau site de Novartis, qui va se d\u00e9velopper ici des investissements tr\u00e8s importants qui seront mises en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:46 > 0:04:52) [99%] : \r\n40 millions seront investis sur le site ces prochains mois en attendant de voir o\u00f9 et comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:52 > 0:05:19) [94%] : \r\nC'est champagne et le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Philippe Lebas sera en Direct tout \u00e0 l'heure dans le 19 heures 30 pour commenter cette d\u00e9cision, coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura, entr\u00e9 en fonction il y a 6 mois, le directeur d\u00e9missionne \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, et alors que l'institution se porte bien, Daniel R\u00fcegg a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision hier soir, il d\u00e9nonce une ing\u00e9rence trop grande de l'\u00c9tat dans la conduite de l'h\u00f4pital, explications Olivier Guerdat Fabienne par Bianco car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:21 > 0:05:36) [93%] : \r\nDaniel R\u00fcegg faisait l'unanimit\u00e9, en tant que directeur de l'h\u00f4pital du Jura et pourtant, 6 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il jette l'\u00e9ponge, il \u00e9voque dans un communiqu\u00e9, un manque d'autonomie et un cadre trop rigide des reproches qui \u00e9tonne le ministre de la Sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:05:51) [95%] : \r\nNous sommes atterr\u00e9s par cette d\u00e9cision qui nous para\u00eet compl\u00e8tement incompr\u00e9hensible et incroyable, j'ai pas senti \u00e0 aucun moment quelconque probl\u00e8me dont nous relations avec la direction de l'h\u00f4pital, donc il s'agirait RTS s'agira bel et bien d'analyser cet \u00e9tat de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:51 > 0:06:11) [95%] : \r\nCette d\u00e9mission surprend \u00e0 plus d'un titre, Daniel R\u00fcegg n'a \u00e0 aucun moment, tirer la sonnette d'alarme, de plus il ne souhaite pas commenter sa d\u00e9cision d'autre part, les perspectives d'avenir de l'h\u00f4pital du Jura sont plut\u00f4t bonnes avec des finances saines et des collaborations prometteuse avec l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le 2012 \u00e9tant une ann\u00e9e charni\u00e8re pour les \u00e9tablissements hospitaliers suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:25) [89%] : \r\nNotamment la nouvelle, les nouvelles dispositions hospitali\u00e8re leur financement pour ce qui concerne \u00e9galement le canton du Jura, sa mise en place du centre de r\u00e9\u00e9ducation des grands objets \u00e0 mener \u00e0 bon port durant cette ann\u00e9e 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:26 > 0:06:36) [95%] : \r\nL'h\u00f4pital, du Jura c'est 1600 collaborateurs et un budget annuel de 160 millions de francs, le conseil d'administration dispose de 6 mois au maximum pour trouver un nouveau directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:38 > 0:06:44) [94%] : \r\nEt dans les autres temps forts du jour, nous avons notamment retenu l'audition tr\u00e8s matinal de Marc M\u00fcller par son parti \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:48 > 0:06:57) [95%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat, Mark M\u00fcller s'est expliqu\u00e9 ce matin devant le comit\u00e9 directeur de son parti, le PLR, une discussion quelque peu tendue, m\u00eame si aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:57 > 0:07:16) [94%] : \r\nC'\u00e9tait une discussion qui n'est pas forc\u00e9ment agr\u00e9able, c'est une discussion qui a \u00e9t\u00e9 franche, c'\u00e9tait une discussion qui a permis \u00e0 Mark M\u00fcller de r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il avait dit en pr\u00e9sidence dimanche soir, \u00e0 savoir une reconnaissance d'un comportement inad\u00e9quat de sa part et des le\u00e7ons qu'il doit en tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:17 > 0:07:25) [95%] : \r\nAccus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 un barman Mark M\u00fcller conteste les faits, les avocats du barman r\u00e9fute aujourd'hui par voie de communiqu\u00e9 la version du conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:27 > 0:08:13) [94%] : \r\nAcquitt\u00e9 le policier accus\u00e9 d'avoir percut\u00e9 un motard devant un bar d'Yverdon ressort blanchi du proc\u00e8s qui s'est tenu la semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait en 2009, le policier n'\u00e9tait pas en service et pr\u00e9sentait une alcool\u00e9mie de 1,44 pour 1000 le motard, lui reproche de l'avoir renvers\u00e9 avec sa voiture suite \u00e0 une altercation, c'\u00e9tait la parole de l'un contre celle de l'autre, faute de preuves, la cour n'a retenu aucune infraction, le canton de Vaud est un moteur \u00e9conomique en Suisse en 2011, le PIB cantonal a progress\u00e9 de 2,5 pourcent contre 1,8 pourcent en moyenne nationale en 2012 vos devrait \u00e9galement mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la crise, selon une \u00e9tude, les secteurs tourn\u00e9s vers le march\u00e9 int\u00e9rieur, sont les plus r\u00e9sistants par exemple la construction, l'immobilier, les transports ou encore le commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:13 > 0:08:30) [94%] : \r\nLa demande int\u00e9rieure se portent bien mais elle se porte bien aussi parce qu'on a fait ses efforts ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont fait que l'entreprise que l'\u00e9conomie vaudoise exporte aujourd'hui des biens \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e qui souffrent, qui souffrent un peu moins de de l'environnement conjoncturel mondial aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:33 > 0:09:16) [91%] : \r\nEt puis a pu Puplinge dans la campagne genevoise une banque Rapha\u00ebl a \u00e9t\u00e9 victime d'un braquage tr\u00e8s violent en fin d'apr\u00e8s- midi, des malfrats ont attaqu\u00e9 au fusil \u00e0 pompe l'\u00e9tablissement plusieurs coups auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s, selon des t\u00e9moins sur place, mais personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, les voleurs ont pris la fuite vers la France voisine en mena\u00e7ant un automobiliste qui passait par l\u00e0 des zones 30 kilom\u00e8tres heure au centre- ville, c'est de plus en plus tendance en Suisse romande, Sion Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve et Ronan appliquent d\u00e9j\u00e0 le concept Fribourg et Lausanne, il pense alors entre ceux qui mettent en avant la s\u00e9curit\u00e9, ce qui voient la mort des petits commerces, le d\u00e9bat est vif, Varuna Singh est all\u00e9 \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la question va \u00eatre abord\u00e9s ce soir au conseil communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:17 > 0:09:36) [88%] : \r\nBonsoir, alors on est au bas du Valentin derri\u00e8re nous, c'est la rue du tunnel toute cette l'ozone la devrait passer \u00e0 30 pour autant que la motion qu'ils demande soit appliqu\u00e9e j'Anne-Fran\u00e7oise de colonies, c'est vous qui demandez par votre motion que le centre- ville de Lausanne, passe \u00e0 30 surfer un peu sur la vague, c'est un peu la grande mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:36 > 0:10:36) [92%] : \r\nIl y a de bonnes raisons pour que ce soit \u00e0 la mode en particulier \u00e0 Lausanne, il va y avoir une fermeture de l'axe chaudron Saint-Fran\u00e7ois, le report de trafic sur ces rues est estim\u00e9e \u00e0 25 pourcent et pourquoi 30 \u00e0 l'heure, et pas 50 ans alors 50 \u00e0 l'heure, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas 30 \u00e0 l'heure, ce qui change, c'est plus de s\u00e9curit\u00e9, plus de fluidit\u00e9 du trafic, moins de danger, plus de place pour les pi\u00e9tons et c'est une meilleure qualit\u00e9 de vie, pour l'ensemble du centre- ville alors qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux commer\u00e7ants qui eux disent que c'est la mort du petit commerce, que les gens, les pi\u00e9tons que les voitures n'iront plus qui aura que quelques pi\u00e9tons alors les voitures continueront \u00e0 venir au centre- ville, on est tout pr\u00e8s du Parking du Valentin on est tout pr\u00e8s du Parking de la Riponne 30 \u00e0 l'heure, \u00e7a va simplement fluidifier le trafic et on continuera \u00e0 venir au centre- ville en voiture et pour les petits commerces, c'est une augmentation de leur chiffre d'affaires, c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 K\u00f6niz qui a introduit le 30 \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:10:46) [88%] : \r\nAnne-Fran\u00e7oise de colonies, merci beaucoup, alors, une localit\u00e9 qui conna\u00eet le 30 \u00e0 alors depuis plus d'une ann\u00e9e, c'est Ronan, on va voir comment \u00e7a se passe avec Fran\u00e7ois Ruchti et Yves Math\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:48 > 0:10:59) [82%] : \r\nSlalom et autres les obstacles contourn\u00e9s les chicanes d\u00e9bray\u00e9 effr\u00e9n\u00e9e comme tout conducteur a renom que doit affronter ces zones \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, presque une route sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:00 > 0:11:04) [92%] : \r\nMoi, moi je suis jeune et puis j'aime bien la vitesse, c'est vrai qu'on a plus de temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:05 > 0:11:06) [97%] : \r\n\u00e7a d\u00e9range beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:11:10) [96%] : \r\nPour les pi\u00e9tons, la s\u00e9curit\u00e9 prime sur la vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:10 > 0:11:18) [87%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a bien, mais c'est bien s\u00fbr les enfants en tout cas pour les \u00e9coles mieux s\u00e9curiser avant quand il y avait des passagers pi\u00e9tons et \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:18 > 0:11:30) [92%] : \r\nUne remarque qui revient souvent, avec les zones \u00e0 vitesse r\u00e9duite, c'est la fin des passages clout\u00e9s, la police tire un bilan diff\u00e9rent des zones \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, mis en place en septembre 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:30 > 0:11:39) [94%] : \r\nOn n'a pas plus d'accidents, je dirais m\u00eame qu'on en a tendanciellement moins dans les zones \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure et on voit que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une diminution dans l'Ouest lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:39 > 0:11:42) [98%] : \r\nLe probl\u00e8me, les zones \u00e0 30 sont encore tr\u00e8s peu respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:43 > 0:11:53) [88%] : \r\n\u00e7a donne alors c'est en derni\u00e8re minute \u00e7a \u00e9coutez en ce moment, le bilan est assez bon, je dirais qu'environ une vingtaine d'infractions 30 minutes environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:53 > 0:11:59) [82%] : \r\nVous ne respectez pas descendre \u00e0 30 \u00e7a d\u00e9pend encore chiffr\u00e9 fait non proche avec mes parents, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:06) [92%] : \r\nPour freiner ces conducteurs press\u00e9s, les amants ne suffisent pas, la commune de renom pr\u00e9voit de renforcer les obstacles sur la chauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:07 > 0:12:14) [88%] : \r\nMartine Fiora Guttmann vous vous repr\u00e9sentez les commer\u00e7ants et ces zones 30 \u00e0 l'heure au centre- ville ce n'est pas une bonne id\u00e9e, hein, non c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:14 > 0:12:39) [92%] : \r\nPas une bonne id\u00e9e pour la simple et bonne raison, c'est que nous, commercialement parlant, tout ce qui peut emp\u00eacher la le v\u00e9hicule de pouvoir acc\u00e9der au centre- ville, posant probl\u00e8me, je suis pour les autres, les zones 30 \u00e0 l'heure dans les zones r\u00e9sidentielles, il est clair, mais pas au centre ville, je veux pas qu'on n'arrive au cit\u00e9s am\u00e9ricaine o\u00f9 on va se retrouvent avec des cit\u00e9s-dortoirs et les gens devront prendre leur v\u00e9hicule pour aller faire leurs courses \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:39 > 0:12:47) [89%] : \r\nPourtant leur selon les chiffres du BPA, il y a clairement une corr\u00e9lation entre 130 et s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons, ce que ce n'est pas la s\u00e9curit\u00e9 qui doit primer, au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:47 > 0:13:12) [93%] : \r\nNaturellement, la s\u00e9curit\u00e9 prime on amende aujourd'hui les automobilistes sont devrait peut-\u00eatre penser \u00e0 amender aussi les pi\u00e9tons aujourd'hui honn\u00eatement en centre- ville, plus de 30 35, alors on n'arrive pas \u00e0 le faire, donc je pense pas que c'est une bonne id\u00e9e, surtout que la LCR ne permettrait pas la loi sur la circulation routi\u00e8re exactement la loi sur la s\u00e9curisation sur la circulation vous traire ne permettra pas, il faut garder certains axes en ville de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:12 > 0:13:17) [89%] : \r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bri\u00e8vement, est-ce que vous pensez que \u00e7a pourrait \u00eatre une perte s\u00e8che pour les commerces, c'est aussi \u00e7a que vous redoutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:17 > 0:13:34) [94%] : \r\nDifficile \u00e0 juger, mais il faut savoir qu'aujourd'hui avec ce qu'il est en train de se passer au niveau du commerce, \u00e0 savoir de pousser les gens \u00e0 aller acheter \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire hors fronti\u00e8res et en plus avec l'Euro, perte, mettez-nous tout de pouvoir douter mais c'est impossible \u00e0 chiffrer aujourd'hui de savoir si c'est une perte s\u00e8che pour le commerce, mais j'imagine que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:34 > 0:13:42) [92%] : \r\nUn risque en tout cas merci beaucoup, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire aujourd'hui sur ce dossier, assez embl\u00e9matique, puisqu'il concerne de nombreuses villes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:43 > 0:14:03) [91%] : \r\nVoici peut-\u00eatre la station m\u00e9t\u00e9o du futur, une station qui pourrait anticiper une avalanche sous une coul\u00e9e de boue, le projet est en test depuis 3 ans en Valais la station tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re et pos\u00e9 dans des zones \u00e0 risques transmet en temps r\u00e9el de multiples donn\u00e9es comme la temp\u00e9rature, le vent ou la hauteur de la neige, reportage Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:04 > 0:14:40) [90%] : \r\nSurveiller l'\u00e9volution du glacier du Trias en temps r\u00e9el, mais aussi r\u00e9colter des donn\u00e9es sur le long terme, c'est l'objectif de cette station m\u00e9t\u00e9o install\u00e9e en zone \u00e0 risque, \u00e0 terme, elle pourrait donner l'alerte en cas de rupture de poches d'eau imminente glacier du Trient hein, c'est un des rares glacier qui l\u00e2che une poche d'eau chaque ann\u00e9e une poche sous- glaciaire donc l'id\u00e9e ici, c'est de passer un appareil photo et de suivre la dynamique de cette poche en plus des photos, ces nouvelles stations con\u00e7u et assembl\u00e9 par ces chercheurs bas\u00e9e \u00e0 Martigny transmettent en temps r\u00e9el des donn\u00e9es sur les pr\u00e9cipitations le vent temp\u00e9ratures la hauteur de la neige l'humidit\u00e9 et les radiations solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:40 > 0:14:56) [91%] : \r\nL'id\u00e9e assez nouvelle, parce que c'est des stations comme une structure assez l\u00e9g\u00e8re qu'on peut monter entre 2 et 4 heures un peu sur n'importe quel site et comme \u00e7a, l'id\u00e9e c'est d'avoir un mat\u00e9riel qui peut les surveiller une une classe qui va pr\u00e9senter des risques, pas dans une la p\u00e9riode voulue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:56 > 0:15:02) [94%] : \r\nCes stations viennent en compl\u00e9ment des sp\u00e9cialistes de terrain \u00e0 l'endroit exact o\u00f9 il y a besoin d'une surveillance accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:02 > 0:15:20) [89%] : \r\nVous voyez en arri\u00e8re- plan, on a les zones de glissements de r\u00e9putation actuellement qui nous pose pas mal de soucis parce qu'on ne sait pas exactement quand elle va partir et puis \u00e7a nous permet de suivent l'\u00e9volution du manteau neigeux et du danger d'avalanche pour les maisons d'arr\u00eat, ce qui sont situ\u00e9s en zone partis en zone rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:20 > 0:15:35) [86%] : \r\nOn va aller 40 stations fixes tr\u00e8s on\u00e9reuses existent pour analyser le manteau neigeux, ces petites stations viennent compl\u00e9ter le maillage, elles sont lou\u00e9es 500 francs par mois avec un v\u00e9ritable plus, un service d'analyse et d'interpr\u00e9tation des donn\u00e9es \u00e9volutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:15:45) [95%] : \r\nCe qu'il nous faut, c'est des \u00e9v\u00e9nements pour qu'on puisse calibrer les param\u00e8tres corso avec ce qui se passe r\u00e9ellement et \u00e7a il faut plusieurs ann\u00e9es pour les acqu\u00e9rir et d\u00e9velopper ce mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:46 > 0:16:01) [93%] : \r\nPr\u00e9voir avec ce syst\u00e8me est une petite marge d'erreur des avalanches, ce sera peut-\u00eatre possible d'ici \u00e0 5 ans d'autres applications sont \u00e0 l'\u00e9tude, pollution de l'air ciblage des interventions du d\u00e9neigement, surveillance des risques de chutes de pierres et coul\u00e9es de boue en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:02 > 0:16:22) [91%] : \r\nComment transformer de l'eau de rivi\u00e8re en eau potable sans \u00e9nergie ni produits chimiques, un bureau d'ing\u00e9nieurs jurassien a r\u00e9ussi ce pari, il a d\u00e9velopp\u00e9 un filtre qui fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 du sable, le projet a obtenu le prix du d\u00e9veloppement durable du canton, c'est notre rubrique verte attitude pr\u00e9par\u00e9 par Evelyne Gen\u00eat et Julien Sattler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:26 > 0:16:34) [88%] : \r\nUne ferme isol\u00e9e, qui n'est pas connect\u00e9 au r\u00e9seau d'eau, c'est pour ce genre d'endroit que l'entreprise Herv\u00e9 B. a imagin\u00e9 un filtre \u00e0 eau potable qui fonctionnent sans \u00e9nergie ni produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:35 > 0:16:44) [90%] : \r\nLe filtre, le voici, enterr\u00e9 dans le sol, il est discret et connect\u00e9 \u00e0 la source d'eau de la ferme depuis qu'il a install\u00e9 le syst\u00e8me, le propri\u00e9taire de l'exploitation agricole est ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:44 > 0:16:48) [82%] : \r\nAvant j'aurais rien du tout, alors c'\u00e9tait eau comme il comme elle arrivait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:49 > 0:17:13) [88%] : \r\nPar des temps d'orage, par exemple, elle tout trouble et puis oui, \u00e7a n'a, \u00e7a ne nous a pas causer de probl\u00e8mes mais \u00e7a fait quand m\u00eame un peu soucis, on a d\u00e9cid\u00e9 de, de faire en poly\u00e9thyl\u00e8ne, ce qui est ce qui est l\u00e9ger et puis \u00e7a permet de de le transporter dans des endroits recul\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re, et puis, et puis en fait, il y a pas d'autre solution pour installer des syst\u00e8mes, \u00e0 des endroits pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:20) [92%] : \r\nDerri\u00e8re l'entreprise, qui a imagin\u00e9 ce filtre un exemplaire est aujourd'hui en d\u00e9veloppement, son fonctionnement est extr\u00eamement sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:20 > 0:17:53) [85%] : \r\nDonc l'eau brute, arrive dans ce compartiment, ensuite elle est filtr\u00e9e par 2 un 1er film fera gravier ensuite l'on voit sur le 1er filtre donc c'est des, des, des compartiments qui sont remplis avec du du sable, donc clos transit tr\u00e8s lentement en fait on on limite un peu ce qu'est ce qui se passe naturellement dans le sous- sol donc, l'on passe par gravit\u00e9, pas besoin d'\u00e9nergie, peu importe la qualit\u00e9 de l'eau \u00e0 l'entr\u00e9e, au niveau des des particules tout \u00e7a \u00e0 la \u00e0 la fin on doit disposer de donc potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:18:04) [94%] : \r\nPour transformer l'eau d'une rivi\u00e8re en eau potable, tout se joue dans le choix des gravier, du sable utilis\u00e9 pour filtrer le pr\u00e9cieux liquide une fois les bons mat\u00e9riaux trouv\u00e9s, le syst\u00e8me est capable d'\u00e9liminer de nombreux \u00e9l\u00e9ments ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:05 > 0:18:17) [91%] : \r\nOn enl\u00e8ve la terre de de de l'eau qui qui est contenu dans dans beaucoup d'eau d'eau brute et puis par la m\u00eame occasion n'\u00e9limine \u00e9galement les les microorganismes donc les bact\u00e9ries, les virus, etc, qui sont \u00e9galement des particules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:30) [92%] : \r\nLe syst\u00e8me qui co\u00fbte environ 30000 francs va \u00eatre install\u00e9s prochainement dans des alpages, notamment dans le canton de Fribourg l'entreprise ABB souhaite ensuite proposer son filtre autonome dans des pays en voie de d\u00e9veloppement en Afrique et en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:31 > 0:18:49) [88%] : \r\nGloire au saucisson neuch\u00e2telois, ce pourrait \u00eatre le cri de ralliement des membres de la Noble Confr\u00e9rie des Fins Becs du saucisson cr\u00e9\u00e9e par quelques bons vivants, la confr\u00e9rie se retrouvent une fois par ann\u00e9e pour go\u00fbter aux plaisirs de cette sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion a reportage de Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:49 > 0:18:56) [91%] : \r\nAu nom de la noble Confr\u00e9rie des Fins Becs du saucisson, ils sont ici pour c\u00e9l\u00e9brer la gloire du saucisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:56 > 0:19:07) [87%] : \r\nCette confr\u00e9rie pas comme les autres, compte 18 confr\u00e8res et les 2 petits derniers ont \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9s dimanche j'\u00e9tais mais le 1er saucisson et \u00e9videmment ils n'ont qu'un seul mot \u00e0 la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:11 > 0:19:21) [83%] : \r\nC'est pas les voir pour vous de vous, dit-il simplement que suivait c'est quelque chose maintenant que que j'ai envie de faire d\u00e9couvrir aux gens que je sais pas c'est c'est saucisson et au fond de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:21 > 0:19:30) [87%] : \r\nDurant cette journ\u00e9e, le grand d\u00e9fi, c'est de faire preuve de discipline dans la noble Confr\u00e9rie des Fins Becs du saucisson, tout le monde se soumet au grand ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:30 > 0:19:40) [86%] : \r\nVous savez, quand une discipline \u00e0 respecter et je vais vous faire respecter cette discipline, ce qui beau dire comme tant\u00f4t le monde \u00e7a c'est en mettant ses mains sur ses genoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:40 > 0:19:45) [95%] : \r\nEt gare aux contrevenants, ils seront mis au pas en devant s'acquitter d'amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:50) [81%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a vient de se passer, monsieur vient de faire tomber sa fourchette devra avoir monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:51 > 0:20:02) [89%] : \r\nComme \u00e0 la cour du roi ici tout est hi\u00e9rarchis\u00e9, tout d'abord, il y a les que ce sont les invit\u00e9s puis il y a les membres d'\u00e9mettre et le grand ma\u00eetre le roi du saucisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:14) [84%] : \r\nTout le monde aime \u00e7a, moi j'ai \u00e9crit un po\u00e8me sur la loi de soci\u00e9t\u00e9s auront, de leur donner des bons, il est de m\u00eame pour chaque mariage alors que tout r\u00e9cent est encore le m\u00e9nage et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:14 > 0:20:22) [89%] : \r\nComme on s'arr\u00eatera l\u00e0 avec le po\u00e8me puisqu'il fait plus de dopage, de toute fa\u00e7on aucune d\u00e9claration n'est assez forte pour t\u00e9moigner de leur \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:25 > 0:20:58) [89%] : \r\nEh b\u00e9, le froid, vous l'avez certainement remarqu\u00e9 a fait son grand retour ces derni\u00e8res nuits, on a m\u00eame relev\u00e9 une temp\u00e9rature record saisonni\u00e8re de moins 31 degr\u00e9s dans le canton de Schwyz, dans les franches montagnes l'\u00e9tang de la Gruy\u00e8re et gel\u00e9 et les pro 1er patineur, vous le voyez sur ces images, s'en sont donn\u00e9s \u00e0 coeur joie, cet apr\u00e8s- midi si la glace et de bonne qualit\u00e9, la prudence reste tout de m\u00eame de mise puisque la couche de glace n'est que de 10 centim\u00e8tres \u00e0 certains endroits Real est mieux que ces belles images pour glisser jusqu'au 19 heures 30, on se retrouve demain pour d'autres aventures tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-01-17T19:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1201273817", "durationSec": 1177, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Lausanne : 20120117, SINGH Varuna m\u00e8ne des itw dans la rue avec 2 conseill\u00e8res communales sur les avantages et les inconv\u00e9nients des zones de limitation de vitesse \u00e0 30 km/h en centre ville.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LIMITATION DE VITESSE"], "sequenceIds": ["1322337"]}, {"internalArchiveId": "GE1201273818", "durationSec": 131, "title": "12.01.17", "excerpt": "* St-Ursanne, Porrentruy : 20120117, l'entreprise RWB a d\u00e9velopp\u00e9 des filtres \u00e0 eau qui fonctionnent sans apport d'\u00e9nergie. L'eau est filtr\u00e9e naturellement par du gravier et du sable. Ce syst\u00e8me pourrait rendre de grands services dans des pays en voie de d\u00e9veloppement. RWB a re\u00e7u pour leur filtre \u00e0 eau KLS le prix du d\u00e9veloppement durable du canton du Jura.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-URSANNE", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["EAU POTABLE", "FILTRATION"], "sequenceIds": ["1322752", "1322753"]}, {"internalArchiveId": "GE1201273819", "durationSec": 122, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Trient : 20120117, en montagne, des stations m\u00e9t\u00e9orologiques portables permettent de surveiller les glaciers et pentes enneig\u00e9es. Ces petites stations m\u00e9t\u00e9o donnent les renseignements qui permettent de pr\u00e9venir les dangers d'avalanches ou autres et d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TRIENT"], "thematicThemes": ["INSTRUMENT DE MESURE M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUE", "PR\u00c9VISIONS M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUES"], "sequenceIds": ["1322754"]}, {"internalArchiveId": "GE1201273820", "durationSec": 28, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Saignelegier : 20120117, le froid a gel\u00e9 l'\u00e9tang de la Gru\u00e8re et les enfants en profitent pour patiner sur la glace.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["PATINAGE SUR GLACE (LOISIR)", "\u00c9TANG", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "sequenceIds": ["1322755"]}, {"internalArchiveId": "GE1201273821", "durationSec": 106, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Nyon, Prangins : 20120117 et archives, les syndicalistes, les politiques et les employ\u00e9s de Novartis sont unanimes \u00e0 se f\u00e9liciter et \u00e0 se r\u00e9jouir de l'annonce de Novartis de conserver les emplois sur le site de Nyon.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "PRANGINS"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LICENCIEMENT"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1322756"]}, {"internalArchiveId": "GE1201273822", "durationSec": 83, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20120117, 20120109 et archives, la d\u00e9mission du directeur de l'H\u00f4pital du Jura R\u00dcEGG Daniel a surpris tout le monde. R\u00dcEGG Daniel a peut-\u00eatre pris cette d\u00e9cision car les autorit\u00e9s cantonales ne lui laissaient pas assez de marge de manoeuvre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "H\u00d4PITAL", "D\u00c9MISSION"], "sequenceIds": ["1322757"]}, {"internalArchiveId": "GE1201273823", "durationSec": 103, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Renens : 20120117, la g\u00e9n\u00e9ralisation des zones de limitation de vitesse \u00e0 30 km/h en ville d\u00e9plait \u00e0 certains conducteurs mais rassure les habitants. La police pr\u00e9tend observer une l\u00e9g\u00e8re baisse des accidents routiers dans les zones limit\u00e9es \u00e0 30 km heure.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1201273824", "durationSec": 42, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Les Ponts-de-Martel : 20120117, de nouveaux membres de la Confr\u00e9rie des Fins Becs du Saucisson ont \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9s lors d'une c\u00e9r\u00e9monie suivie d'un repas.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1201273825", "durationSec": 82, "title": "12.01.17", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MATHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["LIMITATION DE VITESSE"], "sequenceIds": ["1322758"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273826", "durationSec": 101, "title": "12.01.17", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PONTS-DE-MARTEL, LES"], "thematicThemes": ["CHARCUTERIE", "ASSOCIATION"], "sequenceIds": ["1323286"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1201322338", "summary": " Lausanne : itw DECOLLOGNY, Anne-Fran\u00e7oise, conseill\u00e8re communale, par SINGH, Varuna (avantages des zones en limitation de vitesse \u00e0 30 km/h) / itw   FIORA-GUTTMANN, conseill\u00e8re communale par SINGH, Varuna (les commer\u00e7ants sont contre les zones limit\u00e9es \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure en centre ville). limitation de vitesse.\r", "id": "1322337", "visualThemes": ["LIMITATION DE VITESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322753", "summary": "19:19.13\r\nSt-Ursanne : divers plans ferme dans le brouillard / divers plans filtre \u00e0 eau enterr\u00e9 dans le sol / itw BIRRER, Konrad, agriculteur (eau trouble) / itw  URFER, Daniel, ing\u00e9nieur RWB (fonctionnement filtre KLS). filtration, eau  potable ", "id": "1322752", "visualThemes": ["EAU POTABLE", "FILTRATION"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322754", "summary": "Porrentruy : ext b\u00e2timent entreprise RWB (5\") / divers plans int filtre \u00e0 eau / itw URFER, Daniel, ing\u00e9nieur RWB (fonctionnement filtre KLS). filtration, eau potable.", "id": "1322753", "visualThemes": ["EAU POTABLE", "FILTRATION"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322755", "summary": "19:17.08\r\nTrient : time-lapse, s\u00e9rie de photographies prises \u00e0 des moments diff\u00e9rents, pass\u00e9es en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 du glacier avan\u00e7ant (7\") / divers plans brefs appareils et \u00e9l\u00e9ments de station m\u00e9t\u00e9orologique portable (5\") / itw MOREAU, Luc, glaciologue (surveiller poche d'eau de glacier du Trient) / divers plans COUACH, Olivier, chercheur GAIASENS Technologies, IDEARK, montant \u00e9l\u00e9ments de stations   m\u00e9t\u00e9orologiques / itw MEDICO, James, ing\u00e9nieur, dangers naturels Bas-Valais  (surveiller plaques de neige et dangers d'avalanches / divers plans pente  enneig\u00e9e avec plaque d'herbe suite \u00e0 glissade plaque de neige / divers plans graphiques produits par station m\u00e9t\u00e9o. instrument de mesure m\u00e9t\u00e9orologique  pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "id": "1322754", "visualThemes": ["INSTRUMENT DE MESURE M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUE", "PR\u00c9VISIONS M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUES"], "visualGeographicals": ["TRIENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322756", "summary": "19:23.03\r\nSaignelegier, Etang de la Gru\u00e8re, enneig\u00e9 : divers plans enfants patinant sur la glace de l'\u00e9tang gel\u00e9 (20\"). \u00e9tang, patinage sur glace (loisir), glace (\u00e9l\u00e9ment).", "id": "1322755", "visualThemes": ["PATINAGE SUR GLACE (LOISIR)", "\u00c9TANG", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322757", "summary": "19:10.06\r\nNyon, Prangins : itw DEFFERRARD, Yves, secr\u00e9taire syndical Unia (\"une vraie victoire syndicale\", Novartis est aussi gagnant, investissements) / itw   employ\u00e9s Novartis (satisfaits, g\u00e9nial, tr\u00e8s contents) / GORRITE, Nuria,  syndique de Morges, embrassant DEFFERRARD, Yves / itw GORRITE, Nuria (lutte et mobilisation \u00e0 tous les \u00e9chelons) / employ\u00e9e servant coupe de champagne \u00e0 DEFFERRARD, Yves. licenciement, restructuration de l'entreprise, industrie pharmaceutique Novartis.", "id": "1322756", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["NYON", "PRANGINS"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322758", "summary": "19:11.50\r\nDel\u00e9mont : archive 20120109, gros plan visage de R\u00dcEGG, Daniel, directeur  H\u00f4pital du Jura (4\") / archive 20120109, R\u00dcEGG, Daniel et CHAPPUIS, Marc,  pr\u00e9sident conseil d'administration H\u00f4pital du Jura signant documents (4\")  divers plans THENTZ, Michel, ministre de la sant\u00e9 jurassien et CHAPPUIS, Marc, pr\u00e9sident conseil d'administration H\u00f4pital du Jura donnant conf\u00e9rence de pesse / itw THENTZ, Michel (surpris par d\u00e9mission de Daniel Ruegg) / ext b\u00e2timent  H\u00f4pital du Jura (4\") / statement / itw CHAPPUIS, Marc (principaux projets pour H\u00f4pital du Jura). h\u00f4pital, d\u00e9mission, chef d'entreprise.", "id": "1322757", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "H\u00d4PITAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322759", "summary": "19:15.45\r\nRenens : int voiture roulant, itw RADE, Lumovic, jeune conducteur conduisant son automobile (n'aime pas rouler dans les zones limit\u00e9es \u00e0 30 km/h) / itw de rue (avantages des zones vitesse limit\u00e9e \u00e0 30 km heure) / divers plans panneaux de limitation de vitesse zone \u00e0 30 km heure / itw SECHAUD, Christian,   commandant Police de l'ouest lausannois (diminution des accidents routiers) / itw policier effectuant contr\u00f4le radar de vitesse (une vingtaine d'infractions en 30 minutes). limitation de vitesse.", "id": "1322758", "visualThemes": ["LIMITATION DE VITESSE"], "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323287", "summary": "19:21.22\r\nLes Ponts-de-Martel : divers plans nouveaux membres de la Confr\u00e9rie des Fins Becs du Saucisson se faisant introniser / divers plans membres de la Confr\u00e9rie des Fins Becs du Saucisson / itw MAIRE, Herv\u00e9, membre de la confr\u00e9rie (\u00e9mu par le saucisson) / itw LAMBERCIER, Patrick, membre de la confr\u00e9rie (faire   d\u00e9couvrir le saucisson) / divers plans membre de la confr\u00e9rie coupant saucisson / d\u00e9claration DANGELI, Lucien, Grand Ma\u00eetre chair pr\u00e9sident Confr\u00e9rie des Fins Becs du Saucisson (respecter la discipline) / DANGELI, Lucien lisant po\u00eame \u00e0 la gloire du saucisson. charcuterie ", "id": "1323286", "visualThemes": ["CHARCUTERIE", "ASSOCIATION"], "visualGeographicals": ["PONTS-DE-MARTEL, LES"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "556347", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186299", "position": "01"}}, {"id": "556346", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125804", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264637", "internalArchiveId": "GE1201264638", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.01.17", "publicationDate": "2012-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 1757, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3717543", "imageURL": "http://www.rts.ch/3717556.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le c\u00e9l\u00e8bre juge espagnol Baltasar Garz\u00f3n est pour la premi\u00e8re fois dans un tribunal du c\u00f4t\u00e9 des accus\u00e9s", "Affaire M\u00fcller / GE: le conseiller d'Etat Mark M\u00fcller s'est expliqu\u00e9 mardi devant le comit\u00e9 directeur de son parti", "Le directeur de l'H\u00f4pital du Jura d\u00e9missionne \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale alors que l'institution se porte relativement bien", "12:45 Le journal", "Le canton de Vaud continue de b\u00e9n\u00e9ficier de meilleures perspectives \u00e9conomiques que la Suisse dans son ensemble. Les explications de Jean-Pascal Baechler, resp. Observatoire BCV \u00e9conomie vaudoise", "Le Minimag: reportage dans la communaut\u00e9 Emma\u00fcs fond\u00e9e il y a 63 ans par l'abb\u00e9 Pierre", "L'invit\u00e9e culturelle: Isabelle Pralong, auteur de bandes dessin\u00e9es", "D\u00e9mission de Daniel R\u00fcegg: les pr\u00e9cisions d'Olivier Guerdat, en direct de Moutier (BE)", "Italie: le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement et l'introduction de nouvelles taxes sur les carburants ont fait flamber les prix de l'essence dans la P\u00e9ninsule", "Naufrage du Costa Concordia: les secouristes continuent \u00e0 rechercher d'\u00e9ventuelles victimes", "La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga s'est exprim\u00e9e devant la presse \u00e0 propos de l'initiative pour une sixi\u00e8me semaine de vacances", "Le journal"], "alternativeSummary": ["On lui reproche notamment d'avoir autoris\u00e9 des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques dans le cadre d'une enqu\u00eate.", "Il est accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 le barman d'une bo\u00eete de nuit.", "Entr\u00e9 en fonction il y a six mois, Daniel R\u00fcegg d\u00e9nonce une ing\u00e9rence trop importante de l'Etat.", "Selon les valeurs calcul\u00e9es par l'institut de macro\u00e9conomie, le produit int\u00e9rieur brut du canton en 2011 est estim\u00e9 \u00e0 2,5%, contre 1,8% en Suisse.", "Il s'agit d'une v\u00e9ritable aubaine pour les pompistes au sud du Tessin qui n'avaient jamais vu pareille affluence de clients italiens.", "Ving-neuf personnes manquent toujours \u00e0 l'appel, dont pr\u00e8s d'une quinzaine d'Allemands.", "Elle a dissuad\u00e9 les citoyens de voter pour l'initiative du 11 mars prochain qu'elle qualifie de cadeau empoisonn\u00e9."], "variantIds": ["ece-3631097", "ece-3633169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-12T20:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186282\r\nDate de transcription : 12-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:25) [84%] : \r\nCe que j'attends c'est le c'est un go\u00fbt de l'ann\u00e9e, mais on voulait \u00eatre extr\u00eamement souvenez non, \u00e7a va tr\u00e8s bien, c'est gentil, merci \u00e0 vous en janvier normalement oui, c'est dans 2 semaines si ce dernier week- end de janvier alors je voudrais pas de genevoise une couche traite de rien parce que j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre la Valaisanne la Valaisanne de Gen\u00e8ve, donc je du coup je ne mentionne pas le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:25 > 0:00:28) [88%] : \r\nDonc, c'est pas grave non n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:00:46) [73%] : \r\nLa romande comme \u00e7a, on fait pas de hein \u00e7a Suissesse Suissesses oui c'est \u00e7a, le Suisse la Genevoise de que nous, ces trucs et tout, c'est d\u00e9j\u00e0 je \u00e9tais camarades parce quand on prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:00:46 > 0:00:47) [92%] : \r\nOui, il est un peu pench\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:51) [83%] : \r\nOui, oui, beaucoup plus que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:52 > 0:00:57) [89%] : \r\nLe prompteur sur la 2 est un peu pench\u00e9e, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:09) [92%] : \r\n\u00e7a nous inqui\u00e8te beaucoup, oui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:23) [78%] : \r\nSur ce plateau, il publie la mission reste \u00e0 la raison vous offrir une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:36) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 la morosit\u00e9 ambiante, c'est une bonne nouvelle pour le canton de Vaud qui continue de b\u00e9n\u00e9ficier de meilleures perspectives \u00e9conomiques que la Suisse dans son ensemble, conclut que le produit int\u00e9rieur brut du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:33 > 0:02:36) [93%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:36 > 0:02:53) [92%] : \r\nVoici les titres de ce 17 janvier le PLR tance Mark M\u00fcller \u00e0 Gen\u00e8ve, mais de demande pas sa d\u00e9mission, le conseiller d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce matin par le comit\u00e9 directeur de son parti apr\u00e8s son altercation avec un barman \u00e0 l'aube du nouvel an, une proc\u00e9dure judiciaire est toujours en cours, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:11) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 la morosit\u00e9 ambiante, c'est bonne nouvelle pour le canton de Vaud qui continue de b\u00e9n\u00e9ficier de meilleures perspectives \u00e9conomiques que la Suisse dans son ensemble, le produit int\u00e9rieur brut du canton en 2011 est estim\u00e9 \u00e0 2,5 pourcent contre une moyenne nationale d'1,8 pourcent nous tenterons de comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:30) [88%] : \r\nLa avis de son parti, la socialiste Simonetta Sommaruga appelle \u00e0 rejeter les 6 semaines de vacances pour tous, pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale initiative populaire soumis en votation le 11 mars et certes sympathique, mais elle que tout se retourner contre les travailleurs, toujours selon elle, les employer n'en profiteraient que si les employeurs \u00e0 engager du personnel suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:49) [95%] : \r\nDans ce journal, \u00e9galement, vous verrez que les pompistes tessinois se frottent les mains, les clients italiens n'ont jamais \u00e9t\u00e9 si nombreux, il faut dire que les prix de l'essence ont flamb\u00e9 dans la p\u00e9ninsule, jusqu'\u00e0 2 francs 25 le litre de sans plomb, le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement italien et l'introduction de nouvelles taxes y sont pour quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:50 > 0:04:06) [85%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Isabelle Pralong, l'artiste aur\u00e9ol\u00e9 du Prix T\u00f6pffer, qui r\u00e9compense la meilleure BD genevoise avec lui mais il ne bat que pour vous la dessinatrice et auteur m\u00eale avec bonheur fable fantasmatique et r\u00e9cit du quotidien tout en cherchant son singe int\u00e9rieure, elle nous expliquera tout cela enfin j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:27) [94%] : \r\nMais tout d'abord, c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre qui s'est produit \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura, entr\u00e9 en fonction il y a 6 mois, le directeur d\u00e9missionne \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, et alors que l'institution se porte relativement bien pour toute explication, Daniel R\u00fcegg d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 une ing\u00e9rence trop grande de l'\u00c9tat dans la conduite de l'h\u00f4pital, Olivier Guerdat, Fabienne pas bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:28 > 0:04:45) [96%] : \r\n6 mois seulement apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 en fonction le directeur de l'h\u00f4pital du Jura Daniel R\u00fcegg jette l'\u00e9ponge, une d\u00e9cision annonc\u00e9e hier soir, que personne n'a vu venir ce matin, c'est la douche froide pour le ministre de la sant\u00e9 et le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital, l'incompr\u00e9hension est totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:04:57) [92%] : \r\nJe reste convaincu que Daniel R\u00fcegg et \u00e9tait l\u00e0 la bonne personne \u00e0 ce poste l\u00e0, nous sommes compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9 en fait par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision-l\u00e0 qui nous interpelle, qui interpelle le gouvernement et le chef du d\u00e9partement que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:58 > 0:05:13) [93%] : \r\nCette d\u00e9mission tombe mal, l'\u00e9tablissement va au devant d'importants d\u00e9fis avec des partenariats trouver avec d'autres h\u00f4pitaux et l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9vision de la LAMal pour \u00e9tayer sa d\u00e9cision, le directeur d\u00e9nonce une ing\u00e9rence trop importante de l'\u00c9tat dans la conduite de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:24) [93%] : \r\nTrop \u00e0 l'\u00e9troit, semble-t-il, c'est vrai que c'est un homme qui est un entrepreneur qui a une certaine vision et il a certainement besoin de plus d'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:24 > 0:05:28) [97%] : \r\nApr\u00e8s cette d\u00e9mission surprise, il va falloir faire un travail d'introspection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:05:41) [92%] : \r\nPour l'instant, effectivement, il n'y a pas de de d'explications claires, il s'il est le temps maintenant de l'analyse et il faut surtout que le conseil d'administration de l'h\u00f4pital assez rapidement r\u00e9agissent pour construire la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:42 > 0:05:51) [95%] : \r\nL'h\u00f4pital, du Jura c'est 1600 collaborateurs et un budget annuel de 160 millions de francs, le conseil d'administration dispose de 6 mois pour trouver un nouveau directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:51 > 0:05:57) [94%] : \r\nEt Olivier Guerdat, merci d'\u00eatre avec nous, on a vu l'incompr\u00e9hension qui accueille cette d\u00e9cision, une d\u00e9cision qui d\u00e9cid\u00e9ment tombe mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:07:20) [93%] : \r\nOui, elle tombe tr\u00e8s tr\u00e8s mal, on le sait tous 2012, c'est une ann\u00e9e charni\u00e8re pour tous les h\u00f4pitaux avec notamment ce nouveau mode de financement de l'assurance- maladie, jusqu'ici, l'h\u00f4pital du Jura, vous l'avez entendu avait montr\u00e9 plut\u00f4t de signaux positif, voire tr\u00e8s positif des comptes pratiquement \u00e9quilibr\u00e9s et puis des conventions qui viennent d'\u00eatre sign\u00e9s avec l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le des sites r\u00e9gionaux qui ont r\u00e9ussi leur transformation et leur sp\u00e9cialisation, tout cela, alors et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 en fait que le directeur prend la d\u00e9cision de quitter le navire sept totalement incompr\u00e9hensible et difficile d'en savoir plus, vous l'avez entendu ce serait un manque de libert\u00e9 accord\u00e9e par le canton Daniel R\u00fcegg refuse de s'exprimer, de s'expliquer davantage sur sa d\u00e9cision et de leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s cantonales affirme qu'il n'a jamais tir\u00e9 la sonnette d'alarme, d'o\u00f9 cette totale incompr\u00e9hension, personne ne sait tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9, ce qui est s\u00fbr, h\u00e9 bien ce qu'il faudra tr\u00e8s tr\u00e8s vite trouver un nouveau Capitaine, un nouveau chef d'entreprise, vous l'avez entendu ces 1600 sont et 160 millions de budget annuel, donc il faut trouver la personne la perle rare pour diriger cet h\u00f4pital et puis du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, il faut aussi faire une introspection, essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 ce qu'il y a v\u00e9ritablement eu une ing\u00e9rence dans les affaires de l'h\u00f4pital, et puis cette au terme de tout cela qu'on pourra y voir un peu plus clair \u00e0 n'en pas douter, cette affaire va prendre une tournure certainement politique ces prochaines semaines ou ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:07:20 > 0:07:22) [98%] : \r\nMerci Olivier pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:22 > 0:07:38) [92%] : \r\nEt on reparle de l'affaire Mark M\u00fcller, accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 un barman, d'une bo\u00eete le conseiller d'\u00c9tat Genevois s'est expliqu\u00e9 ce matin devant le comit\u00e9 directeur de son parti, le PLR, la discussion semble avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tendue, m\u00eame si on se refuse pour l'heure, \u00e0 prendre une d\u00e9cision Yvan Ely, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:40 > 0:07:50) [93%] : \r\nMark M\u00fcller face au PLR apr\u00e8s avoir fait son 1er mea culpa ce week- end, il a d\u00fb affronter les membres du Parti lib\u00e9ral radical, ce matin, et visiblement, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une partie de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:51 > 0:08:08) [90%] : \r\nNous regrettons ce qui s'est pass\u00e9 que nous attendons de nos conseillers d'\u00c9tat, comme de tous nos \u00e9lus \u00e9videmment une posture ad\u00e9quate, quelque chose qui est qui est normal dans le Conseil d'\u00c9tat dans sa vie priv\u00e9e reste malheureusement pour lui conseiller d'\u00c9tat, il se doit d'avoir une attitude digne et c'est ce que nous lui demandons \u00e0 lui comme \u00e0 tous nous \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:09 > 0:08:12) [95%] : \r\nUne demi- heure d'entretien pour au final ne prendre aucune d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:13 > 0:08:15) [86%] : \r\nBonjour en une journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:15 > 0:08:24) [96%] : \r\nMark M\u00fcller maintient sa version des faits, \u00e0 savoir qu'il n'a pas frapp\u00e9 le barman le parti lui veut attendent les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, m\u00eame s'il est clair que les membres s'interrogent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:25 > 0:08:40) [91%] : \r\nToute affaire qui affectent des \u00e9lus du PLR ou que ce soit en Suisse est mauvaise pour l'image du du PLR suisse et ce qui se passe actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve ne contribue pas effectivement \u00e0 ce que notre image soit optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:40 > 0:08:48) [94%] : \r\nL'avenir du conseiller d'\u00c9tat reste encore incertain de leur c\u00f4t\u00e9, les avocats du barman affirme ce matin : maintenir leur plainte \u00e0 l'encontre de Mark M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:49 > 0:08:54) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 le ralentissement de la croissance, le canton de Vaud s'en sort bien, tr\u00e8s bien m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:54 > 0:09:21) [90%] : \r\nOui, il continue de b\u00e9n\u00e9ficier de meilleures perspectives \u00e9conomiques que la Suisse dans son ensemble, selon les valeurs calcul\u00e9es par l'institut de macro\u00e9conomie le cr\u00e9a le produit int\u00e9rieur brut du compte en 2011 est estim\u00e9 \u00e0 2,5 pourcent pour vos donc, contre 1,8 pour 100 en Suisse Jean-Pascal Bessler bonjour, vous travaillez de concert avec le cr\u00e9a 1 vous \u00eates responsable de l'analyse des donn\u00e9es, comment expliquer cette diff\u00e9rence, pourquoi le canton de Vaud s'en sort mieux que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:10:03) [90%] : \r\nVous \u00e9coutez, il y a beaucoup de choses, il y a beaucoup de facteurs qui dont il faut tenir compte d'abord, le canton de Vaud et et bien diversifi\u00e9, \u00e7a on le dit depuis longtemps, c'est un canton qui ne repose pas sur un seul secteur, que ce serait \u00e7a pourrait \u00eatre l'industrie ou la finance, comme d'autres, donc c'est un secteur o\u00f9 il y a beaucoup de branche en branche qui r\u00e9agissent tr\u00e8s diff\u00e9remment suivant l'\u00e9volution de la conjoncture et donc la conjoncture qui se qui s'affaiblit aujourd'hui au plan mondial a frappe moins ou touche moins cet affaiblissement touche moins le le canton de Vaud le canton de Vaud et aussi dynamique, il est bien orient\u00e9 dans dans certaines branches \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e comme les comme les sciences de la vie et c'est un canton qui aujourd'hui b\u00e9n\u00e9ficie qui attrayant et qui b\u00e9n\u00e9ficient des des effets positifs de d'investissement d'investissements r\u00e9cents sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:03 > 0:10:09) [95%] : \r\nDonc on ne peut pas dire que ce sont des domaines sp\u00e9cialis\u00e9s qui vont particuli\u00e8rement bien qui tire le PIB vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:17) [93%] : \r\n\u00e7a y contribue et c'est tr\u00e8s bien d'\u00eatre d'\u00eatre bien positionn\u00e9 dans ces domaines sp\u00e9cialis\u00e9s, mais c'est en fait, c'est en fait le r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat dans toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:17 > 0:10:27) [94%] : \r\nAlors, moi, qu'il y a des secteurs qui souffrent du franc fort, je pense \u00e0 l'h\u00f4tellerie ou \u00e0 la fabrication des machines d'autres enregistre une croissance comme la chimie, m\u00e9tallurgie et puis plus surprenant, l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:50) [88%] : \r\nL'agriculteur a toujours un cas un cas un peu \u00e0 part, c'est un domaine qui a quand m\u00eame qui est pass\u00e9 par de nombreuses ann\u00e9es de restructuration avec des domaines trop grand avec souvent \u00e0 des domaines trop \u00e9quip\u00e9 les domaines se sont regroup\u00e9s, se sont agrandies, l'\u00e9quipement a \u00e9t\u00e9 ajust\u00e9, donc c'est un domaine qui a pass\u00e9 aussi par une par une p\u00e9riode d'adaptation long mais qui porte ses fruits aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:50 > 0:10:56) [95%] : \r\nTout le monde le dit, l'ann\u00e9e 2012 sera difficile selon vos calculs \u00e0 vous il faut rester optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:31) [92%] : \r\nJe crois qu'on peut rester optimiste : l'ann\u00e9e 2012 ne sera pas une ann\u00e9e facile, on voit aussi qu'on a, on a revu \u00e0 la baisse ou que le que les pr\u00e9visions pour cette ann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse, o\u00f9 il y a quelques mois, elles \u00e9taient quand m\u00eame plus optimiste d'un autre c\u00f4t\u00e9, la pour que \u00e7a soit vraiment une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s difficile o\u00f9 une ann\u00e9e noire, il faudrait pour cela que la que la la crise de la dette s'aggrave tr\u00e8s fortement dans dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a semble pas \u00eatre le cas, et on peut compter au au plan mondial, m\u00eame si l'Europe est quand m\u00eame face \u00e0 des difficult\u00e9s, on peut compter sur la le soutien de de la demande aux \u00c9tats-Unis, ou alors dans dans les pays \u00e9mergents, notamment la Chine, Jean-Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:31 > 0:11:33) [92%] : \r\nEh ben super, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:34 > 0:12:07) [94%] : \r\nEn \u00e9conomie toujours, l'agence Standard and Poor's a retir\u00e9 hier soir le triple A au Fonds de soutien de la zone Euro, une baisse qui intervient dans le sillage de la d\u00e9gradation de la note de plusieurs pays, vendredi dernier, la note du Fonds de soutien d\u00e9pend en effet directement de celle des \u00c9tats de la zone Euro qui le garantissent en Italie, les manoeuvres des secouristes continuent aux abords du Costa Concordia les plongeurs utilisent des micro- charges explosives pour ouvrir les portes bloqu\u00e9es \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes 29 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel, dont pr\u00e8s d'une quinzaine d'allemands le r\u00e9cit Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:08 > 0:12:09) [88%] : \r\nDe n'avoir pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:09 > 0:12:16) [97%] : \r\nUltime tentative pour sauver d'\u00e9ventuels rescap\u00e9s, ce matin, les \u00e9quipes de secours tentent toujours d'acc\u00e9der \u00e0 l'int\u00e9rieur du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:18 > 0:12:32) [88%] : \r\nEt l'annonce de l'explosion, ce sont des explosions fait avec des mini- charges, elles sont mises en place par les plongeurs si on cr\u00e9e de nouvelles ouvertures dans la coque pour acc\u00e9der plus rapidement \u00e0 l'int\u00e9rieur du navire avait pu au Vert au Tchad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:34 > 0:13:15) [92%] : \r\nLes \u00e9quipes sur place tentent aussi d'anticiper le d\u00e9versement de 2400 tonnes de carburant encore prisonni\u00e8res de la coque du navire, ce matin, une plaque luisante a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u \u00e0 la surface de l'eau, mais son origine n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mandat non sans le p\u00e8re non ce d\u00e9sastre ne nuit pas seulement \u00e0 Sept-\u00celes mais \u00e0 l'ensemble de la c\u00f4te, o\u00f9 l'on vit du tourisme, l'Italie d\u00e9pend vraiment du tourisme aujourd'hui les responsabilit\u00e9s de l'accident restent encore \u00e0 \u00e9tablir, point accablant pour le Capitaine, l'agence italienne Ansa a publi\u00e9 les premi\u00e8res retranscriptions des bo\u00eetes noires, des dialogues qui semblent confirmer les t\u00e9moignages selon lesquels le Capitaine aurait abandonn\u00e9 le navire dans l'enregistrement, on entend un officier de la capitainerie du port ordonn\u00e9 au Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:22) [89%] : \r\nCommandant, vous avez d\u00e9clar\u00e9 : l'abandon du navire, mais vous devez aller \u00e0 la proue remonter \u00e0 bord et coordonner les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:23 > 0:13:33) [97%] : \r\nLe Capitaine du Costa Concordia pr\u00e9tend pour sa part ne pas avoir quitt\u00e9 le navire dans un autre extrait il d\u00e9clare ne pas pouvoir remonter \u00e0 bord, il doit \u00eatre entendu aujourd'hui par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:33 > 0:13:34) [70%] : \r\nSur sur la gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:35 > 0:13:51) [95%] : \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre juge espagnol Baltasar Carphone est aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois dans un tribunal du c\u00f4t\u00e9 des accus\u00e9s, on lui reproche notamment d'avoir autoris\u00e9 des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques dans le cadre d'une enqu\u00eate, mais certains voient dans ce proc\u00e8s une vengeance contre un juge qui s'est fait beaucoup d'ennemis, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:53 > 0:14:17) [91%] : \r\nPas moins de 3 plaintes am\u00e8ne des aujourd'hui le juge espagnol Garzon sur le banc des accus\u00e9s, la premi\u00e8re concerne les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques qui ont permis des inculpations pour corruption de membres du Parti populaire, actuellement au pouvoir, le juge Garzon un renom international il a enqu\u00eat\u00e9 sur les disparus Argentins, aux c\u00f4t\u00e9s des m\u00e8res de la place de mai, il a analys\u00e9 les tombes des victimes d'escadrons de la mort en Colombie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:17 > 0:14:20) [91%] : \r\nEnqu\u00eater \u00e0 Guantanamo et permis d'arr\u00eater le dictateur chilien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:26) [94%] : \r\nPinochet \u00e0 Londres, mais c'est dans son propre pays, que les dossiers \u00e9taient les plus chauds et les inimiti\u00e9s, les plus forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:26 > 0:14:27) [74%] : \r\nLe idiote la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:28 > 0:14:47) [88%] : \r\nDonc est-ce Marc le le plus inqui\u00e9tant est le signe qu'on donne \u00e0 d'autres juges les espagnols ou \u00e9trangers, c'est-\u00e0-dire pas de probl\u00e8me quand il s'agit de l'Argentine, du Chili ou du Guatemala, mais attention, si vous voulez, enqu\u00eater sur les crimes de la guerre civile espagnole et du franquisme sautera comme Nostra 1er sup\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire pour Question diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:47 > 0:15:00) [94%] : \r\nCe que certains ne lui ont en effet jamais pardonn\u00e9, c'est d'avoir rouvert les plaies et les tombes de la guerre civile espagnole pour tenter de faire la lumi\u00e8re sur les crimes du franquisme, ses principaux ennemis de l'association des mains propres ne lui ont pas pardonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:02 > 0:15:22) [84%] : \r\nEt sur l'oc\u00e9an Derwent Malte cette volont\u00e9 du juge Gar\u00e7onne d'ouvrir un proc\u00e8s contre le franquisme, c'est injuste, ce professeur nous c'est pour lui, d'abord parce qu'il y a une loi qui, justement, proclame une amnistie en faveur des 2 parties qui s'affrontaient, tant\u00f4t Paloma DoCoMo par un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:22 > 0:15:31) [93%] : \r\nUn large groupe d'intellectuels et d'artistes, parmi lesquels le cin\u00e9aste Pedro Almodovar soutiennent le juge Gar\u00e7onne, il d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res lanc\u00e9e dans son dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:32 > 0:15:39) [92%] : \r\nOn est en Suisse sympathique l'id\u00e9e d'une 6\u00e8me semaine de vacances c'est Simonetta Sommaruga qui le dit mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:39 > 0:15:50) [96%] : \r\nEt pourtant, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait ce matin devant la presse pour dissuader les citoyens de voter l'initiative en ce sens le 11 mars prochain \u00e0 l'entendre, le cadeau est empoisonn\u00e9, les explications de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:52 > 0:16:06) [93%] : \r\nEncore un objet de votation que Simonetta Sommaruga doit d\u00e9fendre, contre l'avis de son parti son message aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien contre les vacances, non, il est conscient que le stress au travail augmente mais estime que l'initiative est contre- productive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:06 > 0:16:31) [92%] : \r\nL'id\u00e9e est avoir plus de vacances, c'est c'est sympathique pour tout le monde, mais il faut quand m\u00eame savoir si apr\u00e8s l'employeur il il distribue pas le travail sur plus de demain plus de t\u00eate \u00e7a pourrait m\u00eame devenir encore plus stressant pour l'employ\u00e9, parce qu'il devra faire le m\u00eame travail dans moins d'heures, \u00e7a, c'est bien s\u00fbr c'est pas exactement ce que voulaient les initiants mais il faut constater que l'initiative, elle ne donne pas de r\u00e9ponse sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:31 > 0:16:44) [97%] : \r\nL'initiative pr\u00e9voit de faire passer progressivement le minimum l\u00e9gal de 4 semaines de vacances aujourd'hui \u00e0 6 semaines d'ici \u00e0 2018, mais pour les opposants au texte, les travailleurs ont davantage besoin d'augmentation de salaire que de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:45 > 0:17:06) [90%] : \r\nLe passage de 4 parfois 5 semaines de vacances \u00e0 6 semaines au tra\u00eene une augmentation et les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits, de l'ordre de 5 pour 100 du co\u00fbt du travail et par voie de cons\u00e9quence, c'est \u00e9videmment tout cela que les autres prises n'auront pas \u00e0 disposition pour le cas \u00e9ch\u00e9ant, pouvoir adapter les r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:06 > 0:17:10) [95%] : \r\nDes employeurs qui aurait de la peine \u00e0 supporter une contrainte suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:11 > 0:17:13) [84%] : \r\nLes cons\u00e9quences un f\u00e9tu de paille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:14 > 0:17:15) [82%] : \r\n\u00e7a p\u00e8se rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:16 > 0:17:20) [91%] : \r\nAu moment o\u00f9 vous posez le dernier f\u00e9tu de paille, la rame Davos plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:31) [97%] : \r\nLe stress au travail co\u00fbte des milliards de francs par ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'il faut prendre des mesures pour lutter contre ce fl\u00e9au, mais c'est la t\u00e2che de chaque employeur et des partenaires sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:32 > 0:17:58) [94%] : \r\nLa Suisse ne peut pas r\u00e9aliser seuls les objectifs du protocole de Kyoto en mati\u00e8re de r\u00e9duction de CO2, il lui faudra pour cela acheter des certificats d'\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9tranger, la ministre de l'Environnement, Doris Leuthard, a sign\u00e9 ce matin un contrat dans ce sens avec la Fondation centime climatique en cause la hausse des \u00e9missions de gaz carbonique issu du trafic qui, en 2010 ont d\u00e9pass\u00e9 la valeur de 1990 de 12,9 pourcent alors qu'elles auraient d\u00fb baisser de 8 pourcent selon la loi sur le cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:00 > 0:18:19) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 2 francs 25 centimes le litre de sans plomb, le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement italien et l'introduction de nouvelles taxes sur les carburants ont fait flamber les prix de l'essence dans la p\u00e9ninsule, une aubaine pour les pompistes au sud du Tessin qui n'avait jamais vu pareille affluence de clients italiens reportage qui assaut et comme Nicole de la Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:21 > 0:18:33) [95%] : \r\nDepuis pr\u00e8s d'un mois, faire le plein en Suisse permet aux automobilistes italiens de r\u00e9aliser d'importantes \u00e9conomies, l'\u00e9cart entre le litre de sans- plomb ou de Diesel le Tessin et la p\u00e9ninsule n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:34 > 0:18:47) [82%] : \r\nCommun fiscal et le probl\u00e8me fiscal italien p\u00e8se beaucoup sur le prix de l'essence et \u00e7a ne vaut plus la peine de faire le plein en Italie, m\u00eame si je voyage peu, c'est plus avantageux d'acheter magazine ici \u00e7a vaut com\u00e9dienne ce qu'on peut l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:48 > 0:18:55) [92%] : \r\nLes pompistes de la zone fronti\u00e8re au Tessin se frottent les mains, comme ici \u00e0 quelques enjamb\u00e9es de la douane a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:56 > 0:19:04) [87%] : \r\nLa saumon m\u00e8ne, bon maintenant c'est une bonne p\u00e9riode, depuis un mois environ, nous avons eu 20 \u00e0 30 pourcent d'augmentation des ventes Claudine Cr\u00e8me un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:06 > 0:19:15) [88%] : \r\nEt ces calculs, hein, \u00e7a repr\u00e9sente une \u00e9conomie de 10 \u00e0 25 euros par plein pour les clients italiens, nous n'avions encore jamais vu une pareille marge jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:16 > 0:19:24) [96%] : \r\nDu jamais vu aussi sur le versant italien o\u00f9 les ventes ont piqu\u00e9 du nez avec des moins 45 pourcent par endroits et la situation pourrait encore s'aggraver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:25 > 0:19:27) [82%] : \r\nIl si bon et on a diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:27 > 0:19:38) [96%] : \r\nProchaine \u00e9tape, ce sera des licenciements et peut-\u00eatre m\u00eame des fermetures de stations, nous demandons \u00e0 nos autorit\u00e9s d'adapter le prix du litre en Italie au prix propos\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:38 > 0:19:45) [97%] : \r\nEt pendant ce temps au Tessin se prend d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00eaver d'un Euro \u00e0 1 francs 30, histoire de creuser encore l'\u00e9cart des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:45 > 0:19:55) [84%] : \r\nUn coin stock colloque esp\u00e8re c'est ce que nous esp\u00e9rons, \u00e7a nous permettrait de travailler encore plus et pas seulement avec la base in \u00e9galement avec les autres produits que nous vendons dans notre station d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:56 > 0:20:00) [96%] : \r\nEt une manne bienvenue dans une r\u00e9gion frapp\u00e9e par la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:02 > 0:20:04) [97%] : \r\nLes sports maintenant avec du tennis et des nouvelles de l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:04 > 0:20:13) [93%] : \r\nOui, \u00e0 Melbourne, la Suissesse Stefanie V\u00f6gele a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 ce matin au 1er tour chez les messieurs, les favoris, Djokovic et Murray n'ont pas trembl\u00e9 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:15 > 0:20:32) [93%] : \r\nStefanie V\u00f6gele 100 38\u00e8me joueuse mondiale n'est pas pass\u00e9 loin de l'exploit melbourne, issu des qualifications, l'Argovienne s'est inclin\u00e9 en 3 sets devant l'Allemande Sabine Lisicki, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 14, une grosse d\u00e9ception pour Stefanie V\u00f6gele le match a dur\u00e9 2 heures et 20 Minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:38 > 0:20:45) [95%] : \r\nPas de probl\u00e8me pour Novak Djokovic, le tenant du titre, a battu l'Italien Paolo Lorenzi 6 2 6 0 6 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:54 > 0:21:08) [94%] : \r\nLe Britannique Andy Murray, finaliste sortant a perdu le 1er set contre l'Am\u00e9ricain Ryan Harrison 77\u00e8me mondial, mais il a fini sur les chapeaux de roue en gagnant les 3 derniers sets : 6 3 6 4 6 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:16 > 0:21:29) [93%] : \r\nIl y a 63 ans, l'abb\u00e9 Pierre fond\u00e9e la communaut\u00e9 Emma\u00fcs un syst\u00e8me fond\u00e9 sur la solidarit\u00e9 bas\u00e9 sur la r\u00e9cup\u00e9ration d'objets qui fonctionne toujours, en particulier au lendemain des f\u00eates quand les familles font de l'ordre \u00e0 la maison, Pascal Sibot, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:30 > 0:21:37) [95%] : \r\nPour le P\u00e8re No\u00ebl d'Emma\u00fcs, la vraie f\u00eate c'est apr\u00e8s les f\u00eates, la p\u00e9riode o\u00f9 la communaut\u00e9 re\u00e7oit le plus grand nombre de jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:37 > 0:21:46) [93%] : \r\nLes enfants auraient certainement tous leurs cadeaux, ce qui fait que maintenant les les parents et les gens profitent de trier et de ramener des jouets qui n'utilise plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:52) [88%] : \r\nJe, livres, v\u00eatements, vaisselle, literie, meubles, ici on ram\u00e8ne tout ce qui prend de la place, il ne sert plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:58 > 0:22:10) [78%] : \r\nUne de mes voisines qui, d\u00e9barrass\u00e9 des choses, son appartement et puis elle m'a demand\u00e9, elle savait pas o\u00f9 elle avec puisque avait dit mais, \u00e9coute, tu pr\u00eat parce qu'il a et puis moi je j'am\u00e8ne CMH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:10 > 0:22:18) [86%] : \r\nIl faut alors trier une partie est directement mise en vente, une autre 300 tonnes par ann\u00e9e par \u00e0 la caisse, il le reste est r\u00e9par\u00e9 dans les ateliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:19 > 0:22:30) [78%] : \r\nSi on veut le revendre au prix abordable, oblig\u00e9 de le refaire, c'est-\u00e0-dire leur r\u00e9ponse d\u00e9caper vernir si si il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:30 > 0:22:35) [88%] : \r\nVictor et lundi 16 compagnons de la communaut\u00e9, ceux pour qui le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:36 > 0:22:41) [85%] : \r\nJe suis pas termin\u00e9 malheureusement moins de formation, bon apr\u00e8s je me suis retrouv\u00e9 un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:43 > 0:22:58) [89%] : \r\nDans la rue, donc il est c'\u00e9tait le seul le seul moyen, je m'en sorte, c'\u00e9tait quand m\u00eame de trouver un boulot, puis un endroit pour dormir et puis maintenant \u00e7a fait, \u00e7a va faire 2 ans que je suis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:59 > 0:23:01) [82%] : \r\nEt puis \u00e7a m'a bien, \u00e7a va bien EDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:04 > 0:23:12) [90%] : \r\nPreuve que la r\u00e9cup\u00e9ration, \u00e7a fonctionne, la brocante c'est 90 pourcent des recettes \u00e0 Fribourg, son chiffre d'affaires se monte \u00e0 900000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:12 > 0:23:23) [78%] : \r\nC'est la malle aux tr\u00e9sors celle craignent un cran mais retrouve de tout, et puis quand il manque quelque chose, la premi\u00e8re chose que je fais \u00e7a, je vais avoir, s'il y a quelque chose ici, je n'ai pas ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:23 > 0:23:26) [99%] : \r\nLe syst\u00e8me repose aussi sur la solidarit\u00e9 des communaut\u00e9s entre elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:27 > 0:23:52) [88%] : \r\nOn a une association au niveau de la de la Suisse qui s'appelle l'art, c'est l'association romande des communaut\u00e9s d'Emma\u00fcs et en fait les, les, les filles, les finances sont g\u00e9r\u00e9s par cette association et en fonction des besoins d'une ou l'autre communaut\u00e9 que ce soit aussi pour des des r\u00e9fections b\u00e2timents etc, l'argent va \u00eatre \u00e9puiser \u00e0 ce niveau-l\u00e0, donc sa communaut\u00e9 verse le le surplus de leurs b\u00e9n\u00e9fices et \u00e7a, ensuite c'est r\u00e9parti entre les diff\u00e9rents besoins de chaque communaut\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:52 > 0:24:01) [95%] : \r\nUn syst\u00e8me fond\u00e9 sur la solidarit\u00e9 qui 63 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation par l'abb\u00e9 Pierre, fonctionne toujours, il permet \u00e0 certains de vivre gr\u00e2ce au surplus des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:03 > 0:24:23) [90%] : \r\nUne fable bouddhiste en pr\u00e9ambule pour se r\u00e9aliser dans la vie il faut attraper son singe int\u00e9rieur sa soir\u00e9e boire le th\u00e9 avec lui et c'est ainsi que ce petit bout de femme \u00e9chevel\u00e9e, cours de case en case cherchant en croisant, tour \u00e0 tour des m\u00e8res de famille, fatigu\u00e9 des orques roublard et des inconnus au coeur lourd oui mais il ne bat que pour vous, nous dit Isabelle Pralong qui avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:29 > 0:24:51) [89%] : \r\nEt merci Isabelle de venir nous voir avec ce bel album rouge comme vous le dites, vous faites partie de ce vivier Genevois un riche de la bande dessin\u00e9e, vous \u00eates aur\u00e9ol\u00e9e d'ailleurs du prix de faire pour ce oui, mais il ne bat que pour vous, nomin\u00e9 \u00e0 Angoul\u00eame alors que vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9lation en 2008 est ce que, maintenant, aujourd'hui vous osez dire que la BD, c'est votre m\u00e9tier dans l'entourage vous h\u00e9sitiez je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:51 > 0:25:24) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un long cheminement, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que maintenant je je le pense et je le dis haut et fort, mais \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 si \u00e9vident parce que c'est un c'est quand m\u00eame un un un m\u00e9tier particulier, moi je dessine depuis que je suis vraiment toute petite, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t de l'du loisir de l'\u00e9vasion, je jouais avec les figurines que je dessin\u00e9es, donc c'\u00e9tait rest\u00e9 pour moi quelque chose de tellement plaisant que c'\u00e9tait difficilement un m\u00e9tier et c'est vraiment quand j'ai fait mon \u00e9cole de d'illustration \u00e0 Milan que je me suis rendu compte que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:24 > 0:25:29) [85%] : \r\nOui, c'est plus belle cuisine beaucoup aussi la peinture, dites-vous, \u00e7a ne parle pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:30 > 0:25:54) [92%] : \r\nSi je pense que la peinture est tr\u00e8s parlante, mais moi, quand tout \u00e0 coup j'ai j'ai d\u00e9couvert la bande dessin\u00e9e par le par le biais de des \u00e9ditions Atrabile quand je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, je me suis rendu compte que la bande dessin\u00e9e pouvait \u00eatre silencieuse et plus bavarde de de la fa\u00e7on qui me convenait vraiment bien, on va se plonger dans la v\u00f4tre avec ce sujet, Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:59 > 0:26:14) [89%] : \r\nPossible de confondre le dessin d'Isabelle Pralong avec celui d'un autre ou d'une autre b\u00e9d\u00e9iste c'est comme \u00e7a qu'on nomme ce qui dessine des bulles ou des phylact\u00e8res qui sortent des bouches des personnages pour restituer les dialogues ou les pens\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:18 > 0:26:24) [96%] : \r\nLes phylact\u00e8res il y en a plein parce que des fois dans la vie il y a des circonstances o\u00f9 il faut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:37 > 0:26:42) [88%] : \r\nC'est \u00e7a le monde de cette cr\u00e9atrice pleine de tendresse pour ces petites f\u00ealures du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:55 > 0:27:05) [83%] : \r\nL'univers de CBD et comme son dessin singulier finement observ\u00e9 l'original, tout autant qu'il est sain, le d\u00e9licat et m\u00eame po\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:12 > 0:27:17) [84%] : \r\nPleurer on m\u00e9dite avec h\u00e9ros modestes qui ont des soucis des chagrins, des r\u00eaves et des faiblesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:20 > 0:27:41) [87%] : \r\nMais attention, ce livre- l\u00e0 n'est pas destin\u00e9 aux enfants, ni coquin et plein de fantasmes Carl et Rod Isabelle Pralong son de sa g\u00e9n\u00e9ration, avec des histoires d'enfants et des probl\u00e8mes de couple, un vrai meneur r\u00e9serv\u00e9 aux plus grands donc assis en bout sur le canap\u00e9, avec peut-\u00eatre une tablette de chocolat pour accompagner la lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:42 > 0:27:48) [85%] : \r\nIsabelle votre dessin proche du du ressenti, \u00e0 telle point que vous gardez presque toujours le 1er jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:49 > 0:27:53) [97%] : \r\nEn effet, c'est ce qui m'importe vraiment avec le dessin, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:55 > 0:28:12) [83%] : \r\nQu'il soit le le plus haut qui l'\u00e9touffe le moins possible la sensation donc quitte \u00e0 le laisser un peu chaotique, un peu accident\u00e9, pourvu qu'il laisse respirer le l'impression le la sensation impact oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:12 > 0:28:30) [92%] : \r\nParce que c'est un dessin qui n'est pas facile hein moi je l'avoue : Au d\u00e9but, j'\u00e9tais un petit peu rebut\u00e9, c'est un dessin qui a des asp\u00e9rit\u00e9s qui est moins rond que ce dont on a l'habitude peut-\u00eatre dans la bande dessin\u00e9e, puis on tombe sous son charme et il permet peut-\u00eatre de raconter diff\u00e9remment un univers finalement tr\u00e8s tr\u00e8s intime aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:32 > 0:28:54) [95%] : \r\nC'est c'est vraiment moi je consid\u00e8re comme un moyen plus qu'un but en soi, le dessin, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 il l'est plus en correspondance possible avec ce que je veux raconter \u00e7a me convient bien, donc l\u00e0 j'essaie de le laisser le plus le plus respirant le plus vivant possible pour \u00eatre le plus proche possible des situations alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:54 > 0:29:09) [89%] : \r\nIntimit\u00e9 mais aussi humour hein, il est toujours pr\u00e9sent, cet humour dans cet album, parlez-nous, par exemple, ce singe qu'on comprenne un peu, donc on ouvre ce livre et on a ce personnage principal \u00e9chevel\u00e9, je disais qu'cherche ce singe int\u00e9rieur, c'est une fable bouddhistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:09 > 0:29:59) [89%] : \r\nOui, c'est une fable, dont j'avais entendu parler lors d'un d'un spectacle de danse qui s'appelait de manque qui de Paolo Dos Santos et j'avais beaucoup, beaucoup aim\u00e9 cette petite histoire qui m'\u00e9taient rest\u00e9es en en t\u00eate et elle m'est revenue quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer ce projet parce que tout \u00e0 coup \u00e7a me permettait de le structurer avec justement des \u00e9pisodes \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans la vie quotidienne dans la vie plus r\u00e9el et puis des \u00e9pisodes \u00e0 l'int\u00e9rieur, justement, qui me qui me laisser le choix d'\u00eatre onirique d'\u00eatre beaucoup plus dans le dans l'imaginaire avec des animaux qui parlent avec des toutes sortes de personnages improbables, donc j'ai j'ai aim\u00e9 cette alternance, en fait, cette structure ne permettait de apr\u00e8s d'explorer 2 aspects de la vie que j'aime beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:59 > 0:30:09) [88%] : \r\nY compris des sujets lourds, hein, il y a des enfants qui disparaissent, des enfants qui meurent aussi, on peut toucher \u00e0 tout, vous avez beaucoup d'ailleurs, je crois que vous vous inspirez de tout un art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:09 > 0:30:27) [89%] : \r\nOui, en effet, je prends un peu tout ce qui passe, je passe, je pars de, de choses r\u00e9elles mais apr\u00e8s je laisse venir, ce qui veut bien venir je je peux plaque une fois que j'ai mon mon fil conducteur dans la narration, apr\u00e8s je plaque un peu dessus tout ce qui me vient ce que j'ai envie de raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:27 > 0:30:49) [89%] : \r\nVous \u00eates nomin\u00e9e \u00e0 Angoul\u00eame, la derni\u00e8re fois, je crois que vous n'y aviez m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 parce que vous ne vous attendiez pas \u00e0 recevoir quelque chose, vous allez-y aller cette fois-ci, oui, je vais y aller c'est ce prestige mais mais la derni\u00e8re fois, j'\u00e9tais malade puisque plus que toute autre chose, donc j'avais pas pu y aller, oui, mais il ne bat que pour vous Isabelle Pralong, merci d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter cette belle et grande d'plus bande dessin\u00e9e au jeu m\u00eame si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:49 > 0:30:50) [87%] : \r\nMerci beaucoup et 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:50 > 0:31:08) [88%] : \r\nC'est d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, couleurs locales vous emm\u00e8ne, notamment dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la d\u00e9couverte d'une confr\u00e9rie ou le saucisson et roi une confr\u00e9rie de fin qui se r\u00e9unit une fois par ann\u00e9e \u00e0 la gloire de cette sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9gionale, reportage \u00e0 ne pas manquer tout \u00e0 l'heure \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:09 > 0:31:15) [77%] : \r\nEt dans quelques instants, Claudia m\u00e9lange joie se voit portes pour dire, sur la m\u00e9t\u00e9o, passer une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:30 > 0:31:34) [72%] : \r\nNe information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:55 > 0:32:10) [88%] : \r\nBonjour, bravo, mais merci \u00e0 toi pour ce que tu fais, c'est vrai, c'est vraiment, c'est vrai, ces dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:12 > 0:32:17) [82%] : \r\nC'est non, non, \u00e7a ne me d\u00e9range pas du tout : oui je sais, Daniel, donc j'ai pas boug\u00e9 une oreille l\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:17 > 0:32:29) [86%] : \r\nOn mal au Rex oui dans l'axe, juste dans l'axe et encore bravo, merci pour ce que vous faites, bonjour Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:39 > 0:32:55) [75%] : \r\nSa vu je couche pas autant bouger contre le pass\u00e9, c'est un grand mot, une autre c\u00f4t\u00e9 sac \u00e7a, grommelle ras-le-bol mais non j'ai rien dit, j'ai rien fait en fait de modestes votre Karim tu peux pas la garde \u00e0 Jospin c'est Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:02 > 0:33:06) [81%] : \r\nMais th\u00e9 c'est sympa, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 en fait sur UMPS c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:08 > 0:33:13) [78%] : \r\nJ'ai le droit de bouger maintenant ou pas, ah non mais je te dirai alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:15 > 0:33:52) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, d\u00e9j\u00e0 je me plante bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, la nuit derni\u00e8re, fut la plus froide de l'hiver, en tout cas pour l'instant, moins 8 degr\u00e9s enregistr\u00e9s \u00e0 Sierre, Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, moins 18 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine alors demain un temps encore domin\u00e9e par l'et haute pression, c'est durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi que tout va changer Les haute pression vont se retirer sur l'Atlantique pour laisser la place \u00e0 un courant de nord- ouest qui va entra\u00eener une succession de perturbations en direction de nos r\u00e9gions, en tout cas jusqu'au week- end, on voit d'ailleurs la premi\u00e8re qui abordait merci j'ai droit bouger l\u00e0 ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:53 > 0:37:11) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, la nuit derni\u00e8re, fut la plus froide de l'hiver, en tout cas pour l'instant, moins 8 degr\u00e9s enregistr\u00e9s \u00e0 Sierre, Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, au moins 18 \u00e0 La Br\u00e9vine alors demain encore un temps domin\u00e9 par haute pression, c'est durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi que tout va changer la haute pression vont se retirer sur l'Atlantique pour faire place en courant de nord- ouest qui va entra\u00eener une succession de perturbations en direction de nos r\u00e9gions, voici d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re qui aborde la France en tout cas jusqu'au week- end, selon Daniel Cattani de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi, un soleil quasi \u00e9clatant en toutes r\u00e9gions de belles conditions de neige peut-\u00eatre quelques bancs de brume local en pleine, mais en tout cas ce sont d'excellentes donc conditions pour aller skier c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi un maximum de 2 degr\u00e9s sur le plateau de degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres 6 degr\u00e9s au Tessin, ce sera le maximum compte au vent de Nord-Est ils continueront de souffler le long du Jura et en montagne, mais de fa\u00e7on faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 demain matin nous allons retrouver nos bancs de brouillard sur le plateau, ils seront un peu plus dense qu'aujourd'hui, avec une limite \u00e0 800 m\u00e8tres au dessus, le soleil brillera de tous ses feux dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les passages nuageux vont s'intensifier par le nord- ouest, ils arriveront plus tardivement en Valais \u00e0 noter que c'est toujours l'impression de beau temps qui pr\u00e9dominera essentiellement en montagne avec quelques voiles nuageux seulement \u00e0 signaler, c'est dans le courant de la soir\u00e9e, que les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations se produiront le long du Jura sous forme de neige, voire de pluies vergla\u00e7antes avec une limite entre 400 et 800 m\u00e8tres d'altitude, prudence si vous prenez la route donc demain matin, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures demain matin entre au moins onze et moins 9 degr\u00e9s en Valais, moins 10 5000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi un maximum de 3 degr\u00e9s sur le plateau, nous gagnons en degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui 7 degr\u00e9s au sud des Alpes, les vents ont quant \u00e0 eux, tourneront au sud- ouest, que ce soit sur le plateau, le long du Jura ou en montagne, ils sont faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es et ne d\u00e9passeront pas 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, vous savez tout aujourd'hui Les Antoine sont \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants, toute une histoire, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-01-17T13:10:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1201344298", "durationSec": 34, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Berne-ville : 20120117 et archives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) SOMMARUGA Simonetta recommande de rejeter l'initiative populaire \"6 semaines de vacances pour tous\".", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1201344307", "durationSec": 102, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20120117, apr\u00e8s les f\u00eates de No\u00ebl l'association Emma\u00fcs re\u00e7oit de nombreux objets usag\u00e9s, entre autres des jouets, qu'elle peut revendre d'occasion pour se financer. Les compagnons d'Emma\u00fcs trouvent du travail gr\u00e2ce \u00e0 l'association cr\u00e9\u00e9e par l'abb\u00e9 Pierre, ils r\u00e9cup\u00e8rent et remettent en \u00e9tat et revendent les objets re\u00e7us en dons.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VACANCES"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1322330"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344308", "durationSec": 153, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Chiasso, Lombardie : \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Italie et le Tessin, les automobilistes italiens font le plein d'essence c\u00f4t\u00e9 suisse pour b\u00e9n\u00e9ficier du prix de l'essence plus bas qu'en Italie o\u00f9 le prix de l'essence atteint des niveaux record. Les stations service italiennes connaissent des difficult\u00e9s pendant que les pompistes suisses font des affaires.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BROCANTAGE", "ORGANISATION HUMANITAIRE", "MARCH\u00c9 DE L'OCCASION"], "sequenceIds": ["1322331"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344309", "durationSec": 104, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20120109 et 20120117, la d\u00e9mission du directeur de l'H\u00f4pital du Jura R\u00dcEGG Daniel a surpris le ministre de la sant\u00e9 du canton du Jura THENTZ Michel. R\u00dcEGG Daniel a peut-\u00eatre pris cette d\u00e9cision car les autorit\u00e9s cantonales ne lui laissaient pas assez de marge de manoeuvre.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOMBARDIE", "CHIASSO"], "thematicThemes": ["POMPE \u00c0 ESSENCE", "STATION-SERVICE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "ESSENCE"], "sequenceIds": ["1322332", "1322333"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344310", "durationSec": 85, "title": "12.01.17", "excerpt": "* Melbourne : 20120117, d\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse VOEGELE Stefanie, qui s'est inclin\u00e9e 1 set \u00e0 2 sur le score de 2-6, 6-4 et 4-6 face \u00e0 l'Allemande LISICKI Sabine, au 1er tour du tournoi de tennis de l'Open d'Australie dames. Dans le 1er tour du tournoi messieurs, victoires du Serbe DJOKOVIC Novak, qui s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Italien LORENZI Paolo et victoire du Britannique MURRAY Andy, qui s'est impos\u00e9 en 4 sets face \u00e0 l'Am\u00e9ricain HARRISON Ryan.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "H\u00d4PITAL", "D\u00c9MISSION"], "sequenceIds": ["1322334"]}, {"internalArchiveId": "GE1201344311", "durationSec": 61, "title": "12.01.17", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["DAMES", "OPEN D'AUSTRALIE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "VOEGELE, STEFANIE"], "sequenceIds": ["1322347"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1201900846", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nBAECHLER, Jean-Pascal, responsable Observatoire BCV \u00e9conomie vaudoise   (\u00e9conomie vaudoise en 2012 et croissance du PIB vaudois en 2011)", "id": "900845"}, {"internalArchiveId": "GS1201900847", "summary": "PLATEAU :\r\nPRALONG, Isabelle, auteur de bandes dessin\u00e9es (ses dessins, son livre de bandes de dessin\u00e9es \"Oui mais il ne bat que pour vous\").\r", "id": "900846"}, {"internalArchiveId": "GS1201322331", "summary": "21:20.47\r\nBerne-ville : divers plans SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale   socialiste, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) et   LEUBA, Philippe, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois donnant conf\u00e9rence de presse / itw SOMMARUGA, Simonetta (rejeter l'initiative \"6 semaines de vacances pour tous\") / divers plans famille pr\u00e9parant repas (13\") / itw LEUBA, Philippe  (contraintes suppl\u00e9mentaires pour les employeurs). initiative populaire   vacances.\r", "id": "1322330", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322332", "summary": "21:26.05\r\nFribourg-ville : itw FROSSARD, Pierre-Alain, adjoint du responsable de  communaut\u00e9 Emma\u00fcs (apr\u00e8s No\u00ebl les gens trient et ram\u00e8nent les objets superflus, fonctionnement de l'association, finances) / divers plans personnes amenant  objets usag\u00e9s / itw donateur (apporter les objets \u00e0 d\u00e9barrasser) / divers plans compagnon d'Emma\u00fcs vernissant vieux coffre en bois / itw Victor, compagnon  d'Emma\u00fcs (a trouv\u00e9 refuge et travail) / divers plans acheteurs cherchant objets d'occasion \u00e0 acheter (5\", 10\", 8\") / itw cliente (la malle aux tr\u00e9sor) / ext b\u00e2timent association Emma\u00fcs et camionnettes avec logo (10\"). bienfaisance  organisation humanitaire, march\u00e9 de l'occasion, brocantage.\r", "id": "1322331", "visualThemes": ["BROCANTAGE", "ORGANISATION HUMANITAIRE", "MARCH\u00c9 DE L'OCCASION", "BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322333", "summary": "21:23.13\r\nChiasso, diverses s\u00e9quences : ext stations services et pompes \u00e0 essence,  divers plans panneaux \u00e9lectroniques indiquant prix du litre \u00e0 1, 45 euro pour l'essence sans plomb 95, 1, 49 pour l'essence sans plomb 98 et 1, 77 francs  suisses le litre d'essence sans plomb 95 et 1, 82 francs suisses le litre  d'essence sans plomb 98 (7\", 5\") / itw automobiliste italien (faire le plein en Suisse est plus avantageux) / itw TETTAMANTI, Giorgio, porte-parole des   pompistes de Mendrisio (bonne p\u00e9riode pour le commerce). essence, prix  (\u00e9conomie), station-service ", "id": "1322332", "visualThemes": ["POMPE \u00c0 ESSENCE", "STATION-SERVICE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "ESSENCE"], "visualGeographicals": ["CHIASSO"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322334", "summary": " Lombardie : ext station service, divers plans panneaux \u00e9lectroniques   indiquant prix du litre d'essence \u00e0 1, 69 euros (5\") / itw MARONI, Daniela,  vice-pr\u00e9sidente Association des pompistes italiens (les autorit\u00e9s devraient  adapter le prix de l'essence aux prix suisses). essence, prix (\u00e9conomie)  station-service.\r", "id": "1322333", "visualThemes": ["POMPE \u00c0 ESSENCE", "STATION-SERVICE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "ESSENCE"], "visualGeographicals": ["LOMBARDIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322335", "summary": "21:14.41\r\nDel\u00e9mont : archive 20120109, gros plan visage de R\u00dcEGG, Daniel, directeur  H\u00f4pital du Jura, parlant (4\") / archive 20120109, R\u00dcEGG, Daniel et CHAPPUIS, Marc, pr\u00e9sident conseil d'administration H\u00f4pital du Jura signant documents (4\") / THENTZ, Michel, ministre de la sant\u00e9 Jura et CHAPPUIS, Marc en conf\u00e9rence de presse / itw THENTZ, Michel (surpris par d\u00e9mission de Daniel R\u00fcegg) / divers plans infirmi\u00e8res travaillant dans bureau (10\") / divers plans infirmi\u00e8re  s'occupant de b\u00e9b\u00e9 nouveau-n\u00e9 (8\") / itw CHAPPUIS, Marc (Daniel R\u00fcegg a besoin de plus de marge de manoeuvre) / divers plans m\u00e9decin auscultant patient (8\"). chef d'entreprise, h\u00f4pital, d\u00e9mission.", "id": "1322334", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "H\u00d4PITAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1201322348", "summary": "21:25.00\r\nMelbourne : divers plans de VOEGELE, Stefanie, joueuse de tennis suisse, se concentrant sur sa chaise puis commettant une faute sur la balle de match face \u00e0 LISICKI, Sabine, joueuse de tennis allemande (18\") / divers plans de   DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe, remportant la balle de match puis serrant la main \u00e0 son adversaire LORENZI, Paolo, joueur de tennis italien (15\") / divers plans de MURRAY, Andy, joueur de tennis britannique, remportant la balle de match face \u00e0 HARRISON, Ryan, joueur de tennis am\u00e9ricain, au terme d'un long \u00e9change. Open d'Australie, dames, messieurs.\r", "id": "1322347", "visualThemes": ["DAMES", "OPEN D'AUSTRALIE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "VOEGELE, STEFANIE", "MURRAY, ANDY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "556351", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186282", "position": "01"}}, {"id": "556350", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125802", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-92E9E2CE-920C-45BB-AFF2-088974EB3A00", "internalArchiveId": "92E9E2CE-920C-45BB-AFF2-088974EB3A00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Nicolas Cavin, rescap\u00e9 du Costa Concordia, \u00e0 propos du naufrage de ce navire au large de la Toscane", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 176, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["naufrage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T23:18:37Z", "speechToTexts": ["25.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nHors de France, m\u00eame l'invit\u00e9 Bernadette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nOn va revenir un instant sur le naufrage vendredi soir du Costa Concordia devant l'\u00eele du de Julio en Toscane bonjour Nicolas Cavin bonjour, vous \u00e9tiez vous- m\u00eame \u00e0 bord du navire et vous faites donc partie des rescap\u00e9s, alors comment vous avez v\u00e9cu cette catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [86%] :\r\n\u00e7a va tr\u00e8s bien puisque j'ai surv\u00e9cu non s\u00e9rieusement, j'\u00e9tais moi- m\u00eame au au lieu Qualite restaurant en train de manger une monstre assiette de crevettes \u00e0 l'ail avec un cette Dassier quand il y a eu ce ce gros choc alors \u00e7a balle d'un guide partout, j'ai tout de suite pens\u00e9 que que c'\u00e9tait quelque chose de s\u00e9rieux avec un gros souci, \u00e7a \u00e9t\u00e9 tout de suite la panique pas tout de suite non pas tout de suite j'ai j'ai eu le temps d'aller chercher ma femme qui \u00e9tait encore au casino allait pas fini tous ses sauts et puis on a m\u00eame pu retrouver un couple d'amis qui est entrain de se faire masser le cul Ospar d'accord et on sait tous ensemble Jean qui me diriger vers les chaloupes va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [89%] :\r\nIl para\u00eet que les employes de l'entreprise Costa n'ont pas vraiment brill\u00e9 dans la gestion de l'\u00e9vacuation du b\u00e2timent non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nEn effet, on peut pas dire qu'ils avaient brill\u00e9 en m\u00eame temps \u00e0 leur charge, \u00e0 leur corps d\u00e9fendant, il faut reconna\u00eetre que c'est la 1\u00e8re fois que \u00e7a leur revient \u00e0 eux aussi, alors forc\u00e9ment, c'est un peu nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [89%] :\r\nOn dit on dit que certains de ses employ\u00e9es ne parlait ni italien, ni m\u00eame l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est juste seulement vous savez les esclaves philippins et c'est pas tr\u00e8s cher \u00e0 l'achat, \u00e7a bosse 15 heures par jour, sans ouvrir sa gueule, \u00e7a se laisse volontiers taper dessus mais on \u00e9change, forc\u00e9ment, \u00e7a parle pas tr\u00e8s bien les langues des pays d\u00e9velopp\u00e9s, on peut pas tout avoir non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [79%] :\r\nDans le et et les passagers, eux- m\u00eames comment est -ce qu'ils se sont comport\u00e9s, ce que c'est vrai par exemple que certains se sont battus pour acc\u00e9der aux chaloupes avant les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [75%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait vrai, mais c'est en m\u00eame temps tout \u00e0 fait normal avant oui les, les, les 16 si vous laissez sociologique les logique, oui, les gens qui font des croisi\u00e8res, vous savez de quel bois ils en fait ben c'est les m\u00eames que ceux qui font du tuning du laser Game du quoi de du bowling, bien que ceux qui vont en vacances \u00e0 la Vega Sougarret minier bof d'accord et et les beaufs \u00e7a lit pas de livre, \u00e7a bouffe trop gras, \u00e7a p\u00e8te, on lui \u00e7a rigole comme \u00e7a et puis surtout \u00e7a parce qu'\u00e0 son cul, d'accord, voil\u00e0 donc forc\u00e9ment si vous on parle si vous aussi vous empilez 4000 bovins sur un paquebot au moment de l'\u00e9vacuer \u00e7a, peut \u00eatre que le bordel c'est logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [86%] :\r\nCar Nicolas Cavin au-del\u00e0 de la trag\u00e9die elle- m\u00eame qu'est -ce que vous retiendrez de cet \u00e9v\u00e9nement, auquel vous avez \u00e9t\u00e9 associ\u00e9, contre votre gr\u00e9 bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [79%] :\r\nOui, pour moi, selon France veut cette cette une, une m\u00e9taphore de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle non opulente individualiste piloter n'importe comment et qui condamn\u00e9 sombrer alors autant vite profiter avant que ce soit, pas par moi, demain soir, je pars \u00e0 8 articles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nOn vous souhaite bon voyage et on vous remercie \u00eatre t\u00e9moignage rappelle que vous \u00eates l'un des rescap\u00e9s du Costa Concordia Nicolas Cavin bonne journ\u00e9e la plus poignante disponible en vid\u00e9o sur Couleur 3 concerts. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98D0BE9A-A908-4F24-ABB5-8B588D139161", "internalArchiveId": "98D0BE9A-A908-4F24-ABB5-8B588D139161", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Japon. A Yokohama s'est tenue une Conf\u00e9rence internationale pour un monde sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire : Interviews d'Alain Jupp\u00e9, ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de Michael Schneider, consultant international sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et de Rebecca Harms, d\u00e9put\u00e9e allemande Verte au Parlement europ\u00e9en", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "Une conf\u00e9rence internationale pour un monde sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire r\u00e9unit a Yokohama, des \u00e9cologistes, des politiciens, des scientifiques du Japon, d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord. A leurs yeux, Fukushima est devenu l'\u00e9picentre du plus grave accident nucleaire du 21\u00e8me si\u00e8cle, et peut-\u00eatre de toute l'histoire nucl\u00e9aire. Mais les autorit\u00e9s japonaises ne remettent toujours pas en cause cette \u00e9nergie. Elles tentent au contraire de r\u00e9activer les r\u00e9acteurs a l'arr\u00eat en d\u00e9pit des risques de tremblements de terre et de tsunami.", "durationSec": 132, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["catastrophe nucl\u00e9aire", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "r\u00e9union internationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-02-27T14:44:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jupp\u00e9, Alain", "role": "ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "correspondant RSR Tokyo", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider, Michael (consultant)", "role": "consultant international sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harms, Rebecca", "role": "d\u00e9put\u00e9e allemande Verte au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8064D9B-0A4B-4235-B688-74A2701B546B", "internalArchiveId": "B8064D9B-0A4B-4235-B688-74A2701B546B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Exposition \"Les doigts dans le cerveau\" \u00e0 l'Espace des inventions de la Vall\u00e9e de la jeunesse \u00e0 Lausanne (2/8)", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 296, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-21T13:07:03Z", "speechToTexts": ["21.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0 nous arrivons devant l'affiche devant ce fameux Espace des inventions, c'est le mot qu'on cherchait Docteur Jean-Pierre oui exactement, en fait une, et d'un bar \u00e0 la radio, ouais, dans la suite \u00e0 leur p\u00e8re oui exactement qui on va faire une petite photo donc les doigts dans le cerveau du 15 f\u00e9vrier 2011 au 29 juillet 2012, donc \u00e7a fait 6 mois qu'on n'a pas parl\u00e9 oui exactement \u00e9coutez oui on est un peu lent \u00e0 la d\u00e9tente, mais on va bien en parler, d'accord, l'Exposition pour comprendre son cerveau sans se prendre la t\u00eate \u00e0 l'Espace des inventions la Vall\u00e9e de la jeunesse \u00e0 Lausanne en collaboration que service de neuropsychologie et de neuro- r\u00e9habilitation, ce qui signifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [83%] :\r\nEn fait, seuls professeurs St\u00e9phanie Clark il y a, il y a un petit passage o\u00f9 elle parle et c'est vrai que celle qui a aid\u00e9 \u00e0 en fait \u00e0 la mise au point des des petites taches -l\u00e0 justement exp\u00e9rimental qui sont propos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [87%] :\r\nLes doigts dans le cerveau, c'est pour les tout petits, pour les enfants ou pour les plus grands, alors je dois dire, je pense que c'est environ pour des enfants de 7 8 ans quelque chose comme \u00e7a, nous on a un peu passer pour des h\u00e9 bien, mais on a l'habitude, Herv\u00e9 mais en m\u00eame temps c'est bien de revoir ses fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [93%] :\r\nExactement, je vais compl\u00e9ter un peu les informations qui sont propos\u00e9es l\u00e0 avec des informations pour adultes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [76%] :\r\nVous aviez un truc dans l'oeil, oui, et il y a encore quelques ces liquides \u00c9ric que garantir si nous arrivons devant l'Espace des inventions et si elle avait de la jeunesse \u00e0 Lausanne Docteur pas trouver du 1er coup je crois \u00e0 l'entr\u00e9e non mais toi non plus, un traitement qui \u00e9tait rattrap\u00e9, d\u00e9pass\u00e9 tout droit le plus quoi 18 ou ailleurs, mais 3, on arrive oui alors le tarif ceci d\u00e9sol\u00e9 budget parce que c'est moi qui date payer l'entr\u00e9e, absolument, il y a pas de budget, les retraites, bonjour, ses couleurs, 3 points, \u00e7a se passe alors aujourd'hui apr\u00e8s Exposition cerveau et puis on va Exposition sur qui va plut\u00f4t faire en porte-\u00e0-faux, j'entends allure ce il non, non, n'est pas venu pour \u00e7a plus bon alors on va faire un reportage sur les doigts dans le cerveau, on doit payer la radio ou pas donc Ruth il y a eu, oui, g\u00e9nial, tu as vu, on a gagn\u00e9 6 francs, moi je vous dis merci beaucoup, merci, merci beaucoup, alors l\u00e0 on arrive au fond faire du disque qui fait aujourd'hui l'auteur, je me suis est tr\u00e8s dou\u00e9 pour \u00e7a, il y a marqu\u00e9 aussi par les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [81%] :\r\nQuand elle rigole alors \u00e7a, c'est en fait du petit bonshommes \u00e9clatait ouverte mais on va pas s'arr\u00eater l\u00e0 parce que c'est juste d\u00e9coratif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais l\u00e0 quand m\u00eame slogan mon cerveau est unique et extraordinaire bah, c'est \u00e0 qui le dit, c'est pareil pour tout le monde, tout \u00e7a, notre cerveau diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [80%] :\r\nOui, ils sont tous diff\u00e9rents, c'est s\u00fbr, le m\u00eame jour, oui, on en avait parl\u00e9, je crois, une fois oui absolument y songe dorment oui en fait on va s'asseoir, l'un en face de votre voil\u00e0 donc il y a 2 trucs, on va maintenant main dedans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [73%] :\r\nMais pas avec le micro oui et mais comment je fais, c'est b\u00eate, ah oui c'est b\u00eate bah en fait pas alors ben je sais pas, tu vois il y a un miroir, donc je sais parce qu'il n'y croit pas le poids compenser alors est -ce possible dans la prison d'avoir dit non, ah oui, il y a un miroir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [90%] :\r\nOui, il y a un miroir et en fait ce qui est dr\u00f4le c'est si tu mets ta main l\u00e0 de celle qui est cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [70%] :\r\nAttends, je suis quoi le micro, pas peu importe ce qu'elle regarde dans le miroir oui dame elle alors que c'est le reflet non j'ai pression par la droite, et l\u00e0 c'est le reflet de ma main gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [84%] :\r\nExactement d'accord si on est comme \u00e7a et l\u00e0 je qu'ne peut toucher normalement qu'une une sensation bizarre parce que quand m\u00eame Bush Pomerleau comme toujours exactement \u00e7a c'est c'est pour montrer qu'en fait, nous membres il bouge, \u00e7a c'est vrai et que surtout, on les regarde bouger bon pas toujours un d\u00e9faut, on est \u00e0 la lumi\u00e8re mais fils oui mais il n'emp\u00eache que, on ne peut fonctionner que gr\u00e2ce \u00e0 la vue, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours un retour entre ce qu'on est en train de d'effectuer et en fait il y a, il y a toujours un retour avec la vie de la vue, donc, on regarde ce qui se passe par exemple les gens \u00e0 qui on coupe les membres, ils ont encore l'impression qu'il y a un membre fant\u00f4me pas, ils ont l'impression que le la main gauche par exemple m\u00eame si sont amput\u00e9s, tout simplement parce qu'avec la vue, ils ont tellement eu l'habitude de voir leurs mains que ils ont l'impression que, et encore l\u00e0 alors qu'elle n'est plus l\u00e0, donc on les traite avec ce genre de de choses mais un miroir en face de pour tous leurs mouvements comme \u00e7a est -ce rendent bien compte qu'ils sont plus un membre du vote qu'il a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 et puis, preuve que, en fait, la motricit\u00e9, donc la fa\u00e7on dont on bouge et tr\u00e8s importante et qu'on fait que le regarder, je crois que on va aller vers un petit karting a \u00e9t\u00e9 en fait miseaupoint un karting qui est biais\u00e9 quand il tournera \u00e0 droite, il va tourner \u00e0 gauche et on verra ce que ce que Tata va faire sur ce karting d'accord d'accord. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9023344E-8D83-44A0-BFC3-FEBB64840D11", "internalArchiveId": "9023344E-8D83-44A0-BFC3-FEBB64840D11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : Erik Almas, photographe su\u00e9dois", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 112, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Almas, Erik"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-25T00:00:57Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nL'a priori comme qui, aujourd'hui, on a raison de Cytale \u00e9lecteurs voil\u00e0 m\u00eame d\u00e9ploy\u00e9 escale dans la rue, mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nM\u00eame si vous avez d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'amis dans votre vie et un profil sur Facebook apiculture souhaiterait que vous fassiez plus ample connaissance avec le jeune photographe norv\u00e9gien Erik Al-Masri qui soi-disant passant pour un gars du Nord n'a pas un nom de famille, trop compliqu\u00e9, oui, nous sommes s\u00fbrs que vous n'avez pas encore assez de connaissances dans votre entourage d\u00e9ment la photographie et si vous n'\u00eates pas du tout de connaissances en photographie, \u00c9ric est la personne id\u00e9ale pour vous donner l'envie de mettre plus de pixels dans votre vie, on peut dire \u00c9ric Alma est un petit g\u00e9nie parmi ses clients, il y a night Toyota ni Nicu ou encore Microsoft pour qu'il pourrait bien faire aussi une nouvelle s\u00e9rie de fonds d'\u00e9cran car Erik a beaucoup de talent en fait Erik n'est pas qu'un simple voleur de clich\u00e9s, c'est aussi un artiste son univers tr\u00e8s sc\u00e9naris\u00e9 se situe entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9, la recherche des personnages, des paysages, des ambiances vous propulse directement dans des mondes parall\u00e8les \u00e0 la fois esth\u00e9tique et dr\u00f4le et surtout tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9, son domaine de pr\u00e9dilection de jolies jeunes femmes, il fait \u00e9voluer dans des d\u00e9cors in\u00e9dits et f\u00e9erique ou dans des paysages naturels \u00e0 couper le souffle qui se. \r\nNaturel ici et, ben entendu \u00e0 mettre entre guillemets car Erik Alma se passent autant de temps derri\u00e8re son objectif que devant son ordinateur afin de cr\u00e9er avec l'aide d'un logiciel professionnel des sc\u00e8nes qui n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9, son travail se rapproche fortement de ce que vous pourriez trouver dans des films comme Le Monde de Narnia ou encore Le Seigneur des Anneaux alors s'il vous reste aujourd'hui un peu de temps pour r\u00eavasser, pour vous extirper d'une bien morne r\u00e9alit\u00e9 Rendez -vous sur Couleur3 Point CH \u00e9mission elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [62%] :\r\nOui, bonjour, pour beaucoup, oui bien s\u00fbr. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29166836-26D0-41BD-BA04-07BB137F2482", "internalArchiveId": "29166836-26D0-41BD-BA04-07BB137F2482", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'URSS \u00e0 la Russie (2/3) : Il \u00e9tait une fois la r\u00e9volution (1/5) : Entretiens avec Jean-Philippe Jaccard, professeur de lettres, et Jean-Fran\u00e7ois Fayet, sp\u00e9cialiste de l'union sovi\u00e9tique", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "Semaine consacr\u00e9e aux \u00e9v\u00e8nements de la R\u00e9volution de 1917, au moment de la prise du pouvoir par les bolch\u00e9viques et L\u00e9nine. Une p\u00e9riode de tensions entre bolch\u00e9viques et mencheviks et d'isolement quasi-total du pouvoir tsariste, mais aussi le moment o\u00f9 la Russie se positionne face \u00e0 la guerre mondiale. En lien avec \"Le moment Gorbatchev (1985-1988)\" et \"L'ann\u00e9e cruciale (1989)\", les troisi\u00e8me et quatri\u00e8me volets de la s\u00e9rie documentaire TV intitul\u00e9e \"Adieu Camarades!\" d'Andrei Nekrasov: la fin du communisme, racont\u00e9e par celles et ceux qui ont c\u00f4toy\u00e9 cette p\u00e9riode au jour le jour. (1/5) Entretien avec Jean-Philippe Jaccard, qui a travaill\u00e9 sur le mensonge dans la p\u00e9riode stalinienne et sur les samizdat, \u00e9crits dissidents de l'\u00e9poque communiste. Rencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Fayet, sp\u00e9cialiste de l'Union Sovi\u00e9tique.", "durationSec": 3422, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["communisme", "histoire", "mensonge", "id\u00e9ologie politique"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-10-07T01:06:39Z", "speechToTexts": ["07.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [81%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne, chaleur et Jean Leclerc, elle est dans la nature des r\u00e9volutionnaires de promettre des choses alors qu'elles peuvent rarement r\u00e9alis\u00e9 de l'URSS \u00e0 la Russie 2\u00e8me semaine, il \u00e9tait une fois la r\u00e9volution, le sens de cette r\u00e9volution, c'est que nous aurons un gouvernement de Sofia L\u00e9nine alors lui veut le pouvoir pour le parti pris tout \u00e7a notre pouvoir, \u00e0 nous d'o\u00f9, sans la moindre participation de la bourgeoisie Canteloup le parti bolch\u00e9vique a d\u00e9clench\u00e9 l'insurrection en octobre, h\u00e9 ben, il y aura des centaines de comit\u00e9s qui vont le soutenir et qui sont pas forc\u00e9ment bolch\u00e9viques mais qui sont bolch\u00e9viques, c'est le 1er jour, pas \u00e0 un probl\u00e8me soit si un ne comprenait pas tr\u00e8s bien ce que c'est qu'un bouleversement social \u00e7a va enterrer L\u00e9nine, c'est que quand on a le pouvoir, on obtient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nLe 28 novembre 1989 \u00e0 Prague, alors que des centaines de milliers de manifestants occupent pacifiquement les rues depuis 2 semaines, une banderole est hiss\u00e9 sur l'immeuble de l'ancienne t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat Pologne disant Hongrie dis mois Allemagne de l'Est 10 semaines Tch\u00e9coslovaquie 10 jours bient\u00f4t \u00e0 Bucarest, on ajoutera cette banderole Roumanie 10 heures ce timing, c'est celui de la chute du rideau de fer, c'est celui de la fin du communisme, c'est le timing de la plus formidable acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire qui ait jamais eu lieu jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, personne n'avait imagin\u00e9 l'imminence de cet effondrement spectaculaire le communisme n'est pas mort de l'ext\u00e9rieur mais de l'Int\u00e9rieur, il n'a pas \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9 il a implos\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 vaincus par les armes par une invasion des troupes de l'Otan par le feu des missiles am\u00e9ricains et par la volont\u00e9 et la conviction de celles et ceux que le communisme devait rendre heureux, cette semaine encore, nous revenons sur la chute du bloc communiste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1991 20 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 documentaire en 6 parties continue de tisser ce r\u00e9cit de l'effondrement, son titre Adieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [87%] :\r\nD\u00e9but 1986 l'Union sovi\u00e9tique n'avait pas beaucoup chang\u00e9, le parti communiste tenait encore son congr\u00e8s le vingt-septi\u00e8me de son histoire, dans les lieux habituels et en respectant l'immuable rituel. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gorbatchev n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 la langue de bois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [77%] :\r\nIl y a prononc\u00e9 un interminable discours de propagande communiste, mais il a lanc\u00e9 2 mots russes qui devrait faire date et \u00eatre universellement adopt\u00e9e dans le vocabulaire politique \u00e0 r\u00e9gler Perestro\u00efka structuration ou dans les classements et ouvert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:51) [65%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait : nous avons un seul essai en France, parce les Lillois et en France, politique et bien s\u00fbr un Francilien dignement brillamment passivement assasins pr\u00e9sum\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [87%] :\r\nLes correspondants et les analystes occidentaux ont bien entendu et ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 y voir le signe d'un profond bouleversement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [64%] :\r\nMerci Pascal, si les travaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:10) [79%] :\r\nPlan\u00e8te et du malheureusement Gorbatchev fait beaucoup mieux compris par l'intellectuel SIDA occidental que par les siens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [91%] :\r\nAlexander Citko, conseiller de Gorbatchev pour la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:22) [93%] :\r\nC'\u00e9tait pas possible que ce que dit qu'il a tent\u00e9 de corriger le syst\u00e8me en fonction de la situation qui r\u00e8gne dans les pays d'Europe de l'Est et leur soif de d\u00e9mocratie et de libert\u00e9, les d\u00e9mocratique ni\u00e7ois. \r\nVotre si\u00e8ge, essence m\u00eame de la de Gorbatchev de la Glasnost etc. \r\nAvec une longue Angoul\u00eame Henri la Perestro\u00efka et la Glasnost rames \u00e9taient per\u00e7us comme des signes de na\u00efvet\u00e9 Abibata et cela qu'une esp\u00e8ce de candidats se retrouve \u00e0 la t\u00eate du parti en Russie et veut r\u00e9former la fa\u00e7on de boire la vodka \u00e0 une arriv\u00e9e il est bien na\u00eff. \r\nNous, on continuera \u00e0 voir notre vodka et tanpis pour la Perestro\u00efka. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [92%] :\r\nUn extrait de Adieu camarade construite en 6 \u00e9pisodes apr\u00e8s l'apog\u00e9e et la menace, les 2 premiers \u00e9pisodes de cette s\u00e9rie retra\u00e7ant les ann\u00e9es de l'URSS, courant sur la d\u00e9cennie 1975 1984 2 premiers \u00e9pisodes diffus\u00e9e hier soir sur TSR2 la suite, dimanche prochain, reviendra sur l'arriv\u00e9e au pouvoir d'un homme d'une autre g\u00e9n\u00e9ration dont on attendait la r\u00e9volution et qui sera en fait le dernier pr\u00e9sident de l'ex- URSS, avant de c\u00e9der le pouvoir, pouss\u00e9 par l'histoire, quant \u00e0 nous, cette semaine, nous reprendrons et ce, d\u00e8s demain, les \u00e9v\u00e9nements de la r\u00e9volution de 1917 au moment de la prise du pouvoir par les bolcheviks et L\u00e9nine, les tensions entre bolch\u00e9viques et m\u00eame civique l'isolement quasi- total du pouvoir tsariste les positions russes la guerre mondiale, la prise en main politique seront au menu des \u00e9pisodes qui commenceront d\u00e8s demain, avant cela, comme chaque lundi, 2 entretiens 1er invit\u00e9 Jean-Philippe Jaccard, il est au micro de Jacques Moret quand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:21) [92%] :\r\nJean-Philippe Jaccard, il faut tout d'abord que nous fassions un petit peu connaissance avec vous, quel est votre objet d'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:28) [88%] :\r\nOui, je travaille sur la litt\u00e9rature russe ma sp\u00e9cialisation sur le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les avant- garde la ce qu'on appelle l'argent d'argent au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle mais bien entendu, dans mon m\u00e9tier, je dois enseigner la litt\u00e9rature, de toutes les \u00e9poques, donc bien s\u00fbr le 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e9galement surtout donc la litt\u00e9rature \u00e7a c'est vraiment vu mon sujet litt\u00e9rature russe qui est la culture dans son ensemble, parce que le mal P\u00e9r\u00e8s comme objet d'\u00e9tude et puis de de passion aussi parce c'est un pays que j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [84%] :\r\nVous avez Il \u00e9tait Zion parmi les recherches que vous avez conduite de vous int\u00e9resser au rapport des Sovi\u00e9tiques, au fond, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, ce que j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:16) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:17) [88%] :\r\nAh, nous avons avec coll\u00e8gue Corina ma ch\u00e8re publi\u00e9 un livre qui s'appelle le mensonge d\u00e9concertant, il y a quelques ann\u00e9es, l'id\u00e9e \u00e9tant de prendre ce probl\u00e8me du mensonge dans toute sa complexit\u00e9 et de voir comment il fonctionnait dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la soci\u00e9t\u00e9 russe et sovi\u00e9tique, puisque le le Champ couvert que le 20\u00e8me si\u00e8cle donc depuis avant la r\u00e9volution, et jusqu'apr\u00e8s la fin du r\u00e9gime, donc jusqu'en 2000, l'id\u00e9e \u00e9tant attend de voir si le mensonge sous toutes ses formes, c'est-\u00e0-dire pas seulement politique mais aussi historiques prenait des formes diff\u00e9rentes de celles qu'il peut prendre chez nous, ce que j'appelais diff\u00e9rence entre mensonge totalitaire et mensonge d\u00e9mocratique, il y a effectivement un certain nombre de diff\u00e9rences qui \u00e9tait int\u00e9ressante d'\u00e9tudier non pas d'un point de vue justement politique mais plut\u00f4t avec une approche beaucoup plus large, c'est-\u00e0-dire sociologique aussi mais culturel, litt\u00e9raire, historique en fonction des forces qui avait en Suisse romande, disons, puisque tous les auteurs de de ce recueil d'articles sonder des chercheurs romands de Lausanne, Fribourg et de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [90%] :\r\nLe monde sovi\u00e9tique s'\u00e9difie donc \u00e0 partir de 1917 ceci dit c'est pas \u00e0 partir de rien, que diriez -vous du climat dans lequel il s'installe par rapport \u00e0 cette question de la v\u00e9rit\u00e9 par rapport \u00e0 cette question du mensonge, on a l'impression lorsqu'on lit quelques auteur que quand m\u00eame, la parole est un peu contrainte des avants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [89%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre une histoire disons qui se r\u00e9p\u00e8te effectivement dans dans l'histoire russe et sovi\u00e9tique dans la mani\u00e8re de pr\u00e9senter la v\u00e9rit\u00e9 ou les v\u00e9rit\u00e9s qu'on peut trouver dans cette expression des des villages Potemkine, c'est un peu \u00e0 une l\u00e9gende un aussi c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9, mais disons l'id\u00e9e c'est que Catherine montrait le sud de la Russie qu'elle venait de Colin Iz\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'empereur autrichien on on lui exposant son projet grec qui consistera \u00e0 reprendre Byzance n'est -ce pas, on dit que les villages \u00e9taient d\u00e9construit et reconstruit un peu plus loin et qu'on y mettait aider des paysans tout souriant sur le pas de porte pour saluer les 2 empereurs, en fait, les villages restaient c'est pas tout \u00e0 fait exact mais cette une, c'\u00e9tait quelque chose qui se r\u00e9p\u00e8te, justement, qui a beaucoup fait rire les, les, les, les Sovi\u00e9tiques Nixon a fait sa visite d'\u00c9tat, on a refait les fa\u00e7ades de la rue o\u00f9 ils passaient, mais derri\u00e8re \u00e7a s'effondrer, enfin ce genre de choses de de maquillage, si vous voulez \u00eatre un peu une sp\u00e9cialit\u00e9 du pays dont les Russes ont ont bien conscience et donc il rigole m\u00eame : c'est un sujet int\u00e9ressant maintenant le le probl\u00e8me de du rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et ben je pense que, effectivement, il se pose dans les m\u00eames termes dans tous les pays, et que il prend des formes dans des pays totalitaires qui sont les m\u00eames pour tous les pays totalitaires et des formes dans les pays d\u00e9mocratiques, si vous voulez, qui sont aussi les m\u00eames je pense dans tous les pays d\u00e9mocratiques, on peut d'ailleurs peut-\u00eatre mesurer la la tendance \u00e0 devenir totalitaire dans les pays d\u00e9mocratiques, en voyant le rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est aussi une possibilit\u00e9 d'\u00e9tudes, j'imagine, mais c'est vrai qu'il y a en russe, 2 mots pour dire v\u00e9rit\u00e9 et que un de ces 2 mots, a \u00e9t\u00e9 choisi pour \u00eatre le titre du Journal officiel du Parti communiste et que \u00e7a en dit assez long, disons que c'est une v\u00e9rit\u00e9 qui changeait un peu tout le temps, selon ce qu'on avait d\u00e9cid\u00e9 plut\u00f4t voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [90%] :\r\nOui, mais lorsque vous \u00eates en train de nous dire Jean-Philippe Jaccard qu'au fond lorsque s'installe ce qui nous appara\u00eet nous un changement radical du point de vue du discours public pour les gens de la rue mon tu veux ou c'est d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 une autre, si je vous entends correctement est -ce que c'est un peu \u00e7a l'apparition du langage sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:11) [89%] :\r\nLes gens n'\u00e9taient pas dupes, les faux quand m\u00eame, on peut pas prendre l'histoire non sovi\u00e9tique comme un seul bloc, c'est-\u00e0-dire que, il y a des des p\u00e9riodes qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, Siam les unes des autres, les ann\u00e9es 20, les ann\u00e9es 30, ces 2 mondes compl\u00e8tement diff\u00e9rents apr\u00e8s la guerre, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent apr\u00e8s Staline c'est diff\u00e9rent sous Brejnev \u00e7a quand, quand tout se d\u00e9lite, finalement, l\u00e0, c'est peut-\u00eatre le moment o\u00f9 les gens \u00e9taient le moins dupes et que, effectivement, ils ont compte il n'emploierait pas disons, c'\u00e9tait plut\u00f4t ce type de rapport \u00e0 \u00e0 ce qu'ils entendaient dire cela dit c'est peut-\u00eatre plus facile pour la population de, de, de d\u00e9m\u00ealer ce genre de mensonge continue, surtout quand il y a tellement \u00e9norme que \u00e7a l'est pour nous maintenant, il y a aussi le regard qu'on porte sur ce pays et \u00e7a je pense que c'est quelque chose de tr\u00e8s important dans le sens que justement, on le voit souvent comme une histoire voil\u00e0 17 \u00e0 \u00e0 la PS3 qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 alors que, on le voit comme un un pouvoir comme un esp\u00e8ce de bloc alors que, il y a toujours eu des p\u00e9riodes plus lib\u00e9ral des p\u00e9riode plus autoritaire, enfin on on voit pas tellement ce pays dans sa complexit\u00e9 et \u00e7a entra\u00eene disons des jugements qui se sont tr\u00e8s bien aujourd'hui par rapport \u00e0 la \u00e0 la p\u00e9riode contemporaine, \u00e7a j'ai l'impression que, tr\u00e8s vite, on fait des rapprochements avec la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, le stalinisme, d'ailleurs, c'est souvent l'image du stalinisme qui vient quand on pense \u00e0 la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, alors que, il y a quand m\u00eame rien de commenter les ann\u00e9es 70 par exemple, les ann\u00e9es 30 disons, et quand on fait des rapprochements de ce type -l\u00e0, on se trompe lourdement sur le le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie qui ont Russie de libert\u00e9 de parole qui en Russie aujourd'hui, par exemple, on se trompe passablement ici et \u00e7a, c'est un peu nos nos petits mensonges \u00e0 nous, on aime bien voir les choses de mani\u00e8re simple, c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:00) [81%] :\r\nRevenons peut-\u00eatre \u00e0 ces mensonge, donc vous avez essay\u00e9 de pointer avec votre coll\u00e8gue parce que vous pouvez en de fa\u00e7on Cavaliere, nous, nous nous dire rapidement, quel \u00e9tait le le fil rouge de ce qui \u00e9tait publi\u00e9 d'ailleurs, vous allez vous en rappeler le le titre dans un instant pour qu'on se dise : ben quoi, c'est tout ce travail de recherche aboutie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:24) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:26) [87%] :\r\nAlors le fil rouge, il est peut-\u00eatre assez difficile \u00e0 attirer parce que chaque auteur \u00e0 son article chaque auteur \u00e0 ses id\u00e9es, elles ne sont pas toujours les m\u00eames vient a d'ailleurs des gens de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce livre, qui ont des id\u00e9es sur la Russie tr\u00e8s diff\u00e9rentes, ils ne sont que c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, simplement de plusieurs points de vue culturel, litt\u00e9raire, sociologique, historique, de montrer justement les sp\u00e9cificit\u00e9s de de la pratique du mensonge et de la v\u00e9rit\u00e9 dans ce pays- l\u00e0, \u00e0 une certaine \u00e9poque donn\u00e9e et au-del\u00e0 justement de la sur le cas ou des limites historiques trop rigide qu'on a l'habitude de prendre pour objet d'\u00e9tude et puis \u00e0 partir de l\u00e0, il y a oui, il y a un auteur par exemple \u00e0 ceux qui qui est russe lui- m\u00eame et qui, au d\u00e9but, puisque vous me demandiez de rappeler le titre, c'est donc le moment encore mensonge d\u00e9concertant, point d'interrogation : La Russie au XXe si\u00e8cle a r\u00e9pondu ou a m\u00eame \u00e9crit de ciment appelle bien au d\u00e9but de son article, pourquoi pas le mensonge \u00e0 Fribourg au 14\u00e8me si\u00e8cle parce que alors, qu'est -ce qui avait d\u00e9j\u00e0 2 sp\u00e9cifiques, donc dire que d\u00e8s d'entr\u00e9e, il a un peu l'id\u00e9e m\u00eame du Live, donc c'est \u00e7a la libert\u00e9 qui a dans un dans un recueil d'articles, je crois, et qui est importante dans l'introduction, ce que j'essaie de montrer, c'est que, il y avait effectivement une pratique du mensonge qui le rendait diff\u00e9rent du n\u00f4tre, parce que j'estime pas qu'on vit dans un monde de v\u00e9rit\u00e9 des enfants id\u00e9ologique particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9 chez nous et qu'il est plus compliqu\u00e9 chez nous simplement et comment fait- on pour \u00e9tudier le mensonge, comment on fait, vous, contributeurs il y a des sujets qui s'imposent et bien entendu les mensonges des, des, des grands proc\u00e8s par exemple et ensuite il y a la politique \u00e9ditoriale comme on ass\u00e8ne une v\u00e9rit\u00e9, simplement en tirant \u00e0 100 millions d'exemplaires un article, il est devient incontestable, donc la politique d'\u00e9dition l'image le trucage d'images pour les historiens de la il y avait d'autres sujets aussi int\u00e9ressant comment on on construisait un discours \u00e0 partir d'un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments vrais un discours qui devenait faux, on s'est dit : on pouvait pas ne ne pas parler de de Soljenitsyne, par exemple dans ce dans dans ce puisqu'il a \u00e9crit un livre qui s'appelle vivre entier grand livre de de dissidents, c'\u00e9tait de cesser de vivre dans le mensonge et cette id\u00e9e -l\u00e0, donc il fallait en parler parce que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'on qu'on sortait cette id\u00e9e -l\u00e0, et puis apr\u00e8s, bon, moi j'ai trouv\u00e9 n\u00e9cessaire que vu le livre qu'il avait \u00e9crit sur les relations entre les Russes et les juifs que j'ai trouv\u00e9 d\u00e9testable de se poser la question : comment cet \u00e9crivain qui avait milit\u00e9 contre mensonge tout d'un coup, avait une approche historique d'un probl\u00e8me important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:18) [80%] :\r\nAussi bien l'action qui nous c'est juifs qui \u00e9tait tr\u00e8s mensonge finalement dans sa, dans sa m\u00e9thode de travail simple, \u00e7a me semble int\u00e9ressant c'est de voir le le mensonge on lien avec la Russie dans le regard que nous nous portons sur la Russie dans toute l'histoire d'Union sovi\u00e9tique, par exemple, il il y a un article sur les voyageurs communiste qui ont \u00e9t\u00e9 au en Russie les qui ont \u00e9t\u00e9 pris dans dans dans ce mensonge qui sont venus raconter des mensonges que nous apr\u00e8s sur l'Union sovi\u00e9tique, le regard que nous nous posons aussi justement donc sur la Russie, quand on se ferme les yeux pour simplifier les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:26) [88%] :\r\nJean-Philippe Jaccard est -ce que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 pendant des d\u00e9cennies dans ce climat que vous \u00eates en train de d\u00e9crire de mensonge, mais peut-\u00eatre de mensonge, pas tout \u00e0 fait dupe est-ce que il vous semble que lorsqu'on regarde l'histoire post\u00e9rieure \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique en quelque sorte, il y a eu un rapport particulier de la population au discours public parce que d'une certaine mani\u00e8re, elle \u00e9tait pr\u00e9venue, elle se souvenait de ce qu'on lui avait racont\u00e9 avant et que, elle avait une certaine si j'ose dire, exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:07) [86%] :\r\nLes eaux n'\u00e9taient pas dupes, je crois que quand on au d\u00e9but, disons, de la paix Istres la parole publique, comme vous dites, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait surtout Gorbatchov, hein, \u00e0 l'\u00e9poque, ah \u00e7a \u00e9tonner les gens que \u00e7a Vienne, mais ceux qui disaient : les gens ne savaient pas, donc en fait je ne faisais qu'entendre des choses qu'il savait pertinemment et apr\u00e8s, ben c'est parti vraiment dans un dans tous les sens pendant la libert\u00e9 de parole \u00e9tait totale, les un peu plus contr\u00f4l\u00e9s aujourd'hui, mais elle reste tr\u00e8s large, contrairement \u00e0 ce qu'on croit ici \u00e9galement, c'est-\u00e0-dire que, simplement, c'est devenu un pays normal et j'ai eu l'impression, moi, que les Russes n'attendait que \u00e7a et qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement pr\u00eat, je parle bien s\u00fbr de la population des villes, ce qu'on est quand m\u00eame moins bien les campagnes et c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, ils ont la province en Russie, beaucoup plus que chez nous, mais en tout cas \u00e0 Moscou Petersburg, les gens se disait simplement que \u00e7a faisait du bien de de vivre dans un pays, un peu comme les autres, tout simplement, de ce point de vue l\u00e0 maintenant la m\u00e9fiance par rapport \u00e0 ce que dit le gouvernement, il y a tr\u00e8s tenace, elle se transforma assez vite dans une sorte d'indiff\u00e9rence qui existe, nous sommes \u00e0 l'\u00e9poque de l'Union sovi\u00e9tique et et qui existe aujourd'hui, \u00e9galement, on se dit temps que \u00e7a fonctionne, ils peuvent dire ce qu'ils veulent, on les croit pas particuli\u00e8rement, on voit bien que c'est de la langue de bois, comme par Poutine aujourd'hui par exemple, c'est \u00e9vident, c'est un peu la m\u00eame situation, on a peut-\u00eatre qui on a quelque chose \u00e0 prendre la c'est-\u00e0-dire de de dire bon \u00e0 Bonn, une esp\u00e8ce d'attitude : cause toujours, hein, toute fa\u00e7on, \u00e7a n'a aucune importance, moi je vis ma vie un c'est un peu se rapport l\u00e0 je crois une grande partie de la population jusqu'\u00e0 un certain moment, ces derniers temps, vous l'avez vu tout d'un coup, des dizaines de milliers de personnes dans la rue qui \u00e7a a \u00e9tonn\u00e9 tout le monde, mais c'\u00e9tait pas tellement \u00e0 cause de ce qu'on disait, mais c'est parce que tout d'un coup les gens, je pense, avait l'impression qu'on les prenait pour les imb\u00e9ciles saison pas aim\u00e9, c'est comme \u00e7a que je l'ai, je l'ai per\u00e7u et c'est pour \u00e7a que que \u00e7a \u00e9tonn\u00e9s effectivement tout le monde, m\u00eame ceux qui participaient \u00e0 disons \u00e0 ces manifestations, tous temps aux personnes pour une r\u00e9volution l\u00e0- bas, ils ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, mais simplement, ils peuvent vivre avec un gouvernement qui dit des mensonges, c'est \u00e9gal, mais il faut quand m\u00eame pas qu'on les prennent pour des imb\u00e9ciles, vous avez \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:28) [86%] :\r\nJe dirais, \u00e9videmment, de votre point de vue, c'est-\u00e0-dire du point de vue de la litt\u00e9rature, je le rappelle, les publications clandestines pendant la p\u00e9riode qui les qu'on appelle service date, c'est-\u00e0-dire au fond donc effectivement des textes qui passait sous le manteau qu'est -ce que vous diriez jusque l\u00e0 aussi de leur rapport au mensonge et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, autrement dit est -ce qu'elles \u00e9taient tr\u00e8s construite contre par opposition \u00e0 seulement comme nous en avons un peu l'id\u00e9e ici, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e de publication qui serait essentiellement destin\u00e9e \u00e0 s'opposer ou bien diriez -vous, vous, l'homme de lettres que il y avait aussi tout le domaine de l'imaginaire du du r\u00eave en dehors du contexte sovi\u00e9tique de ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:15) [87%] :\r\nAh oui, je pense que d'une du mois sont tr\u00e8s importants car, bien entendu, il y a le s'date militant, l\u00e0 il y avait, il y avait de tout, hein, c'\u00e9tait \u00e7a, et du du f\u00e9minisme au christianisme \u00e0 l'opposition frontale anticommuniste, etc etc \u00e7a, \u00e7a existe, mais il y a tout un domaine culturel qui est plut\u00f4t une culture qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 en marge avec des acteurs qui, m\u00eame au d\u00e9but \u00e9tait avait essay\u00e9 peut-\u00eatre de publier des textes qui ont le leur refusait toujours et puis petit-\u00e0-petit se sont mis, ils sont sortis compl\u00e8tement de la culture officielle donc c'est vraiment devenu une culture non tr\u00e8s importante \u00e0 Moscou \u00e0 Leningrad \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on pr\u00e9pare une conf\u00e9rence sur le sujet, justement, mais c'est de la po\u00e9sie et des articles, des traductions de 2 textes de po\u00e8tes non \u00e9dit\u00e9e en russe, non traduits en russe, \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique et des revues strictement litt\u00e9raire, par exemple, ou alors des revues d'art et avec la m\u00eame logique, si vous voulez qu'une revue officielle dans la logique dans le sens de la composition de la revue la r\u00e9gularit\u00e9, une fois par mois ou tous les 2 mois, la seule grosse diff\u00e9rence, c'est le nombre d'exemplaires quoi qui varie de 2 \u00e0 \u00e0 15 et puis apr\u00e8s, on se les passe et puis on les retape parce que les gens avaient vraiment besoin de \u00e7a, donc c'est vraiment toute une culture qui s'est auto- et qui a grossi et qui a v\u00e9ritablement mis en danger le pouvoir un certain moment, c'est-\u00e0-dire qui ce qui \u00e9tait un des un des facteurs disons de de la chute du r\u00e9gime, comme d'autres domaines comme l'Europe, par exemple, le jazz d'avant- garde aussi tout \u00e7a existait, a pris sa place petit \u00e0 petit, a m\u00eame r\u00e9ussi finalement les visas 80 \u00e0 d\u00e9crocher des petites niches, un peu comme \u00e7a des des palais de la culture pour exposer des peintres ou avoir des concerts et petit \u00e0 petit, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait \u00e7a la la vraie culture fait et non pas tous ceux qui se publi\u00e9 en mars \u00e0 c\u00f4t\u00e9 le politique \u00e9tait franchement dangereux, \u00e7a, \u00e7a l'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup moins, m\u00eame si beaucoup ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, condamn\u00e9s dans les litt\u00e9raires \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:18) [91%] :\r\nEt si je poursuis par cons\u00e9quent votre raisonnement, je suis enclin \u00e0 penser que \u00e7a doit \u00eatre vrai aujourd'hui davantage encore d'autant plus que l'\u00e9dition et maintenant quand m\u00eame beaucoup plus libre, j'imagine que le service date n'est plus d'actualit\u00e9 si vous deviez pour nous aider \u00e0 comprendre cette \u00e0 laquelle nous ne comprenons pas grand chose, il faut quand m\u00eame le dire, lorsqu'on n'est pas un sp\u00e9cialiste, si vous deviez nous conseiller des auteurs d'aujourd'hui, qui nous raconte un peu c'\u00e9tait pollution qu'ils ont vu, \u00e9tant entendu qu'on est dans la fiction qu'est -ce que vous diriez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:55) [86%] :\r\nEffectivement, je connais assez mal ce qui est ce qui existe en traduction, la plupart des auteurs disons qui sont aujourd'hui tr\u00e8s connus sont des anciens en fait en sciences, ils sont pas du tout, mais ce qu'on appelait les postmodernisme russes qui ont eu beaucoup de dons lui aussi comme Sorokine dans tous les livres sont peu sont traduits, donc en fran\u00e7ais qu'on aime ou qu'on aime pas, mais qui est tr\u00e8s repr\u00e9sentative, disons, d'une certaine prose russe de ces ann\u00e9es 80 90 2000 Hooper L\u00e9vine aussi VictorP. les lignes qui est aussi traduit assez massivement qui a ce c\u00f4t\u00e9 un peu fou, disons qu'on attendait, disons dans la noix souvent dans la fiction dans les anciens, il y a bien s\u00fbr aussi la partie Anatole Steria qui qui \u00e9crit depuis tr\u00e8s longtemps et elle est \u00e2g\u00e9e et puis peut-\u00eatre dans une ligne un peu plus classique, on peut citer Mark Kharitonov ou Dimitriev je sais plus son pr\u00e9nom Dimitriev disons, c'est un peu la la Russie de toujours, si vous voulez, voil\u00e0 ce que je peux dire la po\u00e9sie, bien entendu, on ne l'a traduit presque pas malheureusement fran\u00e7ais puisque personne de po\u00e9sie et encore plus en traduction une po\u00e9tesse tr\u00e8s connu aujourd'hui, Olga, cet accord va par exemple sais que Helen Henry on a traduit un certain nombre de points, mais je sais pas, s'\u00e9taient regroup\u00e9s en recueils aussi c'est dans des revues, mais \u00e7a c'est une une personne qui est assez connu disons aussi on en France, elle vient souvent en France, elle viendra d'ailleurs \u00e0 notre \u00e0 notre colloque du mois de mars, quoiqu'il faut pr\u00e9ciser d'appeler le th\u00e8me ce que pleine de colloques, c'est la po\u00e9sie de langue de Ground de Leningrad, dans les ann\u00e9es 70 et 80, justement, cette p\u00e9riode de la grande p\u00e9riode du sa mise date russe, il y a des acteurs de l'\u00e9poque qui viennent donc des po\u00e8tes et puis des sp\u00e9cialistes du du sujet pour voir comment on peut d\u00e9crypter cette p\u00e9riode d'une parole v\u00e9ritablement libre en Russie : vers la fin du r\u00e9gime, comme un fait majeur de l'histoire litt\u00e9raire russe, avec cette diff\u00e9rence quand m\u00eame Leningrad Moscou donc c'est sp\u00e9cifiquement Leningrad. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:07) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est important ce que vous entendez dire c'est-\u00e0-dire qu'au fond, si l'on peut dire, cette lutte contre le mensonge objet par ailleurs de votre recherche \u00e9videmment prenait des tournures diff\u00e9rentes selon l'endroit o\u00f9 on se trouvait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:17) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, pour ce qui est sp\u00e9cifiquement de la litt\u00e9rature et de la po\u00e9sie, et m\u00eame de la peinture, petit, il y a une tr\u00e8s grosse diff\u00e9rence entre Moscou et P\u00e9tersbourg qui est historique, a toujours eu des grosses diff\u00e9rences on l'avant- garde \u00e0 Moscou ou \u00e0 P\u00e9tersbourg a \u00e9t\u00e9 Petrograd a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes ensuite Moscou, la ville aussi du pouvoir, elle a eu d'autres faits de culture dans toute son histoire maintenant sp\u00e9cifiquement pour ces ann\u00e9es- l\u00e0, c'est vrai que Moscou a \u00e9t\u00e9 un peu leB. le berceau du ce qu'on appelait le Sarthe en fait c'est le pot partent \u00e0 la \u00e0 la sovi\u00e9tique, si vous voulez, et du postmodernisme alors que la culture litt\u00e9raire et po\u00e9tique de Leningrad \u00e9tait plut\u00f4t dans la tradition du d\u00e9but du si\u00e8cle de l'\u00e2ge d'argent du symbolisme russe de retour aux sources si vous voulez, de ce point de vue l\u00e0 ou de l'avant- garde et aussi avec une dimension religieuse aussi souvent assez prononc\u00e9 donc il y a une grosse diff\u00e9rence, c'est pour \u00e7a qu'on a pris sp\u00e9cifiquement, d'ailleurs \u00e7a ce lieu et cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:17) [92%] :\r\nUltime question Jean-Philippe Jaccard, on sent bien, par moments, dans l'entretien que vous venez d'avoir avec nous que vous, vous avez une r\u00e9serve vis-\u00e0-vis de l'image que l'Occident projette sur la Russie sur l'Union sovi\u00e9tique quant \u00e0 une certaine forme de g\u00e9n\u00e9ralisation de rejet est -ce que vous pourriez en dire un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:42) [89%] :\r\nJe suis toujours frapp\u00e9, mais c'est parce que je connais bien de pays, les sp\u00e9cialistes sont toujours surpris de comment par les m\u00e9dias de leur objet d'\u00e9tude, donc je je fais la part des choses, mais je trouve qu'il y a une simplification dans le le regard qu'on porte sur la sur la Russie, on s'y int\u00e9resse tr\u00e8s peu, on s'y int\u00e9resse compte quand on a des statistiques sur la consommation de vodka sur LES voil\u00e0, j'ai vraiment sur des choses tr\u00e8s qui rendent dans des clich\u00e9s loup ou l'ours va rugir enfin ce genre de choses que je peux plus lire tout \u00e7a m'\u00e9nerve tellement et c'est vrai qu'on se pose pas tellement de questions, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir que, on n'a m\u00eame plus de correspondant l\u00e0- bas que sur les \u00c9tats-Unis \u00e0 un article tous les jours par exemple tous les 2 jours, disons sur la Russie, un \u00e0 un tous les 3 mois et en g\u00e9n\u00e9ral, il est tr\u00e8s n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement le pays donne beaucoup de mati\u00e8re n\u00e9gatif qu'on peut d\u00e9crire et est jug\u00e9e mais elle donne aussi beaucoup d'autres choses, c'est beaucoup plus nuanc\u00e9, donc c'est \u00e7a qui m'interpelle toujours et qui m'agace un peu, je, je, je dois dire, effectivement, il y a beaucoup de beaucoup de parti pris, il y a beaucoup de clich\u00e9s disons sur ce pays qui se reproduisent presque m\u00e9caniquement l'image de l'ours par exemple typique : un au lourd juin rugir et puis la d\u00e9natalit\u00e9, l'alcoolisme, le discours autoritaire et puis apr\u00e8s on nous on nous balance les ann\u00e9es 30, etc, ce qui est quand m\u00eame assez insultant pour les victimes des ann\u00e9es 30 parce que tout ce qu'on ne sait pas, c'est que c'est un pays dont bien des poches fonctionne tr\u00e8s bien quand m\u00eame, et notamment dans ce qu'on lui reproche souvent la justice bien entendu elle est des fois un petit peu surprenante quand elle met en prison pendant 8 ans ou plus, Khodorkovski par exemple d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 d'autres moments, elle fonctionne tr\u00e8s bien, moi je connais quelqu'un qui, qui d\u00e9fend les personnes qui sont arr\u00eat\u00e9s quand ils font des manifestations dans la rue qui sont condamn\u00e9s, mettant \u00e0 quelques centaines de roubles d'amende, il fait recours tout ce qui fait en justice parce que il s'appuie sur la Constitution droit ministre h\u00e2tive du pays et \u00e7a fonctionne, il y a des juges qui lib\u00e8rent apr\u00e8s les gens et puis on les condamne pas \u00e0 10 ans de camp, on les condamne \u00e0 \u00e0 quelques centaines d'euros d'Europe amende, donc la comparaison est absolument fausse, et puis \u00e0 Lorient toujours dans dans dans le m\u00eame sens, dans la m\u00eame interpr\u00e9tation, on fait du pays, donc c'est un peu la la contre- que j'ai r\u00e9agi, c'est un pays qui m\u00e9rite \u00e0 \u00eatre mieux connu et mieux et mieux couverts, parce que c'est quand m\u00eame un pays proche d'un pays voisin, on ne conna\u00eet pas et puis si on a peur qu'historique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:12) [78%] :\r\nLa Russie, finalement, si on en a peur conna\u00eetre un peu mieux on avoir moins peur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:19) [86%] :\r\nJean-Philippe Jaccard \u00e9tait au micro de Jacques Toubon, quand, dans un instant notre second invit\u00e9, nous retrouverons l'historien Jean-Fran\u00e7ois Fayet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:54) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Fayet, c'est donc avec grand plaisir que nous vous retrouvons pour cette 2\u00e8me semaine consacr\u00e9e, on va dire \u00e0 la Russie sovi\u00e9tique, la s\u00e9rie documentaire qui nous est propos\u00e9 pour ce 1er mois de l'ann\u00e9e 2012 a principalement \u00e0 voir avec l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique, mais si l'on a envie de consid\u00e9rer ce moment d'histoire on ne peut pas s'emp\u00eacher d'aller chercher le d\u00e9but de la parenth\u00e8se 1905, 1917 sur tout ce moment sovi\u00e9tique environ 70 ans 70 ans, d'un r\u00e9gime longtemps ferm\u00e9, l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer dans la 1\u00e8re semaine, vous nous avez rappel\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat pour l'histoire des r\u00e9volutions votre travail aupr\u00e8s des archives, vous nous avez indiqu\u00e9 quelques ingr\u00e9dients de ce qu'\u00e9tait la nature m\u00eame de la r\u00e9volution en Russie, il faut revenir pour cette 2\u00e8me semaine \u00e0 ce que, octobre, titre du film d'Eisenstein, mais voil\u00e0, si on on a un un \u00e9norme budget \u00e0 ouvrir quand on est d\u00e9butant comme nous, moi qui vous pose des questions et puis certains qui nous \u00e9coutent, comment se d\u00e9plie un objet aussi compliqu\u00e9 vous le sp\u00e9cialiste historien que vous \u00eates Jean-Fran\u00e7ois Fayet, d'avoir un objet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:27) [89%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 rendue extr\u00eamement floue par 2 interpr\u00e9tations qui sont impos\u00e9es pendant plusieurs d\u00e9cennies, qui \u00e9tait aussi peu satisfaisante l'une que l'autre, la 1\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e selon laquelle la r\u00e9volution d'octobre, c'\u00e9tait l'aboutissement logique presque in\u00e9luctable du mouvement de lib\u00e9ration des masses qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 tout au long du XIXe si\u00e8cle, c'est ce que les Sovi\u00e9tiques appelle le sens de l'histoire, donc \u00e7a c'est la th\u00e8se qui s'est imm\u00e9diatement impos\u00e9e enfin derni\u00e8re enfin au c'est l'aboutissement logique un Marx l'avait pr\u00e9vu le d\u00e9veloppement n'est forc\u00e9 par une suite d'\u00e9tape et puis il y a l'autre interpr\u00e9tation qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e de toute fa\u00e7on tout \u00e0 fait, selon laquelle la r\u00e9volution d'octobre n'\u00e9tait rien d'autre qu'un coup d'\u00c9tat, un putch impos\u00e9e par un petit nombre de personnes, des fanatiques \u00e0 une population passive et que ce petit groupe de fanatiques, en l'occurrence les bolch\u00e9viques ne disposait d'aucune base au sein du pays d'aucune assise sociale alors d\u00e8s les ann\u00e9es 1960 il y a un nouveau courant qui est apparu qui s'est efforc\u00e9 de d\u00e9passer ces de vulgate autour d'un certain nombre d'historiens, comme Marc Ferro l'id\u00e9e sont laquelle une r\u00e9volution paradoxal dans la mesure o\u00f9 la r\u00e9volution d'octobre fut \u00e0 la fois un coup d'\u00c9tat, c'est tout \u00e0 fait vrai auquel n'ont particip\u00e9 qu'un petit nombre de personnes mais aussi au m\u00eame moment un immense mouvement de masse, hein, donc il y a quoi habitations au m\u00eame moment, coexistence de 2 tendances fortes, hein, le d\u00e9veloppement de r\u00e9volution de plusieurs r\u00e9volutions d'ailleurs qui sont assez autonome, la r\u00e9volution des soldats la r\u00e9volution des paysans, la r\u00e9volution des ouvriers, la r\u00e9volution des nationalit\u00e9s et qui vont toutes converger dans la m\u00eame direction, qui est celle, en fait, qui vont permettre \u00e0 au bolch\u00e9viques de faire leur coup d'\u00c9tat en tant que groupe minoritaire mais n\u00e9anmoins sur des positions qui correspondent largement \u00e0 celle de la plus grande partie de la population est -ce que sous- entend l'id\u00e9e qu'un tabou tombe oui je crois fondamentalement \u00e0 la r\u00e9volution, c'est moins un acte dans un 1er temps de cr\u00e9ation de la volont\u00e9 des r\u00e9volutionnaires tels qu'on ne construit que l'effondrement d'un r\u00e9gime qui est per\u00e7u comme tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et l\u00e0, on pourrait d\u00e9j\u00e0 faire une comparaison, ce qui se passe \u00e0 la Russie de 1914 et encore plus celle de 17 comme l'Union sovi\u00e9tique des ann\u00e9es 80 appara\u00eet globalement \u00e0 l'ensemble de la population comme un r\u00e9gime tout \u00e0 fait incomp\u00e9tent, incapable de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et qui n'a plus de soutien, le probl\u00e8me du pouvoir russe, c'est pas par la force de ses adversaires que la faiblesse de ses soutiens, et c'est ce qui a abouti \u00e0 un effondrement en 4 jours il y a l'effondrement d'un r\u00e9gime qu'on consid\u00e9rait comme \u00e9tant tout \u00e0 fait in\u00e9luctable et puis s'y on arrive en fait \u00e0 la r\u00e9volution d'octobre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la prise du pouvoir par les bolcheviks dans la nuit du 24 au 25 octobre 1917 c'est parce que le nouveau pouvoir camions place qu'on qualifie souvent de double pouvoir \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 une absence de pouvoir, il y a un v\u00e9ritable vide du pouvoir, et en fait les bolch\u00e9viques ne renverse pas le pouvoir, ils prennent un pouvoir qui est en \u00e9tat de tels d\u00e9lits sont c'est ce qui explique que cela se fait si facilement et quasiment sans violence hein rappeler quand m\u00eame que la r\u00e9volution d'octobre, c'est quasiment sans violence, \u00e7a s'effectue la nuit, c'est extr\u00eamement bien organis\u00e9e, mais il y a pas de r\u00e9sistance, il y a pas de r\u00e9sistance parce que le r\u00e9gime qui \u00e9taient l\u00e0 pr\u00e9c\u00e9demment en fait appara\u00eet incapable de solutionner les principaux probl\u00e8mes qui se posent \u00e0 la population, en l'occurrence la question de la guerre, la question du partage des Terres, la question de la vie ouvri\u00e8re et la question des nationalit\u00e9s et c'est parce qu'ils sont capables de coller \u00e0 ses aspirations, m\u00eame si c'est assez fondamentalement un malentendu, c'est parce qu'ils sont capables de coller \u00e0 ses aspirations que les bolch\u00e9viques peuvent faire ce coup d'\u00c9tat militaire et que celui -ci correspond assez largement aux aspirations de la plus grande partie de la population, on le voit notamment lors de l'\u00e9lection du 2\u00e8me congr\u00e8s des Soviets qui a lieu en octobre 1917 pour la la 1\u00e8re fois les bolch\u00e9viques qui au printemps joints ne repr\u00e9sentait pas plus que 10 pourcent obtiennent obtiennent une majorit\u00e9 avec leur alli\u00e9 socialiste r\u00e9volutionnaire de gauche, c'est un effet Panurge hic moutonnier non je dirais pas \u00e7a, c'est plut\u00f4t le le rabais de frustrations accumul\u00e9es depuis extr\u00eamement longtemps, mais l\u00e0, en fait, il y a une cristallisation, l\u00e0 on est dans un processus m\u00eame qui correspond assez bien au sch\u00e9ma marxiste de cristallisation des contradictions et donc on va avoir des bouff\u00e9es assez spontan\u00e9 de r\u00e9voltes, le CAC est plus r\u00e9v\u00e9lateur que \u00e7a concerne l'essentiel du pays puisque 80 pourcent de de la population et paysannes, ce sont les jacqueries ce qu'on appelle le partage noir des Terres qui se d\u00e9veloppent d\u00e8s juillet 1917 c'est un processus qui est tout \u00e0 fait spontan\u00e9e et les bolch\u00e9viques n'y sont absolument pour rien, mais assez tactiquement tr\u00e8s intelligemment L\u00e9nine se rencontrent du potentiel de contestation r\u00e9volutionnaire des paysans et de la possibilit\u00e9 d'obtenir une alliance avec les paysans tout sous r\u00e9serve qu'on ent\u00e9rinait leur action de partage des Terres, ils font la m\u00eame chose avec les nationalit\u00e9s en tant que telle ne sont pas favorables \u00e0 l'ind\u00e9pendance des nationalit\u00e9s et une fois qu'ils seront pouvoir ils n'auront de cesse que de reconstituer l'long pire auxquels ils ont \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9composition duquel ils ont particip\u00e9 mais dans un 1er temps puisque c'est un facteur de d\u00e9composition du pouvoir, ils soutiennent la totalit\u00e9 des revendications d'ind\u00e9pendance des nationalit\u00e9s, alors il y a donc, je dirais, la rencontre entre des mouvements spontan\u00e9s extr\u00eamement fort, qu'on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans l'histoire, Hussain notamment ces jacqueries paysannes, la mise \u00e0 feu des domaines seigneuriaux le partage des Terres, c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0 au 19\u00e8me si\u00e8cle, en particulier dans le cas de la r\u00e9volution de 1905 qui r\u00e9appara\u00eet en 17 et que cette fois les bolch\u00e9viques ent\u00e9rine, hein, et d'ailleurs une des causes de la d\u00e9composition de l'arm\u00e9e russe, c'est lorsque le paysan ou plut\u00f4t le soldat qui est, lui, fondamentalement, un paysan entend parler du partage des Terres un \u00e9crin fondamentalement ce qu'on voit d\u00e8s le printemps 1917 les paysans qui sont sur le front d\u00e8s qu'ils entendent parler de ces partage noir des Terres rentrent chez eux avec armes et munitions quand ils le peuvent et vont participer au partage des Terres, donc il y a une sorte de d\u00e9composition du pouvoir, donc il faudrait pas exag\u00e9rer l'importance des r\u00e9volutionnaires en tant que telle, hein, c'est pas eux qui ont renvers\u00e9 le pouvoir, c'est v\u00e9ritablement un r\u00e9gime d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 comme auxquelles le plus personne ne croit, qui s'effondre par lui- m\u00eame et vraiment le l'aspect singulier des bolch\u00e9viques et l\u00e0 ils sont un peu les seuls, c'est d'avoir un projet et d'\u00eatre capable de mettent leur projet en articulation avec le mouvement des masses jusqu'\u00e0 faire quoi Insider ses inspirations dans un moment tr\u00e8s tr\u00e8s court qui est celui de la r\u00e9volution d'octobre o\u00f9 l\u00e0 par un certain nombre de d\u00e9crets L\u00e9nine on terrines les principales revendications de ce qu'on pourrait appeler ces 4 diff\u00e9rentes r\u00e9volutions qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es de fa\u00e7on autonome, et bien souvent avec une chronologie tout \u00e0 fait propre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:17) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Fayet, il faut nous arr\u00eater aux acteurs principaux de cette r\u00e9volution les les bolch\u00e9viques plusieurs questions viennent en t\u00eate dans ce moment n'des r\u00e9volutions, a -t-on encore envie d'entendre parler un chef ou estime -t-on que chacun a son mot \u00e0 dire dans ces cas -l\u00e0, quel est pour L\u00e9nine la difficult\u00e9 \u00e9ventuelle d'\u00eatre entendu comme \u00e9tant le chef ou alors a -t-il une autorit\u00e9 naturelle telle que celle -ci s'imposent d'elles-m\u00eames et devient le chef et puis d'autre part, quelle est la sociologie de ce groupe l\u00e0 qui sont -ils ces bolch\u00e9viquesS. avant tout son sont avant tout des intellectuels de de des hommes d'id\u00e9es ou ce mouvement va puiser dans d'autres couches sociales de la soci\u00e9t\u00e9 russe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:16) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re chose qu'il faut souligner ce que ce sont des gens extr\u00eamement jeune, \u00e7a c'est le point tout \u00e0 fait fondamental L\u00e9nine, elle est n\u00e9e, les 1870 et la dont 47 ans, en 1917 ma la moyenne d'\u00e2ge au sein du comit\u00e9 central, c'est une trentaine d'ann\u00e9es, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse en tant que telle, fondamental, alors \u00e0 la fois \u00e7a explique un peu les aspirations extraordinaire ces gens en quelques ann\u00e9es son pass\u00e9 de statut de paria un statut de pouvoir gouverner, ce sont des gens extr\u00eamement dynamique extr\u00eamement bien organis\u00e9e qu'ont l'habitude de la clandestinit\u00e9, ce sont des militants extr\u00eamement aguerri, qui la plupart du temps et \u00e7a, \u00e7a c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur sont dans un de relations avec L\u00e9nine effectivement parler d'autorit\u00e9 naturelle, \u00e7a c'est c'est tout \u00e0 fait exact de le dire parce qu'il est plus \u00e2g\u00e9, parce qu'il a un bagage th\u00e9orique, on admire beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'on appellerait le Bourdieu le capital symbolique hein et L\u00e9nine disposent d'un capital intellectuel tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, il conna\u00eet pla\u00eet pla\u00eet Canoville \u00e0 discuter avec les principaux marxiste, il a \u00e9t\u00e9 dans les principaux congr\u00e8s, il a une ascendance extr\u00eamement forte sur toute cette g\u00e9n\u00e9ration, sociologiquement, on a des gens d'origines extr\u00eamement diff\u00e9rentes, hein, puisqu'on a des descendons de de l'aristocratie des classes moyennes, mais il y a aussi un certain nombre d'ouvriers comme maintenant Malinowski, donc ce sont des gens qui se sont la plupart du temps rencontr\u00e9 dans les serres de discussion socialistes tels qu'ils se sont apparues \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, en 1917 ce convoi et \u00e7a c'est tr\u00e8s singulier, il faut bien le souligner ce que \u00e7a va changer, c'est que le parti n'est pas encore ce parti monolithique dictatorial telle qu'on conna\u00eetra ult\u00e9rieurement et en particulier lorsque se pose la question de la prise du pouvoir militaire, en octobre 1917 les d\u00e9bats sont tr\u00e8s ferme extr\u00eamement vif, hein, on peut d'ailleurs rappeler que parmi les plus proches partisans d'L\u00e9nine quelqu'un comme Zinoviev son secr\u00e9taire au quelqu'un comme Kameneff qui est lui- m\u00eame un, un vieux militant bolch\u00e9viques sont tr\u00e8s sceptiques, pour ne pas dire tout \u00e0 fait hostile \u00e0 l'id\u00e9e de le prendre le pouvoir, donc il est encore possible \u00e0 sa t\u00eate, donc au sein du parti de d\u00e9velopper des opinions diff\u00e9rentes, oppos\u00e9es, et en particulier au cours de cette ann\u00e9e 1917 les adaptations du programme du parti aux \u00e9v\u00e9nements en cours sont extr\u00eamement et c'est \u00e7a la principale qualit\u00e9 de L\u00e9nine, c'est une sorte de l'opportunit\u00e9, dans le meilleur sens du terme, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 \u00e0 percevoir la modification des rapports de force \u00e0 moment donn\u00e9, et donc \u00e7a, la oblige \u00e0 des r\u00e9visions strat\u00e9giques, mais le parti \u00e0 ce moment est encore un parti on peut discuter, s'opposer \u00e0 avoir des positions diff\u00e9rentes, mais il est tout \u00e0 fait clair qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a la r\u00e9ussite du coup d'octobre et ont donc l'id\u00e9e selon laquelle L\u00e9nine avait fait la bonne analyse ne va cesser de renforcer son leur autorit\u00e9 au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:34) [91%] :\r\nL\u00e9nine, Trotsky c'est un un, un couple avec de fortes personnalit\u00e9s, m\u00eame s'il ne s'agit pas de faire de la pipolisation, on est oblig\u00e9 de s'arr\u00eater aussi \u00e0 la figure de Trotski, comment en quelques traits la d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:51) [88%] :\r\nAlors, Trotski dans un 1er temps ne fait pas partie des partisans de L\u00e9nine lorsque \u00e7a fait la 1\u00e8re session du Parti ouvrier social- d\u00e9mocrate en 1903 autour de cette question d'un parti professionnelle ou d'un parti plus ouvert, Trotski a \u00e9t\u00e9 a enfin pris parti pour la la la, l'interpr\u00e9tation des chez, d'un parti ouvert ma\u00eetre de ce qui se rapproche progressivement de L\u00e9nine et surtout il se constitue un capital politique personnelle dans le cadre de la r\u00e9volution de 1905 en septembre, il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du Soviet de de Saint-Petersbourg, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que les partis sont \u00e0 c'\u00e9tait pas que plus puissants et les quelques ce sont plut\u00f4t des institutions spontan\u00e9e, hein c'est Soviets dans lequel figurent surtout des ouvriers ou des gens qui \u00e9taient implant\u00e9es sur place ce qui est pas le cas des r\u00e9volutionnaires qui, la plupart \u00e9taient soit en exil, soit en d\u00e9portation et les quelques militants politiques qui parviennent \u00e0 s'imposer \u00e0 la t\u00eate de ces Soviet leur doivent \u00e0 leurs qualit\u00e9s personnelles, ce qui est tout \u00e0 fait le cas s'agissant de Trotski un tr\u00e8s quelqu'un qui est tr\u00e8s bien form\u00e9 intellectuellement, qui a beaucoup voyag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et qui, comme L\u00e9nine un objectif assez clair s'agissant de la prise du pouvoir et, effectivement, c'est la rencontre qui va s'effectuer le rapprochement entre L\u00e9nine et Trotski qui va permettre la r\u00e9alisation du plan d'octobre, c'est d'ailleurs \u00e0 Trotski que L\u00e9nine, confie la responsabilit\u00e9 de diriger le comit\u00e9 militaire r\u00e9volutionnaire de Petrograd instrument par lequel va se r\u00e9aliser le coup d'\u00c9tat militaire et donc effectivement ce qui vient avec un parcours sp\u00e9cifique une une autorit\u00e9 qui lui est propre et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 souligner qu'il est \u00e0 cette \u00e9poque, la personnalit\u00e9 la plus c\u00e9l\u00e8bre, alors apr\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 progressivement effac\u00e9s en particulier durant les ann\u00e9es de Staline, mais dans un 1er temps Trotski et apr\u00e8s L\u00e9nine la personnalit\u00e9 qui est connu de la population qui sait parler qui sait motiver et qui jouera un r\u00f4le en particulier lors des premi\u00e8res ann\u00e9es avec la mise en place de l'Arm\u00e9e rouge un r\u00f4le tout \u00e0 fait fondamental dans la d\u00e9fense du 1er \u00c9tat prol\u00e9tarien et on \u00e0 la fois une grande capacit\u00e9 organisationnelle et en m\u00eame temps un th\u00e9oricien, \u00e7a voulait dire o\u00f9 le verbe des centrales fantastique orateur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:29) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que on attribue de fait, l'id\u00e9e que le porteur du verbe et celui qui aura la r\u00e9ponse par le pouvoir, on peut \u00eatre un analyste un critique un brillante orateur et au fond c'est quelques ingr\u00e9dients devrait suffire pour exercer le pouvoir, et cette id\u00e9e -l\u00e0 peut-\u00eatre encore puisqu'on \u00e9coute tr\u00e8s facilement les puissances d'orateur, n\u00e9anmoins, on se rend compte qu'on est l\u00e0, alors certes dans un moment d'espoir : le r\u00e9gime tsariste s'\u00e9croule en quelques jours, c'est qu'on a \u00e0 l'\u00e9vidence, on est arriv\u00e9 \u00e0 au terme de quelque chose et qu'on a besoin de passer \u00e0 autre chose, mais on a d'abord on attribue une confiance \u00e9norme \u00e0 la puissance du verbe qui est : quelle est la r\u00e9flexion que ce moment -l\u00e0 peut vous inspirer Jean-Fran\u00e7ois Fayet et avez -vous l'impression que cette onde -l\u00e0 va avoir une r\u00e9sonance extr\u00eamement puissantes et profonde jusqu'\u00e0 aujourd'hui, je serais tent\u00e9 de dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:34) [86%] :\r\nIl y a R\u00e9volution en particulier en rut 6 l\u00e0 pour 1950 pour 1917 sont d'un bord et ce sera le cas encore pour la par Istres en 1987 de fantastique moment de lib\u00e9ration de la parole, on encourage cela on demande une participation, prenez la parole, dites -nous ce que vous voulez le on \u00e9tant pas le les, les, les, les acteurs politiques ont le le projet de s'appuyer sur ce sur c'est le mot qui vous savez ma\u00f1ana leurs et tr\u00e8s consistant \u00e0 dire \u00e7a et l\u00e0, la, la 2\u00e8me chose fort de la parole, c'est qu'il a cette possibilit\u00e9 c'est moment assez rare dans l'histoire et qui fait un petit peu la sp\u00e9cificit\u00e9 des bolch\u00e9viques par rapport aux autres que des beaux parleurs, il a beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, beaucoup de gens qui progresse beaucoup de ce qui fait la singularit\u00e9 des bolch\u00e9viques, peut-\u00eatre d'une certaine fa\u00e7on, leur dangerosit\u00e9, c'est la capacit\u00e9 de passer assez rapidement des paroles aux actes, et d'ailleurs l'auteur qui disent qu'effectivement ce qui est singulier avec un mouvement comme le Parti communiste, c'est la volont\u00e9 de transformer assez imm\u00e9diatement le discours l'incarner dans une pratique sociale, quitte \u00e0 utiliser la violence pour r\u00e9duire le d\u00e9calage entre le discours l'la la la parole du parti paroles qui, en tant que tels, ne peut pas \u00eatre contest\u00e9 et de l'autre la r\u00e9alit\u00e9 sociale telle qu'elle \u00e9volue et Trotski, un des acteurs qui a \u00e9t\u00e9 le plus \u00e0 m\u00eame de s\u00e9duire par sa capacit\u00e9 oratoire et aussi comme homme d'action, il est \u00e0 la fois le chef religieux nerfs le chef militaire et celui qui est capable de parler aux masses de soulever par son talent oratoire mais aussi son talon \u00e9crivain on voit danser m\u00e9moire de susciter beaucoup de mouvement, c'est la parole agissante et qui d'ailleurs est d'autant plus cr\u00e9dible qu'elle va \u00eatre suivi d'actes alors que bien souvent on parle de r\u00e9volution, beaucoup en Europe sans que cela d\u00e9bouche sur quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:26) [89%] :\r\nAlors une toute derni\u00e8re question, et je mesure combien elle n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vidente r\u00e9pondre et je vous demande, qui plus est de faire court Jean-Fran\u00e7ois Fayet, n'a -t-on jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de remplacer le mot r\u00e9volution par celui d'acc\u00e9l\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:41) [90%] :\r\nC'est ce que disent les bolch\u00e9viques c'est une acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e d'une acc\u00e9l\u00e9ration du riz de l'histoire puisque, selon le sch\u00e9ma traditionnel des marxismes on aurait d\u00fb passer par un certain nombre de stades de d\u00e9veloppement historique, c'est d'ailleurs ce que disent les rivaux des bolch\u00e9viques et m\u00eame chez que la r\u00e9volution de f\u00e9vrier n'est qu'une r\u00e9volution bourgeoise et maintenant il faut pr\u00e9parer le stade d'accumulation du capital, c'est-\u00e0-dire d\u00e9velopper une soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise sur une base capitaliste et seulement ensuite envisag\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une r\u00e9volution socialiste et l\u00e0 le plus l'apport singulier, \u00e0 la fois la pratique et \u00e0 la th\u00e9orie des bolch\u00e9viques et L\u00e9nine en particulier, c'est dire non, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire, on peut proc\u00e9der d\u00e8s maintenant \u00e0 l'articulation des revendications bourgeoise et des revendications socialiste c'est-\u00e0-dire revendiqu\u00e9 imm\u00e9diatement la r\u00e9alisation d'un certain nombre d'ambitions socialistes et donc cette id\u00e9e d'acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire est extr\u00eamement forte, elle est d'autant plus forte que c'est dans un espace o\u00f9 le lequel les \u00e9v\u00e9nements sont un peu \u00e9cras\u00e9 par la dimension du territoire et que c'est tr\u00e8s rare que dans l'histoire Russie a une sorte de coordination en ce qui se passe \u00e0 l'ouest, dans les villes \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et donc cette id\u00e9e d'acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire est extr\u00eamement forte, ce ce sentiment de vivre une acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire y participer directement, et surtout d'\u00eatre capable de l'analyser une commission qui est extr\u00eamement fortement ancr\u00e9e au sein de l'esprit de tous les dirigeants bolch\u00e9viques de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:13) [87%] :\r\nDemain, notre nouvel \u00e9pisode consacr\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements de 1917 sera intitul\u00e9e \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:39) [73%] :\r\nQuand nous aurons parce de assez de la beaut\u00e9 assez tard, que deviendront les. \r\nQuand nous aurons assez de couper assez de a battu AC d'arbres que deviendront les oiseaux innombrables dans le ciel d'y aura -t-il de place non non mais sent qu'un non- ob\u00e8ses osent encore l'leur maison encore. \r\nTu peux le les chances de vous dans le bus qui, lui, mais aucune n'a \u00e9t\u00e9, tu peux te laisser jusqu'au toit du vendredi au dimanche, c'est \u00e0 la bouche que tu retournes \u00e0 ce qu'attendent de paille de Bernadette des plus qui tout candidat. \r\nOui comment d\u00e9tresse avec mes valises mais cordages, des fois fois parce qu'ici, vous voyez, il n'y avait de \u00e7a avec vos yeux, donc l\u00e0, vous le voyez comment avec mes valises ACBB comme je peux, des fois comme rapi\u00e9c\u00e9, vous voyez un peu poursuite de tard avec posiez potager alors que je reprends mon souffle, donc l'\u00e9claircie des pages blanches se couvrir, on verra pour secourir posait pas alors que j'veux mon souffle, donc l'\u00e9claircie des pages blanches, ce courrier, pas pour se prouver par. \r\nOu dresseur de chiens ou redresseur de tort, les f\u00eates au fil du rasoir, fille du grand soir, non pas le filigrane soyez peur j'\u00e9tais habill\u00e9e comme si elle \u00e9tait encore rena\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 toi encore analytique gr\u00e2ce \u00e0 toi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Jean-Philippe", "role": "professeur de Lettres \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fayet, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "professeur \u00e0 la Facult\u00e9 d'Histoire contemporaine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F0C8D20-09B1-41C0-A75F-530CE18ED22B", "internalArchiveId": "7F0C8D20-09B1-41C0-A75F-530CE18ED22B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scriabine [Skryabin], la recherche de l'absolu (16/20)", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre d'Alexandre Scriabine. R\u00e9cit d'apr\u00e8s  \"Alexandre Scriabine, un musicien \u00e0 la recherche de l'absolu\" de Manfred Kelkel (\u00e9d. Fayard, 1999).", "durationSec": 3396, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Russie (ante URSS)"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique", "piano", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Skryabin, Alexander"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission le 05.11.2012.", "lastModifiedDate": "2013-09-05T13:05:23Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-660C596F-3E6E-49EE-9B56-E0BC557E85CF", "internalArchiveId": "660C596F-3E6E-49EE-9B56-E0BC557E85CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Charles M\u00fcnch, chef d'orchestre (1/5) : De Strasbourg \u00e0 Leipzig", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 3624, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Leipzig", "Strasbourg", "Allemagne"], "thematicThemes": ["musique classique", "direction (musique)", "direction d'orchestre", "chef d'orchestre"], "thematicPersons": ["M\u00fcnch, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-06T09:57:23Z", "speechToTexts": ["06.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et cette semaine je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir un portrait de Charles Munch, soyez les bienvenus. \r\nL'occasion aussi de vous rencontrer Alain P\u00e2ris bonjour Alain, avec les 2 retrouver, j'allais dire quel grand bonheur de vous accueillir ici, il y a toujours \u00e0 la radio suisse romande pour \u00e9voquer un chef d'orchestre, vous qui \u00eates chef d'orchestre \u00e0 la P\u00e2ris musicologue vont vous doit notamment ce Dictionnaire des interpr\u00e8tes qui est si utile pour nous autres journaux radio mais pour vous aussi, \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire, parce qu'il y a tous les renseignements qu'il faut conna\u00eetre quand on a d\u00e9cid\u00e9 de mener une vie de m\u00e9lomanes Alain Paris sont, on a fait le tour mondial des orchestre \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, en un mois quand m\u00eame souvenons -nous, on a beaucoup voyag\u00e9, effectivement aujourd'hui un de coups de Focal tr\u00e8s pr\u00e9cis sur un chef immense Charles Munch, expliquez -moi pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de parler sur le M\u00fcnch quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nD'abord parce que c'est un coup de que je lui dois mon tout 1er dipl\u00f4me de chef d'orchestre quand j'\u00e9tais \u00e0 laquelle Normale de Musique \u00e0 Paris, le concours de fin d'ann\u00e9e, le jury \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9 par M\u00fcnich, c'\u00e9tait une aubaine extraordinaire, il \u00e9tait pr\u00e9sident de l'\u00c9cole normale n'\u00e9tait jamais l\u00e0, \u00e9videmment, puisque sa carri\u00e8re l'emmener \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et c'\u00e9tait le moment 1967 pour \u00eatre \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 ils proc\u00e9daient aux auditions de recrutement pour l'orchestre de Paris, qui \u00e9tait sur les fonts baptismaux et qui allait donner son 1er concert \u00e0 l'Automne suivant et \u00e9tant \u00e0 Paris il y a pu pr\u00e9sider ce jury et je me souviens tr\u00e8s bien de du du bon visage souriant de ce grand monsieur si g\u00e9n\u00e9reux, c'est donner l'impression d'\u00eatre un d'\u00eatre un bon papy, apr\u00e8s \u00e7a, je vais, je le rencontre une fois ou 2 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et il m'a laiss\u00e9 surtout assist\u00e9 \u00e0 toutes les r\u00e9p\u00e9titions que je voulais assister orchestre de Paris, malheureusement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop court, puisqu'il est mort un an apr\u00e8s, mais j'en garde des souvenirs extraordinaires et surtout cette \u00e7a reste une sorte de si vous voulez de guides invisible quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nGimondi et puis vous avez d\u00e9j\u00e0 vu beaucoup de choses, Alain P\u00e2ris ce visage de bon va pas cette sympathie irradiante c'est des images qu'on a appris peut-\u00eatre que vous allez \u00e0 \u00e0 l'encontre de ce que peut on peut -on pr\u00e9senter un c'est une tradition fran\u00e7aise en m\u00eame temps vous avez dit l'orchestre de Paris sa cr\u00e9ation, je me souviens de sa pr\u00e9sence \u00e0 Boston de son temp\u00e9rament de feu de d'interpr\u00e9tation tr\u00e8s pas du tout in\u00e9gal mais tr\u00e8s diff\u00e9rentes, une fois \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [90%] :\r\nSouvent in\u00e9gal et bien il faut il faut le dire, il faut lire, c'\u00e9tait l'envers de la m\u00e9daille \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous vivez dans l'exceptionnel, h\u00e9 bien, vous n'\u00eates pas exceptionnel, tous les jours et il prenait des risques, il avait un temp\u00e9rament de feu, comme vous le disiez, Jean-Luc et il est \u00e9vident qu'il y a, il y a des jours o\u00f9 c'\u00e9tait absolument fabuleux, et puis, du jour o\u00f9 c'\u00e9tait bon c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, il faut savoir le dire c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nBon alors, on a une semaine pour le suivre ce parcours de Charles Munch avec des disques que vous nous avez apport\u00e9 qu'on a essay\u00e9 d'choisir des extraits de ces paroles de sa mani\u00e8re de diriger aussi quelques accents de r\u00e9p\u00e9tition Charles Munch est n\u00e9 dans un milieu musical \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [84%] :\r\n\u00e9videmment, c'\u00e9tait un foyer musical extraordinaire puisque son p\u00e8re \u00e9tait organis\u00e9e, mais \u00e9coutez, \u00e9coutez Nicole Henriot, sa ni\u00e8ce raconter avec Jean-Jacques Schweitzer qui \u00e9tait donc le le mari de de Nicole Henriot, c'\u00e9tait lui, pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis qui \u00e9tait le neveu de de Charles Munch, \u00e9coutez les raconter qui \u00e9tait Charles Munch, son p\u00e8re \u00e9tait organiste oui une grande trag\u00e9die qu'il est n\u00e9 dans les tuyaux d'orgue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [90%] :\r\nLa la famille mais les 6 enfants puisqu'ils \u00e9taient 6 fr\u00e8res et soeurs, faisait de la musique de chambre \u00e0 longueur de temps avec mon grand- p\u00e8re et la petite maison o\u00f9 il passait pas dans les environs de Strasbourg o\u00f9 il passait les vacances de la voisinage l'avait appel\u00e9e la petite bo\u00eete \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nIl y avait donc c'est c'est relations d'affection familiale avec Albert Schweitzer, qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s proche et tr\u00e8s tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [85%] :\r\nIl avait une tr\u00e8s grande estime pour Albert, il allait \u00e9couter les sermons d'Albert le dimanche apr\u00e8s- midi, jouait ils tenaient d'ailleurs aller dit il faut pas l'oublier, que lors de l'\u00e9glise, c'est aussi formateur si on par la tradition familiale encore, oui, oui, puisque son p\u00e8re \u00e9tait organiste et et puis chanter dans les choeurs et il disait souvent qu'il prenait une partition de la chanter sans l'avoir lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [82%] :\r\nC'\u00e9tait vous qui est tenu micro ce jour- l\u00e0, Alain Parisse Nicole Henriot Jean-Jacques Schweitzer \u00e0 propos donc de Charles Munch avec rappelez -moi les Liens familiaux la famille Schweitzer Albert et moi c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nC'est \u00e0 la fois tr\u00e8s simple et tr\u00e8s compliqu\u00e9, Charles Munch avait une soeur qui a \u00e9pous\u00e9 le fr\u00e8re d'Albert Schweitzer oui voil\u00e0 donc Paul Paul Father donc \u00e7a veut dire que Charles et Albert Charles Munch et Albert Schweitzer \u00e9tait cousin par alliance de ce de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et Paul Schweitzer a eu comme enfant Jean-Jacques que nous venons d'entendre t\u00e9moigner qu'il n'est plus de ce monde et Jean-Jacques Schweitzer avait \u00e9pous\u00e9 le pianiste Nicole Henriot 12 Nicole Henriot Schweitzer le nom qu'elle portait \u00e0 la sc\u00e8ne et sur les les les pochettes de disques toute la carri\u00e8re d'accord, j'y suis et leur fils Jean-Philippe Schweitzer aujourd'hui le pr\u00e9sident de la Fondation du concours Marguerite Long, Jacky bois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [85%] :\r\nD'accord, d'autres Schweizer viennent former l'histoire de la France contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [85%] :\r\nOui, mais il y a aussi Louis Schweitzer qui a \u00e9t\u00e9 longtemps le PDG de de Renault par exemple quelqu'un qui le cousin Germain de de Jean-Philippe dont j'ai parl\u00e9, si vous avez suivi bravo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [83%] :\r\nD'accord c'est pas mal, on a parfois de la peine \u00e0 sa propre famille, que \u00e7a c'est avoir en tout cas, 2 familles immense Schweitzer M\u00fcnich dans un milieu tr\u00e8s particulier : la ville de Strasbourg, il faut que vous m'expliquiez dans les ann\u00e9es bon \u00e0 la naissance de Charles M\u00fcnch dans ses ann\u00e9es d'enfance, voire m\u00eame un peu \u00e0 auparavant vous nous rappelez ce que c'\u00e9tait, ce microcosme si particulier Alsace-Lorraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s, c'est, c'est tr\u00e8s important parce que nous sommes \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, nous sommes en 91 91 parlant et quand Charles Muntz, je vois le voit le jour \u00e0 Strasbourg et l'Alsace, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et la Lorraine du c\u00f4t\u00e9 Moselle sont possessions allemandes sont occup\u00e9s par l'Allemagne, dont on parle allemand, c'est la culture allemande qui qui est compl\u00e8tement impos\u00e9 et c'est dans cet univers l\u00e0 que les les les jeunes much Charles et son fr\u00e8re Fritz vante vont \u00eatre \u00e9duqu\u00e9s et \u00e7a c'\u00e9tait extr\u00eamement important et d'ailleurs un peu plus tard fera son service militaire pour la 1\u00e8re guerre mondiale sous l'uniforme allemand dans la oui c'est, c'est que c'est pas \u00e9vident hein, c'est pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer quand elle \u00e9videmment, on se sent fran\u00e7ais aussi, et on \u00e9tait avant tout alsacien dans ces familles l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [78%] :\r\nMais avec un homme, la haute comme Direct avec un tr\u00e8s mal \u00e0 l'allemande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [88%] :\r\nOui, oui pour pour \u00e9viter la qu'on a fait mouche pour l'\u00e9viter toute confusion \u00e9galement avec le peintre norv\u00e9gien, enfin c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nMoi, je vais M\u00fcnch avec ces traitements qui va dispara\u00eetre par la suite, quand on regarde les pochettes de disques, maintenant il y a plus de il y a plus de tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [76%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 du vont petit \u00e0 petit se se il est parti parce qu'on estimait que dans la prononciation fran\u00e7aise, c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de maintenir, c'est vrai \u00e7a compliqu\u00e9 ont avait chose tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [90%] :\r\nDonc, le petit Charles, n\u00e9 dans ce milieu, dans cette famille fortun\u00e9e en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [89%] :\r\nOui, c'est une famille ais\u00e9e, oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [92%] :\r\nVous parliez de son fr\u00e8re qui va aussi faire partie de l'histoire de la musique et certains aucune commune mesure avec Charles oui Alain grand chef de choeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [91%] :\r\nVous savez, de toute fa\u00e7on \u00e0 Strasbourg, vous avez le papa Ernest, vous avez les fr\u00e8res Fritz et Charles Ernest \u00e9tait le fondateur du fameux coeur de de Saint-Guillaume on en reparlera tout \u00e0 l'heure qui a \u00e9t\u00e9 repris par la suite par Fritz, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de le freiner le Charles et tous 2, p\u00e8re et fils Ernest et Fritz ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du conservatoire de Strasbourg, donc ce sont vraiment c'est une dynastie de musiciens qui occupe une place d\u00e9terminante et rayonnante dans la vie musicale Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [82%] :\r\nCe qu'on \u00e9coutera Alain Parisse comme premi\u00e8re musique de cette s\u00e9rie de 7 semaines que nous consacrons \u00e0 Charlemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [87%] :\r\nJe pense quelque chose d'abord qui refl\u00e8te le le contexte musical dans lequel sont \u00e9lev\u00e9s les, les, les jeunes M\u00fcnch, c'est-\u00e0-dire du bac, une cantate de Bach, parce que on chante cela tout le temps, de m\u00eame que les les passions chance la Saint-Guillaume, \u00e7a c'est important et c'est aussi assez insolite d'entente Charles M\u00fcnich dirig\u00e9 du bac, car certes, il en a dirig\u00e9 mais relativement peu, et c'est une raret\u00e9 que je vous propose d'\u00e9couter du mois, un extrait de la 489 enregistr\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale en 41 avec la soci\u00e9t\u00e9 concern\u00e9e conservatoire et c'\u00e9tait le baryton Pierre Bernard, qui chantait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [92%] :\r\nC'est non non non non non c'est vrai. \r\n\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [84%] :\r\nQuelques actions de cette cantate de Jean-S\u00e9bastien barre Marines et les rumeurs ou ne Price aux mani\u00e8res venu d'un lointain pass\u00e9 semble -t-il 1941 dans quelle est la Charles Munch, \u00e0 la t\u00eate de la Soci\u00e9t\u00e9 des concerts du Conservatoire et dirigeants, le baryton Pierre Berna qu'en 1941 vous le disiez, en pleine guerre, c'est d'avoir de on va revenir \u00e0 la guerre pr\u00e9c\u00e9dente, hein, puisque M\u00fcnch est n\u00e9 en 1891 \u00e0 Strasbourg et j'aimerais bien que nous expliquer quelles ont \u00e9t\u00e9 ces formations musicales scolaire son ouverture au monde de la culture, et particuli\u00e8rement au monde de la musique, Alain P\u00e2ris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [83%] :\r\nEh bien, Charles une M\u00fcnich, on l'a dit, les vols dans une famille de 2 musiciens Silvio violon qu'il attire son p\u00e8re est de calmer, lui, s'ils violent, il travaille d'abord \u00e0 Strasbourg, \u00e9videmment, et puis il y a travaill\u00e9 \u00e0 Paris, bien que l'Alsace soit allemande il vient travailler avec Lucien Capet, et puis aussi travaille \u00e0 Berlin avec affichait d\u00e9j\u00e0 cette dualit\u00e9, ce se r\u00e9v\u00e8le dans sa forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [90%] :\r\nCar flash qui est d\u00e9positaire de lancer de la mani\u00e8re allemande de jouer du violon vraiment une une immense tradition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [86%] :\r\nOui et et Lucien Capet \u00e0 Paris c'est pareil, ses salari\u00e9s et ses fameux quatuor Capet qui a quand m\u00eame le le le grand quatuor du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle en France, donc tout \u00e7a c'est, c'est cette volont\u00e9 de de situ\u00e9 au coeur de 2 grandes traditions et de ne pas avoir de fronti\u00e8res symboliquement tr\u00e8s fort s'est tiss\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je pense qu'il fallait beaucoup de beaucoup de courage \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et s'il y avait des musiciens fran\u00e7ais qui avait tourn\u00e9 la page de la guerre franco- prussienne de 70 je pense \u00e0 Vincent lundi je pense \u00e0 tous les wagn\u00e9riens qui avait fait la d\u00e9marche vers Bayrou, que ce soit, Chabrier soit fort et son message tous ces tous ces gens -l\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile de le faire depuis Paris que de le faire depuis Strasbourg, \u00e7a c'est, c'est c'est certain, donc voil\u00e0 la, la, la formation, et puis il y a d'avenir, la guerre, il a l'\u00e2ge d'\u00eatre enr\u00f4l\u00e9, il est temps, mais il est citoyen allemand, il est enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e allemande, voil\u00e0 comment \u00e7a se passe 1919 \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'indigence revient \u00e0 la France les citoyens alsaciens, allemands n'est pas \u00e0 l'\u00e9poque allemande deviennent fran\u00e7ais, comme disait Jean-Luc Ridet hors micro, que c'est le moment o\u00f9 officiellement l'homme l\u00e0 ou de son nom dispara\u00eet oui, m\u00eame si l'usage la perp\u00e9tuer pendant encore plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:16) [82%] :\r\nOui, puisque les mouches d\u00e9sormais son vous verrez tableau mon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [86%] :\r\nFran\u00e7ais, absolument, il y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0- dessus et il travaille Charles il des professeurs conservateurs de Strasbourg et il \u00e9tait \u00e0 l'orchestre municipal violent selon la caisse municipale de Strasbourg, voil\u00e0 comment il commence et puis tr\u00e8s vite, \u00e7a va aller beaucoup plus loin puisque il va \u00eatre engag\u00e9e au Gewandhaus de Leipzig, o\u00f9 il sera le violon-solo 2 vainqueurs et de Bruno Walter, ce n'est pas rien et puis apr\u00e8s, et c'est, c'est comme \u00e7a, les choses vont changer, mais si on \u00e9coutait la voix Charles lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 tout petit, je voulais devenir chez je suis n\u00e9 dans une famille de musiciens, mon p\u00e8re \u00e9tait chef d'orchestre et j'ai assist\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9p\u00e9titions, j'ai assist\u00e9 \u00e0 ces discussions, qui n'avait, par exemple, avec Albert Schweitzer, qui \u00e9tait son organisme et tout \u00e7a \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment impressionn\u00e9, je suis devenu violoniste apr\u00e8s la guerre, simplement, donc \u00e7a me permettait une gagner ma vie pour diriger un orchestre, il faut avoir un orf\u00e8vre et pour jouer du violon, il faut avoir un peu violent les orchestre d'amateurs m\u00eame. \r\nPuis apr\u00e8s, j'\u00e9tais en solo. \r\n2\u00e8me violon-solo alors qu'est -ce municipal de Strasbourg et travail, et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 leur faire une carri\u00e8re comme violoniste. \r\nSi je suis chef d'orchestre aujourd'hui font du disque que j'ai eu de la chance car il y a des jeunes qui viennent voir et qui disent qu'est -ce que je dois faire, je leur dis : je vous souhaite d'avoir de la chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [83%] :\r\nAvoir de la chance d'\u00eatre 1er en solo m\u00eame du vendra aussi avec simplement l'espoir de devenir chef d'orchestre quelle destin\u00e9e en m\u00eame temps et quelle voix franchement pardonnez -moi cette chaleur quelle chaleur quelle ampleur sourire la voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:02) [86%] :\r\nIl le sourire la past\u00e8que sanguinaire qu'on n'a pas beaucoup, \u00e7a on l'a pas beaucoup dans les archives et c'est parti, Cl\u00e9ment pr\u00e9cieux ce ce qu'on entend l\u00e0 parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas quelqu'un qui qui se racontait donc \u00e9coutons \u00e7a vraiment comme quelque chose qui se distille avec avec grand bonheur, mais si vous voulez, Jean-Luc Schneider, avant d'aller \u00e0 Leipzig, je voudrais qu'on fasse une petite halte \u00e0 Strasbourg, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, oui avec le coeur de Saint-Guillaume que nous \u00e9voquions donc le coeur fond\u00e9e par papa et dirig\u00e9 par le fr\u00e8re et leurs caisses municipales que Charles Munch et que nous avons \u00e9voqu\u00e9s X fois qui est devenu leur philharmonique de Strasbourg et depuis nous sommes en 1929 un tout petit peu plus tard donc, Charles n'est plus le coup s'effrite M\u00fcnich qui dirige et il s'agit d'un extrait du roi David \u00e0 partir \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:18:24) [85%] :\r\nIl a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:30) [85%] :\r\nL'all\u00e9luia de ce roi David, de la guerre qui fait bien son \u00e2ge quand m\u00eame Alain P\u00e2ris hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:35) [90%] :\r\nOui, certes, 1929 et c'est une oeuvre tr\u00e8s r\u00e9cente et les chorales n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas aussi habitu\u00e9s \u00e0 changer de ce r\u00e9pertoire que de nos jours, mais c'est un document qu'il fallait agir apr\u00e8s avoir entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:45) [83%] :\r\nM\u00fcnch qui d'ailleurs se sentira tr\u00e8s proche de la musique de guerre j'ai lu dans votre dictionnaire, qu'il a cr\u00e9\u00e9 2 des symphonies de la guerre qui lui sont d\u00e9di\u00e9s, d'ailleurs on leur parlera plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:54) [85%] :\r\nOui, oui, et puis il y a, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 le grand propagateur de de cette musique parce que, en dehors des heures qu'il a re\u00e7u en d\u00e9dicace, on peut dire vraiment toute nagu\u00e8re c'\u00e9tait, c'\u00e9tait son univers, de m\u00eame que Roussel cetera mais comme vous dites, Jean-Luc, on en reparlera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, nous avions le coeur de Saint-Guillaume et l'orchestre municipal de Strasbourg pour c\u00e9l\u00e9brer la jeunesse, les ann\u00e9es de formation de Charles Munch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:14) [87%] :\r\nAbsolument, et j'ai dirig\u00e9 par Fritz donc son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 et alors apr\u00e8s cela, donc, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 un petit peu \u00e9voqu\u00e9 Charles Munch va partir pour Leipzig il a, il a cette opportunit\u00e9 extraordinaire, c'\u00e9tait bon violoniste au d\u00e9part et il est engag\u00e9 comme violon-solo comme comme \u00e7a Meister au Gewandhaus de Leipzig qui est tout de m\u00eame un des grands grands orchestres de l'Allemagne, qui \u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, dirig\u00e9e par une meilleure apr\u00e8s il y a Bruno Walter et pendant 4 ou 5 ans, je crois, Charles Munch, reste \u00e0 ce poste o\u00f9, finalement, il apprend, il observe, il apprend beaucoup, beaucoup d'chose du m\u00e9tier de l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [86%] :\r\nPropos du violoniste Charles Munch, Charles Munch, j'\u00e9tais bien en solo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [88%] :\r\nPendant 9 ans avec Furtw\u00e4ngler j'ai certainement apr\u00e8s pas mal de choses \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 la \u00e9thique et un jour il y avait un anniversaire. \r\nEt on voulait faire un concert historique, c'est-\u00e0-dire un concert comme on les faisait quand il n'y avait pas d'chef d'orchestre, c'\u00e9tait le solo comme certes Meichtry comme j'\u00e9tais quand Herm\u00e8s, on a confi\u00e9 ses concerts, alors j'ai vu que le r\u00e9sultat est tr\u00e8s satisfaisant, j'ai dirig\u00e9 une symphonie de Dieter, par ailleurs, j'ai un concerto brandebourgeois vraiment des choses qui ne manque pas une adresse, j'ai constat\u00e9 que c'\u00e9tait beaucoup plus facile de faire jouer que le jouer soi -m\u00eame un violoniste par exemple difficile \u00e0 expliquer, c'est l'instrumentiste qui est oblig\u00e9 de de produire de son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:52) [90%] :\r\nLe chef d'orchestre Alain Paris c'est vrai \u00e7a, c'est plus difficile de jouer que de faire jouer, je m'adresse au chef d'orchestre que vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:59) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je n'ai jamais eu l'opportunit\u00e9 de jouer dans un orchestre \u00e9tant pianiste de formation, donc je peux pas t\u00e9moigner, une fa\u00e7on aussi voter en touche quoi, non, je pense que il y a du vrai dans ce que disait M\u00fcnich parce que tous les instrumentistes qui se sont gliss\u00e9es dans le dans le moule de l'orchestre savent combien c'est difficile d'apporter sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, \u00e7a demande aussi une \u00e2me n\u00e9gation une modestie, c'est pas \u00e9vident, ceci dit, faire jouer les autres, c'est pas toujours facile non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:29) [91%] :\r\nEt moi, j'imagine, on on s'imagine volontiers la part de travail consid\u00e9rable d'\u00eatre violoniste d'orchestre parfois on oublie un peu la part de travail consid\u00e9rable que doit fournir le chef d'orchestre parce qu'on a toute la pression qu'il est en prise directe avec le g\u00e9nie qu'au fond apr\u00e8s affaire de sensations avec les \u00eatre humains face \u00e0 lui, \u00e7a c'est un travail technique extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [88%] :\r\nOui psychologique aussi relationnel est en perp\u00e9tuelle \u00e9volution, car \u00e9videmment l'orchestre tels que Charles Munch le connaissez \u00e0 ses d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 30 alors qu'est telle qu'il le connaissait au moment o\u00f9 ces t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 recueillis, donc nous \u00e9tions dans les ann\u00e9es 60 et puis l'orchestre telle qu'il est aujourd'hui, \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir les les musiciens n'ont plus le m\u00eame niveau de comp\u00e9tence fran\u00e7aises plus \u00e9lev\u00e9 le niveau de culture, le niveau d'ouverture linguistique et ils savent, gr\u00e2ce aux \u00e9changes Internet ou autres comme on joue \u00e0 l'autre bout du monde, c'\u00e9tait \u00e7a n'a strictement plus rien \u00e0 voir, et \u00e9videmment le chef d'orchestre doit \u00eatre adapt\u00e9 c\u00f4t\u00e9 toujours \u00eatre en avance sur \u00e7a, donc c'est c'est c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:32) [80%] :\r\nOn est -ce qu'on sait, le violoniste que Charles Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [82%] :\r\nC'est dans la, autrement il y a, on n'a pas de, de, de t\u00e9moignages sonores, c'est dommage, mais visiblement tous les orchestre travailler avec lui tous les instrumentistes \u00e0 cordes des orchestre ont travaill\u00e9 avec lui, disque, on sentait tout de suite par sa fa\u00e7on de demander les choses coups d'archet et autres que c'\u00e9tait quelqu'un du m\u00e9tier et qui en avait mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:57) [88%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant de souligner, c'est que j'en use et \u00e9voquer son 1er concert en tant que violon-solo entra\u00eeneur : si vous voulez, \u00e0 la mani\u00e8re des des formations sp\u00e9cialis\u00e9es d'aujourd'hui et pas au que quoi qu'on ne sorte oui absolument et il mentionnait Concertos brandebourgeois de Jean-S\u00e9bastien Bach, plus tard, \u00e0 Boston, il enregistre ses Concertos brandebourgeois l'int\u00e9grale des 6 mais non pas en petite formation mais avec la totalit\u00e9 de son orchestre comme on le faisait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, nous \u00e9tions dans les ann\u00e9es 50 et c'est vraiment un plaisir extraordinaire c'est compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e par rapport \u00e0 nos habitudes actuelles mais je pense qu'on peut prendre du plaisir \u00e0 \u00e9couter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:46) [84%] :\r\nLe final de ce 3\u00e8me concerto brandebourgeois de Jean-S\u00e9bastien barre par leur caisse avec de Boston, sous la direction de Charles Munch, je sais pas, Alain par ici, c'est parce que \u00e7a me rappelle le bar qui \u00e9coutaient mes parents dans leur salon, quand j'\u00e9tais petit, mais j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:59) [90%] :\r\nOui, honn\u00eatement, on devrait pas je ne sais pas si on devrait pas parce que finalement, on est pass\u00e9 d'un exc\u00e8s \u00e0 l'autre, d'un extr\u00eame \u00e0 l'autre avec ses modes d'interpr\u00e9tation et ce qui est important, c'est que c'est vivant c'est \u00e7a nous apporte quelque chose, voyez -vous, il y a eu beaucoup d'int\u00e9grale comme \u00e7a des brandebourgeois, r\u00e9alis\u00e9 par quelques grands chefs dans les ann\u00e9es 50 60 avec la totalit\u00e9 des corps de la totalit\u00e9 de l'effectif, enfin une grande partie de l'effectif, d'avoir fait symphonie Fernet-Gervais ai \u00e7a comme \u00e7a, Karajan a fait une int\u00e9grale quand on \u00e9coute int\u00e9grale de Karajan, moi je, je, j'ai l'impression que c'est une page d'histoire qui m'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:37) [88%] :\r\nDit plus grand- chose, alors que \u00e7a, \u00e7a m'apporte encore quelque chose de beaucoup de vie et tenez, je me suis laiss\u00e9 pi\u00e9ger Kant se pr\u00e9parer cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, j'avais rep\u00e9r\u00e9 la plage qui nous convenait et je me suis dit tiens j'ai envie d'\u00e9couter tout le disque et ai \u00e9couter tout le disque et j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait une vie dans le dans les autres avec les solos d'instruments \u00e0 vent, etc, qui sont peut-\u00eatre plus cas compte certes si vous voulez, mais non, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien et grand effectif, donc pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:05) [88%] :\r\nBon, nous co\u00fbter le bar de M\u00fcnch \u00e0 Boston Bar \u00e0 Leipzig beaucoup quand M\u00fcnch \u00e9tait 1er, violon, j'imagine, \u00e7a faisait partie de cette culture- l\u00e0 et puis il faut qu'on parle de ces ann\u00e9es- l\u00e0, donc les ann\u00e9es de M\u00fcnch \u00e0 Leipzig. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:19) [86%] :\r\nOui, alors l\u00e0 il est vraiment quand il est violent violon-solo de du Dugain Daho sections glair\u00e9 avec Bruno dont il apprend \u00e9norm\u00e9ment de la de la tradition de de cet orchestre \u00e0 la fois le savoir jouer le r\u00e9pertoire romantique allemand et \u00e7a, il sera l'un des rares chefs d'orchestre sait de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, \u00e0 avoir cette dualit\u00e9 culturelle capable aussi bien de jouer Ravel avec l'accent fran\u00e7ais que de jouer Brahms avec l'accent allemand, \u00e7a c'est rarissime, parce que les chefs fran\u00e7ais de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, je prends le cas de de monter ou de ou de pareil quand il dirigeait Beethoven, Brahms ou Mendelssohn il le dirigeait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:58) [85%] :\r\n\u00e0 la fran\u00e7aise avec des sonorit\u00e9s qui \u00e9taient diff\u00e9rentes des sonorit\u00e9s allemandes est -ce que c'\u00e9tait vrai ou faux, \u00e7a c'est une toute autre histoire surtout pour Beethoven, on peut consid\u00e9rer que la la grande tradition allemande avait Beethoven, maintenant on revient dessus, alors que les Fran\u00e7ais avaient gard\u00e9 une tradition extr\u00eamement incisif et transparente mais Price non Brahms avait tout de m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 allemand, une tradition plus r\u00e9cente qui \u00e9tait vivante et \u00e0 laquelle les Fran\u00e7ais \u00e9taient compl\u00e8tement \u00e9tranger parce que c'est un musicien qui n'\u00e9taient pas parvenus \u00e0 passer la main, donc on ne savait pas jouer Brahms m\u00eame qu'un peu plus tard, on ne sait pas jouer Britney entr\u00e9e par le malheur, donc tout ceci, on avait besoin de la prendre et Charles Michel a \u00e9t\u00e9 l'un de ses rares, chef d'orchestre fran\u00e7ais capable de faire jouer les musiciens fran\u00e7ais dans ce r\u00e9pertoire -l\u00e0 comme les autres, orchestre, mais en regardant ce petit parfum bleu-blanc-rouge qui \u00e9tait oui c'est vrai, vous l'avez dit d'embl\u00e9e, il y a qu'plaidant c\u00f4t\u00e9 et puis \u00e0 car le flash de l'autre, il y a commenc\u00e9 et \u00e7a restera toute sa vie, \u00e7a reste les accents pour les absents et leur Mendelssohn c'\u00e9tait c'est passionnant \u00e9videmment Leipzig Nelson, c'est quelque chose de de fondamental Gunda hausse l'orchestre telle qu'il est devenu, c'est la Nelson qui la qui l'a fa\u00e7onn\u00e9, m\u00eame s'il existait auparavant, \u00e7a, c'est que c'est quelque chose et quand on va \u00e0 Leipzig on, on, on est frapp\u00e9 de voir qu'il y a 2 yeux il y a, il y a, Jean-S\u00e9bastien, j'entends, et il y a, Mendelssohn et c'est cette passion que Mendelssohn \u00e9videmment la culture protestante de la famille M\u00fcnchen allaient se se rejoindre dans le dans le m\u00eame creuset et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un musicien qui a aim\u00e9 diriger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:36) [95%] :\r\nVous nous proposez le 2\u00e8me mouvement de la re- formation de la 5\u00e8me Symphonie de F\u00e9lix Mendelssohn. \r\nCette Symphonie num\u00e9ro 5 de F\u00e9lix Mendelsohn son 2\u00e8me mouvement cette r\u00e9forme \u00e0 Sion et donc cette taxe r\u00e9former Strasbourg Leipzig, si je puis dire, puisque la Charles Munch dirigeait bon, en l'occurrence l'orchestre de Boston en 1957 mais vous aviez envie Alain P\u00e2ris de nous montrer de nous prouver cette existence si intime de cette inspiration dans la mani\u00e8re d'\u00eatre musical Munch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:11) [90%] :\r\nJe pense que c'est important effectivement et puis ce mouvement -l\u00e0 est un mouvement l\u00e9ger c'est pas du tout le le le mouvement profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans le chorals protestants etc et ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e9ger, p\u00e9tillant qui rebondit tr\u00e8s Mendelssohn hier, m\u00eame si ce rebond est allemand, il y a une transparence sous la direction de Charles une qui prouve encore une fois cette dualit\u00e9 culturelle franco- allemandes, franco- germanique, et \u00e7a c'est, c'est c'est absolument fondamental, il est alsacien, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:42) [86%] :\r\nOui, vous avez envie d'aller un petit peu plus loin dans la d\u00e9monstration de cette exercice de Style avec quelques extraits de r\u00e9p\u00e9titions, vous nous offrez la par type traduit faut vous mettez \u00e7a en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:51) [89%] :\r\nOui, alors il y a eu un certain nombre de ces r\u00e9p\u00e9titions avec laquelle sa famille de Boston, notamment au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s et donc ici il s'agit de la 2\u00e8me suite de Daphnis c'est Chlo\u00e9 de Maurice Ravel alors justement cette transparence, vous allez voir comment il fait travailler les musiciens et ses propos ont \u00e9t\u00e9 partiellement traduit lorsque c'est ces extraits de r\u00e9p\u00e9titions avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur France Musique et par moments, il est tout \u00e0 fait inutile de traduire, on comprend tr\u00e8s tr\u00e8s bien Charles la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:32) [67%] :\r\nLa note dit ce bien. \r\nLe contrat bonheur de d'Escondida commence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:56) [74%] :\r\nPatrick, on n'en peut plus, qui fait 156 avec le bas sont tous l\u00e0, c'est trop fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:03) [77%] :\r\nUn lieu o\u00f9 la couleur un peu trop long et puis Ravel on a, on per\u00e7oit avec des chants d'oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:19) [76%] :\r\nVoil\u00e0, moi non plus 156. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:41:39) [87%] :\r\nL'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:05) [68%] :\r\nLe 1er temps vous \u00eates ensemble pendant notre justice mesure avant 157 points de base il faut si syst\u00e8me avec. \r\nLa dette tr\u00e8s important pour l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:42:47) [80%] :\r\nAh j'ai dans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:51) [72%] :\r\nLe faire dans le jour voil\u00e0 il une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 57 pas l'accent sur les cordes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:55) [77%] :\r\nEmmanuel pianissimo la pianissimo clarinette bien gentiment si vous voulez, clarinette aussi pour qu'en crescendo. \r\nVoil\u00e0, il a un bon les cas tous les gars. \r\nEt l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:12) [87%] :\r\nDans dans le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:18) [76%] :\r\nVoil\u00e0 suffit 158. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:23) [79%] :\r\nCette France tu de Ravel Vienne dans Daphny c'est Chlo\u00e9 sous le geste et dans la voix de Charles Muntz l\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de son orchestre symphonique de Boston, puisque c'\u00e9tait en 1950 Alain Parisse et puis l'anglais tr\u00e8s fran\u00e7aise de l'homme charmant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:39) [89%] :\r\nVenait prendre la direction de de leur caisse symphonique de Boston, il venait de succ\u00e9der que celui, ce qu'il nous en parlerons plus longuement au cours des \u00e9missions de de cette semaine et, bien s\u00fbr, donc c'\u00e9tait pas encore son orchestre fa\u00e7onn\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re d'ailleurs m\u00eame une jamais fa\u00e7onn\u00e9 alors que c'est une question le supposer qu'\u00e0 vous vous rendez compte, des gens de travail qu'il leur fait faire, c'est un travail un petit peu de l'instant, c'est pas du tout un travail en profondeur cherche pas \u00e0 donner un Style, un orchestre dont d'abord cette enqu\u00eate de Boston \u00e0 son Style, il sait tr\u00e8s bien ce que c'est que la musique fran\u00e7aise d'abord, les instrumentistes avant, pour la plupart, du moins dans les bois sont fran\u00e7ais ou d'\u00e9cole fran\u00e7aise de tradition fran\u00e7aise, donc ce n'est pas du tout une d\u00e9couverte pour eux mais je pense que c'est plus vers sa mani\u00e8re de faire de la musique et qui les am\u00e8nent progressivement une grande grande exigence sur les nuances voyez oui mais il y a rien d'intellectuel, y a rien de conceptuel, c'est vrai, rien d'urgence il y a jamais \u00e7a, d'ailleurs c'est c'est pas du tout latin cette approche -l\u00e0, c'est beaucoup plus germanique, la fa\u00e7on de th\u00e9oriser la musique et des motifs souvent quand on travaille dans un univers de culture germanique, il faut raconter le r\u00e9sultat auquel on veut arriver et quand on travaille dans les pays latins il faut raconter le moyen d'arriver au r\u00e9sultat alors dire jouer avec les positions march\u00e9 fait citer etc le le le truc de m\u00e9tiers et qui permet d'arriver au r\u00e9sultat, ce sont 2 cultures, 2 approches de la musique diff\u00e9rente et pourtant partout des musiciens tout aussi valeureux est tout aussi exemplaire mais bon an c'\u00e9tait poke ou la mondialisation est terriblement dangereuse et inqui\u00e9tante, \u00e7a les hommes et les femmes restent quand m\u00eame attach\u00e9s \u00e0 leurs racines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:26) [88%] :\r\nOn a 5 jours pour suivre Charles M\u00fcnch dans sa carri\u00e8re, dans sa vie de musicien et d'hommes, Alain P\u00e2ris, l\u00e0 ce sont les premi\u00e8res ann\u00e9es d'abord violon-solo \u00e0 Leipzig et puis se frottant la direction d'orchestre il va quitter Leipzig, racontez -nous encore pour terminer cette premi\u00e8re \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:43) [91%] :\r\nIl quitte Leipzig parce que nous sommes en Allemagne au d\u00e9but des ann\u00e9es 30 en 32 il prendre la d\u00e9cision de partir, j'ai pas besoin de vous raconter ce qui se passe en Allemagne, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et il est tr\u00e8s inquiet et \u00e7a commence \u00e0 gronder beaucoup il y a des bruits de bottes et en plus, lui il a besoin de revenir en France, on le ressent dans la correspondance, il a un tr\u00e8s beau livre qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par Genevi\u00e8ve n'est gu\u00e8re aucun rapport avec Arthur, j'ai d\u00fb \u00e0 la guerre qui est une Alsacienne musicologue alsacienne de vraiment de tr\u00e8s tr\u00e8s grand talent et qui a publi\u00e9 une correspondance quelle en racontant les \u00e9v\u00e9nements qui est aux femmes type cette correspondance ce qui des trop bien entendu comme dans toute correspondance reconstitu\u00e9 et on a beaucoup de lettres de Charles Munch \u00e0 sa m\u00e8re, notamment \u00e0 c'\u00e9tait populaire qui monte qui commence est inquiet, il se passe quelque chose et il a besoin, il a besoin de la France, il a besoin d'aller \u00e0 Paris et donc en 1932 il ira \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:40) [86%] :\r\nD'o\u00f9 l'\u00e9pisode demain Paris et la Soci\u00e9t\u00e9 des concerts du Conservatoire nous Alain P\u00e2ris, on va se quitter en musique, Kalou choisi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:46) [85%] :\r\nAlors avec Brahms, nous \u00e9tions avec Ravel, nous passons avec Brahms, toujours cette dualit\u00e9 culturelle l'ouverture tragique toujours efforc\u00e9 symphonique de Boston, cette formule 955. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnes t\u00e9moignant sur Charles M\u00fcnch (Archives diverses)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e2ris, Alain", "role": "musicologue, chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1081DEC3-2E39-4FF0-8103-0643860B06E3", "internalArchiveId": "1081DEC3-2E39-4FF0-8103-0643860B06E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Paul-Andr\u00e9 Demierre, sp\u00e9cialiste d'op\u00e9ra, collaborateur de RTS Espace 2", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "\"Pierre Philippe Cadert re\u00e7oit aujourd\u2019hui Paul-Andr\u00e9 Demierre, la voix de l\u2019op\u00e9ra sur les ondes d\u2019Espace 2, o\u00f9 il anime les \u00e9missions \"Vocalises\", \"A l\u2019op\u00e9ra\" et \"Avant-sc\u00e8ne\".\r\nIl a publi\u00e9, aux Editions Papillon, \"Les op\u00e9ras napolitains de Rossini\", bas\u00e9 sur sa th\u00e8se de doctorat en musicologie.\r\nDocteur \u00e8s lettres de l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg en section musicologique, Paul-Andr\u00e9 Demierre a \u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9l\u00e8ve des conservatoires de Fribourg et de Gen\u00e8ve pour le piano, les branches th\u00e9oriques et l\u2019orchestration, avant d\u2019entrer au Conservatorio \"Giuseppe Verdi\" de Milan dans la classe de direction d\u2019orchestre orient\u00e9e vers le th\u00e9\u00e2tre lyrique\"", "durationSec": 3396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["radio", "op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Espace 2", "Radio Suisse Romande", "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "Rossini, Gioacchino"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:32Z", "speechToTexts": ["13.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, Bienvenue, vous \u00eates sur la 1\u00e8re c'est \u00e0 premi\u00e8res vues 13 heures pass\u00e9es de 3 minutes d'une trentaine de secondes nous accueillons un confr\u00e8re aujourd'hui dans cette \u00e9mission, Paul-Andr\u00e9 Demierre on peut l'entendre sur Espace 2 les vendredi et samedi avec lui essentiellement question d'op\u00e9ra, 2 fois, il a publi\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment, c'\u00e9tait la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un livre consacr\u00e9 aux op\u00e9ras napolitains de Rossini, alors autant vous le dire tout de suite publi\u00e9 aux \u00e9ditions Papillon c'est une c'est sa th\u00e8se de doctorat qu'il a adapt\u00e9 pour une publication et ainsi la rendre un peu plus compr\u00e9hensible pour les n\u00e9ophytes et les b\u00e9otiens que nous sommes, il n'en reste pas moins que c'est tr\u00e8s technique, mais nous allons nous int\u00e9resser aujourd'hui \u00e0 Rossini, d'une certaine mani\u00e8re, bien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 Paul-Andr\u00e9 Demierre et \u00e0 l'op\u00e9ra d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, quid de l'op\u00e9ra aujourd'hui, voil\u00e0 de quoi nous allons parler jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [74%] :\r\n1er Pierre-Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nPaul-Andr\u00e9 Demierre bonjour bonjour vocalises le vendredi 15 heures \u00e0 17 heures avant, sc\u00e8ne de samedi 19 heures 20 heures \u00e0 l'Op\u00e9ra, le samedi de 20 heures \u00e0 minuit, vous \u00eates l'homme de l'op\u00e9ra sur Espace 2 oui effectivement je vais chanter les autres peut-\u00eatre c'est \u00e7a absolument et ce livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Papillon les op\u00e9ras napolitains de Rossini sign\u00e9e Paul-Andr\u00e9 Demierre donc dans la collection m\u00e9lo fil un mot quand m\u00eame sur Rossini, avant de rentrer dans le vif du sujet, il n'a \u00e9crit, j'allais dire que, mais oui que 9 op\u00e9ra napolitain, c'est une p\u00e9riode de sa vie, les op\u00e9ra c'est une p\u00e9riode alors qu'ont -il de particulier ces op\u00e9ra napolitain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un musicien, vous savez qui venait de pas grand- chose \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait musiciens on \u00e9tait souvent le fils, l\u00e0 c'est le fils d'un corniste qui au fond fait les affichages publics et puis bon, il y a des id\u00e9es politiques un peu bouillonnante, ce qui fait de fan de la R\u00e9volution fran\u00e7aise exactement alors la plupart du temps, il finit en prison quand le le gouvernement papale reprend autorit\u00e9 sur Pesaro bien le pape a fini en prison Pierre la maman qui est chanteuse de 2\u00e8me, zone et puis il faut bien vivre, donc elle fait les seconds plan et puis le gosse \u00e0 la main et on sait que Rossini a d\u00e9but\u00e9 tr\u00e8s jeune en sc\u00e8ne comme enfant de la balle, finalement, il y avait parfois dans la Ni\u00e8vre, cette pas, il y avait un r\u00f4le d'enfant et pass\u00e9 le petit Rossini qui chanter comme Johnny Hallyday mais exactement, mais pourquoi pas, c'est une tr\u00e8s bonne comparaison et puis et bien tr\u00e8s jeune, il va d\u00e9buter dans un petit th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Venise, le th\u00e9\u00e2tre de Mo\u00efse et qui a besoin de d'avoir des op\u00e9ra et puis il va \u00e9crire un 1er ouvrage va faire un certain succ\u00e8s, et puis la carri\u00e8re va se d\u00e9velopper tr\u00e8s rapidement, c'est 1810 1812 c'est tout de suite 1813 c'est les grands op\u00e9ra \u00e0 Venise, et puis les voeux l'\u00e9poque que j'\u00e9voque bien c'est justement d\u00e8s 1815 si vous voulez, \u00e0 l'\u00e9poque, on a des villes qui font les carri\u00e8res, c'est-\u00e0-dire c'est surtout Milan bien s\u00fbr \u00e0 cause de la Scala, c'est Venise avec la Phoenix c'est le sang de Carlo de Naples et alors il va venir \u00e0 Naples, tout simplement, alors je vais vous faire rire, parce que le directeur du Teatre Barbara, il y a est un dr\u00f4le de bonhomme, c'est-\u00e0-dire il est li\u00e9 avec une cantatrice Isabella, il tient le th\u00e9\u00e2tre Carlo il tient et le th\u00e9\u00e2tre de la Porte de Cars ainsi \u00e0 Vienne et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a pour arrondir les fins de mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [88%] :\r\nIl est directeur de maisons closes, donc voil\u00e0, vous voyez un peu le niveau vous voyez quelle \u00e9poque alors Rossini va d\u00e9buter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [90%] :\r\nC'est la barre 1815 ans de l'un 1er ouvrage s'appelle \u00c9lisabeth, assure \u00c9lisabeth 1\u00e8re reine d'Angleterre et comme il n'est pas napolitains, la presse, \u00e0 l'\u00e9poque ne l'annonce pas parce qu'on se dit mais qu'est-ce que c'est que cette \u00e9tranger qui vient s'exhiber sur nos sc\u00e8nes et puis finalement il va faire quand m\u00eame un succ\u00e8s, il va y rester 7 ans, ne pas respecter le contrat de barbarie a, c'est-\u00e0-dire ne pas \u00e9crire autant d'ouvrages que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu et \u00e0 la suite de cela, h\u00e9 bien, Rossini aura une derni\u00e8re partie de carri\u00e8re, il va se rendre \u00e0 Paris qui \u00e9tait \u00e9videmment au niveau international, la ville qui vous les gloire voil\u00e0 et la gloire, il aura \u00e0 Paris la Guadeloupe se marient en reprenant certains de ses ouvrages qu'il a transform\u00e9 le probl\u00e8me qu'il aura, c'est qu'\u00e9videmment le fran\u00e7ais est une langue difficile \u00e0 chanter et alors il devra adapter si vous voulez, son rythme musical \u00e0 la prosodie fran\u00e7aise qui lui posera quelques probl\u00e8mes, je pense que le tout dernier qui l'a \u00e9crit en 1829 Guillaume Tell, c'est vraiment le Chef-d'oeuvre c'est-\u00e0-dire c'est l\u00e0 qu'il dominait suffisamment aussi le texte fran\u00e7ais pour pouvoir en faire ce qu'il a fait, mais c'\u00e9tait un ouvrage tr\u00e8s, tr\u00e8s long, c'est tr\u00e8s plus de 4 heures plus de 4 heures et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, vous savez quand il croisait le directeur du th\u00e9\u00e2tre, disait on va reprendre Guillaume Tell et Rossini, regardez, disait est -ce qu'on ne joue que le 2\u00e8me acte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [78%] :\r\nComme d'habitude, mais ce qu'il est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [84%] :\r\nC'est un homme alors vous le vous le soulignez l\u00e0 par cette phrase Paul-Andr\u00e9 Demierre Demierre pardon, Rossini, c'est un type qui avait \u00e9norm\u00e9ment d'humour, un type qui avait de l'humour s\u00e9rieux avec votre fameux \u00e0 son sujet, c'est que, on le surprend un jour \u00e0 jouer du Wagner qui d\u00e9testait pourtant et c'est une Fred cacophonie qui sort du piano et l'un de ses \u00e9l\u00e8ves, les guillemets, vo\u00fbt\u00e9, la partition \u00e0 l'envers et Rossini lui r\u00e9pond : mais j'ai essay\u00e9 dans l'autre sens, c'est pire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est s\u00fbrement d'ironie parce que je crois que vous savez, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelqu'un d'extr\u00eamement intelligent, c'est quelqu'un qui comprenait tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui \u00e9tait la musique de l'avenir, vous savez, il avait rencontr\u00e9 Beethoven \u00e0 Vienne alors Beethoven qui \u00e9tait malheureusement d\u00e9j\u00e0 atteints de surdit\u00e9 car Pagny qui a servi d'interm\u00e9diaire lui apporter de la musique de Rossini et Rossini s'est adress\u00e9 avec un Italien macaronique \u00e0 Wagner Wagner non Beethoven, c'est qu'un Italien macaronique \u00e0 Rossini et lui a dit Fateh molto del Barbier avait fait beaucoup de Barbier, ce qui montre bien quelque chose, il s'\u00e9tait certainement rendu compte Beethoven que la musique qui aurait le plus de succ\u00e8s \u00e9taient au fond les ouvrages comique et pas les grands ouvrages dramatique que moi j'\u00e9voque dans mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [90%] :\r\nLe barbier de S\u00e9ville, op\u00e9ra bouffe oui absolument, qui ont fait effectivement, entre autres, le succ\u00e8s de Rossini dont nous parlons avec vous Paul-Andr\u00e9 Demierre, je rappelle que vous \u00eates producteur sur Espace 2 avec 3 \u00e9missions vocalises le vendredi, \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne et \u00e0 l'op\u00e9ra Le samedi f\u00eatera pour pour pour Rossini il est exclusif ou non, pas du tout, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [87%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par MabThera c'est beaucoup plus \u00e0 la musique de Verdi, d\u00e9j\u00e0, enfant, il y avait quelque 78 tours chez moi et puis voil\u00e0, ben on le coeur des z\u00e8bres Nabokov faisait beaucoup plus d'effet que tout le reste aussi la musique de lys par exemple d'embl\u00e9e r\u00eave d'amour, vous savez, on \u00e9coute un grand pianiste Alexandre I Love ce qui qui jouait sans mettait son son son aiguille de Gramophone, on part et puis on Isabelle, on \u00e9coute \u00e7a, donc si vous voulez, je suis parti sur des choses compl\u00e8tement autre et c'est au fond au moment o\u00f9 il s'est agi, je faisais des \u00e9tudes universitaires en m\u00eame temps que je faisais le conservatoire et puis trouver un sujet ben Rossini, pourquoi, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, oui, on connaissait les ouvertures on connaissait certains ouvrages, le barbier de sa vie, vitrine Bento l\u00e0 qu'on jouait quand m\u00eame assez r\u00e9guli\u00e8rement, parfois justement, on entendait un peu parl\u00e9 Guillaume Tell mais c'est tout, et les autres \u00e9taient encore vraiment quand j'ai commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es, qu'est ce qu'il faut dire 70 80 c'\u00e9tait vraiment encore le type d'ouvrage qu'on conjoint peut donc aujourd'hui, on joue beaucoup Rossini compar\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9poque de la de la red\u00e9couverte donc il fallait partir sur un sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [91%] :\r\nLe choisir, alors \u00e7a fait l'objet, je rappelle de ce livre, de votre th\u00e8se de doctorat, vous avez \u00e9galement \u00e9tudier la direction d'orchestre, vous avez beaucoup voyag\u00e9 en Europe est -ce qu'on peut dire que aujourd'hui, voil\u00e0, il y a une v\u00e9ritable culture europ\u00e9enne de l'op\u00e9ra et que chacun bien compris les sp\u00e9cificit\u00e9s des Fran\u00e7ais, des Italiens, des Allemands et que tout ce petit monde CEMS s'appr\u00e9cie ce m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [81%] :\r\nEt d'\u00eatre \u00e0 la f\u00eate mais vous qu'elle veut dire quelque chose, je crois que, au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [92%] :\r\nFaut se rendent compte d'une chose aujourd'hui c'est que d'abord compar\u00e9 aux ann\u00e9es 70 80, aujourd'hui il y a un \u00e9norme public y a surtout un public jeune qui s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s surprenant parce que, \u00e9videmment, quand on voit l'op\u00e9ra on imagine une forme compl\u00e8tement compass\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait \u00e9videmment une sp\u00e9cificit\u00e9 d'une certaine classe sociale, je crois que c'est plus le cas aujourd'hui, le fait aussi de des d\u00e9veloppements qu'on a technique, j'entends le CD, le DVD fait que beaucoup de gens, tout \u00e0 coup des choses sous la main et se disent quand l'ouvrage est sc\u00e8ne h\u00e9 bien on va essayer d'aller le voir, alors je crois que aujourd'hui pr\u00e9sident fait quelques \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [90%] :\r\nOui, absolument, et puis ensuite de sens mais \u00e0 voyager, alors vous avez des gens ben \u00e9videmment qui se rendent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la Scala ou qui vont \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris ou qui vont accorder une garden pour aller voir des ouvrages croit que \u00e7a, il faut le voir aujourd'hui, mais je crois que c'est bien parce que \u00e7a montre qu'il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9mulation et puis je pense que les directeurs de th\u00e9\u00e2tre ont compris \u00e7a aussi, c'est pour \u00e7a qu'ils essaient souvent de moderniser la mise en sc\u00e8ne, on y reviendra pas, si c'est parfois \u00e7a apr\u00e8s, pas toujours heureux effectivement mais enfin j'entends, il y a au moins une \u00e9mulation et puis je crois qu'il reste des symboles, il y a des voies qui sont l'expression de l'op\u00e9ra j'entends, on va parler de Maria Callas, on va parler de Renata Tebaldi la rivale, j'entends encore aujourd'hui un peu n'importe qui, c'est que ces gens -l\u00e0 existe et puis aussi, il y a des publics, quand m\u00eame, je vois me rappelle en Italie dans les ann\u00e9es \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 un jour \u00eatre entr\u00e9 dans un magasin de disques \u00e0 Florence, alors c'\u00e9tait l'\u00e9poque Rita Pavone et des choses comme \u00e7a, tout le monde arrive, c'\u00e9tait les idoles, et puis je demande jamais quelqu'un avec moi qui dit j'aimerais acheter un disque avec du Verdi avec tout \u00e0 Toscanini donc alors on a trouv\u00e9 le la derni\u00e8re des pi\u00e8ces sacr\u00e9es \u00e9taient des hommes, vous savez, \u00e7a commence comme une antienne gr\u00e9gorienne et tout \u00e0 coup vous feu le le le double coeur sans toucher \u00e0 une fugue \u00e0 tout \u00e7a et je me rappelle que le gar\u00e7on qui \u00e9tait l\u00e0, il avait un \u00e9couteurs sur les oreilles, il a pos\u00e9 son casque et il a dit et Verdi, c'est vrai, je me suis dit ah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [88%] :\r\nChapeau hein, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous dit aussi une chose, c'est que la perception de l'op\u00e9ra en fonction des pays dans lesquels on l'a pratiqu\u00e9, et tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, or en Italie manifestement l'op\u00e9ra est un genre tr\u00e8s populaire, oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [89%] :\r\nIl y a des noms qui restent comme \u00e7a, n'importe qui c'est qui a Verdi, Rossini, \u00e7a je crois que \u00e7a c'est, \u00e7a fait partie d'une esp\u00e8ce de, de, de bagage culturel g\u00e9n\u00e9tique pour trouver je pense que oui parce que oui, il y a une esp\u00e8ce de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 comme \u00e7a qui fait que et puis vous savez, il y a des noms, Mozart, Beethoven, tout le monde sait que \u00e7a existe quand m\u00eame faut c'est normal, je crois que c'est tant mieux, dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [88%] :\r\n\u00e0 force d'\u00eatre utilis\u00e9e pour les publicit\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, malheureusement, mais apr\u00e8s tout, \u00e7a permet de faire des d\u00e9couvertes absolument rappelle qu'on est ensemble, avec vous, Paul-Andr\u00e9 Demierre pour parler de ce livre les op\u00e9ra napolitains de Rossini, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Papillon, entre autres choses, alors vous l'avez cit\u00e9 bah ce sera notre cadeau pour commencer cette \u00e9mission, vous allez \u00e9videmment la reconna\u00eetre mais tout d'abord Music. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:58) [92%] :\r\nVotre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:01) [84%] :\r\nIl y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:47) [71%] :\r\nSi vous laissez des d\u00e9sannonc\u00e9 Paul-Andr\u00e9 Demierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [89%] :\r\nBen, c'\u00e9tait la r\u00e9gate \u00e0 venessia de Rossini justement chant\u00e9e par Renata Tebaldi bon vous avez d\u00fb savoir c'est la voix qui me touche plus que tout au monde, alors voil\u00e0, donc effectivement c'est quelqu'un qui n'impressionne beaucoup, vous savez la prend enfin vous l'avez entendu oui c'est compl\u00e8tement par hasard, c'\u00e9tait un camarade qui \u00e9tait plus avec moi qui avaient des disques et un jour il m'a pass\u00e9 une int\u00e9grale d'Otello de Verdi, la 1\u00e8re qu'elle avait fait dans les ann\u00e9es 53 54 et l\u00e0, vous savez, il y a au 4\u00e8me acte une sc\u00e8ne ce qu'on appelle la sc\u00e8ne du sol suivi de Dave Marie il y a quand Desdemona pressant qu'elle va mourir et d'entendre cette voix, il y a quelque chose qui, qui s'est pass\u00e9, \u00e7a m'a fait un effet j'entends et c'est pas quelqu'un qui, qui qui avait un grand Burato, c'est pas une voix qui criaient, c'\u00e9tait au contraire quelqu'un qui cherchait la finesse qui est chercheur qui a essay\u00e9 de trouver de filer les notes comme on dit, c'est-\u00e0-dire de prendre la note de la diminuer et tout \u00e7a avec une esp\u00e8ce d'humanit\u00e9 qui me touchaient beaucoup et je vous avoue que je suis rest\u00e9 bon compl\u00e8tement boulevers\u00e9, j'ai entendu \u00e7a et puis bon, apr\u00e8s \u00e7a, ben comme tous les amateurs quand vous \u00eates amateur n'importe quoi, vous commencez \u00e0 chercher les disques et vous vous dites : ben voil\u00e0, on va mal, voil\u00e0 et puis ben voil\u00e0, on va essayer de trouver ces disques et ensuite de Sade \u00e9videmment tout le monde ne parlait que de la rivale de Maria Callas et puis j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 faire des comparaisons et puis il faut \u00eatre honn\u00eate, il y a des choses que qui convenait \u00e0 Renata Tebaldi et ne convenait pas du tout \u00e0 Maria Callas et le contraire aussi faire \u00e7a bien s\u00fbr, mais oui, mais il faut, il faut \u00eatre r\u00e9aliste, vous savez tout grand artiste fait toujours des erreurs de choix, \u00e7a c'est in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:18) [88%] :\r\nAlors il y a la technique de la voix bien s\u00fbr de Renata Tebaldi dont vous nous parlez Paul-Andr\u00e9 Demierre mais il y a peu, il y a aussi l'\u00e9motion que les Fran\u00e7ais surtout, \u00e7a, c'est surtout \u00e7a, \u00e7a c'est bien, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:28) [89%] :\r\nC'est surtout \u00e7a, vous savez, quant \u00e0 moi, j'ai eu la chance je luttait contre le temps, dans l'espoir de la voir une fois mais \u00e9videmment, dans les ann\u00e9es, la fin des ann\u00e9es 60 c'est elle est n\u00e9e en 1922 22 22 H\u00e9l\u00e8ne et en 22 et donc vous savez c'\u00e9tait bon c'\u00e9tait les derni\u00e8res ann\u00e9es de carri\u00e8re alors je chaque fois je j'ai y les programmes en me disant est -ce que vous savez, les programmes aujourd'hui, on a des revues qui nous les donne mal \u00e9poque c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, donc j'ai essay\u00e9 d'\u00e9couter la RAI vous savez le dimanche soir, il y avait une \u00e9mission pour les passionn\u00e9s, et un jour ils ont annonc\u00e9 effectivement qu'elle revenait \u00e0 la Scala pour faire un concert et puis bon, bah, le concert \u00e9tait pass\u00e9, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la critique et puis ensuite de \u00e7a, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 appuyer un peu, un peu partout en disant : on va essayer de l'entendre et puis finalement, plusieurs fois j'ai voulu me rendre quelque part et puis c'\u00e9tait les derniers moments il annulait parfois alors, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 aller \u00e0 la Scala de Milan, un dimanche apr\u00e8s- midi, en mai 76 et ni elle ni moi ne savions \u00e0 ce moment -l\u00e0 que ce serait son dernier concert, alors j'ai pris un train, je suis all\u00e9 \u00e0 bas compl\u00e8tement pantelant tremblant comme une feuille en me disant pourvu qu'elle chante et puis \u00e0 5 heures effectivement elle est arriv\u00e9, alors bon, il y avait un pianiste, elle a fait des m\u00e9lodies et des choses comme \u00e7a et \u00e0 la fin de 1\u00e8re partie chanter toujours un air d'op\u00e9ra et alors la 1er parti et a dit j'ai chant\u00e9 Mimi toute ma vie dans la Boh\u00e8me aujourd'hui je chante la base de Moose \u00e0 c'est pas tr\u00e8s pernicieux \u00e0 chanter, alors il y a un si b\u00e9mol \u00e0 la fin, elle a n\u00e9goci\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement facilement et puis l'entracte durer tr\u00e8s longtemps, et moi j'avais un probl\u00e8me, c'est que bon, \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'ai pas trop de moyens et je me disais pourvu que j'arrive \u00e0 la fin du concert et puis j'ai pas de comme payer une chambre d'h\u00f4tel, il fallait qu'chose dans un train \u00e0 19 heures, et puis j'ai d\u00fb partir avant la fin du concert, alors heureusement il y a beaucoup de gens qui ont pirat\u00e9 le concert et j'ai entendu la fin du concert apr\u00e8s lorsque je travaille \u00e0 l'op\u00e9ra de Nice c'est comme \u00e7a que j'ai d\u00e9couvert la fin du Conseil, je n'ai pas pu entendre en Direct, mais enfin, je l'avais au moins vu et si vous voulez c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande \u00e9motion, je me rappelle quand je suis arriv\u00e9, je me suis dit mais \u00e7a sera plein \u00e0 craquer et suis arriv\u00e9 on matin\u00e9e co\u00fbter on vient d'avoir le plan de mettez -vous o\u00f9 vous voulez au parterre, alors j'ai pris le 4\u00e8me rang en bordure et puis je me suis dit -il, on m'a dit mais je sais je monsieur, j'ai pris de l'argent avec moi en disant : Dieu sait combien ont m\u00eame demand\u00e9, puis \u00e0 l'\u00e9poque, on m'a demand\u00e9 4000 lires, ce qui \u00e9tait pas beaucoup d'argent quand m\u00eame et puis j'\u00e9tais \u00e0 cerner concert qui \u00e9tait un concert de bienfaisance pour les sinistr\u00e9s du Frioul et puis apr\u00e8s, ben, la t\u00e9l\u00e9vision nous l'a montr\u00e9, parce que vous savez, c'\u00e9tait une grande dame, qu'elle connaissait tr\u00e8s bien les ressorts de la politique en Italie, alors elle allait elle- m\u00eame au Frioul apporter l'argent, alors on lui baiser les mains comme si elle \u00e9tait la Madone, je vous avoue qu'c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant et puis ensuite de \u00e7a une fois, je l'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, puis vous savez quand vous savez cette voie que vous admirez puis vous et lui parler, vous vous \u00eates pas grand- chose \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait quelqu'un au fond elle se d\u00e9fendent et beaucoup de certaines choses, quand j'ai parl\u00e9 de Rossini et m'a dit : vous savez, j'ai tr\u00e8s peu pratiqu\u00e9 ce type de r\u00e9pertoire j'mais vous avez quand m\u00eame chanter Mo\u00efse me dit uniquement la pri\u00e8re pour le maestro le maestro c'\u00e9tait \u00e9videmment Artour au Toscanini quand on a fait la r\u00e9ouverture de la Scala, mais vous avez chant\u00e9 Mathilde Guillaume Tell, oui, mais vous savez, je, je suis pas je suis pas un sp\u00e9cialiste, il faut demander \u00e7a \u00e0 des gens qui travaillent beaucoup plus ce r\u00e9pertoire que moi, donc la modestie aussi, mais c'est le coeur de c'est surtout la couleur que cette voie avec qui n'appr\u00e9cie est alors \u00e9videmment je vis parfois un peu sur des souvenirs, mais enfin des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:38) [84%] :\r\nMais vous vous j'imagine aussi que quand m\u00eame aujourd'hui Paul-Andr\u00e9 Demierre vous retrouvez dans certaines des Oeuvres de certains op\u00e9ra des artistes dans la voix, la chaleur, le long train sans en mettant de c\u00f4t\u00e9 la technique toute affaire sonne on sur sc\u00e8ne vous rappelle peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:54) [85%] :\r\nC'est loin, mais oui mais oui absolument, c'est-\u00e0-dire par exemple r\u00e9cemment, je suis all\u00e9 \u00e0 Marseille, on a donn\u00e9, Roberto d'Evreux Donizetti un ouvrage dramatiques tr\u00e8s difficile \u00e0 faire parce que le r\u00f4le d'Elizabeth 1\u00e8re est un r\u00f4le \u00e0, disons, d'une rare difficult\u00e9 h\u00e9 bien nous avions \u00e0 Marseille Marie, elle, des vies qui est une artiste qui a aujourd'hui pass\u00e9 60 ans, on dit pas la jolie dame mais enfin l\u00e0, faut le dire parce que c'est explicite, h\u00e9 bien c'est un r\u00f4le dont elle s'emparait, je vous assure qu'on \u00e9tait l\u00e0, et il l'a fait sous forme de cancer mais on \u00e9tait tremblant, on est sorti de la Toulemonde hurlaient toutes les vieilles dames \u00e0 Marseille se disait : mais pourquoi on hurle autant parce que certainement personne la connaissait, ce qui est dommage parce que certainement la plus grande belle quand il ce qu'on est, actuellement, c'est les derniers feux, mais enfin, j'entends, je trouve \u00e7a vous sortez de l\u00e0, j'ai la m\u00eame \u00e9motion que lorsque j'\u00e9coutais r\u00e9nove Tebaldi ou Maria Callas ou des gens comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [88%] :\r\nL'op\u00e9ra de Marseille donc l'Op\u00e9ra de Lyon aussi suivant : il y a Gen\u00e8ve il y a fait : Paris n'a partout mais est -ce qu'aujourd'hui les grandes capitales m\u00e9rite encore leurs op\u00e9ra ou leur sc\u00e8ne est-ce que il faudrait pas mieux comme vous le faites allez par exemple \u00e0 Marseille ou dans des villes jug\u00e9es de moindre importance, pour peut-\u00eatre s'offrir des spectacles qui seront peut-\u00eatre un petit peu moins Les on va dire les les tubes oui mais \u00e9coutez les grandes expositions qui sont toujours les impressionnistes, alors on est s\u00fbr de faire 2 millions et demi de cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:07) [85%] :\r\nIci, \u00e9coutez, je veux dire vous savez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:11) [87%] :\r\nJ'ai une impression aujourd'hui, bon, il y a des th\u00e9\u00e2tres que je suis r\u00e9guli\u00e8rement la Scala de Milan, \u00e9videmment, il y a des gens qui r\u00eave une fois dans leur vie d'entrer dans Seat, moi j'ai la chance parce depuis 73 c'est un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 je suis entr\u00e9 tr\u00e8s fr\u00e9quemment, je peux pas vous dire combien de fois mais enfin en tout cas de 300 fois sans autre et aujourd'hui, bon ben \u00e9videmment, moi je peux passer par les services de presse, j'ai des places relativement facilement, je suis all\u00e9 voir r\u00e9cemment l'ouverture de la Scala, qui \u00e9tait Donges en dirig\u00e9 par Daniel Barenbo\u00efm, h\u00e9 bien je vous assure que je suis sorti de l\u00e0 je me suis dit est -ce que \u00e7a valait la peine de se d\u00e9placer et c'est pas la mise en sc\u00e8ne qui me d\u00e9ranger, c'est plut\u00f4t l'aspect musical, je pense que Mozart convient assez mal \u00e0 Daniel Barenbo\u00efm et puis les chanteurs qui avait la le Don Juan et les ports et l'eau \u00e9tait finalement les chanteurs, les meilleurs bon alors \u00e9videmment, l\u00e0, on va me tomber dessus parce que il y avait Alain Netrebko qui est une cantatrice russe dont on parle beaucoup actuellement, qui fait carri\u00e8re au ma\u00eetres qui chante partout d'chanter Donna Anna et depuis longtemps dans Avant- Sc\u00e8nes de mani\u00e8re tr\u00e8s p\u00e9remptoire, jeudi, c'est une imposture, alors \u00e9videmment je pas jusqu'avant, mais l'\u00e9mission que vous produisez le samedi alors j'ose le dire, imposture, je dis que c'est une imposture c'est une carri\u00e8re fabriqu\u00e9s par les maisons de disques et puis si vous voulez quoi Pascal un physique et physique et la physique que sur toute une publicit\u00e9 qu'on fait autour d'elle, le seul une fille, disons, relativement \u00e0 des formes assez opulentes mais j'entends, bon, ce serait une voix \u00e7a s'\u00e9l\u00e8ve voil\u00e0 \u00e7a suffit pas, et l\u00e0 il chanter Donna Anna bon vous savez Donna Anna chez Mozart, Don Juan c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:37) [87%] :\r\nUne partie extr\u00eamement dramatique mais surtout, il faut une souplesse de voix parce qu'il faut focaliser ce que j'ai entendu la \u00e9tait absolument lamentable, je dis tout simplement que j'\u00e9tais \u00e0 la 3\u00e8me repr\u00e9sentation et m\u00eame pas la premi\u00e8re, la t\u00e9l\u00e9vision donn\u00e9 c'\u00e9tait pire encore, donc j'ai entendu \u00e7a et je sors de l\u00e0, je suis pas s\u00fbr mais mes ergots en disant : j'attends qu'elle tombe, non au contraire venais l\u00e0 en disant bah tu vas entendre finalement une r\u00e9alit\u00e9 bah, je suis sorti de l\u00e0, bon, tr\u00e8s sceptique par rapport \u00e0 ce que j'avais entendu alors bon, j'ai peut-\u00eatre des formules assassines incendiaires, mais si vous voulez, je reviens pas en arri\u00e8re, compar\u00e9 \u00e0 ce que j'ai entendu l\u00e0 h\u00e9 ben \u00e9videmment, \u00e7a me faisait une dr\u00f4le d'impression, alors qu'il avait face \u00e0 elle, une cantatrice, une Italienne Barbara Frittoli, qui est une grande artiste, malheureusement, la voix est atteinte de vibrato, c'est-\u00e0-dire la voie l'\u00e9mission bouge un peu mais il d\u00e9gage autre chose par rapport \u00e0 Anna Netrebko qui temps donner des coups de pieds dans sa robe noire, l'air de dire on m'emb\u00eate, elle a fait que quelle repr\u00e9sentation, elle partira bien fait dire et puis le t\u00e9nor \u00e9tait assez pitoyable aussi, alors vous savez, encore une fois vous vous l'entendiez pas sur disque, mais non : et, et, vous savez quand vous entendez \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:41) [90%] :\r\nDonc si je comprends bien, Paul-Andr\u00e9 Demierre ce qu'on entend, puisque l\u00e0 on parle de la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le spectacle la sc\u00e8ne et le dit ce qui se passe dans le but de la musique classique, ce qui se passe aujourd'hui dans le but de la vari\u00e9t\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, c'est qu'on corrige, on va truc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:54) [89%] :\r\nExactement, se dire, tout \u00e7a est fabriqu\u00e9 selon moi et il y a des choses, alors c'est \u00e7a qui est d\u00e9rangeant, c'est-\u00e0-dire moi je crois de plus en plus uniquement aux prises qui sont faits en Direct parce que l\u00e0, vous \u00eates, vous avez une r\u00e9alit\u00e9 et que, par exemple, Mariella d\u00e9bile, ya que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, c'est une voie qui n'est pas faux nos g\u00e9nique, donc \u00e7a n'est pas quelqu'un qui a fait une grande carri\u00e8re au disque parce que la voix ne s'y pr\u00eate pas donc faut -il avoir la dans le cadre, quelle diff\u00e9rence faire entre la voie de g\u00e9nie votre sc\u00e8ne h\u00e9 ben \u00e9coutez, il y a des gens qui ont la chance d'avoir les 2, mais il y a des il y a des voix, vous savez le les les harmoniques qu'elle d\u00e9gage, sont tr\u00e8s mal capt\u00e9 par les micros, on avait par exemple des cas en Italie, le t\u00e9nor Mario del mon quand on \u00e9coute les disques aujourd'hui, on se dit cet homme chanter fort tout le temps, quand le temps le foyer en sc\u00e8ne pas du tout, il para\u00eet que \u00e7a donne, moi je n'ai pas vu mais \u00e7a donnait pas du tout cette impression -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que la voix se r\u00e9pandait tr\u00e8s bien, mais les micros \u00e9videmment comment pouvez capter \u00e0 l'\u00e9poque, donc \u00e7a \u00e7a pose \u00e7a posait un probl\u00e8me l\u00e0 dans le cas d'Alain Destrem combat si vous voulez la voix parce relativement bien au disque mais quand vous voyez la r\u00e9alit\u00e9 j'entends, il y a des probl\u00e8mes de de technique d'abord et ensuite ce qu'elle d\u00e9gage aussi selon moi pas grand chose, je sors de l\u00e0, je me dis ben ceux qui ont pay\u00e9 3 ou 400 euros pour voir \u00e7a, c'est quand m\u00eame beaucoup d'argent pour un r\u00e9sultat du grain, r\u00e9sultat qui me para\u00eet tout de m\u00eame assez pitoyable, alors vous me direz que dans le niveau de la vari\u00e9t\u00e9 ben \u00e9videmment qu'il y a des gens qui mettent, je ne sais combien d'argent pour aller voir Madonna mais oui s\u00fbrement, s\u00fbrement, mais si vous voulez dans le milieu de la musique classique, c'est quand m\u00eame relativement rare, j'avoue qu'aujourd'hui ben c'est vrai que si vous allez \u00e0 la Scala, vous allez \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, je reviens \u00e0 New York, j'ai \u00e9t\u00e9 au ma\u00eetre, vous savez le prix par terre, c'est quand m\u00eame 400 dollars le dollar est pas mais c'est quand m\u00eame beaucoup d'argent, je suis all\u00e9 voir une fille du r\u00e9giment ou heureusement que savais que c'\u00e9tait \u00e7a, parce que c'\u00e9tait d'avoir une fille de r\u00e9gime mais oui, Macha disait qui chantait le r\u00f4le va vous savez pas un mot de fran\u00e7ais, vous savez quand m\u00eame saluer \u00e0 la France, quelqu'un qui travaille un peu son articulation, on peut dire quand m\u00eame, des choses comme \u00e7a, mais pas un tra\u00eetre mot, alors vous savez, encore une fois, moi j'ai la chance d'\u00eatre invit\u00e9 Monsieur qui paye pour voir \u00e7a, alors ce qui me d\u00e9sole, c'est qu'\u00e9videmment il y a des gens qui se diront : il y a une forme de snobisme qui existe aussi o\u00f9 ils iront, h\u00e9 bien, bon, on a pay\u00e9 cher, donc \u00e7a doit \u00eatre mis \u00e0 et \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9sole, parce que \u00e7a n'est pas le cas, alors \u00e9videmment, moi j'arrive comme le vieux sphinx en hurlant : le gardien du temple qui dit c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a, bon, j'ai ce que j'ai sur le coeur, alors bon on supporte, on ne supporte pas, mais je trouve que, il faut avoir une certaine honn\u00eatet\u00e9 de de quand on a quelques r\u00e9f\u00e9rences aussi d'oser dire, c'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait \u00e7a, mais vous savez, des fois, j'ai une impression contraire des fois je je vais voir quelque chose, je me dis mon Dieu qu'est -ce que \u00e7a sera, et puis vous sortez de l\u00e0, vous \u00eates compl\u00e8tement enthousiasm\u00e9 bah tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:32) [89%] :\r\nPaul-Andr\u00e9 Demierre ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 parler avant de revenir sur la question de l'argent, mais de l\u00e0 \u00e0 parler de la critique, ce qui est compl\u00e8tement sid\u00e9rant et \u00e7a, on le retrouve aussi un petit peu dans quand m\u00eame dans votre livre, c'est comment les critiques de l'\u00e9poque, je parle du XVIIIe, XIXe, parler des artistes de ce qu'ils avaient vu la fa\u00e7on dont ils \u00e9taient critiqu\u00e9s et comment aujourd'hui, enfin je veux dire et mou du genou quoi pour dire chose clairement plus s'exprimer plus dire les choses plus dire qu'on n'a pas aim\u00e9 et que et et avoir des arguments pour ce qu'on a parfois des arguments, mais on ne sait pas les d\u00e9velopper et on est rest\u00e9 un peu sur son quant-\u00e0-soi, pour m\u00e9nager, on va dire, le service de presse, vous vous sentez -vous vous fustigez la critique actuelle parce qu'on dit vous \u00eates forts en gueule, c'est parce qu'au fond, vous vous \u00eates dans la lign\u00e9e de ses critiques qui disaient ce qu'il pensait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:20) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, vous savez, la critique, bon, c'est comme partout, c'est comme pour le cin\u00e9ma, c'est comme pour beaucoup choses il y a des gens qui font \u00e7a par amateurisme plus ou moins \u00e9clair\u00e9s, il y a d'autres gens, quand vous avez une formation musicale derri\u00e8re vous il y a quand m\u00eame des choses sur lesquelles vous pouvez vous basez \u00e9videmment, moi je suis pas en mesure, je suis surtout pas professeur de chant, Dieu nous pr\u00e9serve de cela, mais disons on a quand m\u00eame des oreilles, on entend certaines choses et je crois que il faut avoir le courage parfois d'oser dire \u00e7a n'est pas \u00e7a ou une mise en sc\u00e8ne des formes un spectacle, il faut avoir le courage de le dire, alors je trouve qu'il y a une critique parfois, disons qu'il est ni oui ni non, on veut pas trop se br\u00fbler, c'est quand m\u00eame pas si mal et tout \u00e7a alors bon ben \u00e9videmment, moi j'ose dire, parfois certaines choses, alors j'ai eu un courrier d'auditeurs qui me dise Monsieur vous exag\u00e9rez, o\u00f9 il y en a d'autres qui me dit monsieur vous avez parfaitement raison qu'est -ce que vous pensez, pourquoi est -ce qu'on n'ose plus, alors \u00e7a je vous me posez une tr\u00e8s bonne question, je ne comprends pas, je sais pas il y a des gens qui osent pas peut-\u00eatre justement parce qu'ils n'ont peut-\u00eatre pas le bagage disons musicale oui oui, hier, ils osent pas trop, donc on ne veut pas trop se br\u00fbler si vous osez \u00e9videmment, vous vous mettez \u00e0 dos les directions qui vous disent mais enfin comment vous osez dire des choses pareilles, bon je crois qu'il faut leur dire \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le droit de pr\u00eat, \u00e7a existe, puisque je crois qu'on est en droit de dire certaines choses, quand vous ne vous attaquez pas \u00e0 quelqu'un pour un pour un d\u00e9faut physique ou des choses comme \u00e7a, c'est abominable, je sais qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y a quelqu'un qui a os\u00e9 dire, par exemple, parlait d'un chef d'orchestre, il \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, qui dirige l'orchestre de Suisse romande qui est un chef d'ETA, surtout qu'il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 Beyrouth et \u00e0 l'\u00e9poque, quelqu'un osait dire l'orchestre de la Suisse romande et dirig\u00e9 par un monstre, on n'a pas le droit de dire des choses comme \u00e7a, j'entends, c'\u00e9tait un musicien remarquable et tout \u00e7a, on le voyait pas eu tenant faiseur, la plus part du temps, donc il d\u00e9rangeait personne peur mais oui mais exactement, mais vous savez, au 19\u00e8me effectivement, on \u00e9tait beaucoup plus ironique et beaucoup plus m\u00e9chancet\u00e9 incroyable, une critique, c'est effrayant, c'est effrayant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:17) [77%] :\r\nAlors nous avons proc\u00e9d\u00e9 je pense duel jeudi certaines choses dans la Netrebko mais j'ose pas dire ce que l'on a dit au XIXe, d'une mademoiselle, ce qui a 7, il dit tout dans la vie tout ce mais oui, et alors le Th\u00e9ophile Gautier dit h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:29) [91%] :\r\nQuand on la voit chanter Samira Hamide on dirait une grande Charlotte aux pommes, Cadenet de massepain, mais vous rendez compte, j'entends qu'est ce qui reste de \u00e7a, elle appara\u00eet en sc\u00e8ne les gens \u00e9clatent de rire en disant, ben voil\u00e0, Charlotte aux pommes qui qui s'avance, j'entends aujourd'hui, on est, on est quand m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus respectueux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:47) [84%] :\r\nMais oui, c'est en tout cas du physique des gens, oui tout \u00e0 fait mais fait mais est -ce qu'on sait ne pas non plus aussi devant le marketing d'une certaine mani\u00e8re, oui, bien s\u00fbr, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:54) [86%] :\r\nMais bien s\u00fbr, \u00e7a c'est c'est malheureux, vous savez, \u00e0 l'\u00e9poque dans l'\u00e9poque d'apr\u00e8s- guerre, par exemple on r\u00e9agissez beaucoup plus y avait par exemple des critiques qui en Italie syst\u00e9matiquement descendait, on peut pas dire autrement : descendez, Maria Callas, parce que c'\u00e9tait pour une voix, l'aide d'une vraie noir, une voix dont on ne savait pas que faire, personne \u00e0 l'\u00e9poque, se rendait compte de ce que cette femme, essayer de faire bon il faut dire apr\u00e8s que, \u00e9videmment, elle s'est donn\u00e9e un physique d'actrice les Visconti, les d\u00e9fis r\u00e9els les Pasolini sont empar\u00e9s d'elle et on fait ce qu'elle est aujourd'hui, mais j'entends la gloire de Maria Callas est certainement beaucoup plus posthume que ce dont elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du temps qu'elle \u00e9tait vivante, c'\u00e9tait une femme extr\u00eamement angoiss\u00e9, c'est une femme qui, qui avait des amulettes avant d'entrer en sc\u00e8ne, elle \u00e9tait l\u00e0, compl\u00e8tement ravag\u00e9 par et puis, il savait tr\u00e8s bien arriver un pareil niveau et l'a voulu arriver \u00e0 ce niveau -l\u00e0, Eliette arriver mais j'entends vous savez quand vous \u00eates sur un pi\u00e9destal, pareil, il y a des gens qui n'attendent que la chute de l'idole et c'est malheureusement ce qui est arriv\u00e9 quand elle est partie, elle aurait mieux fait de partir et de ne jamais revenir, moi j'ai entendu le concert qu'elle a fait \u00e0 Paris en d\u00e9cembre 73, je vous avoue que c'\u00e9tait une chose quand on a vu cette femme arriv\u00e9e d'abord elle avait un look, personne d'autre qu'elle n'avait une esp\u00e8ce de majest\u00e9, elle, \u00e0 commencer par le duo dont Carlos avec vous avez dit Stefano quand on voyait cette femme mon syst\u00e8me, mon Dieu, c'est une reine une posture, une esp\u00e8ce de grande roue rebrousser elle tirait c'est une manche comme \u00e7a une allure de Rennes quand elle a ouvert la bouche, je vous avoue ce qu'on a entendu o\u00f9 \u00e7a c'\u00e9tait beaucoup plus, beaucoup plus difficile, mais l\u00e0 encore, une technique, moi je me souviens qu'\u00e0 un certain moment, elle a fait une sc\u00e8ne des V\u00eapres siciliennes avec Guy Stefano et la casser une note dans l'extr\u00eame aigu contre- ut et la voix s'\u00e9taient sur la note \u00e9cumaient la retrouver avait suffisamment de technique, a priori une vocalise qui descendait la retrouver l'amour \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a c'est miraculeux mais vous rendez compte, les nerfs de cette femme le le et de se dire aussi que je suis Maria Callas et \u00e9videmment il y a des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement subjugu\u00e9 parce qu'il n'avait jamais vu, je connaissais un ambassadeur en Italie, qui nous a toujours nous allions \u00e9coutez Renata Tebaldi et voir Maria ce qui disait tout et que la guerre entre les 2, une chose totalement ridicule, c'est-\u00e0-dire par les m\u00e9dias, mauvais absolument ces 2 femmes avaient un r\u00e9pertoire compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'\u00e9tait 2 temp\u00e9raments compl\u00e8tement autre et puis aussi, bon, ils avaient une certaine, je me rappelle Renata Tebaldi disait tout S\u00e9raphine joue devant moi pour que je chante, Norma, tu me donnes 6 mois ta carri\u00e8re j'apprends Norma et Tebaldi avait dit mais je ne peux pas chanter et laver le Net et de s'en rendre compte mardi, Calais, c'est aussi des choses qu'elle savait que sa rivale chantait par exemple Adriana, le couvreur Kante Tebaldi vous \u00e7a mettez la demander les voir une repr\u00e9sentation Bing le directeur \u00e9tait tremblante disant : Dieu sait ce qui va se passer et bien \u00e0 la fin du spectacle, elle a dit : je veux aller saluer l'artiste qui a chant\u00e9 le r\u00f4le principal, c'est 2 femmes sont tomb\u00e9s dans les bras des photos, \u00e9videmment, il y en a eu, pendant la presse pendant 2 ans on nous montrer ces 2 femmes qui se r\u00e9concilier, c'\u00e9tait ridicule, c'est-\u00e0-dire ces 2 femmes, c'\u00e9tait, je crois, c'est des gens qui qui repr\u00e9sente au fond une \u00e9poque de l'op\u00e9ra et je crois que, il faut se rendre compte de \u00e7a, que c'\u00e9tait aussi une un autre mode de fonctionner, mais on les mettait en exc\u00e8s chanter \u00e9galement oui s\u00fbrement, c'est c'est-\u00e0-dire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:01) [85%] :\r\nLes gens, ce que vous faites r\u00e9f\u00e9rence, dans votre livre pendant des de Paul-Andr\u00e9 Demierre pardon \u00e0 des voix, nous n'avons jamais entendu puisqu'elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 oui, comment peut -on dire aujourd'hui que ces voix \u00e9taient les plus grandes de leur temps, on se base sur les \u00e9crits de l'\u00e9poque, les modes et les go\u00fbts changent Bush envoie des ann\u00e9es 30 aujourd'hui sont insupportables \u00e0 nos oreilles pas oui souvent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:20) [87%] :\r\nAlors je crois qu'effectivement dans le cas de dans le cas d'Rossini ben si vous voulez, on a des t\u00e9moignages de l'\u00e9poque o\u00f9 on dit Madame Odette passe \u00e0 chanter de telle mani\u00e8re, il y a surtout \u00e9videmment des \u00e9crits, il y avait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des gens qui \u00e9taient des sp\u00e9cialistes et, surtout, ce sont par exemple quand on voit un musicien qui \u00e9crit, c'est pas des lignes \u00e9crivant pour Judith \u00e0 pasta \u00e9crivant la somnambule ou Norma, on se rend bien compte aujourd'hui que ces gens au fond savait tr\u00e8s bien \u00e0 qui il destinait le r\u00f4le donc, au fond, \u00e9crivait leur partition par rapport aux moyens de l'artiste, alors \u00e9videmment, c'est toujours un probl\u00e8me parce que le jour o\u00f9 la crise, la chanteuse, il n'y a plus, faut -il trouver la personne en mesure de alors, bon ben campe le r\u00f4le est absolument faramineux, ben il y a \u00e9videmment des chanteurs qui vont travailler pour mais par exemple dans le cas d'Rossini, c'\u00e9tait un r\u00e9pertoire tellement particulier que finalement depuis les ann\u00e9es 1860 dans le cas des ouvrages napolitains \u00e7a disparu de l'affiche, la revue attendent pratiquement 100 ans pour qu'il reviennent \u00e0 l'affiche, et l\u00e0, par exemple, Maria Callas a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re avec tous leurs Serafina exhum\u00e9 Armida, qui est selon moi un chef-d'oeuvre et l\u00e0 un s\u00fbrement S\u00e9raphine se rendait compte et elle a les moyens, chanter \u00e7a, et je me rappelle avoir rencontr\u00e9 l'\u00e9ditrice de la partition qui m'a dit : vous savez quand on copiait le mat\u00e9riel, on disait, personne au monde pourra chanter \u00e7a, et quand on voit le r\u00e9sultat aujourd'hui, malheureusement, il ont pas enregistr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque personne avait l'id\u00e9e d'enregistrer, \u00e7a, on a des enregistrements pirates qui nous la montrent en train de, de, d'ex\u00e9cuter le l'ouvrage chantre quand on entend \u00e7a, on se dit : c'est extraordinaire, les grands sp\u00e9cialistes en Italie, disait l'ornementation chez Rossini, c'est tr\u00e8s vertueux au fond comme un pianiste qui joue Liszt mais quand on \u00e9coute et Maria Callas, on se rendait compte \u00e0 quel point \u00e7a pouvait \u00eatre expressif, c'est-\u00e0-dire quand il avait des tr\u00e8s hauts salaires montant comme \u00e7a de lancer la voix comme elle \u00e9voquera par exemple dans l'Armida un tigre furieux : ben vous savez vous avez de tr\u00e8s vocalises qui monte donc \u00e0 l'\u00e9poque, aussi le public comprenait tr\u00e8s bien le le c\u00f4t\u00e9 les impr\u00e9cations gr\u00e2ce \u00e0 cette musique, donc l'interpr\u00e9tation oui absolument, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, alors je crois que c'est \u00e7a, c'est c'est de de trouver au fond les interpr\u00e8tes en mesure de rendre justice \u00e0 la partition, mais c'est vrai pour toutes musiques que pensez -vous de Roberto Alagna. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:29) [80%] :\r\nProposez quoi alors \u00e9coutez ce chanteur, moi j'ai pens\u00e9 qu'on allait l'\u00e9couter alors je vous dire ben \u00e9coutez, c'est un chanteur qui a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:37) [91%] :\r\nQui d\u00e9fend tr\u00e8s tr\u00e8s bien le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais, je trouve qu'il y a des r\u00f4les, il a une sensibilit\u00e9 pour \u00e7a, c'est surtout un gar\u00e7on qui est passionn\u00e9 par ce qu'il fait, il y a une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 il y a des choix de r\u00e9pertoire, selon moi, qui sont \u00e9rod\u00e9es mais enfin vous savez qui ne fait pas d'erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:50) [80%] :\r\nAbsolument, le voici. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:35:15) [69%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:36:06) [77%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:36:12) [64%] :\r\nLe tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:21) [64%] :\r\nVioletta. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:36:28) [71%] :\r\n10 jours on avait eu. \r\nJe peux pas la v\u00e9rit\u00e9. \r\nLe front. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:36:45) [87%] :\r\nEt songez que. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:36:58) [91%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:38:05) [93%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:34) [70%] :\r\nOrchestration presque cin\u00e9matographique absolue sirupeuse enfin puzzle un bouquet voeux de violette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:41) [89%] :\r\nL'orchestre symphonique de Paris et la voix bien s\u00fbr, de Roberto Alagna, dont vous nous disiez que c'est un chic type oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:47) [88%] :\r\nC'est quelqu'un quand vous l'avez au t\u00e9l\u00e9phone, nous \u00e7a nous arrivait plusieurs fois pour avant Sc\u00e8nes de lui parler, c'est quelqu'un, il y a, il y a des options, il dit : je vais faire telle et telle mani\u00e8re parce que j'y crois, alors \u00e7a c'est bien, c'est-\u00e0-dire c'est pas du tout, c'est quelqu'un qui est tout \u00e0 fait capable de partir en claquant la porte, en disant \u00e7a ne convient pas, alors, bon, \u00e7a donne des fois des scandales tels que celui qui a eu \u00e0 la Scala de Milan, je vous avoue que j'\u00e9tais la balle ce qui s'est arriv\u00e9, h\u00e9 ben, tout simplement parce qu'il chantait, Radam\u00e8s d'A\u00efda c'est selon moi justement pas le type de r\u00e9pertoire qui doit chanter alors vous savez Radam\u00e8s c'est abominable chanter parce que vous avez quelques mesures d'ouverture et puis le r\u00e9citatif et l'air tout de suite laisser A\u00efda qui \u00e9videmment une chose tr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres dans l'op\u00e9ra italien, puis \u00e7a fini, il faut planter un si b\u00e9mol aigu et puis bon pied, malheureusement ce qu'il a certainement fait b\u00eatement, selon moi, c'est de payer ce qu'on appelle l'Euro, John, c'est-\u00e0-dire le paradis, il y a des gens qui viennent l\u00e0, qui vous propose si tu payes ont applaudi applaudir voil\u00e0 et ce qu'il a certainement fait alors qu'il \u00e9tait longue tradition de l'op\u00e9ra italien vous exactement alors ce qui est ridicule parce que son air est sorti pas tr\u00e8s bien, j'avoue que c'\u00e9tait la 2\u00e8me repr\u00e9sentation de quelqu'un, b\u00eatement, du Lot, John et \u00e0 commencer \u00e0 applaudir parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 pour \u00e7a, et \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e0 mourir de rire cr\u00e9tinisme sil\u00e8ne sur et tout \u00e7a Stoupy dit : enfin, on a eu d'autres le le le le la machination \u00e9tait la machination \u00e9tait alors il \u00e9tait assis, si vous voulez, il est la t\u00eate comme le Penseur de Rodin et quand il a entendu que la plupart des gens sifflaient, alors il est parti et je me rappelle 2 dames qui \u00e9tait assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi m'ont dit : mais qu'est -ce qui va se passer, j'ai dit : ben \u00e9coutez d'apr\u00e8s moi, il ne reviendra pas, effectivement, c'est ce qui est arriv\u00e9, il est parti, j'ai vu Lissner le directeur du terrain qui s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour essayer de le retenir et puis il y avait pas est -il toujours une doublure qui \u00e9tait pr\u00eate, qui avait le costume et tout \u00e0 coup, on a vu d\u00e9barquer sur sc\u00e8ne Ricardo chahut, chef d'orchestre a continu\u00e9 imperturbablement apr\u00e8s l'air Radam\u00e8s ne vient pas tout de suite, tout \u00e0 coup, on a vu d\u00e9barquer un bonhomme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:42) [93%] :\r\nLe pantalon de velours noir le plus la couleur \u00e0 Gland comme \u00e7a, le Studio : Georges Moustaki pour vous expliquer les choses comme \u00e7a vous donne des r\u00e9f\u00e9rences, il est arriv\u00e9 comme \u00e7a, il s'est mis \u00e0 chanter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:54) [86%] :\r\nRemarquablement beau \u00e0 continuer leur se dire : j'ai trouv\u00e9 un Radam\u00e8s on sait que c'est quelqu'un aujourd'hui qui s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur sc\u00e8ne qui devait se m\u00e9fier que \u00e7a pouvait arriver, il a m\u00eame doubl\u00e9 la le la doublure, c'est le cas dire caresser dans la coulisse et lui s'est mis \u00e0 chanter, alors \u00e9videmment Zeffirelli metteur en sc\u00e8ne, pas tr\u00e8s content parce que \u00e7a n'est pas d'effet alors apr\u00e8s on l'habillait d\u00e8s d\u00e8s le 2\u00e8me acte pour que ce monsieur est un peu d'allure mais enfin j'entends faut avoir le courage mais le type se dit je joue ma t\u00eate si je me fais remarquer avec nous sortait du public non, non, il y a, il \u00e9tait certainement quelqu'un qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour un autre spectacle, Dieu sait quoi qui avait droit \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la sc\u00e8ne qui s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur sc\u00e8ne effectivement \u00e0 la est parvenu, alors apr\u00e8s il y a eu des choses ridicules, c'est-\u00e0-dire que ils vont couper son contrat, il a voulu chanter devant la t\u00e9l\u00e9vision pour la t\u00e9l\u00e9vision devant le Losc alors ce genre de choses ne se fait pas, \u00e7a sert \u00e0 rien, puis dans ce th\u00e9\u00e2tre, il reviendra certainement jamais c'est dommage ce genre de choses mais bon qu'est -ce que vous voulez, ce sont des \u00e9motifs aussi ce sont de grands sensibles arrive quelque chose comme \u00e7a, il r\u00e9agit avec son mode d'\u00eatre et puis on peut se tromper aussi triomphe \u00e9videmment pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:54) [90%] :\r\nOn parlait donc l\u00e0 de Roberto Alagna de \u00e0 qui certains reprochent d'\u00eatre trop populaire, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 cette question de la popularit\u00e9 de l'op\u00e9ra, aujourd'hui on en a parl\u00e9 bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure, Paul-Andr\u00e9 Demierre de plus en plus de jeunes croit que leurs moyens, leur permettent, vont \u00e0 l'op\u00e9ra, les op\u00e9ra en Europe en tout cas, et c'est le cas \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis et ailleurs, j'imagine, font des efforts financiers et puis il y a cette longue tradition par exemple \u00e0 Vienne avec les places \u00e0 2 euros, alors on est assis, adoss\u00e9 au mur, mais c'est 2 euros voil\u00e0 exactement, donc tout le monde y a acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:22) [89%] :\r\nTout le monde y a acc\u00e8s et je dois dire \u00e0 Vienne, \u00e7a fonctionne extr\u00eamement bien ce qu'on appelle les plaide 16 c'est-\u00e0-dire vous \u00eates debout, vous avez vous inscrire et puis vous faites la queue puis au moment o\u00f9 vous arrivez les Biennois qui sont \u00e9videmment tr\u00e8s scrupuleux et on on ne vient pas de l'empire austro- hongrois pour des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:34) [77%] :\r\nPrune, h\u00e9 bien ils calculent la la dimension de leur corps et met une \u00e9charpe ou non foulard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:41) [88%] :\r\nIl y a la dimension et qu'on met sur la barri\u00e8re et personne Aur\u00e9lie de se mettre \u00e0 cette place -l\u00e0, c'est quelqu'un qui la r\u00e9serve pendant ce temps, la personne va boire le caf\u00e9, puis revient pied va voir son spectacle comme \u00e7a, mais \u00e7a c'est g\u00e9nial, a quelque part et je vous avoue que c'est des fois tr\u00e8s \u00e9mouvant parce que d'antan, c'est \u00e9videmment passionn\u00e9s et donc ils savent r\u00e9agir au Met \u00e0 New York, vous avez la m\u00eame chose, alors vous avez les le dernier rang tout en haut, il y a une sorte de grande balustrades et vous avez les gens qui la plupart du temps s'puis et un jour il m'est arriv\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s curieux au dernier moment, je voulais entendre une grande artiste onirique qui chantait dans Dorian offert \u00e0 Diana tch\u00e8que qui faisait la, la mer et puis il y a une sc\u00e8ne vous savez c'est un op\u00e9ra, c'est un sujet horrible, c'est une femme qui pressant que sa Agn\u00e8s ne pourra pas avoir situation sociale s'il reste l'enfant qui est l'objet du scandale, donc elles valent noy\u00e9 dans les dans le dans la glace et il y avait derri\u00e8re moi gros monsieur qui \u00e9tait l\u00e0 une esp\u00e8ce de grande barbe comme \u00e7a \u00e9tait appuy\u00e9 et au moi je ne c'est dr\u00f4le, moi j'ai beaucoup de \u00e7a faisait une dr\u00f4le d'impression, je sais bien que je tremblais un petit peu aussi de voir ce qu'on voyait, c'\u00e9tait vraiment la chanteuse \u00e9tait exceptionnelle et tout \u00e0 coup, je me dis mais j'ai l'impression que j'ai de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:43) [91%] :\r\nQui vous retrouvez et c'\u00e9tait le monsieur qui pleurait et j'avais les larmes qui coulaient dans le col de chemise, alors \u00e7a je vous avoue que \u00e7a m'\u00e9tait jamais arriv\u00e9, mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez g\u00e9nial, donc \u00e7a montre encore une fois que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:53) [89%] :\r\nLes grands passionn\u00e9s sont pas forc\u00e9ment ceux qui sont au 1er rang, alors \u00e7a c'est extraordinaire parce que j'entends Catherine r\u00e9gulation comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant et je trouve qu'il faut savoir r\u00e9agir par rapport \u00e0 \u00e7a et puis avoir \u00e0 se dire que c'est g\u00e9nial payer un verre apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:03) [84%] :\r\nMais oui bien s\u00fbr mais \u00e7a soit que c'est g\u00e9nial parce que quand vous avez, vous voyez cette cette se de, de, d'\u00e9mulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:11) [81%] :\r\nNon, aussi c'est vrai quand on \u00e0 la fin, l'artiste est venu L\u00e9onid riches ann\u00e9es qui est venu saluer savez on a une pratique \u00e0 New-York en tout quelqu'un extraordinaire, c'est qu'on en voit depuis tout en haut des papillotes, alors il s'est mis et les quand que les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 applaudir \u00e0 hurler, elle s'est carr\u00e9ment mis \u00e0 genoux, les bras en croix, et des milliers de papillotes sont tomb\u00e9s, ce n'est pourtant pas la 1\u00e8re repr\u00e9sentations, mais \u00e7a, c'est extraordinaire, le monsieur pleurait encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:31) [75%] :\r\nPlus Direct, c'\u00e9tait cette g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:35) [90%] :\r\nIl y a un alibi social avec l'op\u00e9ra, c'est-\u00e0-dire que dans la bonne soci\u00e9t\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, on se doit d'aller \u00e0 l'op\u00e9ra, et puis il y a effectivement ce que l'on appelle les amateurs les plus endurcis qui soit, on l'a dit un peu avant dans cette \u00e9mission, Paul-Andr\u00e9 Demierre, mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9 pour se faire une belle saison ou alors s'offrent des places tr\u00e8s peu cher dans divers op\u00e9ra \u00e0 travers le monde et vous pleure donc en l'occurrence, qui nous am\u00e8ne \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, les passionn\u00e9s \u00e9videmment n'ont pas besoin d'avoir d'\u00e9v\u00e9nements retentissants pour se rendre \u00e0 l'op\u00e9ra en fonction de du programme propos\u00e9, mais de plus en plus alors on peut prendre des exemples qui sont l\u00e9gion, mais je vais revenir \u00e0 un \u00e0 ces fameuses celui sign\u00e9 par une caisse Nick metteur en sc\u00e8ne, il met en sc\u00e8ne de bal masqu\u00e9, c'est en 2008 \u00e0 Erfurt en Allemagne, op\u00e9ra de Verdi et il fait intervenir sur sc\u00e8ne 35 figurants nus \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans portant des masques de Mickey, alors \u00e9videmment \u00e7a fait rire tout le monde parce que l'id\u00e9e de provoquer en mettant des gens tout nus sur sc\u00e8ne, \u00e7a s'est fait il y a tr\u00e8s longtemps, voil\u00e0 \u00e7a fait plut\u00f4t b\u00e2iller que cela serait plus int\u00e9ressant, plus aucun int\u00e9r\u00eat, et puis quand m\u00eame, je me disais : s'il l'a fait, c'est peut-\u00eatre aussi parce que la concurrence est telle aujourd'hui qu'on est oblig\u00e9 de faire un petit peu de provoc pour faire venir les gens l'op\u00e9ra parce que d'abord c'est cher et qui a de plus en plus de spectacles propos\u00e9s et qu'ensuite il faut peut-\u00eatre r\u00e9ussir \u00e0 passer outre cette provocation et se dire : allez, jugeant sur pi\u00e8ce sur pi\u00e8ce passant oui c'est peut-\u00eatre jugeant assez oreilles et voil\u00e0, passant outre la mise en sc\u00e8ne de gens tout nus sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:13) [89%] :\r\n\u00e9coutez, l\u00e0, il faisait que reprendre ce que Calisto bient\u00f4t avait fait \u00e0 au lyc\u00e9e ou de Barcelone, c'est-\u00e0-dire toute la premi\u00e8re sc\u00e8ne se passait tous les gens \u00e9taient sur les toilettes, alors vous savez, bon, encore une fois, les hommes, les pantalons par terre et ils \u00e9taient sur les toilettes pour chanter l'arriv\u00e9e du Duc c'est vrai que c'est assez, assez lamentable, c'est dire, moi j'ai une impression encore une fois, moi je mets toujours dans la position de quelqu'un qui va, pour la 1\u00e8re fois l'op\u00e9ra, alors vous savez bon l'op\u00e9ra est quelque chose il y a \u00e9videmment une aura autour de ce spectacle si particulier alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:45) [88%] :\r\nEncore une fois quand bon il y a peut-\u00eatre des gens qui sont sensibles \u00e0 la provocation qui ont mais c'est compl\u00e8tement g\u00e9nial j'imaginais pas \u00e7a comme \u00e7a, il y en a d'autres qui vous diront : mais enfin d'apr\u00e8s ce que j'ai lu je comprend absolument pas ce qu'on voit sur sc\u00e8ne par rapport \u00e0 l'intrigue alors l\u00e0- bas, il faut \u00e9videmment incrimin\u00e9 les les textes, les livrets de l'\u00e9poque qui valent ce qu'ils valent, rappelons que Verdi et Disney ne sont pas contemporain Non exactement et puis que, bon, je sais pas comment un musicien peut mettre, on va prendre, puisqu'on parle de barbaresques on prend Verdi, il y a la premi\u00e8re phrase du t\u00e9nor, dit l'arriv\u00e9e d'ramener c'est-\u00e0-dire \u00e0 John Teddy pas je si je traduis mon amour, \u00e7a veut dire, je la reverrai dans l'extase rayonnante de p\u00e2leur, faut le faire quand m\u00eame, comment ce qu'on sans musique, bon il faut croire que dans le cas de Verdi, \u00e7a lui a donn\u00e9 des id\u00e9es, il a \u00e9crit quelque chose absolument g\u00e9nial \u00e0 ce propos, mais j'entends, c'est c'est donc dire donc si vous voulez, les seules choses selon moi qui fonctionne r\u00e9ellement dans les mythes, c'est toujours les choses les plus simples, c'est-\u00e0-dire la vie, l'amour, la mort, vous avez l'\u00e9mission g\u00e9n\u00e9rale le synopsis d'un op\u00e9ra, c'est quand m\u00eame les feux de l'amour mais exactement, mais absolument, j'entends, c'est le c'est le feuilleton de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire il y a des gens qui avaient tous les soirs, l\u00e0- bas, en se disant : bon, et peut-\u00eatre que, \u00e9videmment, \u00e0 travers ce qu'ils voyaient, je prends par exemple \u00e0 l'\u00e9poque romantique quand vous avez tous ces de la simple de la de du somnambulisme le la folie qu'est -ce que \u00e7a montre \u00e7a, montre certainement une fragilit\u00e9, c'est en g\u00e9n\u00e9ral la voix de femmes, la voix tr\u00e8s aigu\u00eb, on pense \u00e0 Lucci Yammer mort ou des choses comme \u00e7a qui, \u00e9videmment, des sc\u00e8nes de folie et je pense aujourd'hui qu'au fond le castrat dans l'\u00e9poque pr\u00e9c\u00e9dente avait repr\u00e9sent\u00e9 une esp\u00e8ce de voix parfaite, mais une voix d\u00e9licate une voix si vous voulez en passe jusqu'\u00e0 ces mais c'\u00e9tait comme si on avait vu le ciel s'ouvrir la voie d'Orange, je pense que la Prima donna romantique \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer si vous voulez ce mythe de la fragilit\u00e9 et que, aujourd'hui, c'est \u00e7a un peu qui qui nous manque, c'est-\u00e0-dire on, on, il suffirait qu'on qu'on se base l\u00e0 dessus sans chercher les autres D\u00e9d\u00e9 faire dire un ouvrage ce qu'il ne veut pas dire : vous savez, \u00e0 l'\u00e9poque, quand \u00e7a se passe \u00e0 quelque part, un musicien, essayer de trouver une esp\u00e8ce de couleur locale, il r\u00e9ussissait ou non mais j'entends, il essayait de se baser sur 2 des m\u00e9lodies, je sais pas, quand \u00e7a se passe en Ecosse, de trouver par exemple des th\u00e8mes populaires pour essayer 2 mais \u00e7a lui permettait aussi de penser \u00e0 quelque chose, c'est-\u00e0-dire ce des ch\u00e2teaux, ses costumes tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, alors bon vous me direz, c'est aussi la com\u00e9die musicale c'est Brigadoon, \u00e7a revient au m\u00eame, hein, mais, mais si je crois que c'est \u00e7a qu'il faut voir c'est que on essayait cela aujourd'hui, on a trop tendance, alors je suis persuad\u00e9, o\u00f9 vous avez raison, c'est le fait que, il y a des metteurs en sc\u00e8ne qui se mettent en avant n'importe comment et \u00e0 n'apporter le prix, pourvu qu'on parle de leur mise en sc\u00e8ne et que quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'avant- sc\u00e8ne op\u00e9ra face en disant la relecture de monsieur telle et telle bon c'est toujours l'int\u00e9r\u00eat que \u00e7a, mais ce genre de choses passe aussi vite que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait ce qui me surprend toujours c'est quand vous lisez la presse du moment elle n'osera pas dire ce qu'elle pense r\u00e9ellement du spectacle \u00e0 part moi qui hurle, mais j'entends, bon ben, moi je ne fait que hurler donc \u00e9videmment mes paroles passent les \u00e9crits restent, vous ne hurlez pas tout le temps comme non, heureusement, mais disons que bon moi j'ose dire certaines choses et puis je crois que quand le DVD sort, vous verrez la critique, la m\u00eame critique qui vous dit : bon, musicalement, c'est pas mal s'y avait pas la mise en sc\u00e8ne, mais ils n'ont pas dit au d\u00e9but, pourquoi, parce qu'il y a une esp\u00e8ce de d'accord tacite qui vous savez, directeur de th\u00e9\u00e2tre, un du temps il engagea metteur en sc\u00e8ne souvent et \u00e7a, c'est le drame, c'est que bien des directeurs de th\u00e9\u00e2tre ont eux- m\u00eames metteurs en sc\u00e8ne, donc en se disant du temps Georges BHL \u00e9tait l'Samudra moi une esp\u00e8ce de possibilit\u00e9 d'aller m'exhiber ailleurs dans ma conception, telle \u00e9tait l'ouvrage, donc c'est une esp\u00e8ce de de politique un peu du donnant, donnant, si vous voulez, \u00e7a c'est malheureusement je crois que il faut voir les choses comme elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:25) [88%] :\r\nLes les op\u00e9rant Pel\u00e9, enfin, en leur temps, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils \u00e9taient compos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s, ils \u00e9taient une on va dire une lecture politico- historique de leur temps, aujourd'hui, on peut effectivement il Lire aussi beaucoup d'chose qui sont tr\u00e8s \u00e9clairantes sur l'\u00e9poque sur la mani\u00e8re dont on envisag\u00e9 la vie et la mort, et toutes ces sortes de choses, le probl\u00e8me c'est que ces op\u00e9ra compos\u00e9 il y a 150 ans lorsqu'on lui aujourd'hui, qu'est ce qu'il raconte de notre \u00e9poque, donc on est oblig\u00e9 aussi de les mettre en phase avec l'\u00e9poque et donc le ma\u00eetre du m\u00e9tier tout nu sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:54) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre bien, c'est bien \u00e7a justement le probl\u00e8me, vous comprenez ce qu'il faut voir, c'est que, au XIXe si\u00e8cle par exemple quand un ouvrage sortait, c'\u00e9tait une consommation imm\u00e9diate, c'est-\u00e0-dire on \u00e9tait l\u00e0, on se disait : on veut un nouvel ouvrage, Verdi, on lui demander un nouvel ouvrage, mais tr\u00e8s souvent on n'avait pas l'id\u00e9e de faire ce qu'il l'avait fait avant on command\u00e9 un nouvel ouvrage, c'est ce qui permettait aussi \u00e0 ses musiciens de vivres nous aujourd'hui \u00e0 notre \u00e9poque si vous voulez, on est rest\u00e9 fig\u00e9 sur tout ce qui est pr\u00e9c\u00e9dent donc on fait une sorte de mus\u00e9ographie alors c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e9videmment, ou vous acceptez le mus\u00e9e avec la poussi\u00e8re ou vous voulez r\u00e9nover un tout petit peu le grand drame c'est l'\u00e9criture contemporaine o\u00f9 effectivement il y a des gens qui \u00e9crivent pour l'op\u00e9ra, mais sur le nombre d'ouvrages qui sont donn\u00e9s combien reste r\u00e9ellement quelqu'un qui fait une cr\u00e9ation, c'est souvent que \u00e7a se jouera le temps des repr\u00e9sentations s'y a une reprise en quelque part, c'est miraculeux, enfin \u00e7a arrive parfois, j'entends, il y a des ouvrages aujourd'hui, je sais pas, qu'on qu'on attend pas, mais qu'est -ce qui nous raconte les les listes ces ouvrages d'aujourd'hui h\u00e9 ben \u00e9coutez, tr\u00e8s souvent, il se base sur des choses anciennes, je pense par exemple \u00e0 Philippe Bosmans, en Belgique, qui a \u00e9crit par exemple un ouvrage remarquable qui s'appelle Vinterberg le conte d'hiver c'est bas\u00e9 sur Shakespeare, c'est interpr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re compl\u00e8tement moderne, c'est-\u00e0-dire vous avez bien la trame de Shakespeare, mais vous avez, par un groupe rock qui intervient \u00e0 la au moment, c'est absolument pas d\u00e9rangeant, c'est d\u00e9j\u00e0 pris dans la trame c'est \u00e9crit comme tels, \u00e7a fonctionne extr\u00eamement bien, donc ce qui veut dire que, il y a quand m\u00eame une une cr\u00e9ation contemporaine qui, pour exister, ce que les musiciens contemporain oublie trop souvent, c'est que, \u00e9videmment, si la musique est tr\u00e8s difficile, \u00e7a \u00e9coeure le public, le public ne s'accroche pas vous comprenez aussi il faut penser que la mentalit\u00e9 a compl\u00e8tement chang\u00e9 aujourd'hui, vous allez au spectacle \u00e0 20 heures vous avez travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e, vous arrivez, vous avez in\u00e9vitablement une certaine fatigue l'attention sur la route pour arriver jusqu'au th\u00e9\u00e2tre et tout \u00e7a, il y a des choses qui vous arrache la t\u00eate, vous avez combien de gens qui partent \u00e0 l'entracte, en disant : c'est pas possible donc Simon voir Traviata ben \u00e9videmment, c'est beaucoup plus facile \u00e0 dig\u00e9rer, mais aussi suivant la mise en sc\u00e8ne d'ailleurs des choses, alors bon dans mon cas, par exemple, tr\u00e8s souvent, je me dis qu'est -ce que je fais, je m'en vais et je dis non, il faut rester jusqu'au bout parce qu'il a des fois des choses aussi qui salit, mais on comprend, sur la fin, mais des fois aussi de comprendre au bout en disant : ah bon, il a voulu nous montrer telle et telle chose mais je trouve aussi scandaleux que par exemple certains metteurs en sc\u00e8ne se disent de toute fa\u00e7on ils vont lire programme comprendre ma conception sc\u00e9nographique \u00e7a non, j'entends quand ils ont pay\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher leur billet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:14) [84%] :\r\nIls doivent doivent comprendre ce qui se passe sur sa avoir besoin d'explication voil\u00e0 exactement et conscient du absolument le prix des places pour conclure, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement si vous le voulez bien Paul-Andr\u00e9 Demierre on rappelle que leur effectivement c'est cher, c'est par leur pourquoi parce que les mises en sc\u00e8ne co\u00fbte tr\u00e8s cher, que les les artistes invit\u00e9s ont demand\u00e9 des cachets faramineux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, mais vous savez, c'est le les th\u00e9\u00e2tres qui sont des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9ra doit vivre, il y a pas que ce qu'on voit sur sc\u00e8ne, il y a aussi tout ce qui est infrastructure \u00e7a co\u00fbte \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s cher, il est s\u00fbr que personne ne peut pr\u00e9tendre aujourd'hui avoir les moyens suffisants pour ne pas se passer des des subventions de la ville ou de l'\u00c9tat et tout \u00e7a, donc c'est \u00e7a qui rend le la chose tr\u00e8s cher et puis \u00e9videmment, \u00e7a suppose un orchestre sa suppos\u00e9e chanteur un metteur en sc\u00e8ne qui co\u00fbtent trop cher, qui aura d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 le le moiti\u00e9 du caf\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:01) [90%] :\r\nL'hectare masque de Mickey voil\u00e0 exactement, donc c'est \u00e7a qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, et c'est \u00e7a qu'il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:06) [90%] :\r\nPaul-Andr\u00e9 Demierre, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, je rappelle la sortie de ce livre les op\u00e9ra napolitains de Rossini, on pr\u00e9cise que c'est quand m\u00eame r\u00e9serv\u00e9 une sorte d'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:14) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez toute la 1\u00e8re partie tr\u00e8s facilement quand on s'amuse beaucoup sur les d\u00e9cors et les costumes, le reste, apr\u00e8s, il y a des choses techniques moi j'entends toute la partie Serge July tr\u00e8s facilement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:23) [95%] :\r\nVoil\u00e0 et puis je rappelle qu'on vous entend sur Espace 2 le vendredi dans vocalises qui f\u00eate ses 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:29) [89%] :\r\nOui, absolument, le 1er f\u00e9vrier \u00e0 20 ans il y avait une \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 un atteint Tebaldi ben voyez 20 ans apr\u00e8s, on y est encore, et tant mieux, je touche du bois, pourvu que \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:38) [89%] :\r\nEt puis, \u00e0 l'op\u00e9ra, le samedi, on va dire, enfin avant- sc\u00e8ne tout d'abord 19 heures 20 heures et \u00e0 l'op\u00e9ra, le samedi, donc toujours de 20 heures \u00e0 minuit, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir et je pr\u00e9sente M\u00e9lanie Cromagnon bonjour bonjour un dromadaire sur l'\u00e9paule apr\u00e8s feu 14 euros partons -nous cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:55) [85%] :\r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 Miami pour commencer plein, oui, oui, \u00e7a veut dire autrement, j'ai pas bien en Floride vous savez aux \u00c9tats-Unis, on va entendre beaucoup parler espagnol, cette semaine, ce qu'on va d\u00e9couvrir avec les reportages de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux conna\u00eet bien dromadaire, \u00e7a, on va d\u00e9couvrir, entre autres, aujourd'hui, les cubains, et puis le reste de la semaine, les autres latinos et carib\u00e9ens qui sont bien s\u00fbr exil\u00e9 \u00e0 Miami en a beaucoup plus de la moiti\u00e9 de la population Miami d'origine hispanique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:20) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est une ville qui parle donc espagnol comment est clairement diff\u00e9rents vaccins tout \u00e0 l'heure donc, dans un dromadaire sur l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:28) [94%] :\r\nUne semaine \u00e0 Miami, \u00e7a c'est sympa. \r\nDemain, je vous donne rendez- vous avec Guy Bedos et Guy Bedos \u00e0 l'affiche d'un film qui sort mercredi, et si on vivait tous ensemble quelques mots pour vous mettre l'eau \u00e0 la bouche, Jane Fonda, Claude Rich, Guy Bedos, je l'ai dit, G\u00e9raldine Chaplin, des amis qu'est -ce que depuis tr\u00e8s longtemps, d\u00e9cident de vivre ensemble dans une maison, Guy Bedos, rencontr\u00e9s lors du Festival du film de Locarno, bien avant la sortie du film, donc, mais \u00e9videmment, l'\u00e9mission sera consacr\u00e9e \u00e0 ce film et puis \u00e0 la carri\u00e8re de Kyvelos et puis il y aura, c'est une petite surprise pour vous, demain donc, restez \u00e0 l'\u00e9coute, rendez- vous demain 13 heures \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "collaborateur de RTS Espace 2", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-121E4B19-B1AF-494A-9167-1DC3A7868271", "internalArchiveId": "121E4B19-B1AF-494A-9167-1DC3A7868271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miami, capitale latina (1/5): Cuba, une gu\u00e9guerre made in Miami", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "Miami est la septi\u00e8me agglom\u00e9ration des Etats-Unis, son troisi\u00e8me a\u00e9roport, mais aussi et surtout la capitale num\u00e9ro un de l\u2019Am\u00e9rique latine. Situ\u00e9e au bout de ce doigt tendu vers le Sud qu\u2019est la Floride, la ville respire plus aujourd\u2019hui l\u2019odeur des tacos ou des arepas que celle des hamburgers. \r\nAvant 1959, pourtant, Miami n\u2019est qu\u2019une station baln\u00e9aire pris\u00e9e par les retrait\u00e9s am\u00e9ricains. Mais apr\u00e8s 1959, quand des dizaines de milliers de Cubains d\u00e9barquent dans cette ville am\u00e9ricaine, tout change. Banlieue de La Havane, Miami est depuis repr\u00e9sent\u00e9e par un maire et des d\u00e9put\u00e9s cubains. \r\nPour toute l\u2019Am\u00e9rique latine, Miami est aujourd\u2019hui un refuge o\u00f9 l\u2019on se replie au rythme des soubresauts \u00e9conomiques qui secouent le continent : r\u00e9volution au Venezuela, guerre civile en Colombie, menaces gauchistes sur le P\u00e9rou, crise en Argentine... Des pays d\u2019o\u00f9 il est souvent plus facile de s\u2019envoler vers Miami que vers les capitales voisines, moins bien desservies. \r\nA Miami, les membres des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s latinos cohabitent en bonne intelligence avec les Anglo-am\u00e9ricains, et deviennent rapidement eux-m\u00eames de vrais Am\u00e9ricains. Un exemple \u00e0 m\u00e9diter \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la vieille Europe a bien du mal \u00e0 int\u00e9grer ses propres \u00e9trangers. \r\nUn carnet de route de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, journaliste ind\u00e9pendant bas\u00e9 \u00e0 Montpellier. \t\r\n\t\r\n\tLundi: CUBA : UNE GUEGUERRE MADE IN MIAMI\r\n\t\r\nIl f\u00fbt un temps o\u00f9 les Cubains de Miami \u00e9taient les rois de la ville, majoritaires dans tous les quartiers, contr\u00f4lant les postes cl\u00e9s. Mais ce temps est bien r\u00e9volu. Les autres migrants venus de tous les coins d\u2019Am\u00e9rique latine repr\u00e9sentent aujourd\u2019hui pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population \"latina\" de la ville. Castro a vieilli, les espoirs de le chasser du pouvoir se sont \u00e9vanouis, et l\u2019\u00eele rouge n\u2019est plus au centre des pr\u00e9occupations strat\u00e9giques des Etats-Unis.  \r\n\tPourtant, si \u00e0 Little Havana les restaurants uruguayens ou nicaraguayens concurrencent les gargotes cubaines, Cuba reste toujours un sujet de tension et de pol\u00e9miques.\r\n\tRaoul, comme beaucoup de clients du restaurant Versailles, est un vieil exil\u00e9 qui ne retournera jamais \u00e0 Cuba tant que les Castro resteront au pouvoir. Ayan, jeune m\u00e9cano arriv\u00e9 par bateau il y a trois ans, multiplie au contraire les voyages sur l\u2019\u00eele pour aider sa famille rest\u00e9e l\u00e0-bas. Tandis que John, intime de Castro, affiche dans son bureau des photos o\u00f9 on le voit poser, souriant, au c\u00f4t\u00e9 du leader maximo. Un petit monde o\u00f9 l\u2019on a d\u00e9pos\u00e9 les couteaux, mais o\u00f9 l\u2019on se d\u00e9teste toujours aussi cordialement. \r\n\t Invit\u00e9\r\nChristian Girault, chercheur CNRS, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques et g\u00e9opolitiques. Il nous parle de la communaut\u00e9 cubaine d'aujourd'hui \u00e0 Miami, nous explique comment ils ont marqu\u00e9 la ville au niveau \u00e9conomique et social. Il nous raconte aussi le r\u00f4le de Miami comme plaque tournante entre les USA et l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n\t\t", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Miami", "Am\u00e9rique du Sud", "Etats-Unis", "Cuba"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration sociale", "cohabitation ethnique", "ville", "immigration", "vie quotidienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-27T23:56:54Z", "speechToTexts": ["28.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSandra Viscardy dans le canton de Vaud le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 12 heures 21 candidats sur 10 listes dans les 6 ministres sortants vont se se disputer les 7 si\u00e8ges le 11 mars prochain, pas de grosse surprise, si ce n'est la pr\u00e9sence d'un ind\u00e9pendant Alexandre Guillaume Morand, il se pr\u00e9sente sur la liste, parti de rien Laurent Joffrin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [87%] :\r\nMais ce 21\u00e8me candidat s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin 21 candidats, c'est 11 de plus qu'en 2007, le 1er tour de cette \u00e9lection mettra aux prises un bloc de gauche, socialistes et Verts, qui pr\u00e9sente 4 candidats et compte conserver la majorit\u00e9 au gouvernement r\u00e9cemment acquises en face, un bloc de droite avec lib\u00e9raux- radicaux et UDC 4 candidats \u00e9galement qui vont tenter de reconqu\u00e9rir cette majorit\u00e9 le si\u00e8ge perdu par l'UDC en d\u00e9cembre sera d\u00e9fendu cette fois -ci par le coordinateur Romand du parti Claude Alain Voiblet entre ces 2 blocs, le centre va tenter d'arbitrer en force puisqu'il pr\u00e9sente 4 noms PDC PBD UDF et Verts lib\u00e9ral en force mais morcel\u00e9e, puisque Emmanuel Jetta de vol libre se lance \u00e9galement mais seuls dans la course apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 exclu de ce ticket du centre partent \u00e9galement or alliance l'extr\u00eame- gauche 5 ans Dida et le Mouvement citoyens Vaudois de candidats avec 6 ministres sortants, il sera toutefois difficile de bousculer les \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [93%] :\r\nEt dans le canton de Fribourg Pas de surprise par contre les papables pour la succession d'Alain Berset au Conseil des \u00c9tats sont au nombre de 4, le socialiste Christian Levrat grandissime favori, le PLR Jacques Bourgeois L'Ind\u00e9pendant, Francis Fasel et Charlie du Parti pirate, le patron de Costa Croisi\u00e8res, soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire du paquebot qui a fait naufrage vendredi, charge le Capitaine du navire, l'accident, dit -il, est bel et bien due \u00e0 une erreur humaine en conf\u00e9rence de presse \u00e0 G\u00eanes, ce matin, le patron a par contre rendu un hommage appuy\u00e9 aux membres d'\u00e9quipage qui se sont dit -il tout se comporter on h\u00e9ros et le bilan est de 6 morts et 18 disparus en raison d'un glissement du bateau au mauvais temps, ce matin, les \u00e9quipes de secours ont interrompu leurs recherches \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9pave, un parlementaire syrien repr\u00e9sentant la ville de Homs \u00e7a a quitt\u00e9 son pays pour rejoindre l'opposition contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bachar Assad et pour protester contre la r\u00e9pression de Ghalioun est d\u00e9sormais en \u00c9gypte, les bourses europ\u00e9ennes ont finalement bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'abaissement vendredi de la note de 9 pays europ\u00e9ens par l'agence Standard and Poor apr\u00e8s une ouverture en baisse les corbeilles se sont reprises et ce matin c'est l'agence de notation Fitch qui abaisse la perspective de la note souveraine de la Russie \u00e0 stable contre positive auparavant et cela en raison de la mont\u00e9e de l'incertitude politique en Russie, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'affaire Mark M\u00fcller s'\u00e9couler beaucoup, donc on se repose la question du cahier des charges de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services, une IGS qui doit d'ailleurs enqu\u00eater sur cette affaire, une police des polices, dont le mandat d\u00e9passe largement la simple enqu\u00eate interne \u00e0 la police Pierre-Antoine pr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [94%] :\r\nL'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services, souvenez -vous, on en avait beaucoup parl\u00e9 au moment o\u00f9 l'on recherchait l'auteur de la fuite des photos d'Hannibal Kadhafi alors concr\u00e8tement quel est le lien entre l'affaire Kadhafi et le r\u00e9veillon agit\u00e9e du conseiller d'\u00c9tat, Mark M\u00fcller \u00e0 priori aucun, si ce n'est l'aspect sensible de l'affaire, en effet, au-del\u00e0 de la surveillance des services de police, les boeuf-carottes de l'IGS ont \u00e9galement pour mission de mener les enqu\u00eates pr\u00e9liminaires concernant les personnalit\u00e9s publiques 2 avantages \u00e0 cela : d'abord la r\u00e9duction du nombre de policiers autour des affaires dites sensibles, ensuite l'Avantage de disposer de locaux plus discrets au moment des auditions, c'est le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui mandate l'IGS il le fait \u00e0 partir du moment o\u00f9 il juge que le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte m\u00e9rite des soins particuliers, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le cas dans le cadre de l'affaire qui oppose Mark M\u00fcller au barman d'une bo\u00eete de nuit genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [91%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil quoi Claudio Schmid se retire de la commission Justice du parlement cantonal, c'\u00e9tait l'UDC est vis\u00e9 par une enqu\u00eate p\u00e9nale pour son r\u00f4le dans la diffusion des donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es ayant conduit \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la BNS Philippe Hildebrand d'il est lent, des amis de l'informaticien de la banque Sarasin qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les transactions de devises men\u00e9e sur le compte de l'ex- pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse, la solution \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel de sant\u00e9 en Suisse ne doit pas \u00eatre le recrutement \u00e0 l'\u00e9tranger car la p\u00e9nurie est mondiale et les mouvements migratoires cr\u00e9e des difficult\u00e9s dans les pays en d\u00e9veloppement 26 organisations d'entraide, syndicats, associations professionnelles ont lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne manifeste Jacques de Allaire, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins, a expliqu\u00e9 dans le journal de la mi- journ\u00e9e sur la 1\u00e8re comment lutter contre ce flux migratoires exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [89%] :\r\nPour l'enrayer, il faut d'abord former suffisamment de personnes, de sant\u00e9, de m\u00e9decins, ce qui est pas le cas, ni d'ailleurs en Suisse, ni ailleurs en Europe et dans le monde entier, on n'a pas assez de personnel de 100 de de sant\u00e9, il faut permettre aux gens form\u00e9s de rester dans leur pays parce que les conditions de travail sont parfois tellement difficile dans le tiers- monde, que ces gens cherchent \u00e0 venir en la trahison \u00e9tait forc\u00e9ment oui bien s\u00fbr, il y a toute une s\u00e9rie de mesures \u00e0 prendre l'une des mesures importantes a pas form\u00e9 assez de monde, chez nous, \u00e7a va \u00eatre d'aider ces gens \u00e0 former du personnel de sant\u00e9 chez eux et c'est aussi une forme de collaboration qui peut faire l'objet de 2 conventions avec les pays en voie d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [91%] :\r\nLe franc fort a fait fondre le chiffre d'affaires du chocolatier Linden Sprunger il l'an dernier, les ventes ont baiss\u00e9, du coup, le chiffre d'affaires a recul\u00e9 de 3 et demi pourcent \u00e0 2 milliards 490 millions de francs, pas de probl\u00e8me \u00e0 Melbourne pour Roger Federer, le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie de tennis en battant en 3 sets le Russe Alexander au cours de Riad Seif en tout d\u00e9but de matin\u00e9e, qualification \u00e9galement du Vaudois Stanislas Vavrinka tombeur en 3 manches du Fran\u00e7ais Beno\u00eet perd le soleil s'est install\u00e9 sur toute la Suisse une l\u00e9g\u00e8re brise souffle sur le plateau, il fait au maximum 1 degr\u00e9s en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [83%] :\r\nPoursuivez l'actualit\u00e9 sur RSR Info Point CH de 14, info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [88%] :\r\nDans le Jura bernois sur la route du col des pourtant, la situation s'est \u00e0 pr\u00e9sent normalis\u00e9es entre Saint-Imier et Le P\u00e2quier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [65%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [83%] :\r\nVitrine de la production cin\u00e9matographique suisse, les journ\u00e9es de r\u00e9unissent professionnels personnalit\u00e9 amateur est bord\u00e9 de cin\u00e9ma les 47\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure auront lieu du 19 au 26 janvier 2012 d\u00e9couverte bijoux tendance actuelle fiction, animation et dont 13 coproduction de la RTS les 47\u00e8me journ\u00e9e de salaire, la 1\u00e8re vous y donne rendez- vous en Direct au quotidien \u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:06:24) [70%] :\r\nOui, o\u00f9 allons jouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [90%] :\r\nCuba, c'\u00e9tait un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:28) [69%] :\r\nOui, j'ai rien bah, moi, moi j'\u00e9tablis, mais aura oui donc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:06:37) [87%] :\r\nIci, on est en train de de v\u00e9g\u00e9ter, on est en train de mourir petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [70%] :\r\nTrop modeste sur l'\u00e9paule, vilain microbe avions Monsieur Day. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:00) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 Miami, nous allons passer la semaine dans cette ville de Floride aux \u00c9tats-Unis mais en mode Cara\u00efbes s'il vous pla\u00eet avec les carnets de route de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:15) [61%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce moment, les prestations l'os pay\u00e9 une seule il y a beaucoup moins chaud et lourd que Pearson, il y a un bon \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour sur la main au Gu\u00e9ral ouvrira \u00e0 la donc bien s\u00fbr convoyant elle \u00e9tait roi, donc il y a personne qui compte rendu la Hongrie \u00e0 la taille et \u00e9norme le b\u00e9n\u00e9fice acquis bon tout \u00e7a afin que les finir car tout est pourri intense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:41) [88%] :\r\nNous sommes devant le caf\u00e9- restaurant Versailles qui un peu le quartier g\u00e9n\u00e9ral des premiers exil\u00e9s cubains, ceux qui ont fui Cuba pour des raisons politiques qui ne veulent pas \u00e9voluer remettent les pieds Raul dit qui a beaucoup d'agents cubains qui sont ici pour espionner pour \u00e9couter, \u00e7a arrive souvent qu'il y a des manifestations avec des gens des cubains qui d\u00e9fendent leur droit de voyager \u00e0 Cuba d'entretenir des relations avec Cuba qui se mettent en face de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la 8\u00e8me, rue alors que les autres, les adversaires du sont ici \u00e0 Versailles, on va rentrer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:18) [91%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre en train de regarder votre poste de radio, d'un air perplexe ou m\u00eame de tr\u00e8s fouill\u00e9 les boutons \u00e0 la recherche de la bonne station ou encore vous consulter en grattant la t\u00eate le programme du jour pour un dromadaire sur l'\u00e9paule, rassurez -vous, vous \u00eates au bon endroit et m\u00eame si vous venez d'entendre parler espagnol avec un fort accent cubain, nous sommes bel et bien, \u00e0 Miami, aux \u00c9tats-Unis, en Floride, pour \u00eatre pr\u00e9cis, Miami, la ville que l'on appelle parfois porte des Am\u00e9riques et pour cause, vu sa situation g\u00e9ographique, Miami est un passage oblig\u00e9 entre l'Am\u00e9rique du Nord et l'Am\u00e9rique du Sud entre la superpuissance \u00e9tats-unienne et la r\u00e9gion cara\u00efbe plus bas sur la carte aujourd'hui plus de la moiti\u00e9 de la population, Miami est d'origine hispanique aux Cara\u00efbes colombien, v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien ha\u00eftiens, jama\u00efcains nicaraguayens \u00e9quatorien \u00e9videmment cubains, ils sont arriv\u00e9s pour des raisons politico- \u00e9conomiques et s'int\u00e8gre plut\u00f4t bien dans cette ville multiculturelle, c'est une date marquante de l'histoire cubaine qui marque le d\u00e9but de l'immigration hispanique \u00e0 Miami en 1959 c'est la r\u00e9volution \u00e0 Cuba, le r\u00e9gime de Batista est renvers\u00e9 par Fidel Castro et sa bande, et les partisans du dictateur d\u00e9chu prennent pour la plupart la fuite, direction les \u00c9tats-Unis, et plus particuli\u00e8rement Miami qui se trouve \u00e0 moins de 400 kilom\u00e8tres de leur ils ils sont suivis par ceux qu'on appelle les Golden ou la fuite gisent les r\u00e9fugi\u00e9s, entendez par l\u00e0 les membres de l'\u00e9lite cubaine qui souffrent \u00e9videmment le plus de ce nouveau r\u00e9gime communiste enfin dans les ann\u00e9es 70 et 80 la classe moyenne et les plus pauvres arrivent en masse \u00e0 Miami, o\u00f9 la communaut\u00e9 cubaine est d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tablie, aujourd'hui, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Fidel Castro, beaucoup des cubains en exil \u00e0 Miami ont r\u00e9ussi leur vie et m\u00eame plut\u00f4t bien, ils sont journalistes, pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 et procureur, acteurs, musiciens ou encore maire de la ville, le maire actuel de Miami s'appelle par exemple Tomasz r\u00e9galade au il est n\u00e9 \u00e0 Cuba en 1947 il est arriv\u00e9 \u00e0 Miami, \u00e0 14 ans, dans le cadre de l'op\u00e9ration, Peter Pan, une op\u00e9ration qui, entre 1960 et 1962 \u00e0 exfiltrer aux USA, plus de 14000 enfants des opposants r\u00e9gime castriste pour leur \u00e9viter d'\u00eatre renvoy\u00e9s de force par Fidel Castro dans des camps militaires, ce n'est que l'une des histoires \u00e0 succ\u00e8s de cubains exil\u00e9s \u00e0 Miami, nous entendrons d'autres tout \u00e0 l'heure avec vous Christian Girault, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:29) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:30) [88%] :\r\nVous \u00eates en Direct, en duplex depuis notre Studio \u00e0 Paris, vous \u00eates g\u00e9ographe de formation, chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste des migrations et des diasporas carib\u00e9ennes entre autres domaines de recherche de pr\u00e9dilection en avait beaucoup, vous avez publi\u00e9 un article intitul\u00e9 Miami une m\u00e9tropole latina aux \u00c9tats-Unis, dans questions internationales, c'est en 2006, il y a plein plein d'articles aussi un nouveau livre qui vient de sortir, plus particuli\u00e8rement sur l'Am\u00e9rique du Sud, que vous avez coordonn\u00e9, je crois que c'est un ouvrage collectif int\u00e9gration en Am\u00e9rique du Sud, c'est le titre et ses sorties aux Presses de la Sorbonne Nouvelle en 2010, vous connaissez tr\u00e8s bien Christian Girault, vous connaissez tr\u00e8s bien la ville de Miami et sa population cubaine, vous avez s\u00e9journ\u00e9 plusieurs fois Miami. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:10) [93%] :\r\nVous vous souvenez, j'envie de vous demander, pour commencer cette \u00e9mission si vous vous souvenez du 1er cubains que vous avez rencontr\u00e9s \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:17) [80%] :\r\nAh \u00e7a, c'est un peu difficile c'est, c'est-\u00e0-dire j'ai pas le souvenir imm\u00e9diat comme \u00e7a du 1er cubains, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Miami, je n'pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:26) [84%] :\r\nVotre 1\u00e8re fois Miami c'\u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:28) [89%] :\r\n\u00e0 en 1973 par l\u00e0 et je faisais des des escales \u00e0 ce moment -l\u00e0, je travaillais sur Ha\u00efti, la R\u00e9publique dominicaine et je faisais des escales obligatoires pour prendre mon avion en direction de Port-au-Prince ou de nominaux et donc l'a\u00e9roport de de Miami c'est c'est vraiment une plaque tournante de toute la cara\u00efbe et il y avait pas forc\u00e9ment des vols Directs \u00e0 ce n'est pas que l\u00e0 j'habitais au Canada, il y avait pas forc\u00e9ment des vols Directs de Montr\u00e9al ou de Toronto sur Port-au-Prince et donc il fallait faire d'une escale \u00e0 \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:59) [80%] :\r\nQuand on dit Miami porte des Am\u00e9rique, vous \u00eates d'accord avec cette expression. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:02) [85%] :\r\nHaakon compl\u00e8tement oui c'est, c'est vraiment le le c'est vraiment la plaque tournante, on dit en anglais, arabe et en fait il y a des centaines de vols par jour et j'ai pu constater encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parce que malheureusement, il y avait un peu un alors, j'ai \u00e9t\u00e9 victime d'un incident, il y avait des r\u00e9servoirs de k\u00e9ros\u00e8ne qui avait br\u00fbl\u00e9 A\u00e9roport de Miami et tout de suite les reports s'est rempli en face il y avait il y a absolument pas eu de de de perdu mais nous de ou de dommages autres personnels mais l'a\u00e9roport serrant puisque les, les, les, les avions pouvaient pas partir et donc les gens ont dormi dans l'a\u00e9roport, il y avait des centaines et des milliers de gens qui ont dormi dans l'a\u00e9roport et donc compte \u00e0 quel point il y a 300 vols qui avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, on se rend compte \u00e0 quel point, effectivement, Miami et dans les 2 sens assez que si une porte battante et dire qu'en fait une porte tournante les les gens rentrer les gens sortent hein, donc c'est parce que ben, effectivement, on est dans le sud de la Floride et on est tout proche du Cuba de de la R\u00e9publique dominicaine de Porto Rico, etc, et on est tr\u00e8s proche aussi du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de la Colombie et les pays d'Am\u00e9rique centrale, donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est des centaines de vols qui transitent par l'a\u00e9roport, mais vous avez \u00e9galement le port qui est tr\u00e8s important, hein, donc le le port de Miami, le 1er port de croisi\u00e8re du monde, sachant que la zone Cara\u00efbes, c'est la plus importante zone de croisi\u00e8re au monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:17) [87%] :\r\nCe qu'on comprend bien \u00e9videmment et il suffit d'ailleurs de regarder une carte, vous qui \u00eates g\u00e9ographe de regarder une carte des \u00c9tats-Unis pour voir que Miami et bien sur le chemin qu'il savait dire sur le chemin entre le Nord et le Sud, vous allez nous parler tout \u00e0 l'heure Christian Girault de cette communaut\u00e9 cubaine 2 aujourd'hui \u00e0 Miami, comment ils vivent, qu'ils sont, s'ils sont d'ailleurs homog\u00e8ne, s'ils sont si on peut parler d'une seule communaut\u00e9 l\u00e0 je vous propose de partir justement \u00e0 Miami, \u00e0 la rencontre de ces cubains d'aujourd'hui avec le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, \u00e7a vous dit : tr\u00e8s bien, vous nous direz tout \u00e0 l'heure ce que ce que vous aurez pens\u00e9 du reportage, peut-\u00eatre, d'ailleurs vous vous rencontrerez des gens que que vous connaissez et dans ce reportage, qui sait, merci Reza tout \u00e0 l'heure, on va vous rejoint donc \u00e0 Miami, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux on est o\u00f9, exactement dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:00) [81%] :\r\nEh bien, on n'est pas tr\u00e8s loin de la Miami Oliver donc qui traversent l'agglom\u00e9ration on voit dans le temps, dans ces grands immeubles avec des banques, un fourre-tout du centre ville, on est au coeur g\u00e9ographique de la ville mais aussi au coeur dans le coeur historique, on peut dire, car c'est vraiment l\u00e0 que les cubains sont arriv\u00e9s \u00e0 partir de 1959 dans le quartier et c'est aussi \u00e0 partir de cette date que Miami est vraiment devenue une ville hein, une m\u00e9tropole enfin et, donc, et les cubains sont install\u00e9s l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce quartier, Raul qu'on entendait vous parlez l\u00e0 qui est -il, h\u00e9 ben, Raul, c'est aujourd'hui un retrait\u00e9 aux cheveux blancs, mais c'est un pur jus, un un de ceux qui ne retourneront jamais \u00e0 Cuba tant que Castro sera vivant, il a ses raisons : un \u00e9t\u00e9 opposant politique d'abord, a soutenu la r\u00e9volution fait mais ensuite ici opposer, il a fait 9 ans de prison il y a pu quitter Cuba en 1980 et comme tous les anti- castristes bien son quartier g\u00e9n\u00e9ral, c'est le Versailles, hein, \u00e7a a un restaurant qui porte ce nom suppose \u00e0 cause des grands miroirs qui a partout \u00e0 la vue par les patrons, vous \u00eates fascin\u00e9 par la galerie des glaces oui \u00e0 Versailles, h\u00e9 bien on va entrer pour d\u00e9couvrir ces bistrots avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric font des premi\u00e8res rencontres \u00e0 l'int\u00e9rieur du ministre, ce qui est bien, c'est un cubains qui parle fran\u00e7ais, en fait un immense entendu traduira en m\u00eame temps de l'enregistrer, il travaille \u00e0 Air France, voil\u00e0 donc c'est notre 1er rang. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:40) [76%] :\r\nEt c'est c'est bien quoi elle s'attaquent le quartier g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:44) [62%] :\r\nDerri\u00e8re le r\u00e9sultat vous \u00eates cubains qui va foncer plus travailler avec la France fait dites -moi, il y avait pris \u00e0 partie, oui gr\u00e2ce \u00e0 ce point qu'est -ce instants. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:01) [76%] :\r\nDonc \u00e0 Freetown como la salsa mais avant et s'il y a de voil\u00e0, on vient nous amener une assiette de Youcha donc c'est une tubercule coup\u00e9 en morceaux, c'est \u00e0 lui, avec une sauce parfum\u00e9e \u00e0 l'ail et au persil, c'est quelque chose de typiquement cubain Lalliot la salsa Anne Watan de mais c'est un symbolique de Miami, puisque m\u00eame la nuit, c'est un m\u00e9lange de ce plan massif \u00e0 la maison, c'est-\u00e0-dire que la la Youcha c'est quelque chose de typiquement cubain mais cette source salariaux Percy \u00e0 cette sorte de mayonnaise, l\u00e0 c'est plus am\u00e9ricains a \u00e9t\u00e9 mais voil\u00e0 c'est ce concert ici dans ce restaurant Etam \u00e7a qu'est -ce elle Howard la criminalit\u00e9 d'annexer le ainsi ici se r\u00e9unit la cr\u00e8me de l'exil cubain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:52) [98%] :\r\nTout juste. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:54) [78%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 pour l'aurez -vous la la personne et c'est vrai on et les gens qui viennent ici sont presque \u00e0 100 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est la France aussi, Fidel Castro, c'est vraiment les opposants, les acharn\u00e9s \u00e0 la gym de Fidel Castro alors dites -moi quelle est votre histoire \u00e0 vous, comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Miami durant et bien combat et l\u00e0 alors oui Meccano comme et vous l'erreur la quoi, on va \u00eatre mis \u00e0 donc moi et c'est \u00e0 Cuba j'\u00e9tais ouvrier 11 usines textiles, la plus grande du pays rejoindra a vendu \u00e0 la ferraille, alors que cette usine compter plus de 4000 ouvriers et donc j'ai dit que je n'\u00e9tais pas d'accord, c'est et pour \u00e7a, j'esp\u00e8re, condamn\u00e9 \u00e0 9 ans de prison seulement parce que j'avais donn\u00e9 mon v\u00e9lo c'est arriv\u00e9 en 1981 j'ai pu quitter Cuba il y a l'Espagne avec ma femme, pour mes 2 enfants, un fils qui est aujourd'hui policier \u00e0 la notre pays une fille qui est ing\u00e9nieur, moi je me suis occup\u00e9 de mes stations essence avec un atelier de m\u00e9canique et tous les jours, je me r\u00e9jouis \u00e7a ce parti de Cuba vous est -ce que vous avez toujours \u00e9t\u00e9 un opposant ou alors pendant la pendant les premiers mois de la r\u00e9volution, vous \u00e9tiez disons d'accord avec ce r\u00e9gime, vous \u00e9tiez d'accord avec la r\u00e9volution est n\u00e9 \u00e0 \u00e7a et pour gagner, septi\u00e8me \u00e0 la mort, et nous allons Tinelli. \r\nEt et puis quel pourrait dans l'avenir, \u00e0 cette \u00e9poque, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, j'\u00e9tais un adolescent oui et je voyais bien que le peuple qui \u00e9lit je me disais que si le peuple l'aime, \u00e7a doit \u00eatre une bonne personne mais il s'est pass\u00e9 quelque chose d\u00e8s les premiers mois, la r\u00e9volution, on a commenc\u00e9 \u00e0 fusiller les jeunes des gamins qui naviguent 13 ans, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le Bordeaux que vous avez devant les yeux, \u00e0 commencer \u00e0 tomber, \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous depuis que vous \u00eates parti de Cuba, vous n'y avait jamais remis les pieds non, voil\u00e0 la salle non jamais alors mais Verts sont bien de la peine, le 4 le rail, jamais je ne retournerai \u00e0 Cuba tant que les Castro seront l\u00e0- bas et qui avait fait, pour lequel Paris et oh non, alors il est ou non l'AC ce est mort pas mais, et l\u00e0, pour moi, c'est vraiment difficile, c'est le pays o\u00f9 je suis n\u00e9, mais moi j'ai vraiment, c'est la vie, terreur profonde, je ne veux pas aller \u00e0 Cuba \u00e0 la soit Herv\u00e9 Le Gall. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:25) [89%] :\r\nOn ressort du Versailles gagn\u00e9 en r\u00e9gion, on est dans la la 8\u00e8me rue donc c'est cette rue qui traverse Little Havana donc le ce qui \u00e9tait originellement le quartier cubains de Miami. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:38) [65%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'il y a un mais elle est cas poursuit un peu de d\u00e9tails \u00e0 Pagnol sur l'oreille, cacher les paillotes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:46) [87%] :\r\nOn peut voir autour de nous, quasiment toutes les enseignes de magasins tous les panneaux : tout est en espagnol \u00e0 ou dans les 2 langues, l'espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:59) [60%] :\r\nAlors que \u00e7a point ou des approches sont jeunes donc il nous appelle ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:06) [78%] :\r\nOui, il va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, mais on prend la voiture parce que, ici comme dans toutes les villes am\u00e9ricaines, on se d\u00e9place en voiture, m\u00eame si c'est pour faire 500 m\u00e8tres et franchir quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons Waikato conjoint longuement oui une Seeburg Pocket, o\u00f9 on a retra\u00e7ant la aujourd'hui les cubains, allez on l'\u00e9crit par Greenpeace est -ce que Miami a grandi d'une fa\u00e7on extraordinaire, c'est devenu une tr\u00e8s tr\u00e8s grande ville aux \u00c9tats-Unis et donc les Cuba bien, ils ont suivi la ville, ils se sont \u00e9parpill\u00e9s aussi tout autour de Little Havana. \r\n\u00e7a veut dire qu'ici, on trouve d'autres nationalit\u00e9s, alors pas seulement des cubains et \u00e0 partir de l'agneau tient darwinienne \u00e0 partir des ann\u00e9es 85 tous les sous- de de centram\u00e9ricain tard et aussi de Sud-Am\u00e9ricains qui se sont \u00e9tablis ici \u00e0 Little Havana Ark\u00e9a vraiment ce n'est pas encore le pas et \u00e7a vous essayez de l'eau et sous la main les cas vraiment oui bien qu'\u00e0 Miami on parle souvent de latinos comme si c'\u00e9tait un groupe constitu\u00e9 d'en fait qui a autant de groupes de l'obtenir de ce pays diff\u00e9rents m\u00e9dias en Am\u00e9rique latine, oui, mais l\u00e0, la cohabitation pourra o\u00f9 se passe tr\u00e8s bien dans la meilleure preuve, c'est sa famille donc 2 gar\u00e7ons qui sont mari\u00e9es \u00e0 des nicaraguayenne et puis des filles qui sont mari\u00e9es \u00e0 des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens Welcome to qu'ailleurs, voil\u00e0, il y a, il y a un panneau qui dit : bienvenue \u00e0 la 8\u00e8me, rue voil\u00e0 c'est ici, donc voil\u00e0, voil\u00e0, ici, que commence vraiment le le quartier cubains, d'ailleurs, c'est qu'il y a beaucoup plus de commerces, restaurants uruguayens voil\u00e0 des petites boutiques qui sont tenus par des Salvadoriens des nicaraguayens si on se fie aux drapeaux qui sont vitrine. \r\nEst -ce que c'est un quartier sur moi qu'est -ce qu'elle n'est pas la n\u00f4tre, et voil\u00e0, \u00e0 cette Canal alors oui et non parce que bon, c'est vrai que c'est pas des d\u00e9linquants qui vous attendent \u00e0 tous les coins de rue, mais c'est un des lieux \u00e0 Miami, o\u00f9 les loyers ne sont pas cher o\u00f9 l'immobilier est encore accessible et c'est aussi un endroit o\u00f9 on trouve des gens qui viennent du monde entier, elle a acquis m\u00eame appel sur la. \r\nMais ce qui est all\u00e9 c'est c'est une d\u00e9tonation patience c'est mais qu'on peut encombrer personne, voil\u00e0, il y a, il y a un peu plus de gens l\u00e0 dans dans les rues, mais c'est vrai que on est un jour de semaine, hein, on est \u00e0 la mi- journ\u00e9e, donc tous les gens travaillent ici. \r\nPas m\u00e9chantes et salaire de de d\u00e9tonation de 2 revolvers d\u00e8s la primaire, c'est la 1\u00e8re fois qu'il entend, sans garantie, alors nous ne sommes plus l\u00e0, on a constat\u00e9 P\u00e9kin avec la on attend avec l'se garer quoi et sur le trottoir, 2 fois, on a vu des petits poulets de petite taille qui se prom\u00e8ne devant les maisons, donc \u00e7a montre bien que les gens qui vivent ici ne se sont d'anciens paysans cubains donc qui vivent maintenant dans la grande ville mais qui ont gard\u00e9 des habitudes de leur campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:12) [54%] :\r\nCes choix \u00e0 40 avec et donc de la des pics ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s une chose : la Floride ont subit le climatique. \r\nLe ciel est gris plomb\u00e9 actuellement nous maintenant \u00e0 l'homme tir\u00e9 les lib\u00e9raux contre avait m\u00eame d\u00e9finie 4 il y a un monument qui occupe toute une partie de de la rue qui d\u00e9di\u00e9 aux victimes de la Baie-des-Cochons assez contre- r\u00e9volutionnaires cubains, ils sont partis des \u00c9tats-Unis pour envahir Cuba alors \u00e7a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec il y a monte-escalier J-M donc on du monument, l'Islam c'est un jamais TNS pour moi le moment qui ne feront cavaliers et les for\u00eats et m\u00eame ce pays y a la gr\u00e2ce : voil\u00e0, nous on est l\u00e0, c'est une petite moiti\u00e9 qui nous petite boutique qui fait tout l'attrait de cette 8\u00e8me, rue avec le Comptoir qui donne sur la rue avec des mangues, des bananes, des ananas s'et voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire ce commerce il y a un \u00e9levage de poulets, alors j'ai fait un tour, \u00e7a vous d\u00e9range pas, ne me reste assez serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:28) [81%] :\r\nVoil\u00e0 seigneur voil\u00e0 braquages et si c'est vous qui vous occupez des des poulets. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:34) [70%] :\r\nL'air grave, c'est qu'\u00e0 la con ou alors une co- entra\u00eeneur soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:39) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:40) [79%] :\r\nBen oui, enfin vous savez avant \u00e0 Cuba, chaque famille a laiss\u00e9 voil\u00e0 on \u00e9tait heureux 4 aujourd'hui, malheureusement, ce n'est plus possible de la gauche de Fidel Castro, qui une canaille, j'ai 85 ans mais manque malheureusement, je vais mourir dans cet exil alors c'est c'est petit poulet que vous avez, vous en faites quoi, c'est pour les manger et quoi ah oui, non, \u00e0 aucun communiqu\u00e9 par un arr\u00eat de l'aide, grande dame bless\u00e9s ses volailles en fait c'est c'est pas forc\u00e9ment pour les manger, c'est juste pour le plaisir de contempler \u00e7a rappelle les fermes qu'on avait \u00e0 Cuba et les les fermes qu'on nous a enlev\u00e9 qu'on nous a vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:16) [76%] :\r\nOui, nous allons jouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:19) [89%] :\r\nCuba, c'\u00e9tait un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:20) [68%] :\r\nOui, j'ai rien bah, moi, moi j'\u00e9tablis, mais aura oui donc c'est pas vous voulez a eu la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:28) [81%] :\r\nEncore ici, on est en train de de v\u00e9g\u00e9ter, on est en train de mourir petit \u00e0 petit, il y a voyager le long po\u00e8me il y a Chine croit il va me dire un po\u00e8me qui a \u00e9crit ici, il y a 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:41) [64%] :\r\nPas une table o\u00f9 l\u00e0 vraiment harmonie g\u00e9n\u00e9rale, c'est une des notions d'Earnshaw il y a veille une telle machine avait le t\u00e9l\u00e9phone paint et donc il y a une regagner la rive oui donc \u00e0 suivre en fait, ce plus savaient ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:17) [77%] :\r\nSans \u00e7a, c'est \u00e0 savoir que encore mal voil\u00e0 Yamamoto anglais voil\u00e0 ce sont des cubains qui sont ici depuis tr\u00e8s longtemps, comme dans tous les commerces, ici, on trouve le drapeau cubain et le drapeau am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:31) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:32) [78%] :\r\n\u00e9toile pour l'argent mais la taille du pays et pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:35) [93%] :\r\nIci, on est vraiment au coeur de la 8\u00e8me, rue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:38) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:39) [59%] :\r\nOu n'a pas donn\u00e9 \u00e0 celle -ci annonce l'\u00e9t\u00e9, avant cela, le Pack, petites entreprises, des boutiques nous fabrique d\u00e9cideront cubains, c'est pourquoi la loi n'a pas plac\u00e9 \u00e0 la cour la \u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:51) [85%] :\r\nLes rues, donc une partie de la rue et et pas faire avec des \u00e9toiles, un peu comme \u00e0 Hollywood, voil\u00e0, on retrouve le nom de de beaucoup d'artistes cubains, les cubains de Cuba qui viennent ici en vacances et qui voit tout \u00e7a, qu'est qu'est -ce qu'ils en pensent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:06) [63%] :\r\n\u00e0 Lyon et ailleurs dans le m\u00eame wagon sur nous-m\u00eames, on a beau 5. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:11) [73%] :\r\nMais dans un ici \u00e0 laquelle est autre chose, bien s\u00fbr, ils en reviennent pas qui que \u00e0 Cuba, on leur dit, ici, en gros c'est un coupe- gorge et que leur les Cuba et qui vivent ici sont tr\u00e8s malheureux pour arriver l\u00e0, c'est le contraire, les malheureuses. \r\nVoil\u00e0, c'est le fameux parc o\u00f9 les cubains de la p\u00e9riode chaude viennent jouer aux dames, aux \u00e9checs, mais surtout aux dominos, il y a juste la place pour la 3 4 grands arbres les tables sont sous les arbres, c'est assez petit, mais l\u00e0 encore, c'est un rep\u00e8re d'anti- castristes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:56) [65%] :\r\nQuel \u00e2ge tu avais aujourd'hui partie lui aussi bas une culotte ou pour le retour, apr\u00e8s une p\u00e9riode, chose qui ont nous 71. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:04) [87%] :\r\nAlors que j'avais 38 ans quand j'ai quitt\u00e9 Cuba et que je suis arriv\u00e9 ici, vous savez maintenant 31, donc je suis aux \u00c9tats-Unis donc que Raul \u00e0 69 ans est -ce que \u00e7a a pris du temps, de s'habituer \u00e0 la vie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:19) [67%] :\r\nLa m\u00eame faut mode facile pour et moi oui entre autres d'moi c'\u00e9tait facile parce que je savais apr\u00e8s pas de chemin autour, je savais qu'il ne touche pas \u00e0 Cuba dont plus personne \u00e9tait au pouvoir, vous savez qui \u00e9tait l\u00e0 de ma vie, donc \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:08) [70%] :\r\nAlors avec milanais, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, mais elle a gagn\u00e9 mais est -ce qu'on arrive devant la la station essence garages \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:16) [77%] :\r\nVous travaillez avant Raul dans l'Raoul \u00e9tait g\u00e9rant il y a 3, 4 pompes on fait aussi de la m\u00e9canique apr\u00e8s l'Am\u00e9rique, et auquel auquel pour Londres que rien n'\u00e9tait, aussi, donc \u00e7a veut dire que vous avez travaill\u00e9 ensemble donc avant votre retraite ici dans la station essence, elle travaille \u00e0 un des prouesses \u00e9met Ariane lui est arriv\u00e9 en fait au moment o\u00f9 Raul est parti \u00e0 la retraite tuer est \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:42) [74%] :\r\nNon, non, non, on retrouve Trummer mais pas de e-mail. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:46) [95%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:47) [88%] :\r\n\u00e7a fait 3 ans et demi que je suis \u00e0 Miami, comment tu es arriv\u00e9 ici par quels moyens. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:52) [62%] :\r\nEh oui, mais il aventure ill\u00e9gal comme on de la semaine : oui \u00e0 un communiqu\u00e9 il y a, il dit un dossier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:02) [84%] :\r\nPh\u00e9nom\u00e8ne similaire mais sur un petit bateau ill\u00e9galement, mais le voyage \u00e0 Draveil semaines je suis arriv\u00e9 ici partie de ma famille, ma soeur, elle m'a aid\u00e9e \u00e0 trouver un travail, base, rien de plus, quand on les cubains qu'on arrive ici, on sait o\u00f9 s'adresser pour trouver du travail et c'\u00e9tait vraiment une aide entre compatriotes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:19) [71%] :\r\nQuel. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:20) [62%] :\r\nPaul Raoult \u00e0 d\u00e9sormais les panneaux Charles Pagnol quoi l'aubergine ordonn\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:24) [83%] :\r\nL'Avantage ici \u00e0 Miami, c'est qu'on peut trouver du travail, au Maroc, si on ne parlent qu'espagnol, \u00e7a, \u00e7a pose pas un probl\u00e8me par l'anglais \u00e0 laisse non non non, voil\u00e0, moi je parle pas anglais, \u00e7a veut dire qu'on n'a pas besoin de parler anglais \u00e0 Miami, alors elle, c'est le cas des Miami c'est \u00e7a ici, affectivement, confirme qu'il y a pas besoin de parler anglais pour trouver du travail, quelqu'un qui ne parlent qu'espagnol n'a aucune difficult\u00e9 c'est vrai qu'on a besoin de l'anglais pour avoir des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 donc l\u00e0 effectivement il y avait mieux plus on monte dans l'\u00e9chelle sociale, il y a Manuel, vous parlez anglais mais justement ceux qui sont bilingues, les cubains qui parle \u00e0 la fois, espagnols et anglais sont avantag\u00e9s par rapport aux Cuba qui ne parlent qu'espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:03) [94%] :\r\nMais m\u00eame par rapport aux Am\u00e9ricains qui ne parle pas espagnol. \r\nIl y a Ariane qui commence \u00e0 s'attaquer \u00e0 une voiture, une grosse Toyota qu'il monte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:16) [82%] :\r\nSur un pont m\u00e9canique, l'un pour lui donner un peu d'auteurs et pouvoir passer dessous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:20) [69%] :\r\nEst -ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:21) [85%] :\r\nEst -ce que tu es rentr\u00e9 \u00e0 Cuba depuis son arriv\u00e9e ici \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:25) [57%] :\r\nOui, hormis Paris, en 1000 agr\u00e9ments rend meilleur Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:30) [79%] :\r\n6 moi la je suis heureux de retourner \u00e0 Cuba, plusieurs fois j'ai toute ma famille l\u00e0- bas, alors il y a des gens comme Raul, qui eux ne mettrait jamais les pieds \u00e0 Cuba, quelle que soit la raison, a, pour des raisons politiques, toi, visiblement, \u00e7a ne peut aime pas non, non, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:45) [70%] :\r\nIsabelle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:46) [82%] :\r\nEt alors, ils vont vouloir voulaient d\u00e9couvrir vraiment \u00e9conomique non non pas du tout, moi je suis venu pour des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, pas \u00e0 cause de la politique \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:53) [75%] :\r\nBien s\u00fbr, ce serait mieux que les cr\u00e9ateur tout une pratique possible pour que ma famille puisse nous rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:00) [85%] :\r\nEt tant qu'ils sont pouvoir je sais qu'on ne peut rien faire d'o\u00f9 tu viens \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:04) [67%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:05) [80%] :\r\nD\u00e9sarmant oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:06) [82%] :\r\nNombril Brichet, oui, il vient de la province du cas McVeigh qui au centre de Cuba parents qu'est -ce qu'ils font \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:13) [68%] :\r\nDragan, on en doute l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:15) [78%] :\r\nMais mes parents ont et travailler dans une exploitation de riz, donc de la culture du riz alors jusqu'au conditionnement et \u00e0 la vente, tu sais combien tes parents chaque mois 2\u00e8me dossier moins d'et \u00e0 la sur le s\u00e9parant gagner 10 dollars par mois quel est ton salaire ici quoi d'dans un, dans la maison dans l'Ariane, ici, il gagne 400 dollars par semaine l'amendement \u00e9conomie on affirmait, \u00e7a vole, moi, j'envoie chaque mois un mandat \u00e0 ma famille, \u00e0 ma femme, notamment dans, h\u00e9 bien, poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:47) [86%] :\r\nPuisse s'habiller, manger, vivre, tout simplement parce que, avec ce qu'ils ont \u00e0 Cuba, ils ne peuvent pas vivre quand tu pars en vacances \u00e0 Cuba, retrouver sa famille, \u00e7a te co\u00fbte combien. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:58) [85%] :\r\nCGT et la r\u00e9gie et \u00e7a lui co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 400 450 dollars le billet d'avion et pour \u00e7a, il passe par une agence de voyages quoi, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:08) [65%] :\r\nEnfin, on va dire avoir un drame \u00e0 la source, on voit pourtant bah voil\u00e0 tiens des. \r\nVoil\u00e0, il y a la \u00e0 lire oui de dans le couloir, il y a des voyeurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:18) [81%] :\r\nVoil\u00e0 le convoi un endroit une agence de voyages qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut anticiper les cubains qui viennent acheter leur billet d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:29) [56%] :\r\nD'une, il y d'\u00e0 inscrire sciemment de on suppose sont bouchons ou prix et non alors l\u00e0 maintenant Grillo, c'est-\u00e0-dire il n'est plus les jeunes oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:49) [83%] :\r\nNous sommes dans une agence de voyages qui s'appelle Cuba Express avec Orlando, qui est le pr\u00e9sident de de cette agence, alors qu'on voit des images de la vanne des posters qui sont un peu partout sur les murs, \u00e7a c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, le voyage \u00e0 Cuba, c'est ce qui demande de Luxembourg le perchoir ou par la voil\u00e0 mais une dette pas sa raison \u00e0 la compagnie intouchable, c'est une agence qui a une autorisation sp\u00e9ciale du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, voil\u00e0 ce qu'il faut cette autorisation pour organiser et vendre des billets d'avion \u00e0 Cuba parce que il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser, il y a pas de relations diplomatiques entre Cuba et les \u00c9tats-Unis, \u00e7a, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 dans le salon quand bien voil\u00e0 ce que c'est que nos subventions, \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'a pas chang\u00e9, il y a toujours diff\u00e9rentes coupures entre les \u00c9tats-Unis et puis bah oui, mais il y a 8 compagnies de charters qui sont autoris\u00e9s \u00e0 louer des avions qu'on peut retenir pour aller \u00e0 Cuba et donc nous travaillons avec ces compagnies oui pens\u00e9 vous pouvez poser ailleurs magn\u00e9to pour le pays et la caisse il quand m\u00eame de la par sa politique, voil\u00e0 donc je vais voir l\u00e0 les pauses qui s'occupe de effectivement de vendre les billets et qui va m'expliquer sans d\u00e9tail et. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:58) [69%] :\r\nAh, il est n\u00e9 Bolanos des Stars soumis \u00e0 court pour aller des \u00c9tats-Unis Cuba \u00e0 bord, il faudra voir leur \u00eatre n\u00e9 \u00e0 Cuba ou avoir des racines Interco des temps Armanet, h\u00e9las, c'est une ancienne pour avoir cette autorisation de voyager \u00e0 Cuba comme on a des racines cubaines, que l'on soit citoyen espagnol ou citoyen am\u00e9ricain, d\u00e9j\u00e0, il faut avoir un passeport cubains, donc voil\u00e0, on est l\u00e0 en train de montrer un un dossier n'pas \u00e0 Lyon, une meilleure, un de ses synth\u00e9s \u00e0 voil\u00e0 donc l\u00e0 elle montre le une photocopier les passeports de son p\u00e8re, et d'autres qui sont utiles et ben en 1961 et puis on voit effectivement nourrit Kakoub donc le passeport cubains, elle donnait un voil\u00e0 Paris Emmanuel Hamez les probl\u00e8mes externes, essayez donc et donc monte \u00e0 la derni\u00e8re page du pass\u00e9 qu'on a effectivement une id\u00e9e l'\u00e9tiquette la prolongation de la c'est marqu\u00e9 r\u00e9sidents ext\u00e9rieurs Dabadie \u00e0 leur entr\u00e9e \u00e0 la loi, sortir du climat donc si j'ai ce pas le passeport cubains cette \u00e9tiquette d'autorisation, l\u00e0 je vous ach\u00e8te un bide, avions de fa\u00e7on normale, c'est au mollet d'un avion, mais le malheur c'est re\u00e7oivent des le chalut s'est d'ailleurs que je peux acheter un billet d'avion, effectivement, mais \u00e7a va \u00eatre un d'avions de de charters de ces compagnies qui sont autoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:13) [87%] :\r\nFin de ce 1er foyer de vos carnets de route \u00e0 Miami dans la Miami latine avec les Cuba aujourd'hui dans une agence de voyages pour cubains c'est Cuba qui voyagent Fr\u00e9d\u00e9ric Faux est ce qu'ils ont les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:26) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, quand on a un job aux \u00c9tats-Unis on a largement de quoi payer un billet d'avion pour La Havane et \u00e7a plusieurs fois par an il y a seulement 367 kilom\u00e8tres entre Miami et La Havane, donc c'est vraiment tr\u00e8s proche la diff\u00e9rence en fait entre ceux qui voyagent et ceux qui ne voyagent pas, elle n'est pas \u00e9conomique, elle est politique : un, d'un c\u00f4t\u00e9, on a les anticastristes hein comme Raul qui jamais remettront les pieds sur l'\u00eele, en tout cas tant que les Castro seront l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des jeunes qui sont pas politis\u00e9s qui se moque un peu de tout \u00e7a et qui ont fait 2 retournent sur l'\u00eele, parce qu'ils ont leur famille l\u00e0- bas et qu'ils veulent aider leur famille tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:06) [88%] :\r\nOn parlait dans votre reportage Fr\u00e9d\u00e9ric Faux de ses agents cubains qui surveille tout le monde, vous vous en avait vu vous vous pensez en avoir vu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:14) [88%] :\r\nBon, non j'ai pas \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 pendant pendant ce reportage, j'ai vu toute la palette politique des cubains de Miami, bon je pense pas, j'ai \u00e9t\u00e9 suivi, on doit prendre cependant des pr\u00e9cautions, c'est-\u00e0-dire ne pas dire dans un camp, qu'on a \u00e9t\u00e9 dans le camp adverse, parce que vraiment il a qui se supportent pas du tout, c'est un sujet qui est encore tr\u00e8s sensible d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement toujours aujourd'hui \u00e0 des affaires d'espions cubains arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:39) [84%] :\r\nC'est \u00e0 Miami comme les affaires d'espions am\u00e9ricains arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Laval, il y a toujours des organisations de cubains d'extr\u00eame droite \u00e0 Miami qui fonde l'entra\u00eenement militaire nostalgique qui pense que le toujours pouvoir envahir Cuba, alors bien s\u00fbr, ce n'est plus la guerre froide, mais il y a encore des milliers de cubains et am\u00e9ricains qui font mine de l'ignorer. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:38:02) [67%] :\r\nEt une perte de poids et d'\u00e9viter que les \u00e9crit point et pour \u00e7a, et donc l'art\u00e8re quoi il peut \u00e7a voil\u00e0 un parcours plus tard parce qu'il y a tout ce qu'il y a pens\u00e9 pourquoi personne, il a point\u00e9 espoir et. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:29) [62%] :\r\nVoil\u00e0 au point mais il pointe \u00e0 gravir la lui faire payer, il y a une grande qualit\u00e9, la qualification, et si d'ici l\u00e0, on est plus sur l'organe personne point partout et si on a ce qui permet, il a un bon il est sur la, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc \u00e0 L\u00e9zignan point bon et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:08) [88%] :\r\nRadio mondiale musique latino, \u00e9videmment, comme il se doit et ce sera le cas presque toute cette semaine avec la chanson la Riace, c'est un choix de Monsieur T qui r\u00e9alise les carnets de route de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux toute cette semaine et puis l\u00e0 \u00e0 l'instant un peu moins latine, on va prendre des nouvelles des routes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:26) [98%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:28) [92%] :\r\nSuite \u00e0 un accident sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve on signale quelques perturbations entre roller Gland en direction de Gen\u00e8ve. \r\nRetour en terre latinos, mais en terre am\u00e9ricaine aussi avec mon invit\u00e9 aujourd'hui Christian Girault, bonjour, vous \u00eates toujours en Direct, en duplex depuis notre Studio \u00e0 Paris, oui, absolument, vous \u00eates g\u00e9ographe, chercheur au CNRS de sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et des migrations dans la r\u00e9gion et de diasporas carib\u00e9enne aussi, vous avez publi\u00e9, l\u00e0 vous venez de publier un il y a 12 ans int\u00e9gration en Am\u00e9rique du Sud, aux Presses, la Sorbonne Nouvelle, \u00e7a c'est plut\u00f4t centr\u00e9 sur l'Am\u00e9rique du Sud, justement, c'est un ouvrage collectif que vous avez dirig\u00e9 et puis vous avez \u00e9crit un article que j'ai lu avec int\u00e9r\u00eat, qui s'intitule Miami et les nouvelles relations inter- am\u00e9ricaine, \u00e7a, c'est publi\u00e9 aux s\u00e9ries auxquelles vous participez, c'est un centre de recherche voil\u00e0 qui qui parvient toujours. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:18) [87%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de Sciences Po. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:20) [87%] :\r\nEt qui parle des relations inter- am\u00e9ricaine et surtout de cette ville de Miami que nous explorons toute cette semaine avec le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux avec mes invit\u00e9s, et vous \u00eates mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:29) [76%] :\r\nC'est aujourd'hui, vous avez \u00e9cout\u00e9 juste entendu d'ailleurs, \u00e9coutez le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux vous entendez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:34) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire int\u00e9ressant ah oui c'est pour ce qu'est -ce qu'on appr\u00e9cie \u00e0 Miami avec les cubains, ce sont des gens tr\u00e8s chaleureuse, donc il y a de l'ambiance quand il fait chaud, c'est vrai ici, mais ces gens sont tr\u00e8s agr\u00e9able, enfin, sont tr\u00e8s cordiaux : c'est vrai que on peut leur leur dire \u00e7a, que ce soit les gens de de l'\u00eelot o\u00f9 les gens qui habitent \u00e0 Miami, il y a une cordialit\u00e9 une sinc\u00e9rit\u00e9, une sympathie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:58) [92%] :\r\nVous avez entendu quelqu'un, vous connaissiez parmi la commune. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:01) [85%] :\r\nNon, non, non, non, je vais pas dire un oui c'est vrai, par un grand, un grand hasard mais ceci dit, bon le le caf\u00e9 Versailles effectivement c'est c'est un rep\u00e8re effectivement parce que donc rep\u00e8re peut-\u00eatre un brin point rep\u00e8re et est un repaire de notre dicast\u00e8re mais hier, si on veut effectivement parce que c'est s\u00fbr dans le dans le quartier la de de la rue num\u00e9ro 8 \u00e0 autre chose, effectivement c'est c'est un lieu qu'on qu'on rep\u00e8re bien que qu'on qu'on qu'on identifie tr\u00e8s bien et d'ailleurs c'est un cas c'est un restaurant c'est puisqu'\u00e0 caf\u00e9, c'est un, c'est un vrai restaurant mange tr\u00e8s bien et d'ailleurs il y a des succursales parce qu'en fait \u00e7a c'est le le la maison- m\u00e8re, si on peut dire, mais ils ont des succursales dans dans plusieurs endroits de la ville et y compris \u00e0 l'a\u00e9roport aussi, donc on peut aller au caf\u00e9 Versailles et \u00e7a l'a\u00e9roport aussi et donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:45) [80%] :\r\nIl y a aussi un point de rencontre des cubains. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:47) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, on sert de la cuisine cubaine et alors ce qui est ce qui \u00e9tait dit la de de la Youcha Fleet \u00e0 son assassin d'et s'il au \u00e7a, \u00e7a donne l'eau \u00e0 la bouche parce que c'est, c'est bon quoi, en fait, c'est vrai que la cuisine cubaine est une cuisine extr\u00eamement saine, vari\u00e9e et quand il y a des des l\u00e9gumes bon du poulet de du porc etc c'est c'est une cuisine tr\u00e8s app\u00e9tissante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:09) [71%] :\r\nLes poulets \u00e9lev\u00e9s sur les trottoirs de de Miami oui voil\u00e0 Greenpeace et pour les locaux, oui, \u00e7a c'est bien paradoxal que \u00e7a s'appelle Versailles bonsoir oui alors de rencontre bambin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:20) [87%] :\r\nEt vous savez, bon il y a les Liens entre Cuba et la France quand m\u00eame assez important si vous voulez, Versailles, c'est le symbole, si vous voulez de de de ce quelque chose qui est qui est luxueuse qui est brillant, c'est le c'est le symbole de de la de la royaut\u00e9 fran\u00e7aise, donc si vous voulez, vous savez qu'il y a eu beaucoup de gens de Saint-Domingue les, les, les Fran\u00e7ais de Saint-Domingue qui ont quitt\u00e9 Saint-Domingue au moment de la r\u00e9volution d'Ha\u00efti et qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Cuba, et d'ailleurs ils avaient souvent des des lieux qui s'appelait Versailles, Bagatelle, c'est une liste des symboles de la de la monarchie fran\u00e7aise ou de l'ancien r\u00e9gime fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 Cuba, d'autre part, l'influence id\u00e9ologique les indiff\u00e9rents ce intellectuel, id\u00e9ologique fran\u00e7aises ne sont pas n\u00e9gligeables \u00e0 Cuba, par exemple, on remarque les couleurs du drapeau cubain, vous retrouvez le bleu, le rouge qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents et vous trouvez m\u00eame le bonnet phrygien sur le dos dans les embl\u00e8mes de Cuba, hein, donc si vous voulez, il y a des Liens tr\u00e8s forts quand m\u00eame entre la France et Cuba, de ce point de vue l\u00e0 le point de vue intellectuel, hein, je veux dire aux politiques et intellectuels symbolique et vous avez, dans l'est du Cuba, pas mal d'endroits qui ont des noms de consonance fran\u00e7aise et vous avez des gens qui \u00e9taient d'origine fran\u00e7aise dans le don \u00e0 Cuba, vous avez les grand \u00e9crivain que le grand \u00e9crivain pardon Carpentier Alero Carpentier \u00e0 elle et du prononce qu'\u00e0 parler espagnol, un espagnol, c'est un, c'est un des plus grands \u00e9crivains de de Cuba, il \u00e9tait d'origine fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:42) [89%] :\r\nLe drapeau de Cuba, et l\u00e0 aussi une \u00e9toile, ce qui montre peut-\u00eatre la proximit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis et Miami dont on parle, dont on parle aujourd'hui, exemple tr\u00e8s oui tout le moment o\u00f9 on va venir justement \u00e0 Miami, je me demandais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission qu'est -ce que Miami a particulier par rapport aux autres villes d'immigration aux \u00c9tats-Unis sert pourquoi Miami au fond. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:44:00) [66%] :\r\n\u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:01) [83%] :\r\nAllez, c'est vraiment, disons, un peu \u00e0 l'est l'exemple m\u00eame du melting-pot moment g\u00e8re le disait le le mot de melting-pot, c'est-\u00e0-dire ce chaudron, l\u00e0 o\u00f9 se m\u00e9langent toutes les races, on l'utilisait surtout \u00e0 propos de de New-York, bien s\u00fbr, voil\u00e0, New-York, Chicago, aucun grand meeting rien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:17) [86%] :\r\nLe grand mythe am\u00e9ricain, mais je crois qu'on pourrait le -t-il avec tout \u00e0 fait avec raison pour pour Miami, parce que c'est vraiment l\u00e0 un m\u00e9lange alors c'est un m\u00e9lange ou vous avez quand m\u00eame \u00e0 l'origine, Miami avait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des anglo- on peut dire, pas par des latinos en fait c'\u00e9tait une plage et en r\u00e9alit\u00e9 c'est une plage o\u00f9 venez les riches Am\u00e9ricains donc disent disons c'est une plage en t\u00eate de ligne, on peut dire, de la lutte de la ligne ferroviaire parce que le le train est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 Miami a plus de Miami maintenant, mais il y avait une ligne qui descendent donc toute le lot de la c\u00f4te de l'Atlantique et qui arrive \u00e0 Miami et finalement les gens ensuite occup\u00e9 surtout Miami Beach bon Miami Beach, c'\u00e9tait la grande plage et puis apr\u00e8s, la ville s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme il a \u00e9t\u00e9 dit dans le dans l'\u00e9mission, et maintenant il occupe un territoire \u00e9norme dire tout le comt\u00e9 qu'on appelle le comt\u00e9 de Miami Derrick David 46 et puis elle a d\u00e9bord\u00e9, m\u00eame sur le comt\u00e9 qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui est un peu plus au nord, le comt\u00e9 de Brawl o\u00f9 il y a la ville de forte l\u00e0 de qui est une plage \u00e9galement une grande ville, tr\u00e8s bien, c'est important d'connu et et un port \u00e9galement et donc \u00e7a fait une sorte de conurbation tr\u00e8s, tr\u00e8s important, d'o\u00f9 ce m\u00e9lange donc, disons des, des gens de, de, de, d'origines tr\u00e8s tr\u00e8s diverses, vous avez des englober les anglo- les anglos Julia, les gens qui parlaient l'anglais ont \u00e9t\u00e9 un peu submerg\u00e9 par ces fl\u00e9aux -l\u00e0 par les flots de de latinos, en particulier par les cubains qui sont riv\u00e9s \u00e0 partir et nous ann\u00e9es 60 et comme il \u00e9tait dit dans le reportage \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 vous avez les centro- am\u00e9ricains, les Centres am\u00e9ricains les nicaraguayens les Salvadoriens etc, qui \u00e9taient chass\u00e9s par les guerres civiles, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup de guerres civiles en Am\u00e9rique centrale, vous avez aussi les Ha\u00eftiens qui sont arriv\u00e9s en parlera demain on en parlera, vous en parlerez, et bien s\u00fbr et puis apr\u00e8s vous avez les les gens aussi, comme les Colombiens et malheureusement il y a les guerres civiles en Colombie ou des guerres internes, comme on dit, des conflits internes tr\u00e8s grave en Colombie, vous avez \u00e9norm\u00e9ment de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui ont qui ont quitt\u00e9 la Colombie, vous avez beaucoup de gens quitter le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la aussi pour des raisons politiques, \u00e9galement pour des raisons \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:18) [84%] :\r\nOn entendra aussi parler des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens cette semaine parce que vous savez Fr\u00e9d\u00e9ric Faux explore toute la la population latino et Cara\u00efbes de Miami mais au point qu'aujourd'hui finalement la population de Miami et majoritairement hispanique au fond. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:32) [84%] :\r\nVoil\u00e0, elle est, elle est majoritairement de langue espagnole, alors le le chiffre exhala je, je, je peux pas vous donner mais Jeux j'estime \u00e0 environ 55 \u00e0 60 pourcent de de gens qui parlent espagnol vraiment couramment dans la langue et l'espagnol absolument parce que vous avez \u00e9galement des gens qui prendraient portugais comme les Br\u00e9siliens, vous avez une communaut\u00e9 br\u00e9silienne important et puis aussi, faut pas oublier les gens qui parlent anglais, c'est-\u00e0-dire les gens qui viennent des Cara\u00efbes, les Jama\u00efcains, les trimarans bien les baham\u00e9en, etc, etc donc, vous avez aussi ces communaut\u00e9s -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:00) [87%] :\r\nOu au cubains, je me demande finalement si c'\u00e9tait pas venu \u00e0 \u00e0 Miami, s'il n'avait pas \u00e9migr\u00e9 en masse \u00e0 Miami, est ce que la ville aurait aujourd'hui le m\u00eame visage au fond comment les cubains ont chang\u00e9 cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:13) [87%] :\r\nIls ont contribu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 changer la ville certainement bon le fait qu'ils aient pris des places sur le la sc\u00e8ne politique, par exemple sur la sc\u00e8ne universitaire dans les 2 universit\u00e9s principale universit\u00e9 de Miami et la Floride international d'universit\u00e9 ou vous trouvez quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de professeurs cubains dans les \u00e9coles de m\u00e9decine, vous trouvez \u00e9norm\u00e9ment de cubains dans toutes les professions lib\u00e9rales, les avocats, les ing\u00e9nieurs ces terrains et donc ils ont trouv\u00e9 vraiment leur place est \u00e9videmment un certains moments les, les, les anglo- alors on dit les pour dire les les gens qui parlent anglais mais il y a aussi une Corr\u00e8ze am\u00e9ricains entre guillemets vrais Am\u00e9ricains entre guillemets, mais vous avez une communaut\u00e9 qui est tr\u00e8s importante \u00e0 Miami qu'il faut absolument pas n\u00e9gliger et qui a un r\u00f4le qui une place tout \u00e0 fait particuli\u00e8re aussi, ce sont les juifs et donc vous avez alors il y avait des juifs cubains, il faut dire que si une partie de la communaut\u00e9 juive de Cuba, il est parti parti tr\u00e8s le sort du match est parti tr\u00e8s t\u00f4t et il reste relativement peu de juifs \u00e0 Cuba, \u00e0 l'heure actuelle sur l'\u00eele de Cuba, donc, mais vous aviez, vous avez une une communaut\u00e9 juive importante \u00e9galement, donc \u00e7a fait partie du tableau global disons de d'ensemble de, de, de, de la queue de du panorama ethnique tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de Miami, donc la communaut\u00e9 juive \u00e0 partager, disons les les places de pouvoir avec la communaut\u00e9 cubaine et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, je trouve ce vide, c'est \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 sans difficult\u00e9 et je dirais qu'il y a pas une communaut\u00e9 qui va l'emporter par rapport aux autres communaut\u00e9s, je pense que, en fait, et ils vont trouver des \u00e9quilibres et et en g\u00e9n\u00e9ral, comme disait le le vote l'interlocuteur, l\u00e0 \u00e7a se passe assez bien, les gens se m\u00e9lange assez bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:50) [80%] :\r\nIl est pourtant Christian Giraud, on a quand m\u00eame l'impression que les cubains et une place \u00e0 part par rapport \u00e0 ces autres communaut\u00e9s dont le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les Argentins nicaraguayens \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale finalement les cubains sont. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:01) [82%] :\r\nOui, ils ont, ils ont un niveau culturel assez \u00e9lev\u00e9 les les que les cubains avaient, disons que ce qui \u00e9tait parti parce qu'on a dit, l'\u00e9migration et c'est vrai que c'\u00e9tait des gens qui avaient disons des, des, des places acquises \u00e0 Cuba, \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait soit les propri\u00e9taires, soit des ing\u00e9nieurs sur des gens qui avaient un certain niveau culturel, ce qui est plus son parti parmi les premiers, les premiers exil\u00e9s dans les ann\u00e9es 60, mais m\u00eame les gens qui sont partis par la suite, en fait, on reconna\u00eet toujours au cubains que il y a une bonne formation de base, le niveau primaire d'abord, c'est une population qui alphab\u00e9tis\u00e9s \u00e0 100 pourcent ce ce qui est pas le cas, les avantages des communistes, c'est les avantages du communiste de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, effectivement, et donc ils ont un niveau de culturel assez bon hein il par l'info, un espagnol, ah c'est bon, donc ils ont un niveau primaire ou secondaire de formation primaire au secondaire, tout \u00e0 fait correct au d\u00e9part alors que nicaraguayens vous ouvriez passagers nicaraguayens ou chez les Salvadoriens par exemple rouge et m\u00eame chez les dominicains, voyez donc de sniffent de ce point de vue l\u00e0 ils ont certains avantages qui les font disons gagner des places par rapport aux autres communaut\u00e9s peut-\u00eatre voil\u00e0 mais faudrait comparer aussi par exemple les Argentins au niveau culturel assez \u00e9lev\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:10) [81%] :\r\nLes cubains aujourd'hui c'est de ces 2 qu'on parle Christian G\u00e9rondeau et les cubains de Miami, en particulier la immigration vers Miami, elle continue comme avant, qu'est -ce que ce qu'il en est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:21) [91%] :\r\nOui, elle continue d'une certaine mani\u00e8re, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 la situation dans l'\u00eele de Cuba n'est pas tr\u00e8s brillante et dire qu'en fait il y a quand m\u00eame eu une crise \u00e9conomique larv\u00e9e depuis 2 d\u00e9cennies en r\u00e9alit\u00e9 hein, disons la la chute de l'Union sovi\u00e9tique et dans le au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 a entra\u00een\u00e9 une tr\u00e8s, tr\u00e8s grave crise que les cubains ont appel\u00e9 la la p\u00e9riode sp\u00e9ciale et apr\u00e8s \u00e7a, il y a eu des \u00e9volutions, ils ont retrouv\u00e9 certains \u00e9quilibres au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, avec en particulier le tourisme, mais dans l'ensemble, c'est quand m\u00eame une \u00e9conomie tr\u00e8s fragile et donc les gens qui souffrent de conditions de vie difficiles souvent \u00e0 Cuba recherche tr\u00e8s souvent une porte de sortie vers l'ext\u00e9rieur, que ce soit aux \u00c9tats-Unis ou que ce soit en Europe et donc souvent par le biais des des Liens familiaux, ils vont essayer de rejoindre des des personnes de leur famille qui se trouve aux \u00c9tats-Unis, donc il y a, il y a quand m\u00eame une pression \u00e9norme pour \u00e9migrer de pour sortir de Cuba, \u00e7a c'est s\u00fbr, autant dire le avoir des, des, des salaires plus plus \u00e9lev\u00e9 comme l'\u00e9t\u00e9, disons -le, dans le reportage. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:23) [91%] :\r\nComme ce jeune garagiste dans l'entendait aussi dans le dans le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, finalement, il y a cette id\u00e9e que peut-\u00eatre on va rentrer un jour cette id\u00e9e -l\u00e0, elle est, elle est pr\u00e9sente partout dans toutes les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:36) [85%] :\r\nBen moi j'ai marqu\u00e9 l\u00e0 dans l'dans votre \u00e9mission que c'\u00e9tait les les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es, qui avait une une nostalgie profonde de \u00e7a, donc on peut le comprendre, c'est, c'est humain, il dit : je vais mourir ici et c'est bien bien bien Greta, table, etc, j'aurais voulu revoir mon pays mais d'de Cuba \u00e9tait un r\u00eave je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et puis celui qui a compos\u00e9 un po\u00e8me aussi \u00e0 son exil en le \u00e0 en honneur de son exil donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:03) [88%] :\r\nUne situation qui est, qui peut \u00eatre douloureuse sur le plan personnel effectivement avec des familles divis\u00e9es l\u00e9gale, monsieur qui avait sa femme \u00e0 Cuba, il y a, il a bien dit que lui travailler l\u00e0 depuis 2 mois, 2 ans, 2 ans et demi mais qu'il envoie toutes les tous les mois des des mandats pour sa famille, la encore et sa femme ah oui quand m\u00eame le le probl\u00e8me de dit de s\u00e9paration des familles, il aimerait bien faire venir sa famille alors apr\u00e8s c'est il faut il faut faire de de la paperasserie bureaucratique et c'est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:30) [91%] :\r\nOui, c'est ce que rappelait Fr\u00e9d\u00e9ric Faux aussi dans le reportage, pas de relations diplomatiques toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:34) [81%] :\r\nPas de relations diplomatiques, et c'est ce qui veut dire que, h\u00e9 oui et et les \u00c9tats-Unis ne veulent pas non plus \u00e0 accueillir 10 d'un coup, 2 millions, 3 millions d'Cuba justement par ils vont pas ouvrir les portes comme \u00e7a, la grande ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:46) [89%] :\r\nNon plus que \u00e7a, c'est une question, c'est vrai que c'est, c'est c'est un peu ambigu, la position des \u00c9tats-Unis parce que j'imagine qu'au d\u00e9but, apr\u00e8s la r\u00e9volution et \u00e9tais bien content d'accueillir des cubains, \u00e7a leur faisait aussi des forces de d'opposition \u00e0 Cuba non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:57) [83%] :\r\nOui, \u00e7a leur faisait des forces d'opposition, mais enfin, on a bien vu qu'ils ont \u00e9t\u00e9 battus 1, ils ont \u00e9t\u00e9 battus sur le terrain \u00e0 la les cochons et puis apr\u00e8s le tentatives non non d'air non non non non pas donner vraiment de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats que soit sourd sous dissout Johnson bon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:15) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est une affaire, mais ce qui \u00e9tait pas une affaire compl\u00e8tement, compl\u00e8tement r\u00e9gl\u00e9, c'est-\u00e0-dire que il reste d\u00e9cid\u00e9 solder des comptes \u00e0 \u00e0 solder des comptes \u00e0 r\u00e9gler sur le plan politique, sur le plan militaire, sur le plan \u00e9conomique et bon, il y a, il y a une hostilit\u00e9, hein, parce que bon les les 2 pays ne sont pas en guerre mais si vous voulez, il y a l'embargo qui est maintenu sur l'\u00eele de Cuba, les Am\u00e9ricains sont apparemment en position de force mais \u00e0 l'int\u00e9rieur le le r\u00e9gime cubain tient encore tr\u00e8s bien, si vous voulez, en particulier, par la voix du nationalisme, disons que c'est \u00e0 mon avis plus le nationalisme que le communisme qui fait tenir le r\u00e9gime cubain \u00e0 l'heure actuelle, hein, c'est un r\u00e9gime qui est quand m\u00eame min\u00e9 par la par la crise \u00e9conomique par la crise sociale et aussi d'une certaine mani\u00e8re, et qui reste mais bon un peu fragile \u00e0 cause de, il reste sur bon les les 2 fr\u00e8res Castro sont toujours l\u00e0, n'est -ce pas, ils sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:09) [84%] :\r\nDonc le le vieux monsieur qu'on entendait parler dans le reportage est pas pr\u00e8s de revenir parce qu'il a dit je ne retournerai pas Cuba tant que les que les Castro seront l\u00e0 ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:16) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il Alma que que Fidel Castro, il y a 85 ans on 85 ans pass\u00e9s et donc voil\u00e0, ils sont, ils savent pas la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, et ce sont des gens qui ne peuvent pas se voir que c'est qu'le dire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:28) [78%] :\r\nOui, l'obsolescence vie terme tous les anges du terme, les cubains de Miami au fond Christian Girault sera ma derni\u00e8re question, ils attendent quoi aujourd'hui ces attentes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:40) [51%] :\r\nCe match 3. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:41) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est difficile parce que de de parler des cubains de Miami, parce que vous avez bien vu, on doit avoir, maintenant 3 g\u00e9n\u00e9rations, en r\u00e9alit\u00e9, donc vous avez la g\u00e9n\u00e9ration des personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es qui r\u00eave qui aurait r\u00eav\u00e9 de de retourner pour leurs vieux jours \u00e0 Cuba, certains le font, d'ailleurs, certains font du petit s\u00e9jour chez la vieille tante tu\u00e9 la vieille soeur etc, vous avez les gens qui sont dans la de les \u00e2ges moyens qui sont vraiment engag\u00e9s dans la vie active et ceux -l\u00e0, ils ont un travail, ils touchent des dollars, ils sont bien ins\u00e9r\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, comme je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a peut \u00eatre des ouvriers, des gens simples, etc, \u00e7a peut \u00eatre des gens de classe moyenne, \u00e7a peut, des gens qui sont dans la banque, dans les universit\u00e9s, dans la police, dans dans les dans les positions et vous avez \u00e9galement des gens qui ont aussi vendu des des positions tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans la banque ou le maire de Miami, un geste, le maire de Sinnamary, oui, oui, allez les les postes politiques sont tr\u00e8s recherch\u00e9es les \u00e9pauler les cubains adorent comme les gens des Cara\u00efbes en g\u00e9n\u00e9ral les gens du les cubains adorent la politique, donc voil\u00e0, donc c'est difficile de g\u00e9n\u00e9raliser, et puis vous avez la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est des gens qu'on fr\u00e9quente qu'on voit \u00e0 l'universit\u00e9, qu'on voit dans les \u00e9coles, eux ils sont compl\u00e8tement bilingues, dire que vous voulez, il n'a ni l'espagnol c'est vrai, mais \u00e0 l'\u00e9cole, c'est quand m\u00eame l'anglais qui est la langue et \u00e0 l'universit\u00e9, encore plus, donc en fait il faut pour avoir des des du bon, du bon poste manier tr\u00e8s bien l'anglais, et ces gens -l\u00e0, on voit bien ces jeunes, en r\u00e9alit\u00e9, ils vont quand m\u00eame s'\u00e9loigner un petit peu de l'espagnol pour rentrer un peu dans le courant courant am\u00e9ricain, si on peut dire avec \u00e7a fait quelle nuance il s'int\u00e8gre et s'attaque doucement, ils garder peut-\u00eatre quelques bon il y aura les f\u00eates familiales, il y aura les les 15 ans des jeunes filles qu'on qu'on fait, etc, la danse, certainement, c'est vrai, des choses qu'on va faire en fin de semaine qu'on va faire pour les vacances, mais pas le reste du temps, au fond, ce sont des Am\u00e9ricains d'origine cubaine, \u00e0 ce moment -l\u00e0, hein, c'est vrai, il faut quand m\u00eame nuancer entre les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:32) [82%] :\r\nOn a parl\u00e9 musique en pr\u00e9parant l'\u00e9mission Christian Girault et je ne voudrais pas vous priver N\u00eemes priv\u00e9 ni d'abord d'abord avant tout priv\u00e9 les les auditeurs de cette musique cubaine faites aux \u00c9tats-Unis, vous m'avez sugg\u00e9r\u00e9 de chanteuse qui sont exil\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, enfin qui \u00e9tait pour l'une apr\u00e8s l'C\u00e9lia Clovis et Gloria Estephan alors je vous laisse le choix, j'ai de chansons, j'en ai une qui s'intitule mais l\u00e0 o\u00f9 des cas la la \u00e7a c'est C\u00e9lia Cruz et puis si Sagnol de Gloria Estephan qu'est -ce que vous choisissez, c'est la cause \u00e9videmment d'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:05) [79%] :\r\nJe C\u00e9lia Close, elle a chant\u00e9 \u00e0 Cuba, un homme pendant sa jeunesse, a \u00e9t\u00e9 une grande grande artiste et l\u00e0, elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 Cuba et elle a poursuivi sa carri\u00e8re aux \u00c9tats-Unis vers une fois qu'il a quitt\u00e9 Cuba, donc en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une grande personnalit\u00e9, une chanteuse remarquables. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:20) [91%] :\r\nOn \u00e9coute, merci beaucoup Christian Giraud d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants toutes les informations soient sur notre page dromadaire Point FR Point CH, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:57:38) [68%] :\r\nInvite encore personne la vraie place qui obtenait pointant les conteste et pour les nouveaut\u00e9s, les grands groupes d'un portable et \u00e0 la pompe, m\u00e9tro et f\u00eatards dont la comptabilit\u00e9 doivent poitevine 3 Les 40 pour la la ma\u00eetrise pourrait peut-\u00eatre peur de la l'immeuble exasp\u00e9ration des. \r\nBonsoir messieurs pas on va br\u00fbler et en b\u00e9ton \u00e0 caract\u00e8re parler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:05) [83%] :\r\nSon r\u00e8gne, c'est aussi sous la Ilaria C\u00e9lia de la carie dad Cloos Alfonso, elle est n\u00e9e en 1925 \u00e0 Cuba, c'est C\u00e9lia Cruz, bien s\u00fbr, la reine de la salsa, comme on l'appelait commun\u00e9ment le type de la chanson moult alarme anglais s'il vous pla\u00eet, mais l\u00e0 o\u00f9 des camions en espagnol, elle a v\u00e9cu, non pas \u00e0 Miami, mais dans le New Jersey miracle pathologique l'\u00c9tat \u00e0 Miami, non, elle est morte dans le nucl\u00e9aire, d'ailleurs, en 2003, il me reste \u00e0 remercier toute l'\u00e9quipe du dromadaire St\u00e9phanie, coup de Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:35) [75%] :\r\nRecherchiste Francine dans notre assistante de production Monsieur T qui r\u00e9alise les carnets de route Nathalie Ch\u00e9rubin qui ne choisit ses belles musiques nous on choisira d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:43) [83%] :\r\nToute la semaine, Dany suit pour notre site Internet, B\u00e9n\u00e9dicte Banet \u00e0 Paris et si cela lui cher ici en r\u00e9gion avec moi, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric Faux M\u00e9lanie Cromagnon on vous salue va \u00eatre 9 heures \u00e0 Miami 15 heures tout juste sur la 1\u00e8re Point rsr. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Miami", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girault, Christian", "role": "chercheur au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "reporter", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A7C3904-4400-42F4-8777-9AD425DC715B", "internalArchiveId": "2A7C3904-4400-42F4-8777-9AD425DC715B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment et dans quelles conditions les iPhones sont-ils fabriqu\u00e9s? Apple rend publique la liste de ses fournisseurs : Interview de Paola Ghilani, conseill\u00e8re en gestion d'entreprise et d\u00e9veloppement durable", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "En 2011, la r\u00e9putation d'Apple avait \u00e9t\u00e9 mise en cause dans plusieurs affaires touchant ses fournisseurs asiatiques. On se souvient de la s\u00e9rie de suicides de travailleurs dans les usines du g\u00e9ant Foxcon, le principal producteur des smartphone ou des tablettes, ou encore des accusations de pollution faite par plusieurs ONG chinoises. Dans son rapport 2012 consacr\u00e9 \u00e0 sa responsabilit\u00e9 sociale, c'est la premi\u00e8re fois que la firme de Cupertino rend publique la liste de ses 156 fournisseurs, des entreprises d'Asie du Sud-Est pour la plupart. C'est aussi le premier rapport dans lequel le fabriquant informatique int\u00e8gre des donn\u00e9es environnementales.", "durationSec": 198, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9phone mobile", "condition de travail", "rapport (document)"], "thematicPersons": ["Apple"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-02-27T16:21:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghilani, Paola", "role": "conseill\u00e8re en gestion d'entreprise et d\u00e9veloppement durable", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EF7B5FB-AFFA-41C5-A733-EAB08F0B1A4C", "internalArchiveId": "7EF7B5FB-AFFA-41C5-A733-EAB08F0B1A4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les vaches (1/5). Sparklehorse : \"Cow\"", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 577, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Sparklehorse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-12T16:14:15Z", "speechToTexts": ["12.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nNuit et jour les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [77%] :\r\nLa mur, vous dites que parfois diff\u00e9rentes esp\u00e8ces peuvent s'accoupler et \u00e7a donner une descendance viable et \u00e9norme ainsi le cheval scintillant de Sparklehorse a une histoire avec sa propre chanson chaos la vache. \r\nPourtant, le cr\u00e9ateur de Sparklehorse Mark Linkous ne pourrait pas \u00eatre plus diff\u00e9rent d'esprit d'une vache parce qu'une vache \u00e7a se d\u00e9pla\u00e7ant en troupeau \u00e7a se colle \u00e0 ses copines et \u00e7a me Lucia ce bel et bien Mark Linkous lui, c'est plut\u00f4t le blues solitaire. \r\nSolitaire sur votre logique c'est sympa d'pendant longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'alcool et la marijuana qu'il a rencontr\u00e9 quand il \u00e9tait encore au coll\u00e8ge, c'est pas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, de le retrouver \u00e0 la fois bourr\u00e9 et p\u00e9ter les yeux vitreux et la laine lourde depuis toujours, Mark Linkous a le mal de vie mais il veut quand m\u00eame devenir une rock Star, il esp\u00e8re s'\u00e9lever au-dessus du troupeau des humains puisqu'ils n'arrivent de toute fa\u00e7on pas assez int\u00e9gr\u00e9 alors il part \u00e0 Los-Angeles et \u00e0 New York, mais tout faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [90%] :\r\nAlors marquer 2 \u00e0 un sursaut de compr\u00e9hension ou une vision divine et il part se terrer dans une ferme au milieu de l'\u00c9tat de Virginie, il est tout seul. \r\nIl a un petit po\u00eale \u00e0 bois pour chauffer la maison et un fauteuil \u00e0 bascule pour m\u00e9diter sur la vie, la vie \u00e0 la ferme, c'est difficile et p\u00e9nible, \u00e7a commence \u00e0 5 heures du mat dans la brume et \u00e7a se termine d\u00e8s que le soir tombe, et que \u00e7a caille trop pour rester hors du lit et comme il n'a rien d'autre \u00e0 faire, pas trop ni Niederberger \u00e0 suivre, pas de chien \u00e0 \u00e9viter, Mark Linkous \u00e9crit des chansons pour son 1er album en tant que Sparklehorse mais bien s\u00fbr avec la solitude totale n'a jamais transform\u00e9 d\u00e9pressif Engu\u00e9 le fond sa musique n'est pas follement gai dans Cow Sparklehorse Jean. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [88%] :\r\nDes dents m\u00e9talliques des carrousels des cigares qui s'allume sur des chaises \u00e9lectriques, les b\u00e2timents sont des escrocs, la nature est un ici le fracas des di\u00e9sel des serpents qui mangent leur propre que une jolie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [96%] :\r\nMark Linkous respire enfin librement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [87%] :\r\nIl y a galope maintenant fi\u00e8rement au paradis, il s'est suicid\u00e9 en 2000. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64ACE10-E361-4FD6-B026-A6B051E05818", "internalArchiveId": "A64ACE10-E361-4FD6-B026-A6B051E05818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : L'automobile", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 112, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-24T10:31:15Z", "speechToTexts": ["24.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nBlue V\u00e9ronika, l'automobile, alors il faut savoir que les voitures, elles ont pas toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 sur les routes non avant les gens qui se d\u00e9pla\u00e7ait \u00e0 cheval, il y avait des carrosses, comme dans les films du moyen- \u00e2ge, mais c'\u00e9tait pas super parce que les voyages, il prenait des plombes et cheval ils avaient rien qu'\u00e0 faire caca en marchant, donc \u00e7a peut \u00eatre quoi et puis aussi, \u00e7a caille \u00e0 mort l'hiver mais ils ont quand m\u00eame tenu comme \u00e7a jusqu'au long du 19\u00e8me si\u00e8cle, pourtant c'est pas si difficile de construire une voiture, je veux dire, il suffit de rajouter un moteur dans une case quoi, moi j'ai trouv\u00e9 l'id\u00e9e en 3 secondes, hein, mais il aura fallu tes amis et quand enfin s'y sont mis, ils ont fait n'importe quoi, moi, les premi\u00e8res voitures elles \u00e9taient vraiment naze, elles avaient un moteur \u00e0 vapeur et puis pour les d\u00e9marrer, c'\u00e9tait pas une cl\u00e9 qu'il y avait, mais une grosse manivelle le truc pas du tout pratique Ahmed dans ton sac \u00e0 main, ceci dit, c'est parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 invent\u00e9 le sac \u00e0 main \u00e0 l'\u00e9poque, enfin bref, les premi\u00e8res voitures elle roulait trop lentement quoi exhaler \u00e0 40 degr\u00e9s \u00e0 l'heure, c'est un peu comme quand on marche donc \u00e7a sert \u00e0 rien, heureusement, les scientifiques, ils ont fait des progr\u00e8s et bien plus tard, les bagnoles normales sont arriv\u00e9s et on peut savoir ce que tu entends par Norman h\u00e9 ben une voiture 4 4 avec des vitres \u00e9lectriques matois ouvrant et \u00e0 lecteur MP3, la base quoi je parlais vite parce que l'autre jour, je suis mont\u00e9 dans une vieille voiture, il y avait une poign\u00e9e dans la porte pour ouvrir la fen\u00eatre bah c'\u00e9tait juste la honte, alors j'ai essay\u00e9 pour voir hein pour dire que j'ai fait un truc d\u00e9j\u00e0 10 et dans ces monstres chiant, je peux t\u00e9moigner, hein, le si\u00e8ge \u00e9jectable, je ne pensais aller signer ne se jette pas non pourquoi, non pour une heure. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2933084-8892-429C-9EF3-A6764AFBED5A", "internalArchiveId": "D2933084-8892-429C-9EF3-A6764AFBED5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nicolas Fargues, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"La Ligne de courtoisie\" (Ed. POL, 2012)", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "Avec son habituelle ironie mordante, Nicolas Fargues nous dresse le portrait d\u2019un auteur arrogant et narcissique. Peu d\u2019auteurs ont le talent de rendre leurs h\u00e9ros aussi d\u00e9licieusement  insupportables ! Le narrateur de \"La ligne de courtoisie\" est un \u00e9crivain de 43 ans en manque d\u2019inspiration qui quitte Paris pour l\u2019Inde, esp\u00e9rant y trouver un second souffle. Sous une carapace de biens\u00e9ance et de courtoisie, le h\u00e9ros de Nicolas Fargues est en fait empli d\u2019une estime personnelle exag\u00e9r\u00e9e. Ce neuvi\u00e8me roman nous pr\u00e9sente donc un h\u00e9ros typiquement farguien : vaniteux, amer et \u00e9trangement attachant. Le premier roman de Nicolas Fargues, \"Le Tour du propri\u00e9taire\", en 2000, est imm\u00e9diatement publi\u00e9 chez P.O.L. Mais son premier succ\u00e8s de librairie est incontestablement \"One Man Show\" en 2002. Sans doute pour se distancer du milieu \u00e9ditorial parisien, Nicolas Fargues part \u00e0 Madagascar, diriger l\u2019Alliance fran\u00e7aise de Di\u00e9go-Suarez. Il finira par retourner \u00e0 Paris en 2006. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \"Tu verras\" remporte le prix France Culture.", "durationSec": 3172, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:29:33Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, les rendez- vous du livre et de l'\u00e9criture sur Espace 2 Christine Gonzales Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous recevons aujourd'hui Nicolas Fargues, soyez les bienvenus d'. \r\n\u00e0 1er abord notre invit\u00e9 du jour se distingue par ses yeux bleu acier, un regard qui l'ann\u00e9e dans une autre vie au service d'une fragrance, mais c'est son regard int\u00e9rieur qui nous int\u00e9ressera plus particuli\u00e8rement aujourd'hui, celui d'un \u00e9crivain qui scrutent sans complaisance la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit depuis le tour du propri\u00e9taire, son 1er roman paru \u00e0 l'or\u00e9e du mill\u00e9naire, Nicolas Fargues a su imposer sur la sc\u00e8ne litt\u00e9raire, son regard personnel qui aussi entre r\u00e9cite un th\u00e9 par une profonde m\u00e9lancolie et satire sociale parfois cruel, son 9\u00e8me, roman que viennent de publier les \u00e9ditions POL est \u00e0 la confluence de ces 2 tendances, son titre : la ligne de courtoisie bonjour Nicolas Fargues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:14) [88%] :\r\nBonjour, bonjour, ravi de vous retrouver, merci pour votre votre texte introductif un vote qui je trouve est remarquablement \u00e9crit, voil\u00e0 merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [88%] :\r\nJe prends le compliment pour ce qu'il merci courtoisie Nicolas Fargues, c'est un mot qui pourraient presque suffire \u00e0 vous d\u00e9crire avec Christine, je disais que j'avais du plaisir \u00e0 vous retrouver parce que, en f\u00e9vrier dernier, nous vous avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u pour \u00e9voquer votre pr\u00e9c\u00e9dent roman avec Christine Gonzalez d\u00e9j\u00e0 et justement, oui, nous avions \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, tr\u00e8s sinc\u00e8rement et heureusement par votre profonde gentillesse, ce que la courtoisie, la gentillesse fait partie de de votre r\u00e8gle de conduite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [67%] :\r\nQuand il pleut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors quelle bonne question d'abord est -ce qu'une la courtoisie sous- entend n\u00e9cessairement de la gentillesse, hein, c'est aussi parce qu'on pourrait commencer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [84%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un jour un un th\u00e8me de des profs du bac pour la philosophie oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [89%] :\r\nDonc, pourquoi pas, \u00e9coutez en tout cas, il est, il est tr\u00e8s important pour moi et pour mon propre \u00e9quilibre int\u00e9rieur, hein, de faire en sorte que les relations avec les autres se passe plut\u00f4t bien, et pour \u00e7a, je suis pr\u00eat \u00e0 pas mal de de concessions de leur qui se dit conscient, mais je crois avoir un naturel \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre je je ne je je ne je crois pas \u00e0 la profonde \u00e0 la \u00e0 la parfaite g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 mais en revanche je crois \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la curiosit\u00e9 d'autrui et \u00e0 la possibilit\u00e9 de de faire en sorte, comme je vous disais que que les relations soient bonnes, dans un monde brutal quand m\u00eame un bon tout ne va pas mal, \u00e9videmment, mais je sais pas si vous avez vu dans le monde, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une semaine il y avait il y a, il y a eu un un article sur les. \r\nSur le les incivilit\u00e9s au quotidien et on se rend compte que c'est une une pr\u00e9occupation majeure pour les gens, c'est-\u00e0-dire qu'on a fait un sondage aupr\u00e8s de je sais pas combien de 2 ou 3 1000 personnes et on s'est rendu compte qu'avant m\u00eame l'argent avant m\u00eame le stress, ce qui, en 1\u00e8re position dans ce que les gens avaient \u00e0 ce dont les gens avaient \u00e7a se plaindre dans leur vie au quotidien, dans les villes, bah c'\u00e9tait les incivilit\u00e9s, les uns et les autres, je sais pas comment \u00e7a se passe en Suisse, tr\u00e8s bien, je j'ai peux j'ai peut-\u00eatre raison, vous \u00eates un peu plus polic\u00e9 que nous Fran\u00e7ais qui sommes tellement indisciplin\u00e9s et surtout et surtout, parfois tr\u00e8s \u00e9go\u00efste dans le dans dans tous dans tout l'espace public, voil\u00e0, donc je pense que plus que jamais, il est important de rester courtois, polis, pour \u00e9ventuellement, m\u00eame si les autres ne sont pas parce que je pense que dans un 2\u00e8me temps \u00e7a peut, \u00e7a peut peut-\u00eatre ont peut-\u00eatre un peu trop trouv\u00e9 idiot lorsqu'on est le cela peut \u00eatre impoli voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [87%] :\r\nIl est possible que les Suisses sont un peu plus polic\u00e9 que les Fran\u00e7ais n'est gu\u00e8re plus je crois dire j'ai ici que l'affaire ne vous en faites pas, dites -moi, s'\u00e9crie ni cette ligne de d\u00e9marcation qui s\u00e9pare la courtoisie de l'inconvenance c'est une limite que vous- m\u00eame en tant qu'homme en tant qu'\u00e9crivain, vous avez d\u00e9j\u00e0 franchi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors pas v\u00e9ritablement je sais je sais en tout cas, non le le roman n\u00e9 Dieu merci pas autobiographique, mais aussi \u00e0 bien des \u00e9gards le personnage me me ressemble, on pourra en parler si vous voulez, mais il va en parler, bien s\u00fbr, bon, on va en parler, non, non, ce que je ce que je tente de faire, je vous dis c'est vraiment d'essayer dans la mesure du possible bien, j'ai 40 ans aujourd'hui, je n'ai pas, je n'ai pas v\u00e9cu aujourd'hui m\u00eame, c'est votre quartier on dans un mois, dans un mois, on a envie aujourd'hui, pardonnez -moi, plus dangereux, le 8 mars j'aurai 40 ans, je me dis j'ai plut\u00f4t eu de la chance, j'en suis plut\u00f4t pas mal tir\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je ne suis pas rentrer dans des conflits, alors oui, j'ai j'ai j'ai v\u00e9cu comme tout un chacun des, des, des, des difficult\u00e9s, mais j'ai plut\u00f4t il y a au quotidien plut\u00f4t de bonnes relations avec les gens, effectivement, je crois que c'est beaucoup d\u00fb au fait que je ne saurais pas imm\u00e9diatement les vous savez on est, on est des animaux, les uns les autres, hein, on est des animaux, des animaux plus ou moins civilis\u00e9 et et je me rends compte quand m\u00eame que on est \u00e9norm\u00e9ment, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, qui font tout, effectivement, l'int\u00e9r\u00eat des relations humaines, on est beaucoup dans l'\u00e9valuation de l'autre et puis de l'\u00e9valuation de soi -m\u00eame par rapport \u00e0 l'autre et \u00e7a peut parfois mener \u00e0 des situations p\u00e9nibles : voil\u00e0, moi, j'ai, moi j'ai cette tendance a imm\u00e9diatement tent\u00e9 de d\u00e9sarmer en tout cas, de mon c\u00f4t\u00e9, les, les, tous ceux qui, pour avoir du ressort de l'agressivit\u00e9 ou de des mouvements d'humeur autre je suis pr\u00eat \u00e0 aller loin pour \u00e7a je je je je peux minime, \u00e7a me d\u00e9range pas de passer des heures debout dans les transports en commun pour laisser la place \u00e0 jeu ou des gens qui veulent vraiment s'asseoir, pas forc\u00e9ment les Vi\u00e9not on les les femmes enceintes voil\u00e0 si j'essaie d'\u00eatre civilis\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [92%] :\r\nNicolas Fargues nous allons aujourd'hui \u00e9voqu\u00e9s, je le disais tout \u00e0 l'heure votre 9\u00e8me, roman qui para\u00eet chez POL et peut-\u00eatre que cette fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 votre \u00e9diteur est aussi de l'autre par une marque de courtoisie et nous allons le faire avec Christine Gonzalez qui dois -je vous le rappeler, est une excellente connaisseuse de votre oeuvre litt\u00e9raire peut-\u00eatre devrais -je mangeront du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [81%] :\r\nHonte \u00e0 au moins 2 reprises que \u00e7a fait la 3\u00e8me fois je voudrais que votre \u00e9mission, voil\u00e0, c'est une v\u00e9rit\u00e9, je ne vois, j'en suis ravi mais chez toi, merci, j'allais dire que Christine n'\u00e9tait pas seulement une bonne connaisseuse mais aussi une ex\u00e9g\u00e8te, allez savoir, bonjour Christine Argel\u00e8s un S point l\u00e0 alors donnez -nous quelques points, quelques points qui jalonnent la ligne directrice de ce roman, la ligne de courtoisie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:22) [90%] :\r\nLe narrateur de la ligne de courtoisie est un auteur de 43 ans, un auteur en panne d'inspiration depuis plusieurs ann\u00e9es et qui visiblement est en mal de notori\u00e9t\u00e9, ce qui n'est pas votre cas, Nicolas Fargues, j'ai donc tr\u00e8s vite balay\u00e9 tout soup\u00e7on d'un d'un roman autobiographique et vous nous l'aviez n'avait confirm\u00e9 il y a quelques instants, donc cette homme est divorc\u00e9, il est p\u00e8re de 2 enfants, un gar\u00e7on Stan lundi 9 ans tr\u00e8s ingrat, ainsi qu'une fille, Rita, une adolescente anorexique, des enfants et qui n'entretient pas de relations particuli\u00e8res ni ni complicit\u00e9, ni partag\u00e9 ni m\u00eame consid\u00e9ration et comme souvent dans vos romans, Nicolas Fargues le h\u00e9ros prend le large et si l'\u00e9crivain d\u00e9cide de quitter Paris pour l'Inde, esp\u00e9rant titre un second souffle, un voyage qui occupe toute la seconde partie de votre roman la ligne de courtoisie et la ligne que ne franchit presque j'insiste sur le presque jamais votre h\u00e9ros puisqu'il ma\u00eetrise parfaitement les codes de biens\u00e9ance et sourit, qui se monte tr\u00e8s avenant, tr\u00e8s d\u00e9licat, \u00e9l\u00e9gant et pourtant cet homme est en fait vaniteux, amer, mais surtout d\u00e9sabus\u00e9 avec votre habituelle ironie et sens de la description description souvent mordante vous dresser le portrait d'une solitude, hein, puisque c'est peut-\u00eatre l\u00e0, Nicolas Fargues, \u00e0 vous de me le dire, un point commun entre tous vos romans se sentir seul au milieu des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [87%] :\r\nAh oui, oui, absolument, \u00e9coutez, vous en avez fait un r\u00e9sum\u00e9 alors vous avez fait, vous avez fait le tour de force Christine de r\u00e9sumer un livre o\u00f9 il y a peu \u00e0 peu pr\u00e8s pas l'intrigue, mais vous l'avez tr\u00e8s bien fait, oui la solitude \u00e9coutez, \u00e7a fait peu de temps que j'arrive \u00e0 mettre un excellent on pose souvent la question lorsque vous \u00eates romancier, de quoi parle joliment \u00e0 des gens qui nous n'ont jamais entendu parler de vous, et qui que vous rencontrez o\u00f9 il ya ba abonder romancier merde qu'est -ce que tu \u00e9cris et alors je ne sais pas, en ce qui concerne les r\u00e9ponses donn\u00e9es par les autres romanciers, mais dans mon cas, je sais, c'est je me retrouve tout le temps un peu b\u00eate, \u00e0 ne pas savoir quoi dire d'ailleurs, il y a une sc\u00e8ne dans le livre ou ou un personnage demande au narrateur d'\u00e9crire \u00e0 propos de quoi il re\u00e7oit incapacit\u00e9 de parler de son livre de ses livres en g\u00e9n\u00e9ral bon moi c'est souvent mon cas et j'ai depuis peu de temps, trouv\u00e9 ce. \r\nCette r\u00e9ponse effectivement je crois que \u00e7a parle de solitude alors pas forc\u00e9ment la solitude g\u00e9ographique de solitude on de solitude parmi le monde dans le monde, voil\u00e0 les les difficult\u00e9s finalement \u00e0 \u00e0 partager v\u00e9ritablement le parti les difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00e0 ne pas rentrer dans des relations le malentendu finalement fini par l'emporter, donc bien s\u00fbr, oui, oui, vous avez raison, je pense que c'est le le th\u00e8me, le th\u00e8me un petit peu f\u00e9d\u00e9rateur de ceux des 9 roman que j'ai publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:03) [89%] :\r\nCe ce narrateur dans la ligne de courtoisie et tr\u00e8s seul et pourtant il fait tout pour pour sembler agr\u00e9able \u00e9l\u00e9gant avec les hommes charmants avec les femmes d'ailleurs, il admet \u00e0 chaque fois qu'il rencontre une fille il s'\u00e9vertue \u00e0 passer, \u00e0 ses yeux pour un type formidable, l'an pass\u00e9 pour \u00eatre courtois malgr\u00e9 le le le profond m\u00e9pris que lui inspirent les autres pourquoi ce narrateur s'impose -t-il cette posture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [77%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [86%] :\r\nJe pense que c'est quelqu'un qui leur profond m\u00e9pris et peut-\u00eatre dans la nature, je diverge un tout petit peu, je crois qu'il en a peur des autres, c'est quelqu'un qui, qui a peur de l'animal humain, j'en parlais tout \u00e0 l'heure et qui n'a comme seul moyen d'd\u00e9fense finalement de de 2\u00e8me, je les aime pas les autres, voil\u00e0, je crois que c'est le propre des \u00eatre fragiles et isol\u00e9es, c'est quelqu'un qui a, je pense, perdu l'habitude de cultiver un lien social et puis s'enferme dans une tour d'ivoire vaine, je crois que c'est un petit peu \u00e7a je voulais juste pr\u00e9ciser que ce livre donc mon 9\u00e8me roman Le 1er est paru en 2000, avec, si je voulais vraiment clore un cycle de qui en fait la fa\u00e7on d'\u00e9crire depuis le d\u00e9but, voil\u00e0 chers, c'est un livre vous Christine qui j'en suis ravi avait lu tous mes livres, qui est en fait est un pendant \u00e0 mon tout 1er roman qui s'appelle le tour du propri\u00e9taire, qui est l'histoire d'un d'un pr\u00eat, enfin de d'un 5 jeunes hommes il a quel \u00e2ge il a pas un peu plus de 25 ans qui qui lui voudrait \u00e9crire un roman et qui part en Indon\u00e9sie et qui para\u00eet va d\u00e9couvrir un petit peu le monde pour finalement faire le tour du propri\u00e9taire, le tour de lui- m\u00eame et je voulais avant je crois une, ce qui va \u00eatre une longue p\u00e9riode de pause pour moins de de r\u00e9flexion mais surtout d'\u00e9criture de matelas, quelque chose de beaucoup plus ambitieux, je voulais terminer une sorte d'\u00e9cho \u00e0 ce 1er roman, ce qui est celui qui hiss\u00e9 de romans tr\u00e8s courant et en fait c'est le m\u00eame sujet, le m\u00eame sujet 10 apr\u00e8s en fait tancer c'est \u00e7a, la seule diff\u00e9rence est que dans ce livre, si moi je me suis vraiment davantage attach\u00e9 et l\u00e0 vous allez me dire ce que vous en avez pens\u00e9 l'un l'autre et puis c'est surtout la langue qui m'a int\u00e9ress\u00e9, je, je me suis dit peu importe finalement, ce que je raconte mon pr\u00e9c\u00e9dent roman tu verras qui \u00e9tait pas dans par UNRF lui avait un vrai enjeu je dirais qui \u00e9tait l\u00e0, la mort d'un enfant, mais cette fois -ci, juge, c'est ce qui m'int\u00e9ressait, c'est la langue, je me fiche de faire tout un r\u00e9pertoire d'ind\u00e9licatesse comme \u00e7a un personnage plut\u00f4t antipathique mais j'aimerais que lecteur rien petit peu et puis surtout voil\u00e0 ce ce et du plaisir \u00e0 tourner les pages, si ce n'est \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir ce qui va se passer dans l'action au moins tourner les pages voil\u00e0, alors je sais pas, je vous pose la question : avez -vous vu quelque chose dans l'\u00e9criture qui me paraissent un petit peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:37) [80%] :\r\nDonc, bien s\u00fbr, je repars, bien s\u00fbr, puisque c'est un auteur le narrateur est un auteur particuli\u00e8rement amoureux de la langue et exigeant vis-\u00e0-vis de du mot juste la pens\u00e9e juste forc\u00e9ment \u00e0 narrateur exigeant \u00e9criture exigeante et est truff\u00e9 de de termes techniques, mais on y reviendra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [88%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment alors justement \u00e0 propos de d'amoureux de la langue, je vais monter dans Nicolas Fargues, vous savez comment on appelle un cycle en 9 parties. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [71%] :\r\nC'est affaire mener quelque chose, une g\u00e9n\u00e9alogie, voil\u00e0, je l'ai plac\u00e9 je crois non, oui dans le r\u00e9cipient, si je me venge parce qu'il y a des mots extr\u00eamement compliqu\u00e9 l'ann\u00e9e de courtoisie, donc voil\u00e0 vous serait qu'on appelle \u00e7a une h\u00e9 bien leJ. C unit g\u00e9n\u00e9alogie oui d'apr\u00e8s, \u00e9crivait le Hollywood avec mes jeux en tout cas je vous garantis une chose, c'est que je vais r\u00e9ussir, \u00e7a \u00e7a pour pour commencer \u00e0 un autre pour l'ann\u00e9e pour le vous recommence \u00e0 0, revenons \u00e0 pour l'ann\u00e9e prochaine en revanche un non seulement je peux avant l'avait pris, nous avions du du rythme livre par an \u00e7a suffit plus complexe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [81%] :\r\nRevenons \u00e0 ce narrateur de de la ligne de courtoisie pas m\u00e9prisant, tenez -vous \u00e0 \u00e0 Nyon, c'est plut\u00f4t inquiet pour qui n'aime pas les autres, ce regard acerbe qui pose sur sur ses contemporains n'emp\u00eachent pas au lecteur en tout cas la lectrice, qui est que j'ai \u00e9t\u00e9 de, de, de trouver attachant et c'est toute l'ambivalence de, de, de, de h\u00e9ros, Nicolas Fargues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [77%] :\r\nMais \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir, voulez -vous nous vous vous que vouliez trouve attachant, je pense que voil\u00e0, vous vous devez faire partie Christine de de d\u00e9but quelques Lecteurs que j'ai qui voil\u00e0, tous les personnages attachants, d'autres les trouve un support. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [77%] :\r\nFemme le voil\u00e0 parce qu'il a un peu qu'on ait, c'est pour \u00e7a, il faut \u00e9changer, il veut vibrer sous le coup d'\u00e9motions simples malgr\u00e9 la exactement ces ces, ces, ces, ces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [85%] :\r\nQu'il dit, et c'est ce qu'il reconna\u00eet : oui, c'est des constats d'impossibilit\u00e9 souvent ces personnages -l\u00e0 un petit peu trop centr\u00e9s sur eux- m\u00eames et pas assez sur les autres leur qui croient l'\u00eatre sur les autres et qui ne sont pas tant que \u00e7a, oui, oui, bien s\u00fbr, moi c'est la question que je me pose tout le temps, c'est qu'elle est vraiment la nature de l'\u00e9change qu'on a avec les mots, que \u00e7a soit au sein de nos familles, avec nos amis avec avec des inconnus, mon pr\u00e9c\u00e9dent roman, on parlait d'un homme qui ne perde son fiston qui de fait sur trouve seule sur ce ce parce que c'est lui qui va partager \u00e7a avec vous, mais la question de fond \u00e9tait la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que que je sois avec votre patron avec avec vous votre propre p\u00e8re avec votre ex- femme avec finalement o\u00f9 se rencontre -t-on v\u00e9ritablement compter ce qu'on nous reconnaisse qu'on s'\u00e9coute v\u00e9ritablement \u00e7a arrive parfois dans ces cas -l\u00e0, je trouve \u00e7a, \u00e7a devient des mondes gr\u00e2ce qui, qui vous disent qu'on n'ait pas envie pour rien et que l'homme \u00e9tait effectivement un animal social, mais c'est une question que je me pose, je ne vous cacherai pas tous les jours, voil\u00e0 qu'est -ce qui \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, je me dis : voil\u00e0, alors qu'on a quoi ma journ\u00e9e est -ce que voil\u00e0 quelles ont \u00e9t\u00e9 les moments finalement qui m'ont fait me sentir une non, mais ce sont les autres qui vous font sentir humain et voil\u00e0, bon l\u00e0 j'ai pouss\u00e9 \u00e0 l'exc\u00e8s, \u00e9videmment, j'ai voulu faire quelqu'un d'absolument inadapt\u00e9 ou ou ou qui ne veut plus adapt\u00e9e, voil\u00e0, j'ai toujours top tendance \u00e0 passer un peu par la caricature pour dire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [87%] :\r\nNicolas Fargues vous connaissez certainement vous, grand habitu\u00e9 d'entre les lignes, la r\u00e8gle de conduite de notre \u00e9mission, nous invitant r\u00e9guli\u00e8rement un com\u00e9dien \u00e0 lire au micro quelques passages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:47) [85%] :\r\nUn excellent souvenir, voil\u00e0 de la lecture, la derni\u00e8re de oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [84%] :\r\nAlors justement, le com\u00e9dien a chang\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait viennent et aujourd'hui c'est Guillaume Prin et c'est toujours Christine, qui a choisi le le passage que nous allons entendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:58) [88%] :\r\nLe narrateur je vous \u00e9coute cycliste, c'est le moment o\u00f9 le narrateur vous savez organise ce ce repas de revoir avant de partir dans en Inde, il invite son fils Tania et sa petite amie et d'ailleurs, sa fille, Rita, le fr\u00e8re du narrateur Sylvain avec sa fianc\u00e9e rencontr\u00e9e \u00e0 Mayotte et encore sa voisine Doroth\u00e9e avec qui le narrateur s'envoie en l'air, de temps en temps alors autour de cette table, une discussion affreusement banal, il parle du pain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il est super bon ce pas, a rench\u00e9ri Rita avec une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que je ne lui avait pas connue depuis longtemps. \r\nD'ordinaire, en jeune femme sujette depuis l'adolescence \u00e0 des troubles de conduite alimentaire elle ingurgiter en silence au cours des repas de famille, trop occup\u00e9 \u00e0 essayer de se faire oublier, afin de r\u00e9gler toute seule ses comptes avec son assiette. \r\nCarrefour j'ai r\u00e9torqu\u00e9 r\u00e9torqu\u00e9 pour tout commentaire en empruntant un sourire de r\u00e9clame t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e certains qu'\u00e0 l'exception peut-\u00eatre de Doroth\u00e9e, l'ironie ne serait par personne. \r\nC'\u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 d'ailleurs. \r\nQui s'appliquait avec maladresse, a adopt\u00e9 un ton de femmes du monde aussi fran\u00e7ais de souche que possible. \r\nNous aussi, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Carrefour il y a 2 semaines, mais on n'en a pas vu un ch\u00e9ri. \r\nElle avait involontairement rouler le R de tout en posant \u00e0 son tour une main manucure et d'\u00e9pouse mod\u00e8le sur la cuisse de Sylvain. \r\nDoroth\u00e9e qui est r\u00e9prim\u00e9 un fou rire me fixer avec des yeux insistant exigeant, de ma part un signe qu'il assurerait qu'elles n'\u00e9taient pas seuls au monde \u00e0 trouver grotesque, il a, il y a. \r\nQuant \u00e0 Sylvain qui ne semblaient pas du tout embarrass\u00e9 par les affectations ni par la fadeur des d\u00e9clarations de sa compagne, il s'est content\u00e9 d'un simple hochement de t\u00eate approbatif, puis lev\u00e9 vers ses narines un gobelet en carton remplie de Chihiro bleu pour en humer le bouquet. \r\nAu fond, je pensais en observant mon fr\u00e8re tremper ses l\u00e8vres tout aussi pur, pur in que le breuvage lui- m\u00eame au fond Sylvain est un type Pato mais pas m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:08) [79%] :\r\nDans l'affaire, le vraiment montre c'est moi. \r\nSeul Rita Sylvain et d'ailleurs s'\u00e9tait servi en Brugnon sans Mahoney Sylvain entretenaient soucieux de di\u00e9t\u00e9tique, il a, il y a, par mim\u00e9tisme conjugal h\u00e9rita pour se purger la conscience avant son prochain raid solitaire au rayon confiserie et biscuits d'une sup\u00e9rette des environs. \r\nComprenant que je n'avais rien pr\u00e9vu de plus charmeur pour le dessert, Stan Lai n'a pas cach\u00e9 son d\u00e9pit au moment o\u00f9 je l'\u00e9tendue la cage de d\u00e9clinant l'offre avec rogne. \r\nMaud, elle a refus\u00e9 tout Net, arguant qu'elle ne consentez \u00e0 manger de fruits que sous forme de sorbets ou de yaourts aromatis\u00e9s. \r\nQuant \u00e0 Doroth\u00e9e, une main pos\u00e9e sur son abdomen et grimace \u00e0 l'appui, elle a d\u00e9clar\u00e9 dans un avait un euph\u00e9misme, qu'elle ne les pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:01) [57%] :\r\nOuais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:03) [84%] :\r\nUn ultime d\u00eener \u00e0 mon appartement s'achevait organis\u00e9e au pr\u00e9texte d'adieu qui dans le fond des mauvais personne. \r\nC'\u00e9tait cela la famille une somme de solitude uniquement li\u00e9s par des obligations de Bush. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:18) [79%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:35) [89%] :\r\nLes connaisseurs auront peut-\u00eatre reconnu les impulsions plus ou moins r\u00e9p\u00e9titive propres musiciens fran\u00e7ais Ren\u00e9 Aubry, c'\u00e9tait l\u00e0 une composition intitul\u00e9e Les 2 Guitares qu'on trouve sur un album paru en 2010, cet album porte le titre g\u00e9n\u00e9rique en refuge refuge \u00e0 entendre avec un S et \u00e7a faisait suite \u00e0 une lecture du dernier roman de Nicolas Fargues, la ligne de courtoisie, Nicolas Fargues Christine Gonzales et moi- m\u00eame, recevant aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2 apparemment, l\u00e0 on a un tr\u00e8s bel exemple du regard froid et distant que votre narrateur Nicolas Fargues jeter sur son entourage, et plus particuli\u00e8rement sur son entourage proche, et au passage, remarque le Giro bleu ce bois chez lui dans des gobelets en carton, ce qui n'est vraiment pas une une preuve de savoir- vivre, ni de courtoisie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:20) [89%] :\r\nMais il faut dire c'est alors un dernier repas puisque il il quitte son appartement, le lendemain, donc il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:27) [66%] :\r\nJe sais pas pourquoi moi j'ai pas j'aurais sorti les les verres en cristal, enfin bon, allez, vous avez c'est Jean-Marie vraiment c'est vrai les extr\u00eame un peu partout, le chien dans Lib\u00e9 englobe non \u00e7a ne va pas du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [85%] :\r\nAh ben maintenant, \u00e7a va pas du tout, mais en tout cas, en tout cas c'est le livre est sorti de cette semaine et c'est l\u00e0, pour la femme, j'entends une lecture avec une autre voie que la mienne, et finalement \u00e0 l'int\u00e9rieur de ma t\u00eate et c'est, c'est c'est c'est toujours int\u00e9ressant, une mise \u00e0 une mise \u00e0 une mise \u00e0 distance de votre propre texte par quelqu'un d'autre, c'est un autre texte dire coll\u00e8ge l'\u00e9couter vraiment avec avec une autre voie, une autre, une autre fa\u00e7on de un autre rappelons une autre une autre ironie ne distancer vraiment int\u00e9ressant donc, merci, merci pour cette lecture alors qu'est -ce qu'on se disait oui vont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [73%] :\r\nOn va en parler, oui, le jeu et les magnifique de ce d\u00e9tachement de ceux -ci, oui, nous on est capable de votre narrateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:23) [82%] :\r\nOui, oui, oui et je vous dis, hein, c'est, c'est vraiment un r\u00eave c'est c'est un livraison du Mans sombres, \u00e7a je ne, je ne vais pas le le nier, en revanche, j'ai essay\u00e9 de faire en sorte que la seule petite lueur possible au mieux de cette baisses de tunnels de nos relations familles soit la langue, tiens, je voulais vraiment qu'il y a un contraste entre ce que l'auteur d\u00e9peint et le la pr\u00e9ciosit\u00e9 parfois excessive, voire ridicule de, de, de sa langue, c'est-\u00e0-dire vraiment c'est \u00e7a qui est c'est c'est comme un chaud-froid dans, dans, dans, dans le dans les chez certains, certains grands chefs voil\u00e0, vous avez les omelettes Jean-R\u00e9gis derri\u00e8re crois pardon les omelette norv\u00e9gienne sans des chaud-froid que par exemple, voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a, je voulais un contraste entre la brutalit\u00e9 ext\u00e9rieure, et puis une esp\u00e8ce de d'extr\u00eame raffinement confinant \u00e0 la presse que le l'hyst\u00e9rie de la langue, je voulais essayer de faire sourire en m\u00eame temps dire voil\u00e0 qu'on qu'on qu'on soit plong\u00e9 dans est dans des ab\u00eemes de de relations d\u00e9primante mais qui est ce qui est quand m\u00eame, voil\u00e0 les mots pour revenir un petit peu fleurir tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:32) [79%] :\r\nJe comprends bien, cette d\u00e9marche, Nicolas Fargues narrateur maniaque donc maniaque de la langue, hein, donc un Style quitte, quitte \u00e0 l'exag\u00e9rer, mais tout de m\u00eame maniaque du m\u00e9nage aussi j'ai oui Jean-Marc, elle sera, elle, serait donc un texte truff\u00e9 de termes techniques d'adjectifs rares journ\u00e9es souligner beaucoup dans ce roman, j'ai d\u00fb sortir le dictionnaire aussi le pli et puis elle de ma paupi\u00e8re par exemple j'ai surveill\u00e9 les Verts Sodo champagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:02) [76%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a veut dire en cristal peut-\u00eatre pourquoi faire et qu'est -ce que \u00e7a veut dire d\u00e9j\u00e0 ce dossier Monsieur je sais plus ce dialogue, je crois que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:10) [83%] :\r\nJe sais pas mais je peux vous dire en tout cas que ce sont des verres tr\u00e8s ordinaire, c'est-\u00e0-dire qu'en carton, c'est, c'est c'est aller trouver, c'est finalement de ne pas nommer les choses par leur nom, c'est c'est aller chercher finalement un terme tr\u00e8s complexe et comme une nappe Empoli, \u00e9crit le de m\u00e9thyle, donc c'est des nappes en plastique quoi, tout simplement, voil\u00e0, c'est, c'est une esp\u00e8ce d'obsession du d\u00e9tail qui vous qui montre je dirais le le le le le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois obsessionnelle et et profond\u00e9ment inadapt\u00e9s de ce de ce narrateur est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:38) [90%] :\r\nSi on part donc tout le roman est -ce que vous ne craignez pas de d'agacer le lecteur ou de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:43) [84%] :\r\nDidier, si c'est un risque, c'est un risque bien s\u00fbr, c'est toujours ainsi, ce soir, vous \u00eates oblig\u00e9 de prendre un parti quand vous \u00e9crivez un livre comme quand vous vous vous faites quelque chose qui vient de vous, si on cherche \u00e0 plaire syst\u00e9matiquement lecteur on est on est prisonnier des compromis et \u00e7a, c'est surtout des choses que je ne veux pas faire et que je ne peux pas faire et que je ne sais pas faire, je suis je vous \u00e7a je trouve que j'aime bien Lady la la d\u00e9marche de mais voil\u00e0 de de poser quelque chose au mieux l'un, \u00e7a a la forme que \u00e7a a l'odeur que \u00e7a et puis autour, on dit mais \u00e7a me pla\u00eet, \u00e7a me pla\u00eet pas, j'ai pas envie, j'ai envie, \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte, \u00e7a m'attire, voil\u00e0 c'est c'est c'est \u00e7a, je pense \u00e0 un livre comme comme un tableau comme un morceau de musique, comme c'est un c'est c'est le risque de d\u00e9plaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:25) [78%] :\r\nOui, et du coup \u00e7a, \u00e7a donne \u00e0 votre livre, d'apr\u00e8s certains critiques d\u00e9sert web qui est en jeu, parce que vous en pensiez du Houellebecq s'il y a du pastiche tr\u00e8s flou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:32) [82%] :\r\nOui, c'est le pastiche non, je sais que c'est oui c'est, c'est c'est dans l'Express finissent avec mais alors autant alors je je je je ne renie pas du tout, mais l'influence, au contraire, mais c'est pas o\u00f9 Beckham, moi j'aime beaucoup et Beck, un choc c'est face \u00e0 ce qu'on appelle un un vrai \u00e9crivain, encore un grand \u00e9crivain, m\u00eame peut-\u00eatre mais en tout cas, non c'est pas lui, j'ai pens\u00e9, c'est plut\u00f4t \u00e0 des gens comme Jean Echenoz alors \u00e9tonn\u00e9, \u00e7a \u00e7a entra\u00eene pas du tout du du pastiche d'Echenoz, ce que je fais et puis l\u00e0, il y a un talon qui qui est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de de ce que le grand nombre d'entre nous pouvons faire, mais voil\u00e0, c'est \u00e0 lui que je pensais plut\u00f4t, je me suis dit tiens j'ai tellement lui Schlinger, tellement il est tellement et relu ce que je que finalement, ils m'ont rejoint la jeune femme, j'ai bien envie de le rejoindre \u00e0 ma petite mesure et de et de rentrer aussi dans le dans le d\u00e9tail des mots \u00e0 ma fa\u00e7on \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:25) [79%] :\r\nJe pense \u00e0 quelqu'un d'autre qu'Echenoz j'ai pens\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 Patrick Lapeyre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:29) [82%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, absolument Christine oui \u00e7a fait partie des gens, des gens que que j'aime, Patrick la pervenche en a rien y en a plusieurs, comme \u00e7a les auteurs dont j'ai lu tous les livres oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:41) [83%] :\r\nLe narrateur de de la ligne de de courtoisie et constern\u00e9 par la la pauvret\u00e9 Duchamp verbales, des gens qui l'entourent, ce qui explique d'ailleurs c'est ce ce vocabulaire, quitte \u00e0 ch\u00e2tier, peut-\u00eatre un peu mani\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t oui parce que c'est votre cas aussi Nicolas Fargues est -ce que vous \u00eates inquiet ou inqui\u00e9t\u00e9s par le manque de vocabulaire peut-\u00eatre de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:07) [88%] :\r\nNon pas tant que \u00e7a, je peux, je peux m\u00eame vous dire que l\u00e0, bon l\u00e0 je l\u00e2che l'attention je vous parle, la radio, je je me surveille, mais je suis loin au quotidien dans le dans le feu de l'action de ne choisir, m\u00eame pas du tout du tout du tout, \u00e9videmment je avec le temps, avec l'\u00e2ge, j'essaie de faire un petit peu plus attention, par exemple, lorsque j'ai \u00e9crit un Mail, je fais attention de voil\u00e0, d'utiliser un moins petit peu plus pr\u00e9cis qu'un autre, \u00e7a \u00e7a dit important je trouve dans mais enfin pour moi en tout cas la pr\u00e9cision mais d'ailleurs, \u00e0 y voir plus clair dans mes propos, dans ma propre pens\u00e9e donc aller choisir le mot c'est toujours, c'est m\u00eame assez jouissif hein de, de, de choisir ses mots je je pensais par exemple \u00e0 votre pr\u00e9ambule tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, c'est \u00e9crit, vous avez fait attention, c'est pas quelque chose qu'on peut, qu'on peut improviser comme \u00e7a et c'est ce qui va donner toute son ampleur \u00e0 \u00e0 une communication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:54) [80%] :\r\nMoi qui me suis il y a ce que ce ne soit pas trop \u00e9crit justement et sa fa\u00e7on de sympathie r\u00e9gions ensemble comme \u00e7a, \u00e7a coulait de la boue spontan\u00e9ment, mais c'est rat\u00e9 h\u00e9 bien c'est rat\u00e9, on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:06) [85%] :\r\nNon, non je voil\u00e0, je trouve que c'est un r\u00eave, c'est, c'est important, on fait une certaine fa\u00e7on un peu le m\u00eame m\u00e9tier, tous les 3 vous c'est vous utilisez la radio mais calmez vous \u00e9crivez vos textes, oui, c'est \u00e7a qui est extraordinaire, on met des auditeurs, on \u00e9coute la radio, on a l'impression que \u00e7a coule de source mais non mais non, quand on a \u00e9vit\u00e9 une maison de Radio- compte que tous ces gens -l\u00e0 ont des papiers devant le taper \u00e0 l'ordinateur que que tout est minut\u00e9 que que chaque mot compte, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et tant mieux si on a l'impression de ce c\u00f4t\u00e9 que c'est assez naturel, mais non non non, vous savez, je je je je ne, je ne me plains pas de de d'une voil\u00e0 le niveau baisse \u00e0 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais moi- m\u00eame un mauvais \u00e9l\u00e8ve, on peut pas dire le niveau baisse le la langue ben elle \u00e9volue \u00e0 Lang, c'est une mati\u00e8re vivante, alors bon, \u00e9videmment, il faut faire attention maintenant je remarque par mois et tout ce qui me choque un petit peu, c'est l'orthographe, en revanche, je trouve qu'il a dit il y a des journaux hein des des des jours des, des, des grands quotidiens du soir pour ne pas les nommer, dans lequel vous avez des fautes d'orthographe et je sais, je sais pas an en Suisse romande, n'est pas non plus en France, il y a \u00e9norm\u00e9ment maintenant de de faute d'accord sur les participants, vous avez les gens ont tendance \u00e0 mettre un air, l\u00e0 o\u00f9 il faut participe, c'est incroyable, je trouve \u00e7a \u00e7a devient, \u00e7a devient, je pense plus, plus \u00e9vident qu'avance etc, je ne sais pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:16) [82%] :\r\nQuoi, la faute au traitement de texte, hein, certainement et au correcteur automatique qui ne font pas leur boulot, peut-\u00eatre dans la t\u00eate, j'aimerais revenir \u00e0 sa cause, j'aimerais revenir \u00e0 cette notion de la famille que que que nous avions quand tout \u00e0 l'heure \u00e0 la fin de de la de la lecture, c'\u00e9tait cela la famille une somme de solitude uniquement li\u00e9s par des obligations de Bouchain \u00e0 propos de 2 femmes le le narrateur, qui n'a pas de de non, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser, dit comme celle qu'on m\u00e9rite voil\u00e0 10 \u00e0 des femmes est -ce que c'est la m\u00eame chose en mati\u00e8re de famille Nicolas Fargues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:47) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:48) [80%] :\r\nOn r\u00e9colte la famille \u00c9ric de dire oui, on compte absolument, on est le produit, on est le produit m\u00e9rit\u00e9 de notre famille \u00e9coutez l\u00e0- dessus je dirais. \r\nParce que c'est c'est il faut faut il faut des s\u00e9ances de psychanalyse \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition pour pouvoir donner comment la maman, sa famille, mais voil\u00e0, on choisit pas sa famille, mais en revanche on peut soi m\u00eame finir par s'accepter soi -m\u00eame en acceptant sa famille lorsqu'on a des des difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 trouver sa propre identit\u00e9, avec le temps, d'ailleurs, lorsqu'on a des enfants lorsqu'on, lorsqu'on grandit on vieillit, h\u00e9 bien moi, j'ai, je me souviens, \u00e9norm\u00e9ment de choses, comme on dit que mes parents lorsque j'\u00e9tais plus jeune auquel je n'ai pas forc\u00e9ment attention mais tout \u00e7a revient en et puis vous savez d'o\u00f9 vous venez, moi je, bon les constats chez sur la famine en livres sont bien loin de ce que moi je pense de la propre famille je, je, je m'entends, Dieu merci, tr\u00e8s bien avec mes parents, mes, mes fr\u00e8res et soeurs et et je les ai mais ce sont les gens qui compte donc plus c'\u00e9tait avec mes propres enfants, mais il n'emp\u00eache, quand vous voyez autour de vous, et puis parfois vous- m\u00eames os dans \u00e0 certaines p\u00e9riodes, \u00e0 certains moments de votre vie, ben les v\u00f4tres n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au rendez- vous comme vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 au rendez- vous de ce que, de ce que les autres attendent, vous voil\u00e0 l'\u00e2ge enfin un constat pousse \u00e0 l'extr\u00eame, mais oui, non, je pense que il faut aussi que c'est comme c'est comme un une origine sociale, la famille c'est : voil\u00e0, on ne peut pas tourner le dos \u00e0 ce que de eau \u00e0 ceux qui vous a fait ce qui vous a construit ce contre quoi, vous, vous \u00eates peut-\u00eatre r\u00e9volt\u00e9 voil\u00e0 il faut il faut regarder \u00e7a en face et ne pas parler de m\u00e9rite ou pas, pas de m\u00e9rite, je crois qu'en revanche, ce n'est pas pareil de de choisir quelle est la personnalit\u00e9 que vous allez vivre, par exemple, la, la, ils ont, il en va, beaucoup plus de, de, de vos choix de votre responsabilit\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:48) [92%] :\r\nAlors j'ai Nicolas Fargues puisqu'on \u00e9voque justement les les relations familiales et le sentiment de solitude qui peut en d\u00e9couler, on va entendre un 2\u00e8me extrait tir\u00e9 de la ligne de courtoisie, votre dernier roman paru chez POL, c'est un extrait que vous avez choisi un nouveau Christine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:01) [90%] :\r\nAvant de partir en Inde, l'\u00e9crivain rend une derni\u00e8re visite \u00e0 ses parents, et dans ce passage, son p\u00e8re, donc le p\u00e8re de l'\u00e9crivain, s'inqui\u00e8te pour la carri\u00e8re de son fils, il lui fait gentiment remarquer que cela fait longtemps qu'on ne dit plus son nom dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:15) [88%] :\r\nEt c'est toujours Guillaume pr\u00e8s notre lecteur du jour qui nous offre ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:21) [92%] :\r\nQuand j'entre ton nom sur Google et que je clique sur actualit\u00e9 il n'y a rien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:26) [68%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s bon finisseur non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:30) [92%] :\r\nJ'ai encaiss\u00e9 la remarque avec un sourire proportionnellement inverse \u00e0 l'aigreur de la note qui venait de Trintignant dans ma poitrine. \r\nTout Bo\u00e9tie qui \u00e9tait mon p\u00e8re en fait d'Internet d'\u00e9dition litt\u00e9raire et de gestion de notori\u00e9t\u00e9 : il avait frapp\u00e9 dans le 1000. \r\nCar peu importe ce que l'on pouvait en juger l'\u00e9cho et la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un \u00e9crivain au sein de sa soci\u00e9t\u00e9 se mesurer bel et bien, aujourd'hui au nombre d'occurrences de son patronyme relev\u00e9 au sein de diff\u00e9rents moteurs de recherche, d'Internet et \u00e0 rien d'autre. \r\nC'est tout simplement parce que je n'ai rien publi\u00e9 depuis un moment, j'ai voulu m'expliquer mais \u00e7a ne veut rien dire. \r\nQuant \u00e0 l'argent, allez vivre en Inde, c'est une bonne fa\u00e7on d'en \u00e9conomiser. \r\nPrenant conscience que depuis le d\u00e9but de la conversation, j'\u00e9tais en train de collecter les cristaux de sucre \u00e9parpill\u00e9s autour de Massoud en les \u00e9crasant nerveusement de la pulpe moite de mon index. \r\nCe n'est pas une course la litt\u00e9rature, j'ai n\u00e9anmoins ajout\u00e9 non sans d\u00e9dain, bien que peu convaincu moi- m\u00eame par l'argument. \r\nAu terme de quelques nouvelles secondes de silence mon p\u00e8re apr\u00e8s une profonde inspiration nasale, tout en fron\u00e7ant les sourcils, un peu comme lorsque, enfant, il me convoquer \u00e0 la m\u00eame table recouverte d'un bulbe comme en tous points identique pour me reprocher avec sa d\u00e9sesp\u00e9rance froide m\u00e9tro m\u00e9diocres r\u00e9sultats \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nEt puis il faut dire que ce n'est pas tr\u00e8s gai non plus ce que tu \u00e9cris. \r\nIl s'est lanc\u00e9 on testant au passage d'un rapide coup d'oeil, il faut les d\u00e9tendre l'\u00e9lecteur par les d\u00e9prim\u00e9s, on voit suffisamment d'horreur aux infos comme \u00e7a. \r\nLa remarque avait beau pr\u00e9sentait tous les sympt\u00f4mes du pr\u00eat-\u00e0-penser le plus sommaire, elle \u00e9tait sans appel. \r\nRegarde l'alchimiste, il a pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 tout \u00e0 fait en confiance d\u00e9sormais et puis l'autre l\u00e0, la coul\u00e9e de bi\u00e8re, comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 tu pourrais pas essayer de faire comme lui. \r\nOu bien des polars, pourquoi t'essaierais pas plut\u00f4t d'\u00e9crire des polars, hein, c'est bien les polars, j'adore \u00e7a moi les polars. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:47) [83%] :\r\nUn nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:48) [89%] :\r\nJe n'avais rien de substantiel \u00e0 opposer au bon sens primaire de mon p\u00e8re. \r\nCar, en vertu de quel objectivit\u00e9 d\u00e9livra pr\u00e9tention durable d\u00e9sabus\u00e9 sur une litt\u00e9rature de loisirs instantan\u00e9e. \r\nLe sourire en coin sur les bons sentiments et le d\u00e9nouement optimisme. \r\nLe mot juste sur la formule qui fait mouche, l'esth\u00e9tique s\u00e9lectif sur le compromis les po\u00e8tes maudits sur les bons copains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:18) [59%] :\r\nLe foss\u00e9 point un contrat d'aller il y point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:30) [72%] :\r\nPoint, il est s\u00fbr point l'et le point pour tous, point histoires sur RFI Point org donc pas point a continu\u00e9, point de il y a peu point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:24) [90%] :\r\nPour prolonger la prose de Nicolas Fargues, notre invit\u00e9, entre les lignes, aujourd'hui, j'ai choisi un autre composition de Ren\u00e9 Aubry qui figure sur un album portant le titre g\u00e9n\u00e9rique refuge album paru sous le Label optimise avec vous, Nicolas Fargues nous \u00e9voquons votre 9\u00e8me roman, la ligne de courtoisie qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions POL, je le rappelle son art. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:43) [87%] :\r\nAuteur est un \u00e9crivain de 43 ans, en panne d'inspiration, un homme plut\u00f4t d\u00e9sabus\u00e9 Yammer qui pensent retrouver l'inspiration en s'exilant en Inde et dans le passage que vient de dire Guillaume Prin, se pose une question, certes 100 fois rab\u00e2ch\u00e9 pourtant l\u00e9gitime, est ce qu'il existe une hi\u00e9rarchie entre les litt\u00e9rature les livres de Paolo Coelho ou de Philippe Delerm sant\u00e9 le plus m\u00e9prisable que ceux de Michel Houellebecq ou Nicolas Fargues, c'est une question \u00e0 vous poser de temps en temps, m\u00eame c'est \u00e7a aussi \u00e7a pourrait faire l'objet d'une \u00e9preuve du bac en terminale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:17) [84%] :\r\nAh oui, oui, bien s\u00fbr, mais vous savez c'est des journalistes qui finalement vous vous am\u00e8nent \u00e0 avoir \u00e0 \u00e9tablir des hi\u00e9rarchies ce que moi je refuse alors en France, il est tr\u00e8s bon ton de, de, de, de dire que Marc L\u00e9vy c'est pas \u00e9crire des livres, mais en tout cas, il a r\u00e9ussi \u00e0 trouver quand m\u00eame un moyen de plaire, des millions de personnes, moi, tr\u00e8s honn\u00eatement, on a l\u00e0- dessus je ne m\u00e9prise personne, je vous dis pas \u00e7a pour faire le gentil gar\u00e7on, je dis juste que on ne peut pas impun\u00e9ment avoir du succ\u00e8s, voil\u00e0 je bon j'ai j'ai pas vu dans le film comme intouchable, c'est parce que \u00e7a ce que ce que \u00e7a vaut, mais je dis que si \u00e0 17 millions de personnes en France qui sont d\u00e9pass\u00e9s pour aller voir \u00e7a, ce qui a forc\u00e9ment quelque chose de bien fait l\u00e0- dedans \u00e0 y prendre h\u00e9 ben c'est pareil pour les livres et de la m\u00eame fa\u00e7on on comme on est tr\u00e8s snob en France dans le la litt\u00e9rature parisienne et on se dit que telle hauteur qui est publi\u00e9 par telle des maisons Guy \u00e9dition exigeante et qui n'a que 500 Lecteurs \u00e9bahis, forc\u00e9ment, il est forc\u00e9ment victime de de la m\u00e9diocrit\u00e9 ambiante, parce que le lecteur n'ont rien compris : voil\u00e0, moi je suis pas d'accord avec \u00e7a, il n'arrive et moi- m\u00eame d'avoir du succ\u00e8s, de ne pas en avoir 2, je, je me dis est \u00e9tonnamment limit\u00e9 de livres qui ont le plus march\u00e9 sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:32) [63%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:32) [83%] :\r\nMais les 2 seuls finalement que je pr\u00e9f\u00e8re moi m\u00eame plus all\u00e9chant Lego oh non, c'est je dirais -je CGTR toi et tu verras oui je trouve que c'est voil\u00e0 si si je devais mais Dieu je je je je je supprimerais tous sauf ces 2 -l\u00e0 et ce sont ceux qui ont une autre c'est le succ\u00e8s oui et tout, ben oui, et \u00e7a il y a pas qu'il y a pas, il y a pas de myst\u00e8re et je vais vous dire un truc, avant m\u00eame qu'ils soient en vente au moment o\u00f9 j'ai termin\u00e9 le manuscrit, on mange des moniteur, je me disais : l\u00e0 je pourrais pas faire quelque chose de plus par rapport \u00e0 ce niveau l\u00e0, mais ils sont, ils sont ceux qui sont je, je, et je sentais, je sentais que \u00e7a pouvait aller plus loin que moi- m\u00eame, oui, voyez, voil\u00e0, bon je, je, je veux pas faire d'ang\u00e9lisme non plus, moi j'ai mes propres go\u00fbts qui oriente en g\u00e9n\u00e9ral vers des choses, entre guillemets, plus exigeante, mais non je je je ne m\u00e9prise personne tr\u00e8s honn\u00eatement je suis de, je serais tr\u00e8s tr\u00e8s mal pass\u00e9 pour m\u00e9priser quiconque et puis une fois de plus, ne soyons pas m\u00e9prisant avec les succ\u00e8s dit facile parce que il est tr\u00e8s difficile, je crois, d'avoir du succ\u00e8s, et surtout ne garder. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:41) [84%] :\r\nL'auteur de de la ligne de courtoisie, a connu le le succ\u00e8s, l'auteur donc le narrateur de votre livre, il a succ\u00e8s mais l\u00e0, il s'est fait vite oublier d'ailleurs, il y a un passage j'ai trouv\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9chirant dans dans ce roman o\u00f9 o\u00f9 il une derni\u00e8re visite \u00e0 son \u00e9diteur et la r\u00e9ceptionner ce que regarde \u00e0 peine, alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait invit\u00e9 dans les meilleurs restaurants par son \u00e9diteur l\u00e0 aujourd'hui une du conc\u00e8de que quelques minutes, vous d\u00e9crivez ou peut-\u00eatre m\u00eame vous d\u00e9noncez la la cruaut\u00e9 du du milieu \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:10) [97%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:11) [85%] :\r\nAlors je vais vous dire en dehors de mon propre \u00e9diteur, je ne connais pas le milieu \u00e9ditorial fran\u00e7ais je je me je, moi je ne vais pas dans les cocktails, les jeunes, je n'ai pas cherch\u00e9 publier ailleurs depuis toujours, depuis 10 ans maintenant 12 ans m\u00eame si oui, \u00e7a fait 12 ans qui est un tr\u00e8s jeune fille 12 ans j'ai mon 1er est sortie en janvier 2000 \u00e9coutez non je je ne connais pas, je pense que les \u00e9diteurs sont sont sont des gens, j'imagine, intelligent et nuanc\u00e9, alors il y a, il y a de tout, en par, sont des \u00eatre humains, ce qu'il y a de tout parmi les \u00e9crivains, on peut pas, on peut difficilement moi je, plus je, je rencontre des \u00e9crivains je rencontre \u00e0 l'occasion des salons dit je n'ai pas d'amis, \u00e9crivains ou de ou de relations suivies \u00e9crire mais en revanche, je me rends compte que vraiment il y a de tout, vous avez de tout, vous avez des, des gens avec un \u00e9go surdimensionn\u00e9, vous avez des gens qui doutent de m\u00eame, vous avez des gens insupportablement pr\u00e9tentieux d'autres tr\u00e8s curieux des autres, oui c'est, c'est un monde \u00e0 part un un monde, un monde humain aussi et les \u00e9diteurs je je pr\u00e9sume que c'est la m\u00eame chose, non l\u00e0 je jouais un petit peu n'ont pas \u00e9t\u00e9 il c'est c'est pas une, c'est avec des clich\u00e9s, son \u00e9diteur et et et reste tr\u00e8s gentil avec lui et m\u00eame tout en lui consacrant peu de minutes, il essaye de, ils voient bien que \u00e7a va pas, de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, mais donc j'ai vu le le le le trait\u00e9 dans sans un peu \u00e0 contre- pied, si vous voulez, mais non, oui, je crois que c'est un milieu difficile, comme un autre, c'est-\u00e0-dire je crois que je crois qu'il a essay\u00e9, c'est pas aussi difficile que d'\u00eatre un acteur, et de plus recevoir de coups de t\u00e9l\u00e9phone, parce que vous avez pass\u00e9 la parce que on vous attend pour un r\u00f4le que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait, voyez, l\u00e0, c'est vraiment compliqu\u00e9 quand vous \u00eates \u00e9crivain, finalement, vous avez votre destin entre vos mains, vous quoi, vous pouvez toujours vous remettre en question r\u00e9\u00e9crire un autre livre, essayer donc non, \u00e9coutez, c'est ni plus facile ni plus difficile que de se faire que de se faire un jour remerci\u00e9 par son entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:59) [79%] :\r\nEn tout cas, vous aimez bien les les auteurs, en tout cas c'est pas apr\u00e8s une fois que que que l'un de h\u00e9ros est l'auteur, je sais pas, je pense par exemple \u00e0 One man show oui quoi d'autre leur volont\u00e9 ces ces, ces auteurs il faut de bons personnages de roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:12) [85%] :\r\nAh bah pour un auteur c'est, c'est du pain b\u00e9nit parce qu'on conna\u00eet, on conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9 de ces Jodar en g\u00e9n\u00e9ralement, j'aime bien faire des auteurs ou qui qui sont dans la peine, si \u00e7a me pla\u00eet ou alors d'arrivent pas \u00e9crire ou alors des gens qui voudraient, mais qui, qui ne savent pas par quel bout Brandebourg : en prendre ne prend prendre la chose oui bien s\u00fbr c'est c'est c'est la d\u00e9rive un peu \u00e9gotiste d'un \u00e9crivain peu facile je dirais de que de parler des \u00e9crivains, bon il y a des gens qui ont fait des heures enti\u00e8res, vous prenez St\u00e9phane King il y a souvent un personnage de l'\u00e9crivain c'est romans un mais vous vous retrouvez non \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a l'emp\u00eache pas d'\u00eatre d'\u00eatre g\u00e9nial et de de parler de tout, de tout de tout, toute autre chose que la litt\u00e9rature mais aussi litt\u00e9rature prenez Philippe Djian parle \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9crivain, vous prenez Jack h\u00e9ros apr\u00e8s toute la budget la cha\u00eene am\u00e9ricaine prennent tous ces gens -l\u00e0, l'\u00e9crivain, c'est un personnage central, parce que c'est ben on va vous poser les bases, c'est-\u00e0-dire l'arme vous dites au lecteur, bon vous connaissez peut-\u00eatre pas la r\u00e9alit\u00e9 de ce que c'est que d'\u00eatre un \u00e9crivain mais en tout cas c'est quelque chose de suffisamment S\u00e9bastien sable suite \u00e0 mon mouvement pour \u00e9mettre un peu ce qu'on veut finalement, c'est-\u00e0-dire des gens, avec en g\u00e9n\u00e9ral une curiosit\u00e9, une sensibilit\u00e9 r\u00e9elle et donc ouvert \u00e0 tous vents, mais je pense que \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, leur le 20 tout en s'interrogeant sur le le le le le le m\u00e9tier d'\u00e9crire parce que qu'est -ce que c'est qu'\u00e9crire, c'est quelque chose \u00e0 la fois compl\u00e8tement inutile, donc c'est pas changer le monde avec vos livres et puis d'essentiel, parce qu'on a besoin, on a besoin fondamentalement nous humains tellement soumis aux diktats de r\u00e8gles pr\u00e9cises \u00e0 la \u00e0 \u00e0 des v\u00e9rit\u00e9s scientifiques et on a besoin de notre subjectivit\u00e9 oui et rien ni pour, pour, pour retracer l'histoire d'un pays font retrait il faut retracer l'histoire de la pens\u00e9e et l'histoire de de de l'histoire de la subjectivit\u00e9 des gens \u00e0 travers une p\u00e9riode une \u00e9poque si vous en tenez qu'Adecco qu'd\u00e9couvertes scientifiques et il y a l'histoire proprement dite des faits, on va pas bien loin, on a besoin de la subjectivit\u00e9, donc voil\u00e0 c'est entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:01) [87%] :\r\nLe narrateur est en panne d'inspiration, comme comme vous le dites il se remet \u00e0 \u00e9crire les parents Inde il part en Inde le voyage compte dans votre comme dans votre vie ainsi, si vous le le Nicolas Fargues, le voyage est une seconde peau, vous avez pass\u00e9 votre enfance au Cameroun au Liban puis en Corse, je rappelle que votre, votre p\u00e8re, le d\u00e9mographe Philippe Fargues, sp\u00e9cialiste du monde arabe, vous avez habit\u00e9 quelques ann\u00e9es \u00e0 Madagascar est -ce que ces multiples mouvements nourrissent votre oeuvre litt\u00e9raire au point d'en faire chaque fois ou presque une syst\u00e9matique, l'auteur, le narrateur a besoin de partir de partir pour changer sa vie, de trouver une solution ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:36) [80%] :\r\nVoyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:36) [87%] :\r\nAlors, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici ou dans quelques roman bon voil\u00e0, l\u00e0 aussi je ce roman ce ce principe -l\u00e0, un peu, un peu binaire et de \u00e7a commence en Europe avec, je dirais, la vieille Europe et puis le et le besoin d'aller respirer ailleurs, sans d'ailleurs dire que l'herbe est plus verte ailleurs mais en tout cas ce besoin quasi ontologique, l\u00e0, de, de, de, d'aller se trouvent et non pas se trouver, mais d'aller au moins se noyer dans l'inconnu pour cesser de, de, de ma\u00eetriser finalement les codes d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 qu'on croit bien conna\u00eetre, et puis surtout pour, c'est une bonne fa\u00e7on de se remettre en question soit nomm\u00e9 ces certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:16) [79%] :\r\n\u00e7a, oui, bien s\u00fbr, c'est oui, pardon, envie de s'en mettre en question, ce narrateur l\u00e0 parce que justement je je voyais comme P\u00e9kin plut\u00f4t \u00e9gocentriques et l\u00e0, il part en Inde, l\u00e0 o\u00f9 en g\u00e9n\u00e9ral et les Occidentaux partent pour pour donner de soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:28) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:28) [83%] :\r\nMais oui, enfin il faut se m\u00e9fier quand m\u00eame par pas partir pour donner de soi, moi j'en connais pas tente tant que \u00e7a, des gens qui sont partis pour donner de soi, il y en a, il y a quelques on parlait alors de de la la vertu, ni de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, il y a quelques personnes comme \u00e7a, \u00e9videmment, mais il a souvent une raison derri\u00e8re, vous savez, quand c'est, c'est au moins qu'on m'a toujours dit, parce que partir en Indon\u00e9sie je partirai ailleurs lundi mais qu'est -ce que tu fuis alors vous, on a tendance \u00e0 dire Marinus tous, merci, \u00e7a va, je pars parce que \u00e7a m'int\u00e9resse d'aller voir ailleurs, mais avec le temps, \u00e9videmment on on interroge est pourquoi est -ce que j'pas vraiment alors 16 cette fameuse tarte \u00e0 la cr\u00e8me de la fuite croit qu'elle passe, il faut se balade dans ce dans ce livre, le personnage magnifique en incapacit\u00e9 finalement \u00e0 s'entendre avec ses pairs avec avec avec sa famille, avec avec avec les siens, id\u00e9e il essaye de voir s'il peut aller mieux exister ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:19) [94%] :\r\nOui, on peut partir en me sortir non pas pour fuir mais pour reconstruire autre chose ailleurs absolument et ce n'est pas tout \u00e0 fait ce que fait votre votre narrateur qui reconstruit exactement la m\u00eame chose qu'il a v\u00e9cu en France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:31) [89%] :\r\nLe m\u00eame enfermement voil\u00e0 c'est le constat est l\u00e0, je dirais que, finalement, donc vous \u00eates enferm\u00e9 dans votre t\u00eate, vous alliez vous vous resterez prisonniers de vous- m\u00eame, c'est, c'est c'est \u00e7a, c'est pas la d\u00e9monstration ouverte de mais on peut, on peut l'interpr\u00e9ter \u00e9galement comme \u00e7a mais oui bien s\u00fbr, le le le j'aime bien avoir une rupture g\u00e9ographique forte pour que, pour que dans la t\u00eate du personnage, il y a un regain d'int\u00e9r\u00eat pour le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:00) [84%] :\r\nRevenons au titre de ce livre, si vous le voulez bien Nicolas Fargues, la ligne de courtoisie la ligne que ne franchit presque jamais le narrateur, sauf un jour \u00e0 la Poste \u00e7a quand il est de retour en France o\u00f9 il l\u00e2che un un homme qui l'agace, vous la gueule insulte qui qui lui avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t en Inde est -ce que ce vous ta gueule et la meilleure chose qui l'\u00e9tape Gijon lundi finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:23) [85%] :\r\nC'est possible, c'est tout \u00e0 fait possible, c'est la 1\u00e8re fois en tout cas, o\u00f9 il dessine, vous savez, on en psychanalyse arrange pas du tout sp\u00e9cialiste gris et cette expression trouver son axe, c'est-\u00e0-dire \u00eatre soi -m\u00eame, quoi, tout simplement, et \u00eatre en conformit\u00e9 avec avec vos avec vous, vous vous ou vos \u00e9motions et votre \u00eatre profond voil\u00e0 voil\u00e0 quelqu'un qui se retient en permanence de, de, de, de finalement exploser et puis l\u00e0, qui s'autorise pour la 1\u00e8re fois dire \u00e0 quelqu'un, bah merde voil\u00e0 que j'oui c'est donc oui, il a peut-\u00eatre appris \u00e7a en Inde, enfin, c'est le r\u00e9sultat de tout, hein, de, de, de, de, du go\u00fbt de tout un parcours finalement de frustration perp\u00e9tuelle des preuves de des preuves de de d'hyst\u00e9rie rentrer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:07) [81%] :\r\nOui, l\u00e2cher la biens\u00e9ance pour exprimer une une impulsion et ce basculement \u00e0 la Poste et lib\u00e9rateur pour le narrateur, comme pour le lecteur, en tout cas moi je suis j'ai respir\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 je tient \u00e0 un moment, authentique, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:20) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait le mauvais alors merci Christine, vous faites payer parce que c'\u00e9tait le but, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait vraiment que de de tenir le lecteur non pas en haleine dans l'agacement dans 1000 mais qu'est -ce qu'il y a, il y a quand est -ce qu'il va \u00eatre lui- m\u00eame, voil\u00e0, je voulais juste qu'un moment, un moment o\u00f9 comment il l\u00e2che les chiens encore voil\u00e0 et puis, et puis bon, la fin du livre, on a rien, on nous n'en dira la main \u00e0 la Fargues, on ne dira rien avant de sens, il y avait un grand suspense mais disons que, voil\u00e0, c'est le moment du livre, o\u00f9 il est cens\u00e9 \u00eatre les m\u00eames, je voulais juste vous poser une question \u00e0 tous les 2 est -ce que est -ce que moi, je ne connaissais pas cette expression, la ligne de courtoisie avant de voir \u00e7a, effectivement dans une ne s'\u00e9tait pas une poste, un autre une autre administration en Suisse vous c'est est -ce que c'est un nom. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:04) [77%] :\r\nTermes que vous utilisez la ligne de courtoisie n'en est pas interdit que l'on utilise, mais c'est une ligne qui existe, qui est mental car nous sommes ici pour toi en Suisse, qui n'ont pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:13) [67%] :\r\nDe lire citation de consommables, parfois confus, elle exige le virtuel, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bien de masse, il a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:19) [95%] :\r\nPropos de courtoisie, Nicolas Fargues, vous \u00e9tiez au courant qu'il existait en France une journ\u00e9e nationale de la courtoisie, c'est Christine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:25) [79%] :\r\nSylvain, mais oui, \u00e7a se passe le 22 mars et pas loin de votre anniversaire, au pire une rame \u00e7a sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 et et vous en savez plus sur ce que ce que j'ai cette jeunesse particuli\u00e8rement li\u00e9, je crois, comportement des automobilistes \u00e0 la courtoisie au volant ah voil\u00e0, c'est l\u00e0 que \u00e7a se fasse, j'avais parl\u00e9 \u00e0 dire on ne franchit pas la ligne ce jour- l\u00e0 et bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:45) [81%] :\r\nComment bon on va conclure Nicolas Fargues ont pr\u00e9sent\u00e9 un petit peu tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de cette est n\u00e9 \u00e0 logis donc un cycle qui se cl\u00f4t aujourd'hui avec ce 9\u00e8me roman, vous commencez autre chose maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:55) [83%] :\r\nJe vais commencer autre chose et, l\u00e0, qui prendra non pas un an mais plut\u00f4t je dirais 2 ou 3 facilement oui j'ai un nouveau si Jean-Louis vous si j'en sais rien, mon tout cas quelque chose de plus nourrissant voil\u00e0 de Janville Matecki au roman qu'en fait c'est un risque de faire pour l'instant, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la gal\u00e9jade ah non, non, non, il y a des choses que j'ai que il y a, il y a des choses que je ne renie pas, \u00e9videmment, dans ce que j'ai fait, mais disons que, voil\u00e0, il est temps de passer \u00e0 autre chose, sinon je vais finir par tourner en rond, l\u00e0 il y a, il y a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 article Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder non avant hier, qui disait Fargues n'a plus rien \u00e0 dire, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:28) [81%] :\r\nDonc oui, j'ai lu, bon \u00e7a va un petit peu, un petit peu heurt\u00e9, mais il a pas c'est assez cruel, mais c'est bien politique le voulait lui laisser merci infiniment Nicolas Fargues d'avoir pass\u00e9 cette heure en notre compagnie et je remarque une fois de plus, que vous n'avez rien perdu de cette courtoisie l\u00e9gendaire qui vous caract\u00e9rise, mais en tout cas, \u00e7a va, vous en aviez compris et les ins\u00e9rer tout \u00e0 fait honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:47) [97%] :\r\nEt puis je rappelle une derni\u00e8re fois le titre de votre dernier roman paru tout r\u00e9cemment aux \u00e9ditions POL, la ligne de courtoisie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:05) [88%] :\r\nPoint on est \u00e0 un point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:11) [83%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes arriv\u00e9s au terme de nos inter- Linia une \u00e9mission qui vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Christine Gonzalez c'est Jean-Marie F\u00e9lix merci \u00e0 Guillaume pr\u00e8s notre lecteur du jour Bastia qui a assur\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, B\u00e9n\u00e9dicte Banet qui a \u00e9tabli la liaison entre notre Studio parisien et ceux de Lausanne et puis enfin, Madeleine, c'est cher pour son assistance \u00e0 la production, n'oubliez pas que, entre les lignes ennemies courtoisement \u00e0 votre disposition sur notre page internet une page qui vous permet de t\u00e9l\u00e9charger nos entretiens, ou alors de lib\u00e9rer \u00e9coutez \u00e0 la carte pour y parvenir, vous tapez entre les lignes, tout attach\u00e9 point rsr Point CH demain avec Christian, nous recevrons \u00e9galement en duplex depuis Paris Pascale Casanova, qui a r\u00e9cemment fait para\u00eetre aux \u00e9ditions du Seuil, Kafka en col\u00e8re, un essai passionnant autour de la figure de l'\u00e9crivain pragois, vous entendrez ce livre est capable de remettre en question quelques certitudes qu'on croit avoir \u00e0 propos de Kafka et pendant ce temps- l\u00e0, Laurence Froidevaux est entr\u00e9 dans le Studio de entre les mains par Laurence bonjour auparavant vous \u00eates tant d'ardeur, vous voulez dire, commen\u00e7ons par le temps, on va parler de l'\u00e9v\u00e9nement et on va parler foot dans Nardin puisqu'\u00c9ric Cantona joue dans une pi\u00e8ce \u00e0 Bastia o\u00f9 c'\u00e9tait une grande d\u00e9ception, ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 donne j'aimais beaucoup et j'ai peur d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, alors voil\u00e0, vous vous serez d\u00e9\u00e7us apparemment par un drone petite d\u00e9monstration quitter bient\u00f4t r\u00e9appris a pris un peu de son art, c'est vraiment peu pour d\u00e9gommer et est contre moi j'ai ador\u00e9 dans dans un film de Ken Loach, je crois, oui enfin par mon propre pass\u00e9 Jean-Pierre Ubu d\u00e9cha\u00een\u00e9 \u00e0 \u00e7a se passait Caroline Beil vieille et puis vous recevrez aussi le fils de quelqu'un dont on a parl\u00e9 aujourd'hui, c'est le sens de Vincent Delerm qui fait une nouvelle cr\u00e9ation entre th\u00e9\u00e2tre et chansons couleur que j'dit tout cela, ce sera tant d'ardeur tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:49) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez Radio Suisse Romande, espace de il est midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Fargues, Nicolas", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Fargues, Nicolas", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Prin, Guillaume", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2827028-6151-467A-B7D7-82F90F3A688D", "internalArchiveId": "C2827028-6151-467A-B7D7-82F90F3A688D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand choisir une ampoule est un vrai casse-t\u00eate", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9tude du laboratoire f\u00e9d\u00e9ral suisse d'essai des mat\u00e9riaux et de la recherche (APEM), \u00e9corne la r\u00e9putation des nouvelles ampoules \u00e0 basse consommation. Leur production et leur recyclage auraient un impact important sur l'environnement. Les \u00e9conomies de CO2 seraient surestim\u00e9es, m\u00eame si elles consomment 80% d'\u00e9nergie en moins que les bonnes vieilles ampoules \u00e0 incandescence. Ampoules fluocompactes, ampoules led, ampoules halog\u00e8nes..., suivez les conseils \u00e9clair\u00e9s d'un sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie d'\u00e9nergie. ", "durationSec": 454, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie d'\u00e9nergie", "\u00e9cologie", "ampoule \u00e9lectrique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-14T00:42:59Z", "speechToTexts": ["14.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nComment faire pour ne pas se perdre dans la jungle des ampoules \u00e0 basse consommation et ces ampoules sont elles aussi efficace qu'on le dit une \u00e9tude parue la semaine derni\u00e8re dans la presse al\u00e9manique met s\u00e9rieusement en doute leur qualit\u00e9 a -t-elle point Henri but sans qu'il faudrait bien r\u00e9fl\u00e9chir avant de supprimer totalement la la bonne vieille ampoule \u00e0 incandescence \u00e0 celle qui date du XIXe si\u00e8cle, invent\u00e9, sauf erreur, par Thomas 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\nOui, Thomas ces 10 hommes qui avait con\u00e7u un mod\u00e8le tr\u00e8s r\u00e9sistant d'ampoules du genre de celle qui fonctionne depuis 110 ans dans une caserne de pompiers deliver, mort aux \u00c9tats-Unis, donc, ce qui n'exception \u00e0 cette ampoules d'autant qu'elle est tout le temps allum\u00e9 qu'elle n'est clair que qu'avec une puissance de 4 watts donc elle n'est pas soumise \u00e0 forte tension mais n\u00e9anmoins \u00e7a fait quand m\u00eame s'en disant qu'elle fonctionne, alors cela prouve que les ampoules traditionnelles ont o\u00f9 serait plut\u00f4t tent\u00e9 de dire, avait une long\u00e9vit\u00e9 th\u00e9orique importante leur seul d\u00e9faut et pas des moindres, convient et de consommer beaucoup plus d'\u00e9lectricit\u00e9 que les ampoules de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 basse consommation, mais aujourd'hui, comme vous l'avez dit Philippe, une \u00e9tude du laboratoire f\u00e9d\u00e9ral suisse d'essai des mat\u00e9riaux et de la recherche, donc la PME \u00e9corne la r\u00e9putation des nouvelles ampoules leur production et leur recyclage auraient un impact important sur l'environnement, les \u00e9conomies de CO2 de CO2 seraient surestim\u00e9es et se sont pas ses seuls d\u00e9fauts donc, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire qu'il est peut-\u00eatre un peu t\u00f4t pour interdire d\u00e9finitivement l'ampoules \u00e0 incandescence des voix qui affirme qu'il faut une comparaison globale plut\u00f4t qu'une comparaison physique qui dit que les nouvelles ampoules consomment 80 pourcent d'\u00e9nergie en moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nAvec nous Laurent Horvath bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre quelques minutes dont on en parle, vous \u00eates le concepteur du site soci\u00e9t\u00e9 de 1000 watts, point com, vous \u00eates donc comme on peut dire un ap\u00f4tre de l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, ces ampoules basse consommation Laurent 20, on les remet en question et on remet en question leur efficacit\u00e9, on les a un peu surestim\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [85%] :\r\nDans le nord pour pourcent des cas en fait les ampoules \u00e0 basse consommation et elles sont efficaces du c\u00f4t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et pour l'environnement, par contre c'est vrai que c'est une ampoule qui est de transition entre ampoules standard que nous avions avant et puis la nouvelle qui va venir donc \u00e0 l'aide, donc aujourd'hui on se trouve assis un peu hors de chaises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [81%] :\r\nDonc l\u00e0, vous parlez bien des ampoules dites fluocompactes hein ces ces ampoules avec une sorte de spirale \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [99%] :\r\nExactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qu'on peut leur reprocher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [82%] :\r\nEn fait, ces ampoules, elles ont de je dirais de probl\u00e8mes en 2 recyclage et de sant\u00e9, et le 3\u00e8me 3\u00e8me point c'est un effet de reprend donc le recyclage ces ampoules contiennent du mercure, mais elles font elles contiennent du mercure, \u00e0 l'int\u00e9rieur mais font aussi \u00e9conomiser du mercure quand on produit l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 base de charbon le charbon produit ce mercure l\u00e0 non comment suisse on utilise on consomme 19 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 base de charbon, donc elle permettra en fait d'\u00e9conomiser une grande quantit\u00e9 de de mercure, m\u00eame si contiennent 2\u00e8me probl\u00e8me c'est le Champ \u00e9lectrique et le les rayons UV donc pour la sant\u00e9, il faudrait pas se tenir \u00e0 moins de 40 centim\u00e8tres d'une ampoule pour ce pour ces 2 raisons, et le 3\u00e8me point c'est l'effet de rebond, c'est que les gens une ampoule qui \u00e9conomique donc, au lieu d'de laisser et puis ou bien Jean mais 3, 4 ou 5, et \u00e0 la fin du compte \u00e0 la fin du mois, vous utilisez la m\u00eame quantit\u00e9 d'\u00e9nergie qu'avec une ampoule normale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [73%] :\r\nHenri Becque sans et un 4\u00e8me inconv\u00e9nients que je vous ai pas cit\u00e9 et qu'on ignore souvent, c'est qu'elles r\u00e9sistent mal au froid. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [85%] :\r\nOui s'attrape assez souvent le rhume, si elles sont dehors les que fabricants ont maintenant proposer de nouvelles ampoules, donc ils peuvent soit aller \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, soit \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc il faut faire tr\u00e8s attention quand on les ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [83%] :\r\nLaurent Horvath, vous parliez tout \u00e0 l'heure des ampoules LED qui se serait peut-\u00eatre meilleur que que ces ampoules fluocompactes bon pourtant les led, on leur reproche aussi pas mal de choses elles sont \u00e9blouissantes, elle serait dangereuse pour la vue, elles sont ch\u00e8res aussi est -ce que le led, c'est vraiment une technologie prometteuse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [88%] :\r\nAlors c'est c'est une ampoules du futur au jeu aujourd'hui actuellement, alors vous avez dit c'est cher la lumi\u00e8re et pas tr\u00e8s bonne, donc je pense que dans quelques mois, dans quelques ann\u00e9es, nous, nous allons voir des produits qui sont meilleurs, les fabricants font des progr\u00e8s absolument ahurissant ces derniers temps et je pense, c'est une question de une question de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [85%] :\r\nHenri bute sur un autre aspect de la probl\u00e9matique de ces ampoules c'est la la diversit\u00e9 de l'offre \u00e0 la difficult\u00e9 aussi du choix basse week- end par exemple j'\u00e9tais devant le rayon ampoules d'un supermarch\u00e9, franchement j'\u00e9tais m\u00e9dus\u00e9s par le choix, je ne savais pas quoi prendrait, je pense que je dois pas \u00eatre le seul j'aimerais vont d\u00e9sorient\u00e9e vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [89%] :\r\nPas le seul Philippe on voit tous les jours dans des personnes dans l'avion, des grands magasins qui se penchent avec des mots, il est vrai, dubitatif sur les emballages qui contiennent une foule d'informations, alors j'ai le cas d'une dame qui m'a demand\u00e9 d'choisir une ampoules pour elle, pour que \u00e7a corresponde \u00e0 la vie et ampoules qu'elle avait chez elle et qui donnait une sorte de lumi\u00e8re tamis\u00e9e, alors j'ai quand m\u00eame d\u00fb chercher un petit peu pour trouver exactement ce qu'ils voulaient, j'y suis arriv\u00e9 mais avant c'est vrai qu'on avait comme choix seulement la forme, la taille du culot et la puissance d'emplois d'aujourd'hui et les ampoules fluocompactes les LED les halog\u00e8nes il y a encore des ampoules \u00e0 filament aussi avec des puissances qui ne sont plus les m\u00eames donc beaucoup de personnes sont effectivement un peu perdu dans les rayons des grandes, des grands march\u00e9s des grands supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [79%] :\r\nL'Europe va t est devenu plus difficile, plus compliqu\u00e9 de choisir la bonne ampoules. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [80%] :\r\nOui, avance bas\u00e9 uniquement sur sur la puissance 53 63 on vote aujourd'hui en fait on a, on a plusieurs crit\u00e8res donc la puissance si vous achetez une ampoule, mais vous avez toujours la conversion en l'ancienne voie qu'en fait l'ancienne banque, on peut regarder l\u00e0 dessus pour pour pour acheter le 2\u00e8me, c'est l'allumage, la rapidit\u00e9, si vous avez une ampoules pour lutter pour politisation par exemple dans un couloir ou bien dans les escaliers, si vous allumez et puis que la lumi\u00e8re en fait, elle fonctionne \u00e0 100 pourcent temps temps vous \u00eates au fond d'escalier, \u00e7a va pas la faire, donc il faut faut la rapidit\u00e9 samedi une tout de suite ou bien c'est un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [94%] :\r\nC'est indiqu\u00e9 \u00e7a sur les ampoules. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [87%] :\r\nC'est indiqu\u00e9 sur les ampoules oui. \r\nComme par exemple pour le salon pour la cuisine, vous pouvez pr\u00e9f\u00e9rer une ampoule qui qui prennent un peu plus de temps peut-\u00eatre parce que c'est pas important par d'autres, est ce qu'elle est typiquement dans 5 secondes, il faut qu'elle soit l\u00e0 l'\u00e9clair imm\u00e9diatement du 3\u00e8me, point, c'est l\u00e0 qu'on a parl\u00e9 avant, c'est le froid et Serge internes ont usage externe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [85%] :\r\nAlors vous parliez justement d'anciens, de nouveau, \u00e7a, \u00e7a m'interpelle parce que en fait c'est toujours indiquer si par exemple je recherche une ampoule j'utilisais une ampoules 60 watts ou dans mon salon, que j'ai envie de passer \u00e0 une ampoules basse consommation, c'est toujours indiqu\u00e9 l'\u00e9quivalent de 60 watts pour les les ampoules basse consommation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [80%] :\r\nC'est toujours indiqu\u00e9 parce qu'en fait c'est notre point de de rep\u00e8res qui \u00e9normes on on divise en g\u00e9n\u00e9ral par 4, pour vous donner l'heure sur 100 \u00e7a fait 25 bo\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [86%] :\r\nEst ce qu'il faut vraiment des ampoules \u00e9conomiques partout Laurent va vous citiez tout \u00e0 l'heure, l'exemple justement de de l'escalier, un escalier qui doit \u00eatre \u00e9clair\u00e9 tout de suite, dans ce cas l\u00e0, que faut -il faire et ce qu'il faut, il faut quand m\u00eame garder les les ampoules, les bonnes vieilles encore ampoules \u00e0 incandescence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:34) [87%] :\r\nJe pense que, actuellement, avec le les nouveaux produits qui sortent, on peut faire, on, on arrive \u00e0 faire le 90 pourcent et et puis pour les autres, il faut un peu s'accommoder d\u00e9fendait les points faibles qu'on peut avoir, mais je pense que c'est une bonne id\u00e9e de la remplacer par les nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [85%] :\r\nEt on n'a pas parl\u00e9 de l'halog\u00e8nes l'halog\u00e8nes c'est c'est une technologie qui envoie disparition bien qui est encore promet tout ce qui peut aussi s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:54) [72%] :\r\nAlors le g\u00eane, il y a m\u00eame, vous avez l'ampoules qui consomment excit\u00e9s, mais dans ces cit\u00e9s, syst\u00e8me, vous avez en g\u00e9n\u00e9ral un vilain petit canard, c'est le transformateur qui se trouve \u00e0 pied de votre m\u00eame quand il ampoules \u00e9teinte dans tout le syst\u00e8me est transformateurs consommer l'\u00e9nergie, donc \u00e0 la fin si ampoules peut \u00e9conomiser 30 ou 40 pourcent autre autre petit canard en bas qui consomment, donc vous mettez une multiprises, vous mettez une prise et qu'on visait, et vous pouvez l'\u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc, c'est un truc bon \u00e0 savoir : merci Laurent Horvath, de nous avoir apport\u00e9 votre vos lumi\u00e8res, hein, c'est le cas de le dire, ce matin, je rappelle que vous \u00eates le concepteur du site soci\u00e9t\u00e9 de 1000 watts, point com, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:33) [87%] :\r\nMerci vraiment. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Horvath, Laurent", "role": "responsable de 2000 Watts.org", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B87D8D7-94AC-4F50-9323-836E02097BED", "internalArchiveId": "4B87D8D7-94AC-4F50-9323-836E02097BED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sketch t\u00e9l\u00e9phonique extrait de l'\u00e9mission: habitant de Locarno, assureur \u00e0 Morrens", "publicationDate": "2012-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 495, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-08T11:58:10Z", "speechToTexts": ["08.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a l'eau, alors 30 ans oui bonjour monsieur, bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [74%] :\r\nMonsieur puisque votre pr\u00e9nom mais pas, non, St\u00e9phane, vous nous t\u00e9l\u00e9phonez 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:07) [64%] :\r\nDes morts de mort de \u00e0 morts pour rien Morrens un moyen moyen de moi c'est se trouve dans la de vous entendre mon aura normaux m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [67%] :\r\nMax Oscar Rom\u00e9o Cromagnon qu'novembre si la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [69%] :\r\nMort en bon pour mordre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [81%] :\r\nOui qui soufflait \u00e0 Morrens Fernando. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:45) [83%] :\r\nJe m'appelle St\u00e9phane en et j'habite Morin oui, mais j'ai travaill\u00e9 par exemple n'a pas, qu'importe quoi j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Locarno n'est pas ah d'accord et vous allez voir le spectacle et Patrick Lapeyre non moi je n'ai pas les peu riches tout \u00e7a, non, non et puis la terre n'est pas sauv\u00e9, \u00e7a m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:08) [82%] :\r\nMais c'est, et j'ai un ami qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:11) [82%] :\r\nEt l\u00e0- bas, oui, il y a du boire beaucoup d'alcool apr\u00e8s imp\u00f4ts je remonte de morale mais c'est pas gai, hein, c'est pas gai, quoi, et des histoires d'amour et de haine qui finit dans le sang et le fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [87%] :\r\nChez Shakespeare aussi c'\u00e9tait pas toujours tr\u00e8s gai, hein. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:31) [91%] :\r\nDonc, je voulais vous dire que je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e0 Morrens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [84%] :\r\nOui, vous travaillez \u00e0 Morand. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:37) [88%] :\r\nJe travaille \u00e0 Locarno, comme je viens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [80%] :\r\nMais vous le dire mais vous faites des trajets tous les jours, je prends les au Mali avec les petites oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:47) [92%] :\r\nJe prends le petit-d\u00e9jeuner au d\u00e9part de Domodossola. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [90%] :\r\nN'est pas ensuite j'arrive \u00e0 Brigue apr\u00e8s avoir vomi dans le dans le tunnel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [83%] :\r\nParce que je ne supporte pas le train, oui, je me trouve \u00e0 briguer, et l\u00e0 je vais Brice Martini, si on suit un et puis arrive \u00e0 Lausanne dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [60%] :\r\nBrics Sierre Sion Martigny ont pas m\u00eame \u00e7a sinon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:12) [97%] :\r\nNon mais \u00e7a je dors vous laissez votre voiture ou Locarno. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nNon, mais pour travailler \u00e0 Morrens vous avez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [84%] :\r\n\u00e0 Lausanne, vous laissez votre voiture \u00e0 Lausanne au parti d\u00e8s je prends le m\u00e9tro n'est -ce pas j'ai saura \u00e0 la crevette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [79%] :\r\nC'est pratiquement mettez combien d'heures pour aller ou au boulot. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:33) [64%] :\r\nQuand les demi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nEst d'accord, oui, \u00e7a vous fait vous lever t\u00f4t qui sous- exercer une profession. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:40) [98%] :\r\nJe suis je suis assureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nAh ben oui, alors vous pouvez travailler dans le train. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai un bureau \u00e0 Morrens pas et que je sous loue et puis j'ai fait 10 minutes Caledonia je rentre pour joindre mon \u00e9pouse \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui est est -ce que c'est tr\u00e8s pratique d'avoir un bureau ici, maire, excusez -moi, j'ai cru que vous travaillez \u00e0 Locarno et que vous habitiez Morrens est ce que vous aviez disons oui mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [80%] :\r\nAvec Claeys non mais avec les nouvelles techniques n'pas, j'ai dit prendre ton Amora et bonjour \u00e0 l'eau \u00e0 Locarno ne pas juger peut changer d'un endroit \u00e0 l'autre, mais pour les gens, les principales et qu'il soit assur\u00e9e convenablement nettement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [77%] :\r\nD'accord, mais pourquoi vous faites le voyage n'pas de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [86%] :\r\nParce que, tout d'abord, j'ai fait un investissement \u00e0 Morrens \u00eates pas j'ai achet\u00e9 un terrain et j'esp\u00e8re faire un b\u00e9n\u00e9fice substantiel n'est pas, quelqu'voudra l'acheter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [84%] :\r\nMais c'est pas parce que vous voyez j'ai tous les jours pour venir Morand que vous avez le vendent plus vite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:50) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si par hasard il y a dans ce domaine, je suis pr\u00eat, je suis l\u00e0, il dit ce que je voulais vous dire le niveau des tout, je suis l\u00e0, je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [82%] :\r\nOui, mais enfin autant qui vous t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Locarno puis \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [90%] :\r\nNon, non, \u00e7a ne se passe pas comme \u00e7a, monsieur, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, il y a 5 heures et demie plus tard il va croire que que ce n'est pas, il faut que les maintenant que la crise n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [94%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [98%] :\r\nIl faut \u00eatre sur place imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [82%] :\r\nTiens, vous avez pris un autre excellent l\u00e0 brutalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [80%] :\r\nQui se trouve \u00e0 l'h\u00f4tel non n'est pas, elle s'occupe de la grotte, on n'pas \u00e0 la voil\u00e0 qui, elle, de l'embarras vins qui est tr\u00e8s connue qui s'appelle La Cantina canettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [90%] :\r\nAh ben oui, \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s connu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:38) [79%] :\r\nLa Piazza Grande et ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nAh ben oui, \u00e7a doit marcher d'\u00e9t\u00e9, pendant le festival. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [88%] :\r\nMais le festival des, des, des, des, des films suisses l\u00e0, \u00e7a, on ferme la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [98%] :\r\nVous pendant le festival. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:52) [82%] :\r\nOui, oui, parce que les gens sont tellement vous savez c'est un public essentiellement subventionn\u00e9 ne pas oui, oui, boivent non tr\u00e8s de la langue, il a cherch\u00e9 des et, ensuite, ils boivent, ils prennent dans le dans le en regardant les films, ils buvaient des bouteilles entour\u00e9 de papier journal c'est pas oui, oui, ils boivent \u00e0 la roulotte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [88%] :\r\nAlors donc pour le commerce local, le festival de Locarno, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, non on vous t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:22) [76%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que je vais l'des probablement de le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [85%] :\r\nEh ben on va vous dessert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:29) [68%] :\r\nAh saloperie par un vrai coup\u00e9 \u00e7a, voil\u00e0 la comp\u00e8t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [71%] :\r\nOui mais d\u00e9coupait pas trop laisser le oui mais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [96%] :\r\nNe vous inqui\u00e9tez pas, mais je pourrais peut-\u00eatre m'en occuper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [89%] :\r\nNon, non, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:45) [78%] :\r\nJ'ai aussi dans cette cantine \u00e0 Cannes et nous avons des noms des personnes, je ne sais pas qui ici ont pass\u00e9 \u00e0 la \u00e0 \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:58) [71%] :\r\nNous abordons Claude de Bakal avait pas h\u00e9 ben, c'\u00e9tait un peu un peu les Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [79%] :\r\nIl y a, Enrico barrage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:11) [87%] :\r\nC'est un peintre italien pass\u00e9 il y a une en miettes ah oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [87%] :\r\nEt Ferdinand Hodler, lui, je le connais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [89%] :\r\nPas non, peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:22) [80%] :\r\nEt alors n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [74%] :\r\nIl est venu chez vous, \u00eates -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:25) [77%] :\r\nMais pas chez moi, en particulier l'Espagne pas n'est pas int\u00e9ress\u00e9 par les accidents pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [81%] :\r\nNon les mais enfin je veux dire dans le contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:31) [73%] :\r\nOui, oui \u00e0 la Vespa et via un usage n'est -ce pas c'est que l'artiste nous avons d\u00e9nombr\u00e9 que nous Kolda bon contacter mais. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:39) [92%] :\r\nDe laisser une petite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [84%] :\r\n200 vivant. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:43) [82%] :\r\nUne oeuvre de douleur \u00e0 la une la cantine conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:49) [84%] :\r\nEt merde, vous avez un autre vous avez oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [83%] :\r\nOui, et nous avons, j'aime beaucoup une chose une composition c\u00e9ramique d'un avis qui est Adam et Eve qui sont \u00e0 poil et Amour et Psych\u00e9 qui sont en hausse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:04) [79%] :\r\nPuis ensuite, voil\u00e0 pourquoi pas, c'est-\u00e0-dire que, ils ont des manteaux pas mesure parce qu'un point de non non non il faut pas exag\u00e9rer, d'ailleurs, pour le festival de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [95%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire en poterie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:15) [78%] :\r\nMama mais il y a un, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [85%] :\r\nEn c\u00e9ramique, en c\u00e9ramique, oui, oui, oui, oui, h\u00e9 ben \u00e9coutez, merci beaucoup d'avoir parl\u00e9 un peu et de vos assurances et du gros taux de votre \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:25) [82%] :\r\nMais je vous en prie, et vous savez, Locarno : c'est un endroit absolument charmant, avec des gens d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:31) [86%] :\r\nJe suis pench\u00e9 j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:33) [88%] :\r\nBon, il y a beaucoup de ils ont une haine et une chose d\u00e9j\u00e0 un peu particulier n'-ce pas parce que il n'aime pas beaucoup les juges. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:41) [80%] :\r\nSeulement, ben voil\u00e0, parce que les Suisses allemands acheter toute la r\u00e9gion, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, alors les Locarno de budget nous, oblig\u00e9s de s'exiler qu'moi \u00e0 Monrovia Albrand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [83%] :\r\nPour trouver un logement, merci beaucoup, Fernando est -ce qu'on peut pas non St\u00e9phane on est -ce qu'on vous a fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:58) [82%] :\r\nPourquoi je m'appellerais Fernando. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [87%] :\r\nVous avez une voix vous appelez Fernando c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on peut vous avez un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:04) [81%] :\r\nOui j'une marche pour nous au oui, extrait de l'op\u00e9ra de Bocacci actions, h\u00e9 bien la voici \u00e0 bient\u00f4t, au revoir, merci, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "id": "2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "name": "Aqua concert"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Lapp, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 7200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 1TZpYGMzksiG75lhwDkV1n0ZZUHJ"}]