[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1900&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4D338A24-061A-48E4-B47A-E0FE9048AF08", "internalArchiveId": "4D338A24-061A-48E4-B47A-E0FE9048AF08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zone intime : Alco Bloc", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 191, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-13T15:49:36Z", "program": {"href": "/programs/EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "id": "EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "name": "Zone intime"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E33DBED-85EE-4238-90D9-86451498EA1B", "internalArchiveId": "0E33DBED-85EE-4238-90D9-86451498EA1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Session Paradiso: Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine, chanteur fran\u00e7ais. Interview et concert", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "12.10.11\r\nSession Paradiso Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine - Eric Grojean\r\nComment2: Session Paradiso - Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine; Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2011-10-12T19:06:19.000", "durationSec": 3221, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanson fran\u00e7aise", "chanteur"], "thematicPersons": ["Thi\u00e9faine, Hubert-F\u00e9lix"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:31:20Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Thi\u00e9faine, Hubert-F\u00e9lix", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39B88360-67F3-4AA5-AFAD-394ED95B6CFB", "internalArchiveId": "39B88360-67F3-4AA5-AFAD-394ED95B6CFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une chanson pour les mineurs", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 138, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-28T17:46:10Z", "speechToTexts": ["28.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nDes sourires \u00e0 toutes les cam\u00e9ras sans rougir la maman de Pinera mais depuis 68 jours le monde donc je vote douteux, c'est finalement ce retour aupr\u00e8s de ma femme, sans doute j'cru l'horreur de rester en tr\u00e8s loin des pleurs de mes enfants tar\u00e9s \u00e0 l'aide d'une nacelle de percer dans les cailloux Omar arrach\u00e9 ma belle bande de voyous au fond de la mairie de de Vivaise veut j'aurais jamais d\u00fb m\u00eame moi qui est demand\u00e9 d'au, font de m\u00eame de mobile vers 16 heures, j'aurais jamais d\u00fb la quitter pour le car pour qui j'aurais plus la joie, j'ai perdu mon pays que estomac en chambre tout qu'me donner cette de fr\u00e9quentes pour les droits avant de pouvoir adapter note d'espoir au cin\u00e9ma une recherche hasardeux pour Toulon, largement, avec d\u00e9j\u00e0 de combler au ciment, voil\u00e0 qui suivent si c'est bien \u00e0 me rendre repas froid on pourrait bien mais comme Mario et Andr\u00e9a profonde de Vivaise j'aurais jamais d\u00fb mais douaniers le oui, au fond de la mairie, le Vivaise heureuse, j'aurais jamais d\u00fb la quitter le plat, la compagnie pour d\u00e9nicher la nous vallonnements la qui me planque pas car d'une fois, les journalistes, lass\u00e9 de nous voir dehors de nous laissons dans notre pays s'en retourner vers notre sort, je ne peux pas croire ni l'imaginez qu'il faille s'asseoir sur cette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 tout ce que je veux faire redescendre loin de ma femme de mes gamins retrouver ma dans id\u00e9e que j'aimerais sans fin, au fond de Mamers revivez oeuvre j'aurais jamais d\u00fb mais qui est demand\u00e9, mais au fond, de m\u00eame mais ne prive baisse d'ordre j'en r\u00eave, avait d\u00fb la quitter pour eux pas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/12D655A6-39DB-401B-8E9A-18419C8D68BB", "id": "12D655A6-39DB-401B-8E9A-18419C8D68BB", "name": "Une chanson pour"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13A3C8E1-95C7-4F81-AFF2-2AFB29911958", "internalArchiveId": "13A3C8E1-95C7-4F81-AFF2-2AFB29911958", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexandre Jollien et la qu\u00eate de soi (3/5) : A corps retrouv\u00e9", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "Dans son histoire, Alexandre Jollien a d\u00fb se battre pour ne pas \u00eatre r\u00e9duit aux limites d\u2019un corps particulier. Il a parall\u00e8lement d\u00fb faire l\u2019effort de r\u00e9apprivoiser son corps et se recentrer sur l\u2019\u00eatre de chair qui le d\u00e9finit aussi en tant qu\u2019homme. Une autre mani\u00e8re d\u2019\u00eatre dans le pr\u00e9sent pour mieux \u00eatre \u00e0 soi et aux autres.", "durationSec": 1762, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["philosophie", "handicap physique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:47:01Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [88%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit Pierre-Yves Moret, nous vous invitons toute cette semaine \u00e0 la suite des p\u00e9r\u00e9grinations philosophiques et spirituelles d'Alexandre Jollien nous abordons son parcours, mais surtout les questions qui l'habite et le mettre en mouvement les limites de la raison et la n\u00e9cessit\u00e9 de la spiritualit\u00e9 qu'il a d\u00e9couvert par la m\u00e9ditation 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie propos\u00e9e par C\u00e9line au Clin et r\u00e9alis\u00e9 par Marc Roche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:32) [86%] :\r\nParce point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [91%] :\r\nC\u00e9line classez -vous que nous retrouvons \u00e0 la suite de Alexandre Jollien et de sa pens\u00e9e, alors nous avons abord\u00e9 dans l'\u00e9mission d'hier sa relation au christianisme la tradition religieuse, une relation qui rel\u00e8ve pour lui davantage d'une inspiration d'un mode de vie d'une fr\u00e9quentation plut\u00f4t qu'un attachement si j'ai bien compris, vous me corrigez bien s\u00fbr C\u00e9line, donc par exemple la foi pour lui ne peut \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 ce qu'on en dit, c'est, dit -il, un va-et-vient entre l'int\u00e9riorit\u00e9 et l'autre sans contact avec le bouddhisme d'ailleurs pour Alexandre Jollien lui permet de renouer avec le christianisme et se d\u00e9tacher des \u00e9tiquettes, il parle tr\u00e8s souvent de l'id\u00e9e de la non- fixation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [89%] :\r\nOui, Dieu n'est pas Dieu sait pourquoi je l'appelle Dieu, dit -il, il y a d'autres exemples qu'on entendra encore alors j'envie de parler dans la Chypre : ils ont, il y a la qu\u00eate d'un l\u00e2cher prise, une n\u00e9cessit\u00e9 pour un homme qu'il faut le rappeler, quand m\u00eame, qui a souvent lutt\u00e9 pour ne justement pas l\u00e2cher et \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 son handicap, \u00e0 son corps d\u00e9faillant aux faiblesses pour ne pas \u00eatre r\u00e9duit aussi dans les images dans lesquelles on voulait leur envoyer au voulait l'enfermer alors les premiers mots du m\u00e9tier d'homme, ouvrage qui date de 2003, je le cite, c'est l'existence proc\u00e8de de la lutte, je ne le sait que trop, alors il a d\u00e9velopp\u00e9 une volont\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve, une lutte permanente qu'il cherche, on dirait un peu maintenant \u00e0 mettre en veilleuse pour pouvoir s'abandonner et ce travail va faire pr\u00e9cis\u00e9ment en passant \u00e0 nouveau par le Coran, revenons \u00e0 ce corps \u00e0 ce corps l\u00e0 et pas un autre en se recentrant finalement sur l'homme de Chair qu'il aime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [95%] :\r\nAlors on retrouve quelque part cette condition originelle de laquelle il est parti dans laquelle il a voulu aussi s'extraire d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [84%] :\r\nMoi, c'est comme \u00e7a que leur sont Alexandre t\u00e9moigne d'une pens\u00e9e de l'incarnation, une pens\u00e9e qu'il \u00e9prouve, au quotidien, il est dans la pratique, avec des exemples concrets, d\u00e8s lors, cette question : comment l'image d'un Dieu qui s'incarne qui prend corps raisonne lui. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:02:28)  [74%] :\r\nJ'ai baiss\u00e9, c'est une petite id\u00e9e de la monnaie, le sien en Isra\u00ebl, pr\u00e8s de J\u00e9rusalem et moi, une maladie qui doit absolument faire descendre d\u00eener de son pass\u00e9 Liestal J\u00e9sus avait corps et beaucoup dit peu vieilli et un con et tout donc Neuch\u00e2tel c\u00f4t\u00e9 aussi le corps ont \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9s et l'incarnation, pour moi, c'est quelque chose, mais ni physique et \u00e0 la fois dire au patient m\u00e9tier sprint pour le corps, on est r\u00e9duit au corps : le corps est -il enfin vers le pire, c'est une maladie maman dit on est n\u00e9 Calderoli gamin fils il y a encore comme un signe de vieillesse et je me dis que tout ou 4 arriv\u00e9es donc le corps est est forc\u00e9ment o\u00f9 est assez d\u00e9licat et m\u00eame le plus bel homme ou la plus belle femme qui n'\u00e9chappe pas, mais pour tester au coeur de de ce m\u00e9tier \u00e0 nouveau qu'on peut glaner la joie et la libert\u00e9 donc pas s'opposant au courant mais l'intime tout un terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [86%] :\r\nEt \u00e7a, Alexandre Adler, certainement dans dans la philosophie, vous avez trouv\u00e9 un an par la raison, de quoi aussi lutter par rapport \u00e0 votre condition et puis vous \u00eates revenue apr\u00e8s vers le Coran, vous vous dites que \u00e7a vous a un peu \u00e9loign\u00e9e de votre corps et pourtant vous luthier contre lui, peut-\u00eatre. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:04:17)  [72%] :\r\nJustement la m\u00e9dication usine \u00e7a permet de ici et maintenant, et celle qui est ici et maintenant, c'est bien le corps et c'est \u00e7a sur sa pens\u00e9e, elle peut nous laisser croire quand on a une emprise au demain aussit\u00f4t apr\u00e8s demain au chaud hier mais le pr\u00e9sent quand j'\u00e9cout\u00e9 un boycottage vu \u00e7a sa session le jeu fl\u00e9au au pr\u00e9sent et \u00e0 c'est \u00e7a, c'\u00e9tait pas des imaginations et douloureuse qui a exerc\u00e9 de revenir encore o\u00f9 je suis un petit sculpture \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s apaisant automatis\u00e9, le corps peut le num\u00e9ro de la paix ce de la m\u00eame c'est fait de Ghislaine \u00e7a entre les 2 et nomm\u00e9 Gilles Klein ou encore cette que le corps peut apaiser la et inversement, lorsque fut tortur\u00e9 par les parents s'est pas dit l\u00e0 demain le stress je corps est fatigu\u00e9 7\u00e8me c'est c'est une communication entre les oui et physique j'celle d'une spiritualit\u00e9 qui Bagnolet ou quoi ou qui prendrait pas en charge, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, c'est pour moi, elle est au lit tout le soi, c'est tr\u00e8s spirituel, c'\u00e9tait un pied c'est toute mani\u00e8re d'\u00eatre \u00e0 la fois que je me r\u00e9duit pas au physique mais c'est 15\u00e8me de conna\u00eet tout aussi le voit ces m\u00e9canismes et de l'\u00e9couter Jean, ce qui est de plus en plus pour un mode de vie et qui \u00e9coute le corps puisque les choses parce que Corretja pour la douceur, tendresse et pas des exigences de mesurer ce qu'ils nous font d\u00e9faillir et qui nous ont fait et qui nous d\u00e9courage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [92%] :\r\nLe corps, c'est aussi ce qui fait le lien avec l'ext\u00e9rieur, c'est le corps, c'est notre enveloppe. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:06:52)  [76%] :\r\nOui, elles se disent que non, c'est nous, quelque part, de phrase une bonne d'nous je connais pas le costume pourquoi de l'appel au corps je me r\u00e9sous pas au courant, mais le point, je ne peux pas de que si moi aussi, et c'est tout ce que l'horizon qui soit et le corps, \u00e7a me permet d'\u00eatre en contact avec ma femme, mes enfants et prennent dans les bras, aller prendre ma fille qui a un mois et de Cor\u00e9e et du principal moyen de t\u00e9moigner le l'infection c'\u00e9tait Hplus que j'aime et c'est \u00e7a qui est magnifique et en m\u00eame d'aller au corps pour un th\u00e8me on fragilise il mais il y aura oui et bien s\u00fbr des d\u00e9pendances et ils \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est quelque chose que vous avez tr\u00e8s, tr\u00e8s bien nous transmettre un jour, je trouve que vous avez eu une mani\u00e8re d'\u00e9crire une mani\u00e8re une vous vous me dites si \u00e7a vous pla\u00eet, une pens\u00e9e de l'incarnation, vous \u00e9prouvez ont fait votre pens\u00e9e dans le quotidien donc voulait prouver par le corps, marcher dans la rue, aller faire ses courses, aller au cin\u00e9ma \u00e0 partir en vacances, on y va avec tout le bagage quoi et \u00e7a, en cela, vous vous rendez votre votre pens\u00e9e accessible et compr\u00e9hensible \u00e0 tous en c'est quelque chose vous a, vous h\u00e9sitez pas \u00e0 parler de seconde. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:08:30)  [66%] :\r\nCouao la rage sid\u00e9r\u00e9 au quotidien et assez Jones ou quotidienne de de spiritualit\u00e9, c'est l\u00e0 que je joue pas l'avis final et corps c'est peu apr\u00e8s un de 2\u00e8me plus si on ferme, bien qu'il y a un divorce entre nous oui et y a encore des fois et Quint\u00e9 In\u00e8s les yachts et Dieu sait si c'est l\u00e0 un jour, il y a des r\u00e9sultats, et il n'est pas le th\u00e9 forc\u00e9ment qu'on ne sait r\u00e9sister \u00e0 c'est que il avec du nouveau parce que ces exercices principal le dire oui tout ce qui arrive, c'est enfin telle. \r\nEt Oko n\u00e9cessite un choix autant que l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [76%] :\r\nDans votre moi je l'appelle votre trait\u00e9 sur les passions, le philosophe nu, vous parlez de ce qui achoppe dans la qu\u00eate du bonheur, et parfois c'est le corps. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:10:11)  [77%] :\r\nOui, et qui est nouveau, les passions, la Sixers et de juin insatiable pour certains beau beaucoup et. \r\n\u00e7a \u00e9chappe \u00e0 la raison et donc il y a pas de modernes peur ni de recettes pour bien vivre, avec il se dit que, compos\u00e9 du d\u00e9couvrir qui incite \u00e0 la devise pour pour ici et maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [89%] :\r\nMais parlons un peu de ce corps qui vous a, vous l'avez toujours aim\u00e9 maintenant on le d\u00e9teste, des fois, enfin c'est vous en parlez beaucoup en dans le Philosophe nu avec en notamment regardons le corps des euros, non : vous allez au-del\u00e0 de votre handicap aussi, c'est-\u00e0-dire que oui vous voyez chez les autres, les patients qui peuvent aussi nourrir par rapport \u00e0 leur corps. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:11:02)  [74%] :\r\nMais j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 ben bref une curiosit\u00e9 un Talking quand je voyais monsieur, bon je nomme voil\u00e0 oui je me c'est comme et qui ressemble \u00e0 moi, mais celle -ci \u00e9tait profond c'est parce \u00e0 la City, on m'avait dit : je suis pas comme les autres, tout et je cherche aujourd'hui y a libre errance alors que sait qu'elle n'a pas, j'ai commenc\u00e9 depuis oui moi affaire et j'ai fui et tout comme le corps m\u00eame handicap\u00e9 qui est le mien peut progresser et pour moi, le rapport au sport les mais pas d'une Plouvier Valls trouverait une s'\u00e9tait dit Sultan perdit, mais depuis que j'ai eu comme c'est judo c'est-\u00e0-dire Sergei Aschwanden qui, pour moi, c'est, c'est c'est plus que le Sporting mais qu'elles se tiennent ce qui a toute une fille je vis qui va avec : il m'apprend la patience S\u00e9rine mais dites encore n'est pas une machine, c'est normal qu'il \u00e9tait ou et d\u00e9bats, alors il y a aux aux petits pois de l'per\u00e7u comme professeur de vue m\u00eame entre dans le quotidien, c'est une magnifique qui est donc pour moi, c'est notre rapport au corps d'abord je comme cette savent me d\u00e9fendre, alors le nouveau canton qui compte quoi mais c'est surtout l'apprentissage que le corps est une donn\u00e9e comme de l'argile qu'on peut fa\u00e7onner et qu'il s'agit pas du dire c'est bon je ferais handicap\u00e9, il y a aucun pour affaire est vrai, mais c'\u00e9tait une belle rencontre qui, tous les mardis avec Sergue\u00ef qui est il m'apporte finalement presque tout enti\u00e8re philosophique par le corps n'a pas la patiente pers\u00e9v\u00e9rance, toutes ces choses pareil je j'ai de peine bien ces domaines et qui aussi de voir qui subit pas du tout d'avoir un corps d'athl\u00e8te comme certains jeunes qui mangent pas pour \u00eatre heureux, totalement absurde, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte, j'avais tendance \u00e0 faire de passer concernant que si on avait un beau corps 25 ans l'id\u00e9e aurait il y avait pas tout dit probl\u00e8me que j'ai v\u00e9cu, et \u00e7a c'est une illusion des \u00e0 un cours de vue judo c'est que des sp\u00e9culations dire encore comme nous malienne indique que beaucoup : c'est en mai, avait dit : mais il y a des idiots, c'est l'exp\u00e9rience des factures que cette \u00e9toile oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:23) [75%] :\r\nBonjour, regrette qui est pas plus vieux pont entre les personnes handicap\u00e9es et sportifs, je trouve remarquable, le sport, mais je suis pour la mixit\u00e9 des crimes du 9 ao\u00fbt pourrait cr\u00e9er tr\u00e8s bien les personnes indiquait servait d'un milieu scientifique fut frapp\u00e9 comme il y a d'une pas anti- monsieur Battisti oui mais \u00e0 privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:59) [86%] :\r\nOn l'a vu, d'ailleurs c'\u00e9tait avec cette manifestation \u00e0 Lausanne gymnaste radar o\u00f9 tout \u00e0 coup dans un monde o\u00f9 on met en avant la performance, le culte du corps, on \u00e9tait l\u00e0 dans une manifestation qui accueillaient des gens de tous les \u00e2ges, de toutes les nationalit\u00e9s, de tous les \u00e9tats physiques et et partager les a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:21) [69%] :\r\nDe nouveaux comme dit Gymnaestrada d'imaginer d\u00e9j\u00e0 de c'est un temps oui sous les Japonais hyper perfectionn\u00e9s, je veux dire, et c'\u00e9tait une merveille que de voir que si gymnastique pour monsieur tout le monde, tout de suite disons il social tous les jeunes jusqu'maudite \u00e7a Charles di\u00e9sel fiche publicit\u00e9 qui nous bombardent division du corps qui est et ont repouss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:58) [85%] :\r\n\u00e0 telle point que comme vous le dites dans le Philosophe nu, on aurait presque envie d'avoir des cors aux pieds pour pouvoir se mettre elles-m\u00eames oui qui est propos\u00e9 dans les pharmacies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:07) [85%] :\r\n\u00e7a nous cr\u00e9e des manques qui ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:37) [91%] :\r\nOn est quand m\u00eame dans un monde o\u00f9 le culte du corps est important, o\u00f9 j'ai envie de dire aussi qu'il y a un id\u00e9al de perfection et je trouve qu'on a tendance \u00e0 vouloir vous parlez des publicit\u00e9s, on a tendance \u00e0 vouloir gommer le moindre d\u00e9faut, alors qu'est -ce qui fait qu'on ait si peur la diff\u00e9rence finalement. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:16:54)  [77%] :\r\nMoi j'ai j'ai de plus, j'ai dit on Serge c'\u00e9tait il y a un mod\u00e8le qui m'a dit : je t'aime Courtine face tu ne peux pas me d\u00e9cevoir ECAM id\u00e9e c'est une t\u00e2che \u00e9norme peinture Liepaja partir avant, je faisais plein de r\u00e9viser la donc qui ne provenaient que de esprit et l\u00e0 j'ai compris que m\u00eame je recherchais et apr\u00e8s : ah le beau bon gar\u00e7on qui r\u00e9pond : je crois que on va chercher la norme, c'est vouloir rechercher mieux action ou tout le sien demain l'approbation et c'est de plus une monnaie, j'apprends \u00e0 promouvoir c'est une entit\u00e9 avec mais il y a enfin quoi je t'aime, je t'aime, Tonetto pas ce que tu fais, et ce, quand j'ai dit, pas une certaine c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 parce que m\u00eame femme si c'est l'air, c'est-\u00e0-dire j'ai eu une \u00e9ducation certainement Astrid, telle est, o\u00f9 j'ai l'impression qu'il faut pour accepter, dire : c'est pas grave, j'estime assez vite dans le m\u00eame temps on dit je t'aime telle que tu et il y a c\u00e9d\u00e9 exigea du meilleur pour leur coeur mais justement c'est pas de la performance, c'est vouloir le bien de l'autre, ou on doit le meilleur de l'autre selon lui ont reproch\u00e9 d'\u00eatre quelqu'un de seul lui reprocher d'\u00eatre ce qu'il faut le vouloir, un non, c'est vraiment l'amour inconditionnel, je t'aime comme tu es, tu me progressive, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que tu es comme tuer et qui \u00e9tait \u00e0 dire source infinie mais d'abord, c'est l'amour inconditionnel oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:12) [88%] :\r\nJ'ai, j'ai le sentiment justement que, qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a de la peine \u00e0 aimer les gens tels qu'ils sont et qui quelque part un peu par de la diff\u00e9rence, parce que si on regarde, on parlait de la publicit\u00e9, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9missions et y compris \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qui mettent l'accent sur des d\u00e9fauts qui sont j'ai je, je dis pas que c'est superficiel mais on va jusqu'\u00e0 maltraiter son corps pour enlever le petit bouton que j'ai l\u00e0 qui ne fait pas mal, hein, mais voil\u00e0, sous pr\u00e9texte, soi disant c'est pas joli parce que les m\u00e9thodes qu'on nous propose d'air moi abrasion des choses quand on voit ce ce type de reportage un nettement moi je me dis mais comment est -ce qu'on en arrive \u00e0 \u00e9prouver pour la n\u00f4tre corps parce que finalement c'est pas des m\u00e9thodes qui sont tr\u00e8s sans parfois on voit Loire sur la peau, on se dit mais c'est de la maltraitance ou des op\u00e9rations et je me dis mais comment ce il consomme si peu aux Converses pour la gommer notre singularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:10) [75%] :\r\nIl y a eu un m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressent psychologique quand on aura beau mais enfin quand l'interdit d\u00e9truire ce qu'il est, c'est aussi de la maltraitance qui au nom de valeurs ans poussait enfin ou le conjoint \u00e0 rentrer dans un moule, je passe ouf, c'\u00e9tait mieux avant mais maintenant \u00e7a se porte sur sur le physique sur parole, je suis \u00e9tonn\u00e9 quand m\u00eame pas certaines Ghibli r\u00e9alisme dans le bus, je constate ce qui a de moins en moins d'une personne qui se jette pour la femme enceinte, personne, indique DiCaprio que ceci et c'est la m\u00eame chose que c'\u00e9tait individualiste, le nouveau comme comit\u00e9 en croyez que le bonheur, citez -moi d'abord alors que le mois de bord, c'est ce qui fait le plus souffrir, on manque c'est sympa de quoi donc Royal Sorhaindo aurait selon on se coupe du qui aiment partager : qui est -il l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:41) [80%] :\r\nEst -ce que dans ce monde qui devient un grand tout en grand monde global, ce qu'on avance vers la solitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:49) [75%] :\r\nBeaucoup de solitude, il disait, et Dieu mais comment pourrait rassurant, j'ai pass\u00e9 et mais en m\u00eame temps il y a des id\u00e9aux de la dur\u00e9e des stages mais ce qui m'\u00e9tonne c'est que succ\u00e9der y compris, mais il y a eu Villedieu spiritualit\u00e9 du philosophie de d\u00e9veloppement personnel et en m\u00eame temps des lieux de vie et je pense que \u00e7a va un peu de, c'est un terme interdire mais on croit trouver bonheur dans une spiritualit\u00e9 sur mesure qui nous engage pas structurellement et qui ont quand m\u00eame tr\u00e8s haut BNS tout alors que le bien et n'est pas tout, c'est basique et aucun n'a pass\u00e9 c'est dramatique et elle est pas au coroner, on voit bien ces peintures Djamel illusion qu'une moyenne bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:55) [84%] :\r\nEst -ce qu'il n'y aura pas toujours et ce qu'il n'y a pas toujours une ombre au au bonheur, je n'ai pas illusion. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:23:01)  [77%] :\r\nLa joie pour moi et plus accessible que le bonheur, j'ai ce matin la guerre elle assume c'est le pardon, le bonheur, telle qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 souvent il semble impossible, mais qu'un gros p\u00e9pin, une ferme de parfait, id\u00e9al, la joie, c'est justement de couvrir, c'\u00e9tait des monde c'est de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, y compris quelques souffrant d'une part c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:37) [71%] :\r\nC'est que la la joie n'est jamais totale ou plut\u00f4t quels cohabiter avec tristesse la peur manque, je peux \u00eatre voyez avec la peur de perdre les emplois \u00e0 peu il n'y a plus souvent, c'est l'MK2 p\u00e8re qu'il y a pas Eternal grande que la joie est impossible et justement, c'est peut-\u00eatre parce que soudain la joie que je bien plus actif, elle a un dr\u00f4le de ce ce qui sous- tend dans l'entre-deux d'un Manet vous ou mais mes soucis, je peux difficilement activement mal engag\u00e9, Paul soudain j'ai j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:26) [94%] :\r\nAlors Alex Jollien un exemple de la joie. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:24:29)  [69%] :\r\nC'est s\u00fbr, oui le matin et de partir \u00e0 la d\u00e9couverte des autres, c'est le vol du Var \u00e9merveillement du monde, c'est faux, c'est un peu l'humour nous pouvons m\u00e9diter lieu voir des gens du Didier les lyc\u00e9ens des cr\u00e9dits, c'est la joie, les Transiliens et pas du loup, et c'est une tr\u00e8s serein, il y a un faux pas pourrait ou non un jour oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:04) [90%] :\r\nC'est important de important de le pr\u00e9ciser, parce que je crois que parfois on cherche. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:25:08)  [73%] :\r\nCe plaisir extr\u00eame, le sport est extrait la joie extr\u00eame mais ce d\u00e9j\u00e0 de ce couple de ce qui a sous les yeux, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:19) [98%] :\r\nC'est une disposition aussi. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:25:21)  [66%] :\r\nUne petite c'est l'exercice la gratitude apprendra a reconnu que faire devant que les charges et Dieu voit tout ce qui est des BLR qui certes fragiles, on peut tout du jour un un peu d\u00e9j\u00e0 on conna\u00eetre tout ce qui \u00e9tait bon, de toute vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:44) [85%] :\r\nEt \u00e7a, c'est quelque chose que vous avez gard\u00e9 entre autres barreaux Spinoza. \r\n\r\nJollien Alexandre (00:25:48)  [66%] :\r\nOui, qui, un petit tour oui mais c'est Dieu, je vois de travail ici, tu dois qui s'alimenter elle- m\u00eame et qui d\u00e9borde, si on veut ici oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les propos d'Alexandre Jollien qui vous r\u00e9pondez C\u00e9line Klein Alexandre Jollien son parcours et ses mots sonnent quelque part un peu comme des le\u00e7ons de vie C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:23) [87%] :\r\nOui ou ou d'humilit\u00e9, peut-\u00eatre aussi un chemin qui, on l'entend bien, pas facile le chemin d'Alexandre Jollien celui qu'il nous propose, parce qu'il est tout dans la nuance, finalement le juste milieu est difficile \u00e0 atteindre, a trouv\u00e9 et difficile, peut-\u00eatre aussi de sont content\u00e9s, mais c'est \u00e0 son avis, c'est important que ce juste milieu parce que c'est ce qui peut nous ouvrir \u00e0 l'autre, la rencontre avec l'autre, le dialogue, disait -il hier, est une pri\u00e8re Alexandre Jollien, d'une certaine mani\u00e8re, invite \u00e0 \u00eatre joyeusement dans le pr\u00e9sent pour mieux \u00eatre \u00e0 soi et \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:52) [87%] :\r\nEt l'autre qui il parle beaucoup, puisque de nombreuses personnes appr\u00e9cient \u00e0 la fois sa pens\u00e9e et ses \u00e9crits, il agace va aussi parfois certaines personnes alors demain, C\u00e9line, nous allons continuer cette rencontre avec Alexandre Jollien : de quoi allons -nous parler sp\u00e9cifiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:05) [90%] :\r\nL\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment de la rencontre, c'est un \u00e9v\u00e9nement primordial dans sa pens\u00e9e dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:10) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci, C\u00e9line, on vous retrouve demain \u00e0 10 heures 30 pour un un 4\u00e8me volet de cette s\u00e9rie avec et autour d'Alexandre Jollien je rappelle l'adresse de notre page internet esprit Point rsr Point CH sur laquelle figurent de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, ainsi que toutes les indications de ces \u00e9missions Esprit Point rsr Point CH page par laquelle vous pouvez \u00e9galement, si vous le souhaitez t\u00e9l\u00e9charger ses \u00e9missions en Podcast sur votre ordinateur. \r\nC'est la fin de la vue d'esprit pour aujourd'hui, et jusqu'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Jollien, Alexandre", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jollien, Alexandre", "role": "\u00e9crivain, philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CBA9A9C-DE64-4932-A075-36ABA5D4EDB4", "internalArchiveId": "1CBA9A9C-DE64-4932-A075-36ABA5D4EDB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etats-Unis - Iran, nouvelle pouss\u00e9e de fi\u00e8vre : Interview de Mohammad-Reza Djalili, ancien professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Universitaire de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (HEID)de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "En marge de l'Assembl\u00e9e interparlementaire, le pr\u00e9sident du parlement iranien Ali Larijani a qualifi\u00e9 de na\u00efves et pu\u00e9riles les accusations de complot port\u00e9es contre son pays par les Etats-Unis. T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9e, depuis la semaine pass\u00e9e, d'\u00eatre complice d'une tentative d'assassinat de l'ambassadeur d'Arabie Saoudite \u00e0 Washington. ", "durationSec": 291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Arabie Saoudite", "Iran"], "thematicThemes": ["relations internationales", "diplomatie", "assassinat politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-02T02:08:42Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on assiste \u00e0 une nouvelle pouss\u00e9e de fi\u00e8vre entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran 2 Iraniens li\u00e9s aux Gardiens de la r\u00e9volution aurait pr\u00e9par\u00e9 l'assassinat de l'ambassadeur saoudien \u00e0 Washington, le gouvernement am\u00e9ricain a annonc\u00e9 cette nuit l'arrestation de 2 personnes li\u00e9es aux coureuses les forces sp\u00e9ciales des Gardiens de la r\u00e9volution, alors que T\u00e9h\u00e9ran se dit outrag\u00e9 les USA se demandent maintenant si l'op\u00e9ration a re\u00e7u le feu Vert du gouvernement iranien une histoire rocambolesque assez incompr\u00e9hensible, selon Mohamed Reza Djalili, ancien professeur \u00e0 HEC, il est sp\u00e9cialiste de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [81%] :\r\nOui rocambolesque myst\u00e9rieuse parce que c'est pas vraiment et \u00e0 qui cette affaire b\u00e9n\u00e9ficie, \u00e0 mon avis, ni \u00e0 la R\u00e9publique islamique, ni aux \u00c9tats-Unis, a r\u00e9pliqu\u00e9 islamique \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 des relations ex\u00e9crables des iranien ne cherche pas \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer davantage de relations, ce serait tr\u00e8s difficile de leur bouteille d'Avantage et ensuite que les Am\u00e9ricains n'ont plus aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 fabriquer, c'est affaire donc de de Nancy, certaines mesures ce cet abc\u00e8s difficile \u00e0 comprendre, \u00e0 moins que ce soit une faction au sein des gardiens de la r\u00e9volution qui, sans l'aval des autorit\u00e9s iraniennes que j'ai voulu mettre son grain de sable dans cette interrogation : relations entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nVous ne voyez pas tr\u00e8s bien qui aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 fabriquer une telle histoire, on pourrait dire que les \u00c9tats-Unis ont un int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre \u00e0 mettent la pression sur l'Iran, notamment pour son programme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [83%] :\r\nOui, les pressions existent, il y a ceux qui ne s\u00e9rie de, de, de sanctions am\u00e9ricaines, il y a d'autre part des sanctions onusiennes et puis des sanctions europ\u00e9ennes, donc cette pression sont sont l\u00e0 et je vois pas pourquoi on ne me montrer une affaire pareille, parce que rien n'emp\u00eache de des \u00c9tats-Unis de 2 prononc\u00e9 d'autres sanctions puisque ceux de sanctions unilat\u00e9rales et nationale, et l'on a besoin m\u00eame de l'aval du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, dans cette perspective, comme vous le dites, c'est une affaire assez \u00e9trange grand b\u00e9n\u00e9fice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\nSi on laisse agir d'une tentative d'assassinat contre l'ambassadeur d'Arabie Saoudite, les tensions entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, elles sont bien r\u00e9elles que sont les relations des 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [85%] :\r\nTr\u00e8s mauvaise, tr\u00e8s mauvaise depuis bien longtemps, mais sont sont encore avec les printemps le Printemps arabe : l'Arabie Saoudite, accusant l'Iran d'intervenir dans les affaires de Bahre\u00efn, pays, pays \u00e0 majorit\u00e9 chiite donc ces relations sont mauvaises, mais encore une fois, on ne voit pas quel int\u00e9r\u00eat il y a pas \u00e0 \u00e9liminer leur ambassadeur de de l'Arabie Saoudite \u00e0 Washington si les Iraniens voulaient faire du mal contre l'Arabie Saoudite qui peuvent le faire \u00e0 Bahre\u00efn, ils peuvent le faire, mais en Arabie Saoudite, m\u00eame sur les pas, \u00e0 travers les populations chez les chiites de l'Arabie Saoudite qui peuvent le faire au Liban, il peut le faire en Irak, donc pourquoi organiser un attentat sur le territoire am\u00e9ricain, alors que l'depuis 32 ans avait r\u00e9publique islamique, existe \u00e0 ma connaissance, n'ont jamais essay\u00e9 de faire un attentat contre une personne aux \u00c9tats-Unis, en Europe, c'est diff\u00e9rent en Europe dans les ann\u00e9es 80 90, ils ont \u00e9limin\u00e9 \u00e0 nombre d'opposants iraniens comme le 1er ministre du shah le dernier 1er ministre Monsieur Chabaud partir mais \u00e7a ne s'est jamais \u00e9tendue ce programme territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [91%] :\r\nManifestement difficile de d\u00e9m\u00ealer les int\u00e9r\u00eats qu'aurait pu avoir l'un ou l'autre des \u00c9tats en pr\u00e9sence, cela dit, cette affaire, elle pourrait laisser des traces entre entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, \u00e9ventuellement, l'Arabie Saoudite, penser qu'elle peut avoir des cons\u00e9quences internationales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [87%] :\r\nOui, \u00e7a peut marquer les relations devait rendre encore plus mauvaise qu'elles ne sont mais dire n\u00e9anmoins, je ne pense pas que \u00e7a va entra\u00eener une confrontation directe entre entre les 2 pays, les cons\u00e9quences de ce confrontation pourrait tr\u00e8s, tr\u00e8s grave donc dans cette perspective, il faut voir semble vraiment des informations dont disposent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, nous en tant que c'est un peu citoyens, nous avons des informations publi\u00e9es dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains et ce qu'ils ont d'autres informations qui peuvent pr\u00e9ciser les objectifs, les moyens techniques employ\u00e9es pour ceux qui \u00e9ventuels attentats l\u00e0 il faut vraiment attendre les jours \u00e0 venir et si on fait un mauvais information donc il est publi\u00e9 tout \u00e7a, c'est mon peuvent avancer que des hypoth\u00e8ses \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [85%] :\r\nC'\u00e9tait l'ancien professeur \u00e0 la cheville, sp\u00e9cialiste de l'Iran Mohammed Reza Jalili. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Djalili, Mohammad-Reza", "role": "ancien professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Universitaire de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17349BFB-09A0-4FD1-A823-2BFE4FFBC10F", "internalArchiveId": "17349BFB-09A0-4FD1-A823-2BFE4FFBC10F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bernard Aeschlimann, journaliste sportif, \u00e0 propos de la victoire de l'\u00e9quipe suisse de football hier, en match de qualification pour l'Euro 2012", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T08:49:41Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nAu moins 320 secondes inhabit\u00e9 Alexis, la Suisse a mis fin hier avec dignit\u00e9 \u00e0 sa campagne pour l'Euro 2012 la Matisse \u00e9tait en effet d\u00e9faite du Mont\u00e9n\u00e9gro par 2 \u00e0 0, mais \u00e7a ne suffira pas et l'\u00e9quipe nationale de son drapeau en Pologne et en Ukraine, dans un an, Bernard Schliemann bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste \u00e0 la r\u00e9daction des sports de la RTS et vous avez assist\u00e9 au match hier soir \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [80%] :\r\nC'est un match fantastique qui a oppos\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe de Suisse hors du commun, les prot\u00e8ge du d'orchestre celle d'en produire une musique par cette note harmonieuse dans les travail veulent encore dans nos oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [96%] :\r\nUne victoire certes mais qui ne suffira pas puisque pour la 1\u00e8re fois depuis 2004, l'\u00e9quipe nationale ne participera pas \u00e0 l'une des grand- messe du football mondial. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [82%] :\r\nOui, c'est un profond, un autre injuste, tant il est vrai qu'hier, la Nati a fait montre de qualit\u00e9s tactiques remarquables, on peut notamment tirer un grand coup de casquettes c'est-\u00e0-dire glauque Tapie rire Behrami et Rodriguez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [81%] :\r\nVous dites que c'est injuste, mais bon c'est le jeu, Bernard, hein, la Suisse ne s'est pas montr\u00e9 \u00e9tait trac\u00e9e conqu\u00e9rante durant ces qualifications, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [77%] :\r\nEt conqu\u00e9rante d'accueil quand m\u00eame qui est parti bouffon rappelle tout de m\u00eame qu'hier, elle a battu la meilleure \u00e9quipe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [98%] :\r\nLe Mont\u00e9n\u00e9gro. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:15) [73%] :\r\nLe Mont\u00e9n\u00e9gro, qui a battu le Br\u00e9sil la semaine derni\u00e8re par dans une capitale 0 avant de tirer d'affaire, une s\u00e9lection italo- espagnole, c'\u00e9tait le 31 septembre dernier c'\u00e9tait par 48 ans, hein, mais la suite ne laisser conter par ci, diables de Bodio Beach p\u00e9riodiques Bojovic d'un viatique Daniel ne d\u00e9tient a \u00e9t\u00e9 atteint par balles, quoi que le cuir, elle datait All\u00e8gre dans l'\u00e9trange Montana Gr\u00e8ce mont\u00e9n\u00e9grine mais en somme de la Nati \u00e0 tout donner hier soir dans un parc tangente plein \u00e0 craquer pour l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [77%] :\r\nPlein qui, \u00e0 peine 20000 spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [80%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 pour plus d\u00e9placer des montagnes en lui aurait sans aucun probl\u00e8me, torrentielle, et que les classes Bagnolet ont la sant\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 relever tous les d\u00e9fis, comme par exemple redresser la dette grecque nettoyer le lac une parole ait provoqu\u00e9 l'accouchement de cette position de Carla Bruni Goalie de au h\u00e9ros vont devoir retourner aux vestiaires avec le moral dans leurs chaussettes sales, malgr\u00e9 une sensation d'avoir pay\u00e9 leur mission est d'avoir fait honneur \u00e0 La Croix F\u00e9d\u00e9rale dans Gainsbourg, rappelle que les branches sont un 6\u00e8me plus longue que l'art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0 bernache je pense qu'on a fait sur le sujet, vous vous brassez un petit peu de l'air, la non quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [91%] :\r\nC'est mon m\u00e9tier \u00e0 la radio de la vie 48 pour la la radio locale Abidjan puisque c'est un Bernard Aeschlimann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [68%] :\r\nPoint chronique disponible en vid\u00e9o sur Couleur 3 concerts. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3B4A042-D87D-4418-87F2-3CFC3E01FDA4", "internalArchiveId": "B3B4A042-D87D-4418-87F2-3CFC3E01FDA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Dominique Catton et de Christiane Suter, metteurs en sc\u00e8ne : A propos de leur spectacle \u00ab\u00a0Les bijoux de la Castafiore\u00a0\u00bb au Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 803, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["th\u00e9\u00e2tre pour enfants", "art dramatique"], "thematicPersons": ["Tintin"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-25T03:33:08Z", "speechToTexts": ["25.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn en parlera, il y a 2 invit\u00e9s autour de la table, aujourd'hui j'ai le grand plaisir d'accueillir Christiane sous terre et Dominique Catton du Th\u00e9\u00e2tre Am stram gram bonjour bonjour bonjour et bienvenue \u00e0 vous, c'est votre derni\u00e8re saison dans dans ce th\u00e9\u00e2tre que vous avez fond\u00e9 Dominique Catton sa 38\u00e8me saison pour Am stram gram, qui a \u00e9t\u00e9 si mes informations sont bonnes, le 1er th\u00e9\u00e2tre pour enfants \u00e0 Gen\u00e8ve en 1974 lors de la cr\u00e9ation, c'est vrai, ce que je dis oui, et donc pour commencer cette ultime cette derni\u00e8re saison, vous aller puiser dans ce vaste r\u00e9pertoire un de vos cr\u00e9ations, vous avez choisi d'offrir au public un spectacle en reprise donc un spectacle dont le titre va surgir rapidement \u00e0 mon avis, dans l'esprit de nos auditeurs \u00e0 l'\u00e9coute de ces quelques mesures. \r\nVoil\u00e0 je honore d'arr\u00eater de chanter autour de la table, elle, elle est cette fuite, en clair, des bijoux, c'est le risque, il y a quelqu'un qui est comme autour de cette table, on parle donc des bijoux de la Castafiore de Tintin en parlera dans l'instant est -ce que quelqu'un a d'abord eu sous les yeux les paroles de de de dollars des bijoux avant d'entendre l'air Christiane Sautter, c'est votre cas, ou non, j'avais pas gilet pare- balles, donc vous connaissiez la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [87%] :\r\nC'est ce que j'avais vu, c'est dans l'album d'Herg\u00e9 les, les, les, les premi\u00e8res phrases. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nC'est \u00e7a que je voulais dire avant d'antan de la m\u00e9lodie, donc, oui, oui, et ce qui a une petite d\u00e9ception, vous l'avez entendu cette m\u00e9lodie apprendre c'est rigolo, c'est quand m\u00eame rigolo parce que, apr\u00e8s l'avoir vu tellement de fois, moi j'ai j'aime imaginer presqu'un air plus plus sur la vall\u00e9e en \u00e9changer avec Isabelle ce matin \u00e0 ce sujet donc il s'agit des bijoux de la Castafiore d'Herg\u00e9, \u00e9videmment, dans une adaptation th\u00e9\u00e2trale le spectacle, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2001, il y a eu pr\u00e8s de 180 repr\u00e9sentations jusqu'en 2005 en Suisse, en France, en Belgique, Dominique Catton Christiane souterrain, c'est un spectacle qui vous a visiblement marqu\u00e9, on peut dire que c'est une de plus que vos vos vos qu'une de vos plus grandes r\u00e9ussites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [86%] :\r\nOui, l'une des oui c'est ce que j'ai dit, c'\u00e9tait donc il a beaucoup d'autres, mais c'est vrai que ce spectacle et les les tr\u00e8s particulier, si vous l'avez dit, pas loin de 180 repr\u00e9sentations, auquel on doit -on ajouter les 60 de cette version et peut-\u00eatre que ce n'est pas termin\u00e9e, mais bon, ce qui est tr\u00e8s particulier, c'est, c'est c'est d'avoir eu l'autorisation providentiel de pouvoir adapter c'est c'est cet album parce que vous savez que, il y a beaucoup de gens de th\u00e9\u00e2tre qui cherche adapter des albums d'Herg\u00e9 et \u00e7a se distribue vraiment au compte- gouttes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [82%] :\r\nEt et et donc comment \u00e7a s'est pass\u00e9 cette obtention de de droit il y a eu des dit vous \u00eates les seuls \u00e0 avoir l'autorisation de monter cette ces bijoux avec les bijoux des constatations et c'est ce qu'il avait une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 respecter, j'imagine, dans le vent dans le contrat de 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [86%] :\r\nDisons que c'est, c'est une histoire, on n'y croyait pas. \r\nPas au d\u00e9part mais on a quand m\u00eame, on a quand m\u00eame fait la demande aupr\u00e8s de aupr\u00e8s des ayants droit de la Fondation Moulinsart et on a, on a eu la chance au bout de 2 ans, disons d'arriver d'arriver \u00e0 les convaincre qu'on \u00e9tait en mesure d'adapter vraiment formidable, il y a cet cet cet album il est les les conditions, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial parce que c'est bon les les ayants droit d'Herg\u00e9 sont sond\u00e9s : ils sont l\u00e0 pour veiller au grain quoi l'oeuvre mais pour eux, l'oeuvre, c'est peut-\u00eatre plus l'image que que les sc\u00e9narios et que le texte et on on a eu le plus de difficult\u00e9s, si vous voulez c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout ce qui concerne les images quels seraient les vignettes qu'on allait reproduire comme on a les les reproduire avec pour pour l'affiche, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais paradoxalement au en ce qui concerne le texte, on avait une une assez grande libert\u00e9 dit si vous voulez cr\u00e9er des chansons etc alors que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [85%] :\r\nOn \u00e9tait, on \u00e9tait extr\u00eamement surpris de de vous d\u00e9j\u00e0 au contraire en peut-\u00eatre, mais nous avons \u00e9t\u00e9 plus plus fid\u00e8le que que ce qui \u00e9tait exig\u00e9 par contre, et \u00e7a veut dire c'est int\u00e9gralement les mots de Herg\u00e9, on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des petits arrangements, quand m\u00eame, dans dans l'\u00e9criture pour que \u00e7a soit c'est uniquement que \u00e7a, que \u00e7a tienne, mais, mais on avait une \u00e9norme libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a une chose quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressante qui s'est produite il y a, il y a un moment donn\u00e9 on ne on a dissoci\u00e9 les les bulles hein les textes et les images et lorsqu'on a lu uniquement le texte, on s'est dit : mais on est en pr\u00e9sence d'une pi\u00e8ce absolument extraordinaire, c'est vraiment l'oeuvre la plus th\u00e9\u00e2trale un 1000000000 comme dans le Taaramae en tirant sur Th\u00e9\u00e2tre en tant que Th\u00e9\u00e2tre tout court, c'est, c'est absurde, c'est d'une modernit\u00e9 incroyable, bon, on ne savait o\u00f9 il n'y a pas, c'est une anti- parce rien du tout en fait parce que c'est vrai que voil\u00e0 alors et il y a beaucoup l'esp\u00e8ce oui oui, ils sont confin\u00e9s \u00e0 Moulinsart donc pour se reposer, Tintin aussi, voil\u00e0 et puis et puis d\u00e9barque la diva, dit Marc la Castafiore et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a un encha\u00eenement est absolument incroyable de situations abracadabrantes cab abracadabrantesque et plus plus quand m\u00eame, il y a toujours ce qu'il y a toujours une enqu\u00eate \u00e0 mener sur le le soi-disant vol des bijoux, mais il y a on a exactement en l'espace d'une heure 45 58 s\u00e9quence qui dure entre 15 secondes et 3 minutes il y a, il y a d\u00e9coupage dramaturgique qui est remarquable, avec des personnages qui ont tous et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre le le r\u00eave de beaucoup d'auteurs, tous les personnages ont donc on a langage qui leur est propre, le langage d'Haddock pas conna\u00eet tous Tintin, c'est un autre type de langage et langage de Millau, aussi je ne suis m\u00eame dans ses aboiements h\u00e9ros pas et c'est tr\u00e8s bien, un point les intentions des diff\u00e9rentes bon le tr\u00e9fonds tournesol qui \u00e9quipe qui est dans sa bulle dans son imaginaire dans ses fantasmes les Dupont qui, qui sont 2 fr\u00e8res jumeaux, voil\u00e0 et tous ces personnages caract\u00e9ristique tr\u00e8s forte et dans l'image et et dans le texte et dans les intentions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [87%] :\r\nEt on a d\u00fb r\u00e9aliser aussi que ce qui avait un proc\u00e9d\u00e9 quasi cin\u00e9matographique aussi dans la construction des images, donc on a d\u00fb aussi penser \u00e0 \u00e7a, faire des champs contre champs enfin imaginer il y a, il y a un exemple quand Tintin grimpe, il veut -il rentrer par la fen\u00eatre sur la fa\u00e7ade du ch\u00e2teau et on on le voit grimper en 1er plan, puis ensuite au lointain on on inverse images image, on voit l'\u00e9chelle qui de devant et et le piano qui rentre enfin on on a, on a d\u00fb aussi chercher \u00e7a et comment rendre les vignettes aussi comment rendre l'apparition des personnages dans dans des petites cases. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [79%] :\r\nOui, il y a une il y a vraiment la volont\u00e9 de recr\u00e9er certains Waterloo on ne sait jamais instable au-dessus de 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [87%] :\r\nSi vous avez salut grand d\u00e9fi qui qui nous \u00e9taient pos\u00e9es, bon, d'une part, on avait le texte, c'est la 1\u00e8re fois, enfin c'est rarissime au th\u00e9\u00e2tre, au th\u00e9\u00e2tre, d'habitude, on a le texte et puis c'est l'ouverture pour l'imaginaire des acteurs du metteur en sc\u00e8ne du foie du sc\u00e9nographe la Honda le texte et l'image \u00e0 lire certaines libert\u00e9s sur le texte, mais sur l'image les personnages existent, donc il fallait les reproduire \u00e0 l'identique sur le plan des costumes, des maquillages des postiches charge disons, c'\u00e9tait le plus simple, mais dans dans les bijoux de la Castafiore, il y a une relative unit\u00e9 de temps, de lieu et d'espace, tout se passe dans l'enceinte de Moulinsart, pas de croisi\u00e8re, pas de vol en avion, enfin des enseignants voil\u00e0 pr\u00e9c\u00e9demment, il y avait moyen, mais il y a quand m\u00eame des voitures et mais il y a, il y a les contre- il y a, il y a, il y a les t\u00e9l\u00e9phones il y a, il y a \u00e7a se passe dans diff\u00e9rentes pi\u00e8ces du ch\u00e2teau, dans diff\u00e9rents lieux ext\u00e9rieurs, donc avec le sc\u00e9nographe Gilles Lambert on a d\u00fb, on a d\u00fb inventer une non, notre langage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [89%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre la particularit\u00e9 de cette histoire, c'est qu'on a mont\u00e9 en fait tout le projet de mise en sc\u00e8ne et de sc\u00e9nographie ensemble Gilles Lambert Denis Kibler et moi, on a travaill\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, Ensemble \u00e0 \u00e0 monter avec avec nos id\u00e9es, elle passait de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 la sc\u00e9nographie de la sc\u00e9nographie \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, j'ai une question ne pouvait pas faire l'un sans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [89%] :\r\nJe comprends bien le proc\u00e9d\u00e9 les d\u00e9fis \u00e0 relever, quand on a une bande dessin\u00e9e contre la transposer sur une sc\u00e8ne qu'est -ce qu'on gagne, finalement, c'est assez \u00e9trange d'avoir cette transformation tout d'un coup de trop, de voir en Chair et en os quelqu'un et qu'on avait l'habitude de voir sur du sur du papier en bande dessin\u00e9e et qu'est -ce que le le th\u00e9\u00e2tre propose de de plus finalement que la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [83%] :\r\nIl propose finalement quelque chose d'autre si maintenant il faut il faut des voix, bon maintenant, on a dit c'est gagn\u00e9, OK, mais d'accord mais je vous garantis qu'\u00e0 l'origine, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 ah oui l'je ce qu'on \u00e9tait attendu \u00e0 ajuster mais qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [86%] :\r\nEt on garde la condamnation, on gagne l'incarnation on est au c'est un spectacle vivant, or cette cette qualit\u00e9 d'\u00e9motion qu'on peut ressentir en \u00e9tant en Direct en relation avec les artistes, c'est unique, on n'a pas en dessin anim\u00e9 et on l'a pas ailleurs ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [85%] :\r\nFont ce qu'on a gagn\u00e9, je crois, si on vous vous \u00eates trop haut \u00e0 l'essentiel, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 des personnages on a jet\u00e9 \u00e0 l'image comme je voulais dit c'\u00e9tait relativement simple, mais chaque lecteur. \r\nVous entendez Tintin, vous entendez vous entendez la Casta fait chacun en janvier, moi j'avais entendu de lecteur : nous, on a m\u00eame on am\u00e8ne notre vision et notre h\u00f4te, chaque acteur am\u00e8ne sa voix, et l\u00e0 je crois que c'est, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussie parce que pour tout particuli\u00e8rement pour les enfants parce nous pas \u00e9riger ces 2 sets par 77 et c'est vraiment vrai ce qui a de beau dans d'autres th\u00e9\u00e2tres, c'est qu'on a des enfants, des parents et des grands- parents parce qu'actuellement, Herg\u00e9, c'est plus la g\u00e9n\u00e9ration de la n\u00f4tre, mais aussi celle de nos parents, alors on continue \u00e0 faire lire Tintin pour les enfants parce que \u00e0 la fin, les acteurs viennent viennent voir le public, mais il y a des images hallucinantes, les enfants, il se trouve en face de Tintin en France d'ados qui sont assez vrai c'est pas, c'est pas se d\u00e9ranger les vrais pour les enfants c'est c'est du th\u00e9\u00e2tre oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [79%] :\r\nQuel est pour rien, oui je 20 questions justement le rapport \u00e0 la r\u00e8gle, la bande dessin\u00e9e pour le lecteur et on on rapport personne d'dessiner la ce rapport avec au public et plurielle, ce spectacle a beaucoup beaucoup tourn\u00e9, il existe depuis 10 ans etc est ce qu'il a \u00e9volu\u00e9 par rapport au public qu'il recevait est -ce que vous avez senti que la salle appr\u00e9cier mieux certaines choses, donc vous avez fait \u00e9voluer le spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:31) [84%] :\r\nAlors au nous avons fait \u00e9voluer un petit peu le spectacle dans le sens que Loeb et personnages ont acquis, je dirais : encore un suppl\u00e9ment d'humanit\u00e9 et et les spectateurs qui l'avait vu il y a 10 ans, nous nous en parle nous disent que si il y a ce ce suppl\u00e9ment l\u00e0 et qu'ils y sont sensibles, maintenant les jeunes spectateurs, il y a le m\u00eame, donc ils l'ont pas vu il y a 10 ans, qui aujourd'hui peuvent voir son aussi fascin\u00e9s quoi qu'au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [81%] :\r\nCe qu'on craignait parce que l'id\u00e9e \u00e9tait de repartir avec la m\u00eame \u00e9quipe, ce qui est le cas, un quelques Yvan Liermier Jacques Michel Carvou Amazon, tout \u00e7a, les corps et les voix \u00e9volue et peut \u00e9videmment, c'\u00e9tait un petit peu notre crainte c'est que 10 ans plus tard est -ce que les acteurs encore parce que la rythmique, elle est tr\u00e8s exigeante, c'\u00e9tait \u00e9puisant, \u00e7a va tr\u00e8s vite, quelquefois un acteur sort ici 3 secondes apr\u00e8s, il a, il a d\u00fb faire un parcours incroyable pour que les gens si, mais comment il est sorti si l\u00e0 il appara\u00eet l\u00e0 raconte comment c'est possible, donc c'est tr\u00e8s \u00e9prouvant physiquement, donc on avait cette crainte et or en r\u00e9alit\u00e9 se passer exactement le contraire, 10 ans plus tard, le spectacle est encore plus jeune, je crois, oui, nouvelle donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [84%] :\r\nBien, tant mieux, \u00e0 d\u00e9couvrir encore jusqu'au 19 octobre au terme tr\u00e8s Am stram gram de Gen\u00e8ve, les bijoux de la Castafiore dans votre mise en sc\u00e8ne Dominique Catton et Christiane sous terre les le, le spectacle et malheureusement comprennent complet Am stram gram il y a d'autres dates vous serez ensuite \u00e0 Neuch\u00e2tel du passage du 17 au au 20 novembre et puis \u00e0 la salle de Carouge donc chez Tintin chichement lire mieux ce sera, du 23 novembre 18 d\u00e9cembre et puis finalement dans la nouvelle salle \u00e9quilibre de Fribourg, du 27 au 30 d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, nous mettrons \u00e9videmment y toutes ces ces r\u00e9f\u00e9rences sur notre page dare-dare Point rsr Point CA. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Suter, Christiane", "role": "metteuse en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Catton, Dominique", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D824DDB7-2DA4-46F3-9F20-3C1C1B157192", "internalArchiveId": "D824DDB7-2DA4-46F3-9F20-3C1C1B157192", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Les fr\u00e8res Lumi\u00e8re", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 126, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-12T11:49:27Z", "speechToTexts": ["12.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nSylvain. \r\nDonc je suis pas pr\u00eat. \r\nPourtant, comme le bateau Sandro tableau car c'est tout les fr\u00e8res Lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [88%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 il faut savoir que moi je fais pas partie de la famille des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, parce que mon p\u00e8re me dit toujours : toi Dany vraiment ta lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [59%] :\r\nBonsoir Santorum par donc ceux qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [83%] :\r\nEnsuite, on peut signaler qui les fr\u00e8res Lumi\u00e8re il y a, Auguste et puis oui et vise \u00e0 l'autobus que les toilettes, elle s'\u00e9tait dehors tout au fond, dans le jardin, sinon, d'apr\u00e8s ce que j'ai lu sur leur site internet, il para\u00eet qu'on leur doit beaucoup aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re, alors je sais pas combien m\u00eame en tout cas je vous avertis, j'ai battu en ce moment, hein, c'est parce que j'\u00e9conomise pour une paire de boots train mythique enfants cuir que j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [77%] :\r\nEt aux offices vaniteux reprend le canton s'il te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [82%] :\r\nAlors, sinon, on peut ajouter que les fr\u00e8res Lumi\u00e8re, ils ont invent\u00e9 la lumi\u00e8re mais bon \u00e7a, \u00e7a para\u00eet logique quand tout le monde le sait et puis aussi le cin\u00e9matographe alors \u00e7a j'ai pas \u00eatre capt\u00e9 ce que c'\u00e9tait, mais \u00e0 mon avis c'est lanc\u00e9e \u00e0 10 cin\u00e9ma : quand les gens, les march\u00e9s Super VTT saccad\u00e9s comme des un moniteur, mais quoi, c'est vrai, d'ailleurs, les films \u00e9trangers Lumi\u00e8re jamais vu, il est trop trop nul en plus, c'est m\u00eame pas un vrai film, c'est une esp\u00e8ce de documentaires sur une gare il y a m\u00eame pas d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [89%] :\r\nC'est leur c\u00e9l\u00e8bre film, arriv\u00e9e du train en gare de La Ciotat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 ben ce n'importe quoi, je veux dire c'est juste en noir et blanc qui d\u00e9barque sur un Qu\u00e9b\u00e9cois, h\u00e9 bien figurez -vous que les gens \u00e0 l'\u00e9poque, quand ils ont vu ce film, ils ont eu 3 les glandes y croyait car, avant que le train il l\u00e0 leur foncer dessus moi sans mentir, alors au d\u00e9but je pensais que c'\u00e9tait juste des trouillards mais en r\u00e9fl\u00e9chissant un peu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e0 cause de l'\u00e9volution en fait moins les gens \u00e0 l'\u00e9poque ils \u00e9taient pas comme nous, genre ils avaient plus de 2 ans, puis, surtout, surtout, il voyait en 3D sans les lunettes sp\u00e9ciales, c'est pour \u00e7a qu'ils avaient super peur au cin\u00e9matographe, donc, pour finir, je dirais que les fr\u00e8res Lumi\u00e8re, c'\u00e9tait peut-\u00eatre des Stars jadis, mais au jour d'aujourd'hui, leur film trop pourri qui passerait m\u00eame pas sur RTL9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43933352-2CFF-4C9D-BA07-D440A6B3C266", "internalArchiveId": "43933352-2CFF-4C9D-BA07-D440A6B3C266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La bouteille", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 156, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-06T04:17:07Z", "speechToTexts": ["06.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [77%] :\r\nMachins, \u00e7a le tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nEh bien. \r\n\u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [83%] :\r\nIl y avait eu lieu aujourd'hui la bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [79%] :\r\nLa bouteille non f\u00e9minin issus du verlan pays la bouteille est un r\u00e9cipient au goulot \u00e9troit Servent pas contenir du lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [83%] :\r\nEt d'astronomie esquiver les sages l\u00e0 histoire qui ne reviendront jamais, v\u00e9ritable r\u00e9volution en mati\u00e8re de transport de liquides, la bouteille est non seulement pratique mais aussi tr\u00e8s convivial. \r\nOn peut voir une bonne bouteille entre amis, \u00e0 condition bien s\u00fbr d'avoir un nos enfants suffisamment large pour accueillir cette bouteille eau le on peut aussi manger une bouteille, mais dans ce cas il faut avoir de bonnes dents. \r\nPour fabriquer une bouteille, il vous suffit de souffler dans du verre en fusion avec une pipette et de le modeler selon votre d\u00e9sir. \r\nC'est un processus long et extr\u00eamement dangereuse qui n\u00e9cessitent des ann\u00e9es d'\u00e9tudes au sein des souffleries les plus prescrits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [70%] :\r\nDieuze. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [87%] :\r\nTravailler le param\u00e8tre dans les mains de n'importe quelle cruche, si vous voulez mon avis point cela dit, vous pouvez aussi acheter vos bouteille dans l'importe quelle bouteille, c'est plus simple et vous ne risquez pas de vous br\u00fblez. \r\nLa bouteille existe en diff\u00e9rentes tailles, toujours selon votre degr\u00e9 d'alcoolisme. \r\nLa plus petite se nomme la mini- bouteille, on la trouve dans des mini- bar la plus grande se nomme le Magnum, elle existe en diff\u00e9rents parfums, chocolat, vanille caramel et porte souvent la moustache. \r\nParfois, il arrive \u00e0 la bouteille de mal se comporter, elle finit donc logiquement dans une prison pour bouteille qu'on appelle plus commun\u00e9ment une cage Fillol. \r\nApprenons maintenant \u00e0 r\u00e9utiliser une bouteille en place qui, qui a en effet dans la communaut\u00e9 hippie apr\u00e8s usage pour recycler les bouteilles en paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [60%] :\r\nJuste avant, m\u00eame question personne monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [95%] :\r\nVous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur la bouteille, j'esp\u00e8re que vous aurez acquis un peu d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [75%] :\r\n\u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [72%] :\r\nAdieu oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [81%] :\r\n\u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [82%] :\r\nIl y avait eu lieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6CC87DC-2589-490A-97D8-A31E84A7827A", "internalArchiveId": "B6CC87DC-2589-490A-97D8-A31E84A7827A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 396 : Peney", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Peney"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T18:39:16Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [68%] :\r\nVillage n'trou quelconque touristes mais des appuis en ce moment d'\u00c9tat 3 jours quel trou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nLe trou du jour Peney quand on vend District Jura Nord-vaudois population quelques dizaines d'habitants localisation Peney cette partie de la commune de 8 9 et se trouve sur la route entre Yverdon et Sainte-Croix \u00e0 8 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de la capitale du Nord Vaudois. \r\nSous le nom de ce village, venez vous \u00eates pas l\u00e0 que si il \u00e9tait si j'avais \u00e0 peine, vous savez ce que c'est non. \r\nRegards quand on a envie de lui parler avec qui nous va comme \u00e7a. \r\nJ'ai pas d'\u00c9tat cherche encore ce que c'est qu'\u00e0 peine, voil\u00e0 o\u00f9 on arrive \u00e0 Peney on est d\u00e9j\u00e0 sorti de c'est pas grand, mais j'ai hier demi- tour devant ouais c'est parce qu'il est Poitiers karting. \r\nSi vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [73%] :\r\nBonjour Charles avait d\u00e9j\u00e0 pilot\u00e9 une fabuleux et une centrale qu'elle va nous faire de avec cette attitude active de notre ratez pas pour l'\u00e9t\u00e9, pour lui la fois quoi cardinalis caf\u00e9 avec on homologue on est jamais 10 place plut\u00f4t passager doit avoir broy\u00e9 salle probl\u00e8me mais bon mod\u00e8le que d'autres cas, sa fermeture, \u00e7a oui, \u00e7a prend toute OK, \u00e0 l'angle mort, bon, la piste 2010 ans maintenant vous faites gaffe au 1er virage. \r\nOui, mais, mais, pour moi, c'est pas moi qui des Balkans et bien. \r\nAlors, le bonheur, mais dans le truc, vous avez derri\u00e8re la partant et vous l'avez -vous tous. \r\nTu quoi donc pas tr\u00e8s casque parce qu'il y a 10 mois, c'est du 3 13 heures je suis pas impensable bah non vous avez qu'\u00e0 faire, il y a, mais \u00e0 part \u00e7a, la prochaine fois je 28 chevaux vous avez air rassurer enfant est -ce que vous dire qu'elle aura une prochaine fois, maintenant le boulet. \r\nLa France des ann\u00e9es et du d\u00e9sinfectant une et bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [80%] :\r\nProchain trop sur Moudon. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Discographique", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AE36D70-77C5-452D-A2BF-54E971673ED7", "internalArchiveId": "3AE36D70-77C5-452D-A2BF-54E971673ED7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amiante. De l'utilisation massive \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle, une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e (3/5): risque et risques", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "Roger Lenglet na\u00eet \u00e0 Paris en 1956 dans un milieu tr\u00e8s modeste. Son p\u00e8re travaille en usine et sa m\u00e8re reste au foyer. Tous deux sont ath\u00e9es et ne votent jamais. L\u2019enfant grandit pr\u00e8s de son fr\u00e8re, plus jeune d\u2019un an, dans un petit appartement insalubre qui ne compte qu\u2019une seule pi\u00e8ce \u00e0 Levallois Perret. Plus tard, il se passionne pour la philosophie et notamment pour Gaston Bachelard. Il \u00e9tudie les domaines de l\u2019esth\u00e9tique, de l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie, de l\u2019\u00e9thique, de la philosophie politique et de l\u2019histoire du th\u00e9\u00e2tre et en 1996 le philosophe Roger Lenglet r\u00e9alise une importante enqu\u00eate sur l\u2019amiante en France.", "durationSec": 7413, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "groupe de pression", "amiante", "risque sanitaire", "politique de la sant\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-30T18:31:45Z", "speechToTexts": ["30.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nJ'ai \u00e9pous\u00e9 une jeune femme et homme conduit aux plus jeunes enfants en bas-\u00e2ge oui et ma femme est encore jeune, oui, je veux pas mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nOn la trouve essentiellement dans 2 groupes principaux histoire suivante ce qu'on appelle les serpentine et les amphis Paul propos\u00e9e par Jean Leclerc march\u00e9s Jean-Louis Marie ah oui et Schmidheiny St\u00e9phane cette semaine, l'amiante est revenu, j'ai connu avant Ania de l'utilisation massive de flocage d'amiante, malheureusement c'est beau \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle le proc\u00e8s Turin faire tache une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e, ils sont morts \u00e7a apr\u00e8s les autres, comme s'il s'agissait d'une fatalit\u00e9 ou d'un destin individuel, elle en a fait une dr\u00f4le de t\u00eate cette fermi\u00e8re quand un expert lui a annonc\u00e9 que lors de son contenait du civique : a -t-il rat\u00e9 de calcium et de magn\u00e9sium, \u00e7a pouvait se voir le chercher, Internet, on est dans un conflit dans un rapport de force tr\u00e8s dur par rapport aux industriels, je suis m\u00e9decin et \u00e0 la suite de l'obtention de mon dipl\u00f4me, je me suis mis \u00e0 mon compte et j'ai ouvert une entreprise de fibrociment, personne n'a jamais parl\u00e9 de risque pour la sant\u00e9, ce qui est tabou, ces films peuvent \u00eatre de plus en plus qu'au niveau mol\u00e9culaire et ce qui cause est -ce que je n'en ai rien de foutre qu'il y a de la poussi\u00e8re, vous devez continuer la production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nLelli si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS60 (00:01:20) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [97%] :\r\nComment passer de la philosophie au journalisme. \r\nPourquoi l'amiante a -t-elle mis du temps \u00e0 \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e par la presse qui a parl\u00e9 de maladie ouvri\u00e8re comment est -on pass\u00e9 de la chose cach\u00e9e au drame ouvert en ce domaine, la politique de l'autruche a eu il y a aujourd'hui et devrait avoir demain des effets d\u00e9sastreux si, aujourd'hui encore, nous revenons sur des \u00e9l\u00e9ments au pass\u00e9 l'amiante nous l'\u00e9voquerons aujourd'hui est un sujet plus que jamais d'actualit\u00e9, et peut -on, \u00e0 l'occasion de l'\u00e9tude d'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [80%] :\r\nDossier passer \u00e0 une r\u00e9flexion plus large sur ceux qui gouvernent en soubassement de soci\u00e9t\u00e9 ce qu'on d\u00e9tend un peu, aujourd'hui on appelait inconscient collectif, c'est ce que nous tenterons de faire avec, c'\u00e9tait pire d'attitude risque singulier risque rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [95%] :\r\nAh oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:27) [67%] :\r\nEt point voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [71%] :\r\nJ'ai \u00e9pous\u00e9 une femme et homme Bobino, plus j'ai un enfant en bas-\u00e2ge pour les autres, et ma femme est encore jeune, oui, je veux pas mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [82%] :\r\nOn la trouve essentiellement dans 2 groupes principaux d'histoire vivante en nouvelle diffusion les serpentine et les amphis propos\u00e9e par Jean Leclerc et partir de marcher Jean-Louis Marie ah oui et Schmidheiny St\u00e9phane ce qui se mettre l'amiante est d'un grand de l'utilisation massive flocage d'amiante, malheureusement c'est beau \u00e0 l'interdiction \u00e9ventuelle le proc\u00e8s tu rattrapes faire tache une trag\u00e9die diff\u00e9r\u00e9e, ils sont morts \u00e7a apr\u00e8s les autres, comme s'il s'agissait d'une fatalit\u00e9 ou d'un destin individuel, elle en a fait une dr\u00f4le de t\u00eate cette fermi\u00e8re quand un expert lui a annonc\u00e9 que lors de son contenait du Civic 4 hydrat\u00e9 de calcium et de magn\u00e9sium, \u00e7a pouvait se voir la une du sujet qui on est dans un conflit dans un rapport de force tr\u00e8s dur par rapport aux industriels, je suis m\u00e9decin et \u00e0 la suite de l'obtention de mon dipl\u00f4me, je me suis mis \u00e0 mon compte et j'ai ouvert une entreprise de fibrociment, personne n'a jamais parl\u00e9 de risque pour la sant\u00e9, ce qui est tabou, ces films peuvent \u00eatre de plus en plus fine jusqu'au niveau mol\u00e9culaire, ce qui cause est que je n'en ai rien de foutre qu'il y a de la poussi\u00e8re, vous devez continuer la production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [88%] :\r\nL'ennemi, si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS60 (00:06:02) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [97%] :\r\nComment passer de la philosophie au journalisme. \r\nPourquoi l'amiante a -t-elle mis du temps \u00e0 \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e par la presse qui a parl\u00e9 de maladie ouvri\u00e8re comment est -on pass\u00e9 de la chose cach\u00e9e au drame ouvert en ce domaine, la politique de l'autruche a eu il y a aujourd'hui et devrait avoir demain des effets d\u00e9sastreux si, aujourd'hui encore, nous revenons sur des \u00e9l\u00e9ments au pass\u00e9 l'amiante nous l'\u00e9voquerons aujourd'hui est un sujet plus que jamais d'actualit\u00e9, et peut -on, \u00e0 l'occasion de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:41) [79%] :\r\nDossier passer \u00e0 une r\u00e9flexion plus large sur ceux qui gouvernent en soubassement de soci\u00e9t\u00e9 ce qu'd\u00e9tend un peu, aujourd'hui on appelait inconscient collectif, c'est ce que nous tenterons de faire avec, c'\u00e9tait pire d'attitude et risque singulier risque plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:03) [95%] :\r\nAh oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [71%] :\r\nEt point point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [89%] :\r\nC'\u00e9tait presque point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:34) [90%] :\r\nRoger Lenglet na\u00eet \u00e0 Paris en 1956 dans un milieu tr\u00e8s modeste, son p\u00e8re travaille en usine sa m\u00e8re reste au foyer, tous 2 sont ath\u00e9es et ne votent jamais l'enfant grandit pr\u00e8s de son fr\u00e8re plus jeune d'un an dans un petit appartement insalubre qui ne compte qu'une seule pi\u00e8ce \u00e0 Levallois- Perret banlieue proche de Paris, un s\u00e9jour dans un \u00e9tablissement sanitaire \u00e0 la campagne, qui lui permet d'\u00e9largir son horizon et de d\u00e9couvrir que la nature rec\u00e8le d'autres tr\u00e9sors ses parents le reprenne bient\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans pour s'installer dans une cit\u00e9 ouvri\u00e8re \u00e0 Nanterre, on s'est \u00e9loign\u00e9 de Paris, scolarit\u00e9 primaire sem\u00e9 d'emb\u00fbches qu'il qualifiera de longues p\u00e9riodes de r\u00eaverie ou la d'\u00e9couter un ma\u00eetre dont les paroles mettez \u00e0 peu pr\u00e8s inaudibles je sans fin les traces noires laiss\u00e9es sur le sol par le talon de mes souliers ou les griffonage que d'autres \u00e9l\u00e8ves avaient port\u00e9 avant moi sur le pupitre prisonnier de l'ennui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [89%] :\r\nEn situation d'\u00e9chec scolaire caract\u00e9ris\u00e9e, l'\u00e9l\u00e8ve que les enseignants consid\u00e8rent comme gentil mais psychiquement absent d'\u00eatre orient\u00e9 vers une place pour handicap\u00e9s mentaux, enfin on le dirige vers la vie active \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans il sera tour \u00e0 tour, manutentionnaire, agent d'entretien apprenti coiffeur gar\u00e7on d'ascenseur et il d\u00e9couvre un jour par hasard l'existence d'un philosophe Gaston Bachelard, ceci gr\u00e2ce \u00e0 un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 que Jean-Claude Bras. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [73%] :\r\nEt ce qui vous appelez maintenant bon tout est -ce que est -ce que vous tenez \u00e0 ce qu'on appelle mettre non pas du tout, pas du tout, pas, jamais, jamais, alors nous impl\u00e9mentation Bachelard Bachelard et c'est tout, non non non c'est pas monsieur le professeur Yves moi je pense pas qu'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:34) [78%] :\r\nNon, non, j'ai fini, hein, ah bon, je suis un homme absolument, il ne nous la libert\u00e9 non tout le monde peut Bachelard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:43) [82%] :\r\nComme \u00e7a nous arrivait tout \u00e0 l'heure vous \u00e9coutez la radio est -ce que l'actualit\u00e9 vous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:49) [76%] :\r\nBeaucoup, ils ne sont d'indispensables massivement achet\u00e9 un transistor et je compte tous les flash depuis 7 heures et demi et pas jusqu'\u00e0 9 heures 10 je crois, d'heure en heure n'est -ce pas pourquoi non parce que, en 3 minutes j'ai l'impression que le monde tourne autour de moi, c'\u00e9tait pas et que le monde m'apporte des nouvelles de l'universel mais si parfait, je ne peux pas mon pass\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment des \u00e9v\u00e9nements importants Brandao plus celui Chev\u00e8nement au moment il se produit et souvent beaucoup de commentaires, cordes, j'\u00e9coute quelquefois des commentaires qui me d\u00e9\u00e7oivent souvent alors les films suffisent et puis moi je fais les pauvres commentaires \u00e0 ma fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:37) [84%] :\r\nEst -ce que vous pensez qu'un qu'un philosophe doivent s'occuper justement des grands probl\u00e8mes d'actualit\u00e9 doit en t\u00e9moigner est -ce qu'un philosophe, par exemple, a comme devoir de de parler de la guerre d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:51) [77%] :\r\nUn philosophe doit -il pas aussi, on a parl\u00e9, et je suis plus difficile qu'\u00e0 Paris il suffit pas et plus dans l'action, on ne peut pas beaucoup donn\u00e9 de conseils aux autres mais je crois que votre question est mal pos\u00e9e, union, pas un type de philosophes cher que de mes confr\u00e8res r\u00e9agit \u00e0 sa fa\u00e7on et par cons\u00e9quent il ne voit pas pour Moscou, David donner une doctrine g\u00e9n\u00e9rale de ce contact, la philosophie, avec vous, est ce qu'il a une d\u00e9finition du philosophe juste pour \u00e7a, mais je n'y donner une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:27) [73%] :\r\nQue j'ai enseign\u00e9 avec une petite cellule \u00e9tait pourquoi voulez -vous qu'une hein, c'est un professeur de \u00e7a jusqu'au bout, disait jadis oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:38) [90%] :\r\nJe vous dis \u00e7a, parce que oui, parmi les id\u00e9es courantes il y r\u00e8gne chez les gens qui ne font pas de philosophie \u00e0 propos des philosophes, on pense en g\u00e9n\u00e9ral que la philosophie, \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:51) [81%] :\r\nOui, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a sert \u00e0 penser, alors si vous voulez, il expose vous priver de pens\u00e9e originale dans un mois, vous pouvez vous passer d'philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:03) [97%] :\r\nPoint 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:14) [91%] :\r\nPour Roger Lenglet, c'est le d\u00e9but d'une passion d'autodidacte envers Gaston Bachelard, philosophe lui- m\u00eame d'abord autodidacte, il passe l'essentiel de son temps libre \u00e0 lire et \u00e0 d\u00e9crypter les ouvrages de Bachelard, 7 ans plus tard, Roger Lenglet, \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans en. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:32) [94%] :\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 en philosophie, il \u00e9tudie les domaines de l'esth\u00e9tique de l'\u00e9pist\u00e9mologie de l'\u00e9thique de la philosophie politique et de l'histoire du th\u00e9\u00e2tre mais quel rapport avec l'amiante, me direz -vous, h\u00e9 bien, apr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es dans l'enseignement, Roger Lenglet, d\u00e9cide de se tourner exclusivement vers la philosophie et l'investigation et en 1996 pr\u00e9cis\u00e9ment, le philosophe Roger Lenglet r\u00e9alise une enqu\u00eate sur la MNEF. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:00) [88%] :\r\nIl y a \u00e9videmment 2 choses \u00e0 distinguer d'une part la reconnaissance scientifique du caract\u00e8re canc\u00e9rog\u00e8ne de l'amiante et puis par ailleurs, la lenteur de la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention \u00e0 se mettre en place et en fait scandale l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment il est l\u00e0, c'est qu'on connaissait bien scientifiquement finalement l'amiante vraiment des des d\u00e9cennies avant que la r\u00e9glementation mise en place correspondent en fait \u00e0 ce niveau de connaissance au bureau, c'\u00e9tait cadeau \u00e0 l'action du travail charg\u00e9 de mettre en place la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention en milieu professionnel, le bureau est rest\u00e9 vide de personnel pendant un an alors que dormait l\u00e0 sur les bureaux des listes de toxique, canc\u00e9rig\u00e8ne \u00e0 faire rentrer dans la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, plus personne \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le responsable actuelle me disait d'ailleurs mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, dit qu'il n'avait m\u00eame pas le temps et les moyens le temps mat\u00e9riel de lire cette liste canc\u00e9rog\u00e8nes et c'est pourquoi l'amiante par exemple attend tard\u00e9 \u00e0 passer des directives europ\u00e9ennes \u00e0 la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, ce qui est \u00e9tonnant d'ailleurs parce que amiante c'\u00e9tait class\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique, c'\u00e9tait en tout d\u00e9but de liste, c'est dire que vraiment il n'avait pas le temps de lire cette liste il y a un probl\u00e8me de toute fa\u00e7on du journalisme d'investigation en France et ailleurs, mais c'est vrai, particuli\u00e8rement en France, et la question de l'amiante, on a souffert, Fran\u00e7ois Malye \u00e0 Sciences et Avenir a \u00e9t\u00e9 dans un une revue de vulgarisation scientifique pendant longtemps le seul investigateur seul probl\u00e8me \u00e7a pose effectivement un probl\u00e8me personnellement moi j'\u00e9tais prof de philo, quand je me suis lanc\u00e9 dans l'investigation sur cette affaire et ce qui me choquait c'est qu'effectivement il y a pas encore une v\u00e9ritable enqu\u00eate dans le domaine, c'est-\u00e0-dire de un ouvrage, on apprenait qu'il avait de l'or de 2 \u00e0 3000 morts par an dus \u00e0 l'amiante et il y avait toujours pas quelque chose de cons\u00e9quent de fait sur le sujet, effectivement c'est assez effarant et moi j'ai quitt\u00e9 finalement d'enseignants en me passionnant pour le journalisme d'investigation, j'ai pas quitt\u00e9 la philosophie, je reste philosophe, par ailleurs, je clique, c'est vrai qu'il y a une crise du journalisme d'investigation, et particuli\u00e8rement dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:48) [86%] :\r\nSophie Pillods, journaliste je pense \u00e0 une discussion que j'ai avec des personnels d'entretien il y a 2 ans \u00e0 Jussieu, o\u00f9 l\u00e0 effectivement il y avait une r\u00e9glementation ils \u00e9taient pr\u00e9venus des risques mais ne pouvait pas y croire puisque, comme il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 au courant de cette information, vous avez vraiment la passion qu'on soit, on s'\u00e9tait moqu\u00e9 de dans 20 ans soit aujourd'hui on leur raconter quelque chose qui \u00e9tait faux, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:07) [81%] :\r\nPossiblement venue pourquoi Marcel Goldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste, rapporteur d'un rapport \u00e0 l'Inserm, l'institut national pour l'\u00e9tude de la recherche m\u00e9dicale sur les dangers de l'amiante \u00e0 l'Institut de veille sanitaire Marcel Goldberg coordonne le programme national de surveillance Dumez autrement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:25) [84%] :\r\nIl y a quand m\u00eame 37 professionnels qui sont sur le terrain et qui en ont quand m\u00eame parler, je veux dire il y a quand m\u00eame et certainement effectivement vraiment pass\u00e9 par rapport \u00e0 l'ampleur de ce risque, je crois qu'on peut dire qu'il \u00e9tait m\u00e9connu mais par exemple dans les m\u00e9decins du travail en France conna\u00eet sur lequel donc je pense effectivement la tension y compris des professionnels de la sant\u00e9 au travail, globalement, on n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 assez vigilant n\u00e9anmoins quand m\u00eame on peut dire qu'il est rest\u00e9 secret ou clandestins se risque enfin dire on l'enseigne en facult\u00e9 de m\u00e9decine quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, je, je, j'avais appris sur les pour frapper beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin j'avais appris comme \u00e7a dans un court que l'amiante est un canc\u00e9rog\u00e8ne connu en pas les secours quand m\u00eame qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 cacher que l'amiante est canc\u00e9rig\u00e8ne, je crois qu'on esp\u00e8re sous- tr\u00e8s fortement ce risque et que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait surtout c'\u00e9tait de m\u00e9sestimer le fait qu'il peut \u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne dans des ce que certains ont pu appeler des travaux portent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:17) [69%] :\r\nHier, point toujours tulipe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:18:23) [91%] :\r\nQu'est -ce que la maladie de l'amiante, \u00e0 l'origine. \r\nUne maladie professionnelle contract\u00e9e avant tout par ceux qui travaillent l'amiante dans les usines ou sur les chantiers, autrement dit, ayons pas peur des mots incongrus, la maladie de l'amiante est une maladie ouvri\u00e8re comme la silicose l'\u00e9tait en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:44) [88%] :\r\nLes ouvriers dans l'imagerie collective \u00e9tait en voie de disparition ou moderne, branch\u00e9e technologique des ann\u00e9es 80 n'avaient que faire de ce mythe encombrant et des hu\u00e9es les ouvriers \u00e0 fortiori des ouvriers malades dire adieu \u00e0 la classe ouvri\u00e8re s'\u00e9tait aussi sans savoir dire adieu \u00e0 ses victimes obscur parce que membre d'un groupe social. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:08) [90%] :\r\nIl a fallu attendre que l'amiante isolant prolif\u00e9rant, malgr\u00e9 tous les avertissements sortent des usines et r\u00e9pondent sont mal dans les \u00e9coles, les facs ou les minist\u00e8res et que ces victimes -l\u00e0 se manifestent pour que la prise de conscience s\u00e9rieux \u00e9ditorial de Laurent Joffrin, Lib\u00e9ration de juillet 1996 Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:19:29) [85%] :\r\nLes scientifiques, dont certains n'ont pas cherch\u00e9 \u00e0 cacher le caract\u00e8re parce que les jeunes de l'amiante, en revanche, les industriels et \u00e0 travers les lobbyistes ont tout fait pour que ne soit pas associer le mot cancer et moi amiante c'\u00e9tait particuli\u00e8rement remarquable aux \u00c9tats-Unis on on suit bien tout le processus de lobbying sur de \u00e7a et en France, les lobbies, c'est encore plus fort, tirant la le\u00e7on de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour se battre afin qu'ici ni la r\u00e9glementation ni les journalistes ne puisse associer le mot cancer et amiante. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:19:58) [84%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 chiffre on est pendant longtemps loin du compte, on se m\u00e9fier des exag\u00e9rations, que l'on pressentait du c\u00f4t\u00e9 des associations jug\u00e9es forc\u00e9ment militantes et \u00e0 ce titre- disqualifi\u00e9, ce n'est que peu \u00e0 peu, qu'on finit par admettre que pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:15) [85%] :\r\nLe chiffre de 800 d\u00e9c\u00e8s semble quelque peu d\u00e9pass\u00e9 Marcel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:20) [89%] :\r\nGoldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste approuve le nouvel \u00e9tat des lieux, on passe brutalement \u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:20:28) [82%] :\r\nOn est \u00e0 l'heure actuelle, en France, le retour en France \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce niveau -l\u00e0, 2002, c'est, c'est ce que nous avons estim\u00e9, c'est une estimation donc la garantie pas \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est l'heure de grandeur clairement surtout ce qui est important, parce que tout ce qui est \u00e9galement tr\u00e8s important, c'est la dynamique de la journ\u00e9e, il y a en ce moment, on est s\u00fbr on navigue \u00e0 une augmentation d'environ 25 pourcent tous tous les 3 ans, et \u00e7a continue, c'est en France, on est un des pays, alors que certains pays qui ma\u00eetrise ce probl\u00e8me que nous ont des r\u00e9glementations concernant la protection travaille il y a certaines pays comme le Danemark ou les \u00c9tats-Unis ou j'ai une diminution, alors que, il y a un \u00e9norme temps de latence qui fait que m\u00eame si on arr\u00eatait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:21:06) [83%] :\r\nToute Exposition qui continuerait \u00e0 mon augmentation de au-dessus de latence, h\u00e9 bien, dans certains pays, on observe d\u00e9j\u00e0 une redescente du nombre de cas parce que on a pris des mesures fortes importantes de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:17) [89%] :\r\nDes d\u00e9cennies mais il reste des zones d'ombre des moins r\u00e9jouissante Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:21:23) [90%] :\r\nOn n'a pas du tout donner sur la distribution sur la r\u00e9partition des co\u00fbts dans la population fran\u00e7aise et de fa\u00e7on historique en plus parce que. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:21:31) [88%] :\r\n\u00e0 cause de ces fameux tendent de la tension, on peut pr\u00e9voir l'avenir, il faut savoir comment les gens ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, en France, il y a 20, 30 ou 40 ans, on n'a pas comme \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s difficile de faire des pr\u00e9dictions fiables pour l'avenir, ce qui est s\u00fbr, \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait dans certains pays, les m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Angleterre par exemple malheureusement s'applique mal pour des raisons \u00e9pid\u00e9miologiques feu peut-\u00eatre un peu complexe mais enfin peu importe, donc on est en train d'essayer de travailler dessus et des \u00e9quipes fran\u00e7aises qui travaillent pour essayer de faire des pr\u00e9dictions mais n\u00e9anmoins ce qui est vraiment certain est clair, c'est que la croissance du nombre de cas de cancers qui sont occasionn\u00e9s par l'amiante, du fait de de d'Exposition professionnelle \u00e0 la dans dans ces 2000, car ils sont tous d'origine professionnelle, tous \u00e7a va continuer de monter \u00e0 coup s\u00fbr pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:15) [88%] :\r\nQuels sont dont les m\u00e9canismes qui ont conduit \u00e0 cette r\u00e9tention de l'information, Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:21) [89%] :\r\nIl y a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de lobbying et il y a une demande des industriels canadiens adress\u00e9e \u00e0 tous les industriels du monde se mobiliser pour \u00e9viter alors d\u00e9j\u00e0 au niveau de l'Europe, l'interdiction europ\u00e9enne qui \u00e9videmment leur fermerait les march\u00e9s de la Gr\u00e8ce, du Portugal, etc, donc l\u00e0 ils font beaucoup de lobbying pour \u00e9viter cette interdiction europ\u00e9enne et par ailleurs, bien \u00e9videmment, ce qu'il s'agit de prot\u00e9ger, c'est quand m\u00eame des march\u00e9s du tiers monde, l'Am\u00e9rique du Sud, l'Asie, l'Afrique dans des pays o\u00f9 la r\u00e9glementation sanitaire ou les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sont quasi n\u00e9cessitant pr\u00e9fet. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:22:57) [93%] :\r\nL'un des arguments pour contrer ou contredire les victimes ou les associations, les repr\u00e9sentants reste le m\u00eame, il n'est pas possible de prouver que l'amiante soit responsable de votre maladie, sachant que vous admettez avoir \u00e9t\u00e9 ou \u00eatre encore peut-\u00eatre fumeurs mais c'est arguments lui- m\u00eame va finir par avoir du plomb dans l'aile, Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:23:21) [87%] :\r\nJuste un tout petit mot sur le tabac il y a, il y a 2 grands types de cancers qui sont concern\u00e9s par l'amiante, le cancer du poumon et le m\u00e9soth\u00e9liome de la pl\u00e8vre mais au terme de la place qui est quand m\u00eame le cancer, le terrain n'interf\u00e8re absolument pas, absolument pas, il y a aucune esp\u00e8ce de, de, de, de r\u00f4le du tabac vis-\u00e0-vis de ce cancer, c'est pour poumon que le probl\u00e8me se pose, nous avons d'ailleurs le m\u00eame conclu que et et l\u00e0 je crois vraiment, l\u00e0 aussi, de fa\u00e7on claire un indiscutable que bien s\u00fbr, parmi les fumeurs, le risque de cancer du poumon occasionn\u00e9s par l'amiante est plus \u00e9lev\u00e9e mais n\u00e9anmoins il y a un risque de cancer du poumon li\u00e9s \u00e0 l'amiante, y compris chez les non- fumeurs poursuit concerne le poumon, par exemple, bon l\u00e0 il y a eu pas mal d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans diff\u00e9rents pays qui montre que dans des pays industriels comparable \u00e0 celui de la France comme la Grande-Bretagne, l'Italie et o\u00f9 l'Allemagne la la fraction de nombre de cancers du poumon masculins qui sont attribu\u00e9s amiante varie entre 5 et 10 pourcent environ environ dire que 5 et 2 pourcent de de tous les cancers du poumon, des hommes, dans un pays industriels sont occasionn\u00e9s par l'amiante que les sujets soient fumeurs ou non- fumeurs, je veux absolument pas nier le fait que le tabac est un canc\u00e9rog\u00e8ne extr\u00eamement puissants, c'est bien entendu qui est certainement le 1er canc\u00e9rog\u00e8nes en termes de responsabilit\u00e9 de, de, de cas de cancer, je pense que l\u00e0 il y a eu que de tr\u00e8s obscur, pour la plupart des gens, ils ne comprennent pas une ne veulent pas comprendre, c'est un peu difficile \u00e0 comprendre, il faut bien le reconna\u00eetre, mais malgr\u00e9 tout que c'est pas parce que le tabac joue un r\u00f4le important que d'autres concerts je ne peuvent pas exister, c'est pourtant relativement \u00e7a me semble -t-il, \u00e0 comprendre, \u00e7a se d\u00e9montre, j'ai dit, math\u00e9matiquement, m\u00eame de fa\u00e7on rythmique que c'est du niveau de la classe \u00e9l\u00e9mentaire, je veux dire la d\u00e9monstration qu'un effet existe la probabilit\u00e9 d'avoir un cancer li\u00e9 \u00e0 l'amiante chez un fumeur et uniquement li\u00e9 au niveau d'Exposition \u00e0 l'amiante, qu'il a eu, quel que soit son statut tabagique, il ne sert \u00e0 rien devant une personne qui a un cancer du poumon pour savoir si son cancer du poumon, peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 l'amiante ou pas, il ne sert strictement rien de savoir si les fumeurs ou pas, \u00e7a n'apporte aucune information suppl\u00e9mentaire sur la plausibilit\u00e9 produite et que ce cancer du poumon qui la souhaitent occasionn\u00e9s par l'amiante, donc c'est vrai que j'entends dire tr\u00e8s souvent que des cas de cancer, donc il est temps de pr\u00e9paration par exemple refuser simplement parce que le sujet \u00e9tant fumeur c'est obligatoirement forc\u00e9ment tabac, bien entendu, comme chacun sait, ce qui est vraiment un raisonnement vicieux sur le plan intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:38) [99%] :\r\nQuelques t\u00e9moignages permettant de r\u00e9aliser la prise en compte de la maladie en France. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:25:46) [58%] :\r\nOn \u00e9tait confront\u00e9 visant ses d'amiante qui avait alors combien tirer fa\u00e7on avec ce bateau continue comme cela, au travail et on donc mon l'espace confin\u00e9 quoi alors avez tant que vous les regardez \u00e0 l'\u00e9poque avec les Verts. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:26:04) [71%] :\r\nOn dit que c'est faisable, qui reconna\u00eet les professionnels en mesure 46, rien ne nous avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:26:11) [72%] :\r\nComment dirais -je, inform\u00e9 quoi pour se prot\u00e9ger contre ce ce probl\u00e8me de l'amiante, or pour d\u00e9gager cet endroit transport de marchandises ont heureuse des trucs atomique et tout \u00e7a qui transitaient par le port et tout donc y avait \u00e9norm\u00e9ment de ce que seront prises pour la protection des enfants, mais je peux vous affirmer qu'au niveau de l'avion, jamais, jamais je informer du danger de de la viande jamais mais devant le Parlement, le coll\u00e8ge traumatisant, je suis preneur, Jean Bosco ou un grand tribunal et puis dit oui, voil\u00e0 le visage examiner mon dossier, le rapport des m\u00e9decins, comme si, entre temps, le rapport de d\u00e9sistement du pneumologue de l'h\u00f4pital et puis on va renvoyer le coeur, c'est \u00e0 ce prix assez tranquille, dire et vous avez fum\u00e9, monsieur, il entend ce qui est vrai difficile il y quelques ann\u00e9es d'une avait cherch\u00e9 penser le tabac, monsieur, au revoir au suivant et on ose \u00e9crire et chercher des papiers, vous \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:27:13) [63%] :\r\nONU class\u00e9 num\u00e9ro 30 parce que taux serait caract\u00e9ris\u00e9 origine professionnelle, oui, la notion d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:27:20) [83%] :\r\nBon, je savais \u00e7a veut pas dire qu'il y a d\u00e9fendu, bon, c'est aussi parce que c'est parce que j'ai jamais fum\u00e9, donc c'\u00e9tait pas \u00e7a et c'est un moment -l\u00e0, donc on a fait passer de la radiographie des poumons mais qu'il n'y a rien et donc, apr\u00e8s, j'ai un petit peu pour savoir les origines de cet \u00e9touffement m'a fait passer un scanner sur le scanners qu'on a pu voir que j'avais des plaques pleurales. \r\nDonc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 reconnus en maladie professionnelle. \r\nOu disons. \r\nJe suis pass\u00e9 une 1\u00e8re fois 194 au coll\u00e8ge et 3 m\u00e9decins Clermont qui lui m'a reconnu, donc avec un taux lipidiques de 5 pourcent.. \r\nApr\u00e8s j'ai fait une demande d'aggravation puisque on est peu mais avait fait repasser votre scanner. \r\nDonc, il avait constat\u00e9 qu'il avait une petite information, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 et comme j'ai contest\u00e9 le taux qui m'avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 de 5 pourcent donc donc on a convoque au coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:28:18) [80%] :\r\nMais \u00e7a n'a lieu en France, disons que j'\u00e9tais convoqu\u00e9 le matin \u00e0 l'\u00e9paule, h\u00f4pital \u00c9douard pour une visite m\u00e9dicale quoi une expansion fonctionnel, nous ce qui stationnent radio con\u00e7us pulmonaire apr\u00e8s donc c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s dur 13 heures 30 ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au coll\u00e8ge 3 m\u00e9decins qui si\u00e8gent \u00e0 la m\u00e9decine du travail, \u00e0 Lyon, un petit local toute exigu, donc il y avait des personnes de plusieurs d\u00e9partements puisque il y avait des personnes de chrono Saint-\u00c9tienne Chamb\u00e9ry. \r\nEt une quinzaine de p\u00e8re. \r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur parce que les personnes l'homme en revenant d'examens, vous et tous ceux qui se sont les regarde. \r\nMoi, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur parce que j'ai m\u00e9decin qui m'a dit que de toute fa\u00e7on il fallait pas que j'en fasse une psychologue l'amiante qui maintenant bon pour moi, ce n'est pas une. \r\nEt, toujours est -il qu'il m'a dit qu'il fallait que je vis beaucoup interpr\u00e8tent une mani\u00e8re quoi bien comme il faut et que je pas beaucoup de marge, donc j'habite \u00e0 la campagne et je pense quand m\u00eame la gauche c'est pas polluer encore pour l'instant et tout simplement, ce qui n'dit Simanian col\u00e8re d'ailleurs que Philippe l'acteur \u00e0 ne donner aucun que donc j'aimerais bien savoir pourquoi je suis stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:27) [90%] :\r\nRoger Lenglet na\u00eet \u00e0 Paris en 1956 dans un milieu tr\u00e8s modeste, son p\u00e8re travaille en usine sa m\u00e8re reste au foyer tout de son ath\u00e9es et ne votent jamais l'enfant grandit pr\u00e8s de son fr\u00e8re plus jeune d'un an dans un petit appartement insalubre qui ne compte qu'une seule pi\u00e8ce \u00e0 Levallois- Perret banlieue proche de Paris, un s\u00e9jour dans un \u00e9tablissement sanitaire \u00e0 la campagne, qui lui permet d'\u00e9largir son horizon et de d\u00e9couvrir que la nature rec\u00e8le d'autres tr\u00e9sors ses parents le reprenne bient\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans pour s'installer dans une cit\u00e9 ouvri\u00e8re \u00e0 Nanterre, on s'est \u00e9loign\u00e9 de Paris, scolarit\u00e9 primaire sem\u00e9 d'emb\u00fbches qu'il qualifiera de longues p\u00e9riodes de r\u00eaverie ou la d'\u00e9couter un ma\u00eetre dont les paroles mettez \u00e0 peu pr\u00e8s inaudibles je sans fin les traces noires laiss\u00e9es sur le sol par le talon de mes souliers ou les griffonage que d'autres \u00e9l\u00e8ves avaient port\u00e9 avant moi sur le pupitre prisonnier de l'ennui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:32) [98%] :\r\nEn situation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:33) [90%] :\r\nEn situation d'\u00e9chec scolaire caract\u00e9ris\u00e9e, l'\u00e9l\u00e8ve que les enseignants consid\u00e8rent comme gentil mais psychiquement absent d'\u00eatre orient\u00e9 vers une place pour handicap\u00e9s mentaux, enfin on le dirige vers la vie active \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans il sera tour \u00e0 tour, manutentionnaire, agent d'entretien apprenti coiffeur gar\u00e7on d'ascenseur et il d\u00e9couvre un jour par hasard l'existence d'un philosophe Gaston Bachelard, ceci gr\u00e2ce \u00e0 un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 que Jean-Claude Bras. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:15) [72%] :\r\nEt ce qui vous appelez ma\u00eetre \u00e0 bord du tout est -ce que est -ce que vous tenez \u00e0 ce qu'on appelle mettre non pas du tout, pas du tout, pas le jamais, jamais, alors nous impl\u00e9mentation Bachelard Bachelard et c'est tout, non non non, si pas monsieur le professeur Yves moi je on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:27) [75%] :\r\nVoil\u00e0, non, non, j'ai fini, hein, ah bon, je suis un homme absolument 11 minutes de la libert\u00e9 non tout le monde appelle Bachelard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:36) [83%] :\r\nComme \u00e7a nous arrivait tout \u00e0 l'heure vous \u00e9coutez la radio est -ce que l'actualit\u00e9 vous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:42) [77%] :\r\nBeaucoup, ils ne sont d'indispensables massivement achet\u00e9 un transistor et je prends tous les flash depuis 7 heures et demie et pas jusqu'\u00e0 9 heures 10 je crois, de n'est -ce pas pourquoi non parce que, en 3 minutes j'ai l'impression que le monde tourne autour de moi, que c'\u00e9tait pas et que le monde m'apporte des nouvelles de l'universel mais si parfait, je ne peux pas mon pass\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment des \u00e9v\u00e9nements importants Brandao je lui Chev\u00e8nement au moment o\u00f9 il se produit et souvent beaucoup de commentaires, cordes, j'\u00e9coute quelquefois des commentaires qui me d\u00e9\u00e7oivent souvent alors les films suffisent et puis moi je le fais les pauvres commentaires \u00e0 ma fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:30) [85%] :\r\nEst que vous pensez qu'un qu'un philosophe doivent s'occuper justement des grands probl\u00e8mes d'actualit\u00e9 doit en t\u00e9moigner est -ce qu'un philosophe, par exemple, a comme devoir de de parler de la guerre d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:44) [77%] :\r\nUn philosophe doit -il pas aussi, on a parl\u00e9, et je suis plus difficile qu'\u00e0 Paris il suffit pas et contenait plus dans l'action, on ne peut pas beaucoup donn\u00e9 de conseils aux autres mais je crois que votre question est mal pos\u00e9e, union, pas un type de philosophes cher que de mes confr\u00e8res r\u00e9agit \u00e0 sa fa\u00e7on et par cons\u00e9quent il ne voit pas pour Moscou, ville donner une doctrine g\u00e9n\u00e9rale de ce contact, la philosophie, avec vous, est ce qu'il a une d\u00e9finition du philosophe juste pour \u00e7a, mais je n'y donner une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:20) [75%] :\r\nQue j'ai enseign\u00e9 avec une petite cellule \u00e9tait attendue, pourquoi voulez -vous qu'une hein, c'est un professeur de \u00e7a jusqu'au bout, disait jadis oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:31) [90%] :\r\nJe vous dis \u00e7a, parce que oui, parmi les id\u00e9es courantes il r\u00e8gne chez les gens qui ne font pas de philosophie \u00e0 propos des philosophes, on pense en g\u00e9n\u00e9ral que la philosophie, \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:44) [79%] :\r\nOui, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a sert \u00e0 penser, alors si vous voulez, il expose vous donc de pens\u00e9e originale dans la, vous pouvez vous passer d'philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:56) [87%] :\r\nPoint de 2 points, de 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:06) [92%] :\r\nPour Roger Lenglet, c'est le d\u00e9but d'une passion d'autodidacte envers Gaston Bachelard, philosophe lui- m\u00eame d'abord autodidacte, il passe l'essentiel de son temps libre \u00e0 lire et \u00e0 d\u00e9crypter les ouvrages de Bachelard, 7 ans plus tard, Roger Lenglet, \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans en. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:24) [94%] :\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 en philosophie, il \u00e9tudie les domaines de l'esth\u00e9tique de l'\u00e9pist\u00e9mologie de l'\u00e9thique de la philosophie politique et de l'histoire du th\u00e9\u00e2tre mais quel rapport avec l'amiante, me direz -vous, h\u00e9 bien, apr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es dans l'enseignement, Roger Lenglet, d\u00e9cide de se tourner exclusivement vers la philosophie et l'investigation et en 1996 pr\u00e9cis\u00e9ment, le philosophe Roger Lenglet r\u00e9alise une enqu\u00eate sur la MNEF. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:53) [88%] :\r\nIl y a \u00e9videmment 2 choses \u00e0 distinguer d'une part la reconnaissance scientifique du caract\u00e8re canc\u00e9rog\u00e8ne de l'amiante et puis par ailleurs, la lenteur de la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention \u00e0 se mettre en place et en fait scandale l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment il est l\u00e0, c'est qu'on connaissait bien scientifiquement finalement l'amiante vraiment des des d\u00e9cennies avant que la r\u00e9glementation mise en place correspondent en fait \u00e0 ce niveau de connaissance au bureau, c'\u00e9tait 4 au bureau des relations du travail charg\u00e9 de mettre en place la r\u00e9glementation de pr\u00e9vention en milieu professionnel, le bureau est rest\u00e9 vide de personnel pendant un an alors que dormait l\u00e0 sur les bureaux des listes de toxique, canc\u00e9rig\u00e8ne \u00e0 faire rentrer dans la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, plus personne \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le responsable actuelle me disait d'ailleurs mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, dit ce qu'il n'avait m\u00eame pas le temps et les moyens le temps mat\u00e9riel de lire cette liste canc\u00e9rog\u00e8nes et c'est pourquoi l'amiante par exemple attend tard\u00e9 \u00e0 passer des directives europ\u00e9ennes \u00e0 la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, ce qui est \u00e9tonnant d'ailleurs parce que amiante c'\u00e9tait class\u00e9 pardon alphab\u00e9tique, c'\u00e9tait en tout d\u00e9but de liste, c'est dire que vraiment il n'avait pas le temps de lire cette liste il y a un probl\u00e8me de toute fa\u00e7on du journalisme d'investigation en France et ailleurs, mais c'est vrai, particuli\u00e8rement en France, et la question de l'amiante en a souffert, Fran\u00e7ois Malye \u00e0 Sciences et Avenir a \u00e9t\u00e9 dans un une revue de vulgarisation scientifique pendant longtemps le seul investigateur sur probl\u00e8me \u00e7a pose effectivement un probl\u00e8me personnellement moi j'\u00e9tais prof de philo, quand je me suis lanc\u00e9 dans l'investigation sur cette affaire et ce qui me choquait c'est qu'effectivement il y a pas encore une v\u00e9ritable enqu\u00eate dans le domaine, c'est-\u00e0-dire un ouvrage, on apprenait qu'il avait de l'or de 2 \u00e0 3000 morts par an dus \u00e0 l'amiante et il y avait toujours pas quelque chose de cons\u00e9quent de fait sur le sujet, effectivement c'est assez effarant et moi j'ai quitt\u00e9 finalement d'enseignants en me passionnant pour le journalisme d'investigation, j'ai pas quitt\u00e9 la philosophie, je reste philosophe, par ailleurs, je clique, c'est vrai qu'il y a une crise du journalisme d'investigation, et particuli\u00e8rement dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:41) [85%] :\r\nSophie Pillods, journaliste je pense \u00e0 une discussion que j'ai avec des personnels d'entretien il y a 2 ans \u00e0 Jussieu, o\u00f9 l\u00e0 effectivement il y avait une r\u00e9glementation ils \u00e9taient pr\u00e9venus des risques mais ne pouvait pas y croire puisque, comme il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 au courant de cette information, vous avez vraiment la passion qu'on soit, on s'\u00e9tait moqu\u00e9 de pas dans 20 ans soit aujourd'hui on leur raconter quelque chose qui \u00e9tait faux, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:00) [84%] :\r\nPossible entre nous, Marcel Goldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste, rapporteur d'un rapport \u00e0 l'Inserm, l'institut national pour l'\u00e9tude de la recherche m\u00e9dicale sur les dangers de l'amiante \u00e0 l'Institut de veille sanitaire Marcel Goldberg coordonne le programme national de surveillance Dumez autrement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:18) [81%] :\r\nIl y a quand m\u00eame 37 professionnels qui sont sur le terrain et qui en ont quand m\u00eame parler, je veux dire il y a quand mais et certainement effectivement vraiment pass\u00e9 par rapport \u00e0 l'ampleur de ce risque, je crois qu'on peut dire qu'il \u00e9tait m\u00e9connu mais par exemple dans les m\u00e9decins du travail en France conna\u00eet sur lequel donc je pense effectivement la tension y compris des professionnels de la sant\u00e9 au travail, globalement, on n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 assez vigilant laisse n\u00e9anmoins quand m\u00eame on peut dire qu'il est rest\u00e9 secret ou clandestins se risque enfin dire on l'enseigne en facult\u00e9 de m\u00e9decine quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, je, je, j'avais appris sur les pour frapper beaucoup \u00e0 l'comme, en fait, j'avais appris comme \u00e7a dans un court que l'amiante est un canc\u00e9rog\u00e8ne connu je en il faudrait pas les pour, quand m\u00eame, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 cacher que l'amiante est canc\u00e9rig\u00e8ne, je crois qu'on sous- tr\u00e8s fortement ce risque et que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait surtout c'\u00e9tait de m\u00e9sestimer le fait qu'il peut \u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne dans des ce que certains ont pu masquer des travaux. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:09) [75%] :\r\nJean-Pierre point tout. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:16) [92%] :\r\nQu'est -ce que la maladie de l'amiante, \u00e0 l'origine une maladie professionnelle contract\u00e9e avant tout par ceux qui travaillent l'amiante dans les usines ou sur les chantiers, autrement dit pas peur des mots incongrus, la maladie de l'amiante est une maladie ouvri\u00e8re comme la silicose l'\u00e9tait en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:37) [87%] :\r\nLes ouvriers dans l'imagerie collective \u00e9tait en voie de disparition ou moderne, branch\u00e9e technologique des ann\u00e9es 80 n'avaient que faire de ce mythe encombrant et des hu\u00e9es les ouvriers \u00e0 fortiori des ouvriers malades dire adieu \u00e0 la classe ouvri\u00e8re s'\u00e9tait aussi sans savoir dire adieu \u00e0 ses victimes obscur parce que membre d'un groupe social. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:01) [90%] :\r\nIl a fallu attendre que l'amiante isolant prolif\u00e9rant, malgr\u00e9 tous les avertissements sortent des usines et r\u00e9pondent sont mal dans les \u00e9coles, les facs ou les minist\u00e8res et que ces victimes -l\u00e0 se manifestent pour que la prise de conscience lieu \u00c9ditorial de Laurent Joffrin, Lib\u00e9ration de juillet 1996 Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:22) [85%] :\r\nLes scientifiques, dont certains n'ont pas cherch\u00e9 \u00e0 cacher le caract\u00e8re parce que jeunes de l'amiante, en revanche, les industriels et \u00e0 travers les lobbyistes ont tout fait pour que ne soit pas associer le mot cancer, et le mot amiante c'\u00e9tait particuli\u00e8rement remarquable aux \u00c9tats-Unis on on suit bien tout le processus de lobbying autour de \u00e7a et en France, les lobbies, c'est encore plus fort tirant la le son de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour se battre afin qu'ici ni la r\u00e9glementation ni les journalistes ne puisse associer le mot cancer et amiante. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:51) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 chiffre on est pendant longtemps loin du compte, on se m\u00e9fie des exag\u00e9rations, que l'on du c\u00f4t\u00e9 des associations jug\u00e9es forc\u00e9ment militantes et \u00e0 ce titre- disqualifi\u00e9, ce n'est que peu \u00e0 peu, qu'on finit par admettre que pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:07) [86%] :\r\nLe chiffre de 800 d\u00e9c\u00e8s semble quelque peu d\u00e9pass\u00e9 Marcel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:13) [90%] :\r\nGoldberg, \u00e9pid\u00e9miologiste approuve le nouvel \u00e9tat des lieux, on passe brutalement \u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:21) [83%] :\r\nOn est \u00e0 l'heure actuelle, en France, mais le retour en France \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en 2002, c'est, c'est ce que nous avons estim\u00e9, c'est une estimation donc la garantie pas \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est l'heure de grandeur clairement sur tout ce qui est important, parce que tout ce qui est \u00e9galement tr\u00e8s important, c'est la dynamique de la journ\u00e9e, il y a en ce moment, on est s\u00fbr on navigue \u00e0 une augmentation d'environ 25 pourcent tous tous les 3 ans, et \u00e7a continue, c'est en France, on est un des pays, alors que certains pays qui ma\u00eetrise ce probl\u00e8me Liebknecht ont des r\u00e9glementations concernant la protection travaille y a certaines pays comme le Danemark ou les \u00c9tats-Unis ou comme \u00e7a, j'ai une diminution, alors que, il y a un \u00e9norme temps de latence qui fait que m\u00eame si on arr\u00eatait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:58) [84%] :\r\nToute Exposition continuerait \u00e0 mon augmentation de crack au-dessus de latence et bien dans certains pays, on observe d\u00e9j\u00e0 une redescente du nombre de cas parce que on a pris des mesures fortes importantes de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:10) [85%] :\r\nPuis des d\u00e9cennies mais il reste des zones d'ombre des moins r\u00e9jouissante Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:16) [92%] :\r\nOn n'a pas du tout donner sur la distribution sur la r\u00e9partition des fruits dans la population fran\u00e7aise et de fa\u00e7on historique en plus parce que. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:24) [88%] :\r\n\u00e0 cause de ces fameux temps de latence, on peut pr\u00e9voir l'avenir, il faut savoir comment les gens ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, en France, il y a 20, 30 ou 40 ans, on n'a pas comme \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s difficile de faire des pr\u00e9dictions fiables pour l'avenir, ce qui est s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans certains pays, les m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Angleterre par exemple malheureusement s'applique mal pour des raisons \u00e9pid\u00e9miologiques feu peut-\u00eatre un peu complexe mais enfin peu importe, donc on est en train d'essayer de travailler dessus et des \u00e9quipes fran\u00e7aises qui travaillent pour essayer de faire des pr\u00e9dictions mais n\u00e9anmoins ce qui est vraiment certain est clair, c'est que la croissance du nombre de cas de cancers qui sont occasionn\u00e9s par l'amiante, du fait de de d'Exposition professionnelle et \u00e0 la dans dans ces 2000, car ils sont tous d'origine professionnelle, tous \u00e7a va continuer de monter \u00e0 coup s\u00fbr pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:08) [89%] :\r\nQuels sont dont les m\u00e9canismes qui ont conduit \u00e0 cette r\u00e9tention de l'information, Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:14) [89%] :\r\nIl y a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de lobbying et il y a une demande des industriels canadiens adress\u00e9e \u00e0 tous les industriels du monde se mobiliser pour \u00e9viter alors d\u00e9j\u00e0 au niveau de l'Europe, l'interdiction europ\u00e9enne qui \u00e9videmment leur fermerait les march\u00e9s de la Gr\u00e8ce, du Portugal, etc, donc l\u00e0 ils font beaucoup de lobbying pour \u00e9viter cette interdiction europ\u00e9enne et par ailleurs, bien \u00e9videmment, ce qu'il s'agit de prot\u00e9ger, c'est quand m\u00eame des march\u00e9s du tiers monde, l'Am\u00e9rique du Sud, l'Asie, l'Afrique dans des pays o\u00f9 la r\u00e9glementation sanitaire ou les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sont quasi n\u00e9cessitant tout. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:50) [93%] :\r\nL'un des arguments pour contrer ou contredire les victimes ou les associations, les repr\u00e9sentants reste le m\u00eame, il n'est pas possible de prouver que l'amiante soit responsable de votre maladie, sachant que vous admettez avoir \u00e9t\u00e9 ou \u00eatre encore peut-\u00eatre fumeurs mais c'est arguments lui- m\u00eame va finir par avoir du plomb dans l'aile, Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:46:13) [87%] :\r\nJuste un tout petit mot sur le tabac il y a, il y a 2 grands types de cancers qui sont concern\u00e9s par l'amiante, le cancer du poumon et le m\u00e9soth\u00e9liome de la pl\u00e8vre mais au terme de la place qui est quand m\u00eame le cancer, le terrain n'interf\u00e8re absolument pas, absolument pas, il y a aucune esp\u00e8ce de, de, de, de r\u00f4le du tabac vis-\u00e0-vis de ce cancer, c'est pour le poumon que le probl\u00e8me se pose, nous avons d'ailleurs m\u00eame conclu que et et l\u00e0 je crois vraiment, l\u00e0 aussi, de fa\u00e7on claire un indiscutable que bien s\u00fbr, parmi les fumeurs, le risque de cancer du poumon occasionn\u00e9s par l'amiante est plus \u00e9lev\u00e9e mais n\u00e9anmoins il y a un risque de cancer du poumon li\u00e9s \u00e0 l'amiante, y compris chez les non- fumeurs poursuit concerne le poumon, par exemple, bon l\u00e0 il y a eu pas mal d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans diff\u00e9rents pays qui montrent que dans des pays industriels comparables \u00e0 ceux de la France comme la Grande-Bretagne, l'Italie et o\u00f9 l'Allemagne la la fraction de nombre de cancers du poumon masculins qui sont attribu\u00e9s amiante varie entre 5 et 10 pourcent environ environ dire que 5 et 2 pourcent de de tous les cancers du poumon, des hommes, dans un pays industriels sont occasionn\u00e9s par l'amiante que les sujets soient fumeurs ou non- fumeurs, je ne veux absolument pas nier le fait que le tabac est un canc\u00e9rog\u00e8ne extr\u00eamement puissants, c'est bien entendu qui est certainement le 1er canc\u00e9rog\u00e8nes en termes de responsabilit\u00e9, de cas de cancer, je pense que l\u00e0 il y a eu que de tr\u00e8s obscure pour la plupart des gens, ils ne comprennent pas une ne veulent pas comprendre, c'est un peu difficile \u00e0 comprendre, il faut bien le reconna\u00eetre, mais malgr\u00e9 tout que c'est pas parce que le tabac joue un r\u00f4le important que d'autres concerts je ne peuvent pas exister, c'est pourtant relativement \u00e7a me semble -t-il, \u00e0 comprendre, \u00e7a se d\u00e9montre, je veux dire, math\u00e9matiquement, m\u00eame de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e que c'est du niveau de la classe \u00e9l\u00e9mentaire, je veux dire la d\u00e9monstration qu'un effet existe la probabilit\u00e9 d'avoir un cancer li\u00e9 \u00e0 l'amiante chez un fumeur et uniquement li\u00e9 au niveau d'Exposition \u00e0 l'amiante, qu'il a eu, quel que soit son statut tabagique, il ne sert \u00e0 rien devant une personne qui a un cancer du poumon pour savoir si son cancer du poumon, peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 l'amiante ou pas, il ne sert strictement rien de savoir si les fumeurs ou pas, \u00e7a n'apporte aucune information suppl\u00e9mentaire sur la plausibilit\u00e9 probabilit\u00e9 que ce cancer du poumon qui la souhaitent occasionn\u00e9s par l'amiante, donc c'est vrai que j'entends dire tr\u00e8s souvent que des cas de cancer, donc il est temps de pr\u00e9paration, par exemple, alors c'est lui refuser simplement parce que le sujet \u00e9tant fumeur c'est obligatoirement forc\u00e9ment tabac, bien entendu, comme chacun sait, ce qui est vraiment un raisonnement vicieux sur le plan intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:34) [74%] :\r\nParti Tangra consultation voil\u00e0 pourquoi ensuite faire le profileur 55 ans, Obama 2 paquets de cigarettes par jour depuis l'\u00e2ge de 15 ans il n'a jamais touch\u00e9 une clope cancer comme \u00e7a dans la non et les m\u00e9canos, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il d\u00e9monte et qui montent des freins de camions, je ne sais quoi il y a pas apparemment son doit trouver quelqu'un avec la cigarette, c'est un garage y a l'essence partout donc plus pr\u00e9cis\u00e9ment, et quoi des plaquettes ou des syst\u00e8mes de je crois c'\u00e9tait quand m\u00eame temps du travail n'avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 saloperie, il y a 55 ans, \u00e7a doit faire \u00e0 25 ans, pourquoi ce n'est pas, \u00e9quipe de France de mon p\u00e8re pendant 25 ans, vous savez quoi, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, oui, de l'donc qui \u00e9tait peut-\u00eatre la viande parce qu'on va, j'ai dit \u00e0 son patron, c'est m\u00eame pas la peine qu'ils n'attendent pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:35) [99%] :\r\nQuelques t\u00e9moignages permettant de r\u00e9aliser la prise en compte de la maladie en France. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:49:43) [63%] :\r\nMoi confront\u00e9 visant cette panne d'amiante qui avait alors combien sortirait fa\u00e7on avec ce bateau continue comme cela, au travail et on dans l'espace confin\u00e9 quoi alors avez -vous tant que voulez regarde \u00e0 l'\u00e9poque, malgr\u00e9 un r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:50:01) [75%] :\r\nOn a dit que c'est Toulouse qui les professionnels en 1946 rien ne nous avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:50:08) [73%] :\r\nComment dirais -je, inform\u00e9 quoi pour se prot\u00e9ger contre ce ce probl\u00e8me de l'or pour d\u00e9gager environ 300 de d\u00e9sormais heureuse des trucs que atomique et tout \u00e7a qui transitaient par le port et tout donc y avait \u00e9norm\u00e9ment de ce que seront prises pour la protection des enfants, mais je peux vous affirmer qu'au niveau de l'avion, jamais, jamais juridique inform\u00e9s du danger de de la viande jamais mais devant le Parlement, le coll\u00e8ge traumatisant je suis r\u00e9ellement ce genre suivre un tribunal si vous voulez, et puis il m'a dit : voyez -vous modifier le rapport des m\u00e9decins, comme si, entre temps, le rapport de d\u00e9sistement du pneumologue de l'h\u00f4pital et puis on va renvoyer de coeur, c'est ce que j'ai droit qui dire et vous avez fum\u00e9 monsieur Pinatton du ce qui est vrai, j'ai fait une quelques ann\u00e9es de la vie alors chercher penser le tabagisme au revoir au suivant et on ose \u00e9crire l'\u00e9t\u00e9 chercher des papiers, vous \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:51:10) [64%] :\r\nONU class\u00e9 num\u00e9ro 30 parce qu'il est au serait caract\u00e9ris\u00e9 d'origine professionnelle, oui, la notion d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:51:17) [79%] :\r\nBon, je savais pas que la cigarette, bon, c'est aussi parce que c'est parce que j'ai jamais fum\u00e9, donc c'\u00e9tait pas grave et c'est un moment -l\u00e0, donc on a fait passer des la radiographie des poumons mais que ni rien et donc, apr\u00e8s, j'ai un petit peu, c'est pour \u00e7a, les origines de cet \u00e9touffement m'a fait passer un scanner l\u00e0 sur le scanners qu'on a pu voir que j'avais des plaques pleurales. \r\nDonc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 reconnus en maladie professionnelle. \r\nOn disons. \r\nJe suis pass\u00e9 une 1\u00e8re fois 194 au coll\u00e8ge et 3 m\u00e9decins Clermont qui lui m'a reconnu, donc avec un taux d'IPP de 5 pourcent.. \r\nApr\u00e8s j'ai fait une demande d'aggravation puisque on est important mais se repasser retrouve scanners. \r\nDonc, il avait constat\u00e9 qu'il y avait une petite information, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 et comme j'ai contest\u00e9 le taux qui m'avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 de 5 pourcent donc donc on a convoquons conna\u00eetre mais. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:52:15) [80%] :\r\n\u00e7a a lieu en France, disons que j'\u00e9tais convoqu\u00e9 le matin, aller \u00e0 l'h\u00f4pital \u00c9douard pour une visite m\u00e9dicale quoi une Exposition fonctionnel, nous ce qui stationnent radiographie pulmonaire apr\u00e8s donc c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s dur 13 heures 30 ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au coll\u00e8ge 3 m\u00e9decins qui si\u00e8gent \u00e0 la m\u00e9decine du travail, \u00e0 Lyon, un petit local toute exigu, donc il y avait des personnes de plusieurs d\u00e9partements puisque il y avait des personnes de Grenoble, Saint-\u00c9tienne, Chamb\u00e9ry. \r\nEt n'\u00e9tait pas une quinzaine de p\u00e8re. \r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur parce que les personnes pour l'homme, en revenant gagner examen vous radio et tous ceux qui se sont les regarde. \r\nMoi, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur parce que jamais \u00e7a qui m'a dit que de toute fa\u00e7on il fallait pas que j'en fasse une psychologue l'amiante qui ne qui contr\u00f4le maintenant bon pour moi, ce n'est pas une. \r\nEt, toujours est -il qu'il m'a dit qu'il fallait que je vis beaucoup interpr\u00e8tent une mani\u00e8re quoi bien comme il faut et c'est pas beaucoup de marge, donc j'habite \u00e0 la campagne et je pense quand m\u00eame long\u00e9vit\u00e9 pas polluer encore pour l'instant et tout simplement ce qui m'a dit Simanian col\u00e8re d'ailleurs que Philippe l'acteur, reconnaissons que donc j'aimerais bien savoir pourquoi je suis tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:56:22) [95%] :\r\nLe discours a chang\u00e9 le discours ne pouvait pas ne pas changer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:27) [89%] :\r\nDe la d\u00e9l\u00e9gation, on est pass\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9caution on redoublement. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:56:33) [80%] :\r\nVoir retraites le manque, voire quintuplement de pr\u00e9cautions, faire attention \u00e0 tout, et surtout tout le temps pour que rien n'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:56:46) [82%] :\r\nOui, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:52) [86%] :\r\nQue dit d\u00e8s lors les des biologistes aux professionnels pouvant rencontrer sur leur lieu de travail, le dangereux poison Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:57:01) [86%] :\r\nIl faut aujourd'hui fofolle, soyez extr\u00eamement prudents, il faut pas faire un trou dans un mur, sans \u00eatre absolument certain qu'il y a pas d'amiante, il faut porter les combinaisons cet extrait, c'est un probl\u00e8me extr\u00eamement difficile \u00e0 r\u00e9gler, c'est pour \u00e7a que, personnellement, je crois que c'est un peu difficile de penser qu'on peut laisser facilement les gens travailler sur l'amiante en contr\u00f4lant bien c'est assez difficile \u00e0 faire, c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est un peu un \u00e9chec, hein, on ne peut pas, disons l'usage contr\u00f4l\u00e9 de l'amiante que certains ont pr\u00e9conis\u00e9 pendant longtemps et quelque chose qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 mettre en oeuvre, certes, en tout cas pas \u00e0 l'\u00e9chelle de tout un pays, \u00e7a peut, selon les circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res dans des m\u00e9tiers tr\u00e8s sp\u00e9cifiques extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e, peut-\u00eatre, mais, mais c'est quelque chose d'extr\u00eamement difficile \u00e0 faire, l'immense majorit\u00e9 des cas de cancer survient chez des gens dont des professions sont des positions banal comme si j'ose dire, finalement, les gens qui sont aujourd'hui et qui ont \u00e9t\u00e9, ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es 30 la veille, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, c'est tout le monde va pratiquement du gris, l'immense, on estime \u00e0 environ 15 \u00e0 20 pourcent de de tous les hommes fran\u00e7ais fran\u00e7ais puis en France, \u00e2g\u00e9e d'environ 60 ans ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s professionnellement la amiante au moins une fois dans un \u00e9pisode professionnels dans leur vie dans leur carri\u00e8re 15 \u00e0 20 pourcent de de tous les hommes, \u00e7a \u00e7a inclut les retrait\u00e9s, les les professions lib\u00e9rales qui ont c'\u00e9tait \u00e9norme, il y a un \u00e9norme, nous on a une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande quantit\u00e9 de gens qui sont expos\u00e9s et l'immense majorit\u00e9 entre \u00e9taient expos\u00e9s sans aucune pr\u00e9caution, sans m\u00eame savoir 100 kilos sachant personne dans leur entourage ne sache qui travaillait sur l'amiante et c'est \u00e7a le vrai probl\u00e8me \u00e0 l'ouvrier des chantiers navals, il est si voulez embl\u00e9matique mais la l'immense majorit\u00e9, c'est des professions relativement bas des garagistes, des plombiers, des \u00e9lectriciens, des dockers, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:44) [87%] :\r\nDonc bient\u00f4t comment est -on pass\u00e9 \u00e0 cet \u00e9tat d'alerte g\u00e9n\u00e9rale que disait -on avant qui avait le contr\u00f4le de la docte parole Roger Lenglet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:55) [89%] :\r\nCe qu'il faut dire le le syst\u00e8me en fait, le coll\u00e8ge des 3 m\u00e9decins coll\u00e8ge r\u00e9gional a pour fonction en fait on sait historiquement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en place une sorte de tribunal d'exception en fait qui a \u00e9t\u00e9 mis en place pour limiter la reconnaissance des mineurs silicos\u00e9s bon et qui couvre l'ensemble en fait des pathologies dues aux poussi\u00e8res min\u00e9rales et qui couvre \u00e9videmment les du coup les pathologies dues \u00e0 l'amiante, en fait c'est un archa\u00efsme ce syst\u00e8me c'est une hypocrisie \u00e7a consiste bel et bien, \u00e0 imposer un goulot d'\u00e9tranglement qui va limiter la reconnaissance des maladies professionnelles, bon, encore une fois, c'est tout \u00e0 fait une exception par rapport aux autres maladies professionnelles, il faut vraiment faire dispara\u00eetre ce syst\u00e8me qui, encore une fois, est un des plus grands scandales en fait aujourd'hui de la m\u00e9decine du travail, vous savez, c'est tous les jours c'est quotidiens des cas de gens qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 l'amiante si ont une reconnaissance des capacit\u00e9s de lors de 2 \u00e0 3 pourcent dans dans certains cas m\u00eame 0 pourcent et et arrive \u00e0 une reconnaissance, comme l'a r\u00e9cemment, j'ai d\u00e9couvert un cas, la personne a \u00e9t\u00e9 reconnue \u00e0 3 pourcent alors alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort depuis plusieurs semaines de son cancer et c'est vraiment le lot quotidien \u00e7a de base, notamment \u00e0 l'Andeva, l'association nationale des victimes qui re\u00e7oivent les t\u00e9moignages des veuves ou des gens malades qui v\u00e9ritablement ont \u00e0 faire un parcours du combattant compl\u00e8tement dissuasif en mati\u00e8re de reconnaissance professionnelle, les tableaux de reconnaissance des maladies professionnelles se r\u00e9f\u00e8re encore aujourd'hui \u00e0 des travaux effectu\u00e9s dans le cadre des m\u00e9tiers, bon, il est quasi impossible pour un ouvrier, par exemple, un menuisier ou un plombier de faire la preuve de ce qu'il doit faire la preuve des travaux qui l'ont expos\u00e9 \u00e0 l'amiante Marcel Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:00:20) [84%] :\r\nLe gros gros probl\u00e8me dans la connaissance, en fait, c'est ce qui se passe avant l'immense majorit\u00e9 des pathologies amiante ne sont m\u00eame pas de l'entame m\u00eame pas ce parcours difficile hein, par m\u00e9connaissance des m\u00e9decins, il y a eu d'autres \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites en France r\u00e9cemment, dans les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qui ne portait pas sur la r\u00e9paration, dans lequel il y a eu, notamment sur les m\u00e9soth\u00e9liome dans lequel donc des travaux une analyse tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieuse de diff\u00e9rents cas de de m\u00e9soth\u00e9liome de leur condition d'Exposition pass\u00e9es, ce qui a \u00e9t\u00e9 faite par des gens, des sp\u00e9cialistes des hygi\u00e9nistes PC a montr\u00e9 que vraiment ces cas -l\u00e0 correspondait parfaitement bien aux crit\u00e8res de ces fameux tableau provisionn\u00e9 que si on les avait fait entrer dans le circuit avait toutes les chances, dans, dans, dans ces 2 \u00e9tudes sur un assez grand nombre de corps rep\u00e9r\u00e9s dans des mieux, c'est-\u00e0-dire aucun d'entre eux, jamais, jamais aucun entre n'avait entam\u00e9 la d\u00e9marche parce que les m\u00e9decins et m\u00e9decins de ville et sp\u00e9cialistes, et caetera ne pense m\u00eame pas \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:01:14) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:03:35) [88%] :\r\nSaison \u00e0 pr\u00e9sent un \u00e9cart de trajectoire en nous arr\u00eatant un moment sur la fa\u00e7on dont notre \u00e9poque nous mentalit\u00e9 per\u00e7oivent re\u00e7oivent de pareille crise. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:03:47) [85%] :\r\nIl n'est \u00e9videmment pas la question des victimes directes, mais de tout \u00e0 chacun qui se retrouve t\u00e9moin spectateurs et tente de saisir le sens la signification cach\u00e9e derri\u00e8re l'\u00e9clat des faits \u00e0 Autriche Beck sociologue allemand a notamment \u00e9crit un ouvrage en lien Direct, ouvrage intitul\u00e9 La soci\u00e9t\u00e9 durer. \r\nO\u00f9 les riches mais parle d'un changement \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos soci\u00e9t\u00e9s, le d\u00e9veloppement industriel, technologique, redistribuant les niveaux de risques et les abaissant provoquant dans le m\u00eame temps, comme en un mouvement de balancier une demande plus forte d'assurabilit\u00e9 moins de risques plus d'assurance. \r\nMoins de risques, plus de demandes d'assurance Bruno Latour, sociologue, anthropologue et philosophe des sciences, directeur adjoint de l'\u00c9cole des sciences politiques \u00e0 Paris a fait para\u00eetre un essai \u00e0 propos de l'ouvrage du sociologue Allemand Aulriche Beck. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:05:10) [59%] :\r\nBon point dans le Tour. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:05:15) [82%] :\r\nDans les bacs, essayer de refaire toute la sociologie g\u00e9n\u00e9rale aussi bien la vie de famille que les loisirs que l'organisation des usines que la globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:05:26) [86%] :\r\nLe\u00e7on de risques en disant qu'au fond ce qui maintenant unifie les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, c'est pas du tout la production des biens, messieurs, la production et la r\u00e9partition des mots Maax donc j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que pour moi qui est un grand sociologue d'abord ce qui il y a le courage de refaire une sociologie g\u00e9n\u00e9rale ce qui maintenant \u00eatre devenu assez rare puisque chaque sociologue sp\u00e9cialiste dans le domaine de la d\u00e9linquance, la drogue etc mais il y a plus vraiment de ce jeu \u00e0 la marque capable de refaire toute une sociologie de l'ensemble des rapports sociaux et puis parce que il a cet argument tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi de seconde modernisation, c'est-\u00e0-dire que la 1\u00e8re modernisation consistait \u00e0 penser qu'on ma\u00eetrisait les risques c'est-\u00e0-dire qu'une histoire de la ma\u00eetrise du risque et qu'on passe \u00e0 la seconde modernisation dans lequel pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui manque le plus, c'est la ma\u00eetrise, on a le risque c'est qu'on n'a plus la ma\u00eetrise, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e d'effets secondaires, dont les industriels ou l'\u00c9tat ou les individus ne pourrait ne pas se pr\u00e9occuper est redevenue centrale, donc maintenant on est dans ce qu'on les appelle des risques fabriqu\u00e9es, on fabrique industriellement des risques de plus en plus multiple, non pas parce que on vit dans un monde de plus en plus dangereuses, parce que je ne pense pas que la vie allemande \u00e0 M\u00fcnich soit plus dangereuse certainement moins qu'elle \u00e9tait dans les ann\u00e9es 30 au si\u00e8cle dernier, mais parce que les cons\u00e9quences inattendues nos actions deviennent au centre de la d\u00e9finition de l'action \u00e0 la fois l'action publique, l'action industrielle action donc je trouve que tout \u00e7a rejoint beaucoup des pr\u00e9occupations que j'avais de d\u00e9finir qui s'est pass\u00e9, quand on est pass\u00e9 de la modernit\u00e9 \u00e0 la non- modernit\u00e9 impuissant. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:06:58) [84%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:07:28) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Ewald, ancien assistant de Michel Foucault, actuellement professeur au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers, o\u00f9 ses travaux portent plus particuli\u00e8rement sur la politique du risque. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:07:38) [86%] :\r\nLa modernit\u00e9 finalement trouve sa contradiction, donc elle est li\u00e9e \u00e0 la science et finalement elle est mise en question par la science elle- m\u00eame, par une sorte d'exc\u00e8s, en quelque sorte de la science qui n'en finit plus non plus de ma\u00eetriser oui effectivement, mais qui produit constamment ce que \u00e7a produit des risques, ce que \u00e7a produit autre chose que \u00e7a bride l'incertitude finalement \u00e7a produit un un au-del\u00e0 de la science que la science ne ne le ma\u00eetrise pas une sorte de catastrophisme et soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la science sont li\u00e9es \u00e0 une sorte de cr\u00e9puscule des dieux qui font qu'elle veut, sont condamn\u00e9s \u00e0 sombr\u00e9 en quelque sorte par exc\u00e8s de science. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:17) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:08:18) [82%] :\r\nMoi je suis pas convaincu par l'argument, la seconde modernisation d'abord est -ce que c'est une l\u00e9gende elle- m\u00eame compl\u00e8tement moderniste et puis parce qu'elle suppose une esp\u00e8ce d'apocalypse ou de tonalit\u00e9 disons apocalyptique et qui accuse aussi la science et la technique de mots qui ne sont bien incapable de produire que la notion de risque soit vraiment tr\u00e8s op\u00e9ratoires, d'ailleurs il aurait appel\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 des cons\u00e9quences inattendues nos actions ou bien soci\u00e9t\u00e9 des imbroglios socio- technique, \u00e7a m'aurait plu, se satisfait parce que, au fond, ce qu'il a ce qu'on a en t\u00eate quand on arrive \u00e0 nous sans risque, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'incertitude sur la pr\u00e9vision des actions sur la non ma\u00eetrise, fait qu'on ne ma\u00eetrise pas les h\u00eatre qui peuplent en quelque sorte les d\u00e9cisions que nous prenons ce que moi j'aime mieux en ce sens que 2 oui, c'\u00e9tait le grand fondateur du pragmatisme en Am\u00e9rique apr\u00e8s le public, c'est-\u00e0-dire que le public, c'est les cons\u00e9quences inattendues de nos actions pr\u00e9cis\u00e9ment ce sur quoi il y a pas d'experts. \r\nLes experts cherchent d'assurance, qui sont capables de produire des calculs de risques qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment dans le domaine de l'attendu statistiquement Middle de attendu, donc on n'est pas la situation d'incertitude, on est dans la situation de ce qu'on peut suivre du regard ou du moins de suivre par les statistiques, et si on peut s'assurer aussi bien contre les incendies contre le terrorisme ou contre la gr\u00eale, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on n'est pas dans d'inattendus et par rapport \u00e0 cette vision de l'attendu ce que, ce qui revient dans les soci\u00e9t\u00e9s non moderne dans les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, donc c'est l'importance de l'inattendu ma\u00eetris\u00e9 par personne, en particulier par aucun expert puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on est en train, d\u00e9couvrir collectivement, exemple type : l'amiante, qui \u00e9tait un produit parfait au d\u00e9but du si\u00e8cle et qui est devenu un produit est maudit, au d\u00e9but du si\u00e8cle, enfin, au moment, dans les ann\u00e9es 50 \u00e9galement, aucun expert n'aurait pu pr\u00e9voir c'est pas tout \u00e0 fait vrai parce que, d\u00e8s 1904 en fait, on savait qu'fallait des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, mais enfin, aucun expert ne pouvait les cons\u00e9quences physiologiques de l'amiante \u00e0 la d\u00e9finition chimique des qualit\u00e9s d'amiante, il y a, qu'on avait un objet inerte parfaite des cons\u00e9quences inattendues d'autres devaient se c'est \u00e7a qui int\u00e9resse, c'est la r\u00e9partition entre la partie qu'on ma\u00eetrise ce que les \u00e9conomistes appellent ce qu'on ne peut internalis\u00e9 et ce qui est externalis\u00e9e ce qui laisser \u00e0 d'autres et il dit, et je trouve que \u00e7a c'est une notion tr\u00e8s juste, tr\u00e8s utile, les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines ne peuvent plus rien, il y a plus de dehors, \u00e7a rejoint \u00e9videmment l'argument des environnementalistes et des \u00e9cologistes, il y a plus de dehors, sur lequel on peut se rel\u00e2cher en quelque sorte on peut oublier les cons\u00e9quences inattendues nos actions ne peut rejeter nos actions nulle part, donc, est -ce qu'il faut faire mais il faut changer la conception de la soci\u00e9t\u00e9, alors lui va carr\u00e9ment de l'\u00e9tat de la police de l'arm\u00e9e de l'assurance de la vie de couple pour que les risques qui ne sont plus ext\u00e9riorisation deviennent en quelque sorte int\u00e9rieur \u00e0 la d\u00e9finition publics et d\u00e9battue collectivement, donc c'est une belle sociologie, sociologie assez radicale, assez r\u00e9volutionnaire \u00e0 sa fa\u00e7on, est -il \u00e9crit, en plus, ce qui est rarissime pour un sociologue allemand merveilleusement fa\u00e7on dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:17) [89%] :\r\nDe nombreux philosophes et sociologues au d\u00e9part la modernit\u00e9 comme une prison b\u00e2tie \u00e0 partir de connaissances techniques. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:11:24) [90%] :\r\nNous sommes tous les rouages de la gigantesque machine anim\u00e9e par la technique et la bureaucratie mais de fait, la soci\u00e9t\u00e9 du risque renvoie \u00e0 un monde beaucoup plus ouverte, beaucoup plus contingentes, que ne l'ont sugg\u00e9r\u00e9 les concepts classiques de soci\u00e9t\u00e9 moderne la pr\u00e9cision qui caract\u00e9rise cette modernit\u00e9, c'est le r\u00e9sultat des connaissances que nous avons accumul\u00e9es sur nous-m\u00eames, nous vivons dans un monde o\u00f9 les dangers que le public d'identifier si vous prenez possibilit\u00e9 c'est tout le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:11:59) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:12:01) [86%] :\r\nIl y a un autre paradoxe, le nous essayons de nous approprier l'avenir plus il est susceptible de nous r\u00e9server des surprises, s'il y a 2 sortes de risques, celui qui rel\u00e8ve du calcul, c'est la partie : statistiques des soci\u00e9t\u00e9s d'assurances pas l'impr\u00e9visible et les risques Open au secret, le risque est sous contr\u00f4le, m\u00eame si rien encore ne s'est produit, et puis il y a le risque envisag\u00e9 dans un monde o\u00f9 beaucoup de choses demeurent comme allant de soi, il s'agit de la nature des aspects de la vie sociale domin\u00e9e par la tradition mais voil\u00e0 que notre nature et p\u00e9n\u00e9trer par l'industrialisation nos traditions qui s'est et voil\u00e0 que l'incalculable prend des formes nouvelles, alors le risque d'inconnus, mais les risques, ce sont les cons\u00e9quences des efforts visant \u00e0 ma\u00eetriser et \u00e0 minimiser le risque, ils ont minimis\u00e9 le risque, plus on court de risques Mioc\u00e8ne Pearson. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:13:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:13:09) [89%] :\r\nUn extrait de la soci\u00e9t\u00e9 du risque un peu revu et corrig\u00e9 pour les besoins de la cause mais sans pour autant avoir chang\u00e9 le sens, la soci\u00e9t\u00e9 du risque, un ouvrage d'Ulrichen. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:13:22) [86%] :\r\nChaque point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:13:24) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:13:25) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re modernisation pour prendre son terme c'est une expression un id\u00e9al de d\u00e9tachement d'\u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire que plus on va dans l'avenir, moins on va avoir \u00e0 tenir compte des anciens archa\u00efsmes et des anciens attachement donc la vision et d'\u00e9mancipatrice et maintenant on se dit : je mets un a\u00e9roport dans le nord de Paris, donc imm\u00e9diatement, je vais \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 la multitude des m\u00e8res qui vont \u00eatre contre les nuisances qui vont tomber de l'avion, les terroristes qui risque de l'attaquer et donc on envisage le futur non pas comme ce qui va nous d\u00e9tacher nous \u00e9manciper mais comme ce qui va nous attacher \u00e0 un nombre plus grand d'\u00eatre dont les cons\u00e9quences et les Liens sont inattendus et on couvre \u00e7a ce qui est une belle au fond une belle anthropologie le l'anthropologie a toujours pens\u00e9 qu'on \u00e9tait attach\u00e9 ainsi aux \u00eatre multiplient forment le cosmos d'une notion de risque pour qualifier la notion d'inattendu d'incertitudes sur ses Liens \u00e9videmment si c'est bien \u00e9t\u00e9 connu et admis Once r\u00e9cemment dans une notion de syst\u00e8me, donc on sait un syst\u00e8me complexe, on passerait d'un syst\u00e8me plus simple : un syst\u00e8me plus complet qu'on serait d\u00e9j\u00e0 dans la modernit\u00e9 des ann\u00e9es 50 \u00e0 cybern\u00e9tique, tous ces grands r\u00eaves de contr\u00f4le \u00e9tendu \u00e0 une multitude d'\u00eatre qui ont berc\u00e9 notre jeunesse mais pour moi, de mon point de vue, l'anthropologie du risque c'est-\u00e0-dire ce sont des attachements inattendu et qu'il n'y a pas d'experts pour contr\u00f4ler, c'est l\u00e0 o\u00f9 la notion de soci\u00e9t\u00e9 du risque tr\u00e8s op\u00e9ratoires, c'est que \u00e7a rappelle que les experts sont dans la m\u00eame situation d'aveuglement que le reste du public, mais qu'ils ont une t\u00e2che importante de d\u00e9coder. \r\nEn temps r\u00e9el l'exp\u00e9rience collective que nous sommes en train de parcourir il y a que la notion de risque code un changement de soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important entre le moment o\u00f9 on dit je m'en remets aux experts en gros, ils savent ce qu'il en est de l'anthrax du charbon de l'amiante des risques des a\u00e9roports, etc, et s'il y a des after \u00e0 des effets secondaires c'est pas finalement leur photos, alors ils sont assur\u00e9s contre \u00e7a, et peu importe donc au moment o\u00f9 le r\u00e9flexe et confiance aux experts parce que eux savent ce que pour nous, est invisible renversement de perspective, on se met \u00e0 douter des experts qui sont aussi aveugles que nous donc pour le moment dans la p\u00e9riode d\u00e9sagr\u00e9able, on accuse les experts de se tromper et on doute des experts en plus du tout reste donc on est dans une situation particuli\u00e8rement d\u00e9plaisante en ce moment, avant de passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante qui est \u00e0 mon avis bien d\u00e9j\u00e0 esquiss\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 du risque, c'est-\u00e0-dire ce que j'appelle l'exp\u00e9rience collective, c'est-\u00e0-dire qu'on prend dans une situation d'exp\u00e9rience collective, on accepte le fait que l'expert ne savent pas o\u00f9 nous-m\u00eames le citoyen moyen qui se met de l'amiante dans sa maison ou qui s'injecte par hasard du charbon se trouve dans cette situation d'incertitude et partage maintenant avec l'expert, la notion de protocole d'exp\u00e9rience collective, donc je pense que le principe de pr\u00e9caution code \u00e0 mon avis exactement l\u00e0- dessus, si on le prend comme abstention \u00e9vitement de tous les risques, \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas de sens mais personne au fond ne soutient cette position, mais moi je l'interpr\u00e8te comme \u00e9tant le retour justement de l'activit\u00e9 scientifique et technique des experts au sens commun, si on n'est pas un situation de connaissance des choses qui sont invisibles pour vous, on est dans situation d'exp\u00e9rimentation et cette situation d'exp\u00e9rimentation collective, vous la partagez -vous les citoyens ordinaires comme nous simplement nous on est \u00e9quip\u00e9 instrument\u00e9, et on est alert\u00e9, un certain nombre de facteurs et de variables pour lequel vous n'\u00eates pas ce que Michel dans un livre r\u00e9cent appel recherche confin\u00e9e et recherche de plein air, donc en gros, on est tous chercheurs c'est Sarko dit principe de pr\u00e9caution, en fond, on est tous devenus des chercheurs, on est dans des exp\u00e9riences en vraie grandeur, on habite Paris, on est bombard\u00e9 par des particules microscopiques des di\u00e9sel on participe \u00e0 une exp\u00e9rience que les fabricants de moteurs di\u00e9sel font sur nous, ce qu'on peut tenir la sant\u00e9 publique et les di\u00e9sel simultan\u00e9ment mais il y a des gens qui sont \u00e0 la recherche de plaire sur ce Tir et les gens qui font la recherche confin\u00e9e aux laboratoires et c'est leur association qui doit d\u00e9finir les futures conditions d'expertise. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:17:18) [85%] :\r\nEt point point. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:17:30) [96%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:17:37) [99%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:17:39) [92%] :\r\nCe que nous sugg\u00e8re Bruno Latour c'est ici un resserrement des Liens avec les milieux du savoir qui doit faire le 1er pas les 2 sans doute simultan\u00e9ment, il faut sans doute autres moins attendre que cela Vienne et plus commencer \u00e0 marcher vers \u00e7a ne devrait pas tomber du ciel comme les d\u00e9bris du satellite de la Nasa, belle illustration du g\u00e9nie humain et de ses paradoxes Fran\u00e7ois Ewald. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:18:09) [86%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'il y a aujourd'hui une tr\u00e8s grande \u00e9quivoque sur cette la notion de risque est devenue une notion d'un malentendu, en fait, c'est pas du tout la notion de risque est tout \u00e0 fait inad\u00e9quate car quant \u00e0 la notion avant se construit \u00e0 partir d'exp\u00e9riences maritimes au 13\u00e8me et au 14\u00e8me si\u00e8cle, lorsque Pascal construit ses mod\u00e8les d'esp\u00e9rance math\u00e9matique et Berne l'esp\u00e9rance d'utilit\u00e9, etc, ils ont absolument pas, ils ont l'id\u00e9e que cette certitude dans laquelle nous vivons et susceptible d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9 qu'\u00e0 des techniques de ces d\u00e9valuations et que sur ces techniques, on peut ossifi\u00e9s et on peut avoir une d\u00e9cision rationnelle dessus, or l\u00e0, il me semble que ce qu'on ne produit, c'est pas du tout un univers, c'est un univers de menaces, or il y a bien, il me semble aussi int\u00e9ressant de voir qu'historiquement le moyen- \u00e2ge ben si on lit les travaux de l'humour, par exemple, on s'aper\u00e7oit que je voyais l'\u00e2ge l'Antiquit\u00e9 etc avec Hugh dans la menace pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a peut-\u00eatre la menace de l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est la menace du tremblement de terre, c'est le divine Dieu est fondamentalement mena\u00e7ant il y sex- primes par des menaces, le monde et mena\u00e7ant on ne et moi j'ai un peu l'est -ce que finalement, \u00e0 l'occasion de cette sollicitation, peut-\u00eatre un peu abusive de la notion de risque, le sc\u00e9nario, on est en train de nous produire finalement aujourd'hui c'est de Nour r\u00e9installer dans un univers mena\u00e7ant est -ce que cette poste modernit\u00e9 d\u00e9bat finalement un obscurantisme moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:19:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:20:00) [94%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question dans la derni\u00e8re intervention de Jean Delumeau, historien fran\u00e7ais du moyen- \u00e2ge et au cas o\u00f9 vous n'auriez pas lu r\u00e9cemment du Jean Delumeau, voici quelques une de ses derni\u00e8res r\u00e9flexions autour d'un autre concept fort, cousin de celui du risque sans doute d'ailleurs le mot capital. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:20:23) [89%] :\r\nMoi, j'ai tir\u00e9 de mon livre de mes \u00e9tudes sur la peur, j'ai tir\u00e9 la conclusion que, longtemps, l'Humanit\u00e9 surtout eu peur des dangers naturels, c'\u00e9tait des tremblements de terre, c'\u00e9tait des tsunamis, c'\u00e9tait des \u00e9pid\u00e9mies et Dieu sait que les \u00e9pid\u00e9mies autrefois ont \u00e9t\u00e9 terribles et maintenant dans la civilisation actuelle et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale de plus en plus, bien qu'il y a toujours du tsunami et des catastrophes naturelles, cependant le danger num\u00e9ro un, c'est devenu l'homme et \u00e7a on peut le voir par l'histoire en quelque sorte de la guerre, il y a eu l'invention des armes \u00e0 feu \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge et puis avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on a les mobilisation en masse des arm\u00e9es napol\u00e9oniennes, des centaines de milliers de soldats mobilis\u00e9s et est mort aussi parfois dans la campagne de Russie par exemple et puis avec la guerre de 14, on parle de avec Jules Romains, des millions de morts, la guerre de 39 45, est-ce que \u00e7a \u00e9tait 40 ou 50 millions de morts, on ne sait plus, non seulement est de plus en plus d'ailleurs de morts civils penser au g\u00e9nocide, \u00e0 commencer par la joie etc, de sorte que maintenant et surtout avec les inventions r\u00e9centes, nous savons que l'homme a la possibilit\u00e9 de faire sauter la plan\u00e8te donc l'ennemi si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est une conclusion je crois in\u00e9vitable de l'histoire, et donc il faut tenir compte pour nous, en quelque sorte pourrait c'\u00e9tait de vivre le pr\u00e9sent et d'organiser le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:22:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:22:16) [90%] :\r\nJean Delumeau cette r\u00e9flexion sur la peur \u00e0 une sp\u00e9cialiste des questions du droit, Mireille Delmas-Marty et voici comment les r\u00e9ponses c'est. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:22:28) [90%] :\r\nSans doute le propre de l'homme d'\u00eatre capable d'anticiper et l\u00e0 la peur en effet peut-\u00eatre bonne conseill\u00e8re, si elle sugg\u00e8re \u00e0 l'homme d'anticiper sur les dangers \u00e0 venir qu'il cr\u00e9e lui- m\u00eame, ou qu'ils facilitent ou qu'il aggrave lui- m\u00eame et je pense \u00e0 cette l'entr\u00e9e dans le langage de cette expression de g\u00e9n\u00e9rations futures dont on parlait peu je crois dans l'histoire qui est maintenant tr\u00e8s pr\u00e9sente quand on parle du risque nucl\u00e9aire quand on parle de certaines de risque, je pense \u00e0 tout le domaine \u00e9cologique au risque climatique, on parle de g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est-\u00e0-dire qu'on se projette d\u00e9j\u00e0 dans le futur on anticipe et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre le propre de la construction d'une \u00e9ventuelle je serais -ce prudente et il faut \u00eatre r\u00e9aliste d'une \u00e9ventuelle communaut\u00e9 mondiale parce que les communaut\u00e9s nationales se construisent sur la m\u00e9moire du pass\u00e9 mais une communaut\u00e9 mondiale, elle ne peut se construire qu'on projection sur le futur en projection sur l'avenir, donc de ce point de vue -l\u00e0 l'entr\u00e9e dans notre langage du concept de g\u00e9n\u00e9rations futures et de protection des g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est pas tellement la peur la directement, c'est une peur projet\u00e9 en avant et le sentiment que nous avons un devoir de prot\u00e9ger ses g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:24:01) [81%] :\r\nJulie alors tout \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:24:09) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:24:31) [82%] :\r\nLa Tr\u00e9bizonde \u00e9tait intitul\u00e9 risque au singulier risques au pluriel, une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:24:40) [90%] :\r\nDemain, retour sur la probl\u00e9matique de l'amiante, nous recevrons le journaliste Alec faiseuse, auteur en 2002 pour la la TSR dans le temps pr\u00e9sent, intitul\u00e9 amiante l'h\u00e9catombe annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS61 (01:26:41) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire donc c'est la v\u00e9rit\u00e9, pays. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:26:49) [77%] :\r\nVous voyez tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:29:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:29:24) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:30:16) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:32:38) [88%] :\r\nFaisons \u00e0 pr\u00e9sent un \u00e9cart de trajectoire en nous arr\u00eatant un moment sur la fa\u00e7on dont notre \u00e9poque nous mentalit\u00e9 per\u00e7oit re\u00e7oivent de pareille crise. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:32:50) [86%] :\r\nIl n'est \u00e9videmment pas la question des victimes directes, mais de tout \u00e0 chacun qui se retrouve t\u00e9moin spectateurs et tente de saisir le sens la signification cach\u00e9e derri\u00e8re l'\u00e9clat des faits \u00e0 Autriche Beck sociologue allemand a notamment \u00e9crit un ouvrage en lien Direct, ouvrage intitul\u00e9 La soci\u00e9t\u00e9 durer. \r\nO\u00f9 les riches mais qu'parle d'un changement \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos soci\u00e9t\u00e9s, le d\u00e9veloppement industriel, technologique, redistribuant les niveaux de risques et les abaissant provoquant dans le m\u00eame temps, comme en un mouvement de balancier une demande plus forte d'assurabilit\u00e9 moins de risques plus d'assurance. \r\nMoins de risques, plus de demandes d'assurance Bruno Latour, sociologue, anthropologue et philosophe des sciences, directeur adjoint de l'\u00c9cole des sciences politiques \u00e0 Paris a fait para\u00eetre un essai \u00e0 propos de l'ouvrage du sociologue Allemand Ulrick Beck. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:34:12) [69%] :\r\n\u00e0 Pointe-Noire, le Tour. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:34:18) [83%] :\r\nLes bacs essayer de refaire toute la sociologie g\u00e9n\u00e9rale aussi bien la vie de famille que les loisirs que l'organisation des usines que la globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:34:28) [87%] :\r\nTout autour de la notion de risque en disant qu'au fond ce qui maintenant unifie les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, c'est pas du tout la production des biens, messieurs, la production et la r\u00e9partition des mots Maax donc j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que pour moi qui est un grand sociologue d'abord ce qui il y a le courage de refaire une sociologie g\u00e9n\u00e9rale ce qui maintenant \u00eatre devenu assez rare puisque chaque sociologue sp\u00e9cialiste dans un domaine, la d\u00e9linquance, la drogue etc mais il y a plus vraiment de ce jeu \u00e0 la Max capable de refaire toute une sociologie de l'ensemble des rapports sociaux et puis parce que il a cet argument tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi de seconde modernisation, c'est-\u00e0-dire que la 1\u00e8re modernisation consistait \u00e0 penser qu'on ma\u00eetrisait les risques c'est-\u00e0-dire qu'une histoire de la ma\u00eetrise du risque et qu'on passe \u00e0 la seconde modernisation dans lequel pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui manque le plus, c'est la ma\u00eetrise, on a le risque c'est qu'on n'a plus la ma\u00eetrise, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e d'effets secondaires, dont les industriels ou l'\u00c9tat ou les individus ne pourrait ne pas se pr\u00e9occuper est redevenue centrale, donc maintenant on est dans ce qu'on les appelle des risques fabriqu\u00e9es, on fabrique industriellement des risques de plus en plus multiple, non pas parce que on vit dans un monde de plus en plus dangereuses, parce que je ne pense pas que la vie allemande \u00e0 M\u00fcnich soit plus dangereuse certainement moins qu'elle \u00e9tait dans les ann\u00e9es 30 au si\u00e8cle dernier, mais parce que les cons\u00e9quences inattendues nos actions deviennent au centre de la d\u00e9finition de l'action \u00e0 la fois l'action publique, l'action industrielle action priv\u00e9e donc je trouve que tout \u00e7a rejoint beaucoup des pr\u00e9occupations que j'avais de d\u00e9finir qui s'est pass\u00e9, quand on est pass\u00e9 de la modernit\u00e9 \u00e0 la non- modernit\u00e9 un peu sur. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:36:00) [99%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:36:30) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Ewald, ancien assistant de Michel Foucault, actuellement professeur au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers, o\u00f9 ses travaux portent plus particuli\u00e8rement sur la politique du risque. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:36:41) [87%] :\r\nLa modernit\u00e9 finalement trouve sa contradiction, donc elle est li\u00e9e \u00e0 la science et finalement elle est mise en question par la science elle- m\u00eame, par une sorte d'exc\u00e8s, en quelque sorte de la science qui n'en finit plus non plus de ma\u00eetriser oui effectivement, mais qui produit constamment que \u00e7a produit des risques, ce que \u00e7a produit autre chose que \u00e7a bride l'incertitude finalement \u00e7a produit un un au-del\u00e0 de la science que la science ne ne le ma\u00eetrise pas une sorte de catastrophisme, les soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la science sont li\u00e9es \u00e0 une sorte de cr\u00e9puscule des dieux qui font qu'elle vous sont condamn\u00e9s \u00e0 sombr\u00e9 en quelque sorte par exc\u00e8s de science. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:37:19) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:37:20) [83%] :\r\nMoi je pas convaincu par l'argument de la seconde modernisation d'abord -ce que c'est une l\u00e9gende elle- m\u00eame compl\u00e8tement moderniste et puis parce qu'elle suppose une esp\u00e8ce d'apocalypse ou de tonalit\u00e9 disons apocalyptique et qui accuse aussi la science et la technique de mots qui ne sont dans la incapable de produire que la notion de risque soit vraiment tr\u00e8s op\u00e9ratoires, d'ailleurs il aurait appel\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9 des cons\u00e9quences inattendues nos actions ou bien soci\u00e9t\u00e9 des imbroglios socio- technique, \u00e7a m'aurait plus satisfait parce que, au fond, ce qu'il a ce qu'on a en t\u00eate quand on arrive, ne sont risque c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'incertitude sur la pr\u00e9vision des actions sur la non ma\u00eetrise, fait qu'on ne ma\u00eetrise pas les h\u00eatre qui peuplent en quelque sorte les d\u00e9cisions que nous prenons ce que moi j'aime mieux en ce sens que 2 oui, c'\u00e9tait le grand fondateur du pragmatisme en Am\u00e9rique apr\u00e8s le public, c'est-\u00e0-dire que veut le public c'est les cons\u00e9quences inattendues nos actions pr\u00e9cis\u00e9ment ce sur quoi il y a pas d'experts. \r\nLes experts cherchent d'assurance, qui sont capables de produire des calculs de risques qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment dans le domaine de l'attendu statistiquement Middle attendu, donc on n'est pas la situation d'incertitude, on est dans la situation de ce qu'on peut suivre du regard ou du moins suivre par les statistiques, et si on peut s'assurer aussi bien contre les incendies contre le terrorisme ou contre la gr\u00eale, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on n'est pas dans l'inattendu et par rapport \u00e0 cette vision de l'attendu ce que et ce qui revient dans les soci\u00e9t\u00e9s non moderne dans les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, donc c'est l'importance de l'inattendu ma\u00eetris\u00e9 par personne, en particulier par aucun expert puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on est en train, d\u00e9couvrir collectivement, exemple type : l'amiante, qui \u00e9tait un produit parfait au d\u00e9but du si\u00e8cle et qui est devenu un produit est maudit, au d\u00e9but du si\u00e8cle, enfin, au moment, dans les ann\u00e9es 50 \u00e9galement, aucun expert n'aurait pu pr\u00e9voir c'est pas tout \u00e0 fait vrai parce que, d\u00e8s 1904 en fait, on savait que \u00e7a a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, mais enfin, aucun expert ne pouvait les cons\u00e9quences physiologiques de l'amiante \u00e0 la d\u00e9finition chimique des qualit\u00e9s d'amiante, il y a, qu'on avait un objet inerte parfaite des cons\u00e9quences inattendues, dont d'autres devaient circuler, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse, c'est la r\u00e9partition entre la partie qu'on ma\u00eetrise ce que les \u00e9conomistes appellent ce qu'on peut internalis\u00e9 et ce qui est externalis\u00e9e, ce qui \u00e0 d'autres et il dit, et je trouve que \u00e7a c'est une notion tr\u00e8s juste, tr\u00e8s utile, les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines ne peuvent plus rien, il y a plus de dehors, \u00e7a rejoint \u00e9videmment l'argument des environnementalistes et des \u00e9cologistes, il y a plus de dehors, sur lequel on peut se rel\u00e2cher en quelque sorte on peut oublier les cons\u00e9quences inattendues nos actions ne peut rejeter nos actions nulle part, donc, est -ce qu'il faut faire mais il faut changer la conception de la soci\u00e9t\u00e9, alors lui, il va carr\u00e9ment de l'\u00e9tat de la police de l'arm\u00e9e de l'assurance, de l'avis de couples pour que les risques qui ne sont plus ext\u00e9riorisation Isabelle deviennent en quelque sorte int\u00e9rieur \u00e0 la d\u00e9finition publics et d\u00e9battue collectivement, donc c'est une belle sociologie, sociologie assez radicale, assez r\u00e9volutionnaire \u00e0 sa fa\u00e7on, est -il \u00e9crit, en plus, ce qui est rarissime pour un sociologue allemand merveilleusement fa\u00e7on dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:40:19) [89%] :\r\nDe nombreux philosophes et sociologues au d\u00e9part la modernit\u00e9 comme une prison b\u00e2tie \u00e0 partir de connaissances techniques. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:40:27) [91%] :\r\nNous sommes tous les rouages de la gigantesque machine anim\u00e9e par la technique et la bureaucratie mais de fait, la soci\u00e9t\u00e9 du risque renvoie \u00e0 un monde beaucoup plus ouverte, beaucoup plus contingentes, que ne l'ont sugg\u00e9r\u00e9 les concepts classiques de soci\u00e9t\u00e9 moderne la pr\u00e9cision qui caract\u00e9rise cette modernit\u00e9, c'est le r\u00e9sultat ses connaissances que nous avons accumul\u00e9es sur nous-m\u00eames, nous vivons un monde o\u00f9 les dangers que le public d'identifier ouvre des possibilit\u00e9s, c'est tout le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:41:02) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:41:03) [86%] :\r\nIl y a un autre paradoxe, le nous essayons de nous approprier l'avenir plus il est susceptible de nous r\u00e9server des surprises, s'il y a 2 sortes de risques, celui qui rel\u00e8ve du calcul, c'est la partie : statistiques des soci\u00e9t\u00e9s d'assurances pas l'impr\u00e9visible impr\u00e9vue, les risques de secret, le risque est sous contr\u00f4le, m\u00eame si rien encore ne s'est produit, et puis il y a le risque envisag\u00e9 dans un monde o\u00f9 beaucoup de choses demeurent comme allant de soi, il s'agit de la nature des aspects de la vie sociale domin\u00e9e par la tradition mais voil\u00e0 que notre nature et p\u00e9n\u00e9trer par l'industrialisation nos traditions qui s'est et voil\u00e0 que l'incalculable prend des formes nouvelles, alors le risque d'inconnu, mais les risques, ce sont les cons\u00e9quences des efforts visant \u00e0 ma\u00eetriser et \u00e0 minimiser ce risque, plus on minimise le risque, plus on court de risques mieux c'est Pearson. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:42:10) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:42:12) [90%] :\r\nUn extrait de la soci\u00e9t\u00e9 du risque un peu revu et corrig\u00e9 pour les besoins de la cause mais sans pour autant avoir chang\u00e9 de sens, la soci\u00e9t\u00e9 du risque, un ouvrage d'Ulrichen. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:42:24) [90%] :\r\nChaque point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:42:26) [98%] :\r\nBruno Latour. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:42:27) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re modernisation pour prendre son terme c'est une expression un id\u00e9al de d\u00e9tachement d'\u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire que plus on va dans l'avenir, moins on va avoir \u00e0 tenir compte des anciens archa\u00efsmes et des anciens attachement donc la vision et d'\u00e9mancipatrice et maintenant on se dit : je mets un a\u00e9roport dans le nord de Paris, donc imm\u00e9diatement, je vais \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 la multitude des m\u00e8res qui vont \u00eatre contre les nuisances qui vont tomber de l'avion, les terroristes qui risque de l'attaquer et donc on envisage le futur non pas comme ce qui va nous d\u00e9tacher nous \u00e9manciper mais comme ce qui va nous attacher \u00e0 un nombre plus grand d'\u00eatre dont les cons\u00e9quences et les Liens sont inattendus et on couvre \u00e7a ce qui est une belle au fond une belle anthropologie le l'anthropologie a toujours pens\u00e9 qu'on \u00e9tait attach\u00e9 ainsi aux \u00eatre multiplient forment le cosmos d'une notion de risque pour qualifier la notion d'inattendu d'incertitudes sur ses Liens \u00e9videmment si c'est bien \u00e9t\u00e9 connu et admis Once r\u00e9cemment dans une notion de syst\u00e8me, donc on sait un syst\u00e8me complexe, on passerait d'un syst\u00e8me plus simple : un syst\u00e8me plus complet qu'on serait d\u00e9j\u00e0 dans la modernit\u00e9 des ann\u00e9es 50 la cybern\u00e9tique, tous ces grands r\u00eaves de contr\u00f4le \u00e9tendu \u00e0 une multitude d'\u00eatre qui ont berc\u00e9 notre jeunesse mais pour moi, de mon point de vue, l'anthropologie du risque c'est-\u00e0-dire ce sont des attachements inattendu et qu'il n'y a pas d'experts pour contr\u00f4ler, c'est l\u00e0 o\u00f9 la notion de soci\u00e9t\u00e9 du risque est tr\u00e8s op\u00e9ratoires, c'est que \u00e7a rappelle que les experts sont dans la m\u00eame situation d'aveuglement que le reste du public, mais qu'ils ont une t\u00e2che importante de d\u00e9coder. \r\nEn temps r\u00e9el l'exp\u00e9rience collective que nous sommes en train de parcourir il y a que la notion de risque code un changement de soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important entre le moment dit je m'en remets aux experts en gros, ils savent ce qu'il en est de l'anthrax du charbon de l'amiante des risques des a\u00e9roports, etc, et s'il y a des acteurs \u00e0 des effets secondaires c'est pas finalement leurs photos, alors ils sont assur\u00e9s contre \u00e7a, et peu importe donc au moment o\u00f9 le r\u00e9flexe et confiance aux experts parce que eux savent ce que pour nous, est invisible renversement de perspective, on se met \u00e0 douter des experts qui sont aussi aveugles que nous donc pour le moment dans la p\u00e9riode d\u00e9sagr\u00e9able, on accuse les experts de se tromper et on doute des experts en plus du tout reste donc on est dans une situation particuli\u00e8rement d\u00e9plaisante en ce moment, avant de passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante qui est \u00e0 mon avis bien d\u00e9j\u00e0 esquiss\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 du risque, c'est-\u00e0-dire ce que j'appelle l'exp\u00e9rience collective, c'est-\u00e0-dire qu'on prend dans une situation d'exp\u00e9rience collective, on accepte le fait que l'expert ne savent pas o\u00f9 nous-m\u00eames le citoyen moyen qui se met de l'amiante dans sa maison ou qui s'injecte par hasard du charbon se trouve dans cette situation d'incertitude et partage maintenant avec l'expert, la notion de protocole d'exp\u00e9rience collective, donc je pense que le principe de pr\u00e9caution code \u00e0 mon avis exactement l\u00e0- dessus, si on le prend comme abstention \u00e9vitement de tous les risques, \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas de sens mais personne au fond ne soutient cette position, mais moi je l'interpr\u00e8te comme \u00e9tant le retour justement de l'activit\u00e9 scientifique et technique des experts au sens commun, si on n'est pas en situation de connaissance des choses qui sont invisibles pour vous, on est dans situation d'exp\u00e9rimentation et cette situation d'exp\u00e9rimentation collective, vous la partagez -vous les citoyens ordinaires comme nous simplement nous on est \u00e9quip\u00e9 instrument\u00e9, et on est alert\u00e9, un certain nombre de facteurs et de variables pour lequel vous n'\u00eates pas ce que Michel dans un livre r\u00e9cent appel recherche confin\u00e9e et recherche de plein air, donc en gros, on est tous chercheurs Sarko dit principe de pr\u00e9caution, on est tous devenus des chercheurs, on est dans des exp\u00e9riences en vraie grandeur, on habite Paris, on est bombard\u00e9 par des particules microscopiques des di\u00e9sel on participe \u00e0 une exp\u00e9rience que les fabricants de moteurs di\u00e9sel font sur nous, ce qu'on peut tenir la sant\u00e9 publique et les di\u00e9sel simultan\u00e9ment mais il y a des gens qui font la recherche de plaire sur ce Tir et les gens qui font la recherche confin\u00e9e aux laboratoires et c'est leur association qui doit d\u00e9finir les futures conditions d'expertise. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:46:20) [82%] :\r\nEt point point. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:46:33) [83%] :\r\nEn point. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:46:39) [98%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:46:42) [92%] :\r\nCe que nous sugg\u00e8re Bruno Latour c'est ici un resserrement des Liens avec les milieux du savoir qui doit faire le 1er pas les 2 sans doute simultan\u00e9ment, il faut sans doute pas moins attendre que cela Vienne et plus commencer \u00e0 marcher vers \u00e7a ne devrait pas tomber du ciel comme les d\u00e9bris du satellite de la Nasa, belle illustration du g\u00e9nie humain et de ses paradoxes Fran\u00e7ois Ewald. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:47:12) [86%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'il y a aujourd'hui une tr\u00e8s grande \u00e9quivoque sur cette la notion de risque est devenue une notion d'un malentendu, en fait, c'est pas du tout la notion de risque tout \u00e0 fait inad\u00e9quate car quant la notion savant se construit \u00e0 partir d'exp\u00e9riences maritimes au 13\u00e8me et au 14\u00e8me si\u00e8cle, lorsque Pascal construit ses mod\u00e8les d'esp\u00e9rance math\u00e9matique et Berne l'esp\u00e9rance d'utilit\u00e9, etc, ils ont absolument pas, ils sont l'id\u00e9e que cette certitude dans laquelle nous vivons et susceptible d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9 qu'a des techniques de ces d\u00e9valuations et que sur ces techniques, on peut aussi, et on peut avoir une d\u00e9cision rationnelle dessus, or l\u00e0, il me semble que ce qu'on ne produit, c'est pas du tout un univers, c'est un univers de menaces, or il y a bien, il me semble aussi int\u00e9ressant de voir qu'historiquement le moyen- \u00e2ge, bah si on lit les travaux de l'humour, par exemple, on s'aper\u00e7oit que je voyais l'\u00e2ge l'Antiquit\u00e9 etc avec Hugh dans la menace pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a peut-\u00eatre la menace de l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est la menace du tremblement de terre, c'est le divine Dieu est fondamentalement mena\u00e7ant il il s'exprime par des menaces, le monde et mena\u00e7ant on ne et moi j'ai un peu le est -ce que finalement, \u00e0 l'occasion de cette sollicitation, peut-\u00eatre un peu abusive de la notion de risque, le sc\u00e9nario, on est en train de nous produire finalement aujourd'hui c'est de Nour r\u00e9installer dans un univers mena\u00e7ant est -ce que cette poste modernit\u00e9 d\u00e9part finalement un obscurantisme moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:49:01) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:49:02) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question dans la derni\u00e8re intervention de Jean Delumeau, historien fran\u00e7ais du moyen- \u00e2ge et Bogota tout vous n'auriez pas lu r\u00e9cemment du Jean Delumeau, voici quelques une de ses derni\u00e8res r\u00e9flexions autour d'un autre concept fort, cousin de celui du risque sans doute d'ailleurs le mot capital. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:49:25) [89%] :\r\nMoi, j'ai tir\u00e9 de mon livre de mes \u00e9tudes sur la peur, j'ai tir\u00e9 la conclusion que, longtemps, l'humanit\u00e9 surtout eu peur des dangers naturels, c'\u00e9tait des tremblements de terre, c'\u00e9tait des tsunamis, c'\u00e9tait des \u00e9pid\u00e9mies et Dieu sait que les \u00e9pid\u00e9mies autrefois ont \u00e9t\u00e9 terribles et maintenant dans la civilisation actuelle et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale de plus en plus, bien qu'il y a toujours des tsunamis et des catastrophes naturelles, cependant le danger num\u00e9ro un, c'est devenu l'homme et \u00e7a on peut le voir par l'histoire en quelque sorte de la guerre, il y a eu l'invention des armes \u00e0 feu \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge et puis avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on a les mobilisation en masse des arm\u00e9es napol\u00e9oniennes d\u00e8s d\u00e8s centaines de milliers de soldats mobilis\u00e9s et est mort aussi parfois dans la campagne de Russie par exemple et puis avec la guerre de 14 on reparle de avec Jules Romains, des millions de morts, la guerre de 39 45, est-ce que \u00e7a \u00e9tait 40 ou 50 millions de morts dont on ne sait plus, non seulement est de plus en plus d'ailleurs de morts civils penser au g\u00e9nocide, \u00e0 commencer par la joie etc, de sorte que maintenant et surtout avec les inventions r\u00e9centes, nous savons que l'homme a la possibilit\u00e9 de faire sauter la plan\u00e8te donc l'ennemi si j'ose dire, num\u00e9ro un de la s\u00e9curit\u00e9 humaine, c'est l'homme lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est une conclusion je crois in\u00e9vitable de l'histoire, et donc il faut tenir compte pour nous, en quelque sorte pourrait c'\u00e9tait de vivre le pr\u00e9sent et d'organiser le pr\u00e9sent exige du monde. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:51:10) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:51:11) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:51:19) [86%] :\r\nJean Delumeau, a lanc\u00e9 cette r\u00e9flexion sur la peur \u00e0 une sp\u00e9cialiste des questions du droit, Mireille Delmas-Marty et voici comment les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:51:31) [89%] :\r\nSans doute le propre de l'homme d'\u00eatre capable d'anticiper et l\u00e0 la peur en effet peut-\u00eatre bonne conseill\u00e8re, si elle sugg\u00e8re \u00e0 l'homme d'anticiper sur les dangers \u00e0 venir qu'il cr\u00e9e lui- m\u00eame, ou qu'ils facilitent ou qu'il aggrave lui- m\u00eame et je pense \u00e0 cette l'entr\u00e9e dans le langage de cette expression de g\u00e9n\u00e9rations futures pourtant parlait peu je crois dans l'histoire qui est maintenant tr\u00e8s pr\u00e9sente quand on parle du risque nucl\u00e9aire quand on parle de la certaines de risque, je pense \u00e0 tout le domaine \u00e9cologique au risque climatique, on parle de g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est-\u00e0-dire qu'on se projette d\u00e9j\u00e0 dans le futur on anticipe et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre le propre de la construction d'une \u00e9ventuelle je serais -ce prudente et il faut \u00eatre r\u00e9aliste d'une \u00e9ventuelle communaut\u00e9 mondiale parce que les communaut\u00e9s nationales se construisent sur la m\u00e9moire du pass\u00e9 mais une communaut\u00e9 mondiale, elle ne peut se construire qu'on projection sur le futur en projection sur l'avenir, donc de ce point de vue -l\u00e0, c'est l'entr\u00e9e dans notre langage du concept de g\u00e9n\u00e9rations futures et de protection des g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est pas tellement la peur la directement, c'est une peur projet\u00e9 en avant et le sentiment que nous avons un devoir de prot\u00e9ger ses g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:53:04) [84%] :\r\nPoint fort que \u00e7a, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS59 (01:53:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:53:34) [83%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 La risque beau singulier risques au pluriel, une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FT59 (01:53:41) [100%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS61 (01:55:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce point donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:55:46) [78%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:58:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:58:19) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:59:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:00:11) [93%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'amiante aujourd'hui risque au singulier et risques au pluriel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:00:19) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:01:19) [84%] :\r\nHistory propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Val\u00e9rie dans le temps et les voix de et Franck, l\u00e0, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:01:50) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:02:45) [89%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Rochat et Val\u00e9rie dans le temps, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger une \u00e9mission sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E nous vous donnons rendez- vous dans quelques instants sur TSR2 pour la diffusion du documentaire Poussi\u00e8re mortelle, le grand proc\u00e8s de l'amiante, la semaine prochaine histoire vivante revient sur le documentariste Thierry Michel, apr\u00e8s les informations, la soir\u00e9e se poursuit avec le magazine haute fr\u00e9quence vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "experts, t\u00e9moins", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lenglet, Roger", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79389BDA-A0FC-4B3A-B454-8D0EC7839F4E", "internalArchiveId": "79389BDA-A0FC-4B3A-B454-8D0EC7839F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Syrie doit honorer ses promesses de r\u00e9forme, estime la Chine : Interview de Burhan Ghalioun, chef du Conseil national syrien et opposant historique au r\u00e9gime de Bachar El Assad, responsable du Centre des \u00c9tudes Arabes \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle - Paris 3", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "La Syrie doit agir plus rapidement afin d'honorer ses promesses de r\u00e9formes, a estim\u00e9 la Chine qui est un des deux pays avec la Russie qui a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU contre le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. La r\u00e9pression aurait fait encore aujourd'hui de nouveaux morts, l'ONU estime \u00e0 plus de 2900 les victimes de l'opposition depuis le d\u00e9but des manifestations. La r\u00e9pression ne faiblit donc pas. Et pendant ce temps, l'opposition a mis des semaines \u00e0 s'unir, pour cr\u00e9er il y 10 jours le CNS, le Conseil national syrien.", "durationSec": 348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Syrie"], "thematicThemes": ["contestation", "r\u00e9pression politique", "lutte politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-23T16:25:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghalioun, Burhan", "role": "opposant historique au r\u00e9gime de Bachar El Assad, chef du Conseil national syrien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA403701-0646-43FA-867A-8D57FB86E171", "internalArchiveId": "AA403701-0646-43FA-867A-8D57FB86E171", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le violon impressionniste, 1850-1930 (3/5) : Ysa\u00ffe ou les heures de gloire de la musique belge (1890-1920)", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la sortie du CD \"French impressions\" (Warner), Rachel Kolly d'Alba revient au studio 15 avec son Stradivarius (2 ans apr\u00e8s une s\u00e9rie Ysa\u00ffe).", "durationSec": 3745, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["femme", "instrumentiste", "violon", "musique classique"], "thematicPersons": ["Ysa\u00ffe, Eug\u00e8ne", "Kolly d'Alba, Rachel"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 49'30''", "lastModifiedDate": "2017-04-22T15:45:27Z", "speechToTexts": ["22.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire et nous passons cette semaine avec Rachel Kolly d'Alba, soyez le bienvenue, bonjour. \r\nC'est tellement bon, Rachel Kolly d'Alba de passer cette semaine avec vous r\u00e9ciproque avec votre violon la s\u00e9rie le violon impressionniste de 1870 \u00e0 1930 l'objet ce disque French pr\u00eache dit ce que vous faites para\u00eetre chez Wagner classique, \u00e7a fait quelque chose vraiment qu'il est sorti avec ses Oeuvres de 500 s'Chausson izay Ravel et puis le projet que nous avons ensemble, h\u00e9 bien c'est de prendre quelques unes de ses partitions de d\u00e9mettre sur votre lutrin ici dans ce grand Studio \u00e0 Lausanne et puis d'avoir votre Stradivarius votre archet et votre conscience de cette musique, votre amour de cette musique aussi, on l'a vu notamment hier pour Chausson avant hier pour 5 sens et aujourd'hui pour Eug\u00e8ne izay et \u00e7a nous rajeunit en m\u00eame temps parce que je essaye, nous avons fait 5 \u00e9missions de musique en m\u00e9moire \u00e0 la location de la sortie de votre disque pr\u00e9c\u00e9dent cette passion izay comment va -t-il ce disque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nExtr\u00eamement bien, c'est justement pour \u00e7a qu'on fait un 2\u00e8me on esp\u00e8re qu'il aura le 3\u00e8me et le 4\u00e8me soudain, c'est pour moi aussi l'occasion de revenir sur une \u00e9poque plus que sur un compositeur et je crois que aujourd'hui on va articuler notre propos, d'une fa\u00e7on un peu diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire de pouvoir parler aussi de la Belgique \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'on parle de musique fran\u00e7aise mais la Belgique avait de grands espoirs, il y a bien s\u00fbr eu vieux temps qui \u00e9tait un des plus grands violonistes du si\u00e8cle pass\u00e9 avec Sarasate avec Wisniewski, qui \u00e9tait le professeur de Ysa\u00ffe, il, il y a aussi \u00e9videmment Franck, qui a \u00e9t\u00e9 un des musiciens qui a \u00e9crit le plus pourri aussi sa Sonate notamment et il y a cette esp\u00e8ce de jeune prodige cette star- filantes Guillaume le coeur et tous les instrumentistes de l'\u00e9poque \u00e9taient unanimes pour dire que leur ma\u00eetre \u00e0 tous, donc point de vue humain d'un point de vue d'instruments c'\u00e9tait au g\u00e9nie taille et les compositeurs ont \u00e9crit pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [91%] :\r\nJ'comme violoniste comme compositeur lui- m\u00eame aussi lancera question ici un forc\u00e9ment bien s\u00fbr c'\u00e9tait un musicien qui ne concevait pas l'interpr\u00e9tation sans l'\u00e9criture qui ne concernait pas la cr\u00e9ation sans l'interpr\u00e9tation avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [90%] :\r\nCe qu'il y a, c'est que d\u00e8s sa prime jeunesse, en fait, il a toujours voulu composer et il le disait \u00e0 ses parents, que ce serait son avenir et ses parents, voyant son talent, essayer de le dire mais compositeur \u00e7a nourrit par un homme devient violoniste, alors il a mis en peu ses envies de cr\u00e9ateurs entre parenth\u00e8ses pour surtout donner le talent au service des autres, il a cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de concert \u00e0 Bruxelles par exemple, o\u00f9 il \u00e9tait le directeur, et il a pu donner en premi\u00e8res auditions des Oeuvres de Vincent d'Faur\u00e9, Chabrier pour lequel en fait il jouait et les \u00e9l\u00e8ves de Franck, par exemple, c'est une petite avec d'autres, mais \u00e7a montre bien l'atmosph\u00e8re de l'\u00e9poque disaient qu'il n'avait jamais vu Franck aussi heureux que quand il parlait, Design et particuli\u00e8rement Ysa\u00ffe jouant son son Quintette pour piano et quatuor ou bien la fameuse sonate et de son temps, la plupart des compositeurs eux aussi \u00e9taient tous \u00e0 dire que c'\u00e9tait le plus grand alors comme vous me demandez tr\u00e8s justement est -ce que un interpr\u00e8te peut \u00e9crire aussi bien compositeurs pour son propre instrument dans la question de Ysa\u00ffe il faut savoir aussi qu'il a \u00e9crit \u00e9norm\u00e9ment de de musique dite de salon de genre \u00e0 poursuivre, par exemple, c'est mettre \u00e0 la base, viennent y parce qu'il est vieux temps donc des pi\u00e8ces finalement qui ont vite pris de l'\u00e2ge on va dire,M. quand il Ysa\u00ffe, il appelait sa constance pour parler franchement, oui, caisse de salon jouer peut-\u00eatre lui les tourn\u00e9es dans des termes ou dans des h\u00f4pitaux, des endroits en fait de la musique en peu populaire, un peu plus facile, cela dit, quand il a \u00e9t\u00e9 en contact \u00e0 Paris avec Wagner, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation et izay chansons \u00e9taient de grands amis qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 soutenir et c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment wagn\u00e9rien, mais ils \u00e9taient amoureux des harmonies Wagner et tout ce d\u00e9but de l'impressionnisme puisque finalement, \u00e7a, on parle de \u00e7a aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 dans les premi\u00e8res Oeuvres de izay m\u00eame petite m\u00eame anecdotique jusque dans la fin de sa production avec les 6 Sonates dont on parlait l'ann\u00e9e pass\u00e9e et cet amour de l'harmonie, on va dire, presque du romantisme allemand finissant jusque dans les premi\u00e8res Oeuvres de Debussy ou de Ravel tout cela. \r\nYsa\u00ffe il a \u00e9t\u00e9 aux premi\u00e8res loges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [88%] :\r\nVous disiez de devra anecdotique concernant ces 2 Oeuvres pour violon dont l'une avec orchestre j'ai \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement votre disque avant qu'on fasse ces \u00e9missions, bien s\u00fbr, et franchement, c'est un disque merveilleux Rachel Kolly d'Alba, ses Oeuvres sont courtes, on a l'impression qu'elles sont tr\u00e8s importantes, d'une mani\u00e8re ou d'une autre pour g\u00eaner, et ce ne sont pas, alors, vraiment, c'est l'inverse d'Oeuvres de circonstance, l'oeuvre d'Oeuvres \u00e9crites pour la consommation imm\u00e9diate, on sent une \u00e9criture vraiment tr\u00e8s int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [87%] :\r\nCe qu'il y a de fascinant, c'est que Ysa\u00ffe il \u00e0 composer des Crossover qui sont tr\u00e8s peu jou\u00e9 il y a donc des gros probl\u00e8mes des longs po\u00e8mes qui font un peu pr\u00e8s 15 20 minutes qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits avant le Po\u00e8me de Chausson dont on parlait hier et ses po\u00e8mes de izay pour tr\u00e8s grand orchestre des fois Arp S\u00e9lestat et tout le bastringue ont vraiment inspir\u00e9 les autres compositeurs et les 2 pi\u00e8ces que j'ai enregistr\u00e9, c'est vrai, elles sont plus courtes, elles ont une orchestration beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re, une des pi\u00e8ces la berceuse de l'enfant pauvre un instrument tr\u00e8s particulier puisque on a des cordes, on a encore une fl\u00fbte, donc c'est tr\u00e8s l\u00e9ger et l'autre oeuvre le r\u00eave d'enfant qui l\u00e0 beaucoup plus sp\u00e9ciale dans le sens o\u00f9 il nous est parvenue que la partie violon, piano, on la conna\u00eet comme \u00e7a et Ysa\u00ffe, il avait pourtant \u00e9crite en version orchestre \u00e0 cordes et violon solo devenu quoi cette version et sa verdure \u00e9tait perdu, peut-\u00eatre par la famille ou par les personnes qui ont succ\u00e9d\u00e9, en fait, \u00e0 Ysa\u00ffe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [90%] :\r\nEt donc, c'est vous qui avait orchestr\u00e9 cette cette partition ce r\u00eave d'enfant le plus 14 d\u00e9gel izay la d\u00e9positaire d'une tradition un Rachel Kolly d'Alba vous heures interpr\u00e9ter quelque chose, vous en faites tr\u00e8s modestement, mais en m\u00eame temps le plus authentiquement possible l'orchestration, racontez -moi la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [90%] :\r\nEn fait, \u00e7a moi \u00e7a me rapproche aussi de mes propres racines parce que j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 le m\u00e9tier d'instrumentiste aussi comment m\u00e9tier de cr\u00e9ateur, on va dire et j'ai \u00e9tudi\u00e9 avec Jean \u00e7a l'orchestration et la composition quand j'\u00e9tais plus jeune et il y a quelque chose de de naturel en fait \u00e0 pouvoir restituer une oeuvre qu'on aime et vous savez, quand on a enregistr\u00e9 laisser Saddam izay il y a \u00e9videmment toujours en public qui peut dire, c'est de la musique virtuose extr\u00eamement difficile mais aussi difficile d'acc\u00e8s, oui, et il y a, connaissant le compositeur il y a tellement d'autres aspects \u00e0 cet homme, notamment bien s\u00fbr, \u00e7a, on va dire, sa culture, son amour pour la musique impressionniste de l'\u00e9poque, c'est quelqu'un qui composent dans le Style franquiste parce qu'il a lui- m\u00eame convaincu que c'est un langage qui est naturel et donc en fait il y a aussi cette esp\u00e8ce de facettes, ce qui est tr\u00e8s attachante de l'homme qui a \u00e9crit pour son fils, comme dans le r\u00eave d'enfant qui je trouve est important aussi de montrer, en plus, le disque que j'ai enregistr\u00e9 qui sort maintenant pour Warner est bas\u00e9 autour des deux 3 grandes Oeuvres du r\u00e9pertoire donc qui nous donne un bel aper\u00e7u de ce qu'on faisait avec en violon \u00e0 l'\u00e9poque, donc 5 sens \u00e9videmment le Po\u00e8me de Chausson et puis petit canard ravale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [73%] :\r\nC'est ne Ravel qu'on analysera demain avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [93%] :\r\nOn en parlera demain il y aura beaucoup de choses int\u00e9ressantes \u00e0 dire sur la technique du violon et ici donc le le fait d'avoir ces 2 pi\u00e8ces de Isa\u00efe pour moi contrebalance aussi programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [88%] :\r\nD'accord, \u00e7a veut dire, \u00e7a donne un \u00e9quilibre int\u00e9rieur de stabilit\u00e9 \u00e0 ce programme, avec des moments plus ou moins dense, comment est -ce qu'on on s'y attelle, vous le disiez, vous aviez re\u00e7u des cours de d'orchestration, donc voil\u00e0, \u00e0 l'heure, mais en m\u00eame temps, il faut se souvenir de la musique des lui- m\u00eame, il faut se souvenir de l'izay violoniste que vous se connaissaient comme votre poche Rachel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [90%] :\r\nOui, il nous donne beaucoup d'indications aussi sur la fa\u00e7on dont il jouait, parce que dans les manuscrits nous-m\u00eames les doigt\u00e9 les coups d'archet et on sait que cette oeuvre, elle a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e par lui- m\u00eame, il l'a donn\u00e9 aussi au mariage par exemple de ces enfants ou bien d'amis, donc on a, on a \u00e9norm\u00e9ment d'informations aussi il \u00e9crit extr\u00eamement bien pour l'orchestre donc dans tous les po\u00e8mes qui la composent et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 2 heures de musique qu'on entend pas au courant, tr\u00e8s peu \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 il y a \u00e9norm\u00e9ment d'exemples t\u00f4t dans sa fa\u00e7on d'\u00e9crire pour les cordes et puis apr\u00e8s, j'ai pu discuter aussi avec Jacques Ysa\u00ffe, le petit-fils qui lui est orchestrateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [90%] :\r\nAlors ce qu'il faut dire, c'est que ces entretiens avec Jacques izay on peut les voir sur votre site Internet, Rachel Kolly d'Alba. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [92%] :\r\nUne petite partie, et c'est vrai que j'ai pass\u00e9 avec Jackie, c'est une journ\u00e9e m\u00e9morable pour moi parce que c'est quelqu'un qui a connu Toulouse toutes les personnes qui venaient au salon de son grand- papa et donc il a vu d\u00e9filer les plus grands artistes du si\u00e8cle et il a pu m'en parler, la vid\u00e9o que vous pouvez voir, elle dure 6 minutes mais j'ai pass\u00e9 une journ\u00e9e enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [90%] :\r\nSur ce site on peut voir Jacky Za\u00efre, on peut vous voir, vous vous y entendre c'est un site tr\u00e8s bien fait d'ailleurs sur le mien de sites musique en m\u00e9moire, il y a un lien pour aller vers le v\u00f4tre, Rachel Kolly d'Alba, mais je pense que c'est bien de ne pas faire l'\u00e9conomie de ce petit d\u00e9tour Rachel, si on a envie de vous conna\u00eetre et de conna\u00eetre votre approche de la musique et franchement dit et la passion qui vous anime, maintenant \u00e7a fait 10 minutes qu'on est ensemble votre violon est toujours l\u00e0- bas, c'\u00e9tait si vous \u00eates d'accord, on va se pencher plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'une de ces 2 Oeuvres, on parlait de ce r\u00eave d'enfant, que vous avez orchestr\u00e9, on commence par lui, oui, avec plaisir, d'accord, alors comment est -ce qu'on fait, vous vous posez votre micro, je crois bien et on va du c\u00f4t\u00e9 des partitions r\u00eave d'enfant \u00e0 mon petit Antoine P Apostrophes t IT \u00e0 mon petit Antoine, expliquez -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [88%] :\r\nOui c'est son fils j'Ysa\u00ffe utiliser donc une carri\u00e8re mondiale \u00e0 l'\u00e9poque a jamais pu assister \u00e0 la naissance de ses 3 premiers enfants et il a \u00e9crit pourtant des partitions pour, on peut en compensation, il a \u00e9crit ce r\u00eave d'enfant, non pas pour la naissance, mais simplement parce que le petit elle One, il a appris, par lettre \u00e9tait malade et il se sentait extr\u00eamement angoiss\u00e9, \u00e9videmment, ne pas pouvoir \u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et il a \u00e9crit cette ce r\u00eave d'enfant qui se termine tr\u00e8s bien, en esp\u00e9rant que son enfant irait lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [83%] :\r\nLe mieux possible et \u00e7a s'est bien termin\u00e9 aussi un anecdotique, non pour l'enfant et donc \u00e7a donn\u00e9 cette partition absolument on pense un tout petit peu \u00e0 Debussy pour Chouchou pour ces petites partition, on pourrait dire au regard d'une immense oeuvre mais qui en m\u00eame temps sont compl\u00e8tement du petit Ysa\u00ffe, c'est d\u00e9j\u00e0 du Za\u00efre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:11) [87%] :\r\nOui, l'harmonie on on voit tout de suite, on est dans un monde de Debussy de Franck m\u00eame de de Wagner, quelque part, et puis on quand on aborde la partition, on se rend compte aussi qu'on a demand\u00e9 ce qu'on appelle les doigt\u00e9 en violon, c'est-\u00e0-dire des chiffres au-dessus des notes et ces chiffres nous permettent de savoir avec quel doit on va faire, quelle note et ce qu'il y a de particulier, c'est que, ici, on voit le 1er doit \u00e7a fait en et apr\u00e8s, \u00e7a fait 2 2 pourtant 80 diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [88%] :\r\nEt attendez, attendez, attendez, \u00e7a veut dire on a 4 notes n'est -ce pas le 1er c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [79%] :\r\nLe 1er doivent \u00e0 glisser sur la note d'apr\u00e8s et le 2\u00e8me vaqu\u00e9 c'est sur la note, d'apr\u00e8s ce qui nous donne en fait ce sont typiques et c'est glissando bien connu du d\u00e9but du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [82%] :\r\nAlors, allez -y, faites -les moi il y en a 2 sont donc qui monte et le second qui descend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:16) [92%] :\r\nDonc, plus qu'en effet de Style, on a aussi tout de suite quelque chose de tr\u00e8s tendre, puisque on a aussi une liaison sous ces 2 notes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:24) [97%] :\r\nEt puis une 2\u00e8me liaison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [93%] :\r\nAvec le m\u00eame doit chaque fois et cette m\u00e9lodie toute simple en fait tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien construit, donc, m\u00eame dans une petite pi\u00e8ce comme \u00e7a, on a une architecture tr\u00e8s solide avec ce th\u00e8me qui va revenir 4 fois toujours d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente et et c'est l\u00e0 qu'on est vraiment dans le violon impressionniste, puisque on a toujours des indications de couleurs, de nuances qui sont tr\u00e8s pr\u00e9cises et qui font, en fait, cette musique fran\u00e7aise donc d'articulation de couleurs, de nuances et de doigt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [86%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, vous avez fait les 4 premi\u00e8res notes en fait, vous avez fait les 6 premi\u00e8res vous avez vibr\u00e9 quand est -ce qu'on vibre comment est -ce qu'on vibre ici chez pour ce petit r\u00eave d'enfant, hein mon petit Antoine toute petite pi\u00e8ce, comment est -ce qu'on vibre dans des concertos romantiques dans le 3\u00e8me de 500 ce qu'on entendu lundi, donnez -moi une petite le\u00e7on de vibrato, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:14) [90%] :\r\nOn va parler des heures alors parce que c'est un des sujets qui m'int\u00e9resse le plus, ce que j'aime le plus, ce qu'il y a de fantastique et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que j'aime tant la musique fran\u00e7aise, c'est que les couleurs sont infinies, il y a une pr\u00e9cision c'est clair dans l'\u00e9criture dans l'articulation et quand on on touche des domaines presque subjectifs tels que la formation du son ou la formation de la couleur ou du vibrato, beaucoup de choses sont possibles, et j'ai toujours une id\u00e9e assez pr\u00e9cise du genre de vibrato qu'on qu'on peut avoir, on va en parler dans la derni\u00e8re \u00e9missions, notamment sur l'\u00e9cole franco- belge, puisqu'il y a eu des violonistes franco- belge ph\u00e9nom\u00e9naux pour ce qui est du son et du moratoire et ici, en fait, on se rend compte que j'Ysa\u00ffe nous donne des indications, donc on peut vibrer entre les 2 notes sur ce des manches et du d\u00e9but, mais quand on prend par exemple la 2\u00e8me partie, on a ce qu'on appelle des corps David le m\u00eame th\u00e8me, et sur des cordes \u00e0 vide, donc l\u00e0 on ne peut pas vibrer Par-contre en l\u00e0 qui est le 1er doit qu'on peut \u00eatre s\u00fbr en violon la note la plus grave produites par an, violon, il nous met des petits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [76%] :\r\nCe qui soufflait, \u00e7a veut dire crescendo des cr\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:24) [92%] :\r\nEn crescendo decrescendo mais c'est dans le m\u00eame march\u00e9 que la premi\u00e8re note donc on ne peut le faire qu'avec le les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [92%] :\r\nAttendez, attendez, attendez, d'abord la note la plus grave plan moins enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:35) [89%] :\r\nIci, il n'y a pas de possibilit\u00e9 de mettre en on peut vibrer, mais en mettant des doigts sur le violon, le reste du violon, mais la note en elle- m\u00eame, pas plus, pas vibrer donc au pire \u00e7a c'est sans vibrato. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [70%] :\r\n\u00e7a, c'est avec en Coupe du gratos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:52) [93%] :\r\nMais c'est plus en artifice et quand on arrive \u00e0 ce ce passage du r\u00eave d'enfant, vous allez voir avec le souffle, on le fait avec les bras. \r\n\u00e0 la reprise du th\u00e8me ici sur laquelle je suis le compositeur nous 3 pianissimo, donc on est vraiment dans de l'affleurement, on n'est m\u00eame plus dans la production dans son et c'est vrai qu'on a envie, par exemple, de faire ce genre de de son, sans vibrato, ou alors avec le vibrato le plus discret, le plus tendres possibles pour avoir en sont presque immat\u00e9rielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:02) [90%] :\r\nAlors tous les possibles sont permis pour le vibrato de reprenons les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [83%] :\r\nPremi\u00e8res notes parce que vous me disiez c'est rien marqu\u00e9, donc \u00e7a sort de mousse pr\u00e8s bateau l\u00e0 il y a, si je me suis ces 2 premi\u00e8res notes les premi\u00e8res notes de la pas pour passer \u00e0 la deuxi\u00e8me et vous voudrez la fin alors que ce sont 2 Noirs oui rigoureusement identiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:21) [88%] :\r\nJ'essaye en tout cas en tant qu'entendu violoniste, on est dans les d\u00e9tails ici, mais ils sont importants et je vais, je suis extr\u00eamement heureuse de pouvoir en parler d'avoir en vibrato en tout cas de base, on va dire un tapis sur chaque note, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas forc\u00e9ment \u00e9vident, bah, \u00e7a demande beaucoup de muscles, on pense souvent que le violoniste \u00e0 plus de muscles dans la recherche, or c'est faux, la production du vibrato, c'est quelque chose de tellement intense et comme une crispation musculaire tout simplement un mec est ma\u00eetris\u00e9 et en fait avoir un vibrato extr\u00eamement serr\u00e9e comme les violonistes du d\u00e9but du si\u00e8cle, et est le plus rapide possible, plus intense possible et le plus petit possible le fait que on peut avoir justement beaucoup de de crampes de tendinites ou des probl\u00e8mes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:02) [85%] :\r\nEt vibrato serr\u00e9 des violonistes d\u00e9but du si\u00e8cle, montrez moi \u00e7a je je ne sais pas. \r\nC'est comme \u00e7a que jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:27) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, on l'entend absolument, en fait, je rigole, mais je suis je suis \u00e9videmment tr\u00e8s inspir\u00e9 toujours en \u00e9coutant ses grands violonistes, on peut, on peut parler des heures durant, de vibrato de l'\u00e9volution du vibrato des \u00e9coles, ce qu'il y a de fascinant dans les musiciens de l'\u00e9poque, c'est qu'ils ont tous une voix et que quand on les entend, on a l'impression qu'il nous parle \u00e0 nous directement avec leur arme et qui sont tous reconnaissables par leur sp\u00e9cificit\u00e9, leur son, leur vibrato, alors on peut, en tant que violoniste actuelle essaie d'imiter le plus possible vibrato du pass\u00e9, apr\u00e8s il y a \u00e9videmment le travail de choisir, qu'est ce qui nous fait nous quel est notre sont, quelle est notre vibrato, comment on va pouvoir s'exprimer, mais si on a une palette sonore, je parlais d'intensit\u00e9 du vibrato qui est pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose que l'ampleur dans vibrato l'intensit\u00e9, la rapidit\u00e9, c'est 2 choses diff\u00e9rentes et ne souvent dans le dans les violonistes du d\u00e9but du si\u00e8cle, on a des vibrato tr\u00e8s intense, tr\u00e8s rapide, mais tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 aussi pas forc\u00e9ment l'argent glamour, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:28) [90%] :\r\nSerr\u00e9 ou large glamour, \u00e7a veut dire dans auteur dans la, comment dire, dans alors je vais vous montrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:40) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est en vibrato plut\u00f4t lent et l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:51) [89%] :\r\nQui devient moins large, mais qui devient plus rapide dans ce que j'aime bien, en fait, c'est, c'est tr\u00e8s important, puisque tout ce qui est possible avec ce d\u00e9but de de l'impressionnisme, c'est justement le changement de couleur, donc \u00e7a se passe au niveau de la recherche, comme ici, et encore, si on revient \u00e0 notre partition du r\u00eave d'enfant, on a de nouveau c'est, ces questions de souffler au-dessus d'une partition cette esp\u00e8ce de tirer la queue Ysa\u00ffe nous mais c'est typique chez lui, il veut, il veut nous dire avec cette esp\u00e8ce de, de, de tr\u00e8s \u00e7a s'appelait tir\u00e9e chez nous, les violonistes, il va falloir utiliser la moiti\u00e9 de l'archet sur le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [79%] :\r\nDe la mesure, attendez, attendez, alors allez allez -y montrez -moi on on choisit celui -l\u00e0, c'est marqu\u00e9 : rester une parenth\u00e8se tranquillos et puis apr\u00e8s, d\u00e9crivez moi le rythme du mois o\u00f9 elle tirait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [84%] :\r\nAlors le tirer sur la premi\u00e8re note ce qu'il veut, c'est une sorte d'emphase d'appui, pas d'autres et il veut, il a de nouveau apr\u00e8s Rada\u00ef a Tata Tata atteinte atteinte il y a atteinte, donc c'est une fa\u00e7on aussi de dire les choses qui va \u00eatre extr\u00eamement naturel, on va pas \u00eatre uniquement dans le travail d'une rythmique pr\u00e9cise pas papa, papa, papa pas mais bient\u00f4t demain, dans 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:08) [95%] :\r\nExcellent et \u00e7a on le fait en tirant la moiti\u00e9 de son march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:11) [97%] :\r\nExactement, on va tirer plus vite on va vibrer plus intens\u00e9ment sur le d\u00e9but. \r\nOn remarque aussi le nombre de chromatisme qu'il y a dans un passage comme \u00e7a, mais \u00e0 chaque fois c'est une, c'est une sorte de pont, on est d\u00e9sh\u00e9rence harmonique, mais qui nous am\u00e8ne de nouveaux th\u00e8mes du r\u00eave d'enfant, cette fois en forte et on est au milieu de la pi\u00e8ce, en fait, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [90%] :\r\nOn \u00e9coute, on \u00e9coute donc dans la version que vous en donnez orchestr\u00e9e avec cet orchestre de Bienne, sous la direction de paraphes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:36) [93%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:41) [87%] :\r\nCe r\u00eave d'enfant de Ysa\u00ffe la orchestr\u00e9e par vous- m\u00eame, Rachel Kolly d'Alba et interpr\u00e9t\u00e9 par vos soins, c'est dr\u00f4lement beau, hein, c'est pas pour dire mais avec l'orchestre symphonique de Bienne, dirig\u00e9e par Jean-Jacques Kantor of et puis franchement dit d'avoir entendu ce que vous nous expliquiez de ce vibrato, \u00e7a aide \u00e0 comprendre une approche tant qu'on y a je vous emb\u00eate un peu, mais vous savez c'est comme des enfants qui sont dans les cuisines, ils ont envie de go\u00fbter \u00e0 toutes les sauces, votre archet allait parfois tr\u00e8s pr\u00e8s du lot et puis aller parfois tr\u00e8s loin du c\u00f4t\u00e9 de de la touche, \u00e7a donne un son diff\u00e9rent pour une m\u00eame note ou montrez montrez -moi \u00e7a, c'est vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:23) [88%] :\r\nOui, c'est avec plaisir, alors l\u00e0 on est dans le monde des couleurs, c'est vrai que chaque mouvement peut produire en sont plus, on est, \u00e7a c'est dans les les grands basiques, plus on est sur la touche, c'est-\u00e0-dire la partie noire du violon, plus on va avoir en son qui va \u00eatre diffus\u00e9 moins projet\u00e9 peut-\u00eatre moins Focus et comme on peut dire, donc si on recherche plut\u00f4t des coloris tendres chaleureuse, on va se rapprocher de la touche, on va avoir peut-\u00eatre plus d'air si je me mets \u00e0 parler comme \u00e7a, c'est peut-\u00eatre le m\u00eame le m\u00eame genre de son et puis si je me rapproche du chevalet, donc la partie en en bois l\u00e9g\u00e8rement pos\u00e9 sur le violon qui soutient les cornes, plus on va avoir en son nasillard presque mais qui peut avoir aussi ses ses grandes qualit\u00e9s s'son qui porte dans des grandes salles, donc souvent quand on est soliste et qu'il faut avoir en sont tr\u00e8s forts pr\u00e8s du chevalet et on joue fort et beaucoup pour que simplement \u00e7a passe dans les salles d\u00e8s qu'on est dans des, dans des pi\u00e8ces justement impressionniste comme durant cette semaine, on a souvent les orchestrateur rouler les compositeurs qui nous laisse la place de s'exprimer en mettant l'orchestre dans des tapis sonore, donc l\u00e0 on a aussi des des possibilit\u00e9s de mettre des couleurs ou de de justement se permettre ces petits changements qui peut-\u00eatre sont pas per\u00e7u par tous mais qui rajoute toute toute la po\u00e9sie toute la saveur en fait de cette musique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:44) [91%] :\r\nDonner un tout petit exemple de ce que une m\u00eame note peut donner du c\u00f4t\u00e9 de la touche ou du c\u00f4t\u00e9 du cheval. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:01) [85%] :\r\nDonc l\u00e0, j'ai fait 2 choses : la premi\u00e8re, j'ai pas vibrer et j'\u00e9tais sur la touche monsieur rapproch\u00e9 en vibrant sur le cheval, et j'ai arr\u00eat\u00e9 devrait vibrer pour revenir sur la touche en vibrant, donc on a basiquement IV possibilit\u00e9s en sont \u00e0 SIDA vibrer peut-\u00eatre je voulais. \r\nLa m\u00eame chose, mais \u00e7a va juste \u00eatre peut-\u00eatre froid mais sans vibrato donc cette acidit\u00e9 mais froide, il y a plus, il y a plus d'expressivit\u00e9. \r\nEt puis la m\u00eame chose, tendre du c\u00f4t\u00e9 des couleurs plut\u00f4t chaude en fait sur la touche. \r\nDonc c'est c'est des petits param\u00e8tre apr\u00e8s on peut \u00e9videmment les compos\u00e9s \u00e0 l'infini en utilisant des autres cordes pour la m\u00eame note ou bien d\u00e8s qu'on a, on le verra aussi demain d'Antigua, touche une cadence sur la m\u00eame corde il y a des des dizaines et des dizaines de possibilit\u00e9 de couleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:02) [86%] :\r\nParfait, alors je prends rendez- vous avec vous pour \u00e7a demain sur cette note particuli\u00e8re dans Vienne et maintenant, merci beaucoup, hein, Rachel et maintenant on passe donc \u00e0 cette berceuse de g\u00e9nie, cette fois, orchestr\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, moi qu'est -ce que c'est marqu\u00e9 l\u00e0 pour violon avec accompagnement d'orchestre de cordes, fl\u00fbtes de Corse que vous me disiez instrumentarium un peu \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:22) [88%] :\r\nIl est extr\u00eamement r\u00e9duit, c'est les 2 seules Oeuvres en fait la la le r\u00eave d'enfant et la berceuse qui ont, il ne s'en soucie petit effectif, et c'est pour \u00e7a aussi que, on les a enregistr\u00e9 ensemble ici, on est vraiment dans une harmonie presque wagn\u00e9rienne il y a des des couleurs de Tristan de Tristan Iseult on est dans une tonalit\u00e9 avec on est enfant mineur, donc il y a quatre b\u00e9mol mais on voit qu'il y a tout de suite \u00e9norm\u00e9ment d'alt\u00e9ration c'est-\u00e0-dire di\u00e8se B\u00e9card b\u00e9mol, un peu partout, mais cela dit, il y a une transparence \u00e0 cette pi\u00e8ce justement par l'orchestration tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, tr\u00e8s claire et puis aussi parce que le discours se veut simple malgr\u00e9 l'et quelques subtilit\u00e9s on va dire rythmique, il y a beaucoup de contretemps, il y a beaucoup de moments on va pas \u00eatre sur temps pour pouvoir dire les choses, l\u00e0 encore, il y a ce travail de pr\u00e9cision de la part des sur le l'articulation sur les doigt\u00e9 sur les couleurs qu'on va pouvoir avoir il y a beaucoup de petites choses comme en axant forte somme d'eau qui est diff\u00e9rent dans souffle qui est diff\u00e9rent d'une simple accentuation et si je prends aussi en exemple, il y a \u00e9norm\u00e9ment de changements d'harmonie la berceuse et en sous- titre, c'est l'enfant pauvre et ch\u00e9tif tristement s'endormait et je me souviens tr\u00e8s jeune de tomber en fait sur cette pi\u00e8ce et d'avoir pour la premi\u00e8re fois imm\u00e9diatement pleur\u00e9 en entendant cette heure et il y a en c\u00f4t\u00e9 c'est vrai, c'est dans ces musique pure, on va dire de cette \u00e9poque, une envie d'atteindre l'\u00e9motion quasiment imm\u00e9diatement, on est aussi dans un registre du violon qui est dans des tonalit\u00e9s chaudes, on n'est pas dans l'extr\u00eame aigu ou l'extr\u00eame sombres, on est dans des tonalit\u00e9s m\u00e9diane et en fait, c'est comme la voix humaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:10) [91%] :\r\nMontrez -moi d'abord comment \u00e7a peut susciter l'envie de pleurer imm\u00e9diate et puis vous me disiez plus techniquement que l'on \u00e9tait l\u00e0 dans un cheminement harmonique extr\u00eamement complexes en tout cas tr\u00e8s changeant, il faut que vous me d\u00e9criviez tout \u00e7a, peut-\u00eatre en jouant juste avant ou juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:25) [92%] :\r\nAlors on arrive avec le tout d\u00e9but, il y a 4 accord par l'orchestre et le violon, va prendre la parole, mais juste pour 5 notes donc comme une sorte de souffle. \r\n\u00e7a, c'est l'entr\u00e9e du violon et il s'arr\u00eate, il y a de nouveau 2 accords pos\u00e9es par l'orchestre est le violon reprend. \r\nIl y \u00e0 partir de la g\u00e9nisse il va d\u00e9velopper la phrase \u00e0 aller plus loin et il va commencer \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement expressif dans les d\u00e9tails, vous montrer un crescendo, un petit crescendo, un petit accent, il nous dit la corde sur laquelle il faut jouer, donc c'est une corde, on va \u00eatre en tout petit peu plus ouvert, au d\u00e9but, on partait d'une corde tr\u00e8s sombres, on joue les m\u00eames notes mais sur une corde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:30) [67%] :\r\nPlus aigu\u00eb des moins de tr\u00e8s sombre corps plus aigu\u00eb, je vous l\u00e2che pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:34) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, vous allez comprendre tout de suite, \u00e7a c'est la m\u00eame en si b\u00e9mol jou\u00e9 sur une corde sombre. \r\nLa m\u00eame note jou\u00e9 sur une corde aigu\u00eb. \r\nDonc on a tout de suite un tout petit peu plus r\u00e9cemment pr\u00e9sent quelles sont ces 2 corps la corde : les 2 corps m\u00e9dical accorderez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:56) [63%] :\r\nElle accorde la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:59) [87%] :\r\nEt donc, on entend, d\u00e8s le d\u00e9but, le th\u00e8me qui a sombr\u00e9 et qui va s'ouvrir, petit \u00e0 petit et \u00e7a, c'est de, on est vraiment dans dans de la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:09) [83%] :\r\nExcellent \u00e9coutons alors l\u00e0 vous reprenez -vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:36) [88%] :\r\nDonc, on se rend compte aussi qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de micro- chose qui se passe ici, on avait tout encore un piano subito donc une phrase qui va pas jusqu'au bout, qui repart et en fait on se rapproche toujours du souffle du souffle humain, ici on est on est aussi dans cette, cette 2\u00e8me page en fait de l'oeuvre avec des tout entier, donc on a plus de tonalit\u00e9, on peut dire, on peut plus vraiment dire c'est : c'est du famine heure du du si b\u00e9mol majeur du dos parce que on est, on est dans des modes en fait comme Debussy les par exemple, Mike solidien, le 9 le mode du sol ici, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:33) [89%] :\r\nEt puis l\u00e0 on arrive dans la partie en fait qui va commencer \u00e0 se d\u00e9velopper, de l'homme, donc \u00e7a commence \u00e0 HEC aussi dans l'harmonie et peut-\u00eatre qu'on l'\u00e9coute en disque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:49) [87%] :\r\nCette berceuse de l'enfant pauvre le plus 27 Jenny Za\u00efdi compos\u00e9 en 1914 et interpr\u00e9t\u00e9 par vous- m\u00eame, Rachel Kolly d'Alba, avec l'orchestre symphonique de Bienne Jean-Jacques Antonov, vous aviez envie de revenir sur la fin de cette partition sur ce qu'on vient d'entendre, effectivement, \u00e7a tire les larmes \u00e0 part \u00e7a, elles sont, c'est pas seulement fait pour tirer les larmes des enfants, mais vraiment, c'est une musique qui est empreint d'un lyrisme tr\u00e8s simple, en m\u00eame temps et puis on a vu simple oui mais en fait compl\u00e8tement libre Monique Mas ont par exemple h\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:19) [90%] :\r\nCertains accords entre c'est vrai durant cette \u00e9poque mais aussi depuis Wagner en 1000 800 65 nous permettent des fois des des grandes digressions, c'est-\u00e0-dire on a une tonalit\u00e9 d\u00e9part mais on on va dans un corps \u00e0 l'autre dans des mondes qui sont plus de lors de la couleur, plut\u00f4t que de la logique et ces changements de couleur, j'ai toujours eu cette cette impression, c'est comme dans les h\u00f4pitaux, Messiaen, c'est comme de la lumi\u00e8re projet\u00e9e \u00e0 travers un vitrail et dans cette fin de partition qu'on entendait, on passe dans seul b\u00e9mol majeur qui n'avait pas grand- chose \u00e0 voir avec le enfin mineurs du d\u00e9but, si ce n'est qu'en espace d'un seul accord on glisse avec des harmonies qui sont louvoyant et on sait plus dans quel \u00e9tat on est si ce n'est qu'on passe de majeurs, un mineur en quelques secondes et le pourtant le violon fait la m\u00eame chose mais c'est juste l'harmonie qui est de les jazzmen leur ont tr\u00e8s bien compris, dans les ann\u00e9es qui vont suivre en fait d'avoir une note la note solo mais avec des harmonies qui change de et \u00e7a donne toute une autre couleur toute une autre \u00e9motion donc si je rejoue la fin sans l'accompagnement de l'orchestre, on va se rendent compte que tient le violon dit 2 fois la m\u00eame chose, mais dans la fa\u00e7on dont on va le faire, si on a une sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 cette \u00e9poque par rapport \u00e0 l'harmonie, on va le faire d'une fa\u00e7on 2 fois diff\u00e9rentes excellent comprenez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:41) [78%] :\r\nDe Paris, s'il est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:27) [92%] :\r\nC'est un exemple de couleurs et de souffle en fait qu'on peut faire sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:31) [95%] :\r\nPour placer sa Rachel Kolly dans une \u00e9cole belge du violon, par exemple, c'est vrai, on pourrait dire \u00e7a, il y a, il y a un sens de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:38) [85%] :\r\nEn tout cas Ysa\u00ffe il entend compositeur esp\u00e9raient que la musique belge allait prendre son envol Nantes notamment gr\u00e2ce \u00e0 un compositeur de g\u00e9nie Guillaume que qui \u00e9tait dans l'est, dans les pas, en fait, dans Franck, c'\u00e9tait d'ailleurs en \u00e9tudiant de Franck et la Sonate qu'il a compos\u00e9es pour izay donc la Sonate de le que pour Ysa\u00ffe que ils aillent donner, surtout les plus grandes sc\u00e8nes mondiales pour lui, c'\u00e9tait vraiment une certitude que cette musique impressionniste allait se d\u00e9velopper gr\u00e2ce \u00e0 en en \u00e9l\u00e8ve une personne aussi dou\u00e9, qui d'ailleurs a laiss\u00e9 tr\u00e8s peu d'chefs-d'oeuvres mais chaque pi\u00e8ce qu'il a faite en \u00e9tait, il est mort \u00e0 24 ans sont \u00e9galement m\u00eame histoire lorsqu'on en parlait hier, c'est quelqu'un qui a mis longtemps pour \u00e9crire des Oeuvres qui a \u00e9t\u00e9 perfectionniste et qui est mort dans l'accident \u00e0 40 ans, donc 44 exactement, mais tout \u00e7a pour dire en fait que cette esp\u00e8ce d'espoir comme interpr\u00e8te tels que Ysa\u00ffe avait pour l'\u00e9criture du violon, il a assez de pousser les compositeurs a vraiment \u00e9crire pour sa part s\u00fbrement on a par exemple Debussy, qui a promis \u00e0 Ysa\u00ffe pendant longtemps en concerto pour violon et Debussy les a transform\u00e9s en Oeuvres pour orchestre donc les nocturnes et c'est vrai sans izay peut-\u00eatre qu'on aurait pas eu ces hommes- l\u00e0 ces nocturnes magnifique pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:52) [88%] :\r\nVous aviez envie Rachel aujourd'hui de ne faire tr\u00e8s bri\u00e8vement partager l'art de Ysa\u00ffe comme interpr\u00e8te aussi hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:00) [89%] :\r\nOui, vous avez entendu une grande libert\u00e9 rythmique en fait n'en 19 comme \u00e7a, cela dit ils ha\u00efssaient en \u00e9l\u00e8ve de Wisniewski j'autant qui sont justement des personnes du si\u00e8cle pass\u00e9, avec une structure rythmique tr\u00e8s pr\u00e9cises, une pi\u00e8ce de genre, g\u00e9n\u00e9ralement elle s'comme dans sens encore, on l'a entendu dans le 3\u00e8me, mouvement en d\u00e9but de semaine du concerto la rythmique, on ne fait aucun compromis dessus, par contre, quand on va dire quelque chose d'une fa\u00e7on lyrique, on va prendre beaucoup de temps et dans la petite pi\u00e8ce qu'on va entendre maintenant vous avez une fa\u00e7on tout \u00e0 fait unique de parler, on a vraiment l'impression que le violoniste parle par contre d\u00e8s qu'il y a du rythme, c'est extr\u00eamement on va dire ferme comme la face de tor\u00e9ador. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:03) [84%] :\r\nQuelques notes d'un lointain pass\u00e9, quel est le titre de cette pi\u00e8ce lointain pass\u00e9 pi\u00e8ce 2\u00e8me izay l'interpr\u00e9t\u00e9 par Eug\u00e8ne Ysaye Rachel Corrie l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:12) [90%] :\r\nOui, c'est une pi\u00e8ce d'une autre \u00e9poque, des professeurs de Ysa\u00ffe id\u00e9e qu'il a d'ailleurs reni\u00e9e par la par la suite, apprenant la musique franquiste est ce qu'il y a d'\u00e9tonnant finalement, c'est de se dire qu'on interpr\u00e8te tels que ce grand homme en 50 ans aura v\u00e9cu les concertos de vieux temps et d\u00e9finir ce qui et puis Pierrot lunaire et en 50 ans d'histoire de la musique, on a la tonalit\u00e9 est la plus rassurante possible comme une petite pi\u00e8ce comme \u00e7a jusqu'aux fronti\u00e8res de la tonalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:39) [85%] :\r\nGrand merci d'avoir brosser ce portrait d'Eug\u00e8ne Ysaye, Eug\u00e8ne Ysaye qui a contribu\u00e9 aux grandes soeurs de la musique belge Rachel Kolly d'Alba, on reparlera de ces \u00e9coles vendredi mais demain, attention, un programme charg\u00e9 avec tzigane de Ravel Tsiganes qui fait partie de ce disque qui notamment vous am\u00e8ne cette semaine chez nous ce disque d'impression fran\u00e7aise et on passe d'un compositeur \u00e0 l'autre \u00e0 de march\u00e9 Kolly d'Alba \u00e0 demain et puis nous on va se quitter avec un souvenir il est d\u00e9licieux, c'est un souvenir de ce Ysa\u00ffe, passion de cette passion, ils ha\u00efssent et 6 sonates pour violon seul le plus 27 que vous avez enregistr\u00e9 \u00e7a fait maintenant 2 ans et tout \u00e7a, voil\u00e0, voici d\u00e9j\u00e0 la balade et les d\u00e9di\u00e9e \u00e0 George Enescu interpr\u00e9ter la donc par vous- m\u00eame, Rachel Kolly d'Alba. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Hamilton, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kolly d'Alba, Rachel", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9A490D6-97B8-426D-8A8A-AD8C1620DE9C", "internalArchiveId": "B9A490D6-97B8-426D-8A8A-AD8C1620DE9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2011. 1. Les r\u00e9sultats des sondages \u00e0 11 jours des \u00e9lections : Commentaire de Chrystel Domenjoz, et r\u00e9actions de Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du PLR suisse et d'Yvan Perrin, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse. - 2. Observatoire politique avec le bilan de la campagne :  Interview de Hubert Mooser, journaliste au Tages Anzeiger et de Nicole Lamon", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "1. L'UDC progresse encore un peu sans atteindre 30%, et le parti lib\u00e9ral-radical qui doit se pr\u00e9parer \u00e0 un revers le 23 octobre: tels sont les principaux enseignements du barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'Institut GFS, r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR, le dernier avant les \u00e9lections du 23 octobre.  Le sondage montre encore que la hi\u00e9rarchie des partis ne subira pas de changements par rapport \u00e0 2007, avec l'UDC en t\u00eate, suivie du Parti socialiste. Le PLR reste devant le PDC, mais l'\u00e9cart se resserre, l'environnement reste la 2e pr\u00e9occupation, Mais les partis en pointe sur cette question, les Verts et le PDC, ne semblent pas en retirer les fruits. Les Verts perdent un demi-point \u00e0 9,3%, apr\u00e8s avoir flirt\u00e9 avec 11% apr\u00e8s Fukushima. - 2. Observatoire politique avec le bilan de la campagne jusqu'ici en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 1530, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "parti politique", "sondage d'opinion", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-23T15:48:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RSR au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamon, Nicole", "role": "correspondante RSR au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mooser, Hubert", "role": "journaliste au Tages Anzeiger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelli, Fulvio", "role": "pr\u00e9sident du PLR suisse, conseiller national tessinois lib\u00e9ral-radical", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC, conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6D44AB4-1B72-4925-B094-C44956FA8C02", "internalArchiveId": "D6D44AB4-1B72-4925-B094-C44956FA8C02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nanotechnologies expos\u00e9es", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "Zoom sur une exposition consacr\u00e9e aux nanotechnologies, une source prometteuse d'am\u00e9liorations dans de nombreux domaines, mais aussi une source d'inqui\u00e9tudes. Mont\u00e9e conjointement par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et l'Interface Sciences-soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, cette exposition itin\u00e9rante d\u00e9marre le 12 octobre 2011 \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 259, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["nanoparticule", "risque technologique", "risque sanitaire", "nano-technologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T18:03:42Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes nanotechnologies, c'est une source prometteuse d'am\u00e9liorations dans de de nombreux domaines, que ce soit la m\u00e9decine, les cosm\u00e9tiques ou le textile, mais c'est aussi une source d'inqui\u00e9tude car on conna\u00eet encore tr\u00e8s peu ce nano univers et ses effets possibles \u00e0 long terme sur la sant\u00e9 et sur l'environnement Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nC'est vrai, on entend souvent parler des nanotechnologies des nanomat\u00e9riaux, mais on ne sait pas toujours de quoi on parle, c'est de ce constat qu'est n\u00e9e une Exposition pour mettre en \u00e9vidence et en question l'utilisation des nanotechnologies, aujourd'hui et demain exposition mont\u00e9e conjointement par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et l'Interface Science- Soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne et c'est une Exposition itin\u00e9rante qui d\u00e9marre officiellement aujourd'hui sur la place Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne avec un vernissage et un ap\u00e9ritif scientifique public ce soir \u00e0 18 heures on retrouve au Mac de la FRC devant cette Exposition mise en place hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nEn fait, ce sont de containers qui ont des textes autour et des produits expos\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur et qui vont bouger d'une ville \u00e0 l'autre en Suisse romande et puis ensuite en Suisse, en quoi les nanotechnologies \u00e7a concerne aujourd'hui les consommateurs alors pour cela il suffit de voir les produits qui sont expos\u00e9es dans ces 2 containers, on a \u00e9norm\u00e9ment de produits destin\u00e9s aux consommateurs qui sont disponibles actuellement sur le march\u00e9, le probl\u00e8me qu'on a actuellement, c'est que les \u00e9tiquetages sont pas toujours tr\u00e8s claires et qu'on peut difficilement savoir si un produit contient ou pas des nanoparticules, c'est clair que dans le domaine des cosm\u00e9tiques ou de l'alimentation, c'est un peu mieux r\u00e9glementer mais pour le reste, les \u00e9quipements sportifs, le textile, informatique, on n'a pas beaucoup d'informations, un sujet \u00e0 partir de 2013 il y a une directive europ\u00e9enne sur les cosm\u00e9tiques qui va entrer en vigueur et \u00e0 partir de l\u00e0, les produits cosm\u00e9tiques qui contiennent des nanoparticules devront l'afficher sur leur liste d'ingr\u00e9dients, pourquoi en fait parce qu'on craint c'est nanoparticule mais on en est au tout d\u00e9but en fait hein c'est vraiment un sujet en chantier, donc on sait pas vraiment les effets que \u00e7a peut avoir sur la sant\u00e9, il y a certaines particules qui sont tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 et d'autres qu'on voit appara\u00eetre, qui sont autoris\u00e9s sous d'autres formes, mais dont on conna\u00eet pas vraiment l'effet sur la sant\u00e9 et l'environnement sous forme de nanoparticules, bon les utilise quand m\u00eame, donc elles ont des effets positifs, on les utilise parce qu'elles ont des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s int\u00e9ressantes, il faut savoir, c'est des particules qui change compl\u00e8tement de propri\u00e9t\u00e9 quand elles sont de petite taille et l\u00e0, on peut les exploiter pour toute une s\u00e9rie d'\u00e9quipements, que ce soit dans le domaine sportif ou dans le domaine m\u00e9dical, donc il y a vraiment une ouverture sur un nombre de possibilit\u00e9s incroyables dans le nano monde le Maccabi les nanoparticules est -ce qu'on en mange aussi \u00e0 ceux qui en a dans les produits alimentaires, alors actuellement les consommateurs suisses et europ\u00e9ens ont pas vraiment envie de manger des nanoparticules, pourtant on en trouve quand m\u00eame comme Additif dans certaines \u00e9piceries dans le sel comme anti- agglom\u00e9rant \u00e7a c'est un Additif qui est connu de longue date qui est un d\u00e9riv\u00e9 du quartz et qui n'a pas d'effet connu sur la sant\u00e9, donc \u00e7a c'\u00e9tait une des applications qui sont connues et qui sont assez inoffensif, par contre, il y a pas vraiment d'aliments qui ont chang\u00e9 de couleur ou de go\u00fbt quand on les passe au micro- ondes, parce que c'est aussi une des promesses farfelues qu'on voit appara\u00eetre de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [84%] :\r\nYves-Alain Cornu c'est nanoparticule finalement elles Servent \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nAlors par exemple dans les cosm\u00e9tiques, les cr\u00e8mes solaires qui contiennent des nanoparticules de dioxyde de titane sont des anti- UV, tr\u00e8s efficace dans les textiles, cela peut permet de r\u00e9duire l'humidit\u00e9 ou les mauvaises odeurs et puis ben il y a tout un tout un tas d'autres applications aussi antibact\u00e9rienne et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [84%] :\r\nEt les effets des craintes li\u00e9es aux nanomat\u00e9riaux donc c'est avoir des aujourd'hui \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [89%] :\r\nOui, et l'Exposition restera \u00e0 Lausanne jusqu'au 28 octobre elle sillonnera ensuite toute la Suisse romande durant toute l'ann\u00e9e 2012, les dates et les lieux seront publi\u00e9s sur la page sp\u00e9ciale de l'Exposition, nous la mettons en lien sur notre site internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [89%] :\r\nEt sachez que pour les aspects plus scientifiques des nanotechnologies, nos coll\u00e8gues d'impatience vont y revenir demain impatience c'est d\u00e8s 17 heures sur la 1\u00e8re bonjour rang\u00e9s derri\u00e8re lui, bonjour, vous voulez nanoparticule \u00e7a vous inqui\u00e8te alors dans une certaine mesure, oui, parce que \u00e7a veut dire qu'on doit prendre \u00e0 l'identifier, on doit apprendre \u00e0 les ma\u00eetriser des savoir quels peuvent \u00eatre leurs effets potentiels et ensuite leurs effets av\u00e9r\u00e9s, je ne connais pas particuli\u00e8rement bien le sujet, mais j'ai eu l'occasion de d'\u00e9valuer un rapport qu'il l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Lausanne qui a particuli\u00e8rement bien sous les synth\u00e9tiser toutes les connaissances qu'on a su ce sujet notamment les r\u00e9percussions possibles sur la sant\u00e9, mais il y a un programme national de recherche d'ailleurs \u00e0 ce propos, hein. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Khamis, Huma", "role": "collaboratrice scientifique \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B4E0779-5F22-4384-901C-DB6E007D8727", "internalArchiveId": "9B4E0779-5F22-4384-901C-DB6E007D8727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Boissons \u00e0 l'emporter", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "Christophe Canut a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur une nouvelle pratique qui se d\u00e9veloppe dans certains d\u00e9bits de boissons \u00e0 l'emporter. Afin de limiter la production de d\u00e9chets, des rabais sont accord\u00e9s aux clients qui consomment dans leur propre r\u00e9cipient. Les explications d'Isabelle, permanente du caf\u00e9 associatif de la Roulotte, \u00e0 Nyon, et C\u00e9dric Jacot-Guillarmod, porte-parole de l\u2019entreprise Stabucks.", "durationSec": 707, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9chet", "boisson"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T13:50:56Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAfin de r\u00e9duire l'impact sur l'environnement in\u00e9vitablement provoqu\u00e9 par la production et l'\u00e9limination de la vaisselle \u00e0 l'emporter, nous vous proposons un rabais de 30 centimes sur chaque article si vous apportez votre propre contenant pour le manger et pour le bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nEh bien, de manque pas d'id\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de la roulotte caf\u00e9 associatif install\u00e9 sur un Parking, \u00e0 2 pas de la gare de Nyon Christophe Canut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [90%] :\r\nEh oui, \u00e0 ce message que vient de nous lire Isabelle, l'une des permanente du lieu est \u00e9crit juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bar c'est clairement un appel \u00e0 limiter notre production de d\u00e9chets \u00e0 l'emporte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nOui, mais une initiative isol\u00e9e de de ce genre est -ce qu'elle sert vraiment \u00e0 quelque chose est -ce que c'est vraiment une bonne id\u00e9e, c'est ce que vous avez voulu savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [90%] :\r\nChristophe h\u00e9 oui, on ne perd pas de temps, on repart directement \u00e0 la roulotte de Nyon alors ce jour l\u00e0 o\u00f9 je me suis rendu il fait grand beau, l'\u00e9tape du caf\u00e9 sont tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s et je m'approche d'un groupe d'amis en train de Bouada de boire un verre, objectif : savoir si le message \u00e9crit en tout petit, \u00e0 droite du attirer leur attention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [78%] :\r\nJ'avais jamais remarqu\u00e9 non j'ai toujours pas vu le vote \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 part de r\u00e9duire l'an ah oui oui on le 31 pour l'agrandir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:10) [78%] :\r\nOu alors le dire aussi de transmettre quand on arrive et puis qui nous demande si on a quelque chose de 4 jours m\u00eame, on l'a pas mais le lendemain, on n'y pense pas 5 le panneau d'un petit coin, malheureusement, on va pas vraiment et le matin suivant, comment analysez encore on pense pas lire ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [93%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous arrive le matin, de prendre un caf\u00e9 ou un th\u00e9 \u00e0 l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [78%] :\r\nOui, oui, oui, ici, mais effectivement, bah, il donne le petit gobelet en carton, quoi, mais si j'avais pens\u00e9 \u00e0 prendre les miens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [91%] :\r\nVous n'auriez pas meilleur temps \u00e0 le faire chez vous le matin avant de partir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [81%] :\r\n\u00e7a par le m\u00eame groupe, elle est belle, c'est une question de temps, c'est une question de temps, il y a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [83%] :\r\nC'est plus rapide, le 1er c'est que le faire chez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:50) [78%] :\r\nOui, oui, oui, oui, \u00e0 7 heures et demie du matin oui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nM\u00eame que c'est \u00e9crit en tout petit, visiblement, ses clients sont int\u00e9ress\u00e9s par l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [93%] :\r\nOui, mais cela ne garantit pas le succ\u00e8s Isabelle permanente \u00e0 la roulette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:02) [87%] :\r\n\u00e0 vrai dire patronnant on a commenc\u00e9, donc c'est la 1\u00e8re saison, on a propos\u00e9 \u00e7a, et il y a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu de personnes qui d\u00e9j\u00e0 ont pris connaissance du panneau et du fait qu'on ne fonctionnaient avec ce syst\u00e8me et et non, \u00e7a marche tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [97%] :\r\nComment vous expliquez que \u00e7a marche pas mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:17) [84%] :\r\nBen je crois que parce que nous on propose pas quelque chose en fait que les gens puissent r\u00e9utilis\u00e9 comme une bourde ou en terme aux sourds et que bah c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de \u00e0 trouver enfin des gens qui ont leur thermos comme \u00e7a il y en a peu, l'impression est que c'est une question d'organisation, je pense que les gens se disent pas un peu ah tiens je vais aller boire un caf\u00e9 l\u00e0 donc je prends mon contenant, voil\u00e0, c'est quelque chose d'assez spontan\u00e9, prendre un caf\u00e9 le matin ou et du coup que les gens se pr\u00e9pare pas \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [89%] :\r\nM\u00eame des habitu\u00e9s par exemple des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [83%] :\r\nOui, vous voulez source c'est des gens qui, qui, alors l\u00e0, l\u00e0, je n'y pense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [78%] :\r\nC'est des gens qui sont pas assez sensibles \u00e0 l'impact que peut avoir justement leurs petites tasses en carton ou en plastique, on peut technique ou pas, ils s'en fichent, ils veulent du savoir caf\u00e9 du coup il veille 30 centimes, c'est peut-\u00eatre un rappel qui est pass\u00e9 consid\u00e9rable pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [82%] :\r\nOui 30 centimes, c'est vrai que c'est pas beaucoup, hein, comme rabais c'est peut-\u00eatre sa meilleure le nerf de la guerre c'\u00e9tait rabais qui n'est pas assez important, faudrait peut-\u00eatre voil\u00e0 mais nous mettre une pression sur les prix un peu plus grande, c'est un nom qui c'est d'accord, Boncourt date \u00eatre aussi mettre un peu plus grande le l'affiche qu'il va s'effectue alors justement, Christophe, il existe d'autres lieux qui proposent ce type d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [86%] :\r\nAlors oui \u00e0 un grand groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans le caf\u00e9, allez, vous avez une chance sur 2, alors si c'est pas celui qui commence par haine aussi, ce qui commence par Thales, c'est celui qui commence par caisse donc Starbuck ce qui propose \u00e0 ses clients un rabais s'ils viennent avec leurs propres TomTom leur comme on dit dans le m\u00e9tier, autrement dit leur gobelet ou leur thermos et ils peuvent aussi en acheter un, \u00e0 l'effigie de la marque alors, a priori, c'est sympa, mais c'est vraiment une bonne affaire pour la firme n'est -ce pas se tirer une balle dans le pied car depuis que des personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines ont popularis\u00e9 l'gobelets jetables Starbuck, celui -ci est devenu une sorte d'outil promotionnels de la marque C\u00e9dric Jacquot Guillermo, porte- parole de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:04) [84%] :\r\nVous avez raison, \u00e7a donne certainement \u00e0 la marque une certaine visibilit\u00e9 et avec cette offre -l\u00e0, tr\u00e8s concr\u00e8tement, qu'est -ce qu'on cherche, on cherche \u00e0 ce que les habitu\u00e9s de la marque, ceux qui appr\u00e9cient notre caf\u00e9 seront dans l'un des 47 ou les lui Starbuck le Suisse romande avec leur Tumblr \u00e7a sur un autre ou qui viennent d'ailleurs et bien si on diminue de mani\u00e8re assez importante l'usage des cartons \u00e0 l'emporter, qui au final seront, j'ai \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [89%] :\r\n\u00e7a peut pas \u00eatre contre- productif dans le sens o\u00f9 ben c'est aussi du marketing, c'est aussi de la publicit\u00e9, d'avoir des r\u00e9cipient en carton que chacun prend si on se met tous \u00e0 venir avec nos thermos avec nos propres r\u00e9cipient qui peuvent \u00eatre neutre, hein, sans publicit\u00e9 dessus, h\u00e9 bien finalement, c'est pas forc\u00e9ment une bonne chose pour Starbuck ce. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:54) [91%] :\r\nMaintenant, je pense que la marque qui a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e ses 40 ans d'existence et ses 10 ans de pr\u00e9sence en Suisse et suffisamment \u00e9tabli pour qu'on puisse faire fi de cette \u00e9l\u00e9ment de de communication dont vous faites mention une fois de plus, je pense que le tra\u00eene de de l'emporter, a litt\u00e9ralement explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc voil\u00e0, je crois que \u00e7a, c'est une certaine philosophie et une certaine qualit\u00e9 qu'on aimerait proposer et on constate que \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, notamment depuis le fait qu'on a encore augment\u00e9 mars de cette ann\u00e9e, on est pass\u00e9 de 50 \u00e0 80 centimes de rabais, rien que chez Starbuck s', on a observ\u00e9 depuis mars de cette ann\u00e9e, donc on est pass\u00e9 de 50 centimes \u00e0 80 centimes de rabais, une forte croissance du retour des gens qui viennent avec leurs propres thermos, ce qu'on appelle nous des tableurs pour les faire remplir dans nos \u00e9tablissements, on a not\u00e9 au niveau national en moyenne une augmentation de 24 pourcent en en quelques mois, donc on voit que finalement notre client\u00e8le \u00e9tait sensible \u00e0 cette offre, pour diverses raisons \u00e9videmment budg\u00e9tairement parlant, je m'imagine mais aussi pour ce souci de r\u00e9duire un peu de mani\u00e8re environnementale, l'utilisation de ces gobelets \u00e0 l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [83%] :\r\nOn a bien compris, Christophe, que ces mesures, c'est essentiellement les boissons chaudes, les caf\u00e9s l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'emporter, mais qu'on a -t-il des autres boissons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [93%] :\r\nComme les boissons qui sont dans des bouteilles en plastique par exemple oui, h\u00e9 bien, comme le dit la devise shadok s'il n'y a pas de solution, c'est qu'il n'y a pas de probl\u00e8me, on retombe donc sur le terrain, \u00e0 Nyon, en discuter avec Isabelle, alors il y a juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous, un homme tranquillement install\u00e9 dans un hamac il est plong\u00e9 dans la lecture d'un livre et tient une bouteille en PET \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [78%] :\r\nAlors l\u00e0 l'id\u00e9e ce serait d'avoir une bourde, ce serait d'avoir des plus du coup plus de bouteilles de 50 centilitres, mais dans les et puis que la personne Vienne avec sa gourde ou son timbre sous sa propre bouteille quel puis elle demande en fait \u00e0 cela fait remplir au propos de plus de grandes bouteilles et moins de petites donc \u00e7a r\u00e9duirait aussi la production de bouteilles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [95%] :\r\nExcusez -moi, monsieur, vous avez donc une une bouteille d'un demi- litre \u00e0 la main, vous avez entendu la r\u00e9ponse d'Isabelle non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [82%] :\r\nAlors Isabelle disait que donc vous m\u00eame moi- m\u00eame oui que si vous \u00e9tiez venu vous m\u00eame avec une bouteille vide, vous auriez pu la re remplir avec du th\u00e9 froid et \u00e7a aurait \u00e9vit\u00e9 en fait de racheter une bouteille fr\u00f4lant douteux, oui, mais l'on ne vend aussi en inviterait demi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [64%] :\r\nQuoi, c'est bien, ben \u00e9coute, moi j'\u00e9tais pas au courant qu'on pourra amener. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [91%] :\r\nC'est \u00e9crit sur la roulotte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [89%] :\r\nAttaquants : \u00e7a serait pas une contrainte pour vous, qui va penser \u00e0 prendre une bouteille de pesticides avec lui, c'est vrai que \u00e7a rentre dans les moeurs d\u00e9j\u00e0 un vrai qu'on sache aussi qu'on peut avoir l'occasion de remplir sa bouteille ou m\u00eame son verre Iverson plus compliqu\u00e9 quoi avait remplac\u00e9. \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est une habitude qui pourrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, il faut, il faut en faire part \u00e0 tous les qui lisaient les masques, il y a men\u00e9 si posez, croyez -vous que \u00e7a puisse entrer dans les moeurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [77%] :\r\nMoi j'y crois, oui, il faut juste vraiment donner un peu l'impulsion comme symbole justement l'affaire avec un thermos qui, \u00e0 l'effigie de Starbuck \u00e7a c'est joli, c'est attrayant, plus qu'une bouteille PET vite que l\u00e0 les gens vont pas penser \u00e0 venir remplir chanson que le packaging et joue un r\u00f4le tr\u00e8s important l\u00e0 dedans aussi dans un 1er temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [78%] :\r\nC'est un taux de ce qu'on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de surconsommation, il faut un monde comprendre que on ne peut \u00e9viter cette surconsommation de d\u00e9chets, vous \u00eates vous- m\u00eame, il y a des gens qui fabrique \u00e7a c'est bouteilles oui le jour o\u00f9 vous retirez tout \u00e7a, ben il y a plus de boulot, vous travaillez vous- m\u00eame, oui, dans quels domaines je suis concierge dans une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [87%] :\r\nLa raison ce concierge, hein, c'est c'est pas si simple que \u00e7a, finalement rester derri\u00e8re effectivement un probl\u00e8me de moeurs d'habitudes des consommateurs mais aussi toute la probl\u00e9matique de la gestion de la diminution des d\u00e9chets c'est complexe, hein, \u00e7a pose des questions, d'autres non salariale d'ordre social, \u00e9cologique et de ce point de vue, Christophe est -ce que c'est une bonne chose ou pas de venir avec son propre r\u00e9cipient plut\u00f4t que d'en acheter un jetable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [90%] :\r\nAlors, difficile de r\u00e9pondre, car il n'existe pas, \u00e0 ma connaissance de recherches scientifiques qui prennent en compte toutes ces questions \u00e0 la fois, c'est-\u00e0-dire un le nombre et le type d'emplois induits non seulement par la fabrication des r\u00e9cipient s'jetables, mais aussi par leur recyclage de le co\u00fbteux environnementale de production des r\u00e9cipients jetables ou non 3 : l'\u00e9nergie et l'eau n\u00e9cessaire \u00e0 son \u00e9limination ou \u00e0 sa transformation, alors j'en oublie sans doute, mais c'est pour dire qu'il y a tellement de crit\u00e8res \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, h\u00e9 bien qu'on est vite perdu l'or Steiner qui est chercheuse au sein de la soci\u00e9t\u00e9 genevoise Sciences et Environnement rappelle dans un de ses papiers, que la population suisse est un des pays d'Europe qui g\u00e9n\u00e8re le plus de d\u00e9chets par habitant et de conclure que le meilleur d\u00e9chet est celui qu'on ne produit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [92%] :\r\nDonc il vaut mieux privil\u00e9gier l'emploi d'un r\u00e9cipient r\u00e9utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [91%] :\r\nOui, et c'est aussi l'avis de Violaine magot de l'entreprise, quand il s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les \u00e9co- bilan et pourtant si l'on se place du seul point de vue \u00e9nerg\u00e9tique, c'est du pareil au m\u00eame, l'\u00e9nergie utilis\u00e9e pour le lavage de la tasse r\u00e9utilisable \u00e0 l'eau chaude ou dans un lave- vaisselle est aussi importante que celle qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication, puis l'\u00e9limination d'une tasse jetables en carton ou en plastique, c'est un peu moins vrai, sinon on est un \u00e9colo averti, dans ce cas la tasse r\u00e9utilisable est plus int\u00e9ressante, mais il faut se donner de la peine car il faut penser et vouloir un voire plusieurs fois dans une m\u00eame avant de la la vie ou encore \u00eatre motiv\u00e9 pour la laver \u00e0 l'eau froide, pas s\u00fbr que \u00e7a marche en tout cas moi j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, c'est compliqu\u00e9, mais m\u00eame si on n'est pas dans ce cas, ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est le point de vue p\u00e9dagogique, pourquoi, parce que selon Violaine magot, ce service d'une se servir d'une table d'une tasse, je vais y arriver r\u00e9utilisables, c'est un bon moyen de faire prendre conscience \u00e0 chacun de nous, de faire attention \u00e0 ses actions, notamment au niveau de la production de d\u00e9chets et les bars, les restaurants et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les entreprises doivent tout aussi faire des efforts en la mati\u00e8re, car il faudra bien qu'un jour nous arrivions \u00e0 nous d\u00e9tacher du principe, je consomme et jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [79%] :\r\nDonc \u00e7a, voil\u00e0, et du coup on comprend bien l'int\u00e9r\u00eat aussi pour le commer\u00e7ant de voir les les clients apportaient leur propre vaisselle puisque \u00e7a n'est pas le commerce qui les lave un extrait aussi un int\u00e9r\u00eat de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, en tout cas nous sous- entendu puisque elle, elle est venue avec sa tasse \u00e0 son petit meringue et avec \u00e7a, elle est -ce que j'aime bien cin\u00e9ma alors vous l'avez pas souvent Walter Years, l\u00e0 c'est c'est pas terrible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:18) [73%] :\r\nVous \u00eates, j'ai aussi ma bouteille d'eau tous les temps avec moi, ben voil\u00e0, j'avais pas les moyens d'une particulier, si elle a un packaging, sign\u00e9 Philippe Starck \u00e7a voil\u00e0, voil\u00e0, donc c'est avec Pierre T que je la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [80%] :\r\nEt sur votre petitesse votre mag petite pause entre amis, voil\u00e0 c'est choisir vers vous, c'est gentil, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure pour parler peau de serpent nos pertes merci Christophe Canut, manger et boire \u00e0 l'emporter avec sa propre vaisselle sujet que vous retrouvez sur notre site internet, on en parle Point Reiser point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jacot-Guillarmod, C\u00e9dric", "role": "porte-parole de Starbucks", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Isabelle", "role": "permanente du caf\u00e9 associatif de la Roulotte, Nyon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B07FCDAA-EA3B-4FA0-BBCE-706B5F3BBFC1", "internalArchiveId": "B07FCDAA-EA3B-4FA0-BBCE-706B5F3BBFC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 079 : Neige", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 109, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T05:08:42Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nCette nuit, il s'est pass\u00e9 quelque chose. \r\nTu pourras faire de pourrait d\u00e9bourser ce qui du. \r\nDr\u00f4le, moi je ne voulais jamais mes r\u00eaves, la nuit derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [88%] :\r\nEt je ne sais pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [89%] :\r\nJe suis sur une route de montagne en pleine nuit et il Neige, c'est pas facile de rester concentr\u00e9 en roulant parce que les flocons tombent par millions devant mon par brise mais machinalement, je prends les virages avec calme et r\u00e9gularit\u00e9 tout en envoyant des messages sur WhatsApp c'est comme si j'\u00e9tais un pilote automatique l'autoradio ne fonctionne plus mais j'entends quand m\u00eame en arri\u00e8re- fond un vieux chant sudiste comme s'il \u00e9tait la bande originale de cette vir\u00e9e nocturne \u00e0 la route grimpe de plus en plus, c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, j'aper\u00e7ois au loin des lumi\u00e8res de tous. \r\nUne minute 34 secondes plus tard, j'arrive devant, pas de voiture immobilis\u00e9e. \r\nSur place, avec \u00e0 l'int\u00e9rieur des gens qui parlent des langues \u00e9trang\u00e8res, ils ont l'air assez \u00e9tonn\u00e9 de plus pouvoir avancer, pourtant, ils sont tous au volant de tracteurs tr\u00e8s. \r\nJ'ai pas vraiment envie d'attendre qu'il se d\u00e9cide \u00e0 changer leurs pneus alors d'un seul geste, je pousse leur v\u00e9hicule sur le c\u00f4t\u00e9 de la route, j'avais jamais remarqu\u00e9 qu'un tracteur, une fois la chauss\u00e9e d\u00e9gag\u00e9e et je reprends ma route en saluant d'un coup de main, les touristes qui comprennent encore moins ce qu'il pris et apr\u00e8s que j'ai remis quelques Buchet dans le feu sous mon si\u00e8ge chauffant. \r\nJe me souviens plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E949ABC-77B7-464B-B402-6A677AE4CEAC", "internalArchiveId": "9E949ABC-77B7-464B-B402-6A677AE4CEAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scriabine [Skryabin], la recherche de l'absolu (8/20)", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre d'Alexandre Scriabine. R\u00e9cit d'apr\u00e8s  \"Alexandre Scriabine, un musicien \u00e0 la recherche de l'absolu\" de Manfred Kelkel (\u00e9d. Fayard, 1999).", "durationSec": 3442, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Russie (ante URSS)"], "thematicThemes": ["piano", "compositeur", "musique classique", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Skryabin, Alexander"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission le 24.10.2012.", "lastModifiedDate": "2013-09-05T13:05:24Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54638003-E2B0-4A5C-9898-01FA62B21132", "internalArchiveId": "54638003-E2B0-4A5C-9898-01FA62B21132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Laura Gamboni, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Crier sous la vague\" (Ed. de l'Aire, 2011)", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "summary": "A trente-trois ans, la Vaudoise Laura Gamboni publie un premier roman aux \u00e9ditions de L'Aire. \u00ab Crier sous la vague \u00bb ou le naufrage d'une jeune femme en proie au deuil. Une belle surprise de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire romande. Sa m\u00e8re l'a pr\u00e9nomm\u00e9e Ali\u00e9nor. Sa m\u00e8re \u00e9tait une brillante universitaire. Sa m\u00e8re l'a \u00e9lev\u00e9e seule. Puis sa m\u00e8re a disparu pr\u00e9matur\u00e9ment. Plus de m\u00e8re\u2026 La jeune femme de trente ans est alors confront\u00e9e \u00e0 la blessure b\u00e9ante de la s\u00e9paration, hant\u00e9e par l'ombre encombrante de la disparue. Comment exister par soi-m\u00eame ? Malgr\u00e9 un entourage bienveillant, Ali\u00e9nor se laissera emporter par une puissante vague de fond : isolement, troubles alimentaires, d\u00e9pression, effacement. Tout au fond. Pour \u00e9voquer ce naufrage intime, Laura Gamboni d\u00e9ploie son r\u00e9cit avec une \u00e9criture nerveuse, souvent elliptique. Les voix se m\u00ealent, les \u00e9poques se chevauchent, les sensations se confondent. Avec une belle subtilit\u00e9, l'auteure emm\u00e8ne son lecteur dans la douloureuse spirale du mal-\u00eatre et du renoncement. Au c\u0153ur de la spirale, un r\u00e9seau complexe de relations humaines. Il y a quelque chose qui se pr\u00eate bien \u00e0 l'oralit\u00e9 dans l'\u00e9criture de Laura Gamboni. Peut-\u00eatre parce que celle-ci est active aupr\u00e8s de diverses compagnies th\u00e9\u00e2trales.", "durationSec": 3198, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-08T06:10:32Z", "speechToTexts": ["08.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [65%] :\r\nD\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, le rendez- vous du livre et de l'\u00e9criture sur Espace 2 Anik juin Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [74%] :\r\nPoint de risques point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nElle se nomme la aura Gamboni elle a 33 ans, elle habite \u00e0 Lausanne, o\u00f9 elle a fait ses humanit\u00e9s et en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, elle publie un 1er roman aux \u00e9ditions de l'Aire son titre crier sous la vague, une oeuvre initiale qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 quelques \u00e9loges bien senti dans la presse romande, nous en avons d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 en zone critique, c'\u00e9tait vendredi dernier et comme il n'est pas courant qu'une premi\u00e8re oeuvre soul\u00e8ve l'int\u00e9r\u00eat des Lecteurs professionnels nous avions tr\u00e8s envie de recevoir entre les lignes, celle qui suscite cet int\u00e9r\u00eat bonjour l'Aragon bonjour d'abord, il faut que je prononce votre nom comme il faut aller italienne la aura Gamboni l\u00e0 je suis alors 1er roman 1\u00e8re radio, c'est donc un un bapt\u00eame pour vous dire des Andes, mais sans doute pas 1er contact avec votre public puisque vous \u00e9tiez pr\u00e9sente dans cette grande manifestation litt\u00e9raire qui est le le le livre sur les quais \u00e0 Morges, c'\u00e9tait d\u00e9but septembre, comment avez -vous v\u00e9cu ce 1er bain initiatique. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:01:30)  [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir, \u00e7a correspondait vraiment avec la sortie du roman, donc c'est un bon moment pour moi aussi, o\u00f9 beaucoup de gens sont sont venus pour pour acheter le faire d\u00e9dicacer, j'ai pu revoir aussi beaucoup d'anciennes connaissances et un peu tout, tout mon entourage, j'ai j'ai aussi fait de tr\u00e8s belles rencontres, j'ai pu participer aussi \u00e0 une table ronde en fait sur le th\u00e8me de la romanci\u00e8re de l'intime et puis donc, c'\u00e9tait aussi un beau rendez- vous avec des les premiers Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [83%] :\r\nRendez- vous 1er lecteur et puis peut-\u00eatre aussi initiation accueil de la part de ce petit cercle des auteurs romands oui au-del\u00e0, vous vous \u00eates senti justement accueilli par vos pairs. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:02:08)  [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s en fait tr\u00e8s d\u00e9tendu comme atmosph\u00e8re est tr\u00e8s amical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nAlors, Laura Gamboni, c'est une ville que vous connaissez bien puisque vous y avait pass\u00e9 une partie de votre enfant oui quelle relation vous avez avec cette petite ville de la Riviera. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:02:23)  [88%] :\r\nUne bonne relation je garde de tr\u00e8s bons souvenirs, j'ai v\u00e9cu l\u00e0- bas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans je crois, ma grand- m\u00e8re continue \u00e0 vivre l\u00e0- bas, donc j'y vais r\u00e9guli\u00e8rement et puis j'ai aussi en fait des des professeurs qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 soutenu \u00e0 manches donc donc c'est des c'est des bons souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [87%] :\r\nJ'aimerais faire \u00e0 la 4\u00e8me de couverture de ce 1er roman crier sous la vague, on peut y lire une br\u00e8ve notice biographique en fait mention la aura Gamboni est n\u00e9 en 1978 licenci\u00e9 en lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, elle travaille depuis 2003 dans la gestion culturelle crier sous la vague est son 1er roman alors tout cela est en effet tr\u00e8s succinct, mais \u00e7a ne nous dit rien de votre chemin d'\u00e9criture devenue place tiennent les livres dans votre ville, dans votre existence. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:03:07)  [88%] :\r\nBah, je pourrais dire que je lis que j'\u00e9cris depuis depuis que je suis toute petite, en fait, j'ai eu la chance de na\u00eetre dans une famille de grands Lecteurs amateurs d'art aussi de musique et et c'\u00e9tait un peu une \u00e9vidence pour moi, c'est-\u00e0-dire que j'ai toujours aim\u00e9 la litt\u00e9rature, j'ai toujours eu envie d'\u00e9crire apr\u00e8s il m'a fallu comme un peu un long d\u00e9tour pour mettre moi- m\u00eame avant la r\u00e9daction, c'est l'actrice qui vous a fait passer justement, bon, ensuite j'ai fait les lettres et je dois dire que pendant mes \u00e9tudes de lettres, c'\u00e9tait plus difficile pour moi, c'\u00e9tait presque inhibant faite de d'analyser autant de grands auteurs et j'avais de la peine \u00e0 avoir mon propre ma propre pratique d'\u00e9criture prononce tous ces ann\u00e9es- l\u00e0, et c'est en mettant \u00e0 travailler, en fait, elle est aussi dans le milieu culturel, je crois que \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et \u00e0 me dire que, moi aussi, j'avais des choses \u00e0 exprimer que jamais et puis \u00e0 \u00e0 retrouver ce go\u00fbt et cette cette envie d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [97%] :\r\nParmi ses grands auteurs que vous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 des lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, quels sont ceux qui font partie de votre Panth\u00e9on et qui peut-\u00eatre sont des r\u00e9f\u00e9rences pour vous. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:04:13)  [89%] :\r\nC'est toujours une question difficile parce qu'il y en a tellement g\u00eanant non lieu, donc j'ai pas comme \u00e7a qu'on un ou 2 mod\u00e8les bon je cite beaucoup de po\u00e8tes dans dans ce recueil, et c'est vrai que j'ai j'ai \u00e9tudi\u00e9 la po\u00e9sie et que ces CD des auteurs qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 non non, Claude Esteban autrement dans mon parcours, je veux dire que voil\u00e0, \u00e0 la maison, j'avais un bon p\u00e8re qui m'a dit, tr\u00e8s jeune, qu'il fallait commencer par lire Victor Hugo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [80%] :\r\nAvant quoi que ce soit, donc je voudrais donc j'ai commenc\u00e9 tout de suite par les groupes de la sant\u00e9, oui, et moi je l'ai suivi et je crois. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:04:45)  [96%] :\r\nC'est un bon conseil, c'est-\u00e0-dire de commencer vraiment par des par des grands auteurs et ensuite j'ai lu beaucoup beaucoup de aussi de d'\u00e9crivains contemporains et encore maintenant, je sais vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [81%] :\r\nGrand allonge sur cette br\u00e8ve notice biographique, il y a cette formule : Laura Gamboni travaille dans la gestion culturelle, quelle dr\u00f4le de terme, que faites -vous dans la justice naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [85%] :\r\nSous un ciel administratrice d'une compagnie de th\u00e9\u00e2tre lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [79%] :\r\nOui, et quelques quelques compagnie en particulier. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:05:10)  [66%] :\r\nLa compagnie Massimo Forlani, moins de 3 produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [91%] :\r\nDonc vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement en contact avec des artistes de sc\u00e8ne oui cela vous \u00eates, vous avez l'impression que \u00e7a influence aussi votre \u00e9criture. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:05:20)  [79%] :\r\nOui, parce que les milieux tr\u00e8s dynamique parce que, bon, voil\u00e0, je, je vais voir des pi\u00e8ces, je discute avec des artistes, que c'est c'est un milieu tr\u00e8s stimulant et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [79%] :\r\nVous y gagnez aussi peut-\u00eatre en oralit\u00e9 aussi parce que c'est quelque chose qui fait partie, on va apr\u00e8s un de votre Style sur de tr\u00e8s elliptique de 13 moments presque de cela, mais il me semble -t-il, moi j'exag\u00e8re un peu avec le terme cela mais, mais, voil\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s rythm\u00e9e en tout cas. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:05:45)  [88%] :\r\nIls ont alors nourri la po\u00e9sie et la musique des mots quelque chose qui, qui, je sais pas qui fait partie de moi depuis tr\u00e8s longtemps, donc c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es au th\u00e9\u00e2tre apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a m'a toujours beaucoup inspir\u00e9 d'aller voir des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, donc le fait d'\u00eatre dans ce milieu n'aspirent tr\u00e8s souvent je sors d'une pi\u00e8ce avec tout plein d'id\u00e9es que j'notes sur des carnets dans Spirou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [95%] :\r\nAlors venons -en \u00e0 ce 1er roman crier sous la vague, d'o\u00f9 vient -il d'o\u00f9 vient cette vague de fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [83%] :\r\nOui, beaucoup le titre dit tout le le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [82%] :\r\nNon pas le type le livre et m\u00eame le texte quand vous accompagne -t-il. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:06:22)  [87%] :\r\nAlors, j'ai termin\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans, l'\u00e9criture et j'ai mis 4 ans pour l'\u00e9crire, donc c'est sur un jour voil\u00e0 et au d\u00e9part, en fait, c'\u00e9tait, il y avait des th\u00e8mes \u00e9tait McKim que j'avais envie d'explorer des des th\u00e9matiques qui m'habitait comme la pression de de r\u00e9ussir sa vie le le manque, la douleur physique du manque c'est ce personnage qui ne sait pas qui, elle, qui a l'impression de ne pas exister pour elles-m\u00eames, j'ai eu comme \u00e7a une esp\u00e8ce de vision floue de, de, d'une personne qui incarnait, c'\u00e9tait l\u00e0 et puis quand j'ai eu cette vision, c'\u00e9tait quelque chose d'assez fort et je ne sais qui, \u00e7a peut pas \u00eatre une nouvelle ou un texte court, ce sera forc\u00e9ment un roman et voil\u00e0, apr\u00e8s je me suis lanc\u00e9 dans cette grande aventure qui a mis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [80%] :\r\nFaire aboutir alors le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [86%] :\r\nDenis nous sommes 2 ici autour de la table \u00e0 avoir appr\u00e9ci\u00e9 votre 1er roman crier sous la vague Anik chien est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour \u00e9voquer cette 1\u00e8re vraie bonjour Annick bonjour alors d'abord quelques mots sur ce personnage central du roman et qui s'appelle Ali\u00e9nor et et les difficult\u00e9s que ce personnage traverse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [89%] :\r\nOui, personnage central mais vous verrez, il y en a d'autres alors Ali\u00e9nor perd sa m\u00e8re, qui meurt d'une tumeur au cerveau, il y a une conversait, professeur d'histoire m\u00e9di\u00e9vale n'est plus, reste \u00e0 savoir qui traverse tout le livre, qui ne cesse de r\u00e9sonner dans la t\u00eate de sa fille, c'est une pr\u00e9sence ent\u00eatante et aussi \u00e9touffante tout lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, Ali\u00e9nor le reconna\u00eet un milieu privil\u00e9gi\u00e9 et a priori int\u00e9ressant un peu peut-\u00eatre comme le v\u00f4tre, la aura Gamboni une belle Intelligence en tout cas, les autres le disent un compagnon qui semble les miens physique qui pourrait \u00eatre attirant mais qu'elle s'acharne \u00e0 d\u00e9truire Ali\u00e9nor grossi au fil du r\u00e9cit comme pour mettre de plus en plus de distance entre elle et les autres, et puis elle grossit, plus elle s'enfonce dans les petits g\u00e2teaux et la d\u00e9prime La d\u00e9prime cette vague qui va la submerger Ali\u00e9nor oui est au centre du r\u00e9cit, mais l\u00e0 aura Gamboni vous vous glissez aussi dans la la peau d'autres personnages dont vous sondez en quelques phrases, pr\u00e9cise Jean-Marie parlait de slam les chapitres sont courts sont tr\u00e8s rythm\u00e9, vous sondez leur fragilit\u00e9, leurs angoisses et en tout cas, il m'est apparu qu'une chose est certaine : la famille, h\u00e9 bien ce n'est pas un lieu rassurant, nous avons donc affaire \u00e0 un r\u00e9cit polyphonique plein de fausses notes, les voix des uns et des autres se succ\u00e8dent, se m\u00ealent, se r\u00e9pondent et convoque \u00e0 la fois les souvenirs et les r\u00eaves qui souvent tournent au cauchemar et puis je vous le rappelle, il y a la voix de la mer Morte qui se mat\u00e9rialise dans le texte par des italiques Laura Gamboni votre livre n'a rien de compliqu\u00e9 mais le lecteur doit tout de m\u00eame faire un petit effort, c'est presque un jeu pour se rep\u00e9rer \u00e0 travers ces voix pour distinguer le r\u00e9el du r\u00eave, vous en \u00eates consciente de cela, de cet effort que vous demandez, oui tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait recherche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [67%] :\r\nEt je vous co\u00fbter oui pas non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:16) [86%] :\r\nParce que je me suis dit il faut que le lecteur fasse des efforts, mais j'avais envie qu'est qu'au bout d'un moment m'Ali\u00e9nor perd pied, elle perd le sens de la r\u00e9alit\u00e9 donc, oui, tout se m\u00e9lange, et il avait besoin de \u00e7a aussi pour d\u00e9construire seulement dans l'. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:09:27)  [83%] :\r\nElle a grandi et qui l'\u00e9touffe compl\u00e8tement, donc j'avais envie de jouer sur cette indistinction entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9 souvenir et que le lecteur lui- m\u00eame ou d'un monde sache plus trop o\u00f9 il en est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [86%] :\r\nEt la distinction progressive pardon am\u00e9ricain plus durement le le d\u00e9but du roman est assez cart\u00e9sien, on s'y retrouve plut\u00f4t pas mal, donc l\u00e0 le le le lecteur ne fait pas trop d'efforts, par contre, plus le le roman avance dans sa narration les que la confusion r\u00e8gne dans la t\u00eate d'Ali\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:51) [86%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait, on se pose cette question : qui parle d'ailleurs souvent, dit le narrateur la narratrice, l'auteur d'avenir, le narrateur, on peut pas dire tout \u00e7a de votre livre qui parle. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:10:00)  [82%] :\r\nJ'avais envie qu'on se pose cette question l\u00e0, d'ailleurs, c'est la question que pose le psychologue Ali\u00e9nor quand elle va enfin consulter un psychologue, il lui dit mais qui par l\u00e0 qu'on qu'on vous quand vous parlez de votre m\u00e8re, de votre enfance et elle- m\u00eame, elle ne sait pas, parce qu'elle est tellement habit\u00e9 par la pens\u00e9e de sa m\u00e8re qu'elle ne c'est comme s'il n'avait pas de voie propre et il dit des choses en pensant parler \u00e0 mais en fait, c'est comme la voiture si c'\u00e9tait la voix de sa m\u00e8re, qui parlait \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:24) [90%] :\r\nDonc, c'est une voix int\u00e9rieure mais c'est sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'elle ressent des choses qu'on ne qu'on lui a apprise mais comme peut-\u00eatre en fait tous, on a l'impression d'avoir une vision du monde et de la vie, mais qu'on a en partie h\u00e9rit\u00e9 et on a besoin de prendre une distance. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:10:38)  [90%] :\r\nPar rapport \u00e0 cette h\u00e9ritage pour savoir quand est -ce que je parle vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [73%] :\r\nEt Laura n'arrive plus \u00e0 plat conserver cette distance entre le regard sur le monde que portait sa mairie elle- m\u00eame, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [76%] :\r\nAli\u00e9nor pendant Ali\u00e9nor proche, dit Laura jusqu'o\u00f9 voil\u00e0 c'est peut-\u00eatre r\u00e9v\u00e9lateur social Laura est une est une trentenaire comme vous, il habite \u00e0 Lausanne et nos \u00e9quipes, je m'en sortirai pas bon bref. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [88%] :\r\nTout \u00e7a pour dire qu'il y a peut-\u00eatre des parall\u00e8les entre votre personnage des parall\u00e8les biographique uniquement entre votre personnage est et vous- m\u00eame, Laura Gamboni, qui n'ont pas Ali\u00e9nor. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:11:09)  [88%] :\r\nIl y en a, par rapport au th\u00e8me oui apr\u00e8s dans les f\u00eates, il n'y a vraiment rien autobiographique, mais c'est vrai que j'ai j'ai et \u00e0 travers ce personnage explorer des th\u00e8mes qui ne qui ne sont proches. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:20) [91%] :\r\nEn quelques mots quand m\u00eame pour mieux situer Ali\u00e9nor parce que l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans dans son intime dans qui est -elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:29) [84%] :\r\nAli\u00e9nor, c'est une jeune femme en fait qui sont donc je vous demande un CV en fait un CV rapide et. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:11:36)  [88%] :\r\nQui a grandi en fait salle avec sa m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'elle a perdu son p\u00e8re, alors qu'elle avait un an et qui ne qui vit comme \u00e7a, cette relation assez fusionnelle avec sa m\u00e8re, qui a fait elle aussi des \u00e9tudes de lettres mais une naissance en fin de carri\u00e8re comme peut-\u00eatre sa m\u00e8re aurait pu le souhaiter, qui vit depuis 10 ans avec avec \u00c9ric donc son conjoint qui qui \u00e9tait l'assistant le plus prometteur de sa m\u00e8re et et qui, finalement, en fait, se retrouvent \u00e0 travaill\u00e9 comme assistant de direction au service de la protection de la jeunesse et donc faire un travail de secr\u00e9tariat qui ne lui pas beaucoup de de gratification, c'est surtout les autres qui souligne \u00e7a d'ailleurs : non, je crois qu'elle aussi elle m'ont beaucoup beaucoup de confiance, on allait, elle, s'en veut de ne pas de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 correspondre au voil\u00e0 aux attentes que sa m\u00e8re avait avait pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:28) [81%] :\r\nIl y a, elle va elle d\u00e9prime, elle va doucement, mais on va voir que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que cela, mais doucement, elle chute et elle d\u00e9prime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [89%] :\r\nAlors justement, on va entrer dans la mat\u00e9rialit\u00e9 de votre texte tout de suite, Laura Gamboni ainsi avoir un aper\u00e7u de cette fameuse \u00e9criture qu'on a dit \u00e0 plusieurs reprises, rythm\u00e9, pr\u00e9cise : c'est un passage qui \u00e9voquent \u00e0 mots couverts l'intimit\u00e9 du couple d'Ali\u00e9nor passage que vous avez choisi vous- m\u00eame Anik il faudrait le situer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:55) [87%] :\r\nO\u00f9 justement parce que c'\u00e9tait, c'est un petit chapitres c'est un fragment comme d'ailleurs tous votre texte, on peut, on peut le lire, certainement pas dans le d\u00e9sordre, mais ce sont des des fragments des images \u00e0 comme \u00e7a et c'est un texte qui m'est apparu comme tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur de ce qui est Ali\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [87%] :\r\nEt ce passage, c'est notre lectrice du jour Rita Gay qui va nous le fr\u00e8re. \r\nQui sont bons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:18) [88%] :\r\n\u00c9ric l'enlace \u00e0 la sortie de la douche avant qu'elle n'ait pu atteindre l'armoire \u00e0 habits, la nuit est tomb\u00e9e l'orage Ali\u00e9nor retient sa serviette, comment peut -il avoir envie -t-elle de ses seins, fesses un format qui n'offre aucune r\u00e9sistance aux caresses. \r\nUne main gliss\u00e9e sous la serviette sexe se dresse contre son ventre, non, pas maintenant, pas toute nue et pour sa t\u00eate dans sa nuque, avalant des effluves de poss\u00e8de machine d\u00e9cid\u00e9ment j'aime beaucoup le parfum que j'ai offert \u00e0 \u00c9ric plus. \r\nConsciencieusement, elle tourne sa langue dans sa bouche, pose sa main entre ses cuisses mais rien \u00e0 faire, elle n'est pas plaqu\u00e9 contre le mur embrasser avec fougue, elle se dit tu regret de ne pas faire l'amour plus souvent et maintenant qu'il en a envie, ce n'est pas le bon moment. \r\nAccul\u00e9 contre la coiffeuse d'\u00c9liane outr\u00e9s par le grotesque du spectacle, elle r\u00eave de Louise et Thomas elle r\u00eave d\u00e9bat inaccessible car d\u00e9cid\u00e9ment tout du d\u00e9sir au plaisir, \u00e0 l'audace partirait d'encore l\u00e9ger. \r\n\u00c9ric l\u00e0 et sur le plateau, l\u00e0- haut, \u00c9liane s\u00e9cher ses cheveux parmi les flocons et les cr\u00e8mes quant \u00e0 l'sur ses genoux, tentant de la distraire et la serviette tombe \u00e0 terre. \r\nJ'ai cadence il se lassera, elle le sait de ce corps l\u00e0 quel rabat-joie pauvre fille Frigide et sans fantaisie, la plupart des hommes sont ignorants au lit avant qu'une femme les initie c'est \u00e0 elle de l'\u00e9quiper. \r\nLe rythme acc\u00e9l\u00e8re h\u00f4tel \u00e0 Crest, sur ses cuisses, elle ne sait plus tenir, tant\u00f4t crisp\u00e9s en l'air, tant\u00f4t butant et s'\u00e9corchant sur l'ar\u00eate du plateau, pourquoi cette remise a -t-on mang\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, pourquoi s'\u00eatre condamn\u00e9 le droit \u00e0 tout autre plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:22) [85%] :\r\n\u00c9ric pousse un cri faiblir donne quelques coups de hanches plus long avant de reposer sur elle les seins aplatis sous son torse les bras tremblant en contrat puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [74%] :\r\nNe soit pas si docile. \r\nLa respiration apais\u00e9e, \u00c9ric se redresse replacer lunettes reboutonne sa braguette, for\u00e7ant un peu sur son ventre rebondi et puis ce dernier souffle dans son cou, c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [87%] :\r\nUn extrait de la bande originale du film je vais bien, ne t'en fais pas bon m\u00e9trage sign\u00e9 Philippe Lioret, qui est en fait l'adaptation du 1er roman de l'auteur fran\u00e7ais Olivier Adam alors pourquoi cette musique parce que, en lisant crier sous la vague, j'ai pens\u00e9 \u00e0 l'univers litt\u00e9raire de Livia dans en trouve souvent dans ses romans, des femmes qui traverse une p\u00e9riode de crise, avec toujours en sous- texte le th\u00e8me du deuil de la disparition de l'absence et aussi de la d\u00e9pression, c'est tout cela qu'on trouve dans votre 1er roman la vraie Gamboni et bien s\u00fbr on vous souhaite une suite de carri\u00e8re aussi riche que celle qui est en train de vivre actuellement Olivier Adam, vous connaissez cette auteur un peu, oui, oui et puis aux \u00e9ditions de de l'Olivier, oui, il est arriv\u00e9 que nous ne l'accueillant, ici la semaine micro alors dans ce passage Paris il y a cette phrase : pourquoi cette remise \u00e0 temps manger depuis quelques ann\u00e9es et c'est Ali\u00e9nor qui se pose \u00e0 elle- m\u00eame cette question parce qu'en tant qu'auteur vous avez une r\u00e9ponse \u00e0 sa question. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:17:49)  [83%] :\r\nVous avez le sentiment qu'bon, elle est tr\u00e8s mal dans sa peau et qu'elle, elle arrive pas trouv\u00e9 sa place en fait dans le au sein de cette famille de Stream exc\u00e8s comme une fa\u00e7on \u00e0 la fois de s'accorder du plaisir et en m\u00eame temps s'auto- destructeur parce que parce qu'elle, c'est comme si elle n'avait plus de fonds, elle se elle se nourrit, elle se nourrit, et c'est un peu du plaisir \u00e0 court terme et qui en fait ne fait que que d\u00e9truire sa confiance en elle- m\u00eame, et \u00e7a l'anesth\u00e9sie aussi en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a rend polygamie oui de boulimie, \u00e7a remplit ce vide, quelles sont -elles, impression de de ne pas exister, laissant se vide terrible, c'est une fa\u00e7on de remplir le vide, mais qui en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:29) [87%] :\r\nAnnick Ali\u00e9nor a choisi le gras, bon, on pense tout de suite \u00e9videmment \u00e0 la distance qu'on met avec quelqu'un, plus on est gros, au fond, plus on se prot\u00e8ge plus on s'\u00e9touffe soi -m\u00eame elle mange m\u00e9thodiquement, j'ai plus les mots en t\u00eate mais elle, elle prend elle- m\u00eame \u00e2ge et \u00e0 Laval avec m\u00e9thode mais c'est surprenant Ali\u00e9nor cuisine tr\u00e8s bien ce qui est assez rare chez les boulimiques g\u00e9n\u00e9ralement en cachette, ils ouvrent le frigo et un peu la Ali\u00e9nor est un personnage beaucoup plus complexe. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:19:01)  [83%] :\r\nEh oui, c'est-\u00e0-dire que j'avais envie quand m\u00eame dans ce personnage qui a une forme de sensualit\u00e9, de le plaisir de vivre l\u00e0 tout ce potentiel mais qu'elle arrive pas d\u00e9velopper, parce qu'aussi, c'est pas tr\u00e8s valoris\u00e9 en fait chez elle, puisque sa m\u00e8re a beaucoup, beaucoup plus valoriser les qualit\u00e9s intellectuelles et donc elle aime faire \u00e0 manger, elle aime partager \u00e7a, mais en m\u00eame temps elle a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 l'et ils n'arrivent pas \u00e0 la vraiment d\u00e9velopper d\u00e9velopper \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:28) [82%] :\r\nLe livre est de plus en plus grave, mais il y a tant son temps une pointe d'humour, il y en a une qui m'a plu \u00e9norm\u00e9ment dans le passage qu'on vient d'entendre donc on voit bien Ali\u00e9nor gr\u00e2ce avec les, les, les cuisses, c'est les femmes sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, Jean-Marie loufoque, on va regarder, je vous l'avais avec les civils, et puis ceux qui ballotte un peu et puis \u00e0 la fin, donc \u00c9ric se redresse replacer lunettes reboutonne sa braguette, for\u00e7ant un peu sur son ventre rebondi, la Chine a belle vengeance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:56) [78%] :\r\nL'arm\u00e9e terre lui aussi non oui, enfin, comme rien n'est, au hasard, vous avez pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a une petite pique, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, elle est tellement ni par sa propre vision d'elle- m\u00eame qu'elle ne voyait ne voit pas la loi martiale et bien d'autres visions, voil\u00e0 tout \u00e0 fait oui, alors on a entendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:16) [82%] :\r\nO\u00f9 on a peut-\u00eatre per\u00e7u dans la lecture de de Rita, qu'il y a la voix de la mer, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire entendre puisque nous, Lecteurs et, bien \u00e9videmment, on le voit, vous \u00e9crivez ses phrases cette voie en italique d'ailleurs la la 1\u00e8re fois, on se dit tiens, qui on savait ensuite non, il nous faut quelques pages pour comprendre que, que c'est la mer alors cette mer l\u00e0 \u00e0 priori c'est qui la m\u00e8re parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:43) [81%] :\r\nOui, c'est ce qu'elle laiss\u00e9 de, de, de montrer qu'on se cr\u00e9e d'elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'elle offre une vision aux autres ne \u00e7a exemplaire d'une femme qui a tout r\u00e9ussi qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:52) [80%] :\r\nIl a tout perdu et tout, enfin beaucoup perdu et tout r\u00e9ussir parce qu'elle a commenc\u00e9 par perdre son mari. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:20:55)  [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, mais qui a r\u00e9ussi \u00e0 va a malgr\u00e9 tout \u00e0 tenir bon \u00e9lever Safi cela faire une brillante carri\u00e8re acad\u00e9mique qui offre en toutes circonstances une grande ma\u00eetrise de soi et et tout le contraire de sa fille, exactement, oui, non, c'est un mod\u00e8le tr\u00e8s \u00e9crasant pour pour sa fille bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:15) [88%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, j'aime beaucoup le parfum que j'ai offert \u00e0 \u00c9ric candidature c'est la phrase qui tue \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:20) [75%] :\r\nIl y a, il y a plusieurs phrases qu'ici, dans la revue revivre pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:23) [87%] :\r\nJ'essaie de faire en sorte qu'elle soit subtil et consentent King il y a pas, il y a pas une volont\u00e9 de destruction de la part de de la mer, mais elle prend tellement de place, elle a tellement besoin de sa fille et de son jeune gendre pour s'auto- valoriser en fait CAC que c'est, c'est c'est c'est destructeur pour les autres, c'est-\u00e0-dire qu'elle ne laisse pas de place aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [77%] :\r\nLes de cette m\u00e8re comme s'il \u00e9tait toujours vivante, mais tout \u00e7a se passe dans la t\u00eate de d'Ali\u00e9nor. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:21:45)  [82%] :\r\nMais elle est toujours vivante dans l'acte d'ailleurs oui c'est et c'est ce qui m'int\u00e9resse, c'est-\u00e0-dire pour moi c'est un grand d\u00e9fi, c'\u00e9tait de faire vivre ce personnage, alors qu'il est mort, on commence le roman au moment o\u00f9 la m\u00e8re et de et d\u00e9j\u00e0 morte mais on a laiss\u00e9 assez int\u00e9ressant parce que j'ai lu l'ogre de Jacques Chessex pendant que j'\u00e9tais en train d'\u00e9crire le roman et il immense bien comment et, finalement, du moment que le le on occurrence le p\u00e8re est mort, il devient omnipr\u00e9sent, parce qu'il y a 100 \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il est partout et l\u00e0 et c'est comme si s'afficheront des comptes que son salaire n'est rien en toutes, toutes, toutes ses pens\u00e9es sont habit\u00e9s par par la pr\u00e9sence de sa m\u00e8re et elle a h\u00e9rit\u00e9 compl\u00e8tement sa vision du monde, sa philosophie de sa mani\u00e8re d'\u00eatre, elle arrive, passe des de de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:26) [78%] :\r\nComment tuer une m\u00e8re morte, oui, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la question mais c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment une gauche vraiment la question de la. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:22:32)  [95%] :\r\nLa de la n\u00e9cessaire s\u00e9paration d'avec ses parents pour pour trouver une forme de libert\u00e9 et d'autonomie, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:38) [88%] :\r\nMais enfin la mer les quand m\u00eame particuli\u00e8re, vous dites : elle ne se rend pas compte et les siens Julien offrir un parfum \u00e0 son son gendre, enfin c'est le le compagnon de de sa fille s'immiscer dans sa vie, relev\u00e9 que ce parfum nomm\u00e9 un parfum, c'est tr\u00e8s intime donc relever ce parfum, c'est quasiment mettre sa pr\u00e9sence sur le corps de l'autre, vous dites l\u00e0 aura Gamboni que la m\u00e8re a besoin de sa fille et de son gendre, pour exister, on se demande en lisant aussi si la m\u00e8re et la fille ont besoin du Derrick vraiment pas et si c'est pas cette relation triangulaire au fond qui est la personne en trop. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:13) [83%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que chacun souffre en fait dans cette relation triangulaire \u00c9ric Hamon Denis se souvient de moments o\u00f9 il s'est senti exclu parce que cette relation Merapi actuellement fusionnel non un hold-up, oui, il a l'impression d'avoir une place de choix parce qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s valoris\u00e9es par la mer parce que \u00e7a, sa femme l'admirer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:29) [90%] :\r\nParce que est un intellectuel, universitaire, tr\u00e8s proche de sa belle-m\u00e8re et en fait c'est la belle-m\u00e8re qui les a pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:35) [78%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une cr\u00e9ation de la belle-m\u00e8re juste oui oui, il a bien dans les bras, sa fille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'elle pourrait tout perdre, ils pourraient tout perdre au moment o\u00f9 elle dispara\u00eet dispara\u00eet de de l'universit\u00e9, on va au moment, au moment o\u00f9 elle tout \u00e0 fait parce que je trouve int\u00e9ressant de pas de pas nous donner toutes les cl\u00e9s parce qu'on peut lire ce triangle diff\u00e9rentes fa\u00e7ons donc probablement vous avez. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:23:55)  [79%] :\r\nNon, moi je ferme pas non plus \u00e0 l'interpr\u00e9tation, mais ce que je voulais dire c'est que chacun souffre en fait de dans ce dans ce trio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:02) [85%] :\r\nLaura Gamboni quand on re\u00e7oit dans nos interdits en hauteur bien donner la parole \u00e0 quelqu'un qui a un regard plut\u00f4t bienveillant sur l'\u00e9criture de notre invit\u00e9, et lorsqu'Anik vous a demand\u00e9 qui pourrait tenir ce r\u00f4le, on lui avait r\u00e9pondu Antonio Rodriguez, qui est -il. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:24:17)  [82%] :\r\nEt c'est un professeur d'universit\u00e9, on s'est rencontr\u00e9 en fait ben dans le cas de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il n'a pas \u00e9t\u00e9 mon mon professeur, mais il avait en fait moralement glissement m\u00e9moire de licence, et puis ensuite on a, on est rest\u00e9 en contact, il a lui aussi plusieurs plusieurs nouvelles que j'ai \u00e9crit par la suite et, entre autres, ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:35) [88%] :\r\nAntonio Rodriguez \u00e7a a bel et bien un regard bienveillant sur votre 1er ouvrage premi\u00e8rement crier sous la vague, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:24:43) [88%] :\r\nJe connais Laura Gamboni depuis longtemps, et m'avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e0 lire son manuscrit, il y a 2 ans, un manuscrit que je trouvais tr\u00e8s abouti et qui s'est encore am\u00e9lior\u00e9 entre- temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:55) [98%] :\r\nComment lisez -vous ce roman. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:24:58) [85%] :\r\nEh bien, ce qui marque d'embl\u00e9e, c'est que c'est un roman qui n'on plonge dans un monde, le milieu acad\u00e9mique, mais c'est aussi un roman de de filiation, c'est avant tout un roman de filiation, comme il y a eu beaucoup de romans de filiation dans la litt\u00e9rature contemporaine fran\u00e7aise chez Annie Ernaux, par exemple, ou Pierre Bergounioux et il s'agit justement d'une fille qui de se construire par rapport \u00e0 \u00e0 une m\u00e8re m\u00e8re id\u00e9ale m\u00e8re qui porte la perfection m\u00eame, et qui semble par l\u00e0 justement assez tyrannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:31) [93%] :\r\nOui, et par rapport \u00e0 la construction du roman, c'est un roman tr\u00e8s construit, l'avez -vous appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:25:37) [88%] :\r\nOui, je l'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, notamment parce qu'effectivement, il est, il est tr\u00e8s construit il y a aussi tr\u00e8s au niveau de l'\u00e9criture, c'est justement toute la la puissance que d\u00e9gage cette \u00e9criture qui qui m'a plu, puisque nous sommes sans arr\u00eat dans un montage de point de vue de voix et que, par exemple, nous sommes bien s\u00fbr en train de suivre Ali\u00e9nor le personnage principal qui vit une sorte de de plonger dans sa conscience et dans une conscience tourment\u00e9e, mais en m\u00eame temps, tout cela est tr\u00e8s dynamique, avec diff\u00e9rents points de vue qui centre croisent et nous avons la voie de la m\u00e8re qui revient sans cesse, avec des petites phrases en italique des phrases du type : pas besoin d'\u00eatre belles pour plaire par exemple Frassati rives de la mer, qui sont des races africaine et belle qu'elle ne sait pas clairement plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:25) [84%] :\r\nLes voix sont entrem\u00eal\u00e9s est -ce qu'on les entend bien. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:29) [88%] :\r\nEh bien justement, c'est, c'est le c\u00f4t\u00e9 indistinct qui me semble extr\u00eamement int\u00e9ressant puisque nous partons avant tout d'un personnage Ali\u00e9nor qui desquels un regard sur elle, se sont imm\u00e9diatement jug\u00e9, donc elle est comme dans son propre tribunal dans sa propre cour d'assises et au fond, d\u00e8s qu'il y a un regard elle construit le point de vue de l'autre, c'est donc plut\u00f4t elle qui semble \u00e0 la fois consid\u00e9r\u00e9 ce que l'on dit -elle, et en m\u00eame temps qui se juge en permanence, qui se fait le le bourreau d'elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:59) [85%] :\r\nOn parle parfois \u00e0 propos de certains romans de roman psychologique ou pas, qu'en diriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:27:06) [87%] :\r\nEh bien, c'est un roman qui a de la psychologie, bien entendu, comme on ne peut pas en d'avoir d\u00e8s qu'on parle de personnages, mais en m\u00eame temps je ne dirais pas forc\u00e9ment que c'est une sorte d'expression de soi ou un roman dans un d\u00e9bordement personnelles, loin de l\u00e0, c'est une construction subtile sur la sur un monde sur une femme qui semble aller de plus en plus mal et qui ne parvient pas justement \u00e0 devenir elle- m\u00eame, mais en m\u00eame temps c'est aussi je dirais le le le fruit d'une d'une g\u00e9n\u00e9ration, c'est ce qui me semble aussi extr\u00eamement int\u00e9ressant d'une g\u00e9n\u00e9ration qui ne sait plus d\u00e9sir\u00e9 qui semble avoir tout \u00e0 disposition et qui h\u00e9site entre la culpabilit\u00e9 de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur et en m\u00eame temps peut-\u00eatre pour certains personnages \u00e0 se se perd dans la jouissance dans h\u00e9sitant de la d\u00e9pression, la jouissance, le personnage principal, lui, suit sa voie, c'est une voie de d'auto- destruction de mac\u00e9ration de ressassement o\u00f9 rien ne semble \u00e0 la hauteur de son id\u00e9al, il y a l\u00e0 Carn\u00e9 par sa m\u00e8re m\u00e8re absolument parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:11) [91%] :\r\nLe roman fait \u00e9galement une plong\u00e9e dans le milieu universitaire Romand et toute l'histoire se passe d'ailleurs \u00e0 Lausanne, vous \u00eates Antonio Rodriguez, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne vous y avait retrouv\u00e9 l'universit\u00e9 votre universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:28:28) [89%] :\r\nAlors, je dirais, heureusement non ou alors uniquement en partie c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 aussi l'universit\u00e9 peut-\u00eatre d'aujourd'hui un petit peu chang\u00e9 par rapport \u00e0 universit\u00e9 qui \u00e9voque Laura Gamboni qui me semble une l\u00e9g\u00e8re cit\u00e9 o\u00f9 les gens avaient le temps o\u00f9 finalement il y avait le disciple d'un m\u00e8tre, aujourd'hui il ne s'agit pas simplement de reproduire le mod\u00e8le d'un m\u00e8tre, loin de l\u00e0, il y a des \u00e9quipes de recherche, il a des r\u00e9seaux, donc je trouve qu'il y a quelque chose d'assez charmant dans le monde acad\u00e9mique de de l'argot qui me semble en partie juste et en partie plut\u00f4t li\u00e9 aux ann\u00e9es 80 aux ann\u00e9es 90 106 romans de m\u00e9moire \u00e0 l'Acad\u00e9mie d'aujourd'hui au fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:10) [97%] :\r\nUne jeune femme qui est d\u00e9j\u00e0 nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:29:13) [83%] :\r\nEh bien, je crois qu'elle est puisque nostalgique, il y a quelque chose qui, qui interroge radicalement les les possibles est -ce que c'est possible d'\u00eatre soi, est ce que on n'est pas fatigu\u00e9 d'\u00eatre soit justement face \u00e0 \u00e0 \u00e0 des voix qui viennent nous dire d'\u00eatre parfait ou d'\u00eatre quelqu'un d'dynamique d'\u00eatre quelqu'un de performant, donc je crois qu'elle interroge plus tous les les possibilit\u00e9s d'\u00eatre simplement une nostalgie ou ou des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:43) [89%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 les propos de Antonio Rodriguez, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, facult\u00e9 des Lettres, des propos qui t\u00e9moigne d'un regard tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, tr\u00e8s subtil sur votre 1er roman paru aux \u00e9ditions de l'Aire Laura Gamboni sans titre crier sous la vague, et nous en parlons aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2 avec un Nietzsche alors Anthony Rodriguez soutient que ce texte est un roman de filiation est ce que cela vous convient. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:30:08)  [89%] :\r\nOui dans le sens o\u00f9 il interroge la question de l'h\u00e9ritage, ce que nous h\u00e9ritons de nos parents \u00e0 quel point leur vision du monde, nous avons nous ont construite et et quelle quelle distance on peut prendre par rapport \u00e0 cette h\u00e9ritage pour trouver le notre libert\u00e9, notre propre chemin et et je trouvais tr\u00e8s int\u00e9ressant, son regard, il n'y avait aussi \u00e0 la 1\u00e8re lecture il avait compar\u00e9, en fait, ce ce roman avec le plan\u00e9tarium de Nathalie Sarraute en disant que, quelque part, avec des parents afin que les parents qui veulent quelque part tout offrira la \u00e0 leur enfant, leur emp\u00eache de vivre leur propre aventure et \u00e7a c'est beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:48) [83%] :\r\nMonique, j'aimerais qu'on Vienne me conviennent \u00e0 l'\u00e9criture de de ce roman, vous nous avez dit 4 ans d'\u00e9criture achev\u00e9 il y a 2 ans devant d'\u00eatre publi\u00e9, d'abord c'est tr\u00e8s long, tout ce que \u00e7a vous fait tout d'un coup d'avoir ce livre qui, qui commence \u00e0 dater, pour vendre devant les yeux. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:31:06)  [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un grand moment de le voir parce que c'est, c'est l'aboutissement d'un long travail et aussi d'un homme d'un r\u00eave depuis depuis tr\u00e8s jeune et et en m\u00eame temps c'\u00e9tait aussi beau d'avoir cette cette cette distance temporelle, parce que je, maintenant j'en parle avec un peu de recul, il me tient \u00e0 coeur, mais c'est pas non plus tout \u00e0 fait pr\u00eate \u00e0 recevoir des retours aussi n\u00e9gatif est mitig\u00e9, on n'en avait pas beaucoup ne tient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:32) [61%] :\r\nPlus je rappellerai dans la c'est tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:31:35)  [83%] :\r\nQue les quelques voil\u00e0 que c'est vraiment plaisent mais c'est vrai que j'ai voil\u00e0 j'ai maintenant si d'autres gens, j'ai pu faire mon bilan personnel et c'est quoi votre bilan personnel, c'est-\u00e0-dire qu'avant m\u00eame d'avoir les retours de Lecteurs j'ai j'ai pu moi moins voir quels \u00e9taient les points forts, les points faibles, aime dire vers o\u00f9 est -ce que j'ai envie d'aller qu'est -ce que j'ai envie quand vous \u00eates un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:58) [85%] :\r\nPardon, vous \u00eates un \u00e9crivain de je commence \u00e0 me consid\u00e9rer comme telle cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:05) [90%] :\r\nAlors justement, le concert le le roman l'a compris et tr\u00e8s construit, il est donc il est articul\u00e9 en fragments, qui sont autant de courts chapitres les phrases sont extr\u00eamement rythm\u00e9e et d'ailleurs, au tout d\u00e9but, elles ne sont m\u00eame pas toujours comment avez -vous \u00e9crit dans le d\u00e9sordre dans l'ordre dans le d\u00e9sordre. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:32:26)  [85%] :\r\nAu d\u00e9part, j'avais vraiment tr\u00e8s peu de choses avaient Syst\u00e8me, puis apr\u00e8s j'ai eu les personnages une histoire s'est construite, mais c'est vraiment venu en cours d'\u00e9criture, donc ce qui fait qu'geek qui va comme \u00e7a, des passages, petit \u00e0 petit j'ai reconstruit le fil ensuite j'avais ses personnages secondaires, qui sont arriv\u00e9s en cours d'des de processus donc apr\u00e8s il y a eu en fait, le plan est venu en 2\u00e8me partie, c'est-\u00e0-dire qu'il a fallu un peu m\u00ealer ses voix, c'\u00e9tait un moment assez difficile, mais tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc l\u00e0 j'avais plein de pastilles de couleur diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:59) [77%] :\r\nOui j'faire un peu de, de, de faire ce plan nous en m\u00eame temps, en respectant la chronologie de l'histoire, mais on sent que ces voix s'entrelacent comme \u00e7a toutes sortes d'\u00e9tapes dans le processus de Guardiola apr\u00e8s beaucoup de relais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:12) [86%] :\r\nSur l'informatique vous a aid\u00e9 le copi\u00e9-coll\u00e9 vous oui, je sais pas, \u00e7a serait Bouterse avec la Chine avec patient alors Laura Gamboni Antonio Rodriguez nous le rappelait tout \u00e0 l'heure par sa m\u00e8re et par son compagnon de vie \u00c9ric Ali\u00e9nor baigne dans le milieu universitaire, m\u00eame si elle a renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre sa carri\u00e8re acad\u00e9mique a sujet on va entendre un 2\u00e8me extrait de crier sous la vague Annick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:33) [92%] :\r\nOui alors justement, qui nous fait p\u00e9n\u00e9trer dans ce milieu universitaire, mais l\u00e0 on est, je le crois, en tout cas, entre la r\u00e9alit\u00e9 et le r\u00eave, ou plut\u00f4t on passe de la r\u00e9alit\u00e9 au r\u00eave, le lecteur ne s'en aper\u00e7oit pas forc\u00e9ment tout de suite et c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:51) [90%] :\r\nAssise au 3\u00e8me \u00e9tage du b\u00e2timent des sciences humaines Ali\u00e9nor se dress\u00e9s sur sa chaise, l'air inspir\u00e9. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 du bureau, monsieur Jacky sourit : je suis tr\u00e8s heureux que vous ayez pris cette d\u00e9cision, je me souviens bien de votre m\u00e9moire, \u00e0 l'\u00e9poque j'avais not\u00e9 une belle sensibilit\u00e9 et quelques analyses profondes, si vous me permettez, je vous proposerai d'orienter votre th\u00e8se sur un aspect encore peu \u00e9tudi\u00e9 les \u00e9tapes du deuil. \r\nJe peux d\u00e9j\u00e0 vous donner quelques articles afin d'aborder ce th\u00e8me. \r\nSur le bureau s'empilent toutes sortes de photocopies voil\u00e0 et je vous donne \u00e9galement ceci : n'oubliez pas de me rapporter ces documents lors de notre prochaine entrevue. \r\nSur la pile un portrait d'\u00c9liane, une main ce temps Ali\u00e9nor se rel\u00e8ve, mais \u00e0 qui s'adresser Monsieur Jacquier portent les \u00e9paisses lunettes d'\u00c9ric au jeu avant toute chose, je vous demanderai de vous pesez. \r\nD\u00e9formation de la paroi du fond \u00e0 droite de la biblioth\u00e8que blanche le lit de fer forg\u00e9 d'\u00c9liane l'abat-jour et la reproduction on d'une sc\u00e8ne de chasse. \r\nAli\u00e9nor monte sur la balance du Docteur Chapuis. \r\nTapotements d\u00e9\u00e7u sur son \u00e9paule, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais \u00e7a ne sera pas possible votre poids est sup\u00e9rieur \u00e0 la norme autoris\u00e9e. \r\nOui je sais avec les accords de Bologne, les universit\u00e9s augmentent leurs exigences mais tu comprends, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des chercheurs, c'est difficile de faire sa place dans ce milieu, quand on est mal dans sa peau. \r\nOn n'a jamais \u00e9t\u00e9 mince dans la famille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:42) [72%] :\r\nPourquoi non, et pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:48) [76%] :\r\nAu-dessus d'elle effiloche m'en poudre d'un visage h\u00e9sitant. \r\n\u00c9ric s'il te pla\u00eet, laisse -moi au moins prendre le portrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:08) [89%] :\r\nEncore un extrait de la bande originale du film je vais bien, ne t'en fais pas une composition de Nicolas Piot Vanni et cela pour faire suite \u00e0 une lecture, tir\u00e9e de crier sous la vague, 1er roman, je vous le rappelle, de Lahore Gamboni que nous recevons aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2, alors on l'a compris, Laura Gamboni, ou du moins on vous croit le comprendre, ce r\u00e9cit est tr\u00e8s ancr\u00e9 dans une r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9ographique, que vous connaissez bien, c'est celle de Lausanne, ses rues, ses bistrots, ses commerces et aussi son campus se sont largement d\u00e9crit pourquoi votre souhait d'ancrer situer la crise existentielle d'Ali\u00e9nor dans ce d\u00e9cor par tous ceux qui connaissent un peu cette ville. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:37:46)  [89%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait une sorte d'\u00e9vidence, pour moi, c'est-\u00e0-dire dont Chris heureusement ici et maintenant, maintenant, parce que c'est, c'est une femme de notre temps, un peu de ma g\u00e9n\u00e9ration, ici je suis je ne sais pas, parce que j'aime cette ville que j'avais envie de, d'\u00e9crire un roman de fiction dans cette ville, je crois que sans plaisir qui est partag\u00e9 aussi par les Lecteurs de reconna\u00eetre les lieux oui et aussi \u00e0 l'\u00e9poque, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce roman j'habitais dans un petit appartement, qui avait la vue sur le lac et j'en finalement fait observer des changements des saisons de la m\u00e9t\u00e9o sur sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:18) [75%] :\r\nOui, c'est vrai que nombreux fragments commence par la description des des ciels quant \u00e0 la du c\u00f4t\u00e9 d'Ouchy ou de depuis au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:25) [91%] :\r\nAncrage h\u00e9 bien c'est l'universit\u00e9, l\u00e0 aussi, vous aviez envie de nous donner des balises ou d'avoir un regard un peu critique \u00e0 travers notamment un des personnages Thomas qui se posent des questions sur l'utilit\u00e9, ce qui est en train de faire \u00e0 l'universit\u00e9, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de prendre un peu de recul par rapport \u00e0 l'universit\u00e9 ou c'est juste un milieu que vous connaissez bien. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:38:44)  [86%] :\r\nOui c'est Geoscience du milieu et j'ai utilis\u00e9 un peu des anecdotes comme \u00e7a pour construire pour construire la fiction j'avais pas j'ai pas envie de \u00e7a passait pas une description caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral ou une critique de de ce milieu l\u00e0 je parle plut\u00f4t de d'un dysfonctionnement fait cette relation entre elle Yann-Eric qui est c'est c'est parce que moi j'ai connu \u00e0 l'universit\u00e9, mais \u00e7a sert le r\u00e9cit parce que parce que je sais ce que je trouve int\u00e9ressant cette cette relation comme \u00e7a c'est \u00e9touffante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:12) [87%] :\r\nAlors \u00e7a se sert le r\u00e9cit, par contre, il y a des r\u00e9f\u00e9rences au po\u00e8te et l\u00e0 on sent un v\u00e9ritable attachement entre autres Apollinaire et puis vous lisez en d\u00e9but d'\u00e9mission, Claude Esteban je crois d'ailleurs que vous lui avez consacr\u00e9 votre m\u00e9moire oui, quand vous avez un travail sur quel th\u00e8me, Claude Esteban. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:39:27)  [81%] :\r\nC'\u00e9tait sur le th\u00e8me du deuil en fait c'\u00e9tait un un, les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:30) [71%] :\r\nIl y a oui \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:39:33)  [82%] :\r\nC'\u00e9tait en fait un recueil qui s'appelle Alesi la mort violente et qu'il a \u00e9crit apr\u00e8s la mort de sa femme, un peu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:38) [82%] :\r\nJe veux \u00e7a, vous vous retrouvez dans dans cette po\u00e9sie -l\u00e0 oui beaucoup. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:39:43)  [90%] :\r\nOui, oui, oui c'est, c'est un peu ce qui m'a beaucoup marqu\u00e9, il a \u00e0 la fois une simplicit\u00e9 mais une grande musicalit\u00e9, une grande exigence dans dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:53) [86%] :\r\nEt c'est pour cette raison que vous mettez en \u00e9pigraphe \u00e0 crier sous la vague, une citation d'Esteban, je la, je la cite quelqu'un crie, que tout est noir, mais c'est dans sa t\u00eate qui se cognent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:03) [87%] :\r\nAuteur fran\u00e7ais, comme son nom ne l'indique pas, mais aussi hispanique puisque, au fond, tout son travail, enfin une grande partie, son travail a \u00e9t\u00e9 de dettes d'\u00eatre d'exister entre ces 2 langues, c'est aussi quelque chose qui vous a int\u00e9ress\u00e9 la hogra Gamboni peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:19) [69%] :\r\nEt lorsqu'il y a l\u00e0, je suis pas bilingue j'ai. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:40:22)  [89%] :\r\nL'Italien \u00e0 l'\u00e9cole, mais je ne suis pas bilingue, donc j'ai j'ai non je n'ai pas, je n'ai pas eu ces difficult\u00e9s que lui retrace dans un un un tr\u00e8s bel essai sur sur le bilinguisme s'appelle le partage des mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:33) [93%] :\r\nLes autres personnages, on a tendance \u00e0 dire les personnages annexes, pas du tout, ils prennent de plus en plus d'importance, quelle est leur fonction dans votre r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:44) [87%] :\r\nAlors journ\u00e9e vous en bout d'un moment parce que je me suis dit mais si on est toujours plong\u00e9 dans ce personnage d'Ali\u00e9nor qui sombre qui perd pied, j'avais peur que le lecteur ne suivent plus et qu'on \u00e9touffe son am\u00e9ricaine, donc ils offraient une distance n\u00e9cessaire en mai parce qu'ils regardent l'ali\u00e9nation et en m\u00eame temps un autre point de vue parce qu'elle \u00e9tait comme comme dit tr\u00e8s bien tenu, Rodriguez et le tout le temps en train de se regarder vivre et et et n'arrivent pas \u00e0 s'incarner son gardien vivre \u00e0 travers le regard des autres ce qu'elle imaginait apr\u00e8s le regard des autres alors. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:41:14)  [86%] :\r\nCe n'est pas le regard et les autres, et j'avais envie de montrer cette cette cette diff\u00e9rence, en fait, qu'ils en regardent beaucoup plus bienveillant mais bienveillant sur elle que qu'est -ce qu'elle imagine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:26) [95%] :\r\nIls prennent de plus en plus d'ind\u00e9pendance au fil du r\u00e9cit, c'est-\u00e0-dire qu'il leur autonomie, ils ont leur propre histoire, cela aussi, c'est en cours d'\u00e9criture. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:41:35)  [82%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que j'ai j'ai j'ai j'ai explor\u00e9, en fait, tous 2, et petit \u00e0 petit, je me suis aussi attach\u00e9 ses personnages avaient envie qu'on les connaisse mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:45) [89%] :\r\nIls ont tous parce que, a priori, ce sont des personnages plut\u00f4t lumineuse, plein d'\u00e9nergie, notamment la Nicole avec qui Ali\u00e9nor travaille et puis on va voir la famille, h\u00e9 bien c'est un poids que sa soeur, sa soeur lui p\u00e8se et Mireille, la marraine qui a des probl\u00e8mes conjugaux qui tombe amoureuse, enfin tous ces personnages prenne vraiment une grande autonomie, vous avez pas eu peur \u00e0 un moment donn\u00e9, n'avez -vous pas du les retenir, \u00e0 un moment donn\u00e9, nous serons peut exister. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:13) [80%] :\r\nOui un peu, c'\u00e9tait un \u00e9quilibre qui est qui et qui n'\u00e9tait pas \u00e9vident \u00e0 trouver d'\u00e9quilibres r\u00e9gionaux \u00e9quilibre parce que apr\u00e8s le petit mais c'est-\u00e0-dire que, au d\u00e9but, on ne voit 2 clubs. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:42:25)  [89%] :\r\nQu'Ali\u00e9nor, voir aussi parce que elle, elle les conna\u00eet peu finalement et puis petit-\u00e0-petit, on se rend compte qu'ils ont eu aussi le leurs difficult\u00e9s, leurs failles et et c'est ce qui se passe, aussi, je trouve quand on est confront\u00e9 \u00e0 une personne qui qui est d\u00e9pressif, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a nous renvoie aussi \u00e0 nos propres fragilit\u00e9s, mais notre impuissance et notre impuissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:42) [82%] :\r\nEt quand elle regarde Louiselle voit une fille douce et et propre, oui, ce qui est d'ailleurs assez terrible juste tout \u00e0 l'heure je mentionnais le petit bidon d'\u00c9ric, vous avez une autre pointe c'est le regard des femmes sur les autres femmes, en tout cas les p\u00e8res signifier son regard est personnifi\u00e9 par Louise qui trouve vraiment 7 films int\u00e9ressante est mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:01) [73%] :\r\nVous savez, l'appel du coup Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:04) [82%] :\r\nSe d\u00e9sint\u00e9ressent de cette femme- l\u00e0, lui, qu'elle souhaite, on le le regard de Thomas et le regard, peut-\u00eatre le plus int\u00e9ressant sur Ali\u00e9nor le plus doux aussi et le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:13) [87%] :\r\nAlors il nous reste un peu de temps et c'est tant mieux d'\u00e9couter un dernier extrait tir\u00e9 de cr\u00e9er de crier sous la vague, un passage Anik ou la vague justement prend toute son ampleur m\u00e9taphorique, mais vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:24) [72%] :\r\nJe vous dis, parce qu'on peut, c'est-\u00e0-dire le maintien de la paix oui, je mets en danger, j'avais envie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:28) [80%] :\r\nOn entende cette vague parce que crier sous la vague, maintenant on se dit : bah voil\u00e0 la vague, c'est ce qui submerge Ali\u00e9nor et elle sombre et puis j'ai lu d'autres choses aussi alors je voulais vous le proposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:40) [83%] :\r\nEt c'est toujours Rita Gay qui nous donne ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:44) [82%] :\r\nLe soleil est haut dans le ciel, mais c'est le matin \u00c9ric le sait : il lui suffit de regarder cette plage avec ces p\u00eacheurs au loin qui d\u00e9chargent leurs poissons, ces immenses cocotier sagement pench\u00e9 sur les touristes Matignon pour comprendre o\u00f9 et quand il se trouve. \r\nOuais, Ali\u00e9nor il arpente l'\u00e9tendue de sable contourne les corps bronz\u00e9s allong\u00e9s sur leur serviette d\u00e9risoire nonchalance des vacances. \r\nLa menace est l\u00e0, il le sait tapi sous ce calme. \r\nEt Ali\u00e9nor qui ne trouvent pas, enfin il aper\u00e7oit d'une silhouette au loin, de dos, les cheveux dans le vent qui marchent sans se retourner, il crie en vain et se mettent \u00e0 courir entre en collision avec des enfants qui l'interpelle pour lui vendre des glaces d'\u00e9coliers des n'importe quoi il court et ses pieds s'enfoncent chaque fois plus dans le sang. \r\n\u00e0 sa droite, il voit au loin un renflement Dokic Rossi Ali\u00e9nor elle marche en direction de la mer, il hurle, mais personne ne l'entend la vague, la vague ensabl\u00e9, jusqu'au mollet il n'avance plus courts et bient\u00f4t. \r\nUn rouleau blanc dress\u00e9 qui s'avance majestueuse et calme soudain des cris, le silence, les vacanciers s'agite et s'enfuit, mais lui ne peut pas bouger, il tend les bras vers Ali\u00e9nor qui s'enfonce dans la mer, ce n'est que lorsque le mur d'eau riches devant telle qu'elle se retourne et le voit immobile, le regard absent pos\u00e9s sur lui, elle ne r\u00e9agit ni assez ni assez sinueuse avant que ces traits ne se rel\u00e2chent et laissent la place \u00e0 un \u00e9trange sourire. \r\nEt comme si le film soudain s'acc\u00e9l\u00e9rer la vague se referme sur elle et d\u00e9ferlent sur la plage non \u00e9crit \u00c9ric mais l'eau ne l'atteint pas la lame le fr\u00f4le puis se retire, emportant tout sur son passage, sauf lui, assis sur son lit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:59) [81%] :\r\nSur. \r\nLes larmes aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:29) [90%] :\r\nLaura Gamboni on n'a pas d\u00e9voil\u00e9 la fin de votre roman d'autant plus vous le disiez vous- m\u00eame tout \u00e0 l'heure que vous avez laiss\u00e9 ouvert tous les possibles et c'est sans doute la libert\u00e9 d'\u00e9lecteurs qui leur \u00e9choit Jean-Marc simplement que la toute derni\u00e8re phrase de ce roman et ses bras se referme sur le vide, il la r\u00e9veille moi je me suis dit \u00e0 la fin de tout \u00e7a, mais est -ce que ce n'est pas simplement un mauvais r\u00eave que vient de traverser, Ali\u00e9nor. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:46:52)  [89%] :\r\nOn peut le dire comme \u00e7a, pour moi, \u00e7a se termine en effet sur un r\u00e9veil, c'est-\u00e0-dire que c'est comme si, \u00e0 la fin, elle, elle se retrouve seule et nue, ils sont sa m\u00e8re \u00e9tait et tout commence oui c'est, c'est le d\u00e9but d'une autre histoire de son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:09) [89%] :\r\nAnn\u00e9e qui a une renaissance oui probablement cette vague -l\u00e0 aura Gamboni elle est plurielle, en tout cas \u00e0 mes yeux de de lectrices la vague qui pourrait tout emporter la vague, c'est aussi une m\u00e9taphore sexuelle, on la conna\u00eet, avec l'\u00e9cume bien s\u00fbr c'\u00e9tait choisit \u00e9galement comme un th\u00e8me : celui de la jouissance d'Ali\u00e9nor. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:47:32)  [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire qu'elle a, elle, n'a aucune place pour le plus pour le plaisir, en fait, elle est tellement mal dans sa peau qu'il n'y a aucune place pour \u00e7a et, petit \u00e0 petit dans le r\u00e9cit, elle, elle va retrouver un peu le lien avec son corps l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:45) [78%] :\r\nMais elle n'a demain 7 en s'explorant elle- m\u00eame o\u00f9 il retrouve ce lien avec son corps, oui, donc c'est vraiment une d\u00e9marche tr\u00e8s tr\u00e8s personnel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:53) [79%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps et ses paradoxes \u00e0 en m\u00eame temps dans l'autodestruction, il a quelque chose d'acharn\u00e9s de terribles et en m\u00eame temps \u00e0 travers trouve n\u00e9anmoins comme un socle sur lequel reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:05) [85%] :\r\nQuelque chose, on va parler des pr\u00e9noms Ali\u00e9nor il \u00e0 un feu alors Ali\u00e9nor, bien \u00e9videmment, j'y ai pens\u00e9 Ali\u00e9nor Ali\u00e9nor ne va pas termin\u00e9 puisque votre livre reste ouvert mais va se retrouver \u00e0 Cery donc en h\u00f4pital psychiatrique Ali\u00e9nor ali\u00e9ner l\u00e0 aussi un choix tr\u00e8s conscient, Laurent Blanc oui tout \u00e0 fait oui quant \u00e0 celui de, h\u00e9 bien, je dois avouer que c'est en \u00e9coutant zone critique que j'y ai pens\u00e9 l'autre jour et Liam l'anagramme de \u00e9galement, alors l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:35) [69%] :\r\nC'est elle, pour moi aussi et vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:38) [79%] :\r\nCritique culture actif qui a fait cette remarque, moi je n'avais pas du tout remarquer. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:48:41)  [83%] :\r\nNon c'\u00e9tait volontaire qui a une ressemblance quand m\u00eame une sonorit\u00e9 entre les 2 non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:47) [87%] :\r\nOui, Ali\u00e9nor c'est \u00e7a nous renvoie aussi \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 vous, c'est \u00e7a aussi, \u00e7a avait un int\u00e9r\u00eat particulier de faire de cette m\u00e8re disparue, une prof d'universit\u00e9 d'histoire donc une une m\u00e9di\u00e9viste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:03) [84%] :\r\nOui, je me posais la question de de voil\u00e0 de de la difficult\u00e9 de d'\u00eatre et de et de se construire avec des parents brillant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:10) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le m\u00e9di\u00e9viste comme elle aurait pu \u00eatre peut-\u00eatre 12000 la oui Ali\u00e9nor quand m\u00eame, c'est une fa\u00e7on de mettre aussi sa marque, c'est pas \u00e7a qu'on ne sait non, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s corporel au fond tous ces tous ces choix que vous avez fait de la pr\u00e9sence de la m\u00e8re se se se d\u00e9finit \u00e0 travers la oui le le corps. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:49:28)  [88%] :\r\nOui et et son nom, c'est comme si elle \u00e9tait en effet marqu\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:33) [85%] :\r\nComme le parfum qu'elle donne qu'elle donne au au beau fixe, elle va maigrir Ali\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:39) [76%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire ceux qui sur formidable du tout b\u00eate l'-t-elle aller mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:45) [89%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire que, il y a donc dans dans cette chute dans cette c'\u00e9tait Ali\u00e9nor sombrent dans la maison de sa m\u00e8re o\u00f9 elle est retourn\u00e9e vivre et dans cette chute, il a quelque chose d'un. \r\n\r\nSavary G\u00e9raldine (00:49:53)  [85%] :\r\nPeu sacril\u00e8ge, quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'elle fait tout ce que sa m\u00e8re a toujours interdit de faire on ne sait jamais permis de faire donc c'est \u00e0 travers \u00e7a, il y a une forme de r\u00e9volte est rare \u00e7a qu'elle a aussi r\u00e9ussir \u00e0 ce qu'on allait \u00e0 faire \u00e0 faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:07) [89%] :\r\nLaura Gamboni, c'est un plaisir de vous recevoir, entre les lignes, il faut dire que le bapt\u00eame des \u00e9t\u00e9 amplement r\u00e9ussi, il reste \u00e0 souhaiter que votre biographie cette offre dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, vous sembliez nous le dire tout \u00e0 l'heure entre les lignes, si je puis dire, vous avez des projets en t\u00eate, oui, j'ai des projets beaucoup dans la ville, maintenant il faut trouver le temps des projets qui s'\u00e9loigne des probl\u00e8mes de surpoids de alors qu'on attend lancera sera tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, je rappelle le titre une derni\u00e8re fois de votre roman crier sous la vague, il a paru aux \u00e9ditions de l'air. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 aujourd'hui par Anik et Jean-Marie F\u00e9lix avec la pr\u00e9cieuse participation de riz pour la lecture des textes Dominique Stalder assurer la diffusion de cette \u00e9mission, Jana une corbeau sa pr\u00e9paration, merci \u00e0 toutes les 2, je vous rappelle que, entre les lignes, poss\u00e8de sa page internet une page qui vous permettra de r\u00e9\u00e9couter ou t\u00e9l\u00e9charger nos propos pour les parvenir vous tapez entre les lignes, en un seul mot Point rsr Point CH demain jeudi, Sylvie proposera un bel entretien avec l'auteur fran\u00e7aise V\u00e9ronique Ovald\u00e9 dans le roman, David Ouesso figure toujours sur la 2\u00e8me liste du prix Goncourt. \r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, Yves Bron est entr\u00e9 dans notre Studio pour nous pr\u00e9senter le sommaire de dare-dare apr\u00e8s les informations de Midi bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:33) [84%] :\r\nBonjour Jean-Marie, arts de la sc\u00e8ne en juin de la sc\u00e8ne et de retour critique tout d'abord, on va parler de ballet de Russie \u00e0 une soir\u00e9e plusieurs soir\u00e9es organis\u00e9es au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve on revisite Petrouchka notamment Benjamin Millepied qu'un chor\u00e9graphe tr\u00e8s connu en ce moment, propose un spectacle, c'est Isabelle car c'est fera un retour critique, on parlera \u00e9galement d'un misanthrope Le Misanthrope mis en sc\u00e8ne par Cyril kaiser notamment suscite les enthousiasmes exactement une bonne critique arriv\u00e9e tr\u00e8s bon retour de de Pierre les pourris et puis les invit\u00e9s du jour, h\u00e9 bien c'est Dominique Catton et Christian Sautter du th\u00e9\u00e2tre m'stram gram qui propose, qui offre au public les bijoux de la de la Castafiore, qu'ils avaient fait il y a 10 ans, c'est la derni\u00e8re saison Dominique 4 ans \u00e0 la t\u00eate de la Mostra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:09) [78%] :\r\nTout cela, c'est selon Bernard tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:15) [83%] :\r\nVous \u00e9coutez Radio Suisse Romande Espace 2 il est midi. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Gamboni, Laura", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Gay, Rita", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gamboni, Laura", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263982", "internalArchiveId": "GE1110263983", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.10.12", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 1730, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3508905", "imageURL": "http://www.rts.ch/3508918.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Une enqu\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en danger des dizaines de Tamouls au Sri Lanka", "Jours-amendes: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral veut restaurer des peines plus dissuasives", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "Cin\u00e9ma: the Artist, le film qui a valu \u00e0 Jean Dujardin le prix d'impr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes, sort mercredi en DVD", "Proche-Orient: le soldat franco-isra\u00e9lien Gilad Shalit, prisonnier depuis 5 ans, pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 ces prochains jours", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les politiques r\u00e9agissent aux pr\u00e9visions \u00e9lectorales", "Jours-amendes: entretien avec Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral VD", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les coulisses du grand d\u00e9bat anim\u00e9 mercredi soir par Romaine Jean et Alain Rebetez", "19h30 Le journal", "Etats-Unis: le Gouvernement am\u00e9ricain accuse deux Iraniens d'avoir tent\u00e9 d'assassiner l'ambassadeur d'Arabie-Saoudite \u00e0 Washington.", "Intemp\u00e9ries en Suisse: les travaux de d\u00e9blaiement s'acc\u00e9l\u00e8rent, notamment \u00e0 Mitholz, particuli\u00e8rement touch\u00e9 par les intemp\u00e9ries.", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: \u00e0 dix jours des \u00e9lections, voici le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de cette campagne", "Bar \u00e0 sourire: c'est la derni\u00e8re tendance, des lieux permettent de se blanchir les dents sans passer par le cabinet du dentiste", "Intemp\u00e9ries en Suisse: pour beaucoup, le risque d'inondation aurait \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Berne a transmis aux autorit\u00e9s sri lankaises des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9 avec les Tigres tamouls, une organisation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste, ouvrant ainsi la voie \u00e0 de possibles pers\u00e9cutions.", "La pol\u00e9mique durait depuis des ann\u00e9es. Les jours-amendes \u00e9pargnent la prison ferme \u00e0 des petits d\u00e9linquants, des dealers ou des cambrioleurs par exemple. Beaucoup s'en tirent avec des amendes tr\u00e8s faibles, proportionnelles \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s.", "En noir et blanc, le long-m\u00e9trange raconte le destin d'un acteur du muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.", "C'est la premi\u00e8re fois, depuis son enl\u00e8vement en juin 2006 par le Hamas, que sa lib\u00e9ration semble aussi imminente. Un accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'appui de l'Egypte pr\u00e9voit sa lib\u00e9ration en \u00e9change de 1000 prisonniers palestiniens.", "Le complot aurait \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9 par le r\u00e9gime iranien selon la Maison-Blanche. L'Iran d\u00e9ment toute implication dans l'affaire.", "Pendant ce temps, Doris Leuthard s'est rendue mercredi dans la r\u00e9gion sinistr\u00e9e, dans l'Oberland bernois, pour venir \u00e0 la rencontre des forces d'intervention.", "Le sondage est une indication, avec une marge d'erreur \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2,2%, mais il donne des tendances \u00e0 seulement 11 jour du verdict populaire.", "Cette mode nous vient des Etats-Unis et rencontre un succ\u00e8s croissant en Suisse. Mais d\u00e9j\u00e0, les sp\u00e9cialistes mettent en garde et promettent d'alerter les autorit\u00e9s.", "Une question se pose avec force: pourquoi les experts de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement n'ont-ils pas enclench\u00e9 une alarme pour alerter correctement la population?"], "variantIds": ["ece-3361532", "ece-3361332", "ece-3361533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T20:00:09Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:13:16\r\n...\r\n\r\n19:30:13:22  19:30:15:19\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:00  19:30:20:01\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:23:11\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:26:23\r\n           Le syst\u00e8me\r\n   des jours-amende est revu.\r\n\r\n19:30:27:04  19:30:33:17\r\n           On entendra\r\n le procureur vaudois E.Cottier.\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:37:20\r\nJ-11 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:42:15\r\nLes chiffres du dernier barom\u00e8tre\r\n    \u00e9lectoral donnent lieu..\r\n\r\n19:30:42:21  19:30:47:23\r\n  ..\u00e0 des sp\u00e9culations, notamment\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:53:09\r\n    Les images des inondations\r\ndonnent la mesure des d\u00e9vastations.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:55:17\r\nD.Leuthard s'est rendue sur place.\r\n\r\n19:30:55:23  19:31:02:09\r\n     Les causes sont li\u00e9es\r\n \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o des derniers jours.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:07:11\r\nUn accord pour lib\u00e9rer G.Shalit,\r\n   apr\u00e8s 5 ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:12:14\r\n  En \u00e9change, 1'000 prisonniers\r\npalestiniens doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:09\r\n       Les bars \u00e0 sourire \r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:18:12\r\nLa pratique vient des Etats-Unis..\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:23:04\r\n ..et promet des dents blanches\r\n  sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:26:23\r\n     Et puisThe Artistsort\r\n   aujourd'hui sur les \u00e9crans.\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:34:11\r\n Il avait valu \u00e0 J.Dujardin le prix\r\nd'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:21\r\n   Les jours-amende \u00e9pargnent\r\nla prison aux petits d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:44:20\r\n      Beaucoup s'en tirent\r\navec des amendes tr\u00e8s faibles,..\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:47:20\r\n        ..proportionn\u00e9es\r\n    \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:07\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut des peines plus dissuasives.\r\n\r\n19:31:53:15  19:31:58:12\r\n   Depuis 2007, certains Suisses\r\n   n'ont plus peur de la prison.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:02:18\r\n    Sept condamnations sur dix\r\n   sont des peines p\u00e9cuniaires.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:07:05\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revenir en\r\n arri\u00e8re et durcir les sanctions.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:12:08\r\n Aujourd'hui, on peut condamner un \r\npetit d\u00e9linquant \u00e0 des jours-amende.\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:15:15\r\n       Berne veut supprimer\r\n   les jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:32:15:20  19:32:18:11\r\n           Et remettre\r\n   de courtes peines de prison.\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:23:21\r\n   Le principe des jours-amendes\r\nest d\u00e9battu depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:28:15\r\n     La r\u00e9vision du code p\u00e9nal\r\n       visait la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:32:31:07  19:32:32:20\r\n     Il y a le souhait de..\r\n\r\n19:32:33:01  19:32:35:21\r\n     ..prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:45:13\r\n        Mais mon but est\r\nla re-socialisation des d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:49:04\r\n          Le nouveau code\r\n     entre en vigueur en 2007.\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:51:22\r\n      Depuis, il est attaqu\u00e9\r\n         de toutes parts.\r\n\r\n19:32:52:18  19:32:54:06\r\n      Imaginez le plaisir..\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:57:03\r\n  ..d'un trafiquant de drogue..\r\n\r\n19:32:57:08  19:33:01:08\r\n..qui n'\u00e9cope que de quelques jours-\r\n        amende avec sursis !\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:04:06\r\n Retournons au bon vieux temps.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:08:17\r\n      Ils d\u00e9noncent certaines\r\n    absurdit\u00e9s de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:15:19\r\n   Les partisans de la r\u00e9vision\r\n           sont rares.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:18:23\r\nIl y a de nouvelles cat\u00e9gories..\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:20:13\r\n          ..de peines.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:25:22\r\nCa permet de prononcer des peines\r\n         tr\u00e8s ad\u00e9quates.\r\n\r\n19:33:26:13  19:33:31:11\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na accept\u00e9 le principe d'une r\u00e9vision.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:39:23\r\n  J'attends un effet pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:46:06\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcera\r\n        en mars prochain.\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:00\r\n    Monsieur le Procureur,..\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:53:02\r\n        ..actuellement,\r\nun cambrioleur peut s'en tirer..\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:55:11\r\n..sans passer une nuit en prison.\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:57:23\r\n   Qu'est-ce qui va changer ?\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:15:05\r\nL'exemple est un peu caricatural.\r\n\r\n19:34:15:10  19:34:18:17\r\n  Ce qu'il faut saluer, c'est \r\n  la volont\u00e9 du gouvernement..\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:21:01\r\n      ..qui suit la volont\u00e9\r\n         des praticiens.\r\n\r\n19:34:21:06  19:34:27:13\r\n      Le message est clair.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:33:19\r\nLes petits et moyens d\u00e9linquants\r\n         seront punis.\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:38:13\r\n   La peine p\u00e9cuniaire ne sera\r\n    plus assortie du sursis.\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:45:17\r\n Elle sera limit\u00e9e \u00e0 180 jours.\r\n\r\n19:34:45:22  19:35:02:01\r\n La peine en argent sanctionnera\r\n    des petites infractions.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:03\r\nLe cambrioleur qui s'en tirait avec\r\n   10 francs de jours-amende,..\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:07:01\r\n         ..c'est fini ?\r\n\r\n19:35:07:06  19:35:13:20\r\n           C'est fini.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:33:03\r\n      Le plancher sera fix\u00e9\r\n      \u00e0 30 francs par jour.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:36:16\r\n   Quand on parle franchement,\r\n  quand on voit les chiffres,..\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:38:20\r\n..les vols ont vraiment progress\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:53:06\r\nLa r\u00e9pression est-elle possible ?\r\n\r\n19:35:53:11  19:36:04:10\r\n     On essaie de faire face\r\n  \u00e0 l'augmentation de ces vols.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:07:09\r\n    Un cambrioleur qui viole\r\n      votre appartement,..\r\n\r\n19:36:07:13  19:36:11:04\r\n..vous pouvez le retrouver en bas\r\n   de chez vous le lendemain.\r\n\r\n19:36:11:10  19:36:13:18\r\n Il y a un d\u00e9g\u00e2t moral \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:24:05\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:35:20\r\n  L\u00e0, on parle de la d\u00e9tention\r\n          provisoire..\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:44:00\r\n  ..de la personne interpell\u00e9e.\r\n\r\n19:36:44:05  19:36:46:19\r\n      D\u00e9sormais on donnera\r\n       acte aux victimes.\r\n\r\n19:36:47:01  19:36:48:19\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:52:11\r\n   Voici le dernier barom\u00e8tre\r\n \u00e9lectoral de la campagne 2011.\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:16\r\nAvec une marge d'erreur de 2,2 %,\r\n     il donne des tendances.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:01:00\r\n      Pas de grosse surprise \r\n     selon le dernier sondage.\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:06:17\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne devraient\r\n   pas bouleverser le parlement.\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:10:10\r\n Dans le d\u00e9tail, l'UDC progresse.\r\n\r\n19:37:10:15  19:37:15:09\r\n   M\u00eame augmentation pour le PS.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:19:14\r\n      En revanche, des pertes\r\n    pour les Lib\u00e9raux-Radicaux.\r\n\r\n19:37:19:19  19:37:22:15\r\n     M\u00eame constat pour le PDC\r\n          et les Verts.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:04\r\n       Les jeunes formations\r\n        ont plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:28:22\r\n    Les Vert'lib\u00e9raux et le PBD\r\n       font de bons scores.\r\n\r\n19:37:36:15  19:37:39:11\r\nC'est int\u00e9ressant pour le futur.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:41:19\r\n     Maintenant, il existe..\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:45:03\r\n    ..une forte polarisation\r\n  entre la droite et la gauche.\r\n\r\n19:37:45:09  19:37:56:18\r\nAvec l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs,\r\nun nouveau compromis sera possible.\r\n\r\n19:37:58:15  19:38:03:10\r\n Pour Claude Longchamp, les Vert' \r\nlib\u00e9raux et le PBD seront gagnants.\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:07:02\r\n M\u00eame si ils ne sont pas pr\u00e9sents\r\n      dans tous les cantons.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:10:04\r\nLe PLR devrait y laisser des plumes.\r\n\r\n19:38:10:21  19:38:14:08\r\n Le PLR essaie de se positionner\r\n        au centre-droit.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:27:08\r\n  Ce 4\u00e8me p\u00f4le dans le paysage\r\npolitique suisse n'est pas clair.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:30:09\r\n      Mais la campagne n'est\r\n       pas encore termin\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:13  19:38:35:05\r\n Tout d\u00e9pendra de la mobilisation\r\n       et des th\u00e9matiques.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:39:17\r\nUne crise de l'euro sera d\u00e9cisive\r\n       pour les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:41:13\r\n    A qui va-t-elle profiter ?\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:44:07\r\n   Ca d\u00e9pendra de la r\u00e9action\r\n          des partis.\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:50:12\r\nDix jours encore pour vous d\u00e9cider,\r\n     r\u00e9sultats le 23 octobre.\r\n\r\n19:38:51:22  19:38:55:01\r\n   Ce sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9\r\n entre le 1er et le 8 octobre..\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:57:00\r\n  ..aupr\u00e8s de 1'137 personnes.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:01:02\r\n  Vous en trouverez la version\r\n    compl\u00e8te sur trsinfo.ch.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:04:01\r\n      Les politiques, eux, \r\n     scrutent ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:07\r\n Avant le Grand D\u00e9bat de ce soir,..\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:09\r\n     ..les candidats affichent\r\n         leur combativit\u00e9.\r\n\r\n19:39:41:13  19:39:45:07\r\nNous nous battons pour une bonne..\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:49:06\r\n..repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n       Je suis confiant,\r\n    nous pouvons l'emporter.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:49:08\r\n    -Nous mettons le doigt..\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:49:10\r\n        ..o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:52:07\r\n    Les autres se contentent\r\n       de nous insulter.\r\n\r\n19:39:52:11  19:40:03:11\r\n   Ce n'est pas une solution.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:05:18\r\n  S'ils trouvent des solutions,..\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:08:17\r\n        .. ils pourraient\r\n    nous poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:22:20\r\n      Mais pour l'instant \r\n      ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:22:23\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 du PLR on reste \r\n     optimiste jusqu'au bout.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:30:15\r\n   Notre objectif, c'est 20 %.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n        Les Verts stagnent.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:04\r\n-C'est regrettable que les Verts..\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:36:16\r\n   ..ne progressent pas plus.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:39:01\r\nIl y a une division entre les Verts.\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:15\r\n          Je le regrette.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:48:19\r\n     Il faudra y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:50:13\r\n         Pierre Gobet,..\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:53:22\r\n   ..l'UDC a fait une campagne\r\nmoins pol\u00e9mique qu'il y a 4 ans..\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:55:12\r\n ..mais apparemment aussi bonne.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:57:18\r\n      Sa place de 1er parti\r\n      du pays se confirme.\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:13:11\r\n  Malgr\u00e9 le contexte diff\u00e9rent,..\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:19:07\r\n       ..l'UDC va confirmer \r\n       son r\u00e9sultat de 2007.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:29:02\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 surmonter\r\n    leur scission avec le PBD.\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:34:02\r\nLe simple fait de pouvoir maintenir\r\n   leur score, c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:42:20\r\n       Ils vont retrouver \r\n      leur deuxi\u00e8me si\u00e8ge ?\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:48:11\r\n   Il y aura bien une op\u00e9ration\r\n          pour sauver..\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:53:01\r\n          ..le si\u00e8ge de\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:14\r\n  Il faut se rappeler du r\u00f4le des\r\n           socialistes..\r\n\r\n19:41:56:19  19:41:58:21\r\n   ..dans l'\u00e9viction de Blocher.\r\n\r\n19:41:59:02  19:42:05:20\r\n   Cette fois, les socialistes \r\n   ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 calmer le jeu.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:16:02\r\n        Un des \u00e9l\u00e9ments,\r\n     c'est le recul du PLR.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:20:06\r\n    Pour les lib\u00e9raux-radicaux,\r\n      le signal est plus net.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:25:11\r\n        Le recul est clair.\r\n\r\n19:42:25:15  19:42:30:01\r\n  Le PDC et le PLR sont en recul.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:34:21\r\n   Le PBD et les Verts Lib\u00e9raux\r\n        sont en ascension.\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:44:15\r\n    C'est difficile de partager\r\n          le g\u00e2teau en 4.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:06\r\n C'est la tendance lourde de cette \r\n\u00e9lection et pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:51:17\r\n2 banquiers suisses ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s\r\n de fraude fiscale aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:57:00\r\n   Doris Leuthard s'est rendue\r\n    dans la r\u00e9gion sinistr\u00e9e.\r\n\r\n19:42:57:06  19:43:02:10\r\n   Les travaux de d\u00e9blaiement \r\n  demandent des moyens massifs.\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:07:11\r\n   La voie des airs: seul moyen\r\n      d'acc\u00e9der aux zones..\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:12:04\r\n..dont les routes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n     dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:16:09\r\n   La ministre des Transports,\r\nD.Leuthard, est venue rencontrer..\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:20:14\r\n      ..les autorit\u00e9s locales\r\n         et les habitants.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:23:22\r\nOn est contents qu'il n'y ait pas..\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:27:09\r\n    ..de bless\u00e9s \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:32:18\r\n   Les dommages sont immenses\r\n         et inattendus.\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:41:23\r\nIl s'agit maintenant de laisser les\r\nroutes et les rails \u00e0 disposition..\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:46:14\r\n      ..afin d'avoir acc\u00e8s\r\n  aux personnes qui vivent ici.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:53:11\r\n     Les forces d'intervention\r\n      sont en pleine action.\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:05\r\n  On travaille en deux \u00e9quipes.\r\n\r\n19:43:57:10  19:43:59:05\r\n   Vingt-deux heures par jour.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:03:04\r\n       C'est mieux ainsi.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:13:04\r\nLes habitants essaient de remettre\r\n     leur habitation en \u00e9tat.\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:17:22\r\nL'eau est mont\u00e9e jusqu'au balcon.\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:26:22\r\n-On a mis notre fromage \u00e0 la cave et\r\n      maintenant il est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:33:09\r\nDes difficult\u00e9s personnelles mais le\r\n retour du soleil remonte le moral.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:38:07\r\n Les travaux avancent vite et les\r\nroutes devraient rouvrir vendredi.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:07\r\n   Les causes de ces inondations\r\nsont \u00e9tudi\u00e9es par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:49:07\r\n        On se demande aussi\r\nsi les alarmes ont \u00e9t\u00e9 suffisantes.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:15\r\n    Les travaux de d\u00e9blaiement\r\n      avancent \u00e0 grand pas.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:59:11\r\n   Les habitants du L\u00f6tschental\r\n repassent le film des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:03:14\r\n       Ils resteront grav\u00e9s\r\n        dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:06:02\r\n          On a eu peur.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:12:19\r\n    Lundi, on a vu le danger,\r\n     mais c'\u00e9tait trop tard.\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:15:07\r\n  On a eu une avalanche noire.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:10\r\n   Elle est partie de 2'500 m.\r\n\r\n19:45:18:14  19:45:21:11\r\n     Elle a frapp\u00e9 tr\u00e8s fort\r\n          notre vall\u00e9e.\r\n\r\n19:45:22:04  19:45:26:23\r\n Des tonnes de d\u00e9bris descendent \r\n des sommets en quelques minutes.\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:32:19\r\nMais pourquoi l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    a-t-elle \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:34:18\r\n       Nous avons envoy\u00e9..\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:37:07\r\n..nos pr\u00e9visions de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:40:20\r\n    L'institut d'hydrologie \r\n    a fait son estimation:..\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:43:11\r\n ..degr\u00e9 2, localement degr\u00e9 3.\r\n\r\n19:45:43:15  19:45:47:18\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:53:00\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:53:15  19:45:57:21\r\n      Seul l'Office f\u00e9d\u00e9ral de\r\nl'environnement peut lancer l'alarme.\r\n\r\n19:45:58:02  19:46:01:09\r\n       Malgr\u00e9 des conditions\r\n   m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles,..\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:03:17\r\n   ..il a sous-estim\u00e9 le danger.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:06:12\r\n     On pouvait s'attendre..\r\n\r\n19:46:06:18  19:46:08:16\r\n      ..\u00e0 des inondations.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:12:12\r\nMais autant de neige en octobre,\r\n          c'est rare.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:21:04\r\n   L'abondance des intemp\u00e9ries\r\n       a \u00e9t\u00e9 surprenante.\r\n\r\n19:46:22:01  19:46:25:14\r\n     Ces \u00e9v\u00e9nements d\u00e9montrent\r\n    que les syst\u00e8mes d'alarme..\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:29:02\r\n  ..doivent s'adapter rapidement.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:14\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:36:18\r\n   ..les bars \u00e0 dents blanches\r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:43:08\r\n     Et puis la performance\r\nde J.Dujardin, en noir et blanc.\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:49:05\r\nLa lib\u00e9ration du soldat isra\u00e9lien\r\n   G.Shalit semble imminente.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:54:20\r\n    Un accord pr\u00e9voit en \u00e9change\r\nla lib\u00e9ration de 1'000 Palestiniens.\r\n\r\n19:46:56:08  19:47:00:05\r\nL'otage franco-isra\u00e9lien Gilad Shalit\r\n  retenu \u00e0 Gaza depuis juin 2010..\r\n\r\n19:47:00:10  19:47:12:11\r\n      ..sera bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9,\r\n  selon des sources officielles.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:18:23\r\n Ils lib\u00e9reront 450 prisonniers.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:03\r\n   Une fois Gilad au Caire,..\r\n\r\n19:47:21:08  19:47:27:06\r\n          ..550 autres\r\n   prisonniers seront lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:32:10\r\n  L'accord obtenu avec l'aide de\r\n   l'Egypte et de l'Allemagne..\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:36:01\r\n      ..pr\u00e9voit la lib\u00e9ration\r\n       de mille prisonniers.\r\n\r\n19:47:36:07  19:47:44:07\r\n Victoire pour le Hamas qui estime\r\n   \u00eatre \u00e0 l'origine de l'accord.\r\n\r\n19:47:46:20  19:47:49:06\r\n  Bienvenue aux h\u00e9ros lib\u00e9r\u00e9s..\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:19\r\n..qui vont retrouver leurs familles.\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:55:11\r\nNous f\u00eatons un moment historique.\r\n\r\n19:47:56:03  19:48:00:12\r\nL'identit\u00e9 des d\u00e9tenus palestiniens\r\n          est incertaine.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:06:19\r\nOn ne sait pas si l'ancien leader du\r\nFatah, Marwan Barghouti, sera lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:13:20\r\nIsra\u00ebl est r\u00e9ticente \u00e0 lib\u00e9rer des\r\ngens impliqu\u00e9s dans des attentats.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:20:04\r\nLes Etats-Unis accusent 2 Iraniens\r\n   de tentative d'assassinat..\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:12\r\n ..contre l'ambassadeur d'Arabie\r\n     saoudite \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:27:03\r\n   Il s'agirait d'un complot.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:29:01\r\n         L'Iran d\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:06\r\n  La banlieue d'Austin, au Texas.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:11\r\n      Un des suspects vivait\r\n      ici depuis longtemps.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:43:04\r\n Manssour Arbabsiar, citoyen iranien\r\net am\u00e9ricain, arr\u00eat\u00e9 le 29 septembre.\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:47:19\r\n       Il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9\r\npar les Gardiens de la R\u00e9volution,..\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:51:20\r\n   ..pilier du r\u00e9gime iranien, \r\n   en vue d'un complot visant..\r\n\r\n19:48:52:02  19:48:55:01\r\n     ..l'ambassadeur saoudien\r\n          \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:55:06  19:48:59:23\r\n      Il aurait demand\u00e9 \u00e0 un\r\n   narcotrafiquant mexicain..\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:04:07\r\n..de commettre l'attentat, en \u00e9change\r\n    de plus d'un mio de dollars.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:07:00\r\n         Ce dernier \u00e9tait\r\n     un informateur am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:09:02\r\n     Cela aurait pu avoir..\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:05\r\n   ..de lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:18:22\r\nSc\u00e9nario \u00e9trange o\u00f9 l'on s'interroge\r\n sur les mobiles du r\u00e9gime iranien.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:24:17\r\nL'organisation d'un tel complot aux \r\nUSA serait tr\u00e8s risqu\u00e9e pour l'Iran.\r\n\r\n19:49:25:10  19:49:27:09\r\n S'ils veulent faire pression..\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:29:07\r\n   ..sur l'Arabie saoudite,..\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:38:01\r\n..il y a d'autres r\u00e9gions o\u00f9 cela\r\nest moins dangereux de faire \u00e7a.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:47:23\r\nCa me para\u00eet \u00e9trange, je ne vois pas\r\n     pourquoi l'Iran ferait \u00e7a.\r\n\r\n19:49:48:04  19:50:06:20\r\nIls \u00e9vitent g\u00e9n\u00e9ralement d'avoir\r\n  des probl\u00e8mes avec les USA.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:10:17\r\n         Les USA sont s\u00fbrs\r\n    de l'implication de l'Iran.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:16:13\r\nH.Clinton veut de nouvelles mesures\r\n   de r\u00e9torsion contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:50:17:19  19:50:21:11\r\n       En France, S.Royal\r\n     se rallie \u00e0 F.Hollande.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:26:23\r\nCe dernier affronte M.Aubry au 2\u00e8me\r\n  tour des primaires socialistes.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:31:07\r\nUne enqu\u00eate du minist\u00e8re public..\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:34:09\r\n        ..a mis en danger\r\n    des Tamouls au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:38:08\r\n Berne a transmis aux autorit\u00e9s\r\n   les donn\u00e9es de personnes..\r\n\r\n19:50:38:13  19:50:43:12\r\n   ..soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9\r\n    avec les Tigres tamouls.\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:47:18\r\n       Ces listings seraient\r\n   \u00e0 l'origine d'arrestations,..\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:49:16\r\n  ..voire de morts au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:54:04\r\n Ce sont les t\u00e9l\u00e9phones compos\u00e9s \r\n par des Sri Lankais en Suisse,..\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:58:11\r\n ..qui soutiendraient les Tigres \r\n tamouls, consid\u00e9r\u00e9s terroristes.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:00\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:15\r\n     ..a transmis cette liste\r\n   aux autorit\u00e9s sri lankaises.\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:10:21\r\n Au Sri Lanka, Les Tigres tamouls\r\n   ont perdu la guerre civile.\r\n\r\n19:51:11:02  19:51:14:19\r\n      L'heure est \u00e0 la chasse\r\n    aux sorci\u00e8res; cet avocat..\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:20:11\r\n..d\u00e9fend un Tamoul en Suisse dont \r\nles t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:23:14\r\n  Cette liste aurait d\u00e9bouch\u00e9..\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:25:16\r\n    ..sur des pers\u00e9cutions,..\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:15\r\n        ..voire des mort\r\n de Tamouls qui n'ont rien fait.\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:34:20\r\n  Si c'est le cas, il faudrait \r\n  alors des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n19:51:35:17  19:51:39:11\r\n       Si on en arrivait l\u00e0,\r\n  c'est P.Lamon, qui serait vis\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:43:14\r\n   Mais ce procureur \u00e0 l'origine\r\n   de la demande du Sri Lanka,..\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:46:20\r\n   ..ne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:08\r\nLa loi sur l'entraide judiciaire..\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:52:10\r\n       ..internationale..\r\n\r\n19:51:52:14  19:52:02:19\r\n..interdit toute demande d'entraide\r\nqui mette en danger les personnes.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:06:05\r\n             A Berne,\r\n l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice..\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:09:02\r\n ..ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:14:13\r\nUn \u00e9p\u00e9iste suisse s'est illustr\u00e9\r\n   aux championnats du monde.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:18:23\r\n     F.Kauter, \u00e2g\u00e9 de 26 ans,\r\na remport\u00e9 une m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:27:12\r\n   Oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien P.Pizzo,\r\nle Bernois a livr\u00e9 un beau combat.\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:33:09\r\n      La derni\u00e8re tendance,\r\n     c'est le bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:23\r\n    Des lieux qui permettent \r\n   de se blanchir les dents,..\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:39:01\r\n ..sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:13\r\nLes sp\u00e9cialistes mettent en garde.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:45:18\r\n Je vous laisse vous installer.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:50:09\r\n  Un myst\u00e9rieux gelmade in USA,\r\n      des lampes bleut\u00e9es:..\r\n\r\n19:52:50:14  19:52:54:01\r\n      ..voil\u00e0 les ingr\u00e9dients\r\n         du bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:56:17\r\n        C'est abordable.\r\n\r\n19:52:56:22  19:53:00:19\r\nC'est toujours trop cher ailleurs.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:18\r\n       -Soit je renon\u00e7ais\r\n  au caf\u00e9 et \u00e0 la cigarette,..\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:08:07\r\n      ..soit je me faisais\r\n      blanchir les dents.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:13:04\r\n  De plus en plus de gens r\u00eavent\r\n      d'un sourire immacul\u00e9.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:19:12\r\n     Les offres de blanchiment\r\n       dentaire ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:53:20:10  19:53:23:00\r\n   En 4 mois, j'ai convaincu..\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:27:01\r\n ..une vingtaine de franchis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:28:01  19:53:32:04\r\n  D'ici quelques mois, il y aura \r\n  50 bars \u00e0 sourire dans le pays.\r\n\r\n19:53:32:10  19:53:35:08\r\n         Pour les remplir,\r\n    P.Cornu a un argument choc.\r\n\r\n19:53:36:01  19:53:42:05\r\nDans les gels des dentistes, il y a\r\n du peroxyde qui ab\u00eeme les dents.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:46:12\r\n Dans le n\u00f4tre, il n'y en a pas.\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:51:00\r\n         Pas de miracle,\r\non y trouve un principe similaire.\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:54:10\r\n  La seule fa\u00e7on de blanchir..\r\n\r\n19:53:54:15  19:53:57:22\r\n..les dents, c'est l'eau oxyg\u00e9n\u00e9e.\r\n\r\n19:53:58:03  19:54:04:14\r\nOn la trouve sous forme de peroxyde\r\n    ou de perborate de sodium.\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:14\r\n      Du perborate de sodium,\r\n     on en trouve dans ce gel.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:22\r\n    Un \u00e9l\u00e9ment que l'on trouve\r\n       dans les d\u00e9tergents.\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:13:17\r\n   Cela inqui\u00e8te le pr\u00e9sident..\r\n\r\n19:54:13:22  19:54:17:11\r\n   ..de la Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise\r\n      des m\u00e9decins-dentistes.\r\n\r\n19:54:18:02  19:54:22:10\r\n \"J'ai l'intention d'informer les\r\nautorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes.\"\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:25:22\r\n       \"Il en va de la sant\u00e9\r\n     des clients de ces bars.\"\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:31:12\r\n   Mal utilis\u00e9, ce produit peut\r\n provoquer des l\u00e9sions de l'\u00e9mail.\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:36:12\r\n      Le Grand D\u00e9bat anim\u00e9\r\n    par R.Jean et A.Rebetez..\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:06\r\n..d\u00e9butera ce soir apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:44:12\r\n   40 candidats aux \u00e9lections\r\n  f\u00e9d\u00e9rales vont y participer.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:49:16\r\n        Studio 4 de la TSR:\r\nLe d\u00e9cor du Grand D\u00e9bat est plant\u00e9.\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:53:06\r\n    R\u00e9p\u00e9tition avant l'\u00e9mission\r\n       en direct de ce soir.\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:57:03\r\n    Les places des 40 candidats\r\n         sont distribu\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:04:06\r\n   Ce Grand D\u00e9bat se veut riche\r\n     sur le fond et la forme.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:06:17\r\n         C'est 6 d\u00e9bats.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:08:15\r\n     Une s\u00e9quence sourire,..\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:13:06\r\n ..avec un gag, un faux avocat.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:23:01\r\nEt le d\u00e9bat lui-m\u00eame, puis un regard\r\nd\u00e9cal\u00e9 avec Me Bonnant et Mme Pahut.\r\n\r\n19:55:23:15  19:55:28:21\r\n  L'interactivit\u00e9 avec le public\r\nn'est pas oubli\u00e9e, un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:32:20\r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent donner..\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:36:04\r\n  ..leur avis sur notre page..\r\n\r\n19:55:36:10  19:55:39:11\r\n       ..rts.ch/elections.\r\n\r\n19:55:39:17  19:55:45:22\r\n       On va retranscrire\r\n     l'ambiance de la toile.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:51:00\r\n    En r\u00e9gie, on met enplace \r\n   toutes les pi\u00e8ces du puzzle.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:57:08\r\n  On a eu une r\u00e9p\u00e9tition hier.\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:01:09\r\nMaintenant il faut donner du punch..\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:06:21\r\n..\u00e0 tout cela, le but de l'exercice.\r\n\r\n19:56:07:12  19:56:09:19\r\n  Pour suivre le Grand D\u00e9bat :..\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:16:04\r\nRendez-vous ce soir \u00e0 20h10 sur TSR 1\r\n   pour 2h30 de joutes oratoires.\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:15\r\n           The Artist\r\n    avait valu \u00e0 J.Dujardin..\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:14\r\n   ..le prix d'interpr\u00e9tation\r\n      masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:27:11\r\nIl raconte le destin d'un acteur \r\ndu muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:35:11\r\n      Gloire, amour et beaut\u00e9\r\n        \u00e0 l'\u00e9poque du muet.\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:43:17\r\nCa donne l'illusion que je suis..\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:45:11\r\n   ..une sorte de Clark Gable.\r\n\r\n19:56:45:17  19:56:49:10\r\n Mais c'est un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:56:02\r\n  D\u00e9samour \u00e0 l'\u00e9poque du parlant.\r\n\r\n19:56:56:18  19:57:04:22\r\nC'est un acteur en 1927 \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:13:11\r\n Originalit\u00e9 et talent \u00e0 l'\u00e9poque\r\n       du cin\u00e9ma bidochon.\r\n\r\n19:57:15:03  19:57:21:11\r\n...\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:25:19\r\n      On a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\r\n   les g\u00e9nies comme B.Keaton.\r\n\r\n19:57:26:00  19:57:28:04\r\nTu ne peux pas rivaliser avec eux.\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:30:12\r\n      On est plut\u00f4t all\u00e9s..\r\n\r\n19:57:30:17  19:57:41:14\r\n    ..sur le cin\u00e9ma de Murnau,\r\ndes belles histoires tr\u00e8s modernes.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:50:12\r\n...\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:56:07\r\nOn voit que c'est possible de faire\r\n  un film noir et blanc en 2011.\r\n\r\n19:57:56:11  19:58:05:22\r\n   Finalement, quand on enl\u00e8ve la\r\nparole il ne reste que le principal.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:13:16\r\n   Un ovni g\u00e9nial et merveilleux\r\n       \u00e0 l'\u00e9poque de la 3D.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:14\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:25:23\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:28:10\r\n Actuellement, un cambrioleur..\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:33:00\r\n  ..peut s'en tirer sans passer\r\n    une seule nuit en prison.\r\n\r\n19:58:34:07  19:58:38:18\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie du Grand D\u00e9bat des \u00e9lections.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:41:13\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:47:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, E.Gattlen, E.Haile, \r\n S.Iuncker-Gomez, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:53:06\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR1\r\n20h10 Elections f\u00e9d\u00e9rales: le d\u00e9bat\r\n    22h50 Desperate Housewives\r\n\r\n19:58:53:11  19:59:01:11\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR2\r\n      20h05 Au Coeur du sport\r\n\r\n\n", "19:30:00:20  19:30:13:16\r\n...\r\n\r\n19:30:13:22  19:30:15:19\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:00  19:30:20:01\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:23:11\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:26:23\r\n           Le syst\u00e8me\r\n   des jours-amende est revu.\r\n\r\n19:30:27:04  19:30:33:17\r\n           On entendra\r\n le procureur vaudois E.Cottier.\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:37:20\r\nJ-11 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:42:15\r\nLes chiffres du dernier barom\u00e8tre\r\n    \u00e9lectoral donnent lieu..\r\n\r\n19:30:42:21  19:30:47:23\r\n  ..\u00e0 des sp\u00e9culations, notamment\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:53:09\r\n    Les images des inondations\r\ndonnent la mesure des d\u00e9vastations.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:55:17\r\nD.Leuthard s'est rendue sur place.\r\n\r\n19:30:55:23  19:31:02:09\r\n     Les causes sont li\u00e9es\r\n \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o des derniers jours.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:07:11\r\nUn accord pour lib\u00e9rer G.Shalit,\r\n   apr\u00e8s 5 ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:12:14\r\n  En \u00e9change, 1'000 prisonniers\r\npalestiniens doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:09\r\n       Les bars \u00e0 sourire \r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:18:12\r\nLa pratique vient des Etats-Unis..\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:23:04\r\n ..et promet des dents blanches\r\n  sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:26:23\r\n     Et puisThe Artistsort\r\n   aujourd'hui sur les \u00e9crans.\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:34:11\r\n Il avait valu \u00e0 J.Dujardin le prix\r\nd'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:21\r\n   Les jours-amende \u00e9pargnent\r\nla prison aux petits d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:44:20\r\n      Beaucoup s'en tirent\r\navec des amendes tr\u00e8s faibles,..\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:47:20\r\n        ..proportionn\u00e9es\r\n    \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:07\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut des peines plus dissuasives.\r\n\r\n19:31:53:15  19:31:58:12\r\n   Depuis 2007, certains Suisses\r\n   n'ont plus peur de la prison.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:02:18\r\n    Sept condamnations sur dix\r\n   sont des peines p\u00e9cuniaires.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:07:05\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revenir en\r\n arri\u00e8re et durcir les sanctions.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:12:08\r\n Aujourd'hui, on peut condamner un \r\npetit d\u00e9linquant \u00e0 des jours-amende.\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:15:15\r\n       Berne veut supprimer\r\n   les jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:32:15:20  19:32:18:11\r\n           Et remettre\r\n   de courtes peines de prison.\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:23:21\r\n   Le principe des jours-amendes\r\nest d\u00e9battu depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:28:15\r\n     La r\u00e9vision du code p\u00e9nal\r\n       visait la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:32:31:07  19:32:32:20\r\n     Il y a le souhait de..\r\n\r\n19:32:33:01  19:32:35:21\r\n     ..prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:45:13\r\n        Mais mon but est\r\nla re-socialisation des d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:49:04\r\n          Le nouveau code\r\n     entre en vigueur en 2007.\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:51:22\r\n      Depuis, il est attaqu\u00e9\r\n         de toutes parts.\r\n\r\n19:32:52:18  19:32:54:06\r\n      Imaginez le plaisir..\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:57:03\r\n  ..d'un trafiquant de drogue..\r\n\r\n19:32:57:08  19:33:01:08\r\n..qui n'\u00e9cope que de quelques jours-\r\n        amende avec sursis !\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:04:06\r\n Retournons au bon vieux temps.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:08:17\r\n      Ils d\u00e9noncent certaines\r\n    absurdit\u00e9s de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:15:19\r\n   Les partisans de la r\u00e9vision\r\n           sont rares.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:18:23\r\nIl y a de nouvelles cat\u00e9gories..\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:20:13\r\n          ..de peines.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:25:22\r\nCa permet de prononcer des peines\r\n         tr\u00e8s ad\u00e9quates.\r\n\r\n19:33:26:13  19:33:31:11\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na accept\u00e9 le principe d'une r\u00e9vision.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:39:23\r\n  J'attends un effet pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:46:06\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcera\r\n        en mars prochain.\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:00\r\n    Monsieur le Procureur,..\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:53:02\r\n        ..actuellement,\r\nun cambrioleur peut s'en tirer..\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:55:11\r\n..sans passer une nuit en prison.\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:57:23\r\n   Qu'est-ce qui va changer ?\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:15:05\r\nL'exemple est un peu caricatural.\r\n\r\n19:34:15:10  19:34:18:17\r\n  Ce qu'il faut saluer, c'est \r\n  la volont\u00e9 du gouvernement..\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:21:01\r\n      ..qui suit la volont\u00e9\r\n         des praticiens.\r\n\r\n19:34:21:06  19:34:27:13\r\n      Le message est clair.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:33:19\r\nLes petits et moyens d\u00e9linquants\r\n         seront punis.\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:38:13\r\n   La peine p\u00e9cuniaire ne sera\r\n    plus assortie du sursis.\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:45:17\r\n Elle sera limit\u00e9e \u00e0 180 jours.\r\n\r\n19:34:45:22  19:35:02:01\r\n La peine en argent sanctionnera\r\n    des petites infractions.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:03\r\nLe cambrioleur qui s'en tirait avec\r\n   10 francs de jours-amende,..\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:07:01\r\n         ..c'est fini ?\r\n\r\n19:35:07:06  19:35:13:20\r\n           C'est fini.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:33:03\r\n      Le plancher sera fix\u00e9\r\n      \u00e0 30 francs par jour.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:36:16\r\n   Quand on parle franchement,\r\n  quand on voit les chiffres,..\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:38:20\r\n..les vols ont vraiment progress\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:53:06\r\nLa r\u00e9pression est-elle possible ?\r\n\r\n19:35:53:11  19:36:04:10\r\n     On essaie de faire face\r\n  \u00e0 l'augmentation de ces vols.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:07:09\r\n    Un cambrioleur qui viole\r\n      votre appartement,..\r\n\r\n19:36:07:13  19:36:11:04\r\n..vous pouvez le retrouver en bas\r\n   de chez vous le lendemain.\r\n\r\n19:36:11:10  19:36:13:18\r\n Il y a un d\u00e9g\u00e2t moral \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:24:05\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:35:20\r\n  L\u00e0, on parle de la d\u00e9tention\r\n          provisoire..\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:44:00\r\n  ..de la personne interpell\u00e9e.\r\n\r\n19:36:44:05  19:36:46:19\r\n      D\u00e9sormais on donnera\r\n       acte aux victimes.\r\n\r\n19:36:47:01  19:36:48:19\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:52:11\r\n   Voici le dernier barom\u00e8tre\r\n \u00e9lectoral de la campagne 2011.\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:16\r\nAvec une marge d'erreur de 2,2 %,\r\n     il donne des tendances.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:01:00\r\n      Pas de grosse surprise \r\n     selon le dernier sondage.\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:06:17\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne devraient\r\n   pas bouleverser le parlement.\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:10:10\r\n Dans le d\u00e9tail, l'UDC progresse.\r\n\r\n19:37:10:15  19:37:15:09\r\n   M\u00eame augmentation pour le PS.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:19:14\r\n      En revanche, des pertes\r\n    pour les Lib\u00e9raux-Radicaux.\r\n\r\n19:37:19:19  19:37:22:15\r\n     M\u00eame constat pour le PDC\r\n          et les Verts.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:04\r\n       Les jeunes formations\r\n        ont plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:28:22\r\n    Les Vert'lib\u00e9raux et le PBD\r\n       font de bons scores.\r\n\r\n19:37:36:15  19:37:39:11\r\nC'est int\u00e9ressant pour le futur.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:41:19\r\n     Maintenant, il existe..\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:45:03\r\n    ..une forte polarisation\r\n  entre la droite et la gauche.\r\n\r\n19:37:45:09  19:37:56:18\r\nAvec l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs,\r\nun nouveau compromis sera possible.\r\n\r\n19:37:58:15  19:38:03:10\r\n Pour Claude Longchamp, les Vert' \r\nlib\u00e9raux et le PBD seront gagnants.\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:07:02\r\n M\u00eame si ils ne sont pas pr\u00e9sents\r\n      dans tous les cantons.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:10:04\r\nLe PLR devrait y laisser des plumes.\r\n\r\n19:38:10:21  19:38:14:08\r\n Le PLR essaie de se positionner\r\n        au centre-droit.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:27:08\r\n  Ce 4\u00e8me p\u00f4le dans le paysage\r\npolitique suisse n'est pas clair.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:30:09\r\n      Mais la campagne n'est\r\n       pas encore termin\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:13  19:38:35:05\r\n Tout d\u00e9pendra de la mobilisation\r\n       et des th\u00e9matiques.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:39:17\r\nUne crise de l'euro sera d\u00e9cisive\r\n       pour les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:41:13\r\n    A qui va-t-elle profiter ?\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:44:07\r\n   Ca d\u00e9pendra de la r\u00e9action\r\n          des partis.\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:50:12\r\nDix jours encore pour vous d\u00e9cider,\r\n     r\u00e9sultats le 23 octobre.\r\n\r\n19:38:51:22  19:38:55:01\r\n   Ce sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9\r\n entre le 1er et le 8 octobre..\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:57:00\r\n  ..aupr\u00e8s de 1'137 personnes.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:01:02\r\n  Vous en trouverez la version\r\n    compl\u00e8te sur trsinfo.ch.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:04:01\r\n      Les politiques, eux, \r\n     scrutent ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:07\r\n Avant le Grand D\u00e9bat de ce soir,..\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:41:09\r\n     ..les candidats affichent\r\n         leur combativit\u00e9.\r\n\r\n19:39:41:13  19:39:45:07\r\nNous nous battons pour une bonne..\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:49:06\r\n..repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n       Je suis confiant,\r\n    nous pouvons l'emporter.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:49:08\r\n    -Nous mettons le doigt..\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:49:10\r\n        ..o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:52:07\r\n    Les autres se contentent\r\n       de nous insulter.\r\n\r\n19:39:52:11  19:40:03:11\r\n   Ce n'est pas une solution.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:05:18\r\n  S'ils trouvent des solutions,..\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:08:17\r\n        .. ils pourraient\r\n    nous poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:22:20\r\n      Mais pour l'instant \r\n      ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:22:23\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 du PLR on reste \r\n     optimiste jusqu'au bout.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:30:15\r\n   Notre objectif, c'est 20 %.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n        Les Verts stagnent.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:04\r\n-C'est regrettable que les Verts..\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:36:16\r\n   ..ne progressent pas plus.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:39:01\r\nIl y a une division entre les Verts.\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:15\r\n          Je le regrette.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:48:19\r\n     Il faudra y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:50:13\r\n         Pierre Gobet,..\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:53:22\r\n   ..l'UDC a fait une campagne\r\nmoins pol\u00e9mique qu'il y a 4 ans..\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:55:12\r\n ..mais apparemment aussi bonne.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:57:18\r\n      Sa place de 1er parti\r\n      du pays se confirme.\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:13:11\r\n  Malgr\u00e9 le contexte diff\u00e9rent,..\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:19:07\r\n       ..l'UDC va confirmer \r\n       son r\u00e9sultat de 2007.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:29:02\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 surmonter\r\n    leur scission avec le PBD.\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:34:02\r\nLe simple fait de pouvoir maintenir\r\n   leur score, c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:42:20\r\n       Ils vont retrouver \r\n      leur deuxi\u00e8me si\u00e8ge ?\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:48:11\r\n   Il y aura bien une op\u00e9ration\r\n          pour sauver..\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:53:01\r\n          ..le si\u00e8ge de\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:14\r\n  Il faut se rappeler du r\u00f4le des\r\n           socialistes..\r\n\r\n19:41:56:19  19:41:58:21\r\n   ..dans l'\u00e9viction de Blocher.\r\n\r\n19:41:59:02  19:42:05:20\r\n   Cette fois, les socialistes \r\n   ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 calmer le jeu.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:16:02\r\n        Un des \u00e9l\u00e9ments,\r\n     c'est le recul du PLR.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:20:06\r\n    Pour les lib\u00e9raux-radicaux,\r\n      le signal est plus net.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:25:11\r\n        Le recul est clair.\r\n\r\n19:42:25:15  19:42:30:01\r\n  Le PDC et le PLR sont en recul.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:34:21\r\n   Le PBD et les Verts Lib\u00e9raux\r\n        sont en ascension.\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:44:15\r\n    C'est difficile de partager\r\n          le g\u00e2teau en 4.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:06\r\n C'est la tendance lourde de cette \r\n\u00e9lection et pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:51:17\r\n2 banquiers suisses ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s\r\n de fraude fiscale aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:57:00\r\n   Doris Leuthard s'est rendue\r\n    dans la r\u00e9gion sinistr\u00e9e.\r\n\r\n19:42:57:06  19:43:02:10\r\n   Les travaux de d\u00e9blaiement \r\n  demandent des moyens massifs.\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:07:11\r\n   La voie des airs: seul moyen\r\n      d'acc\u00e9der aux zones..\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:12:04\r\n..dont les routes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n     dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:16:09\r\n   La ministre des Transports,\r\nD.Leuthard, est venue rencontrer..\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:20:14\r\n      ..les autorit\u00e9s locales\r\n         et les habitants.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:23:22\r\nOn est contents qu'il n'y ait pas..\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:27:09\r\n    ..de bless\u00e9s \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:32:18\r\n   Les dommages sont immenses\r\n         et inattendus.\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:41:23\r\nIl s'agit maintenant de laisser les\r\nroutes et les rails \u00e0 disposition..\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:46:14\r\n      ..afin d'avoir acc\u00e8s\r\n  aux personnes qui vivent ici.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:53:11\r\n     Les forces d'intervention\r\n      sont en pleine action.\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:05\r\n  On travaille en deux \u00e9quipes.\r\n\r\n19:43:57:10  19:43:59:05\r\n   Vingt-deux heures par jour.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:03:04\r\n       C'est mieux ainsi.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:13:04\r\nLes habitants essaient de remettre\r\n     leur habitation en \u00e9tat.\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:17:22\r\nL'eau est mont\u00e9e jusqu'au balcon.\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:26:22\r\n-On a mis notre fromage \u00e0 la cave et\r\n      maintenant il est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:33:09\r\nDes difficult\u00e9s personnelles mais le\r\n retour du soleil remonte le moral.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:38:07\r\n Les travaux avancent vite et les\r\nroutes devraient rouvrir vendredi.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:07\r\n   Les causes de ces inondations\r\nsont \u00e9tudi\u00e9es par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:49:07\r\n        On se demande aussi\r\nsi les alarmes ont \u00e9t\u00e9 suffisantes.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:15\r\n    Les travaux de d\u00e9blaiement\r\n      avancent \u00e0 grand pas.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:59:11\r\n   Les habitants du L\u00f6tschental\r\n repassent le film des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:03:14\r\n       Ils resteront grav\u00e9s\r\n        dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:06:02\r\n          On a eu peur.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:12:19\r\n    Lundi, on a vu le danger,\r\n     mais c'\u00e9tait trop tard.\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:15:07\r\n  On a eu une avalanche noire.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:10\r\n   Elle est partie de 2'500 m.\r\n\r\n19:45:18:14  19:45:21:11\r\n     Elle a frapp\u00e9 tr\u00e8s fort\r\n          notre vall\u00e9e.\r\n\r\n19:45:22:04  19:45:26:23\r\n Des tonnes de d\u00e9bris descendent \r\n des sommets en quelques minutes.\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:32:19\r\nMais pourquoi l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    a-t-elle \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:34:18\r\n       Nous avons envoy\u00e9..\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:37:07\r\n..nos pr\u00e9visions de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:40:20\r\n    L'institut d'hydrologie \r\n    a fait son estimation:..\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:43:11\r\n ..degr\u00e9 2, localement degr\u00e9 3.\r\n\r\n19:45:43:15  19:45:47:18\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:53:00\r\n      Mais les cons\u00e9quences\r\n        nous ont surpris.\r\n\r\n19:45:53:15  19:45:57:21\r\n      Seul l'Office f\u00e9d\u00e9ral de\r\nl'environnement peut lancer l'alarme.\r\n\r\n19:45:58:02  19:46:01:09\r\n       Malgr\u00e9 des conditions\r\n   m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles,..\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:03:17\r\n   ..il a sous-estim\u00e9 le danger.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:06:12\r\n     On pouvait s'attendre..\r\n\r\n19:46:06:18  19:46:08:16\r\n      ..\u00e0 des inondations.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:12:12\r\nMais autant de neige en octobre,\r\n          c'est rare.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:21:04\r\n   L'abondance des intemp\u00e9ries\r\n       a \u00e9t\u00e9 surprenante.\r\n\r\n19:46:22:01  19:46:25:14\r\n     Ces \u00e9v\u00e9nements d\u00e9montrent\r\n    que les syst\u00e8mes d'alarme..\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:29:02\r\n  ..doivent s'adapter rapidement.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:14\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:36:18\r\n   ..les bars \u00e0 dents blanches\r\n       arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:43:08\r\n     Et puis la performance\r\nde J.Dujardin, en noir et blanc.\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:49:05\r\nLa lib\u00e9ration du soldat isra\u00e9lien\r\n   G.Shalit semble imminente.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:54:20\r\n    Un accord pr\u00e9voit en \u00e9change\r\nla lib\u00e9ration de 1'000 Palestiniens.\r\n\r\n19:46:56:08  19:47:00:05\r\nL'otage franco-isra\u00e9lien Gilad Shalit\r\n  retenu \u00e0 Gaza depuis juin 2010..\r\n\r\n19:47:00:10  19:47:12:11\r\n      ..sera bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9,\r\n  selon des sources officielles.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:18:23\r\n Ils lib\u00e9reront 450 prisonniers.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:03\r\n   Une fois Gilad au Caire,..\r\n\r\n19:47:21:08  19:47:27:06\r\n          ..550 autres\r\n   prisonniers seront lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:32:10\r\n  L'accord obtenu avec l'aide de\r\n   l'Egypte et de l'Allemagne..\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:36:01\r\n      ..pr\u00e9voit la lib\u00e9ration\r\n       de mille prisonniers.\r\n\r\n19:47:36:07  19:47:44:07\r\n Victoire pour le Hamas qui estime\r\n   \u00eatre \u00e0 l'origine de l'accord.\r\n\r\n19:47:46:20  19:47:49:06\r\n  Bienvenue aux h\u00e9ros lib\u00e9r\u00e9s..\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:19\r\n..qui vont retrouver leurs familles.\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:55:11\r\nNous f\u00eatons un moment historique.\r\n\r\n19:47:56:03  19:48:00:12\r\nL'identit\u00e9 des d\u00e9tenus palestiniens\r\n          est incertaine.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:06:19\r\nOn ne sait pas si l'ancien leader du\r\nFatah, Marwan Barghouti, sera lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:13:20\r\nIsra\u00ebl est r\u00e9ticente \u00e0 lib\u00e9rer des\r\ngens impliqu\u00e9s dans des attentats.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:20:04\r\nLes Etats-Unis accusent 2 Iraniens\r\n   de tentative d'assassinat..\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:12\r\n ..contre l'ambassadeur d'Arabie\r\n     saoudite \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:27:03\r\n   Il s'agirait d'un complot.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:29:01\r\n         L'Iran d\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:06\r\n  La banlieue d'Austin, au Texas.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:11\r\n      Un des suspects vivait\r\n      ici depuis longtemps.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:43:04\r\n Manssour Arbabsiar, citoyen iranien\r\net am\u00e9ricain, arr\u00eat\u00e9 le 29 septembre.\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:47:19\r\n       Il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9\r\npar les Gardiens de la R\u00e9volution,..\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:51:20\r\n   ..pilier du r\u00e9gime iranien, \r\n   en vue d'un complot visant..\r\n\r\n19:48:52:02  19:48:55:01\r\n     ..l'ambassadeur saoudien\r\n          \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:48:55:06  19:48:59:23\r\n      Il aurait demand\u00e9 \u00e0 un\r\n   narcotrafiquant mexicain..\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:04:07\r\n..de commettre l'attentat, en \u00e9change\r\n    de plus d'un mio de dollars.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:07:00\r\n         Ce dernier \u00e9tait\r\n     un informateur am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:09:02\r\n     Cela aurait pu avoir..\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:05\r\n   ..de lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:18:22\r\nSc\u00e9nario \u00e9trange o\u00f9 l'on s'interroge\r\n sur les mobiles du r\u00e9gime iranien.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:24:17\r\nL'organisation d'un tel complot aux \r\nUSA serait tr\u00e8s risqu\u00e9e pour l'Iran.\r\n\r\n19:49:25:10  19:49:27:09\r\n S'ils veulent faire pression..\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:29:07\r\n   ..sur l'Arabie saoudite,..\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:38:01\r\n..il y a d'autres r\u00e9gions o\u00f9 cela\r\nest moins dangereux de faire \u00e7a.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:47:23\r\nCa me para\u00eet \u00e9trange, je ne vois pas\r\n     pourquoi l'Iran ferait \u00e7a.\r\n\r\n19:49:48:04  19:50:06:20\r\nIls \u00e9vitent g\u00e9n\u00e9ralement d'avoir\r\n  des probl\u00e8mes avec les USA.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:10:17\r\n         Les USA sont s\u00fbrs\r\n    de l'implication de l'Iran.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:16:13\r\nH.Clinton veut de nouvelles mesures\r\n   de r\u00e9torsion contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:50:17:19  19:50:21:11\r\n       En France, S.Royal\r\n     se rallie \u00e0 F.Hollande.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:26:23\r\nCe dernier affronte M.Aubry au 2\u00e8me\r\n  tour des primaires socialistes.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:31:07\r\nUne enqu\u00eate du minist\u00e8re public..\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:34:09\r\n        ..a mis en danger\r\n    des Tamouls au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:38:08\r\n Berne a transmis aux autorit\u00e9s\r\n   les donn\u00e9es de personnes..\r\n\r\n19:50:38:13  19:50:43:12\r\n   ..soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9\r\n    avec les Tigres tamouls.\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:47:18\r\n       Ces listings seraient\r\n   \u00e0 l'origine d'arrestations,..\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:49:16\r\n  ..voire de morts au Sri Lanka.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:54:04\r\n Ce sont les t\u00e9l\u00e9phones compos\u00e9s \r\n par des Sri Lankais en Suisse,..\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:58:11\r\n ..qui soutiendraient les Tigres \r\n tamouls, consid\u00e9r\u00e9s terroristes.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:00\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:15\r\n     ..a transmis cette liste\r\n   aux autorit\u00e9s sri lankaises.\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:10:21\r\n Au Sri Lanka, Les Tigres tamouls\r\n   ont perdu la guerre civile.\r\n\r\n19:51:11:02  19:51:14:19\r\n      L'heure est \u00e0 la chasse\r\n    aux sorci\u00e8res; cet avocat..\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:20:11\r\n..d\u00e9fend un Tamoul en Suisse dont \r\nles t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:23:14\r\n  Cette liste aurait d\u00e9bouch\u00e9..\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:25:16\r\n    ..sur des pers\u00e9cutions,..\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:15\r\n        ..voire des mort\r\n de Tamouls qui n'ont rien fait.\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:34:20\r\n  Si c'est le cas, il faudrait \r\n  alors des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n19:51:35:17  19:51:39:11\r\n       Si on en arrivait l\u00e0,\r\n  c'est P.Lamon, qui serait vis\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:43:14\r\n   Mais ce procureur \u00e0 l'origine\r\n   de la demande du Sri Lanka,..\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:46:20\r\n   ..ne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:08\r\nLa loi sur l'entraide judiciaire..\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:52:10\r\n       ..internationale..\r\n\r\n19:51:52:14  19:52:02:19\r\n..interdit toute demande d'entraide\r\nqui mette en danger les personnes.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:06:05\r\n             A Berne,\r\n l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice..\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:09:02\r\n ..ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:14:13\r\nUn \u00e9p\u00e9iste suisse s'est illustr\u00e9\r\n   aux championnats du monde.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:18:23\r\n     F.Kauter, \u00e2g\u00e9 de 26 ans,\r\na remport\u00e9 une m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:27:12\r\n   Oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien P.Pizzo,\r\nle Bernois a livr\u00e9 un beau combat.\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:33:09\r\n      La derni\u00e8re tendance,\r\n     c'est le bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:23\r\n    Des lieux qui permettent \r\n   de se blanchir les dents,..\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:39:01\r\n ..sans passer par le dentiste.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:13\r\nLes sp\u00e9cialistes mettent en garde.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:45:18\r\n Je vous laisse vous installer.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:50:09\r\n  Un myst\u00e9rieux gelmade in USA,\r\n      des lampes bleut\u00e9es:..\r\n\r\n19:52:50:14  19:52:54:01\r\n      ..voil\u00e0 les ingr\u00e9dients\r\n         du bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:56:17\r\n        C'est abordable.\r\n\r\n19:52:56:22  19:53:00:19\r\nC'est toujours trop cher ailleurs.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:18\r\n       -Soit je renon\u00e7ais\r\n  au caf\u00e9 et \u00e0 la cigarette,..\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:08:07\r\n      ..soit je me faisais\r\n      blanchir les dents.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:13:04\r\n  De plus en plus de gens r\u00eavent\r\n      d'un sourire immacul\u00e9.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:19:12\r\n     Les offres de blanchiment\r\n       dentaire ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:53:20:10  19:53:23:00\r\n   En 4 mois, j'ai convaincu..\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:27:01\r\n ..une vingtaine de franchis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:28:01  19:53:32:04\r\n  D'ici quelques mois, il y aura \r\n  50 bars \u00e0 sourire dans le pays.\r\n\r\n19:53:32:10  19:53:35:08\r\n         Pour les remplir,\r\n    P.Cornu a un argument choc.\r\n\r\n19:53:36:01  19:53:42:05\r\nDans les gels des dentistes, il y a\r\n du peroxyde qui ab\u00eeme les dents.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:46:12\r\n Dans le n\u00f4tre, il n'y en a pas.\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:51:00\r\n         Pas de miracle,\r\non y trouve un principe similaire.\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:54:10\r\n  La seule fa\u00e7on de blanchir..\r\n\r\n19:53:54:15  19:53:57:22\r\n..les dents, c'est l'eau oxyg\u00e9n\u00e9e.\r\n\r\n19:53:58:03  19:54:04:14\r\nOn la trouve sous forme de peroxyde\r\n    ou de perborate de sodium.\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:14\r\n      Du perborate de sodium,\r\n     on en trouve dans ce gel.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:22\r\n    Un \u00e9l\u00e9ment que l'on trouve\r\n       dans les d\u00e9tergents.\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:13:17\r\n   Cela inqui\u00e8te le pr\u00e9sident..\r\n\r\n19:54:13:22  19:54:17:11\r\n   ..de la Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise\r\n      des m\u00e9decins-dentistes.\r\n\r\n19:54:18:02  19:54:22:10\r\n \"J'ai l'intention d'informer les\r\nautorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes.\"\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:25:22\r\n       \"Il en va de la sant\u00e9\r\n     des clients de ces bars.\"\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:31:12\r\n   Mal utilis\u00e9, ce produit peut\r\n provoquer des l\u00e9sions de l'\u00e9mail.\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:36:12\r\n      Le Grand D\u00e9bat anim\u00e9\r\n    par R.Jean et A.Rebetez..\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:06\r\n..d\u00e9butera ce soir apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:44:12\r\n   40 candidats aux \u00e9lections\r\n  f\u00e9d\u00e9rales vont y participer.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:49:16\r\n        Studio 4 de la TSR:\r\nLe d\u00e9cor du Grand D\u00e9bat est plant\u00e9.\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:53:06\r\n    R\u00e9p\u00e9tition avant l'\u00e9mission\r\n       en direct de ce soir.\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:57:03\r\n    Les places des 40 candidats\r\n         sont distribu\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:04:06\r\n   Ce Grand D\u00e9bat se veut riche\r\n     sur le fond et la forme.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:06:17\r\n         C'est 6 d\u00e9bats.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:08:15\r\n     Une s\u00e9quence sourire,..\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:13:06\r\n ..avec un gag, un faux avocat.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:23:01\r\nEt le d\u00e9bat lui-m\u00eame, puis un regard\r\nd\u00e9cal\u00e9 avec Me Bonnant et Mme Pahut.\r\n\r\n19:55:23:15  19:55:28:21\r\n  L'interactivit\u00e9 avec le public\r\nn'est pas oubli\u00e9e, un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:32:20\r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent donner..\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:36:04\r\n  ..leur avis sur notre page..\r\n\r\n19:55:36:10  19:55:39:11\r\n       ..rts.ch/elections.\r\n\r\n19:55:39:17  19:55:45:22\r\n       On va retranscrire\r\n     l'ambiance de la toile.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:51:00\r\n    En r\u00e9gie, on met enplace \r\n   toutes les pi\u00e8ces du puzzle.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:57:08\r\n  On a eu une r\u00e9p\u00e9tition hier.\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:01:09\r\nMaintenant il faut donner du punch..\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:06:21\r\n..\u00e0 tout cela, le but de l'exercice.\r\n\r\n19:56:07:12  19:56:09:19\r\n  Pour suivre le Grand D\u00e9bat :..\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:16:04\r\nRendez-vous ce soir \u00e0 20h10 sur TSR 1\r\n   pour 2h30 de joutes oratoires.\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:15\r\n           The Artist\r\n    avait valu \u00e0 J.Dujardin..\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:14\r\n   ..le prix d'interpr\u00e9tation\r\n      masculine \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:27:11\r\nIl raconte le destin d'un acteur \r\ndu muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:35:11\r\n      Gloire, amour et beaut\u00e9\r\n        \u00e0 l'\u00e9poque du muet.\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:43:17\r\nCa donne l'illusion que je suis..\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:45:11\r\n   ..une sorte de Clark Gable.\r\n\r\n19:56:45:17  19:56:49:10\r\n Mais c'est un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:56:02\r\n  D\u00e9samour \u00e0 l'\u00e9poque du parlant.\r\n\r\n19:56:56:18  19:57:04:22\r\nC'est un acteur en 1927 \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:13:11\r\n Originalit\u00e9 et talent \u00e0 l'\u00e9poque\r\n       du cin\u00e9ma bidochon.\r\n\r\n19:57:15:03  19:57:21:11\r\n...\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:25:19\r\n      On a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\r\n   les g\u00e9nies comme B.Keaton.\r\n\r\n19:57:26:00  19:57:28:04\r\nTu ne peux pas rivaliser avec eux.\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:30:12\r\n      On est plut\u00f4t all\u00e9s..\r\n\r\n19:57:30:17  19:57:41:14\r\n    ..sur le cin\u00e9ma de Murnau,\r\ndes belles histoires tr\u00e8s modernes.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:50:12\r\n...\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:56:07\r\nOn voit que c'est possible de faire\r\n  un film noir et blanc en 2011.\r\n\r\n19:57:56:11  19:58:05:22\r\n   Finalement, quand on enl\u00e8ve la\r\nparole il ne reste que le principal.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:13:16\r\n   Un ovni g\u00e9nial et merveilleux\r\n       \u00e0 l'\u00e9poque de la 3D.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:14\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n un code p\u00e9nal plus rigoureux.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:25:23\r\n  Les courtes peines de prison\r\n       seront restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:28:10\r\n Actuellement, un cambrioleur..\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:33:00\r\n  ..peut s'en tirer sans passer\r\n    une seule nuit en prison.\r\n\r\n19:58:34:07  19:58:38:18\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie du Grand D\u00e9bat des \u00e9lections.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:41:13\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:47:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, E.Gattlen, E.Haile, \r\n S.Iuncker-Gomez, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:53:06\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR1\r\n20h10 Elections f\u00e9d\u00e9rales: le d\u00e9bat\r\n    22h50 Desperate Housewives\r\n\r\n19:58:53:11  19:59:01:11\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR2\r\n      20h05 Au Coeur du sport\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB276833\r\nDate de transcription : 09-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:30 > 0:01:50) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir code p\u00e9nal rigoureuse les courtes peines de prison seront restaur\u00e9s pour les petits d\u00e9linquants actuellement cambrioleurs par exemple tout commettre son d\u00e9lit sans passer une seule nuit en prison, le syst\u00e8me des jours amende sera revu, nous entendrons en Direct le procureur Vaudois qu'\u00c9ric Cottier J moins 11 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, voici le dernier barom\u00e8tre Lib\u00e9raux-Radicaux radicaux refus les Verts lib\u00e9raux progressent, on verra le d\u00e9tail des chiffres donnent d\u00e9j\u00e0 lieu \u00e0 des sp\u00e9culations pour la suite, notamment l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre, les images des inondations donnent la mesure des d\u00e9vastations notamment dans la r\u00e9gion de Kandersteg Doris Lloyd perte s'est rendu sur place, les causes sont li\u00e9es \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de ces derniers jours la neige accumul\u00e9e depuis et la douceur des temp\u00e9ratures un accord pour Gilad Shalit apr\u00e8s plus de 50 d\u00e9tention le Hamas accepte de lui tirer en \u00e9change de plus de mimiques prisonniers palestiniens dans ce journal aussi les bars dents blanches arrive en Suisse la pratique via des \u00c9tats-Unis, elle promet des dents blanchies sans passer par le dentiste, les sp\u00e9cialistes expriment des mises en garde et puis l'artiste, le film qui votent \u00e0 Jean Dujardin, le prix d'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes, le voici sur les \u00e9crans le destin d'un acteur du muet \u00e0 l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:52 > 0:02:07) [88%] : \r\nLa pol\u00e9mique durait depuis des ann\u00e9es des jours amende et \u00e9pargner la prison ferme \u00e0 des petits d\u00e9linquants, des dealers ou des cambrioleurs, par exemple, beaucoup s'en tire avec des amendes tr\u00e8s faibles proportionnels \u00e0 leurs revenus d\u00e9clar\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut restaurer des peines plus dissuasive David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:02:46) [92%] : \r\nLa peur de la prison depuis 2007, elle n'existe plus en Suisse pour certains petits d\u00e9lits aujourd'hui cette condamnation sur 10 sont des peines p\u00e9cuniaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revenir en arri\u00e8re, durcir les sanctions aujourd'hui un juge peut condamner un petit d\u00e9linquant \u00e0 des jours- amende avec ou sans sursis, le gouvernement veut supprimer les jours- amende avec sursis et r\u00e9introduire les courtes peines de prison pour 3 jours, par exemple les jours- amendes, une histoire controvers\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 d\u00e9j\u00e0 le principe est \u00e2prement d\u00e9battue aux Chambres la r\u00e9vision du code p\u00e9nal vise alors un but pr\u00e9ventif, \u00e9viter la prison ou petits d\u00e9linquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:46 > 0:03:01) [96%] : \r\nTr\u00e8s fortement le souhait de prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de prot\u00e9ger la la soci\u00e9t\u00e9, ce qui n'est pas mon objectif prioritaire, lequel est plut\u00f4t justement dans la resocialisation des d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:07) [90%] : \r\nApr\u00e8s de longues ann\u00e9es de maturation, le nouveau code entre en vigueur en 2007, depuis il est attaqu\u00e9 de toutes parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:19) [87%] : \r\nJe vous laisse imaginer le sourire d'un d\u00e9linquant, trafiquants de drogue fran\u00e7ais qui se voit infliger une peine de jours- amende 10 francs avec sursis, il faut retourner au pour vieux temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:31) [88%] : \r\nCe qu'il d\u00e9nonce que des cas de vente de drogue co\u00fbte moins cher, devant la justice que griller un feu rouge ou encore des jours amende avec sursis inflig\u00e9e \u00e0 des p\u00e9dophiles, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les partisans de la r\u00e9vision, eux, sont rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:03:41) [92%] : \r\nIl y a de nouvelles cat\u00e9gories de punk \u00e9tait et en cela, c'est bien parce que \u00e7a laisse au juge la possibilit\u00e9 de prononcer la peine la plus ad\u00e9quate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:46) [96%] : \r\nL'an dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fini par se rendre aux arguments des tenants de la mani\u00e8re forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:46 > 0:03:55) [90%] : \r\nJ'entends aussi un effet pr\u00e9ventif mais il y a eu quand on a qu'on a aujourd'hui avec l'th\u00e8me p\u00e9cuniaires avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:02) [95%] : \r\nLe message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est pr\u00e9vue pour mars prochain 2012 devrait marquer le retour des courtes peines de prison en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:03 > 0:04:13) [87%] : \r\nMonsieur le bonsoir, bonsoir monsieur expliquons bien ce qui va changer actuellement un cambrioleur peut violer le domicile des gens sans passer un seul jour en prison, \u00e7a se voit, \u00e7a ne sera plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:14 > 0:05:02) [92%] : \r\nAlors, \u00e9coutez l'exemple est un peu caricatural, il existe mais il existe, et au fond ce qu'il faut saluer aujourd'hui, c'est la volont\u00e9 du gouvernement qui suit l'ex- la volont\u00e9 exprim\u00e9e par les praticiens de retourner \u00e0 un syst\u00e8me qui permet une plus grande fermet\u00e9 en ce sens-l\u00e0, je crois que le message est clair : les petits et moyens d\u00e9linquants seront punis s'ils obtiennent le sursis par une peine privative de libert\u00e9 avec un message que tout le monde doit comprendre, la fois suivante c'est la prison, la peine p\u00e9cuniaire ne sera plus assortis du sursis, elle sera aussi limit\u00e9e \u00e0 108 ans de jour quant \u00e0 son plafond au lieu des 360 jours actuels, ce qui signifie que la peine en argent sanctionnera des petites infractions moi petite entre guillemets, d\u00e8s qu'on aura atteint un certain niveau de gravit\u00e9 on parlera au terme de pr\u00e8s, de peines privatives de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:02 > 0:05:09) [86%] : \r\nLe cambrioleur example le dealer qui s'en tirer avec 10 francs de jours- amendes par jour, \u00e7a aussi, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:09 > 0:05:27) [88%] : \r\n\u00e7a aussi, c'est fini, si j'ai bien lu le communiqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, le plancher du jour- amende sera fix\u00e9 \u00e0 30 francs par cons\u00e9quent ces peines qui n'en \u00e9tait pas en raison de leur modicit\u00e9 et qui n'avait aucun effet dissuasif ces peines-l\u00e0 devraient dispara\u00eetre 2 du code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:27 > 0:05:45) [86%] : \r\nMonsieur si on parle franchement quand on voit les chiites qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par exemple par 24 heures hein qui disait : progression des vols dans les logements qui d\u00e9passe 50 pourcent en une ann\u00e9e, quand on en L1 est ce qu'il n'y a pas une forme de d\u00e9mission r\u00e9alit\u00e9 dans la justice, la police, on dit : mon Dieu, autant 50 pourcent d'une ann\u00e9e, on ne peut plus vraiment r\u00e9primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:45 > 0:06:02) [90%] : \r\nPas du tout aussi bien la police que la justice poursuive ces d\u00e9linquants, essaye de faire face \u00e0 ces augmentations de de vols comme vous l'avez donn\u00e9 en exemple l'pour cela, je crois qu'aussi bien les policiers, que les procureurs doivent se r\u00e9jouir d'avoir \u00e0 disposition un arsenal qui permettra une plus grande fermet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:18) [87%] : \r\nUn mot encore sur les d\u00e9g\u00e2ts moraux de ce qui s'est pass\u00e9 pendant pendant des ann\u00e9es ont donn\u00e9 l'exemple des cambrioleurs, mais c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 souvent revendiqu\u00e9 un cambrioleur qui qui viole votre votre appartement, vous, il le lendemain au bac chez vous \u00e7a existe actuellement, il y a un d\u00e9g\u00e2t moral \u00e0 sa social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:18 > 0:06:56) [90%] : \r\nJe pense qu'il y a effectivement d\u00e9g\u00e2t moral, le prof de la r\u00e9vision du droit font dont on parle aujourd'hui ne va pas venir rem\u00e9dier \u00e0 ce type de probl\u00e9matique c'est autre chose, l\u00e0 on parle de la d\u00e9tention provisoire de la personne interpell\u00e9e en revanche alors pour prendre un autre exemple : si vous me le permettez, je crois que certaines personnes, victimes d'une infraction, d'un niveau de gravit\u00e9 apportant notamment des activit\u00e9s \u00e0 l'contraires \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle qui voyait l'auteur sanctionn\u00e9 par une peine exprim\u00e9es en argent ne trouvait pas non plus leur compte dans cette sanction d\u00e9sormais on donnera acte \u00e0 victimes de leur souffrance en disant et en exprimant que l'auteur de tels actes et sanctionn\u00e9 par de la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:11) [92%] : \r\nMonsieur le procureur, merci, merci, autre titre du jour, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral ce soir d\u00e9bat sur la TSR, on y reviendra le sondage est une indication, il y a une marge d'erreur, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 2 pourcent mais ils donnent des tendances \u00e0 seulement 11 jours du verdict populaire Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:12 > 0:07:51) [91%] : \r\nPas de tremblement de terre en vue, selon cette ultime sondage les \u00e9lections du 23 octobre ne devrait pas changer le visage du Parlement pour la prochaine l\u00e9gislature dans le d\u00e9tail, l'UDC est en progression \u00e0 29,3 pourcent c'est 0,4 pour 100 de plus qu'en 2007 m\u00eame augmentation pour le PS, qui pointe \u00e0 19,9 pourcent des pertes en revanche pour les lib\u00e9raux- radicaux qui chute de 2 points et demi \u00e0 15,2 pourcent le PDC tombe, lui, \u00e0 14,2 pourcent et perd 0,3 tout comme les Verts, qui pointe \u00e0 9,3 pourcent plus de succ\u00e8s pour les jeunes formations les Verts lib\u00e9raux font un bond \u00e0 4,9 pourcent et le PBD arrive \u00e0 3,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:13) [93%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant pour le futur parlement parce qu'actuellement nous avons une forte polarisation entre la droite et la gauche et puis maintenant avec nous, de nouveaux acteurs avec des acteurs qui vont venir dans ce n'\u00e9tait pas l\u00e0 comme on a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 le d\u00e9bat sur la politique nucl\u00e9aire en Suisse, \u00e7a peut bien \u00eatre qu'un 3\u00e8me position un compromis, un nouveau compromis sera proc\u00e8s possible entre les 2 p\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:13 > 0:08:25) [87%] : \r\nPour Claude Longchamp, c'est clair, les Verts, lib\u00e9raux et le PBD seront les gagnants de ces \u00e9lections, m\u00eame s'ils ne sont pas pr\u00e9sents dans tous les cantons c\u00f4t\u00e9 perdant le PLR devrait y laisser des plumes, le 23 octobre \u00e7a prenait minimum avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:25 > 0:08:42) [81%] : \r\nLe PLR, essayer de se positionner au centre droite, c'est par la droite comme l'UDC c'est pas le centre comme le PDC mais qu'est-ce que c'est \u00e7a, concr\u00e8tement et pourquoi il faut avoir ces ces 3 ce 4\u00e8me pour l'un, dans mon paysage politique, \u00e7a n'est rest\u00e9 assez m\u00eame pour les \u00e9lecteurs du P. P..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:42 > 0:08:50) [89%] : \r\nEnfin, mais attention, la campagne n'est pas encore termin\u00e9, tout d\u00e9pendra de la mobilisation des derni\u00e8res heures et des th\u00e9matiques qui pourraient encore influenc\u00e9 le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:08:59) [84%] : \r\nUne crise de l'Euro sera d\u00e9cisif pour les \u00e9lections suisses et \u00e0 qui va-t-elle profiter, \u00e7a on peut pas dire s'arr\u00eate d\u00e9pend des r\u00e9actions des parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:59 > 0:09:05) [89%] : \r\nReste 10 jours au parti pour faire campagne, 10 jours pour vous d\u00e9cider, r\u00e9sultat le 23 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:19) [84%] : \r\nVoil\u00e0, ce sondage GFS a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 entre le 1er et le 8 octobre aupr\u00e8s de 1137 personnes, je vous recommande la version compl\u00e8te sur TSR Info Point CH : il est plus que jamais scrut\u00e9s par les politiques, r\u00e9actions avec Chlo\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:20 > 0:09:30) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure du maquillage en vue du grand d\u00e9bat de ce soir sur la TSR, les repr\u00e9sentants des partis qui devrait voir le r\u00e9sultat augmenter par rapport \u00e0 2007 affichent leur combativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:30 > 0:09:50) [91%] : \r\nNous nous battons pour faire en sorte que nous ayons une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui les voit plus progressiste, plus ouverte, les voix qui se pr\u00e9occupe du monde du travail qui se pr\u00e9occupe du service public, qui se pr\u00e9occupe de la politique \u00e9nerg\u00e9tique soit entendue, elle aussi, je suis confiant, nous pouvons l'emporter, c'est maintenant une question de travail d'engagement militance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:10:11) [92%] : \r\nC'est en tout cas nous qui osons mettre sur la table les probl\u00e8mes mettent le doigt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, et puis ensuite les autres se contentent de nous insulter et dire qu'on attend de faire \u00e7a, \u00e7a c'est pas une solution, donc si il propose des solutions, il pourrait peut-\u00eatre \u00e9ventuellement dans le futur nous poser des probl\u00e8mes au niveau \u00e9lectoral, mais tant que c'est comme \u00e7a, je pense qu'on va continuer \u00e0 progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:11 > 0:10:17) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR perdant annonc\u00e9e de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, selon le sondage SSR on reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:17 > 0:10:31) [92%] : \r\nOptimiste jusqu'au bout, notre objectif c'\u00e9tait de viser les 20 pourcent et d'\u00eatre toujours le 3\u00e8me plus grand parti de Suisse, les sondages nous place toujours en 3\u00e8me position, donc nous avons bon espoir dans ces 10 derniers jours de convaincre encore les abstentionnistes de voter pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:32 > 0:10:37) [96%] : \r\nParmi les partis qui stagne, les Verts qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 surfer sur la vague de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:37 > 0:10:56) [94%] : \r\nJe trouve regrettable que les Verts ne progresse pas plus, je l'ai dit, je pense qu'en fait les Verts progressent, mais \u00e0 travers les Verts lib\u00e9raux une division au sein du mouvement Vert aujourd'hui qui nous est d\u00e9favorable, \u00e7a je le regrette, je pense qu'il faudra r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 terme voir comment on peut mieux travailler ensemble, mais ce qui nous importe le plus c'est que nos id\u00e9es progressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:57 > 0:11:02) [95%] : \r\nDerni\u00e8re passe d'armes pour les candidats ce soir avant le verdict des urnes, la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:04 > 0:11:12) [89%] : \r\nPierre Gobet si on prend pas hors de force l'UDC campagne beaucoup moins provocante qu'il y a 4 ans, mais r\u00e9sultat \u00e7a reste le 1er parti du pays et de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:12 > 0:11:37) [91%] : \r\nBah oui, malgr\u00e9 ce contexte diff\u00e9rent \u00e0 une campagne beaucoup moins agit\u00e9, on voit bien que l'UDC est sur le point de grosso modo confirm\u00e9 son r\u00e9sultat 2007, alors \u00e7a voudrait dire que le parti a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter la scission avec le PBD avec le le Parti bourgeois d\u00e9mocratique et puis, il faut rappeler aussi le niveau atteint 30 pourcent o\u00f9 pr\u00e8s de 30 pourcent en Suisse, h\u00e9 bien c'est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, le simple fait de pouvoir maintenir ce niveau-l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 une performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:37 > 0:11:44) [91%] : \r\nUne UDC si forte et puis de mani\u00e8re beaucoup moins provocante qui a 4 ans, c'est le sc\u00e9nario d'un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:12:09) [93%] : \r\nMais en tout cas si cela se confirme bien, \u00e7a enl\u00e8ve un argument \u00e0 tous ceux qui veulent maintenir le statu quo, alors il y aura bien une op\u00e9ration pour une tentative de sauver le si\u00e8ge d'Eveline Widmer-Schlumpf mais il ne faut pas oublier le r\u00f4le crucial jou\u00e9 il y a 4 ans dans l'\u00e9viction de cons, de Christoph Blocher par les socialistes, or cette fois, le PS a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 calmer le jeu, puisqu'il a aussi lui 2 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ils arrivent \u00e0 la fin de l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:16) [88%] : \r\nAlors prudence, on parle d'un sondage et une marge, mais m\u00eame si on va au maximum la marge d'erreur, un des \u00e9l\u00e9ments, c'est le recul du PLR tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:50) [91%] : \r\nParce que pour l'UDC et le PS, par exemple, on est plut\u00f4t dans la marge d'erreur par compte pour le PLR, les lib\u00e9raux- radicaux l\u00e0 le signal est plus nette, il faut s'attendre vraisemblablement un recul en fait, on assiste \u00e0 une compl\u00e8te r\u00e9organisation du Centre du centre droit, avec ces 2 partis traditionnels qui sont en recul, le PDC et le PLR et de partis qui sont en ascension Les Verts lib\u00e9raux et le PBD et, \u00e9videmment, c'est plus compliqu\u00e9 de partager la m\u00eame part de g\u00e2teau entre 4 plut\u00f4t contre 2 formations et \u00e7a, c'est sans doute la tendance lourde pour cette \u00e9lection, mais aussi pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:51 > 0:13:17) [90%] : \r\nLe banquier suisse ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour fraude fiscale aux \u00c9tats-Unis ces 2 employ\u00e9es de nationalit\u00e9 suisse travaille pour Julius Baer, ils sont accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 pr\u00e8s de 180 clients \u00e0 cacher, environ 500 millions au Fisc, il risque jusqu'\u00e0 5 ans de prison Doris Leuthard s'est rendue dans les r\u00e9gions sinistr\u00e9es par les inondations, les travaux de d\u00e9blaiement demande des moyens massifs, notamment \u00e0 Mitholz, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les intemp\u00e9ries, Simon Pittet Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:19 > 0:13:36) [90%] : \r\nLa voie des airs, c'est le seul moyen pour atteindre rapidement les zones dont les routes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les inondations dans l'Oberland vers Verbois et c'est la voie qu'a pris cet apr\u00e8s- midi, la ministre des transports, Doris Leuthard, \u00e0 bord d'un Super Puma de l'arm\u00e9e, venu rencontrer les autorit\u00e9s locales et les habitants pour se rendent compte de l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:36 > 0:14:02) [90%] : \r\nPremi\u00e8rement, je pense, tout le monde est content qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 des personnes qui sont bless\u00e9s ou m\u00eame mort, alors on \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9s mais quand m\u00eame, les dommages sont immenses for\u00eats c'est vraiment inattendu, \u00e7a c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, et maintenant il s'agit tr\u00e8s vite en laisser la route et le rail mettra \u00e0 disposition pour qu'on a acc\u00e8s aux personnes qui vivent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:02 > 0:14:08) [94%] : \r\nEt justement, les forces d'intervention sont en pleine action pour remettre en fonction, les voies de communication, que ce soit la route ou le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:09 > 0:14:17) [85%] : \r\nMais non pas et demi de trajet en travaillant en 2 \u00e9quipes 22 heures sur 24 avec 2 heures de pause, c'est ce qui est le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:17 > 0:14:22) [61%] : \r\nJe tente d'arbres promenant Sa\u00efd mais et sont amalgam\u00e9s elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:23 > 0:14:41) [92%] : \r\nPendant ce temps, les habitants de Mitholz essaie de remettre en \u00e9tat leur habitation fortement endommag\u00e9s par les eaux, l'eau est mont\u00e9e jusqu'ici, vous voyez l\u00e0 vers le balcon c'est Varenne, nous avons mis nos fromages \u00e0 la cave et maintenant il a \u00e9t\u00e9 totalement recouverts par la boue, nous ne savons pas encore ce que nous pourrons faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:42 > 0:14:43) [68%] : \r\nQue pas au contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:44 > 0:14:51) [95%] : \r\nDes difficult\u00e9s personnelles mais avec le retour du soleil le moral remonte les travaux avancent vite et la route devrait rouvrir d'ici vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:54 > 0:15:04) [87%] : \r\nLes causes de ces intemp\u00e9ries sont \u00e9tudi\u00e9es par les sp\u00e9cialistes de la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s douce de ce d\u00e9but octobre, il est question aussi pour savoir si les alarmes ont \u00e9t\u00e9 suffisantes Claude ans B\u00e9r\u00e9nice Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:17) [92%] : \r\nLes travaux de d\u00e9blaiement dans Loetschental avance \u00e0 grands pas, mais depuis 48 heures, les habitants de la vall\u00e9e repasse le film des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements exceptionnels qui selon longtemps grav\u00e9e dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:19 > 0:15:35) [91%] : \r\nOui, on a eu peur parce que le lundi matin, on a vu que c'est dangereux, mais c'\u00e9tait trop tard, d\u00e9j\u00e0 on a eu d'une avalanche je disais de la montagne de commencer \u00e0 2500 m\u00e8tres il y a vraiment frapp\u00e9, nous notre vall\u00e9e tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:48) [93%] : \r\nLe d\u00e9cha\u00eenement de la nature, un poste tout sur son passage, des tonnes de d\u00e9bris des sommets en quelques minutes et, aujourd'hui, une question : pourquoi l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9, notamment au niveau de l'alerte \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:48 > 0:16:07) [89%] : \r\nNous avons envoy\u00e9 en fait nos pr\u00e9visions de pr\u00e9cipitations \u00e0 l'Institut d'hydrologie qui d\u00e9pendant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et ils ont fait leur estimation, ils ont donn\u00e9 un degr\u00e9 de localement 1 degr\u00e9s 3, donc c'\u00e9tait leur estimation \u00e0 eux de de de donner ce risque hydrologique, il est vrai que les cons\u00e9quences que l'on a observ\u00e9, lundi matin, nous ont l\u00e9g\u00e8rement surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:19) [94%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et le seul habilit\u00e9 \u00e0 lancer une alarme lundi malgr\u00e9 plus d'un m\u00e8tre de neige sur les sommets, la pluie et le r\u00e9chauffement subite de la temp\u00e9rature, l'Office a visiblement sous- estim\u00e9 le danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:19 > 0:16:36) [83%] : \r\n\u00e0 son nom car jaune apr\u00e8s des chutes de neige, on peut s'attendre localement \u00e0 des inondations, mais des quantit\u00e9s de neige aussi importante, en octobre, c'est d\u00e9j\u00e0 rare soumise \u00e0 elle tombe on ne pas s'en sont sortis suivi juste apr\u00e8s d'intemp\u00e9ries aussi abondante, \u00e7a c'est vraiment surprenant dans cerceau UCOI leur enseignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:37 > 0:16:43) [91%] : \r\nLes \u00e9v\u00e9nements de cette semaine montrent que les syst\u00e8mes d'alarme doivent d\u00e9sormais s'adapter rapidement les nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques le prouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:46 > 0:17:10) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, les bars \u00e0 dents blanches arrivent en Suisse la pratique vient des \u00c9tats-Unis et suscite des r\u00e9serves et puis la performance de Jean Dujardin en noir et blanc, il incarne un acteur du cin\u00e9ma muet \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant, l'heure de la libert\u00e9 sonne devrait sonner la semaine prochaine pour Guilad Shalit apr\u00e8s plus de 50 d\u00e9tention le Hamas accepte de le lib\u00e9rer en \u00e9change de plus de 1000 prisonniers palestiniens Olivier Collin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:27) [91%] : \r\nPart \u00e0 sa recherche de la fin d'un long calvaire et peut-\u00eatre toute proche pour Guilad Shalit te otage \u00e0 Gaza depuis juin 2006 le soulagement pour la famille du jeune soldat franco- isra\u00e9lien, dont la lib\u00e9ration confirm\u00e9e officiellement est d\u00e9sormais imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:30 > 0:17:42) [94%] : \r\nDans un 1er temps ils lib\u00e9reront 450 prisonniers Ghiyath devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 au Caire avant de rentrer \u00e0 la maison, en \u00e9change de quoi ils lib\u00e9reront 550 autres prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:43 > 0:17:59) [95%] : \r\nObtenue gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'\u00c9gypte et de l'Allemagne, cet accord pr\u00e9voit la lib\u00e9ration d'un millier de prisonniers palestiniens sc\u00e8nes de liesse populaire \u00e0 Gaza victoire politique pour le Hamas, qui revendique la paternit\u00e9 de cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:26) [89%] : \r\nBienvenue au h\u00e9ros lib\u00e9r\u00e9 qui vont revenir sur leurs Terres et retrouver leurs familles, nous f\u00eatons aujourd'hui une n\u00e9gociation est un moment historique, une grande victoire demeure l'incertitude quant \u00e0 l'identit\u00e9 des d\u00e9tenus palestiniens concern\u00e9s par l'accord, on ignore encore c'est Marwan Barghouti, leader historique du Fatah sera r\u00e9ellement lib\u00e9rer Isra\u00ebl dans l'opinion publique demeure tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de rel\u00e2cher des prisonniers impliqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:28) [87%] : \r\nDonc des attentats terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:30 > 0:18:44) [92%] : \r\nUne soudaine surchauffe diplomatique entre Washington, T\u00e9h\u00e9ran et Riyad, les \u00c9tats-Unis accusent 2 Iraniens d'avoir tent\u00e9 d'assassiner l'ambassadeur d'Arabie Saoudite \u00e0 Washington, l'Iran d\u00e9ment et les soup\u00e7ons de manipulation vont bon train, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:45 > 0:19:21) [96%] : \r\nUne maison ordinaire dans la banlieue d'Austin au Texas, c'est ici que l'un des suspects vivaient depuis plusieurs ann\u00e9es, Mansour Arbabsiar 56 ans, il poss\u00e8de la double nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine et iranienne, arr\u00eat\u00e9 le 29 septembre il aurait avou\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s par une branche des Gardiens de la r\u00e9volution, pilier du r\u00e9gime iranien pour fomenter un complot visant l'ambassadeur saoudien \u00e0 Washington, le suspect aurait contact\u00e9 un membre d'un cartel mexicain pour lui demander de tuer l'ambassadeur en \u00e9change d'un 1000000 et demi de dollars ce narco- \u00e9tait en fait un informateur am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:21 > 0:19:28) [87%] : \r\nOui, bien que cela ressemble \u00e0 un sc\u00e9nario hollywoodien, les cons\u00e9quences auraient \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9elle, on aurait pu perdre beaucoup deviennent bon ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:29 > 0:19:39) [89%] : \r\nUn sc\u00e9nario aussi \u00e9trange que nombre d'experts s'interrogent sur les mobiles du r\u00e9gime iranien, l'organisation d'untel complot sur sol am\u00e9ricain serait tr\u00e8s risqu\u00e9 pour l'Iran, Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:39 > 0:20:22) [88%] : \r\nSi ils veulent faire des pressions sur l'Arabie Saoudite, il y a d'autres endroits o\u00f9 ils sont bien plus pr\u00e9sent et moins dangereux pour eux de faire \u00e7a \u00e0 Bahre\u00efn on Arabie-Saoudite, m\u00eame si j'ai la la communaut\u00e9 sunnite pardon chiite ou bien au Liban en travers le Hezbollah, donc \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9trange parce que je ne vois pas vraiment pourquoi l'Iran fournissent en g\u00e9n\u00e9ral, les Iraniens et vite ailleurs d'avoir des probl\u00e8mes directement avec le la, les \u00c9tats-Unis et, \u00e0 ma connaissance, il n'y a jamais eu depuis 32 ans un attentat organis\u00e9 par le r\u00e9gime iranien aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:22 > 0:20:31) [97%] : \r\nMais la responsabilit\u00e9 de l'Iran ne fait aucun doute pour les \u00c9tats-Unis, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Hillary Clinton r\u00e9clame de nouvelles mesures de r\u00e9torsion contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:32 > 0:20:42) [90%] : \r\nEn France, S\u00e9gol\u00e8ne Royal se rallie \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, son ex- rival, et, par ailleurs ex- compagnon ce dernier affronte Martine Aubry au 2\u00e8me tour des primaires socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:44 > 0:20:58) [90%] : \r\nNos confr\u00e8res de sc\u00e8nes fortes c'est ne r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en danger des dizaines de Tamouls au Sri Lanka, Berne a transmis aux autorit\u00e9s sri-lankaises les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9 avec les Tigres tamouls Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:59 > 0:21:21) [86%] : \r\nCes listings sont peut-\u00eatre \u00e0 l'origine d'arrestation, voire de morts au Sri Lanka, ils contiennent des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, compos\u00e9 par des Sri Lankais en Suisse soup\u00e7onn\u00e9s de soutenir les Tigres tamouls, organisation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a transmis cette liste aux autorit\u00e9s sri-lankaises pri\u00e9 d'\u00e9tablir d'\u00e9ventuels Liens avec cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:25 > 0:21:35) [92%] : \r\nAu Sri Lanka, o\u00f9 la guerre civile s'est sold\u00e9 par la d\u00e9faite des Tigres tamouls, l'heure est \u00e0 la chasse aux sorci\u00e8res, comme le dit cet avocat qui d\u00e9fend un Tamouls en Suisse, dont les t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:35 > 0:21:37) [76%] : \r\nC'est pas alimenter furent toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:37 > 0:21:49) [90%] : \r\nNous craignons que la transmission de la liste les d\u00e9bouch\u00e9s au Sri Lanka sur des pers\u00e9cutions, voire des morts de Tamouls qui n'ont pourtant rien \u00e0 se reprocher, c'\u00e9tait, c'est et si ces craintes s'av\u00e8rent fond\u00e9es, il faudrait alors des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:50 > 0:22:02) [92%] : \r\nSi on en arrivait l\u00e0, c'est cet homme, Patrick Lamon qui seraient vis\u00e9s mais ce procureur \u00e0 l'origine de la demande d'entraide judiciaire avec le Sri Lanka ne souhaite pas s'exprimer, m\u00eame si sa m\u00e9thode est largement contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:03 > 0:22:18) [91%] : \r\nC'est la loi sur l'entraide judiciaire internationale mais aussi la convention sur les droits de l'homme interdit formellement c'\u00e9tait toute demandeuses qui mettent en danger les personnes concern\u00e9es font pas son affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:18 > 0:22:23) [97%] : \r\nMais pour l'instant \u00e0 Berne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:25 > 0:22:32) [94%] : \r\nUn \u00e9p\u00e9iste suisse a brill\u00e9 au championnat du monde de Catane en Italie, Fabian Kauter a remport\u00e9 le bronze en atteignant les demi- finales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:32 > 0:22:42) [94%] : \r\nIl a m\u00eame longtemps esp\u00e9rer se qualifier pour la finale, oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien Pizzo, le Bernois a livr\u00e9 un tr\u00e8s beau combat, il s'est finalement inclin\u00e9e 15 touches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:56) [80%] : \r\nLes bars dents blanches arrive en Suisse la pratique vient des \u00c9tats-Unis, elle promet des dents blanchis, sans passer par le cabinet du dentiste, les sp\u00e9cialistes expriment les mises en garde, Pascal Sibot, Simon qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:57 > 0:23:01) [90%] : \r\nAlors je vous laisse vous install\u00e9 dans ce fauteuil, mettez-vous \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:01 > 0:23:09) [89%] : \r\nUn mobilier contemporain, un myst\u00e9rieux gel Made in USA et des lampes bleut\u00e9es, voil\u00e0 les ingr\u00e9dients d'un beau succ\u00e8s commercial, le bar \u00e0 sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:09 > 0:23:16) [92%] : \r\nC'\u00e9tait abordable niveau prise d\u00e9j\u00e0 parce qu'on est toujours tent\u00e9 de faire \u00e7a, mais c'est toujours trop cher ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:16 > 0:23:23) [78%] : \r\nFallait que soit je renonce au caf\u00e9 ou cigarette ou alors que je me fasse donc servi dans ce n'\u00e9tait plus possible autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:23 > 0:23:31) [97%] : \r\nUn sourire immacul\u00e9, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 en r\u00eaver une ferveur qui se refl\u00e8te dans l'explosion des offres de blanchiment dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:35 > 0:23:42) [91%] : \r\nEn 4 mois, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une vingtaine de franchis\u00e9s en dans dans la Suisse romande en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:43 > 0:23:50) [93%] : \r\nEt d'ici quelques mois, Pascal Cornut devrait chapeauter pr\u00e8s de 50 bars \u00e0 sourire dans le pays et pour les remplir, il compte sur un argument choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:50 > 0:24:02) [89%] : \r\nJe dentistes ont du peroxyde dans leurs g\u00e8nes qui ab\u00eeme un peu \u00e9mail qui qui fait tr\u00e8s mal aux dents, qui fait tr\u00e8s mal aux gencives mais nous on a la chance que dans notre gel, il n'y a pas de peroxyde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:02 > 0:24:06) [93%] : \r\nPas de peroxyde mais pas de miracle, on retrouve un principe actif similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:06 > 0:24:20) [90%] : \r\nAvec les connaissances actuelles qu'on art m\u00e9decine dentaire, le seul moyen de blanchir les dents, c'est avec de l'oxyg\u00e8ne et que \u00e7a soit sous forme de peroxyde ou sous forme de de sodium par exemple qui va r\u00e9agir avec la salive et produire de l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:20 > 0:24:31) [96%] : \r\nDu p\u00e8re de sodium, on en trouve justement dans ce gel un \u00e9l\u00e9ment habituellement pr\u00e9sents dans les produits lessives et les d\u00e9tergents, une situation qui inqui\u00e8te le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise des m\u00e9decins- dentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:31 > 0:24:41) [98%] : \r\nJ'ai l'intention d'informer les autorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes de leur faire part de nos craintes et de leur demander d'agir, il en va de la sant\u00e9 des clients de ces bars \u00e0 sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:24:46) [96%] : \r\nMal utilis\u00e9s, le p\u00e8re de sodium peut provoquer des allergies, ainsi que des l\u00e9sions de l'\u00e9mail et de la gencive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:48 > 0:25:00) [91%] : \r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure, c'est le grand soir politique sur la TSR, le grand d\u00e9bat anim\u00e9 par Romaine Jean et Alain Rebetez va d\u00e9buter juste apr\u00e8s ce journal 40 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et des possibilit\u00e9s interactive, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:00 > 0:25:19) [95%] : \r\nStudio 4 de la TSR le d\u00e9cor du grand d\u00e9bat est plant\u00e9, ultime r\u00e9p\u00e9tition avant l'\u00e9mission, en Direct de ce soir, les places des 40 candidats s\u00e9lectionn\u00e9s sont soigneusement distribu\u00e9es, rien n'est laiss\u00e9 au hasard, surtout pas le d\u00e9roulement de ce grand d\u00e9bat qui se veut riche tant sur le fond que sur la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:19 > 0:25:38) [88%] : \r\nCes si d\u00e9bat donc \u00e0 chaque fois une petite s\u00e9quence quand m\u00eame un peu sourire avec une esp\u00e8ce de, de, de s\u00e9quences qui introduit \u00e0 travers un gag faux avocat le d\u00e9bat lui- m\u00eame et puis toujours disons un petit regard d\u00e9cal\u00e9 avec Ma\u00eetre Bonnant et et Madame pas eu qui qui am\u00e8ne un peu leur grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:38 > 0:25:47) [89%] : \r\nL'interactivit\u00e9 avec le public n'est pas oubli\u00e9 ce sera l'un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce d\u00e9bat, oppos\u00e9 \u00e0 Lille, vos coups de gueule vos suggestions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:47 > 0:26:01) [89%] : \r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent \u00e9crire sur notre page RTS \u00e2ge Slash \u00e9lections et donc donner leur avis, leur coup de gueule, leurs id\u00e9es et nous ici ponctuellement va revenir pour un petit peu retranscrire, c'est cette ambiance a sur la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:01 > 0:26:04) [61%] : \r\nElle 6 en mouvement 6 top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:05 > 0:26:08) [94%] : \r\nEn r\u00e9gie, on s'active pour mettre en place toutes les pi\u00e8ces du puzzle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:08 > 0:26:22) [91%] : \r\nTop 5 on a une r\u00e9p\u00e9tition hier pour bien r\u00e9p\u00e9ter tous ces diff\u00e9rents lieux, le Studio 4 le plateau si ce sont multim\u00e9dia donc maintenant c'est de faire vivre ce grand Direct de 2 heures et demie et de donner du punch \u00e0 cette cette r\u00e9alisation, c'est le but en fait de ces exercices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:22 > 0:26:30) [85%] : \r\nPour suivre le grand d\u00e9bat, rendez- vous ce soir \u00e0 20 heures 10 sur TSR1 pour pr\u00e8s de 2 heures 30 de joutes oratoires soit Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:32 > 0:26:42) [93%] : \r\nVoici le film qui a v\u00e9cu, qui a valu pardon \u00e0 Jean Dujardin, le prix d'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes, c'est le destin d'un acteur du muet \u00e0 l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant, il sort ce mercredi, Florence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:48 > 0:26:50) [83%] : \r\nAmour et beaut\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque tumultueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:53 > 0:27:04) [85%] : \r\nMcDonnell illusion d'\u00eatre comme \u00e7a un petit peu de Clark Gable dans ses les fringues, c'est la moustache et le noir et blanc, c'est vraiment pour le coup, un vrai travail d'\u00e9quipe cin\u00e9ma quoi, alors l\u00e0, \u00e7a se v\u00e9rifie vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:06 > 0:27:09) [93%] : \r\nD\u00e9laissement des amours et d\u00e9sesp\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9poque du parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:11 > 0:27:19) [87%] : \r\nIl un acteur de 1927 \u00e0 Hollywood avec la figuration des vieilles voitures qui passent, et c'est une grande salle de jeu, c'est son affaire, Dominique m\u00eame pas esp\u00e9rer \u00e7a quand \u00e7a vous tombe dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:20 > 0:27:21) [61%] : \r\nOn est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:24 > 0:27:28) [92%] : \r\nOriginalit\u00e9 et talent \u00e0 l'\u00e9poque du cin\u00e9ma Bidochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:27:56) [83%] : \r\nOn a laiss\u00e9 c\u00f4t\u00e9 finalement les g\u00e9nies est la pantomime tout ce qui est Chaplin est-ce que les les Keaton, on est touch\u00e9 par parce que, parce que je ne peux pas rivaliser avec mais on l'a vu ce ce les l'autre cin\u00e9ma Les cin\u00e9mas de de Murnau, Borzage puis, et puis tout s'est ces belles histoires finalement tr\u00e8s tr\u00e8s moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:06 > 0:28:19) [87%] : \r\n\u00e9coutez un film maintenant en 2011, noir et blanc, et puis on voit et puis on voit que c'est possible, en fait, \u00e7a prend, on n'a pas besoin de parler de leur foi, le fait d'enlever la parole finalement plus que le principal quoi \u00e0 l'\u00e9motion, le corps, les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:21 > 0:28:27) [88%] : \r\nEnchantement plaisir et po\u00e9sie un OVNI g\u00e9nial et merveilleux \u00e0 l'\u00e9poque de la 3D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:47) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle l'information du jour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir un code p\u00e9nal plus rigoureux, les courtes peines de prison sont restaur\u00e9s pour les petits d\u00e9linquants par exemple le cambrioleur ou dealers, le syst\u00e8me des jours- amendes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:47 > 0:28:48) [68%] : \r\nRevue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:49 > 0:28:55) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret suivi, on l'a dite du grand d\u00e9bat des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:58 > 0:31:05) [72%] : \r\nAvec pleine de r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (0:31:26 > 0:31:27) [72%] : \r\nOn dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (0:31:48 > 0:31:57) [78%] : \r\nC'est de bonne journ\u00e9e, c'est surtout, c'est bien plus de modifier son contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:00 > 0:32:08) [74%] : \r\nNon mais c'est c'est l'avant- hier la r\u00e9union non, si si c'est rare, donc \u00e7a Reisman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:19 > 0:32:33) [72%] : \r\nAccabl\u00e9, voil\u00e0 je suivais pas une relation et comment est-il constitu\u00e9 une liste unitaire de 6 on \u00e0 \u00e9vince cavale unitaire que la Chine comme un artiste, \u00e7a ne font pas, on ne suspend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:33 > 0:32:43) [73%] : \r\nC'est pas simplement Airways passe sur Gaza pour moi, c'\u00e9tait pas du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:44 > 0:33:01) [66%] : \r\nParfois, on laisse ouvert une semaine \u00e7a \u00e0 ces corrections conform\u00e9ment \u00e0 faire appara\u00eetre par l'installation d'un m\u00eame c'est la comme ce concert, m\u00eame si le King qui se pointe s'est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:04 > 0:33:12) [70%] : \r\nC'est une nouvelle pr\u00e9l\u00e8ve dans la guerre de la pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:13 > 0:33:19) [72%] : \r\nQuand m\u00eame, France en 1900, moi j'ai un pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT33 (0:33:22 > 0:34:03) [73%] : \r\nDonc, pas d'accord et donc un peu int\u00e9grer ce que les services on a sem\u00e9 partout sur une ne pour une prime chez r\u00e9formiste qui le d\u00e9lit routier on confond pour gagner de Lesquin dispersion esprit songeur et le moyen de m\u00e9tiers financiers, m\u00eame quand il y a des morts ou des musiciens se payer ce qu'on mange du revers du CNRS laisse non \u00e9mane, ce n'\u00e9tait pas plus de plus sacr\u00e9 hasardeux quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-15T00:36:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342858", "durationSec": 23, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Catane : 20111012, l'\u00e9p\u00e9iste suisse KAUTER Fabian a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze des Championnats du monde d'escrime. Il a perdu face \u00e0 l'Italien PIZZO Paolo sur le score de 15-12 lors du premier combat de la demi-finale.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CATANE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ESCRIME"], "sequenceIds": ["1317494"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342859", "durationSec": 119, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20111012, le dernier sondage du barom\u00e8tre \u00e9lectoral suisse \u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 prochain montre, selon l'Institut GFS, que le parti politique UDC l\u00e2che pr\u00e8s de 3% par rapport \u00e0 2007 alors que le PLR et le PDC limitent les d\u00e9g\u00e2ts. Les Verts lib\u00e9raux et le PBD ont le vent en poupe.", "remarks": "IMAGES SF 10VOR10", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342860", "durationSec": 115, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111012, r\u00e9actions de politiciens de diff\u00e9rents partis politiques suisses apr\u00e8s le dernier sondage GFS du barom\u00e8tre \u00e9lectoral suisse et cela \u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "sequenceIds": ["1317525"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342861", "durationSec": 107, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Oberland bernois : Mitholz, 20111012, visite de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) LEUTHARD Doris sur place apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts survenus le 20111011 suite aux violentes intemp\u00e9ries qui ont provoqu\u00e9 des inondations en Suisse centrale et dans le Haut-Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["1317528"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342862", "durationSec": 100, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais, Gen\u00e8ve-ville, Berne-ville : Loetschental, 20111012, la question se pose de savoir pourquoi les experts de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement n'ont pas enclench\u00e9 une alarme pour alerter la population apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts survenus le 20111011 suite aux violentes intemp\u00e9ries qui ont provoqu\u00e9 des inondations en Suisse centrale et dans le Haut-Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1317529"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342863", "durationSec": 104, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111012 et archives, le gouvernement am\u00e9ricain accuse deux Iraniens d'avoir tent\u00e9 d'assassiner l'ambassadeur d'Arabie-Saoudite \u00e0 Washington. Le complot aurait \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9 par le r\u00e9gime iranien qui d\u00e9ment toute implication dans l'affaire. ARBABSIAR Manssor et SHAKURI Gholam sont accus\u00e9 d'avoir pr\u00e9par\u00e9 un attentat \u00e0 la bombe lors de ce complot.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1317530", "1317531", "1317532"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342864", "durationSec": 106, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20111012 et archives, les autorit\u00e9s suisses ont transmis aux autori\u00e9s sri lankaises des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de proximit\u00e9 avec les Tigres tamouls, une organisation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste.Cette enqu\u00eate judiciaire du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis ainsi en danger des Tamouls innocents passibles de pers\u00e9cutions au Sri Lanka.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "ATTENTAT"], "sequenceIds": ["1317540"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342865", "durationSec": 87, "title": "11.10.12", "excerpt": "* SUISSE : 20111012, arriv\u00e9e des bars \u00e0 sourire en Suisse romande. Ces lieux offrent la possibilit\u00e9 de se faire blanchir les dents sans passer par le cabinet du dentiste et \u00e0 un prix abordable. Les dentistes s'en inqui\u00e8tent et mettent en garde la population contre des blanchissements de dents trop agressifs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRAIDE JUDICIAIRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "TAMOULS"], "sequenceIds": ["1317548", "1317549"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342866", "durationSec": 115, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Studio 4 de la RTS, 20111012, r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision de la RTS \"Le grand d\u00e9bat\" pr\u00e9sent\u00e9e par les journalistes REBETEZ Alain et JEAN Romaine dans la perspective des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 prochain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DENT", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "sequenceIds": ["1317550"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342867", "durationSec": 92, "title": "11.10.12", "excerpt": "* FRANCE : 20111012, sortie en salles du film muet et NB \"The artist\" du r\u00e9alisateur HAZANAVICIUS Michel avec le com\u00e9dien fran\u00e7ais DUJARDIN Jean qui a re\u00e7u le prix d'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes en 2011 pour son r\u00f4le dans ce film qui rend hommage au cin\u00e9ma des ann\u00e9es 30.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1317555"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342868", "durationSec": 112, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA MUET", "ANN\u00c9ES 1930", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1317556"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899222", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nCOTTIER, Eric, procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois (apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de restaurer des peines privatives de libert\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec des jours-amende, le plancher du jour-amende, d\u00e9mission de la justice, d\u00e9g\u00e2t moral).", "id": "899221"}, {"internalArchiveId": "GS1110317495", "summary": "21:15.34\nCatane : divers plans match entre KAUTER, Fabian, \u00e9p\u00e9iste suisse et PIZZO, Paolo, \u00e9p\u00e9iste italien. escrime, Championnat du monde.", "id": "1317494", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ESCRIME"], "visualGeographicals": ["CATANE"], "visualPersons": ["KAUTER, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317526", "summary": "21:02.52\r\nBerne-ville : divers plans de l'int du Palais f\u00e9d\u00e9ral (7\") / infographie  pr\u00e9sentant le dernier r\u00e9sultat du barom\u00e8tre \u00e9lectoral GFS des partis politiques (7\") / itw LONGCHAMP, Claude, directeur de l'Institut GFS (forte polarisation des partis politiques, PLR, pr\u00e9sence d'un 4e p\u00f4le, la crise de l'euro) / divers plans d'affiches \u00e9lectorales (5\") / divers plans d'un l\u00e2cher de ballons (5\"). sondage d'opinion, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, parti politique.", "id": "1317525", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317529", "summary": "21:04.51\r\nGen\u00e8ve-ville, int salle de maquillage RTS : itw LEVRAT, Christian   pr\u00e9sident PSS (repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2011) / itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (\"on a le courage de mettre le doigt sur les probl\u00e8mes\") / itw MORET, Isabelle, vice-pr\u00e9sidente PLR (convaincre les abstentionnistes) / itw HODGERS, Antonio, vice-pr\u00e9sident Les Verts (progression du parti Les Verts). sondage d'opinion, \u00e9lection  f\u00e9d\u00e9rale, parti politique PS, UDC, PLR, LES VERTS.", "id": "1317528", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "FREYSINGER, OSKAR", "HODGERS, ANTONIO", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317530", "summary": "21:06.40\r\nOberland bernois, Mitholz : divers plans de LEUTHARD, Doris, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) sortant d'un h\u00e9licopt\u00e8re militaire et discutant avec des autorit\u00e9s et des sauveteurs (10\") / itw LEUTHARD, Doris    (acc\u00e8s aux personnes sinistr\u00e9es) / divers plans d'ouvriers travaillant \u00e0 la  r\u00e9fection d'une ligne ferroviaire (5\") / itw d'habitants (mont\u00e9e de l'eau,  \u00e9vacuation de mat\u00e9riel) / divers plans de pelleteuses en fonction (5\"). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue.", "id": "1317529", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317531", "summary": "21:08.28\r\nValais, Loetschental : divers plans de pelleteuses en fonction (7\") / itw  RIEDER, Beat, pr\u00e9sident du Conseil (importance des d\u00e9g\u00e2ts) / divers plans  en vue a\u00e9rienne d'une coul\u00e9e de boue d\u00e9valant une pente (7\"). deg\u00e2t naturel, inondation, crue ", "id": "1317530", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317532", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw ECKERT, Pierre, chef du Centre de M\u00e9t\u00e9o Suisse (comp\u00e9tence du Service hydrologique). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue ", "id": "1317531", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317533", "summary": " Berne-ville : itw BEROD, Dominique, chef du Service hydrologique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (surpris par les intemp\u00e9ries). d\u00e9g\u00e2t naturel   inondation, crue.", "id": "1317532", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317541", "summary": "21:11.55\r\nGen\u00e8ve-ville : itw DJALILI, Mohamma-Reza, professeur IUHEI (tentative   d'assassinat de l'ambassadeur d'Arabie-Saoudite). assassinat, attentat.", "id": "1317540", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ATTENTAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317549", "summary": "21:14.05\r\nBerne-ville : divers plans d'un listing avec des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone (8\") / divers plans de mains anonymes composant un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone (5\") / itw  BIRKENMAIER, Max, avocat (transmission d'informations avec des pers\u00e9cutions au Sri Lanka sur des Tamouls innocents) / divers plans de LAMONT, Patrick,   procureur consultant des dossiers (5\") / divers plans de l'ext du Palais  f\u00e9d\u00e9ral (5\"). enqu\u00eate judiciaire, entraide judiciaire, Tamouls ", "id": "1317548", "visualThemes": ["ENTRAIDE JUDICIAIRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "TAMOULS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317550", "summary": " St-Gall : itw SCHWEIZER, Rainer, professeur de droit international de   l'universit\u00e9 de St-Gall (l'entraide judiciaire et la convention des droits de l'homme). enqu\u00eate judiciaire, entraide judiciaire, Tamouls.", "id": "1317549", "visualThemes": ["ENTRAIDE JUDICIAIRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "TAMOULS"], "visualGeographicals": ["ST-GALL", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317551", "summary": "21:16.00\r\nSUISSE, Cabinet Smile'Up : divers plans d'un client s'installant (5\") /  divers plans d'une proth\u00e8se dentaire transparente avec du gel (5\") / itw de  clients (d\u00e9sir, prix) / divers plans de publicit\u00e9s ventant le blanchiment des dents (5\") / itw CORNU, Pascal, fondateur de Smile'Up (bar \u00e0 sourire en Suisse romande, absence de p\u00e9roxyde) / itw HAESLER, Jean-Philippe, pr\u00e9sident de la  Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise des m\u00e9decins-dentistes (le blanchissement des dents sans risques) / divers plans d'un courriel \u00e9lectronique sur les dangers des bars \u00e0 sourires (5\") / divers plans d'une infirmi\u00e8re manipulant du mat\u00e9riel dentaire (5\"). dent, m\u00e9decine dentaire.", "id": "1317550", "visualThemes": ["DENT", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317556", "summary": "21:18.01\r\nGen\u00e8ve-ville, Studio 4 de la RTS : divers plans de la r\u00e9p\u00e9tition de   l'\u00e9mission \"Le Grand d\u00e9bat\" avec des techniciens sur le plateau (10\") / itw  REBETEZ, Alain, journaliste co-animateur du Grand d\u00e9bat (d\u00e9bat et regard  d\u00e9cal\u00e9) / itw JAQUET, Emmanuelle, productrice Nouvo (ambiance du plateau) / itw NICOLE-KAY, Julian, producteur et r\u00e9alisateur (r\u00e9p\u00e9tition). \u00e9mission de  t\u00e9l\u00e9vision, d\u00e9bat, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale RTS.", "id": "1317555", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317557", "summary": "21:19.38\r\nFRANCE : extraits du film \"The artist\" du r\u00e9alisateur HAZANAVICIUS, Michel avec le com\u00e9dien fran\u00e7ais DUJARDIN, Jean et BEJO, B\u00e9r\u00e9nice, com\u00e9dienne (7\", 6\", 11\", 5\", 6\") / itw DUJARDIN, Jean, com\u00e9dien fran\u00e7ais (travail d'\u00e9quipe,   film muet, moment d'\u00e9motion). oeuvre cin\u00e9matographique, cin\u00e9ma muet, ann\u00e9es 1930.", "id": "1317556", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA MUET", "ANN\u00c9ES 1930", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1571394", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276833", "position": "01"}}, {"id": "553700", "comment": "EMISSION\nCOPIE DU MOUCHARD\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124546", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263983", "internalArchiveId": "GE1110263984", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.10.12", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3508847", "imageURL": "http://www.rts.ch/3508846.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Intemp\u00e9ries en Suisse (VS): les pr\u00e9cisions de Christophe Sierro", "VS: \u00e0 seulement vingt-cinq ans, Tiffany G\u00e9roudet est l'\u00e9toile montante de l'escrime suisse", "La Chaux-de-Fonds (NE): le vivarium du Bois du Petit-Ch\u00e2teau a savour\u00e9 l'arriv\u00e9e de quatre mambas verts d'Afrique de l'Ouest", "Bienne (BE): les autorit\u00e9s biennoises ont propos\u00e9 \u00e0 une vingtaine de citoyens de laisser tomber leur voiture pendant un mois", "VD / GE: les deux cantons romands lancent une campagne contre l'homophobie", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Trois jours apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, le spectacle du d\u00e9luge est, par endroits, encore apocalyptique. Etats-major communaux, arm\u00e9e, sapeurs pompiers et protection civile, ce sont pr\u00e8s de 150 personnes qui sont actuellement mobilis\u00e9es sur les lieux.", "Il y a trois mois, la Valaisanne est devenue championne d'Europe. Et elle compte bien faire encore mieux cette semaine au championnat du monde en Sicile.", "C'est une naissance exceptionnelle, car il faut dire que la reproduction en captivit\u00e9 de ces serpents venimeux est extr\u00eamement rare.", "L'id\u00e9e est de promouvoir la mobilit\u00e9 douce. Matthieu Oppliger et Jean-Marc Aellen ont suivi une m\u00e8re de famille qui a tent\u00e9 l'exp\u00e9rience.", "L'objectif est d'am\u00e9liorer le quotidien, parfois difficile, des jeunes homosexuels. Les premi\u00e8res affiches sont coll\u00e9es aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-3361540", "ece-3361334", "ece-3361541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095730\r\nDate de transcription : 18-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:21) [95%] : \r\nEmport\u00e9 plusieurs centaines de maisons endommag\u00e9es, 3 jours apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables dans le Haut-Valais et l'Oberland bernois, nous sommes all\u00e9s sur place voir comment la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire s'organise : est-il possible de se passer de sa voiture pendant un mois, des habitants de Bienne ont tent\u00e9 l'exp\u00e9rience, reportage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:24) [61%] : \r\nNon, non vous aime bien, par cette aide serait sans c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:37) [85%] : \r\nEt puis, couleur locales ne pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette naissance exceptionnelle au Bois du Petit Ch\u00e2teau \u00e0 La Chaux-de-Fonds 4 Mambas verts sont n\u00e9s pour la plus grande fiert\u00e9 du vivarium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:00:40) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:41 > 0:01:21) [90%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales le Haut-Valais et l'Pologne l'Oberland bernois pansent leurs plaies, 3 jours apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, le spectacle du d\u00e9luge et par endroits encore apocalyptique, plus de 300 maisons inond\u00e9es, des km de routes emport\u00e9es Doris Leuthard de s'est rendu sur les lieux sinistr\u00e9s en fin d'apr\u00e8s- midi, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, a constat\u00e9 l'ampleur des d\u00e9pr\u00e9dations dont le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs et pr\u00e8s de 150 personnes sont actuellement mobilis\u00e9s sur les lieux, \u00c9tat-Major communaux arm\u00e9e sapeurs-pompiers et protection civile Christophe Sierro vous vous \u00eates rendu il y a quelques heures sur place \u00e0 Villers- dans le L\u00f6tschental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:21 > 0:01:38) [91%] : \r\nOui Fran\u00e7ois, vous voyez derri\u00e8re moi cet amas de pierres, on appelle \u00e7a de la lave torrentielle, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne hydrologiques qu'on va tenter de comprendre avec vous Monsieur Schneider, bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates hydrologues, g\u00e9ologues, vous me disiez dans le fond, qu'on est face \u00e0 quelque chose qui est l'inverse d'une inondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:38 > 0:01:53) [83%] : \r\nExactement, nous avons affaire toujours de tr\u00e8s particulier, c'est-\u00e0-dire que les inondations, c'est les grandes quantit\u00e9s d'eau qui charrie peu de mat\u00e9riaux, alors que l\u00e0 on a une grande quantit\u00e9 de mat\u00e9riel avec une une faible partie, donc, et, et ces amas de blocs en fait d\u00e9vale les pentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:01:59) [97%] : \r\nOn a du mal \u00e0 comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne, il a fait tr\u00e8s beau, on n'a pas l'impression qu'il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de pluie \u00e0 quoi est d\u00fb ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:00 > 0:02:21) [86%] : \r\nAlors en fait le ph\u00e9nom\u00e8ne, donc l'enchante c'est la torrentielles qu'on a eu ces derniers jours, c'est la combinaison d'une pluviom\u00e9trie intense sur un manteau neigeux existantes le monter je c'est partiellement satur\u00e9, c'est totalement satur\u00e9s en eau et ces masses d'eau ont l\u00e2ch\u00e9 d'un coup, ce qui a, ce qui a permis en fait des \u00e9rosions importantes local et la formation du ph\u00e9nom\u00e8ne de la torrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:21 > 0:02:22) [90%] : \r\nDus \u00e0 des chutes de neige soudaine c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:32) [86%] : \r\nDonc il y a eu des chutes de neige soudaine plus en fait des plus importantes et cette combinaison la a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e0 un d\u00e9bit \u00e9lev\u00e9 en nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:46) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup on voit derri\u00e8re moi que les travaux continuent pour d\u00e9blayer la route qui conduit \u00e0 Blatten le le village suivant qui est toujours sans \u00e9lectricit\u00e9 alors qu'il est, on va voir comment la vie reprend ses droits, ici, \u00e0 travers un reportage d'Erwan Jacquet et Florent suisse Tyner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:47 > 0:02:57) [91%] : \r\nDes inondations d'une telle ampleur, on n'en avait plus vu en Valais depuis les intemp\u00e9ries de 2000, en octobre, elles aussi, des ponts arrach\u00e9s, des routes bloqu\u00e9es, la vall\u00e9e du L\u00f6tschental est la plus touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:58 > 0:03:07) [95%] : \r\n2 jours plus tard, changement de paysage, on travaille \u00e0 d\u00e9gager la route qui isole encore un village de la vall\u00e9e, le 1er choc pass\u00e9, les habitants sont conscients d'avoir \u00e9chapp\u00e9 au pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:13) [97%] : \r\nOn a eu la chance, mais vraiment de la chance quand on pense \u00e0 \u00e0 Gondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:15 > 0:03:20) [89%] : \r\nQuelque chose d'autre il y a, il y a toujours eu des bless\u00e9s et des d\u00e9mocrates d\u00e9ment m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:20 > 0:03:30) [88%] : \r\nFrance 2 d'dans une, c'est un miracle que rien ne soit arriv\u00e9, bien que ce soit barr\u00e9, il y avait des gens qui ont voulu voir au plus pr\u00e8s, contre toute raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:37) [88%] : \r\nArriv\u00e9 samedi cette famille de touriste b\u00e2lois elle les consignes de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:48) [89%] : \r\nAvait autres on nous a dit de rester dans l'appartement et de ne pas quitter le village, c'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial, je pendant et on a entendu les pierres, et puis on a vu l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:03:50) [99%] : \r\nC'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:03:53) [64%] : \r\nAlors arr\u00eatez le classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:53 > 0:04:00) [94%] : \r\nLa coul\u00e9e qui a d\u00e9val\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 du village est un m\u00e9lange de neige de rochers de pluie une masse \u00e9norme, qu'il s'agit d\u00e9sormais d'\u00e9vacuer au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:02) [66%] : \r\nAllez Herstal id\u00e9aliste c'est ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:10) [97%] : \r\nC'est une possibilit\u00e9, ce serait d'utiliser ce mat\u00e9riel qu'on voit ici pour renforcer la digue qui a souffert et limiter les risques en cas d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:12 > 0:04:24) [91%] : \r\nEn attendant, \u00e0 Villers- tous ce travail \u00e0 remettre en \u00e9tat ce qui peut l'\u00eatre avec l'aide d'une vingtaine d'apprentis de la Poste, ils \u00e9taient l\u00e0 pour aider la commune \u00e0 restaurer des chemins p\u00e9destres leur semaine d'action sociale finalement tombe \u00e0 point nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:25 > 0:04:35) [92%] : \r\nEt on se retrouve au coeur de cet \u00e9boulement avec vous monsieur B\u00e9atrice, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Conseil des 4 communes du Loetschental, vous me disiez, on est au coeur d'un d'un d'un ph\u00e9nom\u00e8ne exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:35 > 0:04:57) [87%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9boulement qu'on a vu, c'\u00e9tait comme une avalanche noir, on a beaucoup d'ailleurs cette exp\u00e9rience avec des armes \u00e0 l'ange blond normalement, mais c'\u00e9tait un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a des trucs tous, on n'a pas pu sauver ici et les maisons, les constructions la route cantonale non seulement sauv\u00e9 notre vie ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:00) [93%] : \r\nEst ce qu'on a rien vu venir, on aurait pas pu pr\u00e9venir ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:01 > 0:05:14) [89%] : \r\nOn \u00e9tait pr\u00e9venu, on a vu que \u00e7a peut passer mais apr\u00e8s quand \u00e7a va bien, vous pouvez seulement sauv\u00e9 les pompiers retirer les personnes \u00e9vacu\u00e9es, les personnes qui sont en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:14 > 0:05:28) [91%] : \r\nAlors on a dit, le village de Blatten qui est derri\u00e8re moi, au fond de cette vall\u00e9e est toujours coup\u00e9e du monde ici, l'eau potable, il y en a, les travaux, ils avancent, comment \u00e7a se passe, comment \u00e7a va se passer : c'est ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:28 > 0:05:45) [92%] : \r\nNous sommes en train avec les lettres de canton du Valais de r\u00e9ouvrir les routes de refaire le l'\u00e9lectricit\u00e9 de Blatten et on pense que dans quelques jours, on a fait un grand morceau mais on sait pas exactement jusqu'\u00e0 quel jour on a vie normal ici, eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:47 > 0:05:52) [95%] : \r\nJe ne sais pas je aucune r\u00e9ponse \u00e0 vous dire, je pense \u00e0 3, 4, 5 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:00) [91%] : \r\nEh bien merci ben on vous souhaite bon courage, ainsi qu'un bon courage aux habitants du Loetschental et moi, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:16) [97%] : \r\nMerci Christophe et \u00e0 demain, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve s'unissent pour lancer une campagne contre l'homophobie, l'objectif est d'am\u00e9liorer le quotidien parfois difficile de jeunes homosexuels les premi\u00e8res affiches sont coll\u00e9es aujourd'hui dans les \u00e9coles et coll\u00e8ges, le reportage de Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:17 > 0:06:31) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais par exemple la main dans la main avec mon copain, on se promener ici \u00e0 \u00e0 l'universit\u00e9, et puis il y a des jeunes qui sont venus vers nous et nous ont dit et sale p\u00e9d\u00e9, vous faites quoi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:32 > 0:06:49) [92%] : \r\nLes insultes Lorenzo, on a l'habitude d'abord au cycle d'orientation et ensuite \u00e0 l'universit\u00e9 comme lui chaque ann\u00e9e des dizaines de jeunes homosexuels sont la cible de leurs camarades, avec des cons\u00e9quences graves d\u00e9pressions mal \u00eatre ou pire encore, tentative de suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:50 > 0:07:02) [89%] : \r\nJusque suicide pas personnellement, mais c'\u00e9tait assez dur, car je pensais mais \u00e7a va durer pendant toute la vie cette ces commentaires ce que \u00e7a sera mieux apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:02 > 0:07:15) [94%] : \r\nFace \u00e0 cette situation, les autorit\u00e9s genevoises et vaudoises ont mis sur pied la campagne Stop homophobie objectif vis\u00e9 les \u00e9coles l\u00e0 o\u00f9 les jeunes homosexuels sont souvent le plus marginalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:15 > 0:07:32) [95%] : \r\nToute situation dans les \u00e9coles qui provoque chez le jeune, un sentiment d'isolement qui peut provoquer l'agressivit\u00e9 contre lui n\u00e9cessite de la part de l'\u00e9cole de l'institution scolaire, une action en vue de d'assurer le bien- \u00eatre des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:33 > 0:07:37) [99%] : \r\nEt c'est aujourd'hui que la campagne commence d'abord dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:07:45) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre bien, je pense, d'informer justement les jeunes et de pouvoir se forger un peu une opinion l\u00e0- dessus, sans \u00eatre victime des clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:45 > 0:07:49) [90%] : \r\nC'est bien parce que, enfin pour faire \u00e9voluer les moeurs, on est bien oblig\u00e9 de passer par la donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:49 > 0:07:52) [96%] : \r\nMais cette d\u00e9marche n'est pas toujours aussi bien accueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:02) [91%] : \r\nIl y a des gens qui nous regardent pas, ou quand on distribue des Flyers par exemple aussi, aujourd'hui, il y a des gens qui disent de toute fa\u00e7on, je suis contre l'homosexualit\u00e9, donc ne me donnait pas ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:03 > 0:08:16) [94%] : \r\nLe pari n'est donc pas gagn\u00e9, mais la lutte contre l'homophobie franchit ainsi un nouveau pas, selon les statistiques, il y aurait au moins un enfant homosexuels par classe, d'o\u00f9 l'urgence d'am\u00e9liorer le quotidien de ces Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:17 > 0:08:21) [95%] : \r\nEt je vous laisse \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9couvrir les autres temps forts du jour que nous avons retenus pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:25 > 0:09:03) [88%] : \r\nAigle Ollon B mont\u00e9e Masson et Collombey-Muraz, 3 communes vaudoises et trois valaisanne pourrait valider d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e un projet d'agglo Chablais de 210 millions afin d'appliquer des synergies sur leurs am\u00e9nagement du territoire, espace public r\u00e9seau de transports et ainsi r\u00e9duire la dur\u00e9e des trajets pour les relier au reste de la Suisse romande ici avons v\u00e9cu un peu en marge, en p\u00e9riph\u00e9rie de nos cantons respectifs et que l\u00e0, nous avons la possibilit\u00e9 de revendiquer un certain nombre de choses et de nous positionner justement comme une des 10 agglom\u00e9rations qui compte en Suisse romande, une taille critique permettant de demander \u00e0 terme d'importants subsides de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9aliser leur projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:04 > 0:09:31) [94%] : \r\nC'est la 14\u00e8me du nom, et elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, la nouvelle convention collective de travail pour l'industrie horlog\u00e8re concerne quelque 400 entreprises et 42000 travailleurs, augmentation de la participation de l'employeur au co\u00fbt de l'assurance maladie nouvelles allocations familiales compl\u00e9mentaires ou encore extension du cong\u00e9 paternit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec succ\u00e8s, syndicats et patronat ont tenu \u00e0 souligner la bonne entente qui r\u00e8gne dans ce secteur particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:31 > 0:09:42) [94%] : \r\nIl y a vraiment une proximit\u00e9 entre les employeurs et les travailleurs et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui fait qu'il y a une sensibilit\u00e9 sociale peut-\u00eatre sup\u00e9rieur dans d'autres branches que dans d'autres secteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:42 > 0:10:10) [91%] : \r\nCette nouvelle CCT entrera en vigueur le 1er janvier 2012 c'est La Tribune de Gen\u00e8ve, qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, plus de 18 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 saisis par la justice genevoise dans une affaire de jeu de Poker sur Internet, il s'agit des comptes bancaires de 10 personnes suspectes vivant aux \u00c9tats-Unis et qui organisait un gigantesque jeu de l'avion, d\u00e9guis\u00e9 en Poker, les sommes d\u00e9pos\u00e9es sur les sites Internet par les nouveaux joueurs ne pouvait \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, elle servait \u00e0 payer les joueurs plus anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:12 > 0:10:29) [93%] : \r\nAccus\u00e9 d'avoir br\u00fbl\u00e9 son immeuble P\u00e2quis, le propri\u00e9taire du 19 rue de mon tout a \u00e9t\u00e9 blanchi en appel cette affaire remonte au 6 mai 2005 lorsque l'immeuble prend feu, le propri\u00e9taire des lieux est condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison avec sursis en premi\u00e8re instance, il vient d'\u00eatre acquitt\u00e9 par la cour d'appel pour b\u00e9n\u00e9fice du doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:31 > 0:10:53) [94%] : \r\nUn seul chimiste cantonal pour Neuch\u00e2tel et le Jura, les 2 cantons viennent de signer une convention \u00e0 l'occasion du d\u00e9part du chimiste cantonal jurassien, c'est le neuch\u00e2telois Pierre Bonh\u00f4te qui assurera l'int\u00e9rim durant 6 mois, ensuite les 2 cantons dresseront un bilan et pourrait d\u00e9cider de cr\u00e9er un service unique pour les 2 cantons \u00e0 terme un seul v\u00e9t\u00e9rinaire pourraient \u00e9galement \u00eatre nomm\u00e9 pour Jura et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:16) [92%] : \r\nEt si vous laissiez tomber votre voiture pendant tout un mois, h\u00e9 bien, les autorit\u00e9s de Bern ont propos\u00e9 \u00e0 une vingtaine de leurs citoyens, cette id\u00e9e et l'id\u00e9e aussi, c'est bien s\u00fbr de promouvoir la mobilit\u00e9 douce Mathieu Player et Jean-Marc ont suivi Yonellis une m\u00e8re de famille qui a tent\u00e9 avec bravoure l'exp\u00e9rience, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:17 > 0:11:29) [86%] : \r\nMais ce manger dans cette famille, on a d\u00e9cid\u00e9 de relever le d\u00e9fi lanc\u00e9 par la Ville de Bienne monsieur est repr\u00e9sentant, lui, ne pourra pas l\u00e2cher son v\u00e9hicule madame revanche va abandonner sa voiture pendant 4 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:29 > 0:11:34) [84%] : \r\nAvec les enfants, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a me fait peur, c'est clair : semaine apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:34 > 0:11:50) [91%] : \r\nLes premiers jours sont m\u00eame une vraie torture : travail, loisirs, commission tous ces trajets Yonellis a l'habitude de les faire en voiture mais maintenant pour parcourir les 3 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 son travail, elle utilise un v\u00e9lo \u00e9lectrique mis \u00e0 disposition par la municipalit\u00e9, on attaque la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:56 > 0:12:12) [88%] : \r\nEt si Yonellis \u00e7a tenter l'exp\u00e9rience, c'est parce qu'elle ne veut plus \u00eatre d\u00e9pendante de sa voiture, trop cher pour se d\u00e9placer \u00e0 Bienne uniquement des Liens, une femme le trajet en v\u00e9lo jusqu'au travail une formalit\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 tout se complique, c'est lorsqu'elle doit v\u00e9hiculer ses filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:17) [95%] : \r\nD\u00e9monstration l'apr\u00e8s- midi 10 minutes \u00e0 peine, autre la sortie de l'\u00e9cole et le cours de danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:17 > 0:12:31) [74%] : \r\nJe ne sais pas si j'arrive, donc on peut petit peu improviser si elle sort le temps, on prend le bus et apr\u00e8s un petit bout des miettes, sinon en trottinette sera l\u00e0 jusqu'\u00e0 l'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:31 > 0:12:34) [99%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable course contre la montre qui commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:38 > 0:12:44) [88%] : \r\nToi, tu aimes bien que ta maman, elle laisse sa voiture au garage pourquoi tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:46 > 0:12:53) [79%] : \r\nEnfin, je suis certain c'est fatigant, o\u00f9 d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:53 > 0:13:01) [71%] : \r\n\u00e7a l\u00e8ve je suis ah le frais fait mais soulag\u00e9 sans voiture moi es seul c'est \u00e7a va, mais avec les fils, c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:08) [93%] : \r\nDifficile mais pas impossible \u00e0 c'est ce que la ville de Bienne veut d\u00e9montrer \u00e0 ses citoyens au travers de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:08 > 0:13:20) [87%] : \r\nSi on est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu test\u00e9 autre chose, on se rend souvent compte pour beaucoup, trajet, on n'a vraiment pas besoin de la voiture, surtout, surtout pour les trajets en ville et qu'en pense notre cobaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:27) [95%] : \r\nEn tout cas, 4 semaines plus tard, elle n'a pas craqu\u00e9, vous tenez le coup, vous en avez marre de ce v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:27 > 0:13:33) [75%] : \r\nNon \u00e7a jamais un moi je m'annonce, j'aime bien au d\u00e9part, c'\u00e9tait stressant mais m\u00eame c'est 7 ans c'est \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:13:44) [86%] : \r\nCar en 4 semaines, elle a trouv\u00e9 des solutions arrangement avec la prof de danse, court sur internet, bref, aujourd'hui, elle se dit carr\u00e9ment pr\u00eates \u00e0 se s\u00e9parer de sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:44 > 0:13:52) [77%] : \r\nJe suis s\u00fbr que j'arrive maintenant, je vais essayer la honte parce c'est vrai, oui, oui, vous \u00eates pas la bombe oui, vous avez fait comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:56 > 0:14:05) [98%] : \r\n\u00e0 voir si ces bonnes intentions r\u00e9sisteront aux frimas de l'hiver, ce qui est certain, c'est que pendant les 4 semaines de l'exp\u00e9rience, elle n'a pas trich\u00e9 sa voiture peut en t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:05 > 0:14:09) [78%] : \r\nAlain bonsoir es Calama au petit nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:13 > 0:14:29) [92%] : \r\nElle a seulement 25 ans et d\u00e9j\u00e0 20 ans de maniement d'\u00e9p\u00e9es, Tiffany G\u00e9roudet et l'\u00e9toile montante de l'escrime suisse, il y a 3 mois, la Valaisanne est devenue championne d'Europe et elle compte bien faire encore mieux cette semaine aux championnats du monde en Sicile Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:33 > 0:14:33) [63%] : \r\nM\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:33 > 0:14:39) [88%] : \r\nCurieuse et appliqu\u00e9 comme sur la piste d'escrime, Tiffany G\u00e9roudet ne laisse rien au hasard, avant de partir aux champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:39 > 0:14:45) [83%] : \r\nTunnel du Mont, sac, \u00e7a je d\u00e9teste parce que toujours peur d'oublier chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:45 > 0:14:51) [90%] : \r\nCe qu'elle n'oublie pas, c'est son titre de championne d'Europe d\u00e9croch\u00e9 il y a 3 mois, un titre qui lui donne confiance, mais qui ne l'a pas transform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:53 > 0:15:07) [91%] : \r\nLa m\u00e9diatisation c'est clair que l\u00e0 j'\u00e9tais pas mal maintien tiss\u00e9 mais comme, enfin j'ai pour moi, moi je, je reste la m\u00eame, j'aime pas mettre en avant, donc non, je pense que moi j'ai pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:15:35) [86%] : \r\n\u00e0 25 ans dont 20 \u00e0 pratiquer l'escrime, c'est toujours avec la m\u00eame humilit\u00e9 la m\u00eame soif d'apprendre qu'elle encha\u00eene les entra\u00eenements avec son coach Angelo Mazzoni \u00e0 l'heure, et pas seulement que un sac que je dirais il comprendrait cela depuis 3 ans, l'entra\u00eeneur italien ne l\u00e2che pas, Tiffany G\u00e9roudet c'est mal avec on est pr\u00e9paration physique travail mental, l'ancien champion olympique a mis en place des m\u00e9thodes beaucoup plus professionnelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:46) [83%] : \r\nMais enfin, on doit pas s'arr\u00eater parce que mette les, les, les adversaires des ils ont peur, ils ont peur d'elle avant ils avaient pas peur parce que condition physique entra\u00eenements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:49) [95%] : \r\nC'\u00e9tait pas 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:49 > 0:15:57) [85%] : \r\nIl travaille les heures le temps qu'on passe ben \u00e7a quand \u00e7a paye et puis c'est agr\u00e9able d'efforts et d'avoir de des, des r\u00e9sultats comme \u00e7a pour montrer que, on ne passe pas dans le vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:04) [94%] : \r\nLa r\u00e9compense ultime de tout ce travail serait bien s\u00fbr une qualification pour les Jeux de Londres, \u00e7a passe forc\u00e9ment par des Mondiaux r\u00e9ussis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:07 > 0:16:25) [90%] : \r\nEt pour finir, direction la Chaux-de-Fonds pour une naissance exceptionnelle le vivarium du Bois du Petit Ch\u00e2teau \u00e0 savourer l'arriv\u00e9e de 4 Mambas verts d'Afrique de l'Ouest, il faut dire que la reproduction en captivit\u00e9 de ces serpents venimeux, \u00eatre extr\u00eamement rare, Sergio Villarmarzo alors cela Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:28 > 0:16:48) [82%] : \r\nC'est la nouvelle fiert\u00e9 du Vivarium chaux-de-fonnier den vire 0 5, n\u00e9 le 4 octobre \u00e9tant Mambas verts qui appartient \u00e0 la famille des Cobras alors fiert\u00e9 ou pas, on prend ses pr\u00e9cautions pas laisser plus monter plus haut que ceci le reptile mais pas agressif, mais il est craintif et sa patience a des limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:48 > 0:16:53) [90%] : \r\nS'ils sont accul\u00e9s, ils vont devoir se d\u00e9fendre mais c'est seulement s'ils sont accul\u00e9s, si vraiment ils ont pas d'autre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:53 > 0:17:14) [87%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'\u00e9v\u00e9nement du jour, mais au Bois du Petit Ch\u00e2teau, on ne compte plus les nouveau- n\u00e9s et parfois d'esp\u00e8ces rares v\u00e9ritable nurserie, le Vivarium attribue ses succ\u00e8s \u00e0 une s\u00e9rie de r\u00e9gimes alimentaires sp\u00e9ciaux, nous sommes dans le garde- manger des serpents, ici on s'offre m\u00eame le luxe d'\u00e9lever les rats qui serviront de nourriture aux reptiles, la qualit\u00e9, l'heure est assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:14 > 0:17:23) [88%] : \r\nCe que vous voyez ici et celle des cages de producteurs, donc ils ne vont pas servir pour le nourrissage et on a des jeunes, je peux vous en montrer \u00e7a, c'est un jeune rat qu'il y a 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:27) [93%] : \r\nEt chaque groupe de pensionnaires a droit \u00e0 son menu sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:27 > 0:17:34) [85%] : \r\nDonc on a la valises \u00e9galement pour les ours pour les amuser pour diff\u00e9rentes autres esp\u00e8ces et les petits l\u00e0 vont \u00eatre utilis\u00e9s pour certaines esp\u00e8ces de grenouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:48) [92%] : \r\nL'ensemble des animaux du zoo b\u00e9n\u00e9ficient d'un repas \u00e9quilibr\u00e9 par exemple aujourd'hui pour les loutre on pr\u00e9pare du poisson et des poussins frais l'alimentation vari\u00e9e favoriserait la fertilit\u00e9 ceci, toutes esp\u00e8ces confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:49 > 0:17:56) [90%] : \r\nOn a chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9gimes alimentaires, on a beaucoup diminu\u00e9 Le Pensec on donne quasiment a plus aucune esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:57 > 0:18:06) [87%] : \r\nLa politique alimentaire actuelle a \u00e9t\u00e9 introduite il y a 6 ans, depuis, ici c'est le b\u00e9b\u00e9 boom et les nouveau- n\u00e9s se portent bien, contrairement \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 beaucoup mourraient en couches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:09 > 0:18:19) [91%] : \r\nEt on se r\u00e9jouit des prochains, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de votre attention, je compte sur vous, demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit toute l'\u00e9quipe de couleur locales vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-12T17:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110273413", "durationSec": 68, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais : Wiler, 20111012, SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw apr\u00e8s les violentes intemp\u00e9ries survenues le 20111011 dernier en Suisse centrale et dans le Haut-Valais et qui ont provoqu\u00e9 des inondations. Des habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s et plusieurs routes et tron\u00e7ons de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.", "remarks": "IL EXISTE EGALEMENT DES IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES SUR XV003819 ET \r\nXV003820", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1317433"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273414", "durationSec": 201, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais : Loetschental, Wiler, 20111012, sc\u00e8nes de d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s les violentes intemp\u00e9ries survenues le 20111011 dernier en Suisse centrale et dans le Haut-Valais et qui ont provoqu\u00e9 des inondations. Des habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s et plusieurs routes et tron\u00e7ons de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 la circulation.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1317667", "1317668"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273415", "durationSec": 128, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Lausanne : 20111012, lancement d'une campagne de pr\u00e9vention de l'homophobie sur le campus de l'universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) afin que les \u00e9tudiants gays et lesbiennes concern\u00e9s puissent mieux vivre leur quotidien sans pr\u00e9jug\u00e9s. Cela participe de l'\u00e9volution de l'image de l'homosexualit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOHLER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "HOMOPHOBIE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1317670"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273416", "durationSec": 26, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Bienne : 20111012, rencontre avec HIDALGO Yonellis, m\u00e8re de famille de deux fillettes, qui a test\u00e9 un mois sans sa voiture \u00e0 l'initiative des autorit\u00e9s biennoises. L'id\u00e9e est de promouvoir ainsi la mobilit\u00e9 douce en ville.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110273417", "durationSec": 21, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais : 20111012 et archives, portrait de l'escrimeuse GEROUDET Tiffany, championne suisse d'Europe d'escrime, avant son d\u00e9part pour le championnat du monde d'escrime en Sicile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110273418", "durationSec": 33, "title": "11.10.12", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : Vivarium du Bois du Petit-Ch\u00e2teau, 20111012, naissance en captivit\u00e9 de 4 mambas verts.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110273419", "durationSec": 178, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1317695"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273420", "durationSec": 208, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "ZURCHER, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ESCRIME", "PORTRAIT", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "sequenceIds": ["1317701"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273421", "durationSec": 1140, "title": "11.10.12", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "SERPENT"], "sequenceIds": ["1317703"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110317434", "summary": "20:18.40\r\nValais, Wiler : itw SCHNEIDER, Thomas, g\u00e9ologue (\"beaucoup de mat\u00e9riaux avec peu d'eau\", le ph\u00e9nom\u00e8ne des laves torrentielles) / itw RIEDER, Beat, pr\u00e9sident du Conseil du Loetschental (nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne, pr\u00e9vention du ph\u00e9nom\u00e8ne ?,  r\u00e9ouverture des routes et des autres infrastructures). d\u00e9gat naturel   inondation, crue.", "id": "1317433", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317668", "summary": "20:20.08\r\nValais, Loetschental : vue a\u00e9rienne divers plans d'une rivi\u00e8re en crue avec eau boueuse d\u00e9valant une pente (10\"). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue ", "id": "1317667", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317669", "summary": " Valais, Wiler : divers plans d'une pelleteuse d\u00e9blayant (7\") / itw IMSENG, Ir\u00e8ne, habitante (\"nous avons eu de la chance\") / itw IMSENG, Hugo, employ\u00e9  communal (en allemand, \"un miracle\") / itw d'un touriste b\u00e2lois (respect des mesures de s\u00e9curit\u00e9) / itw RIEDER, Hans-Jakob, pr\u00e9sident du village    (renforcement de la digue). d\u00e9gat naturel, inondation, crue.", "id": "1317668", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317671", "summary": "20:23.32\r\nLausanne : itw Lorenzo, \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et homosexuel  (les insultes sur le campus, la vie difficile au quotidien) / divers plans d'un \u00e9tudiant consultant un fascicule contre l'homophobie (5\") / divers plans de  mains consultant un fascicule contre l'homophobie (5\") / divers plans   d'\u00e9tudiants regardant les affiches de la campagne contre l'homophobie (5\", 5\") / itw LOUTAN, Serge, responsable de la pr\u00e9vention en milieu scolaire vaudois (bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves) / itw d'\u00e9tudiants (information utile) / itw CODURI,  Andrea, membre du Cercle des \u00e9tudiants homosexuels des Hautes-\u00e9coles   (difficult\u00e9s d'informer). homophobie, homosexualit\u00e9, \u00e9tudiant     universit\u00e9.", "id": "1317670", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "HOMOPHOBIE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317696", "summary": "20:28.21\r\nBienne : divers plans d'une famille avec des enfants mangeant \u00e0 table (7\") / itw HIDALGO, Yonellis, m\u00e8re au foyer (tentative de mobilit\u00e9 douce sans voiture, d\u00e9placement vers d'autres activit\u00e9s, heureuse de l'exp\u00e9rience) / divers plans HIDALGO, Yonellis faisant du v\u00e9lo dans la circulation routi\u00e8re (5\") / divers plans d'HIDALGO, Yonellis arrivant au travail (7\") / divers plans HIDALGO,  Yonellis amenant ses filles \u00e0 un cours de danse (7\") / itw SCHMID, Jonas,  responsable du projet de la Ville de Bienne (pas besoin de la voiture pour les trajets en ville). bicyclette, politique des transports.", "id": "1317695", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317702", "summary": "20:31.19\r\nValais : divers plans de GEROUDET, Tiffany, escrimeuse suisse pr\u00e9parant son sac (7\") / itw GEROUDET, Tiffany, championne d'Europe suisse d'escrime   (m\u00e9diatisation, \"je reste la m\u00eame\", bons r\u00e9sultats comme r\u00e9compense) / divers plans de GEROUDET, Tiffany s'entra\u00eenant \u00e0 l'escrime (7\", 9\") / itw MAZZONI,  Angelo, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse d'escrime (entra\u00eenement professionnel  difficile). portrait, escrime, championnat d'Europe.", "id": "1317701", "visualThemes": ["ESCRIME", "PORTRAIT", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317704", "summary": " La Chaux-de-Fonds, Vivarium du Bois du Petit-Ch\u00e2teau : divers gros plans de 2 mambas verts dans un vivarium (10\") / divers plans de serpents venimeux dans des cages (5\") / itw GUERNE, S\u00e9bastien, gardien (le comportement des serpents mambas, \u00e9levage de rats pour les animaux du zoo) / divers plans de deux tortues mangeant de la salade (5\") / divers plans d'une loutre mangeant du poisson (5\") / itw PONNAMPALAM, Yasmine, cheffe gardienne (les r\u00e9gimes alimentaires) /  divers plans de biches dans des enclos (7\"). jardin zoologique, serpent.", "id": "1317703", "visualThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "SERPENT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553703", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095730", "position": "01"}}, {"id": "553702", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124545", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263981", "internalArchiveId": "GE1110263982", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.10.12", "publicationDate": "2011-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3508160", "imageURL": "http://www.rts.ch/3508165.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Intemp\u00e9ries: 48 heures apr\u00e8s le d\u00e9luge qui a frapp\u00e9 une partie de la Suisse, c'est l'heure du bilan", "Etats-Unis: Washington affirme avoir d\u00e9jou\u00e9 un projet d'attentat du gouvernement iranien", "Proche-Orient: le soldat franco-isra\u00e9lien Gilad Shalit, prisonnier depuis 5 ans, pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 ces prochains jours", "Casinos: en Suisse, les maisons de jeux proches des zones frontali\u00e8res souffrent du franc fort", "12h45 Le journal", "Intemp\u00e9ries: entretien avec Pierre Eckert, m\u00e9t\u00e9orologue M\u00e9t\u00e9oSuisse", "L'invit\u00e9 culturel: Stress, chanteur", "Qualifications Euro 2012: l'\u00e9quipe de Suisse a remport\u00e9 mardi soir son dernier match de qualification face au Mont\u00e9n\u00e9gro", "Crise de l'euro: le Parlement slovaque a refus\u00e9 mardi soir le renforcement du fonds de sauvetage", "Le Minimag: l'\u00e9cole professionnelle de Fribourg donne la parole \u00e0 ses classes d'int\u00e9gration", "Chablais Agglo (VS/VD): trois communes valaisannes et trois communes vaudoises devraient dire oui, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, au projet Chablais Agglo", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Dans le Haut-Valais et dans l'Oberland bernois, on ne compte plus les maisons inond\u00e9es et les kilom\u00e8tres de routes emport\u00e9es. Se pose aussi la question de l'alerte m\u00e9t\u00e9o: pour beaucoup, le risque d'inondation a \u00e9t\u00e9 tout simplement sous-estim\u00e9.", "Le gouvernement am\u00e9ricain accuse directement T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans une tentative d'assassinat de l'ambassadeur saoudien aux Etats-Unis. L'Iran d\u00e9ment.", "L'accord surprise survenu mardi entre Isra\u00ebl et le Hamas, conclu avec la m\u00e9diation de l'Egypte, pr\u00e9voit d'\u00e9changer le jeune homme de 25 ans contre un millier de prisonniers palestiniens.", "Les \u00e9trangers qui jouent en Euro se replient bien souvent vers la France ou l'Italie.", "Mais il faut relativiser, ne pas oublier que ce match comptait pour beurre et qu'en face, le Mont\u00e9n\u00e9gro pr\u00e9sentait une \u00e9quipe B.", "Le plan de renforcement n\u00e9cessite l'accord des Dix-Sept, mais la Slovaquie estime que les pays les moins riches de la Zone euro n'ont pas \u00e0 payer pour un Etat plus riche, comme la Gr\u00e8ce.", "Destin\u00e9s \u00e0 de jeunes migrants de 16 \u00e0 25 ans, ces cours ont pour objectif de les aider \u00e0 s'int\u00e9grer socialement et professionnellement. Des enseignants ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser avec eux une exposition.", "Ce projet doit permettre des synergies, mais aussi l'obtention des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-3361552", "ece-3361354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T22:10:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095701\r\nDate de transcription : 12-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:05) [77%] : \r\nBonjour madame, mais ce sont les bienvenus, merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:25) [90%] : \r\nVoici les titres de ce mercredi 12 octobre des centaines de personnes mobilis\u00e9es dans les zones touch\u00e9es par les intemp\u00e9ries dans le Haut-Valais et dans l'Oberland bernois : \u00e0 l'heure vous fait le bilan de la destruction, la question de l'alerte m\u00e9t\u00e9o et poser le risque a-t-il \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9, est-il possible de pr\u00e9voir des mont\u00e9es d'eau tr\u00e8s localis\u00e9s, nous ferons le point avec un h\u00e9t\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:44) [94%] : \r\nGilad Shalit devrait bient\u00f4t pouvoir rentrer \u00e0 la maison, Isra\u00ebl et le Hamas ont conclu hier soir un accord pr\u00e9voyant la lib\u00e9ration du soldat franco- isra\u00e9lien, enlev\u00e9 en juin 2006 \u00e0 proximit\u00e9 de la bande de Gaza en \u00e9change un millier de Palestiniens d\u00e9tenus dans des prisons isra\u00e9liennes devraient \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s, il aura fallu des ann\u00e9es de tractations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:44 > 0:01:02) [94%] : \r\nDe nouvelles turbulences attendues dans la zone Euro, les d\u00e9put\u00e9s slovaques ont rejet\u00e9 hier le renforcement du Fonds de secours financier pour venir notamment l'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, une d\u00e9cision qui risque d'aggraver la crise de la dette dans l'Union mon\u00e9taire et qui entra\u00eene la d\u00e9mission du gouvernement slovaque, un second vote devrait \u00eatre toutefois organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:03 > 0:01:21) [93%] : \r\nDu sport \u00e9galement dans ce journal avec, notamment, du football, il n'y avait pas d'enjeu v\u00e9ritables mais qu'\u00e0 cela ne tienne, revenons la beaut\u00e9 du match, la Suisse s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 face au Mont\u00e9n\u00e9gro hier soir en cl\u00f4ture des \u00e9liminatoires de l'Euro 2012, la Suisse finit sur une bonne note, m\u00eame si au final, elle n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour les barrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:22 > 0:01:41) [89%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Stress \u00e0 la ville en Gr\u00e8ce entre Exxon et une nouvelle Renaissance pour la Star des rappeur suisse renaissance musicale tout d'abord avec un album tr\u00e8s \u00e9clectique, m\u00ealant sonorit\u00e9s br\u00e9siliennes discours rock au rap et peut-\u00eatre un autre rapport \u00e0 la vie et \u00e0 son image pour l'artiste qui livrent des textes tr\u00e8s intime, on en parle avec lui, en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:43 > 0:02:00) [91%] : \r\n48 heures apr\u00e8s le d\u00e9luge qui a frapp\u00e9 une partie de la Suisse, c'est l'heure du bilan dans le Haut-Valais et dans l'Oberland bernois : on ne compte plus les maisons inond\u00e9es, les km de routes et de voies emport\u00e9, se pose aussi maintenant la question de l'alerte m\u00e9t\u00e9o, pour beaucoup, le risque d'inondation a \u00e9t\u00e9 tout simplement sous- estim\u00e9 Jean-Paul catho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:06) [96%] : \r\nDans le L\u00f6tschental et l'Oberland bernois les m\u00eames images d'\u00e9l\u00e9ments d\u00e9cha\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:14) [95%] : \r\nDes trombes d'eau qui emporte tout sur leur passage, une violence qui en a surpris plus d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:15 > 0:02:26) [91%] : \r\nHomolka le matin vers 10 heures moins 10, quand l'alarme est arriv\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 surpris car la veille on avait re\u00e7u aucun avertissement de risques m\u00e9t\u00e9o entra\u00eene chaque fois je dois faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:02:38) [95%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent d\u00e9j\u00e0 en millions de francs un bon syst\u00e8me d'alerte permet de r\u00e9duire de 20 pourcent les dommages la bonne alerte au bon moment, c'est donc primordial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:59) [93%] : \r\nLes derni\u00e8res graves inondations en 2005 avaient touch\u00e9 berner la Suisse centrale en plus des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, on d\u00e9nombrait alors 6 victimes depuis la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9pens\u00e9 des millions pour repenser son syst\u00e8me d'alarme qui emploie maintenant une vingtaine de personnes pourquoi lundi n'a-t-il pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:17) [84%] : \r\n\u00e0 son le jour apr\u00e8s des chutes de neige, on peut s'attendre localement \u00e0 des inondations et des quantit\u00e9s de neige aussi importante, en octobre, c'est d\u00e9j\u00e0 rare misaine semble ne pas s'en sont suivis juste apr\u00e8s d'intemp\u00e9ries aussi abondante, \u00e7a c'est vraiment surprenant, il y a un sens, o\u00f9 il y en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:17 > 0:03:28) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement confirme sa position : l'alerte de niveau 2 \u00e9tait correct pour toute la Suisse, les inondations de lundi sont donc des \u00e9v\u00e9nements de port\u00e9e r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:29 > 0:03:35) [89%] : \r\nH\u00e9 bonjour P\u00e9ricard, merci d'\u00eatre avec nous, M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis une alerte de niveau 3 ce n'\u00e9tait pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:04:16) [87%] : \r\nAlors moi je me prononcerai que sur l'avertissement m\u00e9t\u00e9orologique lui- m\u00eame dans d'autres encore qui nous concerne, l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait un peu plus complexe, on est sorti d'une p\u00e9riode assez longue avec une limite de chutes de neige avec une limite de 0 degr\u00e9 qui est extr\u00eamement haute donc il a fait notamment d'\u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9 le sol ensuite nous avons eu un \u00e9v\u00e9nement de fortes pr\u00e9cipitations qui \u00e9t\u00e9 avertis justement degr\u00e9s 3 o\u00f9 il est tomb\u00e9 une centaine de millim\u00e8tres de pr\u00e9cipitations, 3 jours, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait averti et c'est tomb\u00e9 en altitude sous forme de neige le 3\u00e8me av\u00e8nement qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait des pr\u00e9cipitations, un peu plus fort dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, avec une limite de chutes de neige qui a mont\u00e9 qui a tout fait fondre, mais tout est descendue en m\u00eame temps, donc un \u00e9v\u00e9nement relativement complexe qui \u00e9tait metteur logiquement bien avertis, mais il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont ajout\u00e9s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:16 > 0:04:21) [82%] : \r\nMais, sans entrer dans la pol\u00e9mique, les innovations \u00e9taient trop localis\u00e9 pour qu'une alarme f\u00e9d\u00e9rales soient d\u00e9clench\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:21 > 0:04:37) [88%] : \r\nJe, je pense que oui, en fait, je vais pas je vais pas me prononcer sur le sur les avertissements qui sont donn\u00e9s en fait par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sans son d\u00e9partement hydrologie dont on vient de voir Monsieur monsieur Bayrou, c'est eux qui donnent ces avertissements l\u00e0 et en fait le risque qui avait dans cet \u00e9v\u00e9nement-l\u00e0 \u00e9t\u00e9 hydrologiques et g\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:38 > 0:04:41) [93%] : \r\nM\u00e9thodologiquement il faut vraiment pointer du doigt ce yo-yo des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:55) [84%] : \r\nOui, \u00e7a c'est c'est certainement ce qui fait ce qui rentre dans le jeu, \u00e7a c'est c'est la la descente de temp\u00e9rature d\u00e9position sous forme de neige puis la hausse de temp\u00e9rature, \u00e7a c'est clair que \u00e7a c'est rentr\u00e9 dans je naquis qui a un disons apporter un le risque suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:05:00) [96%] : \r\nIl faut s'attendre \u00e0 un Automne en dents de scie avec de nouvelles inondations possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:25) [88%] : \r\nLes auteurs ne sont souvent d'anti- donc d'apr\u00e8s les pr\u00e9visions que j'ai vu il y a pas d'\u00e9v\u00e9nements de pr\u00e9cipitations pr\u00e9vues en tout cas par an pour les jusqu'\u00e0 mardi prochain, maintenant j'encore ajouter une chose, on parle aussi de de changement climatique et c'est clair que des \u00e9v\u00e9nements de ce genre-l\u00e0 dans un dans dans dans une un sc\u00e9nario de changement climatique de hausses de temp\u00e9rature surtout de fonte de ce qu'on appelle le perg\u00e9lisol qui tient les rushs ensemble ces \u00e9v\u00e9nements-l\u00e0 sont appel\u00e9es \u00e0 devenir de plus en plus fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:25 > 0:05:26) [74%] : \r\nIl y a, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:28 > 0:05:45) [94%] : \r\nC'est le bout du tunnel pour Guilad Shalit le jeune soldat franco- isra\u00e9lien prisonnier depuis 5 ans pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 dans les prochains jours, apr\u00e8s l'accord surprise survenue hier entre Isra\u00ebl et le Hamas conclu avec la m\u00e9diation de l'\u00c9gypte, il pr\u00e9voit d'\u00e9changer le jeune homme de 25 ans contre un millier de prisonniers palestiniens les pr\u00e9cisions d'Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:48 > 0:05:53) [87%] : \r\n\u00e0 New York cette irano- am\u00e9ricain a reconnu l'existence d'un complot, un projet d'attentat sur cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:53 > 0:05:56) [93%] : \r\nToute proche pour Guilad Shalit \u00e9tait d\u00e9tenu au secret de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:57 > 0:06:00) [70%] : \r\nEt voici maintenant le sujet d'Olivier col\u00e8re sur Datchary aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:21) [94%] : \r\nLa fin d'un long calvaire peut-\u00eatre toute proche pour Guilad Shalit \u00e9tait d\u00e9tenu au secret depuis 6 ans \u00e0 Gaza, le soulagement hier soir pour ses proches et sa famille, \u00e0 J\u00e9rusalem, des sc\u00e8nes de liesse aussi pour les familles de d\u00e9tenus palestiniens emprisonn\u00e9s en Isra\u00ebl, avec l'espoir d'une lib\u00e9ration imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:06:41) [95%] : \r\nL'accord pr\u00e9voit la lib\u00e9ration 2000 prisonniers de 27 femmes d\u00e9tenues, cela se fera en 2 \u00e9tapes durant la premi\u00e8re 450 personnes seront rel\u00e2ch\u00e9s avant la fin de la semaine, la seconde o\u00f9 d\u00e9butera 2 mois plus tard avec la lib\u00e9ration de 550 prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:42 > 0:06:55) [92%] : \r\nUn accord propos\u00e9 par le Hamas, avec une m\u00e9diation \u00e9gyptienne et r\u00e9alis\u00e9 dans la nuit par le gouvernement isra\u00e9lien, la famille franco- isra\u00e9lienne s'est entretenu longuement dans la nuit avec le pr\u00e9sident Sarkozy esp\u00e8re maintenant une lib\u00e9ration tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:59 > 0:07:11) [91%] : \r\nDans un 1er temps, lib\u00e9rant 450 prisonniers dilate devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 au Caire avant de rentrer \u00e0 la maison, en \u00e9change de quoi ils lib\u00e9reront 550 autres prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:21) [96%] : \r\nSeule incertitude encore l'identit\u00e9 des d\u00e9tenus palestiniens concern\u00e9s Isra\u00ebl refuse toujours de rel\u00e2cher des prisonniers impliqu\u00e9s dans des attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:23 > 0:07:45) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis Nouveau revers pour Barack Obama, le S\u00e9nat a rejet\u00e9 hier soir, son projet de plan emploi par 5 voix contre 49 soit l'ensemble des s\u00e9nateurs r\u00e9publicains plus de d\u00e9mocrates cet \u00e9chec va obliger Barack Obama et ses alli\u00e9s \u00e0 revoir leur copie avant de revenir sur les mesures de ce plan emploi de 40 447 milliards de dollars, pr\u00e9sent\u00e9e comme cruciale pour \u00e9viter une nouvelle r\u00e9cession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:47 > 0:08:05) [97%] : \r\nCette affaire maintenant au potentiel graves cons\u00e9quences diplomatiques, les \u00c9tats-Unis affirment avoir d\u00e9jou\u00e9 un projet d'attentat du gouvernement iranien Washington accuse directement T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans une tentative d'assassinat de l'ambassadeur saoudien aux \u00c9tats-Unis : l'Iran d\u00e9ment les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:05 > 0:08:25) [93%] : \r\nVoici l'un des suspects arr\u00eat\u00e9s fin septembre \u00e0 New York cette irano- am\u00e9ricain a reconnu l'existence d'un complot, un projet d'attentat sur sol am\u00e9ricain, le gouvernement iranien, selon lui, est directement impliqu\u00e9 les cibles, l'ambassadeur d'Arabie Saoudite, notamment un proche du roi Abdallah, ainsi que son ambassade et celle d'Isra\u00ebl \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:26 > 0:08:54) [88%] : \r\nDire que ceux qui ne puisque cette conspiration a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, financ\u00e9 et dirig\u00e9 par l'Iran, elles constituent une violation flagrante du droit international, un informateur du FBI se faisant passer pour un trafiquant de drogue mexicain a lanc\u00e9 l'alerte, le suspect, lui aurait promis 1,5 millions de dollars pour faire le travail, mais oui, il serait bien que cela ressemble \u00e0 sc\u00e9nario hollywoodien, les cons\u00e9quences auraient \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9elle, on aurait pu perdre beaucoup de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:55 > 0:09:21) [94%] : \r\nT\u00e9h\u00e9ran nie en bloc et qualifie le complot de sc\u00e9nario mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, les \u00c9tats-Unis veulent simplement d\u00e9tourner l'attention de leurs probl\u00e8mes \u00e9conomiques, selon l'ambassadeur iranien \u00e0 l'ONU, mais au royaume saoudien, on s'attend \u00e0 ce que Ryad rappelle son ambassadeur en poste \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et \u00e0 Washington, c'est l'escalade verbale des politiciens parlent d'acte de guerre, le d\u00e9partement d'\u00c9tat a mis en garde les citoyens am\u00e9ricains contre de possibles des actes terroristes, n'importe o\u00f9 dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:22 > 0:09:38) [92%] : \r\nEt puis les moins riches de la zone Euro n'ont pas \u00e0 payer pour un \u00c9tat plus riches, comme la Gr\u00e8ce, c'est en ces termes que le parlement slovaque a refus\u00e9 hier soir, le renforcement du fonds de sauvetage de l'Euro qui, pour entrer en vigueur, n\u00e9cessitent l'accord des dix-sept, une d\u00e9cision qui entra\u00eene la chute du gouvernement, les explications de Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:38 > 0:09:57) [93%] : \r\nC'est le nom du moins pour l'instant, apr\u00e8s un d\u00e9bat fleuve la majorit\u00e9 du Parlement slovaque a refus\u00e9 de participer \u00e0 hauteur de 7,7 milliards au renforcement du fonds de sauvetage de l'Euro, malgr\u00e9 le ton dramatique pris par le chef du gouvernement et son ministre des Finances pour tenter d'arracher la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:17) [87%] : \r\nTokyo mieux leurs 12\u00e8me, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Slovaquie, qui est en cause dans la d\u00e9cision que nous allons prendre aujourd'hui chambre nous devons choisir la voie emprunt\u00e9e par la Slovaquie r\u00e9publicain, le projet auquel elle participe et d\u00e9cider de l'avenir de notre partenariat octobre donne un chez Partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:18 > 0:10:25) [91%] : \r\nC'est quoi, c'est un clivage non, la situation est grave non seulement pour la Slovaquie pour l'Europe, mais pour le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:44) [95%] : \r\nLa d\u00e9fection d'un des partis de la coalition au pouvoir, a fait la diff\u00e9rence, rien n'est cependant perdu puisque l'opposition sociale- d\u00e9mocrate, se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 revenir sur son vote en \u00e9change de la d\u00e9mission du gouvernement, le gouvernement a donc d\u00e9missionn\u00e9 un nouveau pourrait intervenir d\u00e8s jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:10:50) [93%] : \r\nLes Slovaques ont d\u00e9j\u00e0 consenti d'\u00e9normes efforts pour entrer dans la zone Euro, contrairement aux Grecs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:10:59) [85%] : \r\nBien plus pauvre que c'est \u00e0 contrecoeur qu'il pourrait finalement se courir ce qui pour beaucoup ressemblent \u00e0 une cigale m\u00e9diterran\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:00 > 0:11:24) [89%] : \r\nEn Birmanie, la junte militaire aurait lib\u00e9r\u00e9 aujourd'hui entre 70 et 120 prisonniers politiques, selon 2 sources divergentes parmi eux figurent notamment le Moine bouddhiste, la Chine Gambie Raffarin qui avait pris la t\u00eate des manifestations de 2007, violemment r\u00e9prim\u00e9es, le sens de cette amnistie et de son ampleur ne sont pas encore clairs selon les observateurs en Suisse Le Parlement devrait d\u00e9battre du durcissement du code p\u00e9nal, l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:24 > 0:12:02) [90%] : \r\nOui les petits d\u00e9linquants pourraient ne plus \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 des jours amende avec sursis, en revanche, les courtes peines privatives de libert\u00e9 devrait \u00eatre r\u00e9introduite dans le code p\u00e9nal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a charg\u00e9, ce matin, le d\u00e9partement de justice d'\u00e9laborer d'ici \u00e0 fin mars, un message \u00e0 l'intention du Parlement peines p\u00e9cuniaires avec sursis est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9 cette sanction n'est pas prise au s\u00e9rieux par les d\u00e9linquants estime ses pourfendeurs, 3 communes valaisannes et 3 communes vaudoises devrait dire oui, d'ici la fin de l'ann\u00e9e au projet baptis\u00e9 Chablais Agglo objectif permettre des synergies, mais aussi obtenir des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:19) [87%] : \r\nB\u00e8gles Lumber mont\u00e9e ma Masson et Collombey-Muraz pourrait valider d'ici la fin de l'ann\u00e9e un projet de 210 millions \u00e9tal\u00e9s sur les 15 prochaines ann\u00e9es pour am\u00e9liorer leur espace public et infrastructures de transport, principalement la ligne A OMC reliant la ville de monter \u00e0 Lagard\u00e8re Aigle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:34) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me sp\u00e9cifique du Chablais, c'est que la partie valaisanne du Chablais, n'est pas connect\u00e9 au r\u00e9seau ferr\u00e9 principal suit et l'objectif du projet, c'est justement de ramener le le Valais le Chablais valaisan sur la gare d'Aigle avec des performances beaucoup plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:43) [95%] : \r\n13 minutes \u00e0 la place de plus de 20 aujourd'hui, mais aussi atteindre une taille critique pour demander des subventions \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:43 > 0:13:00) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, nous avons v\u00e9cu un peu en marge, en p\u00e9riph\u00e9rie de notre canton respectif et l\u00e0 nous avons la possibilit\u00e9 de revendiquer un certain nombre de choses et de nous positionner justement comme une des 10 agglom\u00e9rations qui compte en Suisse romande avec un bassin de population qui d\u00e9passera en tout cas les 50000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:01 > 0:13:18) [94%] : \r\nUn chiffre estim\u00e9 pour 2025, cette r\u00e9gion du Chablais, \u00e0 l'un des plus grand potentiel de d\u00e9veloppement en Suisse romande, le projet d'agglo devrait \u00eatre valid\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e par les communes et cantons avant d'\u00eatre transmis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qui statuera alors sur les subventions accord\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:19 > 0:13:27) [99%] : \r\nLes 42000 travailleurs dans le secteur de l'horlogerie et de la microtechnique b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 partir du 1er janvier prochain d'une nouvelle convention collective de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:27 > 0:13:58) [95%] : \r\nTravail le syndicat Unia la Convention patronale ont sign\u00e9 ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, cette convention valable 5 ans parmi les am\u00e9liorations pour les travailleurs, la hausse de la participation de l'employeur au co\u00fbt de l'assurance maladie, la hausse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des salaires minimaux d'embauche ou encore l'extension de 3 5 jours du cong\u00e9 paternit\u00e9, des n\u00e9gociations ont dur\u00e9 8 mois, syndicats et patronat ont \u00e9galement tenu \u00e0 souligner la bonne entente qui r\u00e8gne dans ces secteurs particuliers, on \u00e9coute Fran\u00e7ois Matile, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:58 > 0:14:28) [91%] : \r\nC'est une vieille tradition dans l'industrie horlog\u00e8re, \u00e7a fera l'ann\u00e9e prochaine 75 ans qu'existe la paix du travail dans la branche parce que nous nous reconnaissons mutuellement la qualit\u00e9 d'interlocuteurs, dit plus simplement nous nous prenons au s\u00e9rieux, ont les uns et les autres, et lorsque nous avons des discussions \u00e0 faire cela fonctionne bien, \u00e7a c'est la premi\u00e8re raison, la 2\u00e8me, c'est que l'entreprise a de richesses et l\u00e0 ce qu'elle produit et elle \u00e0 ses collaborateurs, et nous savons que nous devons veiller aux uns comme aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:32 > 0:14:37) [91%] : \r\nLes sports maintenant et football avec pour changer, note positive pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:52) [90%] : \r\nOui, l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 au moins terminer sur une victoire, cette campagne de qualification en gagnant contre le Mont\u00e9n\u00e9gro mais il faut quand m\u00eame relativiser en parce que ce ce match n'avait plus de v\u00e9ritable enjeu et puis en face il y avait une \u00e9quipe du Mont\u00e9n\u00e9gro B, retour sur cette rencontre avec G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:53 > 0:15:11) [91%] : \r\nLes supporters ne sont pas rancuniers, toute l'\u00e9quipe de Suisse est accueilli par des applaudissements, \u00e0 une exception pr\u00e8s, Ottmar, ils sont 20000 \u00e0 \u00eatre venus soutenir leur malgr\u00e9 son \u00e9limination pr\u00e9coce, alors m\u00eame si le Mont\u00e9n\u00e9gro et quelque peu d\u00e9mobilis\u00e9s, les Suisses offrent du spectacle et de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:17 > 0:15:21) [90%] : \r\nD'abord un but attribu\u00e9 \u00e0 Derdiyok alors qu'il se contente de remettre la balle sur Jack.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:25 > 0:15:30) [96%] : \r\nLes Suisses font valoir leur jeu collectif et des \u00e9lans inspir\u00e9s de Rodriguez ou encore Shaqiri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:35 > 0:15:38) [89%] : \r\nQui, sauf le 2 \u00e0 0 c'est son 1er but en \u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:45 > 0:15:50) [91%] : \r\nMais comme le disent les supporters, pas de polka en Pologne, mais de la samba au Br\u00e9sil en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:52 > 0:15:56) [97%] : \r\nAlors 5 billets ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s hier soir pour cet Euro 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:56 > 0:16:16) [92%] : \r\nLa France ne devait pas perdre contre la Bosnie- Herz\u00e9govine, la France qui a d\u00fb attendre la toute fin de match et ce penalty de Nasri pour \u00e9galiser et se qualifier ainsi directement pour la phase finale de l'Euro : le Portugal devront va passer par les barrages, Cristiano Ronaldo et ses co\u00e9quipiers, battu au Danemark, malgr\u00e9 cette ultime r\u00e9ussite de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:17 > 0:16:36) [93%] : \r\nStrat\u00e8ge, c'est la seule grosse cylindr\u00e9e \u00e0 ne pas avoir obtenu sa qualification 12 \u00e9quipes sont donc d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s, la Pologne et l'Ukraine, \u00e9videmment tant que pays organisateur, mais \u00e9galement la France, l'Espagne, l'Italie, l'Allemagne, les Pays-Bas, bref que du beau monde, qu'on retrouvera d\u00e8s le 8 juin 2012 pour cet eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:36 > 0:16:40) [89%] : \r\nM'a \u00e9t\u00e9 dit : OK maintenant avec 3 clubs romands en lice hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:16:50) [94%] : \r\nEt Fribourg Gott\u00e9ron qui a sign\u00e9 hier soir une 5\u00e8me victoire cons\u00e9cutive Fribourg en d\u00e9placement \u00e0 Bienne et qui a fait la diff\u00e9rence en tout d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode de marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:50 > 0:17:11) [91%] : \r\nEn moins d'une minute tout d'abord \u00e0 5 contre 4, la triplette Peacock ont gu\u00e8re plus, a une nouvelle fois fait des ravages plus ouvre la marque et dans la foul\u00e9e, c'est pas Bellerose a parfaitement servi par Gamache, qui a inscrit le 2 \u00e0 0, nouvelle victoire qui permet \u00e0 Gott\u00e9ron de lorgner vers le haut du classement 4\u00e8me \u00e0 2 points du leader sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:13 > 0:17:46) [82%] : \r\nJe on compare \u00e0 l'an pass\u00e9, puis on atteint pour nos chances et on sait quand on a des bons Marca qui a quand m\u00eame un abord des chansons va marquer ce fut quand ce soir puis faut continuer \u00e0 jouer dans le m\u00eame Style de jeu attendent un petit peu pour nos chances \u00eatre passer un, puis \u00e7a va donner des Indiens plut\u00f4t plut\u00f4t sur les talents en \u00e9tat flatte, ils ont marqu\u00e9 soit pas appel\u00e9 au d\u00e9but du 2\u00e8me, la 2\u00e8me p\u00e9riode alors un peu assaisonn\u00e9 d'un peu confiance et puis bon 2 0 contribue avec qui est en forme, c'est difficile, on a, on a essay\u00e9 de pousser un peu en 3\u00e8me p\u00e9riode mais qu'il \u00e0 l'eau pour les avec les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:47 > 0:17:56) [91%] : \r\nAlors Cristo c'est Cristobal, lui, est le gardien de Fribourg et S\u00e9bastien Bordeleau sait de quoi il parle, puisqu'il s'est souvent cass\u00e9 les donc sur le dernier rempart fribourgeois 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:56 > 0:18:10) [92%] : \r\nBlanchissage depuis son retour au jeu pour Huet et Bienne qui pointe d\u00e9sormais \u00e0 la 7\u00e8me place du classement Gen\u00e8veServette pense avoir fait le plus dur en menant hier soir devant son public, menant 1 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 la 55\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:31) [88%] : \r\nEt cette erreur de Rico Fata devront son but \u00c9tienne Froidevaux n'en demandait pas tant pour \u00e9galiser c'est donc ensuite aux tirs au but, que les 2 \u00e9quipes se sont d\u00e9partag\u00e9s Gardner inscrit le penalty d\u00e9cisif alors qu'toute fin de s\u00e9ance Randegger ont pourtant ouvert la marque se heurter Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:31 > 0:18:37) [96%] : \r\nGigon Gen\u00e8ve marque tout de m\u00eame un point au classement mais reste sous la barre \u00e0 la 11\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:37 > 0:18:38) [98%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:40 > 0:18:52) [90%] : \r\nEn Suisse, les maisons de jeu proche des zones frontali\u00e8res souffrent du franc fort, les \u00e9trangers qui jouent en euros se replie vers la France ou l'Italie, reportage \u00e0 Montreux et au Tessin Nicolas P\u00e9tra Magali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:53 > 0:19:02) [97%] : \r\nUn luxe de chrome et de cliquetis qui ne suffit plus \u00e0 attirer le client, surtout quand il suffit de traverser le lac pour aller jouer en euros c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:03 > 0:19:08) [71%] : \r\nEt \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve, il y a jamais pouvoir donn\u00e9 70 o\u00f9 \u00e9tait en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:08 > 0:19:18) [94%] : \r\nLa baisse de fr\u00e9quentation est nette dans les maisons de jeu proche d'une fronti\u00e8re, moins 3 pourcent sur le produit des jeux depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 Montreux, dans un contexte d\u00e9j\u00e0 difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:18 > 0:19:31) [95%] : \r\nC'est une p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, on a eu l'interdiction de fumer, on a eu l'augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements, on a la crise \u00e9conomique, maintenant on a le probl\u00e8me du franc fort c'est des difficult\u00e9s macro\u00e9conomiques, on a du mal \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:32 > 0:19:39) [90%] : \r\nLe produit est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les jeux a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 de 17 pourcent en 2010, cette nouvelle ann\u00e9e noire mais le casino sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:39 > 0:19:52) [90%] : \r\nOn est en train de cr\u00e9er de nouvelles animations, on est en train d'essayer de rebondir, il faut savoir que comme on a de moins en moins de moyens, parce qu'on a de moins en moins de chiffre d'affaires notre facult\u00e9 de rebondir devient de plus en plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:52 > 0:19:59) [90%] : \r\nSituation similaire au Tessin l\u00e0- bas, ce sont les \u00e9tablissements italiens, proche de la fronti\u00e8re qui rafle la mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:59 > 0:20:05) [88%] : \r\nEt la ann\u00e9e derni\u00e8re nous avons eu un nombre d'entr\u00e9es record, un niveau que nous ne connaissions plus depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:05 > 0:20:05) [67%] : \r\nCampione.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:06 > 0:20:24) [94%] : \r\nAvec plus de 700000 entr\u00e9es les affaires fleurissent dans cette maison de jeu de l'enclave italienne de Campione et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, en Suisse, le casino de m\u00eame d\u00e9rision plonge dans le rouge, moins 13,9 pourcent sur le produit des jeux depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et des clients italiens qui retourne jouer chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:24 > 0:20:28) [77%] : \r\nJe consid\u00e8re avec grands sur l'Italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:29 > 0:20:41) [89%] : \r\nOui, il faut comprendre que la grande partie de nos clients sont italiens, il y a 2 ans pour 100 euros ils avaient 160 francs il est jouets aujourd'hui, c'est beaucoup moins pour 100 euros, ils ont \u00e0 peine plus de 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:42 > 0:20:43) [61%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on peut dire, m\u00eame c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:46 > 0:20:59) [88%] : \r\nLe 20 septembre le conseiller national Lorenzo Quadri ni a d\u00e9pos\u00e9 une motion en faveur des 3 casinos tessinois le repr\u00e9sentant du parti d'extr\u00eame droite, les gars demandent une baisse d'imp\u00f4t exceptionnel pour surmonter la d\u00e9sertion des clients italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:01 > 0:21:18) [86%] : \r\nDans la vie d'un Dress Exxon, il y a une premi\u00e8re peu apr\u00e8s avoir pris par surprise la sc\u00e8ne musicale suisse, habitu\u00e9 \u00e0 plus de discr\u00e9tion, tels le chat, l'artiste devenu v\u00e9ritable Star m\u00e9diatique, il y a pris go\u00fbt, il nous offre aujourd'hui une 2\u00e8me Renaissance \u00e0 la fois musical et personnel Stress est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:24 > 0:21:55) [87%] : \r\nEt merci d'\u00eatre venu nous voir avec cet album Renaissance 2 un album puissant typ\u00e9s qui vous ressemble d'ailleurs avec un portrait assez haut en couleur, la bataille de sc\u00e8ne par malheur une bataille de celle par laquelle vous avez encore rajouter de la couleur, oui, puisque vous avez modifi\u00e9 la toile originale pour notamment y ajouter une femme oui et puis sous la femme un noir avec des bouts d'oreille est-ce que c'est une certaine un message d'une Suisse peut-\u00eatre moins neutre mieux que j'ai pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:55 > 0:22:13) [91%] : \r\nBon, c'est une Suisse qui est plus actuel, qui est beaucoup plus color\u00e9 et \u00e0 mon avis, c'est quelque chose qui correspond beaucoup \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration d'aujourd'hui, les gens ont envie de battre ceux qui croient pour leur j'ai l'impression qu'on a plut\u00f4t tendance \u00e0 dire ce qu'on pense que de rester neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:13 > 0:22:27) [89%] : \r\nEt plus f\u00e9minine aussi il faut le dire, la qualit\u00e9 de l'album est salu\u00e9 un par les critiques, on parle de maturit\u00e9, vous avez travaill\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, je crois, avec pas mal de monde hein, \u00e7a c'est un \u00e0 un album presque collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:27 > 0:22:42) [93%] : \r\nC'est vrai que \u00e0 la fin du dernier album, on se dit que ce serait bien de changer des choses et puis d'ouvrir un peu la production et c'est vrai qu'on a une bonne \u00e9quipe, au niveau de la de la musique, et puis moi j'ai j'ai, je trouve que c'est vachement enrichissant de pouvoir travailler avec plein de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:42 > 0:22:56) [86%] : \r\nAlors vous allez pr\u00e9senter cet album au public Romand lors d'un concert priv\u00e9, c'\u00e9tait au Docks la semaine pass\u00e9e, Fran\u00e7ois \u00c9douard, Patrick Summers merci sont plong\u00e9s ont profit\u00e9 pour justement parler avec les gens qui travaillent depuis longtemps avec vous \u00e9coutez ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:57 > 0:22:58) [99%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:00 > 0:23:04) [80%] : \r\nGilles c'\u00e9tait le tournoi de la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 je rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:21 > 0:23:26) [87%] : \r\nTr\u00e8s professionnel, il faut vraiment toujours que \u00e7a serait tr\u00e8s carr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:26 > 0:23:30) [82%] : \r\nC'est, c'est, j'ai fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:30 > 0:23:32) [83%] : \r\nIl y a un regard parce qu'il sait ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:23:36) [91%] : \r\nIl veut-il quand il arrive tout de suite je veux comme \u00e7a, comme \u00e7a, comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:39 > 0:23:44) [86%] : \r\nMais apr\u00e8s \u00e7a, c'est quelqu'un qui vont sortir extr\u00eamement on a vraiment aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:54 > 0:23:56) [85%] : \r\nUn rapport, il s'habille comme un rapport, mais des fois il est tr\u00e8s proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:59 > 0:24:24) [85%] : \r\nL'\u00e9volution, elle \u00e9tait vraiment constante : un 5\u00e8me album, \u00e7a veut dire qu'il y a d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une certaine maturit\u00e9 par rapport \u00e0 cet album- l\u00e0, je trouve qu'il a pris, il a pris des risques, il y a un peu, allez voir ailleurs c'est tr\u00e8s \u00e9clectique et c'est c'est quand m\u00eame nettement plus mature pour nous jouer ses morceaux en Live, c'est c'est super plaisant on connaissait, on s'\u00e9clate vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:36 > 0:24:44) [83%] : \r\nIl y a cette \u00e9nergie qu'on peut pas retrouv\u00e9 en en Studio quoi en Live, d\u00e9j\u00e0 lui, par l'\u00e9nergie qu'ils d\u00e9gagent quoi \u00e7a nous pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:44 > 0:24:48) [76%] : \r\n\u00e0 devoir monter notre notre commande \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:04 > 0:25:14) [86%] : \r\nIl y a des types qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits et clairement pour bouger hein, \u00e7a c'est festif au message de l'\u00e9quivoque, boire de la bi\u00e8re par d'autres et d'autres plus intimes, vous adresser au m\u00eame public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:14 > 0:25:43) [92%] : \r\nOui, parce que je pense que c'est les m\u00eames, les m\u00eames gens ont besoin des m\u00eame choses parce que, en fait, je pars du principe que c'est comme moi j'ai besoin de 2 choses diff\u00e9rentes, de ma vie et des moments o\u00f9 j'ai besoin de, de, d'\u00e9crire des choses profondes puis a d\u00e9j\u00e0 il y a des moments o\u00f9 j'ai vraiment aussi besoin d'un d'une bouff\u00e9e d'air et puis c'est pour \u00e7a qu'il y a aussi certains artistes qui le font tr\u00e8s bien et je pense que surtout aujourd'hui dans le contexte \u00e9conomique, social, etc, en tant qu'artiste, c'est notre devoir aussi d'amener de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:44 > 0:25:51) [88%] : \r\nAlors, certains y voient l'\u00e9mergence Bourg-en-Bresse au d\u00e9triment de stress est-ce que \u00e7a pr\u00e9figure quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:52 > 0:26:10) [88%] : \r\nNon pas vraiment, mais je pense que Stress avait pris \u00e9norm\u00e9ment de place aussi dans dans un, dans le pass\u00e9 et c'est vrai que je me suis rendu compte que l'on pouvait pas satisfaire tout le monde \u00e9tait et puis si Andr\u00e9 c'\u00e9tait pas satisfait Stress, ne pouvait pas marcher, enfin, on ne pouvait pas avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:10 > 0:26:29) [87%] : \r\nAlors, spectateur de votre propre vie hein vous en fait un un titre notamment parler justement au nom de ce qui l'a d\u00e9truit, F. Stress, parfois j'aimerais ne pas \u00eatre lui, parfois c'est je vois en lui mon pire ennemi, vous avez des textes extr\u00eamement personnelle aussi tr\u00e8s intime, pas besoin finalement de rang de renseigner la presse si on veut savoir un peu ce qui se passe dans votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:29 > 0:26:34) [65%] : \r\nC'est pour \u00e7a, il faut aller exactement et avec les parce que leur travail non mais niveau la chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:34 > 0:26:52) [90%] : \r\nC'est important d'avoir une certaine sa sinc\u00e9rit\u00e9 aussi dans la musique parce que, avec tout ce qu'on a autour de nous, on est satur\u00e9 d'informations de publicit\u00e9 etc, je trouve que dans la musique ce que \u00e7a serait bien de pouvoir avoir des des sentiments qui soit aussi authentique et qu'on nous montre que tout est pas parfait tout c'est pas g\u00e9nial tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:53 > 0:26:58) [86%] : \r\nQui, qui des choses m\u00eame noir, hein, vous nous avez-vous dit entre les lignes, avoir \u00e9t\u00e9 en d\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:58 > 0:27:26) [88%] : \r\nAh compl\u00e8tement, compl\u00e8tement quand on a quand on passe 6 mois \u00e0 ne pas arriver \u00e0 marcher \u00e0 \u00eatre couch\u00e9 ou \u00eatre debout, c'est s\u00fbr, au niveau au niveau psychologique, c'est vraiment quelque chose de difficile et en plus compte, il fait tout pour essayer que \u00e7a aille mieux que \u00e7a marche pas, c'est vrai qu'il y a un type qui s'appelle, qui vient de l\u00e0 et c'est des mots comme \u00e7a mais aujourd'hui c'est aussi comment dire c'est super parce que \u00e7a va mieux et je peux retourner sur sc\u00e8ne, etc, donc je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:26 > 0:27:32) [89%] : \r\nUne renaissance, une 2\u00e8me Renaissance donc Renaissance de stress, merci d'\u00eatre venu nous en parler, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:34 > 0:27:48) [93%] : \r\nL'\u00e9cole professionnelle de Fribourg, donne la parole \u00e0 ses classes d'int\u00e9gration destin\u00e9 \u00e0 de jeunes migrants de 16 \u00e0 25 ans c'est cours ont pour objectif de les aider \u00e0 s'int\u00e9grer socialement et professionnellement des enseignants ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser, avec une Exposition Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:49 > 0:28:02) [92%] : \r\nIl s'appelle Louise Daniel Ioana Barbara, ils viennent d'\u00c9rythr\u00e9e, d'Ouganda ou encore des Philippines, la Suisse, ils l'ont d\u00e9couvert il y a peu, c'est la guerre ou le regroupement familial qui les a conduits \u00e0 rejoindre le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:03 > 0:28:11) [81%] : \r\nUne personne qui ouvre la porte, quelle est sa qualit\u00e9 hospitaliers qui veut venir \u00e9crit hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:12 > 0:28:23) [93%] : \r\nCette classe de l'\u00e9cole professionnelle existent pour aider ces jeunes migrants \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais pour d\u00e9crocher ensuite un apprentissage d\u00e9barquer dans un nouvel environnement lorsqu'on a 20 ans c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:23 > 0:28:35) [87%] : \r\nJe n'ai pas les compter avec des amis et je n'ai pas compris la Suisse tr\u00e8s difficile, j'avais tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:36 > 0:28:42) [84%] : \r\nLe ton est un fois c'est c'\u00e9tait difficile pour pour faire des contacts avec des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:43 > 0:28:44) [99%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:45 > 0:28:49) [67%] : \r\nJe connais seulement le ne fran\u00e7ais des bonjour comment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:49 > 0:28:55) [80%] : \r\nIls souhaitent devenir vendeur, employ\u00e9 de commerce ou encore coiffeuse des r\u00eaves rempli de doutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:55 > 0:29:13) [80%] : \r\nEst-ce que ces r\u00e9ponses r\u00e9aliser est-ce que est-ce que le leur vie en Suisse sera l'suivi une s\u00e9rie d'abandon progressif de r\u00eave pour pour accepter justement l\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui les 2 femmes, qui peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, aussi, ils sont remplis de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:14 > 0:29:29) [88%] : \r\nEn qu\u00eate d'int\u00e9gration, ces jeunes n'ont pas encore compl\u00e8tement trouv\u00e9 leur place encore en marge, l'\u00e9cole professionnelle a d\u00e9cid\u00e9 de leur donner la parole, en photo, ces jeunes migrants nous explique avec beaucoup de fiert\u00e9, comment on se salue, dans chacun de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:29 > 0:29:33) [96%] : \r\nJe pense que il y a, il y a aussi les autres personnes qui qui ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:34 > 0:29:36) [88%] : \r\nBeaucoup Philippe de mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:37 > 0:29:39) [83%] : \r\nComme \u00e7a, j'ai pas montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:40 > 0:29:44) [92%] : \r\nComment \u00e7a se passe, de mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:44 > 0:30:01) [90%] : \r\nDonc l'id\u00e9e, c'est aussi de montrer aux aux apprentis de l'\u00e9cole qui a une partie de la population qui vit avec qui, dans les qui sont dans la m\u00eame salle de classe, mais qui ne parle pas forc\u00e9ment la m\u00eame langue et qui ont d'autres fa\u00e7ons de se saluer, donc c'est histoire de montrer que leur visibilit\u00e9 de de les montrer aussi que \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:01 > 0:30:11) [94%] : \r\nLes photos ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par d'autres jeunes des apprentis, concepteurs multim\u00e9dias, les clich\u00e9s circuleront dans toutes les \u00e9coles professionnelles du canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:11 > 0:30:28) [90%] : \r\nMerci d'abord, avec nous vous serez encore que couleur locales s'int\u00e9ressera, ce soir \u00e0 une exp\u00e9rience in\u00e9dite \u00e0 Bienne, les autorit\u00e9s ont propos\u00e9 \u00e0 certains habitants de se passer de leur voiture pendant un mois, une mani\u00e8re de les sensibiliser \u00e0 la mobilit\u00e9 douce, reportage de ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:29 > 0:30:35) [92%] : \r\nEt dans quelques instants le bondissant Philippe Jeanneret pour les pr\u00e9cisions de la m\u00e9t\u00e9o, passer une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:50 > 0:30:54) [65%] : \r\nInformation en continue, c'est sur TSR1 oppos\u00e9 \u00e0 \u00e2ge.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-12T11:48:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342848", "durationSec": 90, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Oberland bernois : 20111012, bilan apr\u00e8s les violentes intemp\u00e9ries qui ont provoqu\u00e9 des inondations en Suisse centrale et dans le Haut-Valais. Des habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s et plusieurs routes et tron\u00e7ons de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.", "remarks": "IMAGES SF 10VOR10 \r\nIL EXISTE EGALEMENT DES IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES SUR XV003819 ET \r\nXV003820", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1317431", "1317432"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342849", "durationSec": 19, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Valais, Monthey : 20111212, les villes d'Aigle, Ollon, Bex Monthey, Massongey et Collombey-Muraz devraient valider le projet \"Agglo Valais\" d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Devis\u00e9 \u00e0 210 millions de francs, ce projet doit permettre d'am\u00e9liorer l'infrastructure des transports et plus particuli\u00e8rement celle de la ligne ferroviaire Aigle Ollon Monthey Champ\u00e9ry (AOMC) reliant Monthey \u00e0 Aigle.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342850", "durationSec": 78, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20111012, signature de la nouvelle convention collective (CCT) 2012 des secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique par le syndicat Unia et la Convention patronale. Cette convention valable 5 ans demande une augmentation de la participation de l'employeur au co\u00fbt de l'assurance maladie, la hausse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des salaires minimaux d'embauche et l'extension du cong\u00e9 paternit\u00e9.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS LE SPORT DERNIERE DU 20111011.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY", "VALAIS"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1317459", "1317460"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342851", "durationSec": 41, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20111012, itw du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re MATILE Fran\u00e7ois apr\u00e8s signature de la nouvelle convention collective (CCT) 2012 des secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique par le syndicat Unia et la Convention patronale.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "SIGNATURE", "HORLOGERIE", "CONVENTION COLLECTIVE"], "sequenceIds": ["1317467"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342852", "durationSec": 32, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Montreux, Campione : 20111012, le casino de Montreux souffre du franc fort et conna\u00eet une baisse du produit de ses jeux car les \u00e9trangers qui jouent en euros privil\u00e9gient les casinos des pays voisins comme celui de Campione en Italie.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "HORLOGERIE", "INTERVIEW", "CONVENTION COLLECTIVE"], "sequenceIds": ["1317475"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342853", "durationSec": 129, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Lausanne : Les Docks, 20111012, extraits du concert du rappeur suisse STRESS lors de la sortie de son dernier album intitul\u00e9 \"Renaissance 2\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAMPIONE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["CASINO", "TAUX DE CHANGE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "FRANC SUISSE"], "sequenceIds": ["1317482", "1317483"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342854", "durationSec": 146, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20111012, l'Ecole professionnelle artisanale et industrielle permet \u00e0 ses classes d'int\u00e9gration compos\u00e9es de jeunes migrants adolescents de mieux s'int\u00e9grer socialement et professionnellement au travers d'une exposition.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONCERT", "RAP"], "thematicPersons": ["STRESS"], "sequenceIds": ["1317485"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342855", "durationSec": 144, "title": "11.10.12", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20111011, victoire de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse qui s'est impos\u00e9e 2 buts \u00e0 0 face au Mont\u00e9n\u00e9gro lors du 8e et dernier match du groupe G des \u00e9liminatoires pour l'Euro 2012.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENCE", "IMMIGRATION", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "sequenceIds": ["1317487"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342856", "durationSec": 60, "title": "11.10.12", "excerpt": "* Paris : 20111012, match nul entre l'\u00e9quipe nationale de France et de Bosnie, qui se sont s\u00e9par\u00e9es sur le score de 1 but \u00e0 1, lors du dernier match du groupe D des \u00e9liminatoires pour l'Euro 2012\n* Copenhague : 20111011, victoire de l'\u00e9quipe nationale du Danemark qui s'est impos\u00e9e 2 buts \u00e0 1 face au Portugal, lors du dernier match du groupe H des \u00e9liminatoires de l'Euro 2012 de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1317489"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342857", "durationSec": 22, "title": "11.10.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "sequenceIds": ["1317490", "1317491"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899220", "summary": "PLATEAU :\r\nECKERT, Pierre, m\u00e9t\u00e9orologue de M\u00e9t\u00e9o Suisse (apr\u00e8s les intemp\u00e9ries qui ont  provoqu\u00e9 des inondations le 20111011 en Suisse centrale et dans le Haut-Valais, niveau 3 d'alerte, pourquoi aucune alarme f\u00e9d\u00e9rale ?, nouvelles inondations  possible ?)", "id": "899219"}, {"internalArchiveId": "GS1110899221", "summary": "PLATEAU :\r\nSTRESS, rappeur suisse (lors de la sortie de son nouvel album   \"Renaissance 2\", une Suisse multi-culturelle, \"amener de l'air aux gens\",  textes personnels et intimes).", "id": "899220"}, {"internalArchiveId": "GS1110317432", "summary": "20:40.15\r\nOberland bernois, Fruetigen : divers plans d'eau s'engouffrant dans un tunnel (5\") / vue a\u00e9rienne, divers plans d'eau d\u00e9valant une pente caillouteuse pour rejoindre une rivi\u00e8re plus bas (5\") / itw ALLENBACH, Martin, commandant des  pompiers (surpris par l'alarme). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue ", "id": "1317431", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317433", "summary": " Oberland bernois : divers plans d'une route effondr\u00e9e (6\") / divers plans  d'une rivi\u00e8re d\u00e9valant dans un jardin \u00e0 proximit\u00e9 d'un chalet (5\") / vue  a\u00e9rienne, divers plans d'une coul\u00e9e de boue s\u00e9parant un village en deux (7\") / divers plans de troncs d'arbres arrach\u00e9s (5\") / itw BEROD, Dominique, chef du secteur hydrologie de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFE) (surpris par la neige et les intemp\u00e9ries) / divers plans d'eau d\u00e9valant devant des maisons  (7\"). d\u00e9g\u00e2t naturel, inondation, crue.", "id": "1317432", "visualThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317460", "summary": "20:46.59\r\nValais : divers plans des plans du projet \"Agglo Valais\" (8\") / divers plans d'un train \"Aigle, Ollon, Monthey, Champ\u00e9ry\" (AOMC) \u00e0 l'arr\u00eat (5\") / itw  CONFORTI, C\u00e9sar, responsable technique Chablais Agglo (la sp\u00e9cificit\u00e9 du  Chablais valaisan). ligne ferroviaire ", "id": "1317459", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317461", "summary": " Monthey : divers plans de la ville (5\") / itw MARIETAN, Georges, pr\u00e9sident du groupe technique Chablais agglo (importance de l'agglom\u00e9ration) / divers plans de sc\u00e8ne de rue (7\"). ligne ferroviaire.", "id": "1317460", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317468", "summary": "20:48.19\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans de mains feuilletant la nouvelle Convention collective de travail (CCT) pour l'horlogerie et la microtechnique (5\") /  divers plans de la signature de la nouvelle CCT (7\") / divers plans de la  r\u00e9union entre les syndicats et les autorit\u00e9s (7\"). signature, convention  collective, horlogerie, industrie micro-m\u00e9canique.", "id": "1317467", "visualThemes": ["INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "SIGNATURE", "HORLOGERIE", "CONVENTION COLLECTIVE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317476", "summary": "20:49.06\r\nNeuch\u00e2tel-ville : itw MATILE, Fran\u00e7ois, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re (paix du travail dans le secteur de   l'horlogerie). interview, convention collective, horlogerie, industrie  micro-m\u00e9canique.", "id": "1317475", "visualThemes": ["INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "HORLOGERIE", "INTERVIEW", "CONVENTION COLLECTIVE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317483", "summary": "20:53.13\r\nMontreux, int d'un casino : divers plans d'un croupier manipulant des jetons de jeux (7\") / itw d'une joueuse (jouer en franc suisse) / divers plans de  joueurs jouant devant des machines \u00e0 sous (11\") / itw MEILLET, Gilles,   directeur g\u00e9n\u00e9ral du Casino de Montreux (les difficult\u00e9s macro\u00e9conomiques,  baisse du produit des jeux, \"difficult\u00e9 de rebondir\"). casino, franc suisse taux de change, crise financi\u00e8re ", "id": "1317482", "visualThemes": ["CASINO", "TAUX DE CHANGE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317484", "summary": " Campione : divers plans de l'ext du casino (7\", 7\") / itw PAGAN, Carlo,  directeur du casino (hausse record du produit des jeux en 2010, client\u00e8le  italienne) / divers plans de joueurs jouant devant des machines \u00e0 jeux (10\"). casino, franc suisse, taux de change, crise financi\u00e8re.", "id": "1317483", "visualThemes": ["CASINO", "TAUX DE CHANGE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["CAMPIONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317486", "summary": "20:55.24\r\nLausanne, Les Docks : divers plans du rappeur suisse Stress r\u00e9p\u00e9tant une chanson de son dernier album \"Renaissance 2\" (18\", 3\", 8\") / itw BIOLLAY,  Laurent, batteur de Stress (professionnel, maturit\u00e9 musicale, \u00e9nergie du live) / itw VUILLEUMIER, Nicolas, tour manager (\"il sait ce qu'il veut\") / extraits d'un concert de Stress sur sc\u00e8ne (7\", 13\", 16\"). concert, rap.", "id": "1317485", "visualThemes": ["CONCERT", "RAP"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["STRESS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317488", "summary": "20:57.54\r\nFribourg-ville, Ecole professionnelle artisanale et industrielle : int d'une classe, divers plans de jeunes \u00e9l\u00e8ves migrants \u00e9coutant leur professeur (20\", 10\", 5\", 12\") / itw ANGIRO, Barbara, \u00e9l\u00e8ve migrante (manque de contacts) / itw ORTEGA, Luis Daniel, \u00e9l\u00e8ve migrant (difficile d'avoir des contacts) / itw  HATEM, Dima, enseignante (la r\u00e9alit\u00e9 suisse) / itw NYDEGGER, Christophe,  directeur de l'Ecole professionnelle artisanale et industrielle (montrer les diff\u00e9rentes cultures) / divers plans d'affiches montrant les diff\u00e9rentes  cultures (5\", 5\"). enseignement des langues, immigration, adolescence   int\u00e9gration sociale.", "id": "1317487", "visualThemes": ["ADOLESCENCE", "IMMIGRATION", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317490", "summary": "20:49.41\r\nB\u00e2le-ville, stade du Parc St-Jacques : divers plans des 2 buts de l' \u00e9quipe nationale de Suisse marqu\u00e9s face au Mont\u00e9n\u00e9gro par DERDIYOK, Eren, et   LICHTSTEINER, Stephan, footballeurs. Euro (football).", "id": "1317489", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["LICHTSTEINER, STEPHAN", "DERDIYOK, EREN"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317491", "summary": "20:50.45\r\nParis, Stade de France : but de l' \u00e9quipe nationale de France marqu\u00e9 face \u00e0 la Bosnie sur un tir au penalty par NASRI, Samir, footballeur (10\"). Euro  (football) ", "id": "1317490", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317492", "summary": " Copenhague : divers plans but de l' \u00e9quipe nationale du Portugal marqu\u00e9 face au Danmark sur coup franc par CRISTIANO RONALDO, footballeur. Euro   (football).", "id": "1317491", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"], "visualPersons": ["CRISTIANO RONALDO"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553699", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095701", "position": "01"}}, {"id": "553698", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124543", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-FC5C5CCA-28FE-474D-98D6-A76D5C632430", "internalArchiveId": "FC5C5CCA-28FE-474D-98D6-A76D5C632430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve. Installation de la Commission internationale contre la peine de mort \u00e0 Gen\u00e8ve : Interview de Robert Badinter, militant fran\u00e7ais abolitionniste, membre de cette commission, qui \u00e9voque son origine", "publicationDate": "2011-10-11T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sent\u00e9e par son pr\u00e9sident, l'Espagnol Federico Mayor Zaragoza, cette commission de douze membres ind\u00e9pendants a tout de suite \u00e9t\u00e9 soutenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration. L'ancien ministre de la justice fran\u00e7ais Robert Badinter fait partie de ces douze sages. Militant abolitioniste de la premi\u00e8re heure et v\u00e9ritable artisan de l'abolition en France en 1981, il raconte \u00e0 Nicolas Vultier comment est n\u00e9e cette commission et quelle est sa v\u00e9ritable utilit\u00e9.", "durationSec": 241, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "peine de mort"], "thematicPersons": ["Commission internationale contre la peine de mort"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-09T04:13:40Z", "speechToTexts": ["09.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nGen\u00e8ve, nouveau symbole de la lutte contre la peine capitale, avec l'arriv\u00e9e hier de la commission internationale de lutte contre la peine de mort, pr\u00e9sent\u00e9 par son pr\u00e9sident, l'espagnol Federico Mayor Zaragoza, cette commission de 12 membres ind\u00e9pendants a tout de suite \u00e9t\u00e9 soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'ancien ministre de la justice fran\u00e7ais ne Robert Badinter fait partie de ces douze sages militant abolitionniste de la premi\u00e8re heure et v\u00e9ritable artisan de l'abolition en France en il raconte \u00e0 Nicolas vu le n\u00e9e cette commission et surtout quelle est sa v\u00e9ritable utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nC'est une commission qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 tard mais Monsieur le pr\u00e9sident Zapatero quant abolitionniste qui r\u00e9unit un certain nombre de personnalit\u00e9s abolitionniste venant de diff\u00e9rents horizons, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir unifier sur le plan mondial, la lutte pour l'abolition, confronter nos exp\u00e9riences notre connaissance du terrain et ainsi mettre au point une strat\u00e9gie globale de lutte contre la peine de bord puisque d'autres buts c'est l'abolition universelle alors cette strat\u00e9gie aujourd'hui, comment vous travaillez et quoi vous vous dirigez dans la fa\u00e7on de travailler et de multiples actions action je dirais imm\u00e9diate quand il s'agit d'intervenir pour sauver l'ex\u00e9cution d'un condamn\u00e9 \u00e0 mort intervention dans les r\u00e9unions internationales, notamment quand il s'agit du moratoire chaque ann\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e aux Nations unies action au niveau des diff\u00e9rents intervenants, notamment les parlementaires et aussi les professions judiciaires et puis la promotion habituelle de l'abolition, mais l'essentiel, par rapport aux ONG et si cette id\u00e9e, il faut agir au plus haut niveau et par des relations aussi personnel, c'\u00e9tait le cas puisque, disons -le, les membres de la commission ne sont pas des nouveaux venus dans le domaine de la lutte contre la peine de mort reste toujours des g\u00e9ants \u00e0 convaincre la Chine, les \u00c9tats-Unis ou qui sont toujours aux \u00c9tats-Unis, que l'opinion publique reste en faveur de la peine de mort, oui il faut pas prendre comme r\u00e9f\u00e9rence de la cause de l'abolition, l'\u00c9tat, les sondages si d\u00e8s hier, on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tat des sondages pour gouverner un pays, on devient un coup s\u00fbr au Parlement et ailleurs le miroir des passions et non pas le phare qui \u00e9claire les voies de l'avenir, il faut simplement constater que, en 30 ans parce que on comm\u00e9more l'abolition en France l'occasion de le v\u00e9rifier, nous sommes pass\u00e9s de 35 pays abolitionniste \u00e0 139 40 et irr\u00e9versiblement et que cette marche en avant ses soeurs tout encore aux grands \u00c9tats que vous \u00e9voquez et qui des \u00c9tats islamistes fanatiques, elle a connu des succ\u00e8s que je n'aurais pas vraiment os\u00e9 esp\u00e9rer il y a 30 ans de, disons -le simplement, vous avez en effet d\u00e9bloque \u00e0 3 qui \u00e0 mon avis, sont les plus importants de tr\u00e8s loin la Chine en Chine le mouvement abolitionniste se d\u00e9veloppe, nous marquons des progr\u00e8s en ce qui concerne les \u00c9tats-Unis, je vais para\u00eetre paradoxal : la voie de l'abolition, elle est ouverte, regardez le mouvement depuis 10 ans le nombre des ex\u00e9cutions a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 des \u00e9tapes tr\u00e8s important c'\u00e9tait New-York du jazz Illinois ont dans leur l\u00e9gislation d\u00e9cid\u00e9 d'abolir et puis alors \u00e9videmment il y a un cas particulier et singulier avec le Texas Texas \u00e0 lui seul repr\u00e9sente la moiti\u00e9, l'\u00e9quation bon les Texas consid\u00e8re qu'Texas et le reste du monde le r\u00eave Texas h\u00e9las des \u00c9tats-Unis et le Texas et le r\u00e9sumons, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense, ce sera le plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [92%] :\r\nRobert Badinter, interrog\u00e9 par Nicolas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Badinter, Robert", "role": "militant fran\u00e7ais abolitionniste, membre de la Commission internationale contre la peine de mort", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8947F2E-0E1B-4C70-8A43-2DF368614D05", "internalArchiveId": "B8947F2E-0E1B-4C70-8A43-2DF368614D05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zone intime : Tuning sauvage", "publicationDate": "2011-10-11T00:00:00Z", "durationSec": 211, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-12T16:58:28Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois a suivi durant une journ\u00e9e, 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 et la vie priv\u00e9e dans RFI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [80%] :\r\nGilbert flambe bonjour zone intime \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9, comme vous l'avez d\u00e9j\u00e0 les fruits alors quand m\u00eame pas je me si si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [77%] :\r\nAujourd'hui Gilbert de nous apprendre toute l'historique des de l'air N\u00e9andertal \u00e0 nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [84%] :\r\nOui, vous saviez que le cric, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 avant la roue, \u00e7a vous la coupe non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [89%] :\r\nHeureusement qu'on a tr\u00e8s un v\u00e9hicule dissimul\u00e9s sous une b\u00e2che militaire va venir nous sauver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [84%] :\r\nNon, non, non, non, \u00e7a c'est secret d\u00e9fense, je peux pas vous montrer ce que c'est, on va parler des premiers cris Concorde mammouth c'est mieux je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [90%] :\r\nPour par une d\u00e9ontologie sans faille et une \u00e9thique irr\u00e9prochable, nous tentons notre possible pour d\u00e9lier la langue de Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [87%] :\r\nBon, l'accord, en fait, c'est pas une voiture homologu\u00e9e du tout, c'est magique bien mobile, celle que j'utilise pour faire des concours de Tuning sauvage : j'ai pas trop le droit d'en parler parce que c'est interdit par la police alors Lotus et bouche cousue et non je vous emm\u00e8nerai pas l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [94%] :\r\nIl est 22 heures 30 quand Gilbert immobilise son v\u00e9hicule au milieu d'une for\u00eat quelque part en Valais, c'est ici qu'il choisit de nous introduire dans ce petit cercle visiblement tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:22) [80%] :\r\nFerm\u00e9 \u00e0 sa propre rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [91%] :\r\nBon, alors je vous explique comment \u00e7a fonctionne d\u00e9j\u00e0 avant de pouvoir se confronter, il faut commencer par trouver un autre tueur sauvage comme moi, et pour \u00e7a on a un petit entre nous, ces 3 coups de klaxon 2 appels de phares requinque sonne et un petit coup d'autoradio et s'il y a du monde dans le coin en bas, on doit \u00e9viter de fixer. \r\nBon, visiblement, ils sont pas dans le coin, on va aller voir l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [89%] :\r\nUne heure 30 et 15 essais plus tard Gilbert n'a toujours pas trouv\u00e9 d'adversaire et il tente n\u00e9anmoins un ultime appel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [79%] :\r\nLes attendez, alors c'est encore un autre l\u00e0. \r\nBon d'accord, on rentre, si \u00e7a se trouve, il y avait un match de foot \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on reviendra demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [86%] :\r\nInstant Gilbert se r\u00e9signer \u00e0 rentrer chez lui, mais il y a probl\u00e8me, il n'y a plus de batterie pour alimenter son moteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [92%] :\r\nBon, c'est qui qui sort pour pousser parce que l\u00e0, il va me falloir un coup de main et quoique Brown. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [88%] :\r\nQui s'approche de nous, nous d\u00e9cidons de nous r\u00e9fugier dans l'habitacle, portes ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [88%] :\r\nMais maintenant avec les loups, c'est simple : faut faire comme marquer le territoire pour montrer qui CHF, d'ailleurs, \u00e7a tombe bien, j'ai envie de pisser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [69%] :\r\nVoil\u00e0, oui, non, non, non \u00e0 la il croit que c'est une saucisse l\u00e0- bas voil\u00e0 bagnole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [80%] :\r\nApr\u00e8s la publicit\u00e9, et vous verrez comment Gilbert Carole 2 ans garagiste tente d'\u00e9chapper \u00e0 une. \r\n"], "program": {"href": "/programs/EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "id": "EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "name": "Zone intime"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-358EC8DA-4D62-4DBB-88E1-0BC61D41B50B", "internalArchiveId": "358EC8DA-4D62-4DBB-88E1-0BC61D41B50B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scriabine [Skryabin], la recherche de l'absolu (7/20)", "publicationDate": "2011-10-11T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre d'Alexandre Scriabine. R\u00e9cit d'apr\u00e8s  \"Alexandre Scriabine, un musicien \u00e0 la recherche de l'absolu\" de Manfred Kelkel (\u00e9d. Fayard, 1999).", "durationSec": 3475, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Russie (ante URSS)"], "thematicThemes": ["musique classique", "compositeur", "piano", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Skryabin, Alexander"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission le 23.10.2012.", "lastModifiedDate": "2018-01-16T11:56:43Z", "speechToTexts": ["16.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [98%] :\r\nEn nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 tous je fais venir Op\u00e9ra pour, d'un air entendu avec cette semaine, Scriabine, la recherche de l'absolu 2\u00e8me semaine je vous souhaite la bienvenue. \r\nLarges extraits de la 2\u00e8me Sonate d'Alexandre Scriabine sur les doigts de Marc-Andr\u00e9 Hamelin, c'est une musique encore tributaire de Chopin, du Liszt mais qui est aussi contemporaine de Rachmaninov, l'ami et rival de Scriabine, on en reparle tout \u00e0 l'heure je vous ai racont\u00e9 hier les p\u00e9riodes de Scriabine en Europe \u00e0 Paris en particulier, o\u00f9 le public d\u00e9couvre avec \u00e9merveillement la musique russe \u00e0 l'Exposition universelle de 1900 en fait de musique russe, il s'\u00e9tait surtout agi de musiques populaires sur instruments typiques et Scriabine, qui avaient fait le voyage n'\u00e9tait pas venu de si loin pour \u00e9couter un concert de balala\u00efka, il avait quand m\u00eame donn\u00e9 un r\u00e9cital avec notamment sa 2\u00e8me sonate et m\u00eame si le succ\u00e8s financier n'avaient pas \u00e9t\u00e9 au rendez- vous, le pianiste compositeur avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9anmoins tr\u00e8s bien accueilli, d\u00e8s son retour \u00e0 Moscou, Scriabine se voit offrir le poste d'inspecteur de la musique \u00e0 l'institut Sainte-Catherine de la capitale pour un salaire de 50 roubles par mois, il devait donner une fois par semaine, des le\u00e7ons de piano aux jeunes filles de l'institut alors qu'il avait souffert pendant des ann\u00e9es de migraine that Ross, une phrase de son journal, notez vers 1900, annonce la fin de ses tourments pour devenir un optimiste dans le vrai sens du terme, \u00e9crit -il, il faut avoir \u00e9t\u00e9 en proie au d\u00e9sespoir et l'avoir surmont\u00e9 les nombreuses cures de thalassoth\u00e9rapie qui l'avait suivi depuis 7 ans, je vous en avais parl\u00e9 furent sans doute un facteur d\u00e9terminant pour sa gu\u00e9rison, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait qu'il fait la connaissance du prince Sergue\u00ef Troubisco\u00ef trouver de Sky \u00e9tait alors professeur de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Moscou et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 philosophique et trouver ce qu'a \u00e9t\u00e9 l'une des plus anciennes famille princi\u00e8re de Russie plusieurs de leurs membres ont par ailleurs laiss\u00e9 leur empreinte dans l'histoire du pays en 1er lieu on peut citer Sergue\u00ef P\u00e9trovitch, l'un des chefs de la conspiration d\u00e9cembre East en 1825 dont la condamnation \u00e0 mort fut commu\u00e9es en condamnation \u00e0 l'exil en Sib\u00e9rie et puis il faut aussi dire un mot de Pavel P\u00e9trovitch au sculpteur, auteur de la statue d'Alexandre III, Saint-Petersbourg, enfin et surtout, il faut citer Nikola\u00ef Sergue\u00efev Hitch le fils du philosophe linguiste c\u00e9l\u00e8bre et initiateur des \u00e9tudes de faune en 1900, Scriabine devient membre de la soci\u00e9t\u00e9 de philosophie dans ce cadre, il suit assid\u00fbment les cours de Sergue\u00ef Troubisco\u00ef dont la femme \u00e9tait pianiste, il se plonge alors dans la lecture des ouvrages de Troubisco\u00ef notamment dans sa m\u00e9taphysique de la Gr\u00e8ce antique et dans la doctrine du Logos dans son histoire, d'autres lectures font alors marquer son \u00e9volution, le Faust de Goethe et le timer de Platon, tous 2 en traduction russe, mais il faut aussi mentionner, ne serait -ce que pour souligner l'\u00e9tendue de la curiosit\u00e9 de Scriabine, il faut mentionner une introduction \u00e0 la philosophie du n\u00e9o- qu'ancien \u00e0 l'Manfred Reyes par Olsson et puis aussi un livre sur 40 ainsi qu'une histoire de la philosophie moderne du philosophe lui aussi allemand Counot Fischer dans une lettre qu'il \u00e9crira 4 ans plus tard, \u00e0 l'une de ses \u00e9l\u00e8ves, Scriabine indique lui- m\u00eame si pr\u00e9f\u00e9rence je suis heureux d'apprendre \u00e9crit Scriabine que vous voulez vous initier \u00e0 la philosophie, vous devez absorb\u00e9 cas aussi rapidement que possible et ensuite un peu de Fiechter Schelling et Hegel t\u00e2cher de trouver l'ouvrage de Hubbard avait \u00e9gard Hainsey d\u00e9gage n'une philosophie, ce livre n'est pas formidable, mais il est tr\u00e8s complet volumineux et sch\u00e9matique, pour le moment, c'est le principal, pour vous, qu'on nous Fischer peut vous apprendre tout ce que vous devez savoir sur Cannes lorsque vous aurez assimiler tout cela ne sera alors plus facile de travailler avec vous, vous comprendrez ainsi rapidement en main propre doctrine philosophique, voil\u00e0 donc pour la philosophie si cher et si n\u00e9cessaire, \u00e0 la musique selon Scriabine, la musique, c'est vrai, est un grand et dans le long fleuve dans lequel se jettent toutes sortes d'ont eux aussi n\u00e9cessaire c\u00f4t\u00e9 musique c'est durant la seconde moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 1899 que Scriabine avait compos\u00e9 l'essentiel de sa premi\u00e8re oeuvre orchestrales, d'envergure, la 1\u00e8re Symphonie en voici le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [88%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:23) [77%] :\r\nL'. \r\nLes poissons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:32) [73%] :\r\nNous l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:09) [87%] :\r\nJanis voulait anoph\u00e8le Orchestre symphonique d'\u00c9tat de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, c'\u00e9tait les interpr\u00e8tes du 1er, mouvement de la 1\u00e8re Symphonie des Scriabine, espace de d'un air entendu Scriabine, la recherche de l'absolu, les textes sont adapt\u00e9s du Scriabine de Manfred ce aux \u00e9ditions Fayard, et cette r\u00e9f\u00e9rence col\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence disque de cette 2\u00e8me semaine Scriabine se trouve sur le site de l'\u00e9mission donn\u00e8rent entendu Point rsr Point CH en t\u00e9moin a racont\u00e9 que Scriabine, cette 1\u00e8re Symphonie comme l'une de ses meilleures r\u00e9ussites il amenait m\u00eame la partition avec lui le soir quand il allait sous coucher pour pouvoir noter aussit\u00f4t quelques th\u00e8mes ont quelque accord dont il avait air \u00e9veill\u00e9 la nuit \u00e0 plusieurs reprises, Alexandre mentionne la nouvelle oeuvre dans ses lettres \u00e0 son \u00e9diteur et ami de Belhaj, je suis en train d'orchestrer une symphonie des ann\u00e9es Scriabine Abel alias j'avance remarquablement vite mais je ne peux pas encore dire quand j'aurai termin\u00e9 et puis l'annonce fi\u00e8rement : J'ai composer une symphonie en 6 parties, avec une section vocale que je suis en train d'orchestrer la composition achev\u00e9, il remet le manuscrit Abel ailleurs ce qui fait aussit\u00f4t traduire le texte du final en fran\u00e7ais et en allemand, et la 1\u00e8re ex\u00e9cution de cette 1\u00e8re Symphonie mais sans la partie vocale a lieu le 11 novembre 1900 \u00e0 Saint-Petersbourg, mais l'accueil n'est pas tr\u00e8s enthousiastes, on reprochait notamment \u00e0 Scriabine, de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter un certain morcellement interne mais on conna\u00eet le mot de Cocteau, ce que le public te reproche, cultive le Ceto et lors de la reprise de la vraie Moscou le 29 mars 1901 la critique moscovite sera tout aussi ti\u00e8de elle jugera l'oeuvre monotone, tout comme disaient les critiques, la musique de C\u00e9sar Franck dans le fond, les critiques moscovite n'avait pas en affirmant tort de mettre en parall\u00e8le cette symphonie de Scriabine la Symphonie en r\u00e9 mineur de C\u00e9sar Franck, ils auraient pu aussi, c'est vrai, penser \u00e0 Brookner je trouve en revanche qu'ils avaient tort d'affirmer que Franck et monotone, mais ceci est une autre histoire et pour revenir \u00e0 la symphonie de Scriabine, je vous en propose encore le 2\u00e8me mouvement il All\u00e9gro grammaticaux. \r\nAlexandre Scriabine le 2\u00e8me mouvement aller trop dramatique au de la 1\u00e8re Symphonie, toujours en compagnie d'Evgeni si vous \u00eates \u00e0 9 et de l'orchestre symphonique d'\u00c9tat de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 cette Russie du d\u00e9but du si\u00e8cle, c'\u00e9tait la belle \u00e9poque, tout au moins pour les artistes \u00e0 qui l'\u00e9ducation et les origines familiales permettait de fr\u00e9quenter les richissimes mondain qu'ont dans les salons et les clubs de P\u00e9tersbourg et moscovite la culture russe entrait alors dans une aire florissante qui allait durer 17 ans encore, tout comme Vienne, Paris ou Londres, Moscou s'de terme de balustrades degr\u00e9s sculpt\u00e9 de feuillage et d'immeubles aux fa\u00e7ades d'une architecture aimable et charg\u00e9 spectacle lyrique concerts symphoniques et de musique de chambre r\u00e9cital se multiplier, on pouvait entendre tant\u00f4t \u00e0 Moscou, tant\u00f4t \u00e0 Saint-Petersbourg, les premi\u00e8res auditions des heures de Rimski-Korsakov Dheliat Dov de Glazounov ce dernier Glazounov faisait figure de Brahms, russe, dans la mesure o\u00f9 il ne semblait pas partager les convictions novatrice des jeunes artistes en musicien po\u00e8te que peintres et demeurait attach\u00e9e \u00e0 un poste romantisme jug\u00e9 anachronique, les po\u00e8tes symbolistes une nouvelle alliance d'essence et de l'esprit en transposant le visuel dans le monde sonore en Russie la musique fran\u00e7aise et celle de Debussy en particulier r\u00e9pondait en quelque sorte, si vous voulez \u00e0 ce que fut le symbolisme pour la po\u00e9sie et l'impressionnisme pour la peinture, les musiciens russes d\u00e9sireux d'\u00e9largir leur univers sonore adopt\u00e8rent certains proc\u00e9d\u00e9s composition le fran\u00e7ais, ce fut le cas par exemple de Sergue\u00ef il a une cause n\u00e9s la m\u00eame ann\u00e9e, d'ailleurs, que Scriabine qui fit appel \u00e0 un langage modal o\u00f9 ce fut aussi le cas de Vladimir tr\u00e8s Bykov, surnomm\u00e9 le Maurice-Ravel du dudit n'y \u00e2pre qui utilisait de pr\u00e9f\u00e9rence la gamme partons aux entier popularis\u00e9 par Debussy, mais qu'on rencontre pour dire la v\u00e9rit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 chez chez Glinka, lorsque l'on questionnaire et Bykov sur sa profession, il se pr\u00e9sentait volontiers comme psychologue musicale pendant 2 d\u00e9cennies Bykov tenta en effet d'associer musique psychologie et mimiques dans des Oeuvres au titre d'ailleurs r\u00e9v\u00e9lateur comme m\u00e9lo mimique ou tableaux musicaux psychologique et Scriabine dans tout cela, disons qu'il apparu comme le 1er de ces jeunes franc- tireur de l'art musical, bient\u00f4t rejoint, voire d\u00e9pass\u00e9, \u00e0 certains \u00e9gards par ses cadets, Prokofiev et Stravinski rarement virtuose incomparable que sont lui dans du type di\u00e8se mineur avait rendu c\u00e9l\u00e8bre du jour au lendemain, souscrit cependant dans ses Oeuvres, charg\u00e9 d'\u00e9motion \u00e0 un Style qui n'oublie jamais l'accent du terroir russe, comme c'est le cas par exemple de son c\u00e9l\u00e8bre lui aussi 2\u00e8me concerto pour piano, mais du tr\u00e8s russe, Rachmaninov, on peut aussi citer la 2\u00e8me symphonie et plus encore sans doute le tr\u00e8s beau po\u00e8me symphonique, l'\u00cele des morts, inspir\u00e9 d'un tableau d'Arnold doctrine par la libert\u00e9 de son discours, le 2\u00e8me concerto pour piano de rares nov s'\u00e9carte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des formes concertante et c'est ce en quoi rarement Ninove d'ailleurs rejoint son ancien condisciple estim\u00e9 et rival Scriabine ce concerto le concerto de Rachmaninov et \u00e0 Moscou en 1901 le 27 octobre avec l'auteur au clavier, il est ainsi contemporains de la cr\u00e9ation int\u00e9grale de la 1\u00e8re Symphonie de Scriabine cr\u00e9ation qui avait eu lieu quelques mois auparavant, en mars, l'accueil assez ti\u00e8de r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re Symphonie avait sur le coup, mortifi\u00e9, Scriabine, ils ont repris pas moins tr\u00e8s vite le dessus et d\u00e9clara : je leur montrerai que j'ai encore des choses \u00e0 dire en septembre de la m\u00eame ann\u00e9e, il \u00e9crit \u00e0 son ami \u00e9diteur ailleurs, j'ai travaill\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 une nouvelle symphonie, elle est tr\u00e8s longue et assez compliqu\u00e9, il aura seulement le 5 mouvement et non 6 comme la 1\u00e8re Symphonie mais elle sera de loin la plus importante, j'aimerais la diriger moi- m\u00eame ajouter Scriabine lorsqu'il re\u00e7oit en novembre de cette m\u00eame ann\u00e9e 1900 donc une ann\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment fertile, la partition de la 2\u00e8me symphonie Belhaj avait fait enthousiastes mais il d\u00e9conseille aux compositeur de diriger lui- m\u00eame son oeuvre et c'est finalement il y a d'autres qui en assurera la 1\u00e8re ex\u00e9cutions le 12 janvier 1912 \u00e0 Saint-Petersbourg qu'on \u00e9coute le d\u00e9but de la 2\u00e8me symphonie de Scriabine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 1900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BEZuvj92kTeQMYEfl0kXjJPLy404"}]