[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7600&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F7AB2EBA-D03A-46CF-BAD9-E292B2819F5B", "internalArchiveId": "F7AB2EBA-D03A-46CF-BAD9-E292B2819F5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "150 ans de la naissance de Rudolf Steiner : Interview de Joseph H\u00e9riard-Dubreuil, m\u00e9decin anthroposophique", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "summary": "Rudolf Steiner est le fondateur de l'anthroposophie. Bien que controvers\u00e9, son chemin de la connaissance rayonne aujourd'hui dans les domaines les plus divers, de l'\u00e9ducation \u00e0 la m\u00e9decine en passant par l'agriculture biodynamique. A l'occasion du 150\u00e8me anniversaire de la naissance du philosophe et occultiste autrichien, Babylone re\u00e7oit le Docteur Joseph H\u00e9riard-Dubreuil, m\u00e9decin anthroposophique.", "durationSec": 3380, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["anthroposophie"], "thematicPersons": ["Steiner, Rudolf (anthroposophe)"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 51'50''", "lastModifiedDate": "2016-08-15T12:13:24Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:04) [51%] :\r\nEt si on une question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nBienvenue dans Babylone au Carrefour des cultures, des savoirs et des langues cette ann\u00e9e 2011 marque le 100 50\u00e8me anniversaire de la naissance de Rudolf Steiner, fondateur de l'anthroposophie, une philosophie ou plus exactement une conception du monde qui se d\u00e9ploie dans de nombreux domaines aujourd'hui et en particulier ceux de l'\u00e9ducation, de la m\u00e9decine des arts et de l'agriculture l'agriculture biodynamique, cela vous dit certainement quelque chose pour approcher le vrai la figure souvent controvers\u00e9 de Rudolf Steiner, nous avons invit\u00e9 un m\u00e9decin d'orientation anthroposophique Docteur H\u00e9riard Dubreuil bonjour bonjour et merci d'\u00eatre venu nous rejoindra Lausanne vous vivez et vous en France, m\u00e9decin d'orientation anthroposophique cela veut dire m\u00e9decin avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [90%] :\r\nOui \u00e7a veut, \u00e7a veut dire d'abord m\u00e9decin bien entendu, il est clair depuis l'origine, puisque c'est une exigence qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par le doctrinaire lui- m\u00eame que l'enseignement qu'il allait donner aux m\u00e9decins ne s'adresser qu'\u00e0 des gens que le monde reconnaissez comme telle, c'est-\u00e0-dire des m\u00e9decins qui avaient fait la formation de tous les autres m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [93%] :\r\nDonc, vous avez suivi la fili\u00e8re normale \u00e0 la fac de m\u00e9decine en France et vous \u00eates aujourd'hui m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste d'orientation anthroposophie c'est juste exactement voil\u00e0 alors l'anthroposophie, vous connaissez bien, d'ailleurs vous lui consacrez un ouvrage \u00e0 para\u00eetre prochainement aux \u00e9ditions anthroposophique romande qui se trouve \u00e0 Yverdon-les-Bains, un ouvrage qui se veut et c'est son titre, une introduction \u00e0 l'anthroposophie Joseph H\u00e9riard Dubreuil et Anik juin nous sommes ensemble pendant une petite heure et on se retrouve tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 j'ai rendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [77%] :\r\nParce qu'on n'est pas l\u00e0 simplement pour boire, manger, regarder la t\u00e9l\u00e9 et dormir, on apprend \u00e0 d\u00e9couvrir ce qui est pr\u00e9cieux, ce qui est pression cette lui pourrait se prononce contre la nature et l'\u00eatre humain, ici on apprend moins v\u00e9hiculaire en rendent bien dans les d\u00e9tails, on donc une mani\u00e8re l'anthroposophie, l'\u00c9tat continue d'c'est une partition et puis qu'apr\u00e8s, il y a toutes sortes de musiciens et de caisse commune \u00e0 l'il y a comme qui campent sur le th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui pas travailler \u00e0 les faire de fa\u00e7on la plus naturelle possible, elle propose une conception qui tient davantage compte de la dignit\u00e9 humaine, de fa\u00e7on \u00e0 rester tr\u00e8s pr\u00e8s de ce tr\u00e8s beau, c'est qu'on a leur demandant, on va dire, qui vont soigner la terre plut\u00f4t que jusque -l\u00e0 pr\u00e9server donc imagine tr\u00e8s bien vraiment le temps vraiment droit tout, moi j'ai que des retrouvailles n\u00e9gatif, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, les yeux d'destin\u00e9 au tableau, je crois qu'on est dans un monde en peut tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [92%] :\r\nJoseph H\u00e9riard Dubreuil et vous \u00eates donc m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste d'orientation anthroposophique, fin connaisseur de la pens\u00e9e de Rudolf Steiner : comment pr\u00e9senter l'anthroposophie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [92%] :\r\nComment pr\u00e9senter l'anthroposophie c'est une non pas vous demander une d\u00e9finition et il vaut mieux pas en donner parce que les d\u00e9finitions sont fausses et Rudolf n'aimait pas les d\u00e9finitions lorsqu'on le parle de cette chose -l\u00e0, il dit toujours il faut caract\u00e9riser ce que c'est tellement difficile et donc on peut caract\u00e9riser l'anthroposophie de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, mais surtout pas en donner une d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [89%] :\r\nAlors comment entre -t-on dans ce mot- l\u00e0 anthroposophie peut-\u00eatre par an, tout d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [90%] :\r\nAnthroposophie oui, si on peut faire l'\u00e9tymologie c'est entre anthroposophie c'est l'homme, et Sophie, c'est la sagesse, donc la mauvaise traduction serait de l'homme, ce qui ne veut rien dire le vrai sens \u00e7a serait plut\u00f4t connaissance de l'homme, une connaissance pleine de sagesse, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s la la bonne r\u00e9ponse, mais encore c'est une connaissance de l'homme, qui tient compte de la dimension spirituelle de l'\u00eatre humain, c'est sale, c'est \u00e7a ce qui distingue l'anthroposophie de beaucoup d'autres, connaissance de l'homme, parce que d\u00e8s connaissance de l'homme disons des anthropologie il y en a beaucoup, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est un petit peu le la caract\u00e9ristique de la mentalit\u00e9 scientifiques actuelles, on ne parle pas de la dimension spirituelle, on ne dit pas que l'homme a une dimension spirituelle, on n'en tient pas compte, c'est l'originalit\u00e9 dans ton peu de l'anthroposophie, donc tenir compte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [91%] :\r\nPourtant, en m\u00e9decine, on commence \u00e0 en parler, peut-\u00eatre pas de la dimension spirituelle me de dire il faut prendre l'\u00eatre humain dans sa totalit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 ne pas traiter que son pied quand il a mal, mais peut-\u00eatre traiter son corps et puis au-del\u00e0 de cela, trait\u00e9 de l'histoire de la personne, on va pas encore jusqu'au spirituel, mais on est en train d'\u00e9largir non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [90%] :\r\nOn \u00e9largit jusqu'au psychisme jusqu'\u00e0 la psychologie, si on s'arr\u00eate, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, parce que vous avez des m\u00e9decins pur et dur qui ne s'int\u00e9ressent qu'\u00e0 l'organique, je cite l'exemple qui est assez parlant de l'ulc\u00e8re \u00e0 l'estomac, parce que c'est le 1er, exemple : on a d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait qu'une maladie somatiques, c'est \u00e0 propos de cet exemple -l\u00e0 qu'on a invent\u00e9 ce terme parce qu'on s'est aper\u00e7u que, il y avait des gens qui avaient nous sert l'estomac, c'est-\u00e0-dire une l\u00e9sion organique qu'on pouvait soigner mais on s'est aper\u00e7u que, effectivement, tr\u00e8s souvent, il y avait des causes d'ordre psychique et au fond les meilleurs des sp\u00e9cialistes CV gastro- ent\u00e9rologue qui soigne cette maladie ont commenc\u00e9 \u00e0 dire quand ils ont compris \u00e7a, \u00e9coutez, moi, je vous souhaite votre maladie mais allez voir mon coll\u00e8gue celui chez qui on ne peut, on peut parler, c'est-\u00e0-dire le psychiatre parce que vous comprenez ce probl\u00e8me -l\u00e0, moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, moi je suis l\u00e0 pour soigner les ulc\u00e8res mais, voyez, voyez mon coll\u00e8gue parce que autrement, \u00e7a va recommencer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [93%] :\r\nAlors, quand on va chez un m\u00e9decin d'orientation anthroposophique on parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [84%] :\r\nAussi, oui, en g\u00e9n\u00e9ral, le m\u00e9decin d'orientation, tombeuse de flic il tient compte aussi du psychisme c'est \u00e9vident et plus que du psychisme par car, au fond, on consid\u00e8re qu'il y a dans l'\u00eatre humain, 3 partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [77%] :\r\nCe qui est le plus les personnes qui font partie du cours anthroposophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [90%] :\r\nPas seulement, pas seulement parce que c'est une notion qui commence \u00e0 \u00eatre connu, mais en tous les cas, c'est d'une des caract\u00e9ristiques de l'anthroposophie, c'est de dire : il y a 3 parties en l'homme et non pas de au petit cat\u00e9chisme, on apprend l'homme est compos\u00e9 d'un corps et d'une arme, c'est pas juste, si vous vous r\u00e9f\u00e9rez allez l'une des \u00e9p\u00eetre aux effets saisir, vous avez la citation suivante que votre \u00eatre tout entier l'esprit et l'\u00e2me et le corps etc donc d\u00e9j\u00e0 de cette \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait 3 parties en l'homme, l'esprit de l'\u00e2me et le corps mais l'esprit est celle dont on ne parle pratiquement pas, aujourd'hui, on en parle quand m\u00eame, vous avez un d\u00e9nomm\u00e9 fromagers qui a, qui a \u00e9crit plusieurs livres sur ce sujet et donc, en particulier dans le milieu anthroposophie que \u00e7a, c'\u00e9tait l'une des bases c'est de consid\u00e9rer qu'il y a 3 parties en l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [87%] :\r\nC'est un courant religieux n'ont par contre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [89%] :\r\nCe n'est pas un courant religieux, mais disons que la religion, il y a sa place. \r\nC'est un courant qui parle d'objets que l'on a l'habitude de classer dans la r\u00e9gion, et c'est ce qui fait difficult\u00e9, c'est que, comme on parle de sujets et comme on parle non seulement de la main de l'homme, mais de l'esprit, l'esprit \u00e7a \u00e9voque pr\u00e9cis\u00e9ment le spirituel et pour beaucoup de gens spirituel s'identifie \u00e0 religieux et donc il faut faire cette distinction, il faut absolument la faire, je vais vous donner en 2 mots, comment la faire la distinction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [95%] :\r\nLa religion ou les religions en g\u00e9n\u00e9ral s'adresse principalement aux sentiments. \r\nEt ce qui fait la diff\u00e9rence avec une une connaissance puisque l'anthroposophie, et d'avoir une connaissance c'est qu'elle s'adresse d'abord, mais pas exclusivement \u00e0 la pens\u00e9e en l'\u00eatre humain, elle s'adresse d'abord \u00e0 la pens\u00e9e et \u00e9videmment quand sur sa vraie salle la pens\u00e9e, \u00e7a a aussi des r\u00e9percussions sur le sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:08) [92%] :\r\nC'est une connaissance, cela me fait penser \u00e0 une phrase de Rudolf Steiner ne me croyez pas, c'est exactement cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [90%] :\r\nOui, cette phrase revient souvent, il revient souvent parce que, in\u00e9vitablement, il parlait de beaucoup de sujets sur lesquels il avait beaucoup plus de choses \u00e0 dire que son auditoire alors les les gens avaient tendance \u00e0 l'\u00e9couter, bouche b\u00e9e, et quand il voyait cette attitude, il disait : surtout ne croyez pas, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates l\u00e0 pour comprendre je vous donne des choses ces choses, je vous donne le moyen de les comprendre, il faut faire travailler votre pens\u00e9e et si vous n'avez pas compris, h\u00e9 bien ne r\u00e9p\u00e9tait pas comme quelqu'un qui n'a pas compris dites je n'ai pas compris et petit \u00e0 petit, si vous faites l'effort, vous allez voir la compr\u00e9hension vient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [93%] :\r\nCe qui a int\u00e9ress\u00e9 Rudolf Steiner, c'est l'homme je crois d'abord, me semble -t-il, mais dans ses rapports au monde et \u00e0 l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [89%] :\r\nOui, on peut dire comme \u00e7a quand on dit la dimension spirituelle en l'homme, c'est v\u00e9ritablement une dimension qui nous orientent vers le monde entier, le monde entier, comprenons pas seulement le monde terrestre mais le monde c\u00e9leste, si vous voulez, au double sens du mot, du mot ciel, c'est-\u00e0-dire le ciel qui est beaucoup plus \u00e9loign\u00e9 de la Terre que. \r\nQue nous autres, et puis le ciel qui contient des \u00eatre s', elle est donc des des \u00eatre spirituel, il y a des \u00eatre spirituel et cette dimension -l\u00e0 et l'une des dimensions capitales dont parle anthroposophie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:37) [93%] :\r\nOn n'entre pas dans l'oeuvre de Rudolf Steiner, comme cela, cela demande une activit\u00e9 de la pens\u00e9e, comme vous le disiez, Docteur H\u00e9riard Dubreuil, cela demande des connaissances, mais j'ai beaucoup et en particulier en France d'ailleurs, l'anthroposophie provoque la m\u00e9fiance, voire le rejet, vous le comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [90%] :\r\nQui est in\u00e9vitable, c'\u00e9tait in\u00e9vitable, parce que la mentalit\u00e9 actuelle est encore extr\u00eamement domin\u00e9e par, disons la mentalit\u00e9 qu'on a appel\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle positiviste, c'est-\u00e0-dire il n'est pas question de parler d'autre chose que des donn\u00e9es immuable de la science et donc, d\u00e8s qu'on parle d'une dimension ext\u00e9rieure \u00e0 la science, qui se refuse absolument \u00e0 parler du spirituel, on sort du domaine habituel de la science et \u00e7a et c'est \u00e7a qui fait probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [91%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a \u00e7a r\u00e9tabli l'ordre des choses, Docteur H\u00e9riard Dubreuil, mais je vous posez la question plus directement, puisque c'est ainsi qu'elle vous est pos\u00e9e souvent qu'est -ce qui distingue l'anthroposophie d'une secte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [86%] :\r\nQu'est -ce qui distingue l'anthroposophie d'une ce qu'il faudrait d'abord donner une d\u00e9finition d'une secte, ce qui est une chose \u00e0 laquelle le gouvernement fran\u00e7ais s'est essay\u00e9e il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [71%] :\r\nPas seulement l'ann\u00e9e rec\u00e8le aussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [84%] :\r\nEt c'est une d\u00e9faite, et on n'a pas encore trouv\u00e9 de d\u00e9finition exacte d'ailleurs et je sais pas si il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:51) [88%] :\r\nMais par contre on a trouv\u00e9 au moins des arr\u00eat\u00e9s juridique pour dire ceci n'est pas une secte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [99%] :\r\nQui pouvait donner l'impression que \u00e7a fait une secte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:59) [77%] :\r\nMais un peu en l'amour ou ne pas croire, c'est l\u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [89%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a, non ce qui caract\u00e9rise les sectes, c'est qu'on fait pression sur les gens, pratiquement 2 pour \u00eatre \u00eatre tout \u00e0 fait concret c'est \u00e7a et dans l'anthroposophie, le ma\u00eetre mot c'est : libert\u00e9 ouvrage fondamental de Rudolf Steiner, celui qui l'a \u00e9crit avant m\u00eame d'employer le mot anthroposophie, c'est son 1er ouvrage qui l'a \u00e9crit en 1893 et cet ouvrage c'est la philosophie de la libert\u00e9. \r\nIl n'a commenc\u00e9 \u00e0 traiter d'autres sujets connue maintenant sous le nom d'anthroposophie qu'\u00e0 partir de 1902. \r\nMais quand il avait la trentaine, il a commenc\u00e9 par donner au monde une oeuvre philosophique majeure qui a pour titre Philosophie de la libert\u00e9, donc le le ma\u00eetre mot c'est : libert\u00e9, donc voyez que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une secte pas Goran pas de pros\u00e9lytisme, etc, pas de Gouraud, pas de pros\u00e9lytisme et aucune pression quelconque sur personne et pas de pressions financi\u00e8res non plus en sortir, bien entendu, et on en sort couramment, il y a plein de gens qui en sont sortis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:06) [94%] :\r\nDocteur H\u00e9riard Dubreuil dans votre livre une introduction \u00e0 l'anthroposophie qui va sortir, vous soulignez quand m\u00eame qu'il y a des comportements qui font secte, donc en fait le probl\u00e8me c'est comment on applique o\u00f9 et comment on vit l'anthroposophie ou son orientation anthroposophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [88%] :\r\nC'est presque in\u00e9vitable, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e9vit\u00e9e en tous les cas \u00e7a \u00e9tait pr\u00e9sent du vivant m\u00eame de Rudolf Steiner, il s'est mis violemment en col\u00e8re la compte, il a dit si vous continuez \u00e0 faire comme comme vous faites alors ne vous \u00e9tonnez pas que l'anthroposophie soient prises pour une secte parce que vous, vous avez un comportement de secte oui, donc vous voyez ce que nous, donc \u00e7a femme peut moutonnier oui et puis le doctrinaire, oui c'est \u00e7a, on a compris quelque chose, on s'enthousiasme pour ce quelque chose et on s'enferme avec quelques autres personnes qui pensent comme vous et on n'en sort pas, alors l\u00e0 \u00e7a fait, c'est tout \u00e0 fait typique d'une secte ce comportement -l\u00e0 existe et il est tr\u00e8s pr\u00e9judiciable anthroposophie mais il est r\u00e9el, on peut pas le nier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:08) [84%] :\r\nLa partie \u00e9sot\u00e9riques occulte de la concis, on y reviendra de Rudolf Steiner, c'est peut-\u00eatre elle qui d\u00e9range et qui d\u00e9route en particulier non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [86%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est effectivement alors l\u00e0 nous changeons, nous changeons de sujet parce que c'est pas \u00e7a qui fait qui fait cet acte, c'est pas \u00e7a qui fait la c'est pas du tout, non, vous changez de sujet, donc la partie difficile de l'anthroposophie, c'est la partie o\u00f9 vous doivent Steiner \u00e0 bord de ce que vous les les 2 mots que vous avez dit \u00e9sot\u00e9risme ou occultes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:36) [75%] :\r\nOui, c'est pas moi qui l'utiliseront, elle aussi, sous ses Rudolf Steiner lui- m\u00eame se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [89%] :\r\nC'est clair, mais c'est les 2 mots que vous avez utilis\u00e9 alors les les 2 bouts, ne veulent pas dire la m\u00eame chose, mais presque, je vais dire d'un mot ce que veut dire \u00e9sot\u00e9rique \u00e9sot\u00e9rique, \u00e7a veut dire que c'est quelque chose qui est cach\u00e9 et occulte, dit la m\u00eame chose se cacher, mais ce qui est cach\u00e9 ne doit pas rester cach\u00e9 ce qui est cach\u00e9 doit \u00eatre, mais vous avez une phrase de l'Evangile qui dit ceci : ce que l'on vous murmure \u00e0 l'oreille, r\u00e9p\u00e9tez -le sur les toits, donc en r\u00e9alit\u00e9, vous avez dans l'anthroposophie, une partie qu'on peut appeler \u00e9sot\u00e9rique mais Rudolf Steiner a pass\u00e9 sa vie \u00e0 rendre non \u00e9sot\u00e9rique, ce qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9sot\u00e9rique donc a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, on peut dire un certain nombre de secrets qui sont des secrets gard\u00e9s depuis de nombreux si\u00e8cles, il lui a estim\u00e9 que l'heure \u00e9tait venue que ses secrets ne le soit plus c'est probablement \u00e7a qui fait probl\u00e8me, c'est qu'il a dit ouvertement un certain nombre de choses que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on pr\u00e9tendait qu'on devait tenir cach\u00e9s et que l'on devait Vulcania ternir cacher \u00e9ternellement, il lui est arriv\u00e9, en disant : maintenant, l'heure est venue de lever le voile sur un certain nombre de ces v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es qui ne doivent pas le rester. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:50) [85%] :\r\nJoseph H\u00e9riard Dubreuil vous l'avez dit l'homme 3 partis vont bien r\u00e9p\u00e9ter le esprit l'\u00e2me et le coeur et le corps chez Steiner, tout se tient, mais alors peut -on s\u00e9lectionner et mettre en application une partie de sa pens\u00e9e : je vous donne un exemple : est ce qu'on peut \u00eatre convaincu par l'agriculture biodynamique et pas par la voie \u00e9sot\u00e9rique, m\u00eame si elle n'est plus cach\u00e9e, et par exemple aller chez un m\u00e9decin, entre guillemets, classique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [88%] :\r\nBien entendu, on fait ce qu'on veut, comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, on est libre, on \u00e9labore les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:24) [77%] :\r\nQuand on fait ce qu'on veut, ce qu'on ne d\u00e9voile pas une pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:27) [89%] :\r\nAh non, pas du tout, c'est pas \u00e7a que \u00e7a veut dire. \r\nD'abord quelqu'un qui va chez un m\u00e9decin anthroposophique il ne sait pas toujours parce que c'est pareil, c'est pas inscrit sur la c'est vrai \u00e7a sur 24, inscrit sur la plaque les m\u00eame c'est interdit de le faire \u00e7a retour en tous les cas en France est une notion qui n'est pas admise mais vous \u00eates reconnu comme m\u00e9decin Jalabert comme m\u00e9decin voil\u00e0 oui pas comme \u00e7a anthroposophie on n'a pas le droit de faire fait figurer \u00e7a sur la plaque, c'est interdit, \u00e7a fait pas partie des mentions autoris\u00e9es par le Conseil de l'ordre qui vaut palmette. \r\nDonc vous avez un certain nombre de gens qui viennent voir un m\u00e9decin sans absolument savoir qu'il est anthroposophie la plupart du temps d'ailleurs, en g\u00e9n\u00e9ral, ils le prennent pour un hom\u00e9opathe sauf quelques-uns qui ont d\u00e9j\u00e0 compris et qui disent ah mais c'est plus savant, plus ce que vous faites, c'est plus avant que l'hom\u00e9opathie si vous, c'est une mani\u00e8re de s'exprimer. \r\nDonc, la plupart des gens ignorent que ils vont voir un m\u00e9decin qui est m\u00e9decin anthroposophique et de toute fa\u00e7on, le m\u00e9decin n'est pas l\u00e0 pour faire du pros\u00e9lytisme vis-\u00e0-vis de l'anthroposophie et normalement il ne parlera absolument pas d'anthroposophie \u00e0 la personne qui vient le voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:30) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [81%] :\r\nElle vient le voir pour \u00eatre soign\u00e9 et il r\u00e9pond sur le registre du m\u00e9decin qui qui soigne quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [91%] :\r\nDonc, on peut vraiment s\u00e9parer les choses et utiliser une partie de des propositions, on y reviendra tout au long de de cette \u00e9mission, des propositions de Steiner, par exemple, je je reprend cet exemple -l\u00e0, qui est presque plus proche des gens, c'est l'agriculture et l'agriculture bio dynamique qui a le vent en poupe en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:53) [94%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:53) [88%] :\r\nOn peut pratiquer l'agriculture lui dynamique sans avoir totalement compris ce qu'il y a derri\u00e8re et ce, m\u00eame le cas de la main, grande majorit\u00e9 des agriculteurs parce que l'explication profonde et donc avec l'arri\u00e8re- plan spirituel de la biodynamie, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, c'est l'une des parties les plus difficiles, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure les \u00e9ditions anthroposophique romande leur ouvrage num\u00e9ro 1 le num\u00e9ro un des ventes c'est l'ouvrage qui a pour toute l'agriculture, donc c'est celui qui se vend le plus, mais je ne sais pas si tous les gens qui ont achet\u00e9 le livre jusqu'au bout et en tous les cas, s'ils l'ont compris, car il c'est l'un des plus difficiles \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:38) [89%] :\r\nDocteur H\u00e9riard Dubreuil, nous \u00e9voquons l'oeuvre la personne de Rudolf Steiner, \u00e0 l'occasion du 100 50\u00e8me anniversaire de de naissance, donc, le fondateur de l'anthroposophie, c'est une conception du monde, on commence \u00e0 le comprendre, est ce qu'il a fait une oeuvre d'importance, une oeuvre \u00e9crite importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [88%] :\r\nEt il a fait une oeuvre tr\u00e8s importante l'oeuvre \u00e9crite repr\u00e9sente environ 30 ou 35 ouvrages par des tr\u00e8s grands ouvrages, donc c'est une mesure tout de m\u00eame relativement importante, le plus gros de son neveu, ce n'est pas une oeuvre \u00e9crite c'est des retranscriptions de conf\u00e9rences, donc tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, il a, il a, il a donn\u00e9 sous le nom d'anthroposophie cependant, saignements qui a commenc\u00e9 en 1902 et qui s'est termin\u00e9e un peu avant sa mort en 1924 et puis finalement, il est mort en 25 donc, de 1902 \u00e0 1924 \u00e7a fait 22 ans en 22 ans, il a surtout donn\u00e9 des conf\u00e9rences, ces conf\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 la plupart du temps prise en st\u00e9no et \u00e0 la fin, il y avait un corps de st\u00e9no grave qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9 l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:45) [82%] :\r\nC'est graphiques ont \u00e9t\u00e9 retranscrites et finalement imprim\u00e9 et la plupart du temps non revu, il n'a pas le temps de les revues de l'on va y en avait, il y avait trop cela donne c'est retranscription de le graphite conf\u00e9rence, cela donne un ensemble de 300 ouvrages 300 ouvrages dans lesquels il y a en g\u00e9n\u00e9ral 12 conf\u00e9rences, donc voyez, \u00e7a fait un un total de confiance consid\u00e9rable et \u00e7a fait \u00e7a fait une biblioth\u00e8que enti\u00e8re, donc vous avez 2 choses dans son oeuvre une oeuvre \u00e9crite avec une trentaine de li\u00e8vre et une oeuvre retranscriptions de conf\u00e9rences avec 300. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:22) [89%] :\r\nL'oeuvre de Steiner, on l'a compris et je m'y suis plong\u00e9 en toute modestie, donc c'est difficile, pourquoi cette cette difficult\u00e9 c'est c'est r\u00e9barbatif en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:34) [83%] :\r\nC'est pas r\u00e9barbatif \u00e0 ce que vous avez au contraire plein de gens qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s attir\u00e9 parce qu'ils trouvent l\u00e0 dedans des choses faciles \u00e0 lire, il y a certains ouvrages tr\u00e8s facile \u00e0 lire, et tr\u00e8s int\u00e9ressant et quelques personnes qui s'fascine par contre au bout de quelques temps, c'est difficile, on s'aper\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:48) [90%] :\r\nPlus on avance dans l'oeuvre de Steiner, plus c'est difficile exactement complexes en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:53) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait juste, plus on avance, plus c'est difficile au d\u00e9but, on se laisse fasciner par sur un certain nombre de choses parce que on entend parler de choses dont personne ne parle, on dit ah mais voil\u00e0 les r\u00e9ponses que je cherchais depuis toute ma vie et je ne savais pas qu'il y avait des r\u00e9ponses assez \u00e0 ces questions- l\u00e0, alors \u00e7a c'est fascinant : il y a beaucoup de gens qui qui vivent cette aventure -l\u00e0 et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, il se passionne pour la lecture de r\u00e9volutionnaire, ils ach\u00e8tent, ils ach\u00e8tent des livres Illizi l'\u00c9lys\u00e9e l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 toute allure et puis au bout de quelques temps, il passe, c'est difficile \u00e0 comprendre, c'est je ne sais pas o\u00f9 j'ai mis les pieds, mais \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:23) [92%] :\r\nVous, Docteur H\u00e9riard Dubreuil vous avez rencontr\u00e9 l'anthroposophie comment vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 m\u00e9decin l\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [93%] :\r\nNon, je n'\u00e9tais pas m\u00e9decin, j'\u00e9tais \u00e9tudiant en m\u00e9decine, mais j'ai fait m\u00e9decine sur le tard, j'ai commenc\u00e9, m\u00e9decine, j'avais pass\u00e9 la trentaine et CGT en 2\u00e8me ou 3\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine lorsque j'ai rencontr\u00e9 une personne qui est depuis devenu mon \u00e9pouse et qui m'a un jour mis entre les mains un ouvrage entre anthroposophique. \r\nJe l'\u00e9lu, je dis : bon, \u00e9coutez, restons bons amis et et nous parlons d'autre chose et puis elle a refait une 2\u00e8me tentative, j'ai fait la m\u00eame r\u00e9ponse, et puis un beau jour, sachant que j'ai fait de la philo, elle m'a dit : Toi qui a fait de la philo \u00e7a et c'\u00e9tait la 3\u00e8me tentative, c'\u00e9tait la bonne c'\u00e9tait philosophie de la libert\u00e9, j'ai lu cet ouvrage et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:11) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:13) [86%] :\r\nEt \u00e7a, la, la, il y a eu un choc. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui utilisait un langage philosophique compr\u00e9hensible alors que je m'\u00e9tais cass\u00e9 les dents sur 40 que j'avais pas compris et depuis, je vais arr\u00eater toute \u00e9tude philosophique 11 ans ils sont pas s\u00e9rieux ces journ\u00e9es sont en cause sont trop compliqu\u00e9es et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 un auteur que j'ai compris de Boutenbo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:33) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [86%] :\r\nJe l'\u00e9lu les pistolets charg\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9, disant touche je t'attend au tournant \u00e0 la fin, j'ai pos\u00e9 mes pistolet charg\u00e9 en disant : h\u00e9 ben, je suis convaincu, \u00e7a se tient, voil\u00e0, voil\u00e0 mon exp\u00e9rience de l'anthroposophie bon d\u00e9marrage, \u00e7a se tient, je n'ai pas trouv\u00e9 de faute de logique, au contraire, et j'avais une une sorte de d'explications limpides de du fait que l'homme est libre ou du moins est n\u00e9 pour \u00eatre libre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:02) [91%] :\r\nJusque -l\u00e0 je vous suis, l'homme est n\u00e9 libre au-del\u00e0 c'est une connaissance qui n'a \u00e9videmment pas de preuves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:11) [79%] :\r\nVous parlez de l'anthroposophie du spirituel de l'les rituels dans l'entreprise, Sophie, l\u00e0 je vous ai racont\u00e9 mon point de d\u00e9part mon point d\u00e9part \u00e9tait uniquement philosophique. \r\nEt je suis rest\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps m\u00e9fiant du reste de l'leur, comme je l'avais \u00e9t\u00e9 pour les 2 premiers ouvrages qui m'avait \u00e9t\u00e9 remis entre les mains, si sage sage, on en parle une autre fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:31) [86%] :\r\nVous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 fid\u00e8le \u00e0 Steinmeier ne me croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:34) [92%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est clair et c'est-\u00e0-dire que l'oeuvre philosophique de Rudolf Steiner, \u00e7a je j'ai \u00e9t\u00e9 d'embl\u00e9e conquis et je suis rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps, 2 ans c'est c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, ne me parlez pas d'autre chose et puis petit \u00e0 petit, un certain nombre de gens qui ont fini par me convaincre, mais vous savez, il a aussi \u00e9crit d'autres ouvrages et vous qui \u00eates dans la m\u00e9decine, il a aussi \u00e9crit des ouvrages philosophiques, vous devriez les lire, alors j'ai fini par suivre ce conseil, j'ai eu beaucoup plus de mal avec les ouvrages anthroposophique avec les ouvrages philosophiques et petit \u00e0 petit, petit \u00e0 petit, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre tr\u00e8s lentement, mais petit \u00e0 petit \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:11) [92%] :\r\nPetit \u00e0 petit, \u00e7a vient, Joseph H\u00e9riard Dubreuil on a encore quelques longues minutes devant nous, nous allons poursuivre ce chemin de la connaissance de l'oeuvre de Rudolf Steiner, nous allons aborder par la personne aussi et sa vie de Rudolf Steiner qui est assez passionnante et particuli\u00e8re et puis aussi les applications de de sa pens\u00e9e, dont certaines, je le disais, sont en vogue aujourd'hui la musique par exemple or Rudolf Steiner s'y est int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:40) [92%] :\r\nOui, la musique Rudolf Steiner s'y est int\u00e9ress\u00e9, il y a au moins 2 ou 3 cycles de conf\u00e9rences sur la musique, je ne saurais pas vous en dire grand chose parce que \u00e7a fait partie des choses que j'ai le moins comprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:20) [88%] :\r\nVous \u00eates dans Babylone et nous sommes en compagnie du Docteur Joseph H\u00e9riard Dubreuil, m\u00e9decin d'orientation anthroposophique et cela \u00e0 l'occasion du 100 50\u00e8me anniversaire de la naissance de Rudolf Steiner inventeur non pardon, fondateur, excusez -moi, fondateur de l'anthroposophie, m\u00e9decin d'orientation anthroposophique orientations pour vous, vous soulignez cela fortement hein, on dit pas m\u00e9decin anthroposophie ferait secteur orientation anthroposophie exc\u00e8s, \u00e7a vous laisse toute libert\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [86%] :\r\nNon, c'est pas que \u00e7a ferait sectaire, on emploie cette expression, donc beaucoup de gens disent un m\u00e9decin en trompe EDF mais l'expression n'est pas tout \u00e0 fait juste l'orientation anthroposophie que c'est la bonne mani\u00e8re d'en parler, c'est celle qu'a utilis\u00e9e Rudolf Steiner lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:07) [89%] :\r\nAlors justement, lui, il est n\u00e9 en 1861 il est mort en Suisse, en mars 1925 n\u00e9anmoins 861 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 aujourd'hui par exemple, il serait croate, \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait, il est n\u00e9 autrichien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:21) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l'empire austro- hongrois qui aller jusque l\u00e0 puisqu'il allait jusqu'\u00e0 l'Adriatique et donc il est n\u00e9 d'une famille autrichienne de langue allemande, il est donc de langue allemande depuis le d\u00e9but, d'ailleurs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la selon qui les parler vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:34) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:35) [91%] :\r\nEt dans sa famille, on parlait allemand et puis tr\u00e8s rapidement son p\u00e8re \u00e9tait chef de gare et tr\u00e8s rapidement, son p\u00e8re a quitt\u00e9 la cette r\u00e9gion de d'origine et s'est rapproch\u00e9 de Vienne. \r\nEt il a v\u00e9cu quelque temps Wiener n'acheta tu, c'est-\u00e0-dire pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin de Vienne, donc il a une connaissance de l'empire austro- hongrois, il a, il a fait de m\u00eame pas mal de s\u00e9jour jusqu'en gr\u00e8ve dans les plus les provinces lointaines de la Hongrie, mais disons que c'est un autrichien, c'est principalement un autrichien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:07) [84%] :\r\nUn papa, chef de gare, ce n'est pas forc\u00e9ment un milieu propice \u00e0 ce type de r\u00e9flexion auquel s'est livr\u00e9, Rudolf Steiner, il est tomb\u00e9 dedans tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:16) [87%] :\r\nNon, le papa avait beaucoup d'ambition pour son fils quand il a compris parce que les les professeurs qu'il y avait comme \u00e9l\u00e8ve, ce jeune homme, on dit au p\u00e8re, mais il est dou\u00e9 et vous devriez le faire faire des \u00e9tudes et le papa s'est dit h\u00e9 bien mon fils, il sera ing\u00e9nieur dans les chemins de fer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:35) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:36) [81%] :\r\nEt donc il il a mis \u00e0 l'\u00e9cole moderne, comme on dit, comme on a dit \u00e0 une \u00e9poque on disait \u00e0 l'\u00e9poque moderne, voyez la distinction : pas de latin les aujourd'hui pas de lapin pas grec, c'est \u00e7a que \u00e7a voulait dire, donc il n'a fait ni la Tanit grec, il n'\u00e9tait donc pas \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s des p\u00e8res et c'\u00e9tait persister retient qui avait pas, loin de l\u00e0, qui veut qu'il y avait une esp\u00e8ce de lyc\u00e9e, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans dans cette \u00e9cole l\u00e0 il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole publique et il a pris, il a fait la formation moderne et puis finalement, il est rentr\u00e9 comme \u00e9l\u00e8ve ing\u00e9nieur \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Vienne, qui \u00e9tait une sorte de complique de copie conforme de l'\u00c9cole polytechnique de de Paris, fond\u00e9e par Napol\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:16) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:16) [82%] :\r\nEt il a suivi et c'est l\u00e0 qu'il a suivi ces toutes ces \u00e9tudes en r\u00e9alit\u00e9 n'est pas all\u00e9 jusqu'au dipl\u00f4me s'est arr\u00eat\u00e9, il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 d'autres sujets, et finalement il n'a pas, il est sorti non dipl\u00f4m\u00e9s, les autres sujets auxquels il s'est int\u00e9ress\u00e9, c'\u00e9tait principalement la litt\u00e9rature allemande et en particulier Goethe car il a eu pour professeur un d\u00e9nomm\u00e9 Schr\u00f6der Karlie lieu ce choix oui. \r\nQui est un homme qui a une beaucoup d'admiration pour ce jeune \u00e9l\u00e8ve, et l'\u00e9l\u00e8ve le lui a bien rendu parce qu'il y a fait conna\u00eetre en particulier Goethe et figurez -vous que nous sommes, vers la fin de nous sommes vers les amis 1880 par la 82, avait \u00e0 l'\u00e9poque 22 ans. \r\nGoethe est mort en 1832 \u00e7a faisait donc 50 ans que Goethe \u00e9tait mort et les \u00e9ditions l'\u00e9dition dans la totalit\u00e9 des Oeuvres de Goethe n'\u00e9tait pas encore compl\u00e8te, il manque une partie les autres scientifiques de Goethe, c'est l\u00e0 que se situe un \u00e9pisode absolument \u00e9trange le vieux je crois. \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par l'\u00e9diteur des Oeuvres scientifiques des heures de gr\u00e8ve dans les heures, \u00e9coutez Monsieur Schraz, il faudrait quand m\u00eame qu'on \u00e9dite les Oeuvres scientifiques de gauche vous vous n'est pas, personne n'est pas quelqu'un et je dis : je crois que j'ai trouv\u00e9 quelqu'un, ah oui, qui donc un de mes \u00e9l\u00e8ves ah bon ben si c'est vous qui le dites, et c'est donc \u00e0 ce jeune homme de 22 ans, qu'on a confi\u00e9 l'\u00e9dition des Oeuvres scientifiques de Goethe que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent toutes les sp\u00e9cialistes de buts avait refus\u00e9, c'est trop co\u00fbteux, trop compliqu\u00e9 lorsque le 1er tome est paru pour tr\u00e8s rapidement au bout de un peu plus d'un an \u00e0 peine lorsque le 1er tome est pas est paru. \r\nLes meilleurs sp\u00e9cialistes de disant. \r\nOn dit : voil\u00e0 une parution extraordinaire, on dirait que ce jeune homme a compris la pens\u00e9e scientifique de Goethe mieux que Goethe lui- m\u00eame ne ne l'a exprim\u00e9. \r\nEt finalement, on lui a confi\u00e9 la totalit\u00e9 de de ce ce qui a pris plusieurs ann\u00e9es et pour ce faire \u00e7a en 2 ou 3 ans, \u00e7a a pris au moins 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:22) [86%] :\r\n7 ans de sa vie oui alors il il appr\u00e9ciait de tequila influenc\u00e9 et d'ailleurs, le si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 anthroposophique universel qui est en Suisse, \u00e0 Dornach, c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s de pr\u00e8s de B\u00e2le, c'est le c\u00f4t\u00e9 anonyme, c'est le nom que lui a donn\u00e9 lui- m\u00eame Rudolf Steiner, vous vous connaissez cet endroit qu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:42) [87%] :\r\nOui, c'est le c'est le si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 anthroposophique c'est l'endroit, c'\u00e9tait et c'est une donation qui a \u00e9t\u00e9 fait, vers la fin de sa vie, vers 1920 par l\u00e0 m\u00eame, un peu avant, un peu avant sa qu'on sait pendant la guerre, car il avait l'id\u00e9e de de construire un un b\u00e2timent sp\u00e9cial et donc ce b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 construit et depuis le d\u00e9but, Rudolf Steiner a voulu que ce b\u00e2timent soit consacr\u00e9e \u00e0 Goethe, il l'a appel\u00e9 pour cela Goethe, est \u00e0 nous, ce qui veut dire, ai pas trop qu'on en traduire \u00e7a en fran\u00e7ais, b\u00e2timent consacr\u00e9e \u00e0 Goethe, on pourrait dire quelque chose comme \u00e7a. \r\nEt donc le nom, le nom est rest\u00e9, on pourrait dire que Madoff Steiner s'est lui- m\u00eame effac\u00e9 devant ce grand personnage qui \u00e9tait Goethe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:26) [63%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:27) [86%] :\r\nAlors le le c\u00f4t\u00e9 homme c'est une et contient l'Universit\u00e9 libre des sciences de l'esprit, enfin il y a tout un c'est tout un complexe qui un th\u00e9\u00e2tre, un th\u00e9\u00e2tre de 450 places, un th\u00e9\u00e2tre de 1000 places aussi, c'est un endroit qui a eu des aventures puisque le 1er b\u00e2timent qui date de 1913 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un incendie en 1922 enfin, c'\u00e9tait la Saint-Sylvestre depuis 1938 on y joue l'int\u00e9grale du Fost de Goethe et je crois que \u00e7a dure 23 heures, donc personne ne s'y \u00e9tait risqu\u00e9 avant avant d'ailleurs, la femme de de Steiner, hein, parce que Steiner n'a jamais mis \u00e0 cela en sc\u00e8ne donc, aujourd'hui, c'est un complexe de b\u00e2timents des b\u00e2timents assez \u00e9trange, un peu \u00e0, aux formes extr\u00eamement George de la peine, moi je n'ai pas vu, je l'ai vu sur photo, mais en fait ce sont des des formes assez arrondies qui vont dans le sens de ce que 2 des id\u00e9es de Steiner par rapport \u00e0 \u00e0 quoi, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:19) [88%] :\r\nC'est difficile, vous devenez de r\u00e9sumer un certain nombre de d'\u00e9v\u00e9nements concernant ce b\u00e2timent, \u00e9videmment, il aurait fallu avoir on n'a plus que des photos, il aurait fallu avoir la vue de ce qui \u00e9tait le 1er Gaudiano m'celui qu'il avait voulu construire et qui \u00e9tait en bois et donc il disait : je veux que ce b\u00e2timent soit le reflet de mon enseignement, donc je veux que cet enseignement soit donn\u00e9 \u00e0 un endroit qui lui conviennent parfaitement et que l'alcool \u00e0 coquille soit \u00e0 l'int\u00e9rieur revient l\u00e0 o\u00f9 tout, oui, il \u00e9tait hors de question de reconstruire la m\u00eame chose, surtout en bois et que la soir\u00e9e ne voulait pas qu'on recommence la m\u00eame la m\u00eame erreur et donc il a fallu construire dans dans un autre mat\u00e9riau choisi le b\u00e9ton aujourd'hui \u00e0 d'\u00e9normes probl\u00e8mes, il y a avait donc probl\u00e8me financier parce qu'il faut petit \u00e0 petit ce b\u00e9ton se d\u00e9lite, il faut le il faut le le transformer, donc c'est un probl\u00e8me horriblement compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:17) [75%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:18) [89%] :\r\nEt surtout, l'aust\u00e8re a renonc\u00e9 \u00e0 refaire le 1er b\u00e2timent qu'il a voulu, il a donc fait une 2\u00e8me architecture compl\u00e8tement diff\u00e9rente, avec un Style assez particulier alors ce Style ce Style est connu comme \u00e9tant le Style Rudolf Steiner et vous avez un certain nombre de r\u00e9gions, de pardon de maisons dans la r\u00e9gion qui ont un peu ce Style donc c'est on essaim\u00e9 oui on peut appeler \u00e7a le Style du T1 ou le Style Steiner et puis vous avez un certain nombre de d'autres artistes qui ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s en particulier par ce Style ce Style d'architecture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:52) [90%] :\r\nDocteur H\u00e9riard Dubreuil je vous \u00e7a fait avancer jusqu'au BTS, l'homme \u00e0 Dornach en Suisse, j'aimerais qu'on revienne \u00e0 un moment de l'histoire, avant d'\u00eatre ou de fonder l'anthroposophie Rudolf Steiner est pass\u00e9e par l\u00e0, T\u00e9oz rappelle donc on nous sommes au \u00e0 quoi \u00e0 ce moment la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle environ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:14) [82%] :\r\nDonc, c'est le d\u00e9but du XXe, d\u00e9but du XXe d\u00e9j\u00e0 ah oui, l'\u00e9pisode de filles alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:19) [89%] :\r\nElle semble importante dans le dans la trajectoire de Rudolf Steiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:23) [84%] :\r\nOui, quand vous dites : il est pass\u00e9 par la philosophie par la T\u00e9oz faux c'est pas \u00e7a qu'il faut dire. \r\nLa 1\u00e8re fois qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 donner un enseignement qu'on va dire \u00e9sot\u00e9rique, si vous voulez, o\u00f9 on va donner un enseignement, il parle des du contenu spirituelles de l'existence. \r\nCar jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'avait pas fait, c'est \u00e0 partir de 1902 lorsque la demande a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par 2 personnes, le colonel Walcott et l'autre qui s'appelait Madame Besan\u00e7on Annie Besan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:51) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:52) [87%] :\r\nQui \u00e9taient toutes les 2 personnes qui dirigeait la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9oz offic 15 offic all Society \u00e0 Londres et qui ont demand\u00e9, ayant entendu parler de Rudolf Steiner et de ce qu'ils donn\u00e9 comme conf\u00e9rence qui lui ont demand\u00e9 de diriger la section allemande de la soci\u00e9t\u00e9 tels Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:09) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'Allemagne, l'Autriche et la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:12) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait l'Allemagne, et puis les gens de l'engagement qui suivait cet enseignement. \r\nAlors, Rudolf Steiner a r\u00e9pondu tr\u00e8s clairement : \u00e9coutez, je veux bien, mais je suis libre tout ce que j'enseigne, c'\u00e9tait la condition num\u00e9ro, c'est-\u00e0-dire je ne je n'ai de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne de l'enseignement que je donne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:28) [99%] :\r\nDonc il a fait ce qu'il a voulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:29) [84%] :\r\nAbsolument, et comme il \u00e9tait dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelait soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9oz offic il a appel\u00e9 pendant un certain temps, T\u00e9oz offi l'enseignement qu'il a donn\u00e9e, donc il a demand\u00e9 une libert\u00e9 totale ne voudrait il ne voulait absolument pas \u00eatre asservi dans son enseignement \u00e0 une quelconque autorit\u00e9 ext\u00e9rieure, ce qu'il avait \u00e0 dire, ne relevait que de lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:52) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:54) [99%] :\r\nEt c'est bien comme \u00e7a que tout le monde l'a compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:56) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:57) [94%] :\r\nIn\u00e9vitablement, il s'est produit une sorte de dissensions ou de distance, il s'est pris une distance entre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:05) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:05) [84%] :\r\nLa th\u00e8se officielle que les Anglais parce que c'\u00e9tait principalement, les Anglais, qui dirigeait la donner et puis ce qu'il a donn\u00e9 lui et qui \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 assez diff\u00e9rent. \r\nEt au bout de quelques temps, \u00e7a a pris \u00e7a a pris 10 ans au bout de quelques temps, on s'est aper\u00e7u que ce qu'ils l'enseignement de Rudolf Steiner. \r\n\u00e9taient au fond tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique et n'avait pas, tout compte fait, pas grand chose \u00e0 voir avec la T\u00e9oz au fait. \r\nMais il est toujours rest\u00e9 pourquoi parce qu'on lui avait demand\u00e9 de de cet homme de faire cet enseignement dans la section allemande, il avait accept\u00e9 et puis finalement, il y a eu une sombre histoire o\u00f9 les madame buz en particulier a mont\u00e9 en \u00e9pingle le, le jeune homme qui s'est appel\u00e9 apr\u00e8s Krishna Murthy, mais qui \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait Hal stationnent en faisant croire que c'\u00e9tait la r\u00e9incarnation du Christ, alors l\u00e0, Rudolf Steiner a vu rouge et il s'est mis en col\u00e8re, plusieurs fois et il a dit : c'est absurde ce truc -l\u00e0 et tout, donc, d'autant que, on a voulu monter encore un mensonge et on l'a mis dans, on lui a demand\u00e9 de rentrer dans la combine, en disant : mais vous, vous serez Jean l'\u00e9vang\u00e9liste, alors l\u00e0, il s'est vraiment mis en col\u00e8re qu'est -ce que c'est que ces histoires qu'est -ce que cette ce que cette salade et ce m\u00e9lange de mensonges, il est hors de question de faire une chose pareille, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a pris de plus en plus ses distances par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'philosophique et il l'a dit clairement ce qu'il pensait de cette fameuse histoire mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces avaient calcium, si bien qu'au bout de quelques temps, \u00e7a n'\u00e9tait plus possible de le garder et on l'a vir\u00e9, passez -moi l'expression, c'est donc Madame pesant qui a dit : \u00e9coutez, vous \u00eates exclus de la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9oz Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:37) [87%] :\r\nEt il est parti avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:38) [85%] :\r\nAvec ses membres avec armes et bagages si on peut dire, et comme les gens, les gens de langue allemande qui \u00e9coute et son enseignement, c'\u00e9tait lui qui les int\u00e9ressait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce qu'il disait, lui qui les int\u00e9ressait, ils sont tous partis avec les partis non o\u00f9 il est et o\u00f9 il est sorti de l\u00e0 se soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9oz offic on a cr\u00e9\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'ailleurs tout pr\u00e8s, c'\u00e9tait d\u00e9but il s'est fait virer, fin 1912 et d\u00e8s janvier 1913 tout \u00e9tait pr\u00eat pour cr\u00e9er une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui s'est un peu cette fois Soci\u00e9t\u00e9 anthroposophique et tous les anciens membres de la section allemande pratiquement tous sont rentr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 anthroposophique voil\u00e0, voil\u00e0 comment voil\u00e0 quelle est l'origine de la soci\u00e9t\u00e9 anthroposophique donc en 1913. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:18) [89%] :\r\nJoseph H\u00e9riard Dubreuil on a dit qu'on allait parler, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait un peu avec la m\u00e9decine, on va continuer \u00e0 un moment, puisque vous \u00eates m\u00e9decin d'orientation anthroposophie Doumen avec la m\u00e9decine et puis on parlera aussi de l'\u00e9ducation, ce sont quand m\u00eame 2 grands axes des disciplines o\u00f9 rayonne la pens\u00e9e et la connaissance anthroposophique, m\u00e9decine, allez je vais droit aux probl\u00e8mes qui f\u00e2chent la vaccination tout r\u00e9cemment encore, dans le canton de Vaud il y a eu des gros d\u00e9bat parce que une \u00e9cole Steiner a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'avoir, disons, participez \u00e0 la propagation de la rougeole, par ce que c'est, \u00e9l\u00e8ve n'\u00e9taient pas vaccin\u00e9s alors quel est votre avis sur la question en tant que m\u00e9decin d'orientation anthroposophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:04) [96%] :\r\nAlors, je vous r\u00e9ponds tr\u00e8s tr\u00e8s clairement sur ce sujet qui est un sujet sur lequel vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\nRudolf Steiner, puisque nous parlons de lui n'a jamais, jamais dit qu'il ne fallait pas vacciner, que ce soit tr\u00e8s clair, et m\u00eame nous avons de lui une r\u00e9ponse \u00e0 l'occasion \u00e0 des personnes qui, et je crois que c'est un m\u00e9decin qui voulait pas vacciner auxquelles il a r\u00e9pondu tout simplement : bon, si vous voulez pas vacciner, c'est quelqu'un d'autre qui le fera donc est -ce que \u00e7a change, voyez, donc son point de vue personnel sur la vaccination \u00e9tait absolument neutre, il n'est ni pour ni contre, c'est tr\u00e8s clair, libert\u00e9 \u00e0 nouveau tout \u00e0 fait et il serait absolument faux de dire que les m\u00e9decins anthroposophique ont pour consigne de ne pas vacciner, c'est tout \u00e0 fait faux, c'\u00e9tait absolument faux, il faut que ce soit dit tr\u00e8s clairement, je donne moi- m\u00eame des enseignements l\u00e0- dessus, un des m\u00e9decins et c'est tr\u00e8s clair, la r\u00e9alit\u00e9 est que parmi la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:01) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:02) [93%] :\r\nEt des m\u00e9decins qui pratiquent la m\u00e9decine anthroposophique et des gens qui mettent leurs enfants dans les \u00e9coles Val-d Or ce que je traverse, que c'est l\u00e0, c'est l'\u00e9quivalent, il est clair que parmi ces gens -l\u00e0, vous avez beaucoup de gens qui sont r\u00e9ticents par rapport \u00e0 la vaccination, c'est leur droit le plus strict. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:19) [89%] :\r\nD'ailleurs la loi en Suisse, en tout cas le leur permet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:22) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s clair et il est \u00e9vident que la proportion de gens qui sont contre les vaccins est plus forte dans les \u00e9coles Steiner et dans les autres, \u00e7a tient pas aux \u00e9coles, \u00e7a tient \u00e0 la client\u00e8le, \u00e7a se comprend tr\u00e8s bien. \r\nDonc, le probl\u00e8me vient de l\u00e0, il y a eu, c'est effectivement cette \u00e9pid\u00e9mie dans le canton de Vaud dans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:43) [88%] :\r\nOn ne savait pas la 1\u00e8re fois en 2008 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'ailleurs le matin avait titr\u00e9 l'\u00e9cole Steiner exporte la rougeole pour vous donner un petit un petit go\u00fbt de ce qui ce qui se dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:53) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est une mani\u00e8re un peu tendancieuse de s'exprimer, parce que ce n'est pas tout \u00e0 fait vrai et en tous les cas, c'est pas l'\u00e9cole oui si s'il fallait accuser quelqu'un, c'est les parents, mais on n'a pas les accuser, puisque vous me dites vous- m\u00eame que la vaccination n'est pas obligatoire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:06) [90%] :\r\nAlors une une pr\u00e9cision pour la Suisse, puisque vous \u00eates fran\u00e7ais, Docteur H\u00e9riard Dubreuil en Suisse, les m\u00e9decins d'orientation anthroposophie qui sont reconnus en tant que g\u00e9n\u00e9raliste par la FMH et puis, tout r\u00e9cemment, il y a quelques semaines, monsieur Burkhalter a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9introduire dans l'assurance de base, les 5 m\u00e9decines alternatives, dont notamment l'hom\u00e9opathie, la phytoth\u00e9rapie, la m\u00e9decine chinoise et l'anthroposophie, la m\u00e9decine anthroposophique quoi le 5\u00e8me c'est la th\u00e9rapie neurale des m\u00e9decine que Monsieur Couchepin avait en son temps, \u00e9ject\u00e9 voil\u00e0 pour la Suisse alors la vaccination Docteur une partie bien s\u00fbr de de la m\u00e9decine, il y a beaucoup d'autres choses, on va pas tout mais une partie de votre travail de votre travail \u00e0 vous, c'est la th\u00e9rapie et la th\u00e9rapie artistiques donc M\u00e9decine et art vont ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:04) [82%] :\r\nOui, je peux vous parler de la terre peut dire artistique parce que pr\u00e9cis\u00e9ment je donne un enseignement et je vais m\u00eame responsable de la partie m\u00e9dicale de cet enseignement, il s'agit du d'une institutrice appelle Arte a et qui est un jeu, mais enfin, \u00e0 Confignon exactement. \r\nEt qui forme des th\u00e9rapeutes artistique et qui est cr\u00e9dit\u00e9 et les les gens qui font cette formation en sortent avec un dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'en fait la la client\u00e8le sera r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sera rembours\u00e9 de de \u00e7a. \r\nEt donc c'est une c'est une \u00e9cole cette art\u00e8re, c'est une \u00e9cole qui est typiquement anthroposophie qui qui est reconnue comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:41) [89%] :\r\nOn parlait des \u00e9coles Steiner Val-d Or Feinstein et il y en a une trentaine en Suisse 3 en Suisse romande, ce sont des \u00e9coles qui ont une p\u00e9dagogie donc issue de cette connaissance steiner une \u00e9cole qui est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e du syst\u00e8me de l'\u00e9cole publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:00) [84%] :\r\nLa m\u00e9thode p\u00e9dagogique est l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, mais l'enseignement est quand m\u00eame tr\u00e8s voisin et depuis l'origine, l'origine, elle date de 1920 la 1\u00e8re \u00e9cole Waldhof qui s'est appel\u00e9 l'\u00e9cole Val-d Or, donc l\u00e0 je garde a \u00e9t\u00e9 fait de telle mani\u00e8re que Rudolf Steiner a dit. \r\nD\u00e9brouillez -vous pour que les enfants qui vont dans cette \u00e9cole puisse, si les parents se d\u00e9place, retrouver une \u00e9cole normale, l'\u00e9cole de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:32) [95%] :\r\nOn peut raccrocher cursus normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:34) [90%] :\r\nJe crois qu'il la caisse je crois que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9but, c'\u00e9tait que on puisse au moins tous les 3 ans pour avoir une \u00e9chelle de rattrapage qui permet de de retomber dans l'enseignement classique et m\u00eame pas seulement tous les 3 ans, mais m\u00eame tous les ans c'est en pratique le cas dans la plupart des femmes, les exemples que je connais un \u00e9l\u00e8ve peut tr\u00e8s bien faire une cuisse aura \u00e9t\u00e9 pendant un ou 2 ans seulement, dans une \u00e9cole Val-d Or et puis retombe sur ses pieds en retour, on entend en retombant dans une autre \u00e9cole on ne pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:03) [93%] :\r\nPas si simple \u00e0 lire ce qui se passe sans avoir enqu\u00eat\u00e9, je dis bien, par exemple, on suit le rythme et les capacit\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve, \u00e7a veut dire beaucoup d'chose je pense \u00e0 la lecture par exemple Rudolf Steiner d'ailleurs lui- m\u00eame a eu assez tard, un \u00e9l\u00e8ve que l'on laisse lire assez tard parce qu'il n'en aurait pas ni la capacit\u00e9 ni l'envie, je ne sais quoi va avoir de la peine \u00e0 se r\u00e9int\u00e9grer par exemple donc dans quelle mesure on peut respecter l'\u00e9volution, le d\u00e9veloppement de de l'enfant dans cette optique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:40) [84%] :\r\nAlors si la si l'\u00e9l\u00e8ve reste plusieurs ann\u00e9es de suite dans l'\u00e9cole, Valeriya aucun probl\u00e8me parce qu'au bout de quelques temps oui il aura acquis les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:47) [85%] :\r\nIl dit : le bac, qu'il doit passer ailleurs, d'ailleurs, on peut dire qu'il aura appris \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:50) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a pose pas pour le seul probl\u00e8me que \u00e7a pose c'est si effectivement les parents soient objets sont amen\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer et que la scolarit\u00e9, lui a fait prendre du retard alors quelquefois \u00e7a oblige l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 redescendre d'une d'une classe ce portrait, c'est pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:06) [87%] :\r\nCe travail, il y a pas beaucoup de probl\u00e8mes de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est pas tr\u00e8s difficile, mais les profs sont comme les m\u00e9decins, ce sont de vrais profs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:12) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, oui je je ne connais que l'exemple fran\u00e7ais l\u00e0- dessus, donc je peux pas trop vous r\u00e9pondent pour la Suisse, la connais pas pour les enfants, c'est actuellement et il y a quelques rares \u00e9coles Waldhof qui n'ont pas de contrat avec l'\u00c9tat, les autres ayant des contrats avec l'\u00c9tat, les plaies d'une certaine exigence et m\u00eame les programmes, ce qui fait de ce qui fait d'ailleurs que l'\u00e9cole Waldhof, elle- m\u00eame, perd en partie de son caract\u00e8re, mais on essaye effectivement d'avoir quelque chose qui se rapproche de ce qui se fait dans l'\u00e9cole publique pour qu'il y ait pas trop de difficult\u00e9s, de passage de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:44) [87%] :\r\nOui, l'\u00e9cole Steiner en Suisse, c'est une \u00e9cole priv\u00e9e, qui est d'ailleurs relativement cher, cela pose un probl\u00e8me, \u00e7a peut devenir une \u00e9cole \u00e9litaire, en Allemagne, je crois qu'elle est subventionn\u00e9e, tr\u00e8s fortement, \u00e0 80 pourcent me me disait le directeur des \u00e9ditions anthroposophie donc il y a de grandes diversit\u00e9s du acceptation de l'anthroposophie, selon les pays europ\u00e9ens en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:07) [89%] :\r\nIl y a des grandes diversit\u00e9s je saurais pas vous d\u00e9crire l'le cas de l'Allemagne que je ne connais pas, je peux vous citer l'exemple le plus le plus int\u00e9ressant que je connaisse, c'est celui du Qu\u00e9bec, vous allez au Qu\u00e9bec, il y a pas tr\u00e8s longtemps et il y a au Qu\u00e9bec au moins 2 sinon 3 \u00e9coles Waldhof enti\u00e8rement Waldhof de 2 Boutenbo qui sont, tenez -vous bien, des \u00e9coles d'\u00c9tat donc financ\u00e9 par l'enseignement public, tout le monde en est tr\u00e8s, tr\u00e8s content, mais bon Selects et les Canadiens et sont de ce point de vue l\u00e0 beaucoup plus libres que nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:41) [88%] :\r\nDocteur H\u00e9riard Dubreuil l'anthroposophie alors d'abord pour mieux la comprendre les bien, il faut lire Rudolf Steiner ou lire l'ouvrage que vous allez consacrer \u00e0 cette connaissance, mais c'est une connaissance qui est en \u00e9volution parce que Steiner, bon c'est 19\u00e8me si\u00e8cle quand m\u00eame d\u00e9but XXe, aujourd'hui nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, on la voit de nouveau avec la biodynamique, c'est un exemple tellement simple, on voit que \u00e7a peut avoir des applications aujourd'hui c'est une connaissance en constante \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:14) [95%] :\r\nOui, on peut dire que c'est une connaissance en \u00e9volution et c'est une connaissance qui devrait \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:19) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:20) [89%] :\r\nPour l'instant cette connaissance, elle est peu r\u00e9pandu, peu connu il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens qui connaissent v\u00e9ritablement l'anthroposophie donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:29) [84%] :\r\nOn conna\u00eet le nom, on conna\u00eet Rudolf Steiner on conna\u00eet pas tellement le coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:32) [90%] :\r\nDonc on n'est pas le contenu, la plupart du temps on conna\u00eet pas le contenu, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens qui le connaissent, et en plus pour le conna\u00eetre vraiment, il faut y passer \u00e9norm\u00e9ment de temps, si bien que finalement il y a pas, vous avez pas beaucoup de monde qui le conna\u00eet bien, puisque vous ne parliez de l'\u00e9volution, et en particulier de la biodynamie je voudrais quand m\u00eame vous raconter une petite histoire, actuellement, vous avez une chose qui est tr\u00e8s connu, et pour le coup tr\u00e8s actuel, c'est le mouvement \u00e9cologique et en particulier le mouvement en agriculture, le mouvement de ce qu'on appelle l'agriculture biologique, ce que l'on ignore la plupart du temps, c'est que le 1er se \u00e0 s'\u00eatre occup\u00e9 d'agriculture biologique, sans utiliser le mot d'ailleurs c'est Rudolf Steiner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:11) [95%] :\r\n\u00e0 la demande des agriculteurs d'ailleurs ou en tout cas des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:13) [86%] :\r\nJacques G\u00e9n\u00e9reux, oui nous agriculteurs qui d\u00e9j\u00e0 se rendait compte de certains dangers qu'il y avait avec la chimie je crois avec les engrais et d\u00e9j\u00e0 les engrais de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas bien m\u00e9chant par rapport \u00e0 ce qu'on fait aujourd'hui, mais d\u00e9j\u00e0 il sentait un certain danger et aust\u00e8re, a fait un certain nombre de conf\u00e9rences au dessus de la dessus aux agriculteurs dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure en disant que c'\u00e9tait l'ouvrage le plus vendu et je vous signale \u00e0 ce propos, une petite histoire, \u00e7a n'est pas dans le court aux agriculteurs cette c'est ailleurs, c'est que le Steiner, parlant d'un jour \u00e0 des gens qui \u00e9taient les les ouvriers qui construisent vot\u00e9 un homme, il a parl\u00e9 de nourriture et il a dit que. \r\nSi jamais un jour ont donn\u00e9 aux vaches \u00e0 manger de la viande, elle deviendrait folle, c'est le terme exact qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 ce faisant, il s'est montr\u00e9 sans savoir h\u00e9las proph\u00e9tique car qui a 60 ans plus tard, c'est ce qui est arriv\u00e9, on a donn\u00e9 effectivement aux animaux des farines animales et c'est les \u00e9leveurs anglais m\u00eame qui ont dit mais elle est folle la vache et c'est ce nom qui est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:24) [86%] :\r\nDocteur H\u00e9riard Dubreuil, je vous remercie, je vous remercie d'\u00eatre venu jusqu'au Studio de la Radio suisse romande, je rappelle donc que vous allez vous l'avait \u00e9crit : il faut maintenant qu'elle soit encore publi\u00e9e, elle sort, elle le sera d'ailleurs prochainement aux \u00e9ditions anthroposophie que de votre introduction \u00e0 l'anthroposophie, un mot sur les \u00e9ditions, elles sont \u00e0 Yverdon et les bas et elle poss\u00e8de le catalogue en gros le le catalogue de l'oeuvre de Rudolf Steiner souvent traduite par le directeur des \u00e9ditions Jean-Marie, il y a eu ni merci d'\u00eatre venu nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:00) [87%] :\r\nBabylone s'ach\u00e8ve et vous \u00e9tait propos\u00e9 par Anik juin avec J\u00e9r\u00f4me Nussbaum \u00e0 la r\u00e9alisation, Bettina \u00e9tait \u00e0 la documentation Nicole corps aux pages Internet Babylone Point rsr Point CH et Babylone poursuivi est une production de Nicole Duparc et de David, un mot encore sur les 150 ans, de la naissance de Rudolf Steiner, \u00e0 cette occasion, d\u00e9marre aujourd'hui de Dorna l'Espresso Rudolf Steiner qui roulera \u00e0 travers 4 pays et s'arr\u00eatera dans 20 villes voyage de 5 jours qui englobera les lieux d'enfance et une jeunesse de Steiner avec un vaste programme culturel dans le wagon club j'ai tout dit ou presque, puisque, j'allais oublier le l\u00e2cher de 150 colombes \u00e0 lundi et lundi, je serai aux c\u00f4t\u00e9s de Nicole Duparc et nous recevrons l'historienne Arlette Farge, merci de nous suivre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e9riard-Dubreuil, Joseph", "role": "m\u00e9decin anthroposophique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-402902B7-C023-4DB4-A2C8-F95ED0B4FA49", "internalArchiveId": "402902B7-C023-4DB4-A2C8-F95ED0B4FA49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Madrid me tue! (4/5): l'Atletico, la passion contre le Real", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "summary": "\"Deux fr\u00e8res ennemis s'affrontent dans cette capitale mordue de foot. Le Real, riche et arrogant, face \u00e0 l'Atletico, l'outsider qui refuse de courber l'\u00e9chine, l'\u00e9ternel second orgueilleux. Les supporters du Real Madrid sont certes exigeants. Mais ils n'ont pas la passion qui anime les aficionados de l'Atletico. Juan Carlos se d\u00e9finit comme un \"malade\" de l'Atletico.\r\nLongtemps, Juan Carlos a accompagn\u00e9 son \u00e9quipe dans tous les stades du monde. D\u00e8s qu'il le peut, il porte le surv\u00eatement frapp\u00e9 de l'\u00e9cusson rouge et blanc du club. Son corps est couvert de tatouages \u00e0 la gloire de l'Atletico. Juan Carlos est c\u00e9libataire, a perdu son travail de \"commercial\", mais il vibre pour son \u00e9quipe. C'est sa raison de vivre. Il m'am\u00e8ne dans une \"pe\u00f1a\", un club de supporters. Un autre jour, il m'accompagne au stade Vicente Calderon, sur les bords du fleuve Manzanares, pour assister \u00e0 un match de la Coupe du Roi. Un de ses slogans pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: \"Atletico, hasta la muerte\". L'Atletico, jusqu'\u00e0 la mort.\r\nInvit\u00e9:\r\nPablo Polo, n\u00e9 \u00e0 Madrid, 40 ans, est un journaliste qui a suivi durant huit ans l?Atletico et qui travaille aujourd?hui \u00e0 Marca, le quotidien sportif de r\u00e9f\u00e9rence pro-Real Madrid. \r\nPablo Polo explique cette rivalit\u00e9 terrible entre les deux clubs madril\u00e8nes et comment se vit la passion du foot dans la capitale espagnole. Il parle de son travail, quasi \u00e0 temps plein, de couverture journalistique du Real Madrid.\"", "durationSec": 3608, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Madrid", "Espagne"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "supporter", "vie quotidienne", "ville", "moeurs et coutumes"], "thematicPersons": ["Atletico de Madrid", "Real Madrid"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-27T15:15:15Z", "speechToTexts": ["27.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [66%] :\r\nRenouvelle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nL'exode de la population se poursuit en Libye face \u00e0 la r\u00e9pression, plus de 30000 Tunisiens et \u00c9gyptiens ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la semaine, une estimation de l'Organisation internationale pour les migrations dans le m\u00eame temps, le r\u00e9gime de Mouammar Kadhafi poursuit la r\u00e9pression de la r\u00e9volte par le sang, il y a des centaines de victimes jusqu'ici cette violence se d\u00e9sole ce citoyen tunisien de Ben Guerdane la 1\u00e8re la qualit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Tunisie, \u00e9coutez son son t\u00e9moignages recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans la r\u00e9gion, Ga\u00ebtan Vannay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [81%] :\r\nIl y a un massacre en Libye, tout le monde, c'est \u00e7a, c'est un dictateur si on pass\u00e9 tout vraiment dire oui et m\u00eame les non non c'est bien en Europe, il y a les 2 de l'homme s'il vous pla\u00eet, les Europ\u00e9ens, il faut bien aussi, vous voyez le massacre est ce qui vous int\u00e9resse tellement le p\u00e9trole qui est le plus cher, le sang coule le sang humain ou le p\u00e9trole qui est le plus jeune, moi j'ai dit je me demande j'dit en arabe, selon les armes demain pour le p\u00e9trole 2000 morts les cadavres dans les rues, c'est quoi, c'est quoi le plus cher est -ce que le sang parce que le sang ou bien le p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nEt Bruxelles et Berne se disent inquiets face \u00e0 un afflux massif de migrants, la Commission europ\u00e9enne parle d'un grand risque de catastrophe humanitaire, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta ce Marocain en d\u00e9bat aujourd'hui \u00e0 Bruxelles avec les ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et puis \u00e0 Berne, les autorit\u00e9s s'interrogent notamment sur la capacit\u00e9 des structures d'accueil en Suisse, l'OPEP doit agir d'urgence pour enrayer la flamb\u00e9e des cours du p\u00e9trole, c'est le cri d'alarme lanc\u00e9 aujourd'hui par plusieurs grandes banques, elles estiment que les cours pourraient devenir incontr\u00f4lable si les troubles en Libye se propage \u00e0 d'autres grands producteurs le baril fr\u00f4le actuellement les 120 dollars et puis Mouammar Kadhafi doit s'exprimer sous peu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la cha\u00eene officielle libyenne n'a pas dit exactement quand le dirigeant pourrait prendre la parole cet apr\u00e8s- midi, Julian Assange va faire appel contre son extradition en Su\u00e8de, ses avocats l'ont annonc\u00e9 peu apr\u00e8s la d\u00e9cision aujourd'hui de la justice britannique d'autoriser cette extradition la Su\u00e8de veut entendre le fondateur de WikiLeaks dans une affaire d'agression sexuelle, le Valais s'attaquer \u00e0 la r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et \u00e0 la r\u00e9partition des t\u00e2ches entre le canton et les communes, cette nouvelle RPT 2 watts, entr\u00e9 en vigueur l'ann\u00e9e prochaine et d'ici l\u00e0 une trentaine de lois cantonales seront adopt\u00e9es ou modifi\u00e9es Yves Terrani a demand\u00e9 au pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat valaisan Jean-Michel China s'il y a des gagnants et des perdants avec ceux des enchev\u00eatre ment des t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [88%] :\r\nIl y a toujours des gagnants et des perdants, parce que, et c'est vraiment une r\u00e9volution, on on remet vraiment cette collaboration entre cantons et les communes sur une nouvelle base mais dans ce sens, c'est quand m\u00eame important que les flux financiers sont plus claires, il y a pas de m\u00e9lange les les t\u00e2ches sont vraiment mieux qu'est -ce que le canton d'faire qu'est -ce que les communes doit faire comment on finance ses activit\u00e9s, l\u00e0, on cr\u00e9e quand m\u00eame une nouvelle base processus avec les communes, guerre des tranch\u00e9es ou entende cordiale non des communes \u00e9taient vraiment int\u00e9gr\u00e9 dans toute la r\u00e9flexion, m\u00eame dans la consultation n'a eu un un contact vraiment r\u00e9gulier sur l'\u00e9volution du dossier, nous pensons qu'on a trouv\u00e9 vraiment une solution \u00e9quilibr\u00e9e qui prend en consid\u00e9ration aussi ses inqui\u00e9tudes des communes qui \u00e9tait aussi avancer dans la consultation mais sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments, on n'a plus trouv\u00e9 vraiment une solution qui est acceptable pour les communes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [93%] :\r\nDans le canton de Berne Tornos et la Haute \u00c9cole Arc qui font un centre de recherche \u00e0 Saint-Imier ce partenariat doit permettre de convertir des id\u00e9es novatrices en technologies applicables sur les machines-outils que fabrique Tornos il y a peu d'espoir de retrouver des survivants \u00e0 Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande, apr\u00e8s le s\u00e9isme qui a secou\u00e9 la r\u00e9gion il y a 2 jours, le plus meurtrier de ces 80 derni\u00e8res ann\u00e9es, les secouristes n'ont plus per\u00e7u de signe de vie sous les d\u00e9combres depuis plus de 24 heures, le bilan des victimes s'\u00e9l\u00e8ve actuellement \u00e0 une centaine de morts et \u00e0 230 disparus en voile, le Genevois Dominique va et sa compagne Mich\u00e8le Paret figurent actuellement en 5\u00e8me position de la flotte de la Barcelona la course autour du monde en double, le duo suisse vient de passer le Detroit de Cook en Nouvelle-Z\u00e9lande, il se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 1000 900 kilom\u00e8tres du bateau de t\u00eate emmen\u00e9s par Jean-Pierre Dick et Lo\u00efck Peyron, joint par les organisateurs, Mich\u00e8le Paret, \u00e9voqu\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de cette exp\u00e9rience pour son couple. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:24) [71%] :\r\nEt c'est super, nous aussi, enfin son bon et g\u00e9n\u00e9reux sur un petit peu extraordinaire, une exigence qui \u00e9value les voir au co\u00fbt 30 apr\u00e8s c'\u00e9tait en soir\u00e9e, des exp\u00e9riences un petit peu plus profonde qu'il convient, mais pour l'instant, Mirek la vivre avec Dominique et on peut voir les des priorit\u00e9s, c'est la course, les r\u00e9alit\u00e9s, un des meilleurs r\u00e9sultats r\u00e9els \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, les restaurateurs, le couple revient petit peu entre parenth\u00e8ses pour l'instant, et je pense que les les b\u00e9n\u00e9fices de la ressource et les toute l'exp\u00e9rience en grande annuellement pour le gouvernement ressortira pas une fois arriv\u00e9, il faudrait se d\u00e9solidariser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [96%] :\r\nEnfin, l'homme qui avait lanc\u00e9 sa chaussure sur George Bush est de retour en Irak, c'est la 1\u00e8re fois qu'il a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans son pays depuis qu'il a retrouv\u00e9 la libert\u00e9, il a pass\u00e9 9 mois en prison pour son geste et apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il \u00e9tait parti vivre \u00e0 Beyrouth au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc la limite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\nDes chutes de neige remontera vers 1000 ou 1200 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi quelques perc\u00e9es de soleil sont \u00e0 pr\u00e9voir entre 2 averses, il fera 4 degr\u00e9s au maximum, demain le ciel sera le plus souvent nuageux, surtout le matin avec une limite de la neige vers 1100 ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [86%] :\r\nPoursuivez l'info sur RSR proc\u00e8s. \r\nUne place pour 2, voire 3, les prisons romandes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi surpeupl\u00e9es, des probl\u00e8mes de rangement, aux probl\u00e8mes de violence cette surcharge carc\u00e9ral affecte autant les d\u00e9tenus que les gardiens, o\u00f9 le personnel administratif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [65%] :\r\nPour nous, c'est surtout continue donc sur d\u00e9tenu \u00e7a surendettement mais aucune discussion, on ne s'entendait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [84%] :\r\nDe quoi j'me m\u00eale, vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir l'int\u00e9rieur de ces lieux clos 9 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est ce dimanche \u00e0 9 heures sur la 1\u00e8re et \u00e0 tout moment sur la premi\u00e8re Point th. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [79%] :\r\nCe bouquet de fleurs que tu vois, h\u00e9 ben il \u00e9mis par une vieille dame depuis 1995 tous les matchs, je dis bien tous les matchs, il est mis syst\u00e9matiquement au poteau quand m\u00eame \u00e0 bas en hommage \u00e0 un joueur qui, dans les ann\u00e9es 90 magnifiquement les \u00e9corner un certain antique en hommage cette femme donc qui fleurissent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [68%] :\r\nDe profession a m\u00eame personnellement avec effleur\u00e9 le place elle- m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau Cordero. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:50) [79%] :\r\nDromadaire sur les poules Cyril Destraque et soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:07:07) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 Madrid avec la suite des reportages r\u00e9alis\u00e9s par Fran\u00e7ois Musso aujourd'hui l'Atletico la passion entre le Real. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:21) [92%] :\r\nElle Sarah, \u00e9tudiante en journalisme qui m'a donn\u00e9 rendez- vous dans un caf\u00e9 du centre de Madrid place Manuel Becerra, un peu dans l'est de Madrid, elle habite pas tr\u00e8s loin de l\u00e0 avec son p\u00e8re, sa m\u00e8re et son oncle de prendre un chocolat et des toasts quant au stade o\u00f9 il est 6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:41) [58%] :\r\nLe p\u00f4le le plus malheureux pour lorsque grand et \u00e0 Lyon \u00e9tait Kenya il y aurait reconnu et l\u00e0 est comit\u00e9 messieurs avoir longtemps \u00e0 la fois parce que Dany a elle- m\u00eame sign\u00e9 un retour \u00e0 la se, l'Atletico le 1er \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, la d\u00e9l\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:54) [82%] :\r\nPas exactement la tactique je suis un peu le jour je n'ai pas donner de date pr\u00e9cise n'est pas ne tient tr\u00e8s bien d'une p\u00e9riode j'\u00e9tais petite, et je passais mon temps dans la chambre de mon oncle qui montrait des photos de la Ligue Madrid qui montrait des photos des grands joueurs des grandes Stars qui des l\u00e9gendes du club il y a des fans, il m'a converti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [82%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:12) [60%] :\r\nSinon, il a survol\u00e9 O'clock oui alors sinon elle quand m\u00eame dommage normal tout assur\u00e9 le Real balcon du palais au \u00e9tait au Sahel Pellaux mais l'Europe voil\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:22) [85%] :\r\nJe n'ai pas exist\u00e9, j'aurais jamais \u00e9t\u00e9 de l'Atletico Madrid parce que la logique serait d'avoir \u00e9t\u00e9 du Real Madrid, comme mon p\u00e8re, je dois remercier mon oncle, il y a pas de m'avoir fait de la t\u00e9l\u00e9 Madrid parce que je pense que c'est une des choses importantes de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:37) [61%] :\r\nC'est quand m\u00eame lui avait donn\u00e9 en mai donc, \u00e0 laquelle a not\u00e9 ni un bar \u00e0 cela comment notez bien not\u00e9 ni alors maintenir ce ce, il sait que ce qu'on m\u00e9t\u00e9o, elle n'a pas des moins importante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:48) [82%] :\r\nJe sais que c'\u00e9tait trop classe \u00e9tait vraiment tout ce qui m'a beaucoup import\u00e9, parce que j'avais pas de financer un d\u00e9p\u00f4t \u00e9tais, j'ai pas grand chose \u00e0 faire jeter, c'est que le fait d'avoir ce club pour moi d'aller l'appuyer, c'\u00e9tait important, en plus, il avait un joueur qui s'appelait Fernand ce que moi j'ai dit il \u00e9tait, il \u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:04) [57%] :\r\nLa ce qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 c'est Cr\u00e9teil chanteur complet, elle compl\u00e8te \u00e7a \u00e0 la appel si passera donc on l'et la nuque avoir on a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:12) [75%] :\r\nEn classe et le supporter le plus passionnel le plus son palais fort que tu puisses imaginer puisqu'il est compl\u00e8tement acquis \u00e0 la cause faites, c'est quand m\u00eame dire que la digue Madrid pour lui, c'est, c'est sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:22) [50%] :\r\nPour le ou non et la demi- heure \u00e0 les races \u00e0 venir : je me porte un test l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:27) [86%] :\r\nDonc, y a rien de plus important dans sa vie que Madrid a d\u00e9j\u00e0 eu des femmes dans sa vie, mais bon, la derni\u00e8re, ils se sont s\u00e9par\u00e9s, il est seul et je crois que ce qui lui donne de la joie de vivre, les raisons de vivre \u00e0 lui c'est la t\u00e9l\u00e9commande Madrid qui est au-dessus de tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:41) [89%] :\r\nC'est l'histoire d'une comp\u00e9tition d'une confrontation d'une rivalit\u00e9 terrible qu'on va vous raconter aujourd'hui, un antagonisme qui vous venez de l'entendre, l'emporte m\u00eame largement sur les ferveurs amoureuses classique qui se joue de plus normal, l\u00e0 c'est entre 2 fr\u00e8res ennemis que le drame se d\u00e9roule 2 fr\u00e8res n\u00e9s tout au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 une ann\u00e9e d'\u00e9cart Real Madrid et l'Atletico Madrid 2 clubs qui se partagent donc la capitale espagnole qui ont bien s\u00fbr leur propre stade et qui s'affrontent r\u00e9guli\u00e8rement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, dans le cadre de la prestigieuse Coupe du Roi en Espagne, la coupe de Sa Majest\u00e9 le Roi donne Juan Carlos, pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est d'ailleurs int\u00e9ressant de voir que le nom de la Coupe a chang\u00e9 selon le r\u00e9gime politique espagnole depuis sa fondation, jusqu'au 1932 c'\u00e9tait la coupe de sa majest\u00e9 Alphonse XIII avant la guerre civile, c'\u00e9tait la coupe du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 1937 c'est devenu la coupe de l'Espagne libre et puis avec l'arriv\u00e9e de Franco au pouvoir 1939 et jusqu'\u00e0 sa mort en 1976 c'\u00e9tait la Coupe de son excellence le g\u00e9n\u00e9ralissime du nom du surnom qu'on donnait \u00e0 Franco avant donc de redevenir la coupe du roi Juan Carlos, avant le prochain roi Fran\u00e7ois Musso, on vous suit depuis le d\u00e9but de la semaine dans les rues et les bars de Madrid, une ville, on le rappelle vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:07) [93%] :\r\nTravailler o\u00f9 vivait depuis 12 ans maintenant, comme journaliste pourquoi dans la s\u00e9rie de portraits que vous nous proposez pourquoi est -ce que vous avez eu envie de nous proposer un sujet sur cette rivalit\u00e9 entre le Real et l'Atletico et puis surtout, pourquoi avoir choisi le camp de l'Atletico. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:23) [92%] :\r\nLe Real Madrid, non parce que c'est trop connu parce que c'est un club avec ses grandes Stars avec ses trop connu dans le monde qui a eu tous les titres en plus un club assez arrogant vaniteux et \u00e9videmment ce qui moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait le le ce fameux 2\u00e8me c'\u00e9tait outsider ce contrepoint l'\u00e9ternel second, l'Atletico Madrid, le grand rival \u00e9tait l'ennemi, mais en m\u00eame temps l'ennemi plus parce qu'il a moins d'argent, parce qu'il a moins de titres et parce qu'il y a des joueurs qui sont moins bons, mais en m\u00eame temps en plus ce 2\u00e8me club l'Atletico Madrid c'est le club de la passion, c'est un peu un club argentin avec cette folie dans le stade avec cette fougue et avec cette dose de passion et au passion sans saisine logique, c'est-\u00e0-dire que, il y a dans celui qui est de l'Atletico quelque chose qui tient aux tripes et en m\u00eame temps la souffrance il faut souffrir pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [89%] :\r\nPablo Polo bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de Madrid chez Val\u00e9rie Dumont comme toujours de, comme toujours, vous \u00eates journaliste, vous avez suivi pendant 8 ans, l'Atletico avant de passer dans le camp oppos\u00e9, puisque vous travaillez aujourd'hui \u00e0 Marseille, c'est le quotidien sportif de respect de r\u00e9f\u00e9rence un peu l'\u00e9quipe au niveau espagnol mais qui lui est plut\u00f4t pro- Real Madrid vous occuper aujourd'hui quasi \u00e0 100 pourcent de de, de, de chercher d'informations donn\u00e9es, informations sur ce club votre famille avoue, elle est plut\u00f4t Atletico et le plus t\u00f4t Real bon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:51) [93%] :\r\nIl y a 2 il y a tout un peu, mon p\u00e8re \u00e9tait du Real, c'est vrai, alors peut-\u00eatre que je suis de Real. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:58) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:59) [74%] :\r\nOn dit toujours que surtout les portait Atletico Madrid dit toujours que on espagnole ont dit, et avait dit qu'on a fait d'elle m'a dit \u00e7a, s\u00e9rieux, on est donc, on a dit qu'on arrive, on se fait du Real Madrid, qui dit toujours le support. \r\nMoi, je me sens du Real peut-\u00eatre c'est vrai, peut-\u00eatre parce que mon p\u00e8re \u00e9tait du Real mais bon maintenant je travaille, alors je suis tr\u00e8s au mariage, les sujets c'est-\u00e0-dire Marie c'est un c'est j'\u00e9tais plus confortable, a dit qu'Madrid parce que c'\u00e9tait pour famili\u00e8re ici \u00e0 Montr\u00e9al, Madrid La pression c'est beaucoup plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:34) [86%] :\r\nLa pression pour non ce que vous avez \u00e0 raconter sur le sur le groupe sur le sur le sur les matches mais aussi sur les coulisses du mal, j'imagine que vous savez, acc\u00e8s \u00e0 un nombre d'information important mais que c'est difficile de, on fait pas tout dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:49) [79%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:50) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et la concurrence est beaucoup plus fort sur le Real Madrid et au niveau de Professional de footballistique mais aussi au niveau de 2 journalistes parce que c'est le le clapot vous voyez Marca des autre journal sportif, la plupart de du m\u00e9dia, ce couple principalement du Real Madrid c'est une v\u00e9rit\u00e9, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:11) [89%] :\r\nEt de votre famille, il y a beaucoup d'autres personnes de l'Atletico et comment est -ce qu'ils vous per\u00e7oivent ou non pas le porte- parole de du Real mais tout de m\u00eame proche de ce club l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:22) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:23) [68%] :\r\nBon, mais Sami midi j'ai un Mac c'est un mal probl\u00e8me c'est que je suis porteur du Real, c'est toujours Madrid et quand il \u00e9tait un ami de la Dicod arr\u00eater \u00e9tait r\u00e9p\u00e8te beaucoup de Saddam en terme c'est sympa, c'est dommage qu'il soit Real aurait \u00e9t\u00e9 vraiment l'attaquant Madrid, il \u00e9tait 17 et \u00e0 la famille aussi, et oui, \u00e7a arrive aussi avec les familles qui ont des Mauritanie \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:48) [90%] :\r\nVous allez nous expliquer tout \u00e0 l'heure, cette rivalit\u00e9 terrible entre ces 2 clubs Madril\u00e8nes et puis aussi comment dans la capitale espagnole se vit la passion du foot et vous nous parlerez aussi de de votre travail, je l'ai dit quasi \u00e0 temps plein de couverture journalistique du du Real Madrid c'est vrai que c'est pas quelque chose qu'on a ici quelqu'un qui pourrait suivre quasi 24 heures sur 24 ce qui se passe dans dans un club la, on va rester dense, on va changer de bars plut\u00f4t avec vous Fran\u00e7ois Musseau parce que l\u00e0, on a entendu c'\u00e9tait Sarah \u00e0 cette \u00e9tudiante en journalisme, fan de l'Atletico on va rencontrer d'autres femmes de ce club dans votre reportage dont Juan Carlos, qu'on va entendre maintenant \u00e0 part sur le terrain, Fran\u00e7ois Musseau ou est -ce qu'on peut rencontrer les fans de l'Atletico. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:37) [84%] :\r\nMonique voil\u00e0 pourquoi on demande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:39) [82%] :\r\nFran\u00e7ois Musseau est -ce que vous m'entendez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:41) [61%] :\r\nLa part alors \u00e0 la europ\u00e9en, pourquoi pas au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:46) [84%] :\r\nAlors, d'habitude, on les rencontre dans l'est les barres d'les \u00e0 ses clubs de supporters, il y en a plein dans Madrid en tous Madrid y des bars du Real Madrid au de l'Atletico donc qu'en rendant sa comme celui o\u00f9 o\u00f9 j'\u00e9tais avec Juan Carlos, on voit tout de suite que c'est de l'Atletico parce que il y a les grands fanions rouges et blancs, parce qu'il a marqu\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a Atletico allez l'Atletico, on voit tout de suite que c'est un club qui est pour la t\u00e9l\u00e9, quoi, on peut, s'il a des posters avec des les les meilleurs joueurs et puis, il s'agit, pas faire une blague sur l'Atletico quand on est dans un bar comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:25) [83%] :\r\nDonc alors. \r\nOuais, pas des banques. \r\nNon, comment est -ce qu'elle a pas PayPal yacht de la Biennale, regarde mon la jambe gauche molle et gauche sur la partie ext\u00e9rieure comme des pingouins, la fontaine \u00e9tonnante ne se conduire celle -ci, l'hommage \u00e0 tatouages, trouve que la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:50) [67%] :\r\nTenter de dire une qui est notre \u00e7a nous laisse Atletico s'on voit repr\u00e9senter La Fontaine \u00c9tienne une oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:56) [76%] :\r\nLa bataille d'ailleurs les rebelles et dans la partie int\u00e9rieure de la Chambre, j'ai dit un parchemin faible. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:02) [81%] :\r\nTatou\u00e9 sur laquelle il y a 10, slogans et ses slogans c'est c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:07) [72%] :\r\nVoil\u00e0 simplement les Toulonnais loges n'arrivant pas \u00e0 l'abri pour tout ce qu'on leur laisse alors il promet slogans c'est : je suis n\u00e9 pour mourir pour tes couleurs au nord de l'Inde d\u00e9terminer un petit Madrid c'est un l'autre, c'est un grand et contre le Real Madrid ou je ne mais ce qu'on appelle Mali notamment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:26) [89%] :\r\nL'autre, c'est pourquoi nous ont vu na\u00eetre et tr\u00e8s rares sont ceux qui nous verrons mourir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:33) [65%] :\r\nMais il n'avait rien de ce que la Chine pour Madrid, \u00e9videmment, et, et Nacimiento une loupe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:38) [86%] :\r\n1903 fa\u00e7ons de vivre, une fa\u00e7on d'\u00eatre dans le monde de 1903 c'est l\u00e0 l'ann\u00e9e de la fondation de l'Atletico Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:45) [66%] :\r\nL'Europe c'est on va savoir qu'est -ce pour les cultures, la fusion questionner leur boulot et \u00e0 droite, des niveaux alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:52) [83%] :\r\nSur mon \u00e9paule droite, j'ai aussi un autre tatouages qu'on voit pas parce que l\u00e0 je suis couvert, j'ai 4. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:57) [60%] :\r\nOui, un Indien et ne se trouve financi\u00e8rement la Chine bien parce que nous, il nous appelle les Indiens les mais qui ne pense notamment, ce qui, il y a ce pour qu'est -ce qu'avant \u00e0 l'\u00e9coute de Madrid mais beaucoup de joueurs qui Inde bien cr\u00e9atif et qui avait donn\u00e9 les cheveux tr\u00e8s longtemps Mac Latino-Am\u00e9ricains les donc nous les Indiens des gens du Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:16) [88%] :\r\nEt nous, on les appelait les Vikings avant il nous disait de mani\u00e8re un peu m\u00e9prisante, m\u00eame tr\u00e8s m\u00e9prisante, mais nous on l'a pris comme une source d'orgueil, on est fiers d'\u00eatre les Indiens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:26) [75%] :\r\nL'Euro termine, t\u00e9moignait voil\u00e0 enfin, on a moins de th\u00e9 et et ne pas, non, j'ai la reprise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:32) [86%] :\r\nSur le m\u00eame \u00e9paule droite moi un autre tatouages qui est tatouages de la mort d'un squelette et qui, mais pour l'Atletico Madrid jusqu'\u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:42) [59%] :\r\nIl c'est montr\u00e9 c'est d'avoir fait c'est dans la t\u00eate, c'est la f\u00eate, j'ai en tout 13 tatouages la par la droite une et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:51) [83%] :\r\nEt qui est des tatouages qui ont qui ont \u00e0 voir avec la Madrid 4 5 Juan Carlos \u00e7a commence et comment. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:59) [64%] :\r\nUn petit peu, Rebecca, on conna\u00eet \u00e7a maintenant Monferrato mode. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:02) [92%] :\r\nMoi, \u00e7a c'est dr\u00f4le parce que, tout petit, j'aimais pas trop le foot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:04) [67%] :\r\nIl n'y para\u00eet, or m\u00e9lancolique au parc \u00e0 \u00c9tienne Caniard et le voil\u00e0 mais monitoring Line. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:09) [88%] :\r\nCe virus parce qu'il voulait que je sois bien torero bien footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:12) [67%] :\r\nUne tendresse c'est le sport num\u00e9ro, c'est un num\u00e9ro, c'est \u00e0 la galerie le Spagnol personne il ne num\u00e9ro, alors je suis tr\u00e8s espagnol mais les j'ai pas Interest c'est un m\u00e9got Jacomet Laden je me suis des copains de coll\u00e8ge et ils \u00e9taient tous 2 Real Madrid dette chaque galerie dans la famille, dans ce qui \u00e9tait loin de la, de la au jour d'aujourd'hui, elle ne toutes les habilet\u00e9s russe de l'\u00e9poque de l'enfance sont du Real Madrid \u00e0 l'assembl\u00e9e tenue plus r\u00e9cemment urine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:37) [83%] :\r\nLes plus cher que j'ai, c'est des gens que j'ai connu dans le stade de l'Atletico Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:41) [63%] :\r\nEt qui va serrer la vis \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, le d\u00e9rangement qui n'\u00e9tait en fait un tour de la r\u00e9bellion \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:45) [80%] :\r\nJ'en avait assez de voir que tout le monde et du Real Madrid, tous les copains et donc moi je voulais \u00eatre diff\u00e9rente, je veux \u00eatre du club de la r\u00e9bellion a donc j'ai dit voil\u00e0, je veux dire ce club haut avec des rayures la rouge et blanche. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:56) [48%] :\r\nEt quoi ne de presse quoi de la comme hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 fait Agn\u00e8s 14, c'est par la y aller. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:02) [77%] :\r\nParis et je me souviens bien, toujours au 100\u00e8me au Bernab\u00e9u, dans l'est de retour, d'ailleurs elle Madrid et aujourd'hui y moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller vers la pointe par le Vicente Calderon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:11) [92%] :\r\nLe stade du Madrid et depuis ce temps- l\u00e0, je n'ai jamais cess\u00e9 d'aller fouler ce stade tu te souviens de la 1\u00e8re fois OTT justement au Vicente Calderon dans ce stade. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:23) [62%] :\r\nDossiers-cl\u00e9s avec SAMU il est Poli Lockerbie, c'\u00e9tait lui qui avait parl\u00e9 et son des Madrid malin que conduire samedi l'\u00e9t\u00e9 comme. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:32) [72%] :\r\nAu fond, il y a peut-\u00eatre cr\u00e9\u00e9 dans ma vie et donc la 1\u00e8re c'est la 1\u00e8re fois que j'ai vu jou\u00e9 \u00e9videmment il y Atletico Madrid on a au Berne avait Atletico Madrid et la droite extraordinaire qui vot\u00e9, on a gagn\u00e9 4 0, donc c'est-\u00e0-dire et Madrid, dernier et l'autre a troqu\u00e9 ses le match suivant la mienne dans le stade Vicente Calderon dans votre stade puisque ceux qui sorcier masquer une ambiance extraordinaire, ce jour- l\u00e0, je me suis fait sociaux, une femme qui ne doit supporters 1000 jeune parce que j'\u00e9tais, je n'avais pas engagement minimum et je me souviens que j'ai Madrid falsifi\u00e9 le document parce que j'avais pas l'\u00e2ge n\u00e9cessaire pour \u00eatre sociaux rien \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, voil\u00e0 \u00e0 ce point notamment faire parler, c'est devenu une sorte de folie parce que je suis all\u00e9 dans un match suivant voir mon club jouer \u00e0 payer de listes de 100 kilom\u00e8tres au nord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:18) [77%] :\r\nClandestinement parce que mon p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, il savait m\u00eame pas que je m'\u00e9tais pour aller l\u00e0- bas, donc je chez lui, j'avais pu faire autour de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:30) [73%] :\r\nCarlos ou est -ce qu'on est actuellement donc dans quel bar on est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:34) [68%] :\r\n\u00e7a nous allons r\u00e9cemment la r\u00e9forme, on s'\u00e9tait dit qu'on va aller Madrid hippiques ont d\u00e9marr\u00e9 comme des concours actuels, c'\u00e9tait pas un jour comment \u00e7a se comprend le Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:43) [64%] :\r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 la partie puisque Madrid la r\u00e9clame \u00e0 nous tout d'hier ont tous ces r\u00e9sultats, parce que ce m'est \u00e9norme quantit\u00e9 l\u00e0 pour l'instant, on a eu l'effet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:51) [84%] :\r\nDe la viande de boeuf, il y a eu des patates \u00e0 la sauce a\u00efoli, on a eu de la mort, s'il y a du boudin avec des pommes frites et des \u00e9galement basse, c'est vrai que l\u00e0 on a demand\u00e9 3 milliards chacun, et d\u00e9j\u00e0 on a assez mang\u00e9 \u00e7a suffit, on a mang\u00e9, on fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:05) [67%] :\r\nJe dois la Spagnol c\u00f4t\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:09) [79%] :\r\nRigole Juan Carlos parce que bah y aller de Kamal, elle aussi, de p\u00e8re et le fils qui tient le bar qui sont en train de rigoler parce qu'il voit en train de parler avec Juan Carlos me dit Betsen en Espagne est aussi on a un gros d\u00e9faut c'est quotidien, on aime \u00e9mettra un peu concierge. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:23) [66%] :\r\nLe fait appel la et nos prix avaient lundi la toile l'alcool Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:28) [91%] :\r\nAutre jour il y avait, Real Madrid, Barcelone et malheureusement \u00e0 cause de mon travail, je travaille dans une pizzeria, je peux pas le voir. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:34) [79%] :\r\nV\u00e9lo derri\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 qui, Toulalan avec H\u00e9l\u00e8ne Abadie, un pour le retour de l'arm\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral je regarde jamais les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:40) [82%] :\r\nLe match en diff\u00e9r\u00e9, mais cette fois, si c'\u00e9tait diff\u00e9rent, c'\u00e9tait pour alors elle m\u00e9rite face au Bar\u00e7a qui donc je me suis mis \u00e0 dans mon lit, \u00e0 une heure du matin, regarder le match. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:48) [62%] :\r\nMais le point d'aller lire il la a suivi qui qu'\u00e0 l'avenir il y a eu Cousteau pas la 1001 fa\u00e7ons talent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:55) [75%] :\r\nEt je vraiment dire manioc que pendant 2 heures, et j'ai v\u00e9cu \u00e0 l'orgasme c\u00e9r\u00e9bral voil\u00e0 totale et absolue mais pendant ripostera pourquoi parce que parce que l'on a fait une exhibition contre le Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:09) [87%] :\r\nEt leur mis 5 0 pour toi toi, quand le Real Madrid souffre et subit une d\u00e9culott\u00e9e pourquoi c'est quelque chose de merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:16) [56%] :\r\nDe leur copine ar\u00e8ne deviendra le mari ne sont au ch\u00f4mage, e-mail, juste de l'autre belle autonome dans les disques sentimentaliste tendre la main \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:24) [74%] :\r\nJourn\u00e9e Jacques Maillot Madrid notre club et ensuite tout pour Atletico et contre le Real Madrid absolument, moi je suis pour l'Atletico Madrid et pour tous les clubs joue contre le Real Madrid s'il avait la vip\u00e8re magnifique si le Real Madrid subit une humiliation, outre le Barcelona ce club c'est ce pourvoi l'extraordinaire, Paris n'est avant tout anti la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:45) [65%] :\r\nParce que le qui doit -il qu'apr\u00e8s une qui ont \u00e9t\u00e9 Libreville \u00e9crivain avec l'un, depuis le num\u00e9rique gr\u00e8ve il est allemand \u00e9tait un claquement de langue et donc voil\u00e0, dit voil\u00e0, c'est la montre quand m\u00eame remis \u00e0 donc \u00e7a fait donc \u00e7a motive. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:04) [80%] :\r\nOn est juste, alors l\u00e0 au pied du stade, il fait nuit sur la droite, il y a des files d'attente de d'ultra- donc les supporters de types fanatiques, il y a des postes pour se restaurer des saucisses et des frites, etc, Carlos explique que y a pas grand monde aujourd'hui qu'un match normal ce serait compl\u00e8tement plat la la, il y a Juan Carlos, qui a un petit peu inquiet pour moi parce que, ici, les supporters chantent qui des journalistes qui d\u00e9teste la presse fait un peu peur que quelqu'un m'attrape par derri\u00e8re moi apr\u00e8s mon micro me fasse sauter pour laquelle calmer le on passe juste devant la la boutique officielle du club on rentre, c'est comme un supermarch\u00e9, il y a des dizaines de gens qui rentreraient si l'on a effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:49) [48%] :\r\nPointure qui parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:55) [64%] :\r\nLes rouge et blanc, rouge, il faut avoir la grogne maintenant voil\u00e0, voil\u00e0, donc peut \u00eatre de couleur quand m\u00eame impossible au que Roger Blanc \u00e9tant Khaled, pour les m\u00eames faits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:05) [91%] :\r\n\u00e9videmment tout de l'Atletico Madrid, alors il y a des maillots, il y a des tee-shirts, il y a des tasses de th\u00e9, il y a des ballons. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:10) [61%] :\r\nLa pour remplacer pour quel retour des mitterrandiens, Patrice Fister, comment leur groupe pour le compare m\u00eame \u00e0 Berlin, il avait d'ailleurs sur l'\u00e9tat Eramet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:17) [78%] :\r\nOui \u00e0 la il y a une baisse de surv\u00eatement fait compl\u00e8tement fou, j'en r\u00eave depuis des ann\u00e9es, mais malheureusement il y a pas de ma taille et exactement comme je veux l'un peu grand, non vous rendez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:25) [60%] :\r\nTalent domestique pour l'heure de la d\u00e9pendance par l\u00e0, il a tout \u00e0 heure, dont la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:29) [76%] :\r\nJe pense et Monsieur parce qu'en plus on porte ici tous les, tous les supporters, les vrais l\u00e0 la patte cass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:34) [58%] :\r\nIl y a l'il y a de Monsieur de. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:37) [80%] :\r\nDonc l\u00e0, il fait, il fait froid, donc les gens pour des blousons, mais le jour o\u00f9 il fut moi moi moi froid, il fait plus chaud, tout le monde portait ses surv\u00eatement une. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:45) [58%] :\r\nQuelques mots comme Dassault avait vraiment bient\u00f4t par les \u00e9leveurs bient\u00f4t comme c'\u00e9tait Strasbourg pour l'\u00e9quivalent de la Croix lorsqu'on envoie changement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:52) [70%] :\r\nDizaines et dizaines de maillots de surv\u00eatement des maillots aussi 2 joueurs original de joueurs qui m'arrivait, mais qui ont \u00e9t\u00e9 offerts dans la Tarallo et d'implantation apr\u00e8s la partie \u00e0 ce que j'ai un ami qui travaille dans vestiaire du du club donc \u00e7a c'est une galerie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:05) [55%] :\r\nDonc tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:08) [82%] :\r\nMoi Nuits-Saint-Georges pour j'encourage ce que dit Juan Carlos cland\u00e9s dans le stade dans les gradins, quittons ces r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:16) [83%] :\r\nDans un endroit qui est couvert parce qu'il pleut averse, tout le monde et avec des cas ouais qui prot\u00e8ge des \u00e9charpes et qui prot\u00e8ge les gens en g\u00e9n\u00e9ral, les joueurs se se chauffe, mais il y a pas grand monde dans les gradins ne de l'agresseur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:29) [65%] :\r\nNon mais moins Talanga\u00ef quand m\u00eame 40 \u00e0 la fin 2000, d'un mauvais temps \u00e0 la maladie et oui g\u00e9n\u00e9ralement d'Arenberg voil\u00e0 gr\u00e2ce auquel cas qui a faire la droite le les gens ici sont pas tr\u00e8s chauds pour venir et o\u00f9 oui en calories \u00e0 la et voil\u00e0 et si j'aimerais partenariat sont la tout imp\u00f4t toute minist\u00e9riel assez non mais si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:53) [81%] :\r\nNous oublie pas que si jamais le match \u00e9tait important, c'\u00e9tait une \u00e9quipe importante en face pas, qu'il pleuve ou qu'il fasse tr\u00e8s froid, les gens seraient l\u00e0 tout le monde serait le stade serait compl\u00e8tement plein Moi -m\u00eame j'ai connu des situations comme \u00e7a un peu dur pour que ces voix. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:06) [56%] :\r\nPour des centaines de Marignane font alors espagnole Mostar lorsqu'il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:10) [85%] :\r\nLes joueurs du club adverse se sont mis ensemble sont les Audi siffl\u00e9 par les supporters. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:15) [73%] :\r\nPour tout savoir, un d'la la fin de l'essieu avant l'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:18) [76%] :\r\nOui, c'est une sorte de pression \u00e0 l'\u00e9quipe adverse mal ici, faut pas penser que je l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:22) [67%] :\r\nComme pour s'excuser, mais le moral avec vous non. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:27) [57%] :\r\nMadrid pour elle alors \u00e0 la retraite soit loin la nouvelle hausse blob une charge non pas les le beaucoup sur les \u00e9meute voil\u00e0 l\u00e0 t\u00e9moigner dans laquelle \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:37) [68%] :\r\n4 et en fait c'est la maman \u00e9tait ce travail qui peut \u00eatre vers\u00e9e alors et l\u00e0, comme ils sont tr\u00e8s peu, ils ont parqu\u00e9 dans cette droit fran\u00e7ais ultras du librairie dans le stade, sur les salari\u00e9s, un parcours \u00e0 la prime donn\u00e9e lundi organisme pour les oui parce qu'on aille \u00e0 la reprise dans la soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:52) [65%] :\r\nDonc, \u00e7a fera un rapport sur le site la soir\u00e9e malgr\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:54) [72%] :\r\nBon, il y a toute la cour, bon je trouve vers les buts, on va d\u00e9bute la session elle dans Madrid qui sont l\u00e0, r\u00e9dhibitoires pour l'instant ne sont pas encore l\u00e0, il pleut, ils arrivent toujours \u00e0 la atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:05) [73%] :\r\nIl \u00e9tait m\u00eame tellement m\u00eame taille fine, comme il est le client Castor la sont finalement il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:11) [72%] :\r\nC'est bien le Ultra ici qui sont venus de toute la la courbe bleue, dans lequel on est aujourd'hui sont pas venir avec 11000 connexions une amie maximum. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:19) [60%] :\r\nPour le notre, cette audace parmi pour diriger ce mercredi alors l'arm\u00e9e Arm\u00e9nie, on n'est pas question \u00e0 terme bien d'aider. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:31) [60%] :\r\nC\u00e9line quant Lino, c'est \u00e7a l'identit\u00e9 Al\u00e9ria d\u00e9voil\u00e9, monsieur, il y a officiellement lanc\u00e9 par l'espagnol mais la mer William avec l'c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:40) [58%] :\r\nEspagnole \u00e0 16. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:45) [74%] :\r\nJanvier de l'espagnol sont rentr\u00e9s sur le terrain les de sifflets s\u00e9rieusement par les supporters, Juan Carlos, le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:52) [61%] :\r\nOuais espagnole a fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:54) [68%] :\r\nLes scouts belges de pr\u00e9f\u00e8rent nier ce sera l'organe violent et \u00e0 la fois tout Rouennais Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:59) [83%] :\r\nEntre l'\u00e2ge de 13 ans et l'\u00e2ge de 21 ans, j'\u00e9tais le Grande-Bretagne et donc j'\u00e9tais un peu plus bas l\u00e0 o\u00f9 tu vois dans les gradins blanc plus bas je voyageais dans toute l'Europe, j'ai tous les stades faisait tous les matchs avec les ultras. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:11) [54%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce carnet Verdun c'est pas parce que notre soigner aussi dans le Pahlavi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:15) [85%] :\r\nC'est juste que j'\u00e9tais jeune, c'\u00e9tait le novice et notre \u00e9poque, c'est une bobine pas trop envie d'en parler, \u00e7a veut dire qu'entre l'\u00e2ge de 13 ans, \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, on peut dire que ta vie c'\u00e9tait enti\u00e8rement dit Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:26) [62%] :\r\nC'\u00e9tait en m\u00eame temps l'int\u00e9gration et poss\u00e9der des bordures, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9diteur leur \u00e0 l'ext\u00e9rieur en. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:33) [74%] :\r\nJ'avais \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais footballeur donc chez lui, y a jou\u00e9, j'avais l'aspiration de de l'entr\u00e9e ambition : devenir footballeur, tous les dimanches, aller au stade, j'allais dans tous les voyages. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:42) [57%] :\r\nL'Europe m\u00e9diateur nous et le m\u00eame \u00e9tat 15 l\u00e0 les pays o\u00f9 la au l\u00e9gislateur le. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:49) [84%] :\r\nPhilippe continuel, c'\u00e9tait un travail de tous les jours parce que pr\u00e9venir le lundi, le mardi, le mercredi, le jeudi, le mardi pour faire des pancartes pour pr\u00e9parer les matches suivants pour para\u00eet -il strat\u00e9gique regardez au contrat pour pr\u00e9parer des choses, donc c'\u00e9tait tous les jours il y avait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:02) [72%] :\r\nRegardez bien Monsieur local et \u00e0 la fois la tribune \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:05) [80%] :\r\nIl y a juste en face de l'autre c\u00f4t\u00e9 du stade \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de du tableau \u00e9lectronique o\u00f9 il y a des scores, on avait un local qui \u00e9tait avec nous dans lequel on faisait toutes les activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:14) [60%] :\r\nLa d\u00e9ficitaire News mais qui est parti de Phelps il \u00e7a ne s'\u00e9tait permis de milliers d'un policier avait pour le temps de travail \u00e0 faire une pause bol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:24) [84%] :\r\nVoil\u00e0, merci \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, l\u00e0 c'\u00e9tait la drogue Atletico Madrid est arriv\u00e9 \u00e0 son niveau le plus absolu pour moi, c'est-\u00e0-dire tels point que j'ai d\u00fb abandonner, c'\u00e9tait des ann\u00e9es importantes pour moi comme footballeur, j'ai d\u00fb abandonner le football \u00e0 pratiquer compl\u00e8tement absorb\u00e9 par le groupe \u00e0 les activit\u00e9s, celle du dimanche \u00e0 travers le pas les activit\u00e9s des voyages, c'\u00e9tait impossible de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:44) [58%] :\r\nEh bien conna\u00eetrions et d'appel aux caisses et c'\u00e9tait Chirac sera alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:50) [82%] :\r\nJ'ai pas fait le coll\u00e8ge, de lyc\u00e9e j'ai qu'int\u00e9grer un institut de formation professionnelle que j'ai, j'ai pas le travail j'ai laiss\u00e9 tomber et en fait, \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 16 ans j'\u00e9tais voici donc j'\u00e9tais constamment jeter 100 pourcent Madrid Madrid supporters et de toute fa\u00e7on, j'avais besoin de beaucoup d'argent parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, les ultras ont de payer toujours de financer les voyages n'avait rien \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:15) [65%] :\r\nPar \u00e0 peine Nathalie alors du de la rue, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00c9tat, alors quel bilan ce commercial. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:23) [82%] :\r\nEt c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Georges 1000 boulot parce qu'il fallait bien quand m\u00eame payer les frais, il fallait vivement j'ai et donc moi j'ai travaill\u00e9 dans de la gazelle fruit j'ai travaill\u00e9 chez un concessionnaire automobile, j'ai fait 1000 boulots tout ce qu'il fallait faire, j'ai vu comme \u00e7a, donc sortir jusqu'\u00e0 devenir commercial la vocation aujourd'hui commercial. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:46) [73%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:25) [62%] :\r\nAlors maintenant le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:27) [86%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr le poteau de corner en bas il y a un il y a des fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:31) [68%] :\r\nEt ceci nous Il y compris de l'espoir, l\u00e0, qui est la propagande, la Ligue, elle est all\u00e9e \u00e0 la campagne et et \u00e0 Hohmeister 52 lorsqu'on est donc de ce nouvel appel national, c'est-\u00e0-dire pour la donc il a priori c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:46) [76%] :\r\nC'est donc de fleurs que tu vois, h\u00e9 bien il \u00e9mis par une vieille dame oui il Staline 1995 tous les matchs qui vient tous les matchs, il est mis syst\u00e9matiquement de Rabat en hommage \u00e0 un joueur qui, dans les ann\u00e9es 90 magnifiquement les \u00e9corner un certain antique en hommage cette femme donc qui est fleuriste de profession a m\u00eame personnellement un bouquet de fleurs et le placent elles-m\u00eames \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau de corner. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:12) [61%] :\r\nEst -ce Manzanares avouer pour tenter, qui est -ce qui Couanau et avoue quoi No\u00ebl parce que si vous retentisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:20) [74%] :\r\nCe bouquet de faire une symbolique et tr\u00e8s important, si bien que les salaires ou les gens de l'\u00e9quipe adverse et je sais que l'\u00e9quipe \u00e0 dire ce qu'vont Nerval le d\u00e9passe en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s prudemment avec grande d\u00e9licatesse pour pouvoir tirer bien le commerce, les r\u00e9cemment, il y a un joueur qui ne dans dans le bouquet alors l\u00e0 c'\u00e9tait terrible la col\u00e8re dans le stade et les gens commencent \u00e0 tirer tout ce qui pouvait des canettes de bi\u00e8re briquets \u00e0 tous ceux qui savent ce. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:44) [65%] :\r\nAh ah. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:33:47) [64%] :\r\nJusqu'\u00e0 Stalingrad, il y a ceux qui se qui qui attaque vous le stipule avec quoi rien 8, oui, on a beaucoup dire qui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:15) [68%] :\r\nLe non non progressivement vers bon le ballon Nathalie avant No\u00ebl masque son royaume qui est appel\u00e9 ici \u00e0 Berlin, bienvenue, Valbuena le lendemain d\u00e8s la fin de la guerre et Boudjerada comprend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:24) [82%] :\r\nPenalty but pour l'Atletico Madrid il y a penalty tir\u00e9 partie tranch\u00e9 et en plus, son dernier match. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:34:33) [71%] :\r\nEst- ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9couverte et donc, c'est-\u00e0-dire un policier voil\u00e0 alors quelqu'un patriotisme d'ailleurs c'est-\u00e0-dire alerte \u00e0 la passion s'il faut ou pas aussi pour Fr\u00e9d\u00e9ric point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:56) [74%] :\r\nLe match, m\u00eame il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:09) [75%] :\r\nVient de sortir du stade et Jean Cottin chantait repartent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:13) [76%] :\r\nSi Abbas voulait imperm\u00e9able, sans toujours les gens quand ils sortent du match, donc \u00e7a Deschamps dossier en sortant du stade et \u00e7a, je peux dire que dans tous les stades d'Europe avait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame du monde j'jamais vu \u00e7a, du champion en sortant du du match aujourd'hui encore donc faire de m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 la lettre, quand moi je pr\u00e9f\u00e8re une victoire de Madrid contre 10 du Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:33) [74%] :\r\nMais le terrain Madrid et le blesse, comment, comment la faiblesse Aubry sauf celui -ci pilote. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:38) [73%] :\r\nLeur victoire et sont, elles sont pas du go\u00fbt \u00e0 son terme, 12 autres c\u00e9l\u00e9brations qui ont gagn\u00e9, c'est, c'est la joie, ces grands sid\u00e9rurgistes de grandiose \u00e9crit de magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:48) [75%] :\r\nLequel rappeler quand m\u00eame que c'est Lapeyre cela m'\u00e9tait l'AVS comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:51) [89%] :\r\nC'est comme faire l'amour sans sans amour et nous, c'est normal, quelque chose de magique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:56) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:56) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Musseau, on voit bien dans la comp\u00e9tition, nota que Nice Monaco entre les femmes de l'Atletico et ceux du du Real sur fond de quasi- 2 philosophies diff\u00e9rentes, en tout cas dans la bouche de des fans de l'Atletico et ce qui a parfois des violences aussi entre les fans de ces 2 \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:14) [86%] :\r\nIl peut y en avoir, il y en a eu quelquefois de fa\u00e7on ponctuelle, c'est vrai, aujourd'hui, que la police craint tellement la rencontre des 2 de club et des supporters de 2 \u00e9quipes que quand les uns rentrent vont voir le stade de l'autre on s'on s'arrange pour qu'il passe par une rue dans laquelle il y a pas, il y a pas le le club adverse dit avec les policiers, les les militaires s'il faut avec leur bus et il y a pas de rencontre avec le public avec l'autre \u00e9quipe donc \u00e7a, \u00e7a c'est assez aujourd'hui et c'est vrai que dans les 2 clubs, il y a des clubs de d'ultras du c\u00f4t\u00e9 Real Madrid c'est les ultras du c\u00f4t\u00e9 Atletico c'est le fait d'\u00eatre h\u00e9lico d'ailleurs Juan Carlos faisait partie avant de ce club des Ultras, oui, dit d'ailleurs, si j'ai bien compris qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:56) [79%] :\r\nPas trop envie d'en parler, \u00e7a veut dire quoi, c'est dire qu'il a il a Castanier qui qui s'est fait lui- m\u00eame Castanet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:01) [76%] :\r\nMoi, j'imagine, parce que il a, il g\u00e8re ont assist\u00e9 mais il raconte -moi quand m\u00eame une anecdote qu'est ce qui se passait qu'est -ce que tu as v\u00e9cu il dans toute l'Europe 1 il allait un peu partout, il la suit dans tous les stades l'allait, il \u00e9tait \u00e0 tous les matchs et il \u00e9tait c'\u00e9tait en plus \u00e0 100 pourcent de de son temps, j'imagine, oui, c'est les castagne et des violences magique que lui a donn\u00e9, il a re\u00e7u et j'ai, je pense que c'\u00e9tait jusqu'au sang, parce qu'il m'a dit que m\u00eame assez Myriam il avait par. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:24) [73%] :\r\nEst une chose, Marc est \u00e0 l'\u00e9tude montre jouer, voil\u00e0 le go\u00fbt et, si possible avec les autres, j'exprime la ville qui est bon pour lui souffle dans le bon et j'ajoute un \u00e9lecteur \u00e7a c'est vrai naturel, il revient \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:53) [68%] :\r\nSortie du tunnel, c\u00f4t\u00e9 envoie et tu ouvres les yeux et tout autour de toi, des tabous point la tour quand on leur fait le tour, ont baiss\u00e9 pagaille et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:16) [60%] :\r\nPas maigrir ici dans un pays, proc\u00e8s pour certains quand on a pas de payer le un festin c'est valable non de candidatures toi sur et qui va chercher une \u00e9criture \u00e0 Levallois, en septembre, il me conseille le bitume comme dit va bloquer les Lions Rimbaud par c'est par les farines voil\u00e0 vous vouliez sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:10) [92%] :\r\nChampion du monde, c'est sign\u00e9 Zebda sur la 1\u00e8re avec nous, toujours en Direct de Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:16) [94%] :\r\nPablo Polo je rappelle vous \u00eates journaliste, vous avez travaill\u00e9 durant 8 ans pour l'Atletico en tout cas en lien avec l'Atletico vous travaillez aujourd'hui \u00e0 Marseille, qui est un des plus grands quotidiens Marca, pardon, un des plus grand quotidien sportif espagnol qui est plut\u00f4t pro- Real on va parler avec vous de cette confrontation de cette rivalit\u00e9 terrible entre ces 2 clubs peut-\u00eatre avant cela une r\u00e9action au reportage de Fran\u00e7ois Musso, vous avez pu entendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:47) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:48) [75%] :\r\nOui, mais je crois que on peut voir \u00e7a, explique tr\u00e8s bien et sentiment d'avis qu'on arr\u00eate et par le fait que, et c'est super, il n'a pas parl\u00e9 de il faut dire que le lexique Marie il y a gagn\u00e9 2 titres tr\u00e8s important l'ann\u00e9e derni\u00e8re lecture le Real Marina n'a pas rien gagn\u00e9 n'a rien gagn\u00e9 se gagner leur Europa Ligue et la coupe de coupe face \u00e0 l'millions que c'\u00e9tait les championnats d'Europe, mais lui, il a, il y a parl\u00e9, oui, il a, ils se sont beaucoup plus fier de de par exemple de le match, il a parl\u00e9 de match de Barcelone, Real Madrid, qui sont 5 0 le lait classique derni\u00e8re classique quoi comme \u00e7a veut dire que c'est comme il dit si a dit qu'on arr\u00eate et c'est vrai qu'ils sont contents de ses victoires, mais et il y soit un peu du Real Madrid pour pour s'exprimer ainsi cette matinale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:37) [79%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, donc c'est vrai, la Suisse, plaisir de savoir que le Real oui oui oui, et que le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:44) [76%] :\r\nVoil\u00e0 cela comme ce qui est, lui, n'a pas parl\u00e9, par exemple, et ces 2 types de la l'ann\u00e9e, et \u00e7a, \u00e7a fait, c'est d\u00e9j\u00e0 Quinson que il gagnait rien parce que, comme et 1996, ils ont gagn\u00e9 la coupe et la Ligue 1. \r\nEt voil\u00e0, c'est fini, et pas qu'on a derniers se manie l'art au palais qui Kisangani encore un titre l'Europe c'\u00e9tait \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 je crois 25 ans qui gagnait rien en Europe, ils ont gagn\u00e9, mais autre introduite europ\u00e9en c'est vrai que l'Espagne Jean-Ren\u00e9 mais lui il c'est vrai qu'le supporter il explique tr\u00e8s bien l'effet de l'arriv\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 contraint, Real Madrid, mais il oublie les titres qui qui ont bien gagner signaler ses spectacles tr\u00e8s bien les sentiments envers le Real Madrid et ici on ne ont besoin de rien demand\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:29) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire Pablo Polo qu'on n'est pas simplement dans une confrontation sportive mais que il y a des \u00e9l\u00e9ments presque philosophique qui a 2 philosophies de jeu il y a, il y a la mani\u00e8re de se d\u00e9marquer quand on aide de l'attitude Atletico par rapport au au Real, \u00e7a d\u00e9passe de loin la la confrontation sportive \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:50) [72%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:51) [76%] :\r\nOui, au niveau de des styles de jeu \u00eatre maladie comme il \u00e9tait on est toujours quand m\u00eame une \u00e9quipe qui joue tr\u00e8s bien dans la contre- contre- attaque passionne les Fran\u00e7ais oui attaque oui parce qu'on ne le Real et le Style de jeu de assez plus technique, plus de de mener le jeu et d'attaquer et et des contr\u00f4les, elle le un peu plus le jeu classique Madrid et qu'on allait alors qu'historiquement la c'\u00e9tait une \u00e9quipe qui joue \u00e0 la corde au niveau oui, c'est vrai que c'est, c'est Samsung aussi le jeu mais ouais, c'est vrai que quand Monsieur Bertin oui, c'est vrai que les les supporters de loin sont tr\u00e8s beaucoup plus chaud et beaucoup plus proche de l'\u00e9quilibre beaucoup plus fiers de la fid\u00e9lit\u00e9, et voil\u00e0, oui c'est \u00e7a serait beaucoup plus que le que le Real Marie c'est vrai que le Real Madrid, ils sont habitu\u00e9s, peut-\u00eatre a gagner plus de titres et je suis un peu, un peu, oui c'est vrai, c'est vrai que on peut, on peut, on peut voir de diff\u00e9rence en train de supporter la du noir rien comptes en prendre un verre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:48) [80%] :\r\nAvec ce qui se passe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:50) [72%] :\r\nBon, ou est -ce que l'command\u00e9, c'est qu'on dit ces sc\u00e8nes \u00e9taient supporters qui se sont un peu \u00e0 la r\u00e9bellion, c'est toujours bon contre la Real part qu'on le Real, la rue, je crois que la rivalit\u00e9 c'est plus franc Tyco vers Real qui a Real vers Atletico parce que le Real il y a pas, il partage la rivalit\u00e9 entre la Dicod Barcelone le et pas contre l'de la Dicod, c'est vrai qu'son son adversaire, pr\u00e9cis, pas seul. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:23) [84%] :\r\nC'est le Bar\u00e7a qui est l\u00e0, qui est la 2\u00e8me, au fond, plus grande \u00e9quipe d'Espagne, c'est le Real de El Bar\u00e7a l'Atletico \u00e9tant le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:30) [77%] :\r\nLe le 3\u00e8me a \u00e9t\u00e9 parce que quand on voit le supporter, on va qui compare la l'\u00e9quipe de qui, qui qui qui le qui qui se battent pour pas descendre qui sont descendus admission 2\u00e8me division il y a 13 \u00e9quipes qui n'ont pas descendu jamais en Espagne 2\u00e8me selon Real \u00e0 l'\u00e9thique, il va la lettre et \u00e0 l'\u00e9thique au Madrid il a descendu, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 8 9 ans. \r\nMais normalement, historiquement, c'est un grand club en Espagne, tr\u00e8s respect\u00e9, il y a gagn\u00e9 une commune qui a jou\u00e9 une finale des champions face \u00e0 \u00e0 ne tient unique face \u00e0 Mayer Monique qui sont gagner la coupe de coupes la pas comme \u00e7a qu'on ne sait avant et qui a gagn\u00e9 ses 3\u00e8me \u00e9quipe espagnole, on tourne dans les titres, les championnats espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:08) [88%] :\r\nQuelle est la diff\u00e9rence en m\u00eame temps quel est diff\u00e9rence de moyens parce qu'on a, on a parl\u00e9 voil\u00e0 du fait que le Real \u00e9tait en club beaucoup plus riche, qui pouvait donc se payer des joueurs nettement meilleur, quelle est la diff\u00e9rence de la proportion de Diffa au niveau de la diff\u00e9rence de moyens entre le Real et l'Atletico. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:25) [80%] :\r\nBon et important et l'argent fait principalement l'argent sale, on \u00e9coutait en Espagne, surtout, surtout, \u00e7a fait un un long de son qui est la diff\u00e9rence entre Barcelone et un Real est beaucoup plus fort par rapport aux autres s'\u00e9quipent, on dirait qu'il y a et Barcelone Real qui vont, c'est d\u00e9cid\u00e9, le qui sont disputer les championnats, il y a pris il y a 3, 4 \u00e9quipes qui sont un peu derri\u00e8re m'a dit qu'on Madrid vient Real, Valence. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:58) [77%] :\r\nMais au niveau du moyens financiers sud- si on exige, j'ai par exemple c'est quoi le budget du Real \u00e0 400 millions de l'an 400 millions d'euros oui et le budget de l'Atletico. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:07) [57%] :\r\nMoi, j'ai dit colza arrivent par son peut-\u00eatre 90. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:12) [93%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence, non seulement au niveau du jeu mais au niveau aussi de, de, de la philosophie quads et des supporters. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:21) [71%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais les supporters dits Marie. \r\nEt que qu'il pense qu'il est n\u00e9 qui qui qui qui qui qui l'ann\u00e9e comme supporters radicaux Madrid parce que comme le comme on reportage normalement, en plus, c'est le plus facile, c'est c'est faire supporter du Real Madrid, alors ils pensent que quelque chose divine qui vient du ciel point j'y sont pas vraiment pourquoi, et ils sont comme on supporters Vatican dans l'les c'est \u00e7a c'est et c'est \u00e7a, les sp\u00e9cialistes sont diff\u00e9rents et ce sont diff\u00e9rents, au reste, nous surtout aux supporters n\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:59) [90%] :\r\nEst -ce que \u00e7a correspond \u00e0 des diff\u00e9rences sociales \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:04) [79%] :\r\nNon, parce que moi je j'\u00e9tais \u00e0 la stade Calderon les football, je crois qu'il prendra toutes le socialement c'est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, il y a, il y a tout socialement aussi vous savez vous savez Bernab\u00e9u, on voit aussi diff\u00e9rentes classes sociales \u00e0 Berlin, mais o\u00f9 est l'\u00e9thique on je crois, je crois qu'il y a, je crois que la socialement. \r\nIl y a 10 commanderait des types comme tu peux retrouver assis par terre tous de niveau social et on Real Madrid aussi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:38) [91%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe, on a eu la question de la violence voil\u00e0 dans les stades, comment \u00e7a se passe dans les rues de Madrid est -ce que alors j'imagine qu'on parle beaucoup de foot est -ce que \u00e7a chauffe tr\u00e8s vite ou bien ce qu'il a quand m\u00eame un respect on se on se moque, on se charrie les uns les autres mais au fond il y a les, les, les limites de la violence ne sont pas franchies, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:58) [76%] :\r\nBon, la violence au football s'est oui c'est pas seulement l'Espagne on navigation Fran\u00e7ois a vu en Angleterre. \r\nIl y a toujours des groupes ultra- que j'ai point ce que bon c'est il faut pas \u00e0 peine parler beaucoup s\u00e9cheresse Achard de organiser un match tr\u00e8s du c'est cher parce que. \r\nSi vous voyez toutes les lumi\u00e8res c'est ce que le la police et Saint-Brieuc, il y a beaucoup, il y a beaucoup \u00e0 faire parce que c'est pas facile de, de, de prendre et 400 supporters comment qui format \u00e0 Bernab\u00e9u, il faut les chercher et pour passer, raconte reconna\u00eet et ce qu'ils peuvent pas sa rencontre contre quoi avec des supporters du Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:42) [92%] :\r\nEt il faut se croisent, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:44) [76%] :\r\nVoil\u00e0, il faut dire que le dossier stade et surtout les stades d'un navet o\u00f9 il est, il est dans le centre ville il est il est et c'est \u00e7a, une histoire 5 quelque chose on ne cette tr\u00e8s pas c'est pas facile de trouver un un stade. \r\nQui c'est qui se trouvent l\u00e0, qui se trouve dans le centre, c'est difficile, et d'organiser parce que bon, voil\u00e0 le nouveau geste \u00e0 de Bayer Monique alias Al\u00e9na. \r\nEt les stades Saint-Denis c'est en France, on va laisser des qui cette tour veut loin de la ville, qui sont plus facile pour tout le monde pour contrer l'arriv\u00e9e l\u00e0 oui alors c'est c'est c'est tr\u00e8s cher au niveau de, de gens 7 ao\u00fbt \u00e7a et les sc\u00e8nes qui paie tout le monde, tout le monde paye \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:22) [86%] :\r\nEt vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8mes d'\u00eatre prise \u00e9parder. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:27) [78%] :\r\nOui, un peu voil\u00e0, h\u00e9 oui, oui, et de temps en temps, on est par exemple c'est vrai comme disait et m\u00eame les les supporters lundi comment il a dit, comme les plus ultras les soumettre la comment arr\u00eater il s'assure que la presse, c'est \u00e7a, la presse a des Real Madrid vous a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, oui il a qu'on ach\u00e8te et ach\u00e8te on et voil\u00e0 on est vrai pour l'heure est \u00e0 l'arr\u00eat, et l\u00e0 c'est vrai que la diff\u00e9rence, on le voit dans les m\u00e9dias, Marca, par exemple pour la roulette 9 pages Real Madrid et du coup il y a 3 4 pages vous voyez votre journal et \u00e7a, c'est pareil, donc vous avez voyag\u00e9 ou pas, non, bien s\u00fbr pas, c'est-\u00e0-dire que les probl\u00e8mes, c'est une question de de march\u00e9 quoi d\u00e9fendre devant et c'est vrai qu'il est normalement, voyez aussi les infos \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, le Real aussi aussi le, le plus important et niveau d'audience, je pense que c'est la dame voil\u00e0 ce serial 1er Montr\u00e9al apr\u00e8s Barcelone et apr\u00e8s les et alors on est oblig\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un peu plus de Real Madrid de demain donc \u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:45) [80%] :\r\nVous allez nous parler de votre travail au Marca dans ce journal de sportif de Madrid Pablo Polo ce sera apr\u00e8s avoir entendu un groupe s'appelle Anne parano\u00efa, \u00e7a vous dit quelque chose, alors c'est un grand monsieur, qu'un de musique c'\u00e9tait c'est le c'est la rencontre entre un part au sein de GS et Manu Chao en 1995 \u00e0 Madrid, c'est un groupe d'Europe alternative, c'est la taille standard qui nous a choisi ce titre, \u00e7a s'appelle boh\u00e8me Credito t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:15) [61%] :\r\nQui l'autre Oyo Cyril Despr\u00e8s, puis ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:50:28) [69%] :\r\nEt d'une queue de points de coup de poing de points. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:50:39) [55%] :\r\nVoil\u00e0, bon c'est odieux, et puis l\u00e0 c'est Philippe de quoi de tout dans tous les jeunes connaissent une voiture qui aurait. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:51:13) [53%] :\r\nPuis d'c\u00f4t\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:51:18) [68%] :\r\nTout \u00e7a m'appelle \u00e0 augmenter la de il y a la baraka, il parle de \u00e7a et les jeter dehors d'une banque allemande de tout. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:51:29) [55%] :\r\nDonc, o\u00f9 il y a entendu donc d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:51:32) [65%] :\r\nEt comme \u00e7a, de pays, alors c'est vrai, mais \u00e7a se paie, et c'est parce que \u00e7a, si ce pays Paris, qui a promis stocks baisser et pourquoi ne pas tout dire, quoi, de paix, alors qu'il parlait de quoi de tout partout dit par Cond\u00e9-Vraux il n'est pas rien, donc, d'une part et puis pas. \r\nLibre et la personne qui, \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:07) [73%] :\r\nElle s'appelait tous on sait pas, lisez relie tous un peu \u00e0 la latino- am\u00e9ricaine en espagnol que de bon voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s important, c'est du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:18) [91%] :\r\nParano\u00efa toujours avec nous en Direct de Madrid Pablo Polo journaliste vous travaillez pour le Marca ce quotidien sportif pro pr\u00e9sent\u00e9 en tout cas comme pro- Real Madrid alors on imagine que vous suivez les matchs, on imagine que vous accompagner les \u00e9quipes, elles sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais qu'c'est quoi le reste de votre travail, c'est quoi votre quotidien. \r\nPuisque vous travaillez que sur le Real. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:43) [79%] :\r\nOui, et c'est, j'ai pas toute seule \u00e0 Marca on est on est 9 journalistes qui travaillent exclusivement sur le Real, 9 journalistes oui et 5 journalistes Monsieur Coupe de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:00) [79%] :\r\nDe sortir tous les jours s'traitement diff\u00e9rent nous dira s'il y a un \u00e9v\u00e9nement souvent le soir, les stades. \r\nPr\u00e9sentation tout ce qui est autour de Real Andr\u00e9. \r\nC'est vrai qu'\u00e0 chaque fois, c'est plus difficile de travailler sur le Real Madrid parce que c'est encore grande. \r\nQui, qui n'est pas facile et mon Lignot nous nous, ce qui laisse pas voir les entra\u00eenements d\u00e8s Anne de Saint-Romans par semaine, la conf\u00e9rence de presse des joueurs il y a vente il y avait toujours une conf\u00e9rence de points, maintenant il y a 2 chaque semaine. \r\nLe club n'int\u00e9resse pas que. \r\nQue c'est \u00e7a qu'on soit tr\u00e8s proche des joueurs, pourquoi, parce que, et le club veut pas que nous, on conna\u00eet les on \u00e9coute non tout le tous les histoires autour du vestiaire alors chaque les coulisses, les coulisses de pour nous, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de la cuisse, mais pour le Real patron. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:54:00) [83%] :\r\nPour l'comment est -ce que vous faites justement pour \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:06) [84%] :\r\nRespecter ce est ce que les joueurs est -ce que les clubs souhaitent et puis en m\u00eame temps faire votre travail de de de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:14) [85%] :\r\nBon, on essaye de respecter, mais on essaye de de sch\u00e9mas parce que si on nous laisse sur les stands, mais on va s'asseoir \u00e0 \u00e0 la r\u00e9daction on va assez \u00e0 la r\u00e9daction pour attendre les Sapho de la web du Real Madrid, mais \u00e7a c'est pas journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:32) [92%] :\r\nQuels sont les projets quels sont les sujets tabous Pablo Polo. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:37) [99%] :\r\nTous les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:38) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:39) [77%] :\r\nQui concerne le probl\u00e8me entre les joueurs, tous les sujets financi\u00e8re. \r\nSi tu une information financi\u00e8re qui peut-\u00eatre n'est pas tr\u00e8s favorable pour eux au profit anti- non \u00e7a va pas y aller. \r\nMais c'est, c'est c'est la compr\u00e9hension c'est mes mots ces jeux pour, on est habitu\u00e9, d\u00e9j\u00e0 c'est \u00e7a marche comme \u00e7a maintenant. \r\nC'est, c'est difficile, mais m\u00eame on essaye, il faut dire qu'il est, par exemple, le Real Madrid on Espagne et et et \u00e7a arrive pas en France Punjab tous les journalistes en font le d\u00e9placement avec l'\u00e9quipe. \r\nOh, c'est \u00e7a que je veux au match mais surtout jouer avec l'\u00e9quipe et c'\u00e9tait une opportunit\u00e9, une grande importance pour pour parler avec les joueurs pour les conna\u00eetre un peu plus. \r\nMais, mais le club aussi et maintenant le Real, c'est comme des vedettes, Real Madrid, maintenant on voit pas le joueur m\u00eame pas arriver \u00e0 la vie en C\u00f4te arrivera \u00e0 l'avion, ils sont d\u00e9j\u00e0 des dons un Airbus qui leur sont porte directement de la Terre de de basse au pied de l'avion. \r\nEt voil\u00e0, et parce les oui il essaye de mettre une barri\u00e8re entre les journalistes et les joueurs, c'est comme \u00e7a, \u00e7a arrive en Angleterre et qu'ce qui se passe en Angleterre maintenant toute son rumeurs et la presse est tr\u00e8s dur avec les joueurs, pourquoi, parce qu'il ne conna\u00eet pas les joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:59) [80%] :\r\nQu'est -ce qu'il aurait de la vie et qu'est -ce qu'il l'ann\u00e9e de la des questions de vie priv\u00e9e, il y a eu quand m\u00eame 2 3 affaires notamment fran\u00e7ais qu'Rib\u00e9ry et qu'est -ce qu'il en est de de la question du dopage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:08) [79%] :\r\nSur la question de de de Rib\u00e9ry 2000, oui, oui, non, non \u00e0 Marca et normalement le seul m\u00e9dia sportif on ne s'occupe pas de nous s'int\u00e9ressent pas vraiment trop le la vie priv\u00e9e des joueurs. \r\nMais c'est vrai qu'et en Espagne. \r\nEt chaque fois il y a, il y a beaucoup plus imm\u00e9diats et des programmes qui qui occupe sur toute cette histoire de priverD. avance avant les joueurs on ne sait pas la lueur comme maintenant, c'est vrai qu'il est maintenant les joueurs sont beaucoup, c'est une image, c'est une ic\u00f4ne, on dit en France par Nicolas Rey, Nicole et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:44) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:45) [82%] :\r\nEt le Real y faire beaucoup des efforts pour \u00e9viter et qui les m\u00e9dias qui travaille sur la vie priv\u00e9e de comme je suis. \r\nAh et \u00e7a, c'est son assassin formation mais laisse disons la sportive, on ne s'occupe pas vraiment sur \u00e7a et les questions de dopage, la question de base, je vous dis un pignon, je crois que. \r\nCostumes de passion au niveau de comptes alors par exemple, je crois qu'il compte alors et il a gagn\u00e9 une bataille, en Espagne, mais je crois qu'il a perdu \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce que l'image de l'Espagne \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s cette histoire du dopage apr\u00e8s la 1er terreau qui a parl\u00e9 qui est intervenue apr\u00e8s la croix qui aussi. \r\nJe crois qu'il faut la d\u00e9fense compte alors pour moi, c'\u00e9tait pas la meilleure, je pense que il a perdu plus qui a gagn\u00e9, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:41) [79%] :\r\nParce que, au niveau au niveau moyen de football parce qu'on on sait qu'il y a du, du dopage, il y en a, il y en a partout, enfin, et dans plusieurs sports aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:50) [82%] :\r\nOui, au niveau de football au surplus pas vraiment au o\u00f9 vraiment on n'a pas d'informations, je, je crois que je croyais que il n'y a pas d'eau, pas sur le football parce que c'est vrai qu'elle est. \r\nOn n'a pas trouv\u00e9, on n'a pas trouv\u00e9 par la il y a des contr\u00f4les. \r\nEt on ne trouve pas, c'est vrai qu'elle est plus pessimiste, il pense que comment le comment on va le l'\u00c9tat se massaient pas commencer \u00e0 chercher le d\u00e9part sur le football, c'est les grandes spectacle du pays, je je veux pas y croire, \u00e7a je pense que. \r\nBon, on a, on a dit on chaque sur 2, 3, 2, 3 de juin \u00e7a fait il ne sais, mais \u00e7a fait 5 jours qui ont un joueur de Barcelone ont pass\u00e9 un contr\u00f4le anti- dopage et apr\u00e8s les matchs de juin des que chaque \u00e9quipe. \r\nBon, d'un contr\u00f4le antidopage, donc, les contr\u00f4les sont la a pas des relations parce qu'on n'a pas d'informations de dopage sur le football, par contre, oui, voil\u00e0, alors oui, on a vu la tisme avec la ville cyclisme mais au football par qu'on un peu la pi\u00e8tre on n'a pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:57) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Pablo Polo d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, vous \u00eates toujours passionn\u00e9 par le foot. \r\nOui, \u00e7a va la malgr\u00e9 voil\u00e0 le fait que c'est votre vie professionnelle, vous vous arrivez toujours vous passionner. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:13) [84%] :\r\nOui, moi je me sens aussi qui qui ont football maintenant, ah oui, je vois un type \u00e9voquons donc moi quand j'\u00e9tais petit, aussi. \r\nD\u00e9tention Tanja Jos\u00e9 de de prendre un jour libre pour un football comme parce qu'on ne peut pas avoir le football commence comme un journaliste, il faut choisir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:59:31) [77%] :\r\n50 81 vous allez faire le le supporter. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:34) [64%] :\r\nOui, des tonnes dans le fond fond un jour libre pour on va voir les football comme insultante j'ai bah que dire comme \u00e7a que je suis et je vais \u00e0 fond mais pas bien s\u00fbr au temps de travail que le travail. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:59:45) [85%] :\r\nMerci beaucoup, je sais pas excellent apr\u00e8s- midi Fran\u00e7ois Musseau CND pr\u00e8s il va \u00eatre d\u00e9j\u00e0 on est 15 heures au stade Vicente Calderon 15 heures sur la 1\u00e8re \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:59) [98%] :\r\nRSR. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Madril\u00e8nes, fans de foot", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Musseau, Fran\u00e7ois", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polo, Pablo", "role": "journaliste sportif", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4461514B-1148-485F-948C-F1473859825D", "internalArchiveId": "4461514B-1148-485F-948C-F1473859825D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situation \u00e0 la fronti\u00e8re Ouest et \u00e0 la fronti\u00e8re Est de la Libye : Correspondances de Ga\u00ebtan Vannay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 la fronti\u00e8re Ouest du c\u00f4t\u00e9 de la Tunisie et d'Alexandre Habay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 la fronti\u00e8re Est du c\u00f4t\u00e9 de l'Egypte", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 423, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution", "guerre civile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-04-15T10:33:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 la fronti\u00e8re Est du c\u00f4t\u00e9 de l'Egypte", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 la fronti\u00e8re Ouest du c\u00f4t\u00e9 tunisien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DEFA9A6-DF9D-4B4A-9423-D67470DE87FE", "internalArchiveId": "9DEFA9A6-DF9D-4B4A-9423-D67470DE87FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires de cin\u00e9ma. Des pionniers aux v\u00e9t\u00e9rans, Isra\u00ebl et son cinoche (5/5): entretien avec Charles Zriehen, fondateur du Festival du film isra\u00e9lien de Paris, Isratim", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "summary": "\"Rencontre avec Charles Zriehen fondateur du Festival du film Isra\u00e9lien \u00e0 Paris, Isratim. Passionn\u00e9 de cin\u00e9ma, il veut faire d\u00e9couvrir, soutenir, int\u00e9resser un large public, d\u00e9passant la seule communaut\u00e9 isra\u00e9lienne, pr\u00e9senter les humeurs, les tendances, les nuances et les clashs d?une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle. Occasion d?entendre aussi parler de la vie du cin\u00e9ma en Isra\u00ebl, de la production \u00e0 l?exploitation.\r\nDimanche prochain, nous vous proposons de d\u00e9couvrir ou de revoir un film qui aura marqu\u00e9 les esprits: \u00ab Valse avec Bachir \u00bb un film sign\u00e9 Ari Folman.\r\nToutes ses nuits et dans lequel il est poursuivi par une meute de 26 chiens f\u00e9roces. Toutes les nuits, le m\u00eame nombre de chiens. Le m\u00eame cauchemar. Les deux hommes en concluent qu?il y a certainement un lien avec leur exp\u00e9rience commune dans l?arm\u00e9e isra\u00e9lienne lors de la premi\u00e8re guerre du Liban, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80.Ari est surpris de n?avoir plus aucun souvenir de cette p\u00e9riode. Intrigu\u00e9, il d\u00e9cide de partir \u00e0 la rencontre de ses anciens camarades de guerre maintenant \u00e9parpill\u00e9s dans le monde entier. Pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9 sur cette p\u00e9riode - et sur lui-m\u00eame. Au fil de ses rencontres, Ari plonge dans le myst\u00e8re et sa m\u00e9moire commence \u00e0 \u00eatre parasit\u00e9e par des images de plus en plus surr\u00e9alistes? Ce premier long m\u00e9trage d'animation  est un  voyage dans les profondeurs de Beyrouth  pendant les massacres de Sabra et Chatila, en 1982. Un film qui a fait sensation au festival de Cannes. Et partout ailleurs.\"", "durationSec": 3850, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Paris"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "histoire", "festival de cin\u00e9ma", "propagande politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-05T20:24:16Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [67%] :\r\nC'est Histoire vivante Challans Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [83%] :\r\nCette semaine, histoire de cin\u00e9ma : P\u00e9kin demande au club RFI et voici d\u00e9sormais aux portes des pionniers aux v\u00e9t\u00e9rans d\u00e9cid\u00e9ment il challenge extr\u00eamement riche de de notre d\u00e9finition artistique Isra\u00ebl et son cinoche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nActuellement, il y a pas de leader, \u00e7a c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [76%] :\r\nMais il nous a dit : vous \u00eates s\u00fbr que c'est un film isra\u00e9lien parce que \u00e7a tractations pour les juifs religieux qui se m\u00e9fie beaucoup de la cam\u00e9ra, ailleurs dans le monde arabe, le film n'a pas \u00e9t\u00e9 parce que, malgr\u00e9 qu'il est qu'il s'agit d'Al et et monde comprend optique c'est une entrevue sont trop proches toutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [77%] :\r\nMais comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [92%] :\r\nDimanche soir chaland vous propose de d\u00e9couvrir ou de revoir un film qui aura marqu\u00e9 les esprits, Valse avec Bachir, film sign\u00e9 Ari Vollmann, l'occasion pour nous de recevoir aujourd'hui au micro d'histoire vivante, le fondateur du Festival du film isra\u00e9lien \u00e0 Paris Isratim Charles Zriehen au travers de son exp\u00e9rience, il y aura l'occasion d'entendre au-del\u00e0 du passionn\u00e9 de cin\u00e9ma, une intention \u00e9ditorial d\u00e9fendue par lui contre vents et mar\u00e9es, faire d\u00e9couvrir soutenir int\u00e9resser un large public d\u00e9passant la seule communaut\u00e9 pr\u00e9senter les humeurs, les tendances, les nuances et les clashs d'une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, occasion d'entendre \u00e9galement parler de la vie du cin\u00e9ma en Isra\u00ebl, de la production \u00e0 l'exploitation, en passant par la diffusion, occasion de d\u00e9couvrir \u00e9galement les changements d'habitude du public en Isra\u00ebl, dans un instant, nous \u00e9voquons ces questions en compagnie de Charles Zriehen lors du dernier festival Isratim en date au mois de mars 2010, Yvan Attal, on \u00e9tait le prix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [75%] :\r\nEt j'ai le c'\u00e9tait le cin\u00e9ma isra\u00e9lien pour plusieurs raisons, d'arborer un moment o\u00f9 le cin\u00e9ma isra\u00e9lien, on s'est pris dans la figure, Gis\u00e8le probablement raciste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [63%] :\r\nSavez -vous quel changement non tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:35) [88%] :\r\nEst -ce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [92%] :\r\nOui, Charles Zriehen, je suis le directeur fondateur du festival du cin\u00e9ma isra\u00e9lien Paris qui existe maintenant depuis depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:47) [83%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une courte carte de visite, mais comment en vient -on la quelle est votre parcours pr\u00e9c\u00e9dent par quoi \u00eates -vous pass\u00e9 le cin\u00e9ma jouer un grand r\u00f4le dans le monde, dans votre vie, et si oui, de quelle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [84%] :\r\nUn r\u00f4le primordial, enfin on arrive l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, par passion, c'est clair, si vous voulez le parcours, c'est qu'\u00e0 une \u00e9poque j'ai habit\u00e9 en j'habite en Isra\u00ebl \u00e0 Tel-Aviv, j'ai fait une \u00e9cole de cin\u00e9ma, d'une part, apr\u00e8s je j'en suis parti, j'ai v\u00e9cu un certain nombre d'ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, il faut venir en Europe sur \u00e0 Paris je suis retrouv\u00e9 12 ans plus tard, \u00e0 Tel-Aviv, et je me demandais qu'est -ce que je pourrais bien faire pour pour gagner ma vie et exister enfin et pour pouvoir y vivre, en tout cas vivre entre Paris, Tel-Aviv et je suis, je suis arriv\u00e9 avec ce concept, \u00e0 savoir g\u00e9n\u00e9ral peu ensemble tout ce que j'avais fait dans dans mon l\u00e9giste en c\u00e9dant mon nom, mon parcours professionnel, donc il y avait l'\u00e9cole de cin\u00e9ma, il y avait, il y avait l'exp\u00e9rience dans dans les m\u00e9dias dans le dans l'\u00e9v\u00e9nementiel dans dans le cin\u00e9ma, dans les agences comme \u00e9galement je j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'\u00e0 Paris il y avait pas de possibilit\u00e9 de voir il y a pas de festival de cin\u00e9ma isra\u00e9lien il y a pas de cin\u00e9ma isra\u00e9lien qui d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque, je me suis dit \u00e7a serait bien de d'arriver avec un concept qui puisse pr\u00e9senter l'esp\u00e8ce de choquer de du cin\u00e9ma isra\u00e9lien qui \u00e0 l'\u00e9poque pour moi en tout cas \u00e9t\u00e9 \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:08) [95%] :\r\nCharles Zriehen quand vous faites cette \u00e9cole de cin\u00e9ma \u00e0 Tel-Aviv, c'est avec l'objectif de devenir r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [79%] :\r\nJe voulais \u00eatre com\u00e9dien bien particulier de com\u00e9dien, je sortais d'une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Los-Angeles, en fait, c'est une \u00e9cole qui avait cursus de 2 ans, l'\u00e9cole s'appelle Betty dans laquelle il y avait peu sur 2 ans, on vous formez c'\u00e9tait lui termine, lui, on ne faisait que \u00e7a aurait pas le droit d'aller travailler en fait ce qu'il y a une \u00e9cole un peu pour gauche dirige \u00e0 venir, ce qui fait que je suis pas rester tr\u00e8s longtemps, j'ai d\u00fb rester un an, alors il a fallu qu'on approche reviennent je retourne aux \u00c9tats-Unis, j'avais pr\u00e9par\u00e9 le le cursus, com\u00e9dien et dans le proc\u00e9d\u00e9, c'est vrai que je me suis toujours plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:50) [76%] :\r\nEt com\u00e9diens, c'\u00e9tait pour devenir quoi com\u00e9dien de de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [74%] :\r\nLire : devenir une Star, il jeune d'aller plus cas de mon \u00e2ge, on voulait tous devenir les Stars. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [83%] :\r\nTiens, vous quand vous dites de votre \u00e2ge, on n'a pas \u00eatre enseignement l\u00e0 c'est indiscret de vous le demander, non j'ai 50 fr\u00e9quents 55 ans est -ce que c'est au bout d'un certain moment, vous vous dites oh finalement com\u00e9dien c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas exactement \u00e7a est -ce que c'est faire une croix sur les choses ou est -ce se rendent contre petit \u00e0 petit, Denis a au fond un petit peu lucide sur soi -m\u00eame et se dire : c'est peut-\u00eatre plus \u00e0 qui serait ma branche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait quand je suis rentr\u00e9, je suis rentr\u00e9 \u00e0 Paris, comme tous les jeunes com\u00e9diens, j'ai un peu gal\u00e9r\u00e9 \u00e0 peu ram\u00e9 et il y a la vie en d\u00e9crivant en faisant des pigeons dans les journaux de rock'n'roll, donc petit \u00e0 petit, j'ai donc rock and folk baisse que des journaux voil\u00e0 enfin et surtout, il y a Music Maker, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, jumel\u00e9 avec Melody Necker, c'\u00e9tait juste qui est de 5 6 ans avant les plats p\u00e9riode punk- donc j'ai commenc\u00e9 un peu \u00e0 \u00e9crire et petit \u00e0 petit, j'ai l\u00e2ch\u00e9 le la com\u00e9die avec les 36 1000\u00e8me mais pour me retrouver \u00e0 \u00e9crire, donc j'ai \u00e9crit, j'ai \u00e9volu\u00e9 dans ces milieux, donc des articles de fond sur la rock Music sur la rock Music, apr\u00e8s j'ai \u00e9volu\u00e9 sur la traduction de de bouquets am\u00e9ricains des classiques comme final, organiser la vie des gaz comme la biographie de Jim Morrison Novalis, qui \u00e9tait arriv\u00e9 Life donc petit \u00e0 petit, les choses, \u00e7a j'ai compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e, si vous voulez du de la com\u00e9die du Monsieur restez toujours cin\u00e9ma quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:17) [92%] :\r\nIl y avait quelque chose, pardonnez -moi, il y avait quelque chose de concret dans l'\u00e9criture, qu'il n'y avait peut-\u00eatre pas dans le la com\u00e9die qui vous parlez plus ou peut-\u00eatre aussi, tout simplement parce que on ne vous appelez pas en tant qu'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [87%] :\r\nNon, simplement parce que c'est comme \u00e7a, je gagnais ma vie, c'est comme \u00e7a je continuer mes \u00e9tudes, c'est comme \u00e7a que je pouvais continuer \u00e0 exister et \u00e0 fonctionner alors que par la force des choses, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [91%] :\r\nAlors ce festival s'appelle Isratim, il existe \u00e0 pr\u00e9sent vous nous disiez depuis une dizaine d'ann\u00e9es, Charles Zriehen, \u00e7a vous vient commen\u00e7ait id\u00e9e l\u00e0 vous nous l'avez dit, \u00e7a n'existe pas mais enfin c'est pas parce que les choses n'existe pas qu'elles nous viennent spontan\u00e9ment \u00e0 l'esprit, ce serait trop beau, il y a eu un d\u00e9clic qui a eu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [86%] :\r\nPourquoi il y a eu un d\u00e9clic encore, enfin, de 14 \u00e9tages, on va dire j'aime trouver sur une plage \u00e0 Tel-Aviv en disant : bon, ben voil\u00e0, \u00e7a fait, je suis rentr\u00e9 en Isra\u00ebl, je dis : je suis rentr\u00e9 puisque j'avais v\u00e9cu pendant 7 ans, 12 ans auparavant et je j'ai plus d'argent, je qu'est -ce que je vais faire qu'elle donc j'essaie de de revenir dans ma t\u00eate, voir qu'est -ce que j'ai fait sugg\u00e9r\u00e9 dans l'existence, qui pourrait mettre utile \u00e0 monter quelque chose \u00e0 \u00e0 pouvoir pouvoir fonctionner, oui c'est vrai, quand j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis, j'ai jamais vu l\u00e0- bas, qui avait un festival, on lui je crois que c'est festival \u00e0 25 26 ans d'existence maintenant qui a Festival du cin\u00e9ma isra\u00e9lien et je me suis dit tiens, et c'est vrai que quand j'\u00e9tais \u00e0 Paris, j'avais 2 ou 3 fois et je me suis dit j'aimerais bien voir un film isra\u00e9lien puisque j'en avais d\u00e9couvert \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai oubli\u00e9 le nom, il y avait bien une grosse des classiques, enfin ceux qui sont aujourd'hui devenus des classiques et des films cultes qui ont ouvert la porte \u00e0 la la grande la grande d\u00e9ferlante du cin\u00e9ma isra\u00e9lien derni\u00e8rement, bon c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s encore ind\u00e9pendante, tr\u00e8s tr\u00e8s culte et on trouvait pas genre de films et je me suis dit pourquoi pas, puisque j'avais travaill\u00e9 comme je disais, entre Paris, j'ai travaill\u00e9 \u00e9galement dans dans l'\u00e9v\u00e9nementiel et je travaille autour des festivals tels que le Festival de Deauville Festival de G\u00e9rardmer, des choses comme \u00e7a, je me suis dit pourquoi pas, pourquoi pas ne pas monter un festival de cin\u00e9ma isra\u00e9lien, bon \u00e7a, j'ai pas de dire pourquoi pas donc Ricky j'ai qui \u00e9tait voir les, les, les gens int\u00e9ress\u00e9s a fait les principaux int\u00e9ress\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les producteurs, r\u00e9alisateurs, l'Isra\u00ebl quand je me trouve \u00e0 Tel-Aviv, Simon carr\u00e9ment rigoler Ren\u00e9e au nez en disant : c'est quoi ce fou ah oui et pour eux, j'\u00e9tais un doux r\u00eaveur, bon ils ont pas quand m\u00eame totalement d\u00e9courag\u00e9s, donc je suis rentr\u00e9 \u00e0 Paris, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 remonter la fili\u00e8re et tr\u00e8s vite, \u00e7a s'est fait, c'est-\u00e0-dire qu'en 2000 2001, enfin, le 1er Festival devait avoir lieu en novembre 2000, bon il y a eu des pressions, c'est tomb\u00e9 en plein dans la 2\u00e8me Intifada donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e7a plante, ce qui est tr\u00e8s folklorique \u00e7a plante le d\u00e9cor : on a eu des pressions un peu politique, un peu de la toute fin de tous les c\u00f4t\u00e9s, donc, le festival a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, on m'a demand\u00e9 de l'appeler festival palestino- isra\u00e9lien ou isra\u00e9lo- palestinien, on m'a retir\u00e9 la salle qu'on avait donn\u00e9 finalement j'ai trouv\u00e9 une salle le cin\u00e9ma des cin\u00e9astes pour ne pas le nommer, qui ont tr\u00e8s gentiment d'aller ma chance et on a fait le 1er Festival donc en janvier 2001 on avait ouvert, je me rappelle la premi\u00e8re, la 1\u00e8re projection est un film s'appelle autour de Yana qui le lendemain dans les salles \u00e0 Paris, je crois qu'\u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des premiers succ\u00e8s du cin\u00e9ma isra\u00e9lien en France et \u00e0 partir de l\u00e0, je crois, tr\u00e8s vite, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s en fait 3, 4 ans apr\u00e8s, il y a eu ce qu'on appelle l'\u00e9closion fasse que les gens apr\u00e8s l'\u00e9closion du cin\u00e9ma isra\u00e9lien et donc depuis 10 ans, on a gard\u00e9 la date, on essaie de se caler entre Berlin Festival de Berlin, festival de Cannes, la sp\u00e9cificit\u00e9 du du Festival de d\u00e9part, il est temps que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 des films in\u00e9dits, c'est-\u00e0-dire si un film \u00e0 la chance, je suis tr\u00e8s content pour eux d'avoir un distributeur, moi je ne touche pas, c'est-\u00e0-dire si les gens veulent voir peut le voir en salle \u00e0 mon festival ne viennent que les gens qui veulent des films qui ne pourront jamais voir ailleurs, cela \u00e9tant, on joue le jeu, \u00e0 savoir que j'ai envie de pas mal de producteurs, j'avais pas mal de distributeurs en marge du festival en Finlande, en marge du grand public, on va dire, on organise des rencontres professionnelles j'en faisait sous l'\u00e9gide d'un alors en grandes marques de photo je n'nommerai pas et si vous voulez, pendant le festival pour qu'il y a plus d'impact si j'avais alors m\u00eame quand m\u00eame pr\u00e9senter chaque film avec les accompagner sur lesquels acteur sur les cas le directeur avant d'avoir d'actualit\u00e9 questions- r\u00e9ponses, donc ce qui veut dire que pendant le festival, j'ai grosso-modo une vingtaine d'intervenants isra\u00e9lien, c'est l'occasion d'inviter les gens du les intervenants de l'de la, de l'industrie fran\u00e7aise et dans ces fameux d\u00e9jeuner qu'on a organis\u00e9 en marge du festival il y a eu pas mal de rencontres professionnelles, certaines ont abouti \u00e0 partir de l\u00e0, il y a eu des rencontres un peu plus, un peu plus institutionnel, on va dire entre le CNC, le minist\u00e8re de la culture fran\u00e7ais, les repr\u00e9sentants de l'industrie isra\u00e9lienne, qui ont finalement abouti sur les fameux accords de coproduction qui font que, aujourd'hui, enfin, c'est aussi que c'est purement \u00e9conomiques qui font qu'aujourd'hui il y a une meilleure viabilit\u00e9 dans cin\u00e9ma isra\u00e9lien puisqu'il peut s'exporter \u00e9quipe et qui peut exister puisqu'ils ont plus de 2 moyens de, de, de produire d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:19) [88%] :\r\nBernard Balladur num\u00e9ro \u00e0 Bombay, on avait promis \u00e0 mon p\u00e8re que nous serions plac\u00e9s dans une grande ville au centre du pays, elle vient d'o\u00f9, mais il n'aurait jamais pens\u00e9 alors que nous nous retrouverions au bout du monde \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [70%] :\r\nCe serait int\u00e9ressant en savoir plus sur ces indiens, comment le p\u00e8re par la mer, comment lui r\u00e9pond donc je vais voir tout \u00e7a outre chez eux de monde commen\u00e7a par une petite fille \u00e0 la gardienne l\u00e0 que de chez la vache, la salle qui \u00e9tait. \r\nSortez votre \u00e9quilibre avec, c'est normal, c'est l'avenir, \u00e7a posait \u00e0 Balsthal moi pour arriver \u00e0 la gamme qui une cha\u00eene ch\u00e9rissons la voix j'ai aim\u00e9 d'intervenir. \r\nLes Indiens sont tr\u00e8s attach\u00e9s, qui est -ce qui a \u00e9crit le Kama-sutra, un Indien et \u00e7a, c'est pour une \u00e9t\u00e9 sciemment telle, c'est-\u00e0-dire quand on est num\u00e9ro victoi le professeur, il y a encore, la chambre d'un pas le bon vrai un nouveau quoi plus dire les quand, sans qu'il y d'autres d'ailleurs, les monuments vulgate avait voire aucun stock Waters, qui ne veut pas assumer tout juste, alors on ne pas aller jusqu'au bout la m\u00eame couleur, c'est pas tr\u00e8s intelligent, rapide et la chez lui un pass\u00e9 partout autour de nous, il y a la guerre, les soucis, les probl\u00e8mes seule chose qui \u00e9claire la nuit c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:51) [70%] :\r\nVous savez ce qui se passe, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va pas, c'est fran\u00e7ais Francis Meyer en anglais de justesse en mouture donc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:56) [91%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le cin\u00e9ma isra\u00e9lien aujourd'hui, entretien avec Charles Zriehen, directeur du Festival du film isra\u00e9lien de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:06) [89%] :\r\nCharles Zriehen revenons si vous le voulez bien au au 1er temps 2000 2001, quand vous vous essayez \u00e0 l'ouverture de ce festival du film isra\u00e9lien \u00e0 Paris Isratim et comme vous nous le disiez vous subissez quelques pressions le contexte politique, il y a dedans, comment avez -vous r\u00e9agi \u00e0 ce que l'on vous proposait sachant que, vous aussi, vous avez bien suivi votre 1er intention, c'\u00e9tait d'abord de faire un festival de cin\u00e9ma et pas forc\u00e9ment de faire un festival politique alors comment on fait quand on a ce genre de d'arguments en face, comment on y r\u00e9agit, est ce qu'on garde sa ligne est -ce qu'on l'adapte, racontez -nous \u00e7a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [87%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que la la politique surtout trop parler d'un ailleurs, vous parlez de d'Isra\u00ebl, c'est clair qu'on peut pas on peut pas y \u00e9chapper, c'est clair que tout est politique et que le conflit si conflit est un conflit, il y a existe en filigrane derri\u00e8re chaque film chaque photo de chaque histoire c'est clair que vous voyez \u00e0 sur ce qui se passe dans un march\u00e9 \u00e0 Tel-Aviv, \u00e0 J\u00e9rusalem, vous voyez des juifs et des Arabes ensemble, vous voyez l\u00e0 au quotidien, vous voyez, enfin, voyez ce qui se passe, donc on peut pas \u00e9chapper, ce que je ne voulais pas c'\u00e9tait en faire une plateforme politique en a lieu de d\u00e9bat pour des affrontements id\u00e9ologiques, c'est c'est hors de question, l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame de pr\u00e9senter des films l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame du cin\u00e9ma, ce festival, c'est festif, le cin\u00e9ma, donc une certaine \u00e9thique, une certaine esth\u00e9tique \u00e0 respecter, on peut pas faire de la porte quoi, c'est surtout un lieu d'\u00e9change, si vous voulez une passerelle entre des cultures tout \u00e7a je veux bien, c'est ce que je recherche, mais je veux pas que \u00e7a soit l'affrontement \u00e0 l'affrontement tout court. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:41) [87%] :\r\nEt en disant : Charles Zriehen vous avez eu \u00e0 \u00e0 faire jouer les garde- fous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:46) [81%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, on a pas mal de pl\u00e2tre et pas mal d'Alger qu'on \u00e0 droite \u00e0 gauche : bon, finalement, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, si vous voulez, on a eu des rencontres qui \u00e9tait tr\u00e8s politique, il y a eu des il y a eu, notamment, les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es, raconter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:59) [78%] :\r\nCe un ce que ce que \u00e7a va m'finir dans le dans le football, bon c'est vrai que je me rappelle une ben je crois que c'est la 1\u00e8re ann\u00e9e, j'ai invit\u00e9 un r\u00e9alisateur Ali Nassar, qui avait fait la la voie lact\u00e9e, un film s'appelait au classique, en fait, c'est l'histoire du soul\u00e8vement d'un d'un village palestinien sous le isra\u00e9lienne, alors \u00e9videmment \u00e7a fait le film a fait grand bruit \u00e0 quantit\u00e9 sortir en Isra\u00ebl, je le pr\u00e9sente au festival. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [85%] :\r\nJe fais enfin je pensais fait r\u00e9side, donner la parole \u00e0 r\u00e9alisateur palestinien et r\u00e9alisateur isra\u00e9lien et le public devait poser les questions et tous les 2 \u00e9taient l\u00e0 pour Questions r\u00e9ponses et, en fait, apr\u00e8s la de 3\u00e8me question \u00e7a a tourn\u00e9 au pugilat, les gens dans le public s'invectiver, se sa suite et \u00e7a finit mal se finir en ce qui me concerne, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, le lendemain, j'avais une demi- page dans le dans le monde une demi- page dans le Figaro l'article dans France Soir, mais ce n'\u00e9tait pas qu'on est dans un but l\u00e0 que vous aviez c'\u00e9tait pas du tout dans ce but l\u00e0 l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de montrer qu'il existe en Isra\u00ebl, il existe 2 il y a des gens qui sont, qui ont peut-\u00eatre pas la m\u00eame religion, pas les m\u00eames visions fait pas la m\u00eame id\u00e9ologie mais qui vivent ensemble et il certains arrivent \u00e0 vivre ensemble, certains veulent vivre ensemble, donc je pense que le cin\u00e9ma c'est aussi enfin la culture en g\u00e9n\u00e9ral, c'est aussi \u00e0 \u00e0 un moyen de rapprocher les, les, les peuples et les id\u00e9es et que le cin\u00e9ma \u00e0 l'heure d'aujourd'hui repr\u00e9sente un des 10 meilleurs vecteurs puisque dans cin\u00e9ma il y a l'image, le son, la parole l'\u00e9crit etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:30) [87%] :\r\nBien que vous gardiez bien fermement de ne pas verser dans le politique, Charles Zriehen, comment arrive -t-on \u00e0 rester en bordure puisque vous nous le disiez syst\u00e9matiquement tout toute image, tout est politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, si vous voulez, il y a aussi, on a un probl\u00e8me, je sais, je me suis fait agress\u00e9 par l\u00e0 les gens agress\u00e9s gentiment en tout cas, verbalement par le la communaut\u00e9 on \u00e0 dire ton droit actuel au conservatisme, voire tr\u00e8s doc, ce comit\u00e9 juif de Paris, qui pense que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 un un fait un cin\u00e9ma gauchiste puisque c'est vrai que, traditionnellement, ah oui, d'ailleurs, dans tous les pays, la, la, la, on va appeler \u00e7a comme \u00e7a, et g\u00e9n\u00e9ralement de gauche, ou en tout cas, anti anti conservatisme r\u00f4ti ce que vous voulez, donc c'est vrai qu'on Isra\u00ebl \u00e099,99 pourcent,, ces gens -l\u00e0 ne sont pas pour ni pour ouvrir le Matane Yahoo ni pour Sharon et que la les les juifs \u00e0 l'autorit\u00e9 du Fran\u00e7ais traditionnellement est plut\u00f4t de droite, donc d\u00e9j\u00e0 il y a un 1er 1er \u00e2ge il y a le probl\u00e8me des gens qui sont tout \u00e0 fait propalestiniens sans trop savoir ce que \u00e7a veut dire et qui viennent boycotter, manifester contre festival passe quel mot Isra\u00ebl sans vouloir m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir de 2 minutes que sur l'\u00e9cran, en fait, ce sont les gens qui vont dans le sens que, enfin j'ai droit \u00e0 tous les cas de figure, donc si vous voulez, je pars du principe que le festival est un si je pr\u00e9sente des Oeuvres d'auteurs se trouve ce sont des gens qui s'exprime non pas par la peinture par le crayon mais avec une cam\u00e9ra, certains peuvent \u00eatre de droite, j'en ai eu d'extr\u00eame droite, les 2 ou 3 19 3 exemples certains peuvent d'extr\u00eame gauche, certains sont simplement en train de montrer des films intimistes ou qui racontent leur vie, enfin tous, tous les cas de figure, donc je pr\u00e9sente \u00e7a c'est tout s'sans vouloir \u00eatre ni par les tendances par les tendances de de on va dire en France, ni par une certaine tranchant en Isra\u00ebl, je ne suis l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 tromp\u00e9 de l'ambassade d'Isra\u00ebl il repr\u00e9sentant de de l'Est de l'industrie isra\u00e9lienne du cin\u00e9ma, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est clair, \u00e0 un moment on a d\u00fb avoir pour des raisons vous imaginez constat festival c'est pas non plus mince affaire financi\u00e8rement, j'ai des pressions, on va dire, mais il fallait que je me rallie \u00e0 tels ou tels groupes ou telle ou telle avec il y a des sympathies politiques et donc non je ne veux absolument pas d\u00e9pendre, j'essaye de, de garder un \u00e9quilibre si pr\u00e9caire soit -il si, sans \u00e7a, je pense qu'il y a aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 dans ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:56) [82%] :\r\nQuand on vous propose \u00e7a, vos propos \u00e7a aussi frontalement vous nous le dites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:01) [87%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire : voil\u00e0 qui roule avec nous on va tourner, tu vas avoir des Budgets en gros c'est \u00e7a quoi c'\u00e9tait pas aussi frontale Madame Lindh, c'est ce que \u00e7a veut dire cela \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:12) [84%] :\r\nEt vous, il y a quelque chose \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a la petites antennes qui dit non non ind\u00e9pendant \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:18) [87%] :\r\n\u00e0 la petite antenne une grande antenne qu'il y a 10, ind\u00e9pendance, je veux pouvoir garder le contr\u00f4le de ce que je pr\u00e9sente et montrer quelque chose qui tienne la route, encore une fois, esth\u00e9tiquement, c'est du cin\u00e9ma, c'est pas de la propagande que d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:30) [95%] :\r\nIsratim a \u00e9t\u00e9 au pr\u00e9alable avec un 1er mariage alors il y a eu une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:37) [95%] :\r\nS\u00e9paration, et puis il va y avoir peut-\u00eatre de nouveaux rapprochements, racontez -nous un petit peu les Liens Charles Zriehen avec Gen\u00e8ve et le CAC Voltaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:47) [86%] :\r\nBon, le festival tr\u00e8s tr\u00e8s vite Jean suis vie \u00e0 pr\u00e8s de 3 ans, c'est vrai, a connu un vif succ\u00e8s et, en fait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 tourner du c\u00f4t\u00e9 de Marseille, enfin les grands leaders, Marseille, Toulouse, Montpellier, \u00e9t\u00e9 d'ailleurs, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque un volet isra\u00e9lien dans dans festival de Montpellier et j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par par les gens, la communaut\u00e9 en Suisse pour voir si je voulais faire le amener le festival \u00e0 Gen\u00e8ve, ce dont j'\u00e9tais ravi, donc il y a quelques ann\u00e9es, on avait fait, on a fait \u00e7a peut en 3 ans au CAC Voltaire pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un bonheur de pouvoir sortir de Paris, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, rencontrer un autre public et un public ouvert et, comme au cin\u00e9ma des cin\u00e9astes que j'\u00e9tais pas n\u00e9 mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je me suis tr\u00e8s vite rendu compte qu'il y avait l'int\u00e9r\u00eat qui est qui \u00e9tait qui les les limites de la de la communaut\u00e9 afin de la communaut\u00e9 juive, je veux dire, et donc c'\u00e9tait assez aussi un peu d\u00e8s le d\u00e9but de de ce festival, c'\u00e9tait de ne pas rester communautaire de paresser dans un ghetto, c'est d'aller chercher bien s\u00fbr, il y a une base, on sait que c'est une base et fid\u00e8les qui va venir parce que parce que il y a le parce que l\u00e0 il y a l'\u00e9motionnel, il y a le il y a le le il y a le c\u00f4t\u00e9 Isra\u00ebl, il y a le c\u00f4t\u00e9 enfin tout ce que vous voulez, mais ce qui m'int\u00e9resse aussi, c'est de pr\u00e9senter une image aussi r\u00e9elles que possible d'Isra\u00ebl, m\u00eame si elle va pas dans le dans le bon sens, ce que les gens veulent \u00e9couter et j'ai, si vous voulez, au d\u00e9but, on \u00e9tait \u00e0 70 30 110 pourcent de de de communaut\u00e9s \u00e0 30 pourcent de de ou de curieux ou des cin\u00e9philes vous dire je ne sais quoi et c'est vrai que l\u00e0 on est et si et c'est ce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est qu'il y avait le grand public ont appel\u00e9 \u00e7a le grand public qui venait voir qui vous voulez d\u00e9couvrir des des films nouveau parce que quand m\u00eame, Isra\u00ebl veut dire je crois que c'est sur toute la plan\u00e8te, vous avez \u00e0 8 heures, vous ouvrez votre t\u00e9l\u00e9vision pour regarder les les News, vous \u00eates s\u00fbr qu'il y a un sujet sur Isra\u00ebl, bureau par bureau, c'est s\u00fbr que c'est une bombe qui a explos\u00e9, qui \u00e0 l'affrontement qui a un incident au march\u00e9, donc les gens, je pense, ont une image un peu fauss\u00e9 de de ce pays et l'id\u00e9e, c'est aussi de montrer aux n\u00e9ophytes, de pouvoir voir quel est le regard des, des, des, des intervenants, des auteurs, des, des, des r\u00e9alisateurs isra\u00e9liens sur leur v\u00e9cu sur leur quotidien sur leur vie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:53) [90%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait avant et d\u00e9sormais avec Gen\u00e8ve il y a peut-\u00eatre une r\u00e9ouverture et peut-\u00eatre une ouverture encore plus loin, outre- Atlantique, racontez -nous \u00e7a Charles Zriehen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:03) [89%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que, fort du succ\u00e8s de de ce festival, on nous a propos\u00e9 de faire un pendant \u00e0 Montr\u00e9al, donc pour les les francophones leur pr\u00e9senter donc les films en version originale, en h\u00e9breu, sous- titr\u00e9 en fran\u00e7ais, donc on a fait \u00e7a pendant 5 ans et je pense que l\u00e0 on est on est m\u00fbr et assez fort pour reprendre renouer si vous voulez avec Gen\u00e8ve et faire un esp\u00e8ce d'action o\u00f9 on aurait le m\u00eame festival qui ferait Jelev Paris- Montr\u00e9al, donc \u00e7a serait le m\u00eame programme pour les les 3 pays francophones simultan\u00e9ment et, simultan\u00e9ment, non, faut pas, faut pas r\u00eaver, \u00e7a sent de trop gros moyens que je n'ai pas encore oui, \u00e7a peut venir mais en tout cas dans, dans, dans la m\u00eame foul\u00e9e c'est-\u00e0-dire autour du mois de mars, avril, mai, faire \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:47) [88%] :\r\nDans quel ordre Paris, Gen\u00e8ve Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:49) [76%] :\r\nFaire Paris- Gen\u00e8ve Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:01) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:02) [67%] :\r\n\u00e0 les One cette somme pourfendeur la femme \u00e0 la chose un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:06) [53%] :\r\nDes citoyens, les bases d'un volume de de votre main B en d\u00e9tention Times \u00e0 un une aucun tout Manet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:19) [59%] :\r\nEt je m'\u00e9tais quand m\u00eame, a quand m\u00eame \u00e0 aveugle l'alignement priv\u00e9 oui, parce qu'il avait la mort. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:34) [65%] :\r\nIl y a beaucoup de moyens qu'est -ce qui perdent leur groupe existentiel pour les Claude certains, mais d'abord et banale \u00e0 Bayonne \u00e7a et donc on va voir en standard vieillesse, d'autres n'pas la Syrie oui toute la reconstruction des chefs, d'un point acquis pour le les droits bien \u00e7a, non il a raison pour dire au point verront virois auteur pointeur tension comme moi pourquoi les r\u00e9sultats pour d'il y a chang\u00e9 son point et l'pour James, remarquons que j'ai appris aupr\u00e8s de votre p\u00e8re, G\u00e9b\u00e9 blessures l'opium, on verra la commune aux d\u00e9lits commis \u00e0 mes ne mais tous les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:22) [82%] :\r\nSi, si, si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:26) [70%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a passe ou \u00e7a va ce match et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:28) [62%] :\r\nLeur inqui\u00e9tude, je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s bonne mais lourd 6. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:44) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:53) [94%] :\r\nCharles Zriehen, \u00e7a fait 10 ans \u00e0 pr\u00e9sent que vous \u00eates directeur du Festival du film isra\u00e9lien \u00e0 Paris Isratim que vous avez fond\u00e9e, nous allons, apr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 un peu le les premi\u00e8res ann\u00e9es et puis toutes les difficult\u00e9s, notamment de garder l'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de toutes les influences politiques, on va s'int\u00e9resser au cin\u00e9ma cin\u00e9ma que vous suivez avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat en disant est -ce que vous pourriez un petit peu nous tracer les diff\u00e9rentes orientations les \u00e9volutions, les grandes lignes que vous avez pu observer, il y a -t-il une \u00e9volution du cin\u00e9ma, voil\u00e0, essayer de nous pr\u00e9senter un peu le le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:32) [87%] :\r\nIl y avait ce qu'on appelait, bon il y a tr\u00e8s longtemps dans les all\u00e9es, 50 classe qui \u00e9taient des films un peu populaire, apr\u00e8s il y a eu ce qu'on appelait ou ce que l'historien du cin\u00e9ma appel\u00e9 la Nouvelle Vague du cin\u00e9ma isra\u00e9lien, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60 10. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:47) [89%] :\r\nQuelles \u00e9taient les caract\u00e9ristiques de cette nouvelle vague elle ressemblait, elles \u00e9taient proches de la Nouvelle Vague fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:53) [84%] :\r\nBah, c'\u00e9tait des des jeunes, certains \u00e9taient m\u00e9lang\u00e9s, \u00e9galement venue du milieu de la musique, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de, de volont\u00e9 de l'esp\u00e8ce de r\u00e9volution, appelons \u00e7a comme \u00e7a, de rejeter le carcan de de ce qui \u00e9tait traditionnel dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une volont\u00e9 d'amener l'autre dans le cin\u00e9ma, l'autre \u00e9tant l'arabe ou le Palestinien, c'\u00e9tait une volont\u00e9 de d'affirmer : c'\u00e9tait l'\u00e9poque aussi des Beatles, gestion, c'\u00e9tait la avait apr\u00e8s la la fin des ann\u00e9es 60 d'amener quelque chose de plus contemporain, dans tout ce qui est un peu poussi\u00e9reuse dans moi je dis pas \u00e7a p\u00e9jorativement tout ce qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on va dire qu'dans le cin\u00e9ma Acad\u00e9mie dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien, donc ce sont des gens, il y en a qui ont ferm\u00e9 carri\u00e8re dans la musique, il y en a qui depuis a fait citer une une superstar en Isra\u00ebl, et j'ai un trou, je me rappelle pas son nom, mais enfin il y avait une \u00e9mission hebdomadaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, tout le monde dans le pays, s'arr\u00eater pour voir l'\u00e9mission tous les vendredis soirs, il \u00e9tait en m\u00eame temps sur sc\u00e8ne avec un homme de rock a lanc\u00e9 ce social nouveau cin\u00e9ma a fait une tr\u00e8s grosse carri\u00e8re et du jour au lendemain, \u00e0 tout abandonner, devenu rabbin depuis les grands rabbins et 14 gosses qui viennent J\u00e9rusalem donc que le cin\u00e9ma, mais l\u00e0 tout m\u00eame \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:02) [92%] :\r\nCette nouvelle vague va durer con quoi, une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:06) [84%] :\r\nUne dizaine d'ann\u00e9es, et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a donc une il y a une \u00e9mergence de nouveaux r\u00e9alisateurs, il faut savoir bronzer pour un petit pays aussi petit pays qu'Isra\u00ebl il y a quand m\u00eame 17 \u00e9coles de cin\u00e9ma Fr\u00e9d\u00e9ric j'ai compt\u00e9, il en avait 17 et derri\u00e8re, il y en avait 11, on va dire qu'il y a 5 mai de jeunes qui sont lire si TF1 d\u00e9partement Sylvain D\u00e9lire c'\u00e9tait la lire il y Yabets p\u00e8re il y a cam\u00e9ra obscura politico- Sam Spiegel \u00e0 J\u00e9rusalem, bien s\u00fbr, FN, 2 ou 3 autres donc si voulez, il y a, il y a vraiment un AtriA a 3 cin\u00e9math\u00e8que cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Tel-Aviv et \u00e0 J\u00e9rusalem une Khalifa il y a vraiment un engouement pour le cin\u00e9ma, les, les, les \u00e9coles en tirant Yvon, donc il y a toute une p\u00e9pini\u00e8re de talents, il a, il y a tout un tas de gens qui sont mis \u00e0 faire du cin\u00e9ma et dans les ann\u00e9es, donc on va dire 70 80 il y a toute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui a commenc\u00e9 \u00e0 sortir et je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les les films \u00e9taient plus intimistes, plus nombriliste, on va dire on l'essayer d'\u00e9viter les les cicatrices de la, on va dire, grosso-modo, apr\u00e8s la guerre de de typo on \u00e9viter les cicatrices de la guerre, ont \u00e9vit\u00e9 de trop parler de ce qui avait d\u00e9rang\u00e9 aussi a boulevers\u00e9 le le pays, \u00e7a a pris peut-\u00eatre 10 ans apr\u00e8s, effectivement, il y a eu une il y a une vague aussi un un peu int\u00e9ress\u00e9 au ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pendant la guerre, notamment pendant la guerre du Liban et apr\u00e8s je poss\u00e8de les tr\u00e8s vite, c'est-\u00e0-dire le temps entre \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement historique, enfin une guerre ou ou les attentats ou la p\u00e9riode des attentats et la r\u00e9action des cin\u00e9astes est devenue de plus en plus court, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait carr\u00e9ment et ce camarades si je peux exprimer ainsi, mais il y a eu en fait en gros. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:41) [93%] :\r\nEntre le temps de l'\u00e9v\u00e9nement et le traitement cin\u00e9matographique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:44) [84%] :\r\nTraitement un film voil\u00e0 mais si vous voulez, il y a une p\u00e9riode donc on a trait\u00e9 des des guerres et de la p\u00e9riode des attentats, il y a une il y a une p\u00e9riode peut-\u00eatre de blessures ou ou les, les, les r\u00e9alisateurs, enfin on va dire les les auteurs r\u00e9alisateurs se sont un peu retir\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de m\u00eame une esp\u00e8ce d'introspection et des r\u00e9flexions, et l\u00e0 je pense que, \u00e0 l'heure d'aujourd'hui, depuis quelques ann\u00e9es, si au contraire il ne est carr\u00e9ment une ouverture sur le monde, l'ouverture sur le monde totalement ext\u00e9rieur savoir il y a beaucoup de films qui se passera \u00e0 Berlin sera \u00e0 Paris, et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, \u00e9galement ouverture \u00e0 d'autres cultures, parce que bon, comme tout le monde le sait : Isra\u00ebl, c'est aussi un melting-pot il y a aussi dans dans ce cin\u00e9ma isra\u00e9lien des gens de de Baghlan ne signifie pas de qui viennent d'horizons sniffer, que la Russie enfin ciel alors c'est une URSS, les \u00c9tats-Unis, la France, la Pologne, qui \u00e9tait, lui, a quand m\u00eame de tr\u00e8s bonnes \u00e9coles de cin\u00e9ma et chacun vient avec son regard et son \u00e9cole et dans l'stationnaires Jesper de de melting-pot qui donne un r\u00e9sultat, c'est assez \u00e9tonnant et assez d\u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:46) [89%] :\r\nAlors vous nous indiquiez Charles Zriehen la multiplicit\u00e9, je dois vous avouer, j'ai d\u00e9couvert le nombre 17 \u00e9coles de cin\u00e9ma, c'est particuli\u00e8rement impressionnant, mais parlons -en justement de la vie du cin\u00e9ma en Isra\u00ebl du c\u00f4t\u00e9 des salles du c\u00f4t\u00e9 des spectateurs du c\u00f4t\u00e9 de la fr\u00e9quentation est -ce que ce vivier, ce que cette p\u00e9pini\u00e8re \u00e7a se retrouve \u00e9galement au stade de l'exploitation, est ce que le cin\u00e9ma et et grouillant d'activit\u00e9 en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:11) [86%] :\r\nBen si voulez si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le je crois qu'un peu comme partout dans le monde les les gens qui allaient au cin\u00e9ma ou les ou les les jeunes s'int\u00e9resser plut\u00f4t enfin les les crocs aux gros Blockbuster am\u00e9ricain les Stallone les les Rambo etc c'est c'est clair c'est les Am\u00e9ricains qui rafler tout le march\u00e9 qui est qui \u00e9tait omnipr\u00e9sent sur tous les \u00e9crans en 2\u00e8me mi- il y a bien s\u00fbr depuis tr\u00e8s longtemps, venez le cin\u00e9ma fran\u00e7ais et puis apr\u00e8s, si vous voulez si cin\u00e9ma europ\u00e9en Angleterre- Italie etc, ce qu'il faut savoir s'il y a quelques ann\u00e9es, il y a une une injection de 10 millions $ dans le film fan va dire le le CNC isra\u00e9liens pour faire court et sur les jeunes femmes fondation du cin\u00e9ma isra\u00e9lien qui a permis de r\u00e9aliser plus de films qui a permis de, de, de produire plusieurs films de mettre plus de moyens dans les productions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:58) [76%] :\r\nC'\u00e9tait un fonds par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:00) [83%] :\r\nC'est un fonds par l'\u00c9tat, s'il faut, il faut savoir cin\u00e9ma isra\u00e9lien fonctionne par ce sont des fonds d'\u00c9tat, cela \u00e9tant, il y a absolument pas de censure dans l'est, et pour cause : dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien s'est d'ailleurs assez assez marrant de voir que l'\u00e9tat de de l'argent \u00e0 des r\u00e9alisateurs qui ont leur taper afin de leur donner un b\u00e2ton pour sur taper dessus, on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:19) [92%] :\r\nOui, \u00e7a ne semble pas aller de soi, comme \u00e7a, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:22) [85%] :\r\nBah, c'est un pays qui a extr\u00eamement libre j'dire que quand on me demande de qualifier le cin\u00e9ma isra\u00e9lien, moi je les qualifie de coup de panique RUS-POR et en h\u00e9breu \u00e9tant le mot culott\u00e9, voil\u00e0, ce sont des gens culott\u00e9 qui ont pas peur de dire, mais du coup de pied dans la fourmili\u00e8re sont ne sont pas des gens qui sont nihilistes et qui disent : on en a ras-le-bol, on va ailleurs, il y en a qui font \u00e7a, ou alors on veut tout casser, essaie d'Europe : reconstruire leur leur soci\u00e9t\u00e9 de vouloir changer les choses et de revoir ac\u00e9r\u00e9, le leur, leur vision de la soci\u00e9t\u00e9 dont ils sont, ils sont issus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:56) [81%] :\r\nBonsoir, vous Schnebli. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:06) [59%] :\r\nSur le primaire coiffe la v\u00f4tre est belle et mat\u00e9riel \u00e0 savoir c'est savoir \u00e7a passe pour savoir comment la discussion les compotes ou arrivera il y a un peu, on arrivera pas tarder actuellement apprend un peu ce que vous dites et le m\u00eame que ce qui est \u00e9tait pas apr\u00e8s je serais donc le que dans les listes de frites, les malades a fait pourquoi qui devrait \u00eatre les relais, il y a un rostre, tout a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu suspecte et puis l'Automne 2000, date savourent leur bien s\u00fbr, et pourtant c'est celui qui est tout sauf que toute campagne d'actuel cr\u00e9\u00e9 j'ai Christophe voudra pour lui donc \u00e0 Prague, lis. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:00) [57%] :\r\nEt les nuits par la guerre que nous y \u00e9tions fort, oui, je lui dis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:17) [75%] :\r\nQuoi parle pas Poitou-Charentes alors d'un point de la route \u00e0 Paris donc pas alors voil\u00e0 et puis point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:28) [76%] :\r\nPar Sopra parce qu'il marche pas le professeur Jean-Pierre Rives. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:41) [88%] :\r\nDonc il y a eu ce cet apport c'est injection qui a permis \u00e0 de nombreuses productions de, de, de voir le jour et on s'est tr\u00e8s vite rendu compte alors, notamment sur les 3, 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, que le public isra\u00e9lien qui donc traditionnellement on va dire, aller voir des films am\u00e9ricains ou fran\u00e7ais s'est mis \u00e0 fr\u00e9quenter les les salles de cin\u00e9ma o\u00f9 il y avait des films isra\u00e9liens alors qu'on peut auparavant carr\u00e9ment les bouder voir les les d\u00e9nigrer et je pense qu'il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne de une des fiert\u00e9s nationales de voir que des films isra\u00e9liens sont prim\u00e9s \u00e0 Cannes \u00e0 Berlin cette ann\u00e9e \u00e0 Venise et notamment il y a, il y a eu le le tournant avec un film comme de tournant en ce qui me concerne, un film qui s'appelait la visite de la fanfare \u00e0 la neuve ni qui est sorti de nulle part qui a fait le tour du monde, qui a \u00e9t\u00e9 un immense succ\u00e8s et le la la la Valse avec Bachir de Ari Allemagne qui lui aussi a fait a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 a nomin\u00e9 aux Oscars am\u00e9ricains et je pense qu'\u00e0 partir de l\u00e0, les Isra\u00e9liens eux- m\u00eames se sont rendu compte que leur cin\u00e9ma compte dans le paysage audiovisuel mondial, on va dire au paysage cin\u00e9matographique mondial, esp\u00e8ce de fiert\u00e9 et c'est vrai qu'il y a des films de tr\u00e8s tr\u00e8s grande qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:53) [82%] :\r\nEst -ce que cela influer sur pr\u00e9cis\u00e9ment la fr\u00e9quentation des salles et m\u00eame les programmations en Isra\u00ebl, sur place, on a commenc\u00e9 les salons commenc\u00e9 m\u00eame \u00e0 juillet infiniment plus leur propre cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:06) [79%] :\r\nEt je pense qu'il y a plus les distributeurs isra\u00e9liens sont plus engag\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter des films isra\u00e9liens alors qu'avant ils pr\u00e9f\u00e9raient pr\u00e9voit pr\u00e9senter quelque chose qui savait qu'il allait pouvoir vendre dans, dans, dans leur salle sont plus apr\u00e8s plus apte \u00e0 vouloir pr\u00e9senter des films d'auteur, ce qui faisait beaucoup dans le temps ce paravent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:23) [93%] :\r\nVous nous avez d\u00e9j\u00e0 un petit peu ouvert la voie, mais poussons plus loin concernant l'exportation Charles Zriehen le cin\u00e9ma isra\u00e9lien se ventile bien mieux, moins bien et est -ce que \u00e7a je pense de la sortie d'un film ou du contexte sur place tous les param\u00e8tres sont multiples. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:40) [85%] :\r\nJe pense que justement on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des des fameux accords de de coproduction, c'est vrai qu'on vous dit, un accord de coproduction, il en existe en notamment entre la France et Isra\u00ebl entre l'Allemagne, Isra\u00ebl contre l'Italie, je sais qui a \u00e9galement des coproductions avec la Pologne, \u00e7a permet donc on les filme sorte si vous voulez, distributeur, enfin c'est c'est la loi du march\u00e9 dans le cin\u00e9ma, on va pas rentrer dedans, \u00e7a permet \u00e0 des distributeurs des producteurs fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 de se placer de distribuer les films dans les salles fran\u00e7aises, c'est la m\u00eame chose, j'imagine, en Allemagne, en Italie, en Pologne et ce qui fait que ces films le meilleure visibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a d\u00e9pend, pas forc\u00e9ment de du succ\u00e8s qu'il a pu avoir en Isra\u00ebl, d'ailleurs c'est assez paradoxal, il y a des films notamment comme va, vis et deviens de Radomir nous qui a \u00e9t\u00e9 un immense succ\u00e8s et qui a fait un demi-1000000 de Lyon d'\u00e0 Paris tout le monde en parler en Isra\u00ebl, il a dur\u00e9, il y a pas, il y a pas tellement march\u00e9 \u00e0 l'oppos\u00e9 \u00e0 film comme au bout du monde \u00e0 gauche d'Aline et cher a fait un carton, a eu les Oscars en Isra\u00ebl, a fait, je crois, pr\u00e8s d'un 1000000 d'entr\u00e9es en Isra\u00ebl, c'est \u00e9norme pour un pour un si petit pays alors qu'en France, il a d\u00fb rester 3, 3 semaines \u00e0 l'affiche, donc c'est pas forc\u00e9ment il y a, il y a des fois je me pose la question : pourquoi est -ce qu'un film marche mieux dans un pays que dans un autre, mais je pense que bon, \u00e0 l'heure d'aujourd'hui, il y a des des films des films qui ressortent le plus sont les films que je crois, je vous dis de sacs derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:03) [86%] :\r\nMariage tardif avait a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Cannes dans dans la viande dans la s\u00e9lection, un certain regard, il y a eu bon, alors, bien s\u00fbr, il y a eu Valse avec Bachir, je vous les donne \u00e9videmment dans les heures, je crois pas exactement, il y a eu des m\u00e9duses, il y a eu d'une aimeras point qui est sorti, les derni\u00e8res \u00e0 Cannes, qui a fait, qui a fait \u00e0 tabac un peu de tous les c\u00f4t\u00e9s, il y a bon, \u00e9videmment, il faut \u00e9galement citer canton par le cin\u00e9ma isra\u00e9lien il y a p\u00e9riodiquement amosite qui pr\u00e9sente un film \u00e0 Cannes et qui a quand m\u00eame pas mal de succ\u00e8s aussi bien, aussi bien aux \u00c9tats-Unis, en Europe qu'en Isra\u00ebl, donc je pense que tout \u00e7a ensemble vous nous la une somme de du de toutes ces choses -l\u00e0 avec \u00e7a un peu enfonc\u00e9 les portes de tous les c\u00f4t\u00e9s et le cin\u00e9ma isra\u00e9lien tr\u00e8s bien et l\u00e0 je pense que cette ann\u00e9e il y a eu quoi les bananes, c'est un film non pas comme certains ont voulu dire anti- isra\u00e9liens, mais je pense qu'il est carr\u00e9ment, c'est ce qui fait d'ailleurs son universalit\u00e9, un film tr\u00e8s antimilitariste il y a un tr\u00e8s beau film tr\u00e8s fort qui est une histoire v\u00e9cue, d'ailleurs, a eu le prix \u00e0 Venise juste auparavant il y avait eu \u00e0 Cagnes, il y a eu 2, 2 films qui ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s, 2 films isra\u00e9liens et l\u00e0 les derni\u00e8res \u00e9galement, il y en avait un \u00e0 l'autre, \u00e0 Berlin, \u00e9galement, il y a, il y a des films qui sont sortis en Styrie, coproduction franco- fran\u00e7ais, pardon isra\u00e9lo- allemandes, voire franco- allemandes, franco- germanique isra\u00e9lienne donc ce cin\u00e9ma existe vraiment et s'exporte, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, c'est vrai qu'aujourd'hui, on a l'impression qu'il se passe pas un mois sans qu'il y ait pas une, je n'y navre Isra\u00ebl 9 jeudi \u00e0 dessein le mot sur les \u00e9crans parisiens mais parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, vous avez il y a une production on va dire les 15 \u00e0 20 films par an, donc si vous voulez, moi, dans le cadre du festival, qui est quand m\u00eame aussi l\u00e0 pour Paris : festival, j'essaie de pr\u00e9senter les autres films et de leur donner une chance \u00e9norme et une vie ce qui s'est pass\u00e9 avec quelques films qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par exemple dans mon dernier festival et qui ont \u00e9t\u00e9 repris par des distributeurs ind\u00e9pendants, qui les ont montr\u00e9 beaucoup de bonheur sur sur les \u00e9crans parisiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:02) [87%] :\r\nUn dernier petit panoramique peut-\u00eatre sur les salles de cin\u00e9ma, J\u00e9rusalem, Ha\u00effa ou ou Tel-Aviv, on a affaire au multiplexe international o\u00f9 il y a du cin\u00e9ma de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:11) [85%] :\r\nIl y a de moins en moins cin\u00e9ma de quartier, a\u00efe les gens de mon fils de popcorn alors beaucoup de popcorn et de litres d'eau sucr\u00e9e avec des de pas non, mais il y a encore, mais par contre il y a des les Symantec marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien les cin\u00e9math\u00e8ques, je veux dire la cin\u00e9math\u00e8que de de Tel-Aviv de J\u00e9rusalem face ont ouvert de 10 heures du matin \u00e0 minuit, voire plus, il arrive des fois de faire des affaires, ah oui j'ai j'ai on va dire \u00e7a comme \u00e7a, de pr\u00e9senter du tr\u00e8s bon cin\u00e9ma, qu'ils soient isra\u00e9liens ou international d'ailleurs au passage, j'en profite pour dire qu'il a enfin rappel\u00e9 qu'un festival international \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 il y a 150 films du monde entier qui sont pr\u00e9sent\u00e9es durant une dizaine de jours et durant une semaine, c'est l'occasion de voir la production, une partie de la production isra\u00e9lienne de l'ann\u00e9e, \u00e9galement donc \u00e9lire le mois d'ao\u00fbt septembre avec les f\u00eates de Socrate f\u00eates juives de ce c\u00f4t\u00e9, il y a traditionnellement Khalifa il ne \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que de r\u00e9forme un autre festival international o\u00f9 sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e9galement des films dont le festival au d\u00e9but \u00e7a voisin donc \u00e0 l'origine la la volont\u00e9 des films pr\u00e9sent\u00e9s les films du du b\u00e2timent, les pays du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, \u00e7a a tr\u00e8s vite \u00e9clat\u00e9 dans une chose qui est devenu beaucoup plus grand, mais c'est l'occasion de \u00e9galement devoir pendant une semaine, les premi\u00e8res des, des, des sortes isra\u00e9lienne de l'ann\u00e9e, donc si vous voulez, il y a quand m\u00eame 2 grands festivals, on peut d\u00e9couvrir les films isra\u00e9liens en Isra\u00ebl, dans un contexte qui n'est pas celui des popcorn communiste il y a \u00e9galement un festival du documentaire qui est tr\u00e8s pris\u00e9e et tr\u00e8s prim\u00e9 dans dans le monde entier, o\u00f9 il y a une s\u00e9lection isra\u00e9lienne qui a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 donc les gens qui cherchent la qualit\u00e9 peuvent trouver dans ce genre d'endroit au moins 3 fois par an, et puis c'est vrai qu'il a pas mal de il y a pas mal de manifestations, il reste encore quelques petits cin\u00e9mas quartier malheureusement pas beau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:56) [73%] :\r\nNous avons dans les vieux sont quand m\u00eame pour elle quand tu ne sais pas. \r\nOui, dit ne pas \u00eatre br\u00e8ve pour que comme c'est votre droit compte doubl\u00e9 d'un monsieur je ne c\u00e9r\u00e9monie auparavant quelque chose \u00e0 quoi voil\u00e0 oui alors flanqu\u00e9 d'une petite \u00e9quipe, il y a aussi, il y avait Alexandrie sur le monde castras Bernard Sainz derri\u00e8re moi que je non, non. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:24) [55%] :\r\nWorldCom Isra\u00ebl et grave sur le en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:30) [67%] :\r\nOn y va et turc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:35) [56%] :\r\n2 des quoi Colchoneros de probl\u00e8mes c'est-\u00e0-dire Petacchi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:39) [65%] :\r\nL'autre partie que regarder mais cet article le quoi, non, non, ben c'est vrai, mais peut-\u00eatre \u00e0 r\u00e9partir, voil\u00e0 la fin BP p\u00eache de pour arriver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:54) [72%] :\r\nOui, oui, oui, et dans les probl\u00e8mes de de qui c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:00) [73%] :\r\nGros contient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:01) [78%] :\r\nDonc \u00e7a, la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:27) [66%] :\r\nEt m\u00eame Madame film il avoir avec \u00e7a, voil\u00e0 un produit \u00e0 la Chine, DDC se fait oui, parce que cette date. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:39) [91%] :\r\nPoint parce qu'point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:54) [72%] :\r\nIl survivantes sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:57) [91%] :\r\nCharles Zriehen vous \u00eates donc depuis 10 ans, directeur du Festival du film isra\u00e9lien Isratim \u00e0 Paris, il sera bient\u00f4t, si tout se passe bien et on vous l'esp\u00e8rent de nouveau, je ne vois et \u00e9galement montr\u00e9alais il y aura donc un axe Isratim Paris, Gen\u00e8ve, Montr\u00e9al je voudrais qu'on revienne avec vous sur ce que vous nous avez indiqu\u00e9 comme \u00e9tant les 2 \u00e9v\u00e9nements importants dans votre festival c'est quand vous avez projet\u00e9 la visite de la fanfare, mais surtout \u00e0 Valse avec Bachir, puisque c'est un film que nous aurons l'occasion de diffuser \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande Valse avec, d\u00e9j\u00e0, c'est aussi, c'est un \u00e9v\u00e9nement pour vous c'\u00e9tait c'est une date, racontez -nous la la projection le le choc que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour les gens quand ils se sont trouv\u00e9s dans votre salle \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 j'ai revenir sur la visite de la fanfare, si vous permettez, Valentine, la visite de la fanfare, \u00e7a permettrait, dire que, dans le cadre du festival \u00e9galement pendant 3 ann\u00e9es cons\u00e9cutives, on avait organis\u00e9 des alors j'ai piqu\u00e9 une je m'explique, c'est-\u00e0-dire on prend on si r\u00e9alisateur ou producteur, avec un projet enfin projets plus ou moins quand m\u00eame qui ont inscrit qui ont peut-\u00eatre parfois des images, combien de milliers 10 minutes chacun une urgence voil\u00e0 pourquoi devant un panel de producteurs et de distributeurs fran\u00e7ais pour les convaincre et une ann\u00e9e, il y avait, Ren\u00e9, que la b\u00eate qui \u00e9tait l\u00e0 avec un jeune producteur et il y avait je me rappelle, j'\u00e9tais assis derri\u00e8re une petite chemise rouge o\u00f9 il y avait un bout de papier avec un bout de si abscisse et ils ont trouv\u00e9 sur place, qui est devenue la visite de Lavrov a et c'est devenu l'avenir conseil qui a fait le le tour du monde et \u00e7a j'en suis tr\u00e8s fier, je sais je sais \u00e9galement que dans les 2 ann\u00e9es qui ont suivi, on la a pas mal de films, enfin dans dans ces piscines pas mal de films ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, notamment les bananes qui vient d'avoir le le prix \u00e0 Venise, notamment dans, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berlin, enfin il y a 4 ou 5 films qui est ou qui ont \u00e9t\u00e9 issus de ce ce qui fait que je suis quelque part assez fier de de ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:58) [78%] :\r\nBen on vous compl\u00e8tement en effet oui parce que c'est quand m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 vous, alors que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 que ces choses -l\u00e0 le \u00e7a c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:04) [79%] :\r\n\u00e0 mon \u00e9nergie aussi beaucoup du talent des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:06) [91%] :\r\nChronique r\u00e9\u00e9crire les gens par exemple, c'est cette id\u00e9e de cr\u00e9er \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un festival de cin\u00e9ma, c'est pas si souvent de cr\u00e9er le salon pidgin comme \u00e7a, c'est, c'est une id\u00e9e qui vous est venu en chemin, vous l'avez fait \u00e0 partir de quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:19) [84%] :\r\nMoi, je l'ai fait, j'ai fait, je l'ai pas fait depuis 2 ans, c'est dire : j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la faire, il y a 5 ans, parce que si vous voulez la festival c'est c'est aussi un lieu de rencontre que j'ai un lieu d'\u00e9changes, de rencontres, il faut que \u00e7a soit aussi quelque part que \u00e7a aboutisse \u00e0 quelque chose, s'agit pas simplement de montrer des films maintenant on demande pas aux gens de venir prendre leur ticket voir le film et partir on veut qui ont \u00e9tudi\u00e9 quelque chose se produise et qui ressortent qui quelque chose de constructif qui en centre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:44) [98%] :\r\nValse avec Bachir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:46) [79%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nD'il y a eu toute une bonjour le Tour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:07) [59%] :\r\nOui, l'Onem Gen\u00e8ve \u00e7a faute d'accord enfin que, en m\u00eame temps il y a un ch\u00e8que cadeau ont choqu\u00e9 aussi mais quoi qui vaut milliards comme la route, le tabac chez les jeunes le temps mais votre plut\u00f4t de toile Omar, \u00e9l\u00e8ve sur de solides quand m\u00eame cette disons enfin les chercheurs, la m\u00e9decine ou en fait l'\u00e9cho, 26 permettrait d'ouvrir la voteront notamment la cure de ce dossier, qu'on se demande ce matin m\u00eame \u00eatre Michel Baussier de mais quand Maradona de condamner voil\u00e0 donc \u00e7a m'ont appel\u00e9 comme \u00e7a dans le cheptel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:45) [88%] :\r\nValse avec Bachir alors malheureusement je ai pas j'ai pas pr\u00e9sent\u00e9 au festival pour, comme je vous ai dit pr\u00e9c\u00e9demment je ne pr\u00e9sente que les films qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s en salles, donc c'est clair qu'apr\u00e8s le grand succ\u00e8s qui a eu \u00e0 Cannes tous les distributeurs se sont jet\u00e9s dessus, donc j'avais pas si voulez de sortie totalement d\u00e9magogique de ma part de vouloir absolument le montrer au moins en faire le le film d'ouverture, donc j'ai pas pr\u00e9sent\u00e9 dans le cas du festival, mais c'est un film qui a beaucoup beaucoup marqu\u00e9e et les esprits, les spectateurs, je sais que 3 mois ou 4 mois apr\u00e8s sa sortie, je me trouvais dans un petit cin\u00e9ma du c\u00f4t\u00e9 de du c\u00f4t\u00e9 Denfert-Rochereau \u00e0 10 heures du soir, il y avait, Valse avec Bachir, 10 heures du soir, et il y avait quand m\u00eame pr\u00e8s de 150 personnes un petit cin\u00e9ma qui \u00e9tait en train de regarder un film, c'\u00e9tait pas \u00e9vident en h\u00e9breu, sous- titr\u00e9 en rend ce titre en fran\u00e7ais, donc je pense que le le film a une tr\u00e8s longue vie a beaucoup marqu\u00e9 les gens il y a, il a remu\u00e9 les gens en Isra\u00ebl, \u00e7a pas mal de de vieilles blessures, c'est quand m\u00eame bas\u00e9e sur les sur les l'exp\u00e9rience exp\u00e9rience de Vollmann quand il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque je ne soldats au Liban, donc je ne sais pas si c'est une th\u00e9rapie, j'ai pas si \u00e7a l'a aid\u00e9 comme celle dans le \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour d'autres la terre qui \u00e9tait dans ce cas -l\u00e0, qui ont fait, qui ont fait la guerre est \u00e9poque mais c'est vrai que bon les d\u00e9j\u00e0 l'histoire \u00e9tait tr\u00e8s forte et la force du elle a fait la forme et surtout les dieux de venir avec de faire du de l'animation, c'est ouvert tout important d'ailleurs, depuis il y a 2 3 studios. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:12) [82%] :\r\nD'animation qui se sont mont\u00e9es avec beaucoup de bonheur dans les environs de Tel-Aviv je s\u00e9curise il y a en ce moment, il est en train de finir un film crois m\u00eame qu'il a fini d'ailleurs qui sera \u00e9galement sur le m\u00eame format, c'est-\u00e0-dire moiti\u00e9 animation moiti\u00e9 r\u00e9el par la suite, il y a eu \u00e9galement un film qui s'appelait qui est une production isra\u00e9lo- isra\u00e9liennes qui s'appelait le sens de la vie pour 9 dollars 99, bas\u00e9es sur les nouvelles de d\u00e9lire qui va \u00eatre qui a eu \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s \u00e0 Paris, qui a beaucoup march\u00e9 dans les festivals, je pense que \u00e7a c'est vraiment l'influence de de Bachir au niveau, on va dire esth\u00e9tique au niveau de l'histoire, une politique, c'est vrai que les gens ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en Finlande, il se poser pas mal de questions et on dit se se confronter et les confronter un peu leurs leurs fant\u00f4mes et leur et ouvrir leurs placards et vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:05) [86%] :\r\n\u00e0 titre personnel et en tant que cin\u00e9phile et quand m\u00eame, grand connaisseur du film isra\u00e9lien vous Valse avec Bachir, comme une sorte de chose, \u00e0 part un objet \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:17) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez j'ai excusez mon fran\u00e7ais mais on va dire, j'ai pris une grande claque dans la gueule, c'est une bonne chose, c'est vraiment un aujourd'hui dans l'occurrence oui, mais en l'occurrence dans l'bonsoir du lit, terme les gens citant plus content parce que le prix de la 1\u00e8re ann\u00e9e du festival, on avait pr\u00e9sent\u00e9 un film qui s'appelait mais d'une histoire d'un jeune r\u00e9alisateur qui s'appelait Ari Folman, donc \u00e7a fait plaisir de retrouver 7 ans plus tard avec avec une oeuvre que Valse avec Bachir est un film, je crois, qui a, qui a ouvert pas mal de survie, les l'esprit \u00e0 pas mal de gens qui a fait poser des questions peut-\u00eatre inconfortable \u00e0 pas mal d'autres gens et c'est tr\u00e8s bien ainsi, je veux dire il y a aujourd'hui, je vois dans, dans, dans le cadre du festival aussi bien de au niveau des films que je peux montrer au niveau de ce que les spectateurs, leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 dig\u00e9rer ce qui vont voir au \u00e0 comprendre accepter ceux qui vont voir, a beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a des choses, des sujets qu'on peut aujourd'hui touch\u00e9s qui sont plus aussi tabou, je sais que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque pas par souci de heurter ou pas parce nationalisme des films sur sur l'homosexualit\u00e9 en Isra\u00ebl, on a fait des films sur les femmes, on l'a fait des films sur les Palestiniens, j'ai voulu ouvrir un volet palestinien dans le cas du festival, bon, \u00e7a s'est pas fait et pour d'autres raisons, mais je veux dire il y a toujours eu des, des, des Clash et je pense que, \u00e0 l'heure d'aujourd'hui ce qu'on a essay\u00e9 de faire, d'ailleurs, cette ann\u00e9e, a d'ailleurs avec un peu de bonheur puisqu'on a on s'est m\u00eame permis de faire une r\u00e9trospective des Best of sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense qu'\u00e0 l'heure d'aujourd'hui ce que je veux dire c'est les le, la mentalit\u00e9 des spectateurs \u00e9volu\u00e9, ils sont je par les spectateurs fran\u00e7ais que je connais enfin de de communautaire, ils sont beaucoup plus ouverts et \u00e7a permet \u00e9galement de toucher de d'arriver \u00e0 ce but que je voulais atteint d\u00e9j\u00e0 depuis 10 ans, j'essaie d'Ath\u00e8nes depuis 10 ans, c'est de faire vraiment venir le grand public \u00e0 ce cin\u00e9ma isra\u00e9lien et je pense que le grand public, ce qui l'int\u00e9resse justement c'est des comme Valse avec Bachir et pas quelque chose de communautaire ou l'histoire du chat du rabbin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:15) [87%] :\r\nCharles Zriehen, merci infiniment d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante pour nous raconter \u00e0 la fois de l'histoire de votre festival et de nous jeter ce clin d'oeil et c'est invitation allez voir Valse avec Bachir, dimanche soir sur TSR2 merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:30) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:33) [89%] :\r\nRendez -vous sur TSR2 dimanche soir, pour d\u00e9couvrir, Valse avec Bachir, le nouveau film d'histoire vivante sign\u00e9 Ari Folman. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:59:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:16) [77%] :\r\nBonjour, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:01:29) [82%] :\r\nPoint c'est point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:03:44) [83%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Val\u00e9rie d'antan et Jean-Philippe Soualem, vous pouvez nous \u00e9crire au t\u00e9l\u00e9charger une \u00e9mission sur notre site internet Histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zriehen, Charles", "role": "fondateur d'Isratim", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37C9E9E9-1B61-41BF-8783-84DF67F219F2", "internalArchiveId": "37C9E9E9-1B61-41BF-8783-84DF67F219F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bar \u00e0 ongles d\u00e9barque en Suisse. Reportage dans un nail-bar \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "summary": "\"Le bar \u00e0 ongles d\u00e9barque en Suisse\r\nLe Nail bar de Lausanne est le premier de la sorte en Suisse, \u00e0 notre connaissance. Le principe de ce bar? On y vient sans rendez non pas pour boire un caf\u00e9, mais pour r\u00e9aliser une manucure et une pose de vernis. Pendant votre soin on vous offre m\u00eame une boisson. Le tout co\u00fbte 34, 90 CHF.\r\nJohanna Commenge a test\u00e9 pour vous.\"", "durationSec": 401, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["beau", "ongle (main)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T10:09:15Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nToute pimpante, ce matin, Johanna cette manne qui laissent les \u00e9paules si Sicile vous suivez vraiment, c'est lui qui est touch\u00e9, c'est-\u00e0-dire sans c'\u00e9tait le circuit de la Johanna, ce matin, c'est d\u00e9cid\u00e9, nous emmener dans un bar, non pas pour boire un caf\u00e9 mais pour r\u00e9aliser justement une manucure une pose de vernis, un bar \u00e0 ongles, c'est assez \u00e9tonnant cette cette appellation, pourquoi une telle appellation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nMoi, simplement parce qu'on n'a pas besoin de rendez- vous pour s'y rendre et qu'on vous offre un verre pendant votre soin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [77%] :\r\nN'-il bar \u00e7a, c'est le nombre de de de ce bar qui \u00e0 Lausanne et c'est pour l'heure, disons, une pi\u00e8ce unique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [88%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e0 notre connaissance, aucun autre endroit en Suisse ne propose ce concept, donc pas de rendez- vous boisson offerte et une seule gamme de soins, en l'occurrence pour Le Nail bar les ongles, alors que les bar \u00e0 au monde fleurissent dans bon nombre de villes dans le monde, c'est d'ailleurs \u00e0 la suite d'un voyage que Florence Sturm a d\u00e9cid\u00e9 de selon ses je vous propose maintenant de pousser la porte d'une aile bar mais je vous pr\u00e9viens, St\u00e9phane, le vocabulaire risque peut-\u00eatre de vous \u00e9chapper, alors je vous propose une mise \u00e0 niveau alors une fois un match par exemple ne font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [58%] :\r\nTrends oui Henri pour fonder notre cin\u00e9ma ne fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [76%] :\r\nRigole succ\u00e8s mon accent, la cin\u00e9math\u00e8que belge alors par exemple c'est l'ongles vernis avec de couleur, oui, oui, oui, l'une pour le bout de l'ongles et l'autre pour l'ensemble de longues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [93%] :\r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions qui vont vraiment nous permettre de mieux appr\u00e9hender le sujet qu'est ce que je dis, apr\u00e8s vous Johanna je je vous suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [79%] :\r\nBonjour madame, ce que je peux vous aider voil\u00e0 et oui j'aimerais un soin des hommes d'Afrique, est ce que vous voulez une French plut\u00f4t ou plut\u00f4t en couleur de Blanche plut\u00f4t et la Corse, que je me permets de vous montrer les couleurs volontiers \u00e0 l'\u00e2ge, on prend le dos de votre mariage, vous colle cette avec moi, alors il nous avons donc un blanc naturel pour le bordelo vous habitez vernis sur quoi donc nous appliquons le vernis sur un morceau de scotch pour montrer la cliente d\u00e9j\u00e0 la la couleur, la fr\u00eale couleur du vernis par rapport \u00e0 la carnation de sa peau en fait ce que le vernis jamais correctement le la bonne teinte les pigments pose diff\u00e9remment sur la bouteille que sur la le le scotch et donc on peut le comparer \u00e0 la carnation de madame est -ce que ce blog conviendrait jamais encore un 3\u00e8me peut-\u00eatre c'est bien et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'\u00e9tait naturel jamais simple beaucoup, dites -moi madame, pourquoi vous avez fait le choix de venir dans un bar \u00e0 ongles plut\u00f4t que dans un institut traditionnel o\u00f9 on pourrait aussi vous faire les angles \u00e9coutez, c'est la 1\u00e8re fois que j'ai vu la les magasins et je mes suis dit c'est en bonne id\u00e9e d'essayer, on a vot\u00e9 pour, pour un soir, et puis j'ai j'explore les r\u00e9sultats, le fait qu'il n'y a pas de rendez- vous \u00e0 voil\u00e0, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les mamans et si on n'a pas beaucoup de temps \u00e0 leur \u00e7a c'est en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [80%] :\r\nDonc voil\u00e0, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est le plus naturel qu'on aille avec trouveront c'est celui -ci qu'on utilise en g\u00e9n\u00e9ral il y a \u00e7a donne quelque chose de tr\u00e8s naturel, est-ce que, apr\u00e8s, pour le le reste de longues vous voulez quelque chose de plut\u00f4t transparent plut\u00f4t de rose qui couvre un petit peu faible de transparence les qui aurait le moyens aussi pour \u00e9couter une de mes coll\u00e8gues qui peut vous prendre de suite. \r\nSouhaiter voir quelque chose un petit c\u00f4t\u00e9 un petit caf\u00e9, alors voil\u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 aux chasseurs et noir \u00e0 la mort, c'est \u00e0 l'amende, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [93%] :\r\nAlors donc, on s'assoit au Bar\u00e7a c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [83%] :\r\nOui, le bar et je dirais l'extension de cet endroit o\u00f9 un qui se veut convivial et lieu de rencontre, donc je pense que le bar signifie tout ceci l'hygi\u00e8ne, c'est important, m\u00eame si on fait un rapide m\u00eame si c'est son rendez- vous, oui, bien entendu, le, je dirais que l'hygi\u00e8ne est primordial, c'est clair que la les nombreuses nos clientes sont soucieuses de cette, de ce point- l\u00e0, donc nos outils sont ne sont d\u00e9sinfect\u00e9s de mani\u00e8re professionnelle chaque soir\u00e9e en chaque cliente ils sont d\u00e9sinfect\u00e9s devant la cliente pour lui montrer effectivement notre souci de art. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [84%] :\r\nPropret\u00e9 donc pour l'instant, \u00e7a se passe bien, tr\u00e8s bien avec l'\u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie ce tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s chouette, c'est un tr\u00e8s beau moment tranquillit\u00e9 les hommes pose des questions parfois b\u00eate et le mien, il dit mais enfin qu'on a besoin d'aller dans un bar, on peut tr\u00e8s bien se faire les ongles \u00e0 la maison, c'est pas la m\u00eame chose pour une personne qui, des fois on est un petit peu maladroite en a parl\u00e9, tant les enfants Chopart partour n'a pas tellement le temps et puis ici on se trouve dans un petit moment tranquille en proie Taser d\u00e9put\u00e9 puis c'est relax et c'est. \r\nCes prix sont cherche pas professionnel, c'est plus joli, on change demain ou composez combien de vernis ont donc j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par le nombre de choix de couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:56) [95%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des des collections mais en g\u00e9n\u00e9ral on a 250 300 je crois qu'on propose donc \u00e0 la pause et \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [78%] :\r\n\u00e7a ne d\u00e9semplit pas et non, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:13) [84%] :\r\nVictime un peu de votre succ\u00e8s en moi, je suis pass\u00e9 en samedi 2 heures d'attente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [91%] :\r\nOui, victime de notre succ\u00e8s, mais on fait tout pour essayer de g\u00e9rer au mieux la frustration qui peut rendre en d\u00e9couler, nous avons ouvert, donc \u00e0 fin octobre, un 2\u00e8me local sur Lausanne o\u00f9 nous faisons \u00e9galement beaut\u00e9 des pieds mais surtout o\u00f9 nos clientes ont la possibilit\u00e9 de prendre rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [88%] :\r\nC'est un petit peu paradoxal finalement parce que tout le concepteur repose sur le non- rendez- vous et puis pour satisfaire la demande, vous avez d\u00fb parall\u00e8lement ouvrir en 2\u00e8me lieu avec vous l'avenir, \u00e7a va \u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:49) [91%] :\r\nL'avenir ici, \u00e7a restera du sans rendez- vous, vraiment parce que je crois que m\u00eame si \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9sagr\u00e9ments, des m\u00e9contentements certains samedis quand on discute avec notre client\u00e8le, la majorit\u00e9 des femmes sont contentes de pouvoir tenir ce rendez- vous, je pense que vous avez autour de nous, a peu pr\u00e8s 5 ou 6 personnes qui sont contents de ce matin, de pouvoir venir sans rendez- vous, donc c'est clair que je tiendrai au sans rendez- vous et nous resteront ce rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [86%] :\r\nJe verrai sur toutes les auditrices qui n'aime pas le th\u00e9 parce qu'on a beaucoup entendu parler, donc les 2 T dans ce sujet et bien une multitude de sirop est aussi propos\u00e9, ainsi que du caf\u00e9 et les Genevois cette ann\u00e9e devrait avoir aussi leur n'est -il bar, c'est en tout cas le projet de Florence, Schlumberger et pour terminer, un mot sur le prix, le prix alors 34 francs 90 pour une une manucure, plus la pose du vernis maire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [76%] :\r\nSi Johanna Commenge. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "cliente et employ\u00e9e d'un nail-bar \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Commenge, Johanna", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-207C939C-F900-4083-B020-B4B78D575F55", "internalArchiveId": "207C939C-F900-4083-B020-B4B78D575F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Willy Betschart, porte-parole de la Poste pour la Suisse romande parle des facteurs mordus par des chiens en 2010", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 270, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T08:59:52Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n3 l'info de la r\u00e9daction on a tenu \u00e0 finir la semaine pour ce, ce sont 20 secondes avec une info diffus\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un communiqu\u00e9 de presse de la Poste une une information assez importante, on a pris effectivement que durant cette ann\u00e9e 2010 il y a 105 facteurs de la Poste qui ont \u00e9t\u00e9 mordus par des chiens et on a d\u00e9cid\u00e9 d'en parler avec le porte- parole de la Poste pour la Suisse Romande monsieur V\u00e9lib Etchart bonjour bonjour messieurs et merci d'\u00eatre avec nous dans ce Studio exceptionnellement alors que cet entretien se d\u00e9roule habituellement par t\u00e9l\u00e9phone on on est un peu surpris par la publication de ce chiffre et oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [91%] :\r\nTrouver il est trop \u00e9lev\u00e9, c'est \u00e7a, oui, vous avez en partie raison puisque, en 2009, il faut savoir il y a eu que 95 morsures des chiens facteurs \u00e7a veut dire l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a eu une augmentation d'environ 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [90%] :\r\nPourcent c'est c'est en fait ce qui me surprend, c'est que vous publiez ce chiffre, c'est-\u00e0-dire qu'on ne juge pas tr\u00e8s bien en quoi il peut int\u00e9resser le public d'ailleurs combien de facteurs ont \u00e9t\u00e9 mordus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [82%] :\r\nOui c'est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et sachez pour exemple sur ces 105 morsures qui ont eu lieu en 2010 il y a eu 94 qui \u00e9taient des morsures sans gravit\u00e9, \u00e7a veut dire, elles ont n\u00e9cessit\u00e9 pour le facteur, seulement un cong\u00e9 de moins de 3 jours comme vous pouvez voir sur cette absen 16 Charlotte chez vous et imprim\u00e9 aussi voil\u00e0 je Georgeault, \u00e7a oui, oui, oui, j'ai aussi une version \u00e9lectronique, si vous voulez sur ma cl\u00e9 US pis si vous voulez le mettre sur le fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [74%] :\r\nAucune raison n'ont m\u00eame plus de place, non, non, \u00e7a, \u00e7a va aller, donc l'ann\u00e9e 11 autres morsure c'\u00e9tait des cas graves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [81%] :\r\nNon, pas tous, non, mais pour exemple chez moi et Monsieur tout-le-monde Carouge, dans le canton Chesnel, Messi, Eto leur il a \u00e9t\u00e9 mordu pendant sa tourn\u00e9e, c'\u00e9tait le mercredi 12 mai 2010 il a \u00e9t\u00e9 mordu au mollet droite par meringue oui Yorkshire blanc qui appartient \u00e0 Madame Perrin, qui est aussi de Carouge, or il se trouve que Meirhaeghe avait In\u00e8s inflammation \u00e0 la molaire num\u00e9ro 26 \u00e7a \u00e7a a n\u00e9cessit\u00e9 la pose un sur les mollets de monsieur tout-le-monde, comme vous pouvez le voir ici sur cette photographie tricher un peu, mais pour vous savez est aussi une version \u00e9lectronique l\u00e0 si vous voulez le mettre sur le page Facebook m\u00eame Rome hors normes avec le Tour mais il a, il a donn\u00e9 les droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [81%] :\r\nVous voulez vraiment sa valeur n'a plus de en bref je vraiment pour abr\u00e9ger ce cas de Monsieur Tournaire, il est donc un peu plus grave que que les 94 autres tr\u00e8s bien je, je, parlons ajoute toujours pas en quoi toutes ces morsures de chiens peuvent concerner qui que ce soit par les facteurs, les chiens, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [76%] :\r\nOui, il y aurait aurait \u00e7a c'est parce qu'on n'avait pas lu le communiqu\u00e9 jusqu'au bout un rythme hach\u00e9 celui -l\u00e0 dans le Studio pour r\u00e9pondre \u00e0 alors dites oui en 2008, il y a eu vite en 6 agressions dont 9 qui \u00e9tait relativement grave ainsi les cas de monsieur Mettler qui a \u00e9t\u00e9 mordu pendant sa tourn\u00e9e \u00e0 Hamster m'ont dit qu'ils \u00e9taient le mardi 11 novembre 2008, il a \u00e9t\u00e9 mordu par des cravates, hein, c'\u00e9tait l'Irlande rouge et blanc \u00e0 poils longs qui appartient \u00e0 monsieur il brasse les aust\u00e8res Moody, regardez la photo, tr\u00e8s bien, voyez je je je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [86%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, vraiment 12 interrompre : je vois toujours pas, \u00e7a fait un petit moment qu'on en parle toujours pas en quoi \u00e7a constitue une information digne d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [76%] :\r\nC'est parce que vous avez parl\u00e9 le communiqu\u00e9 jusqu'en haut, vous \u00e9coutez dit \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 il y avait environ environ, c'est une approximation des envies tente morsure par ann\u00e9e, voyez oui et en 2008, il y a eu vite en 6 heures dans dans le cas de Messier mordus par piquera rate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [81%] :\r\nOui, et d'Alain Delon passe de 108 \u00e0 8 36 d'accord, c'est beaucoup moins, une baisse de moiti\u00e9 en une vingtaine d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [73%] :\r\nAvec un roi et en 1900 pardon en 2009 il y a eu 95 morts sur sa vie, c'est 10 pourcent de de plus, oui, oui, et en 2010 puissance 5 nouveau 10 pourcent de de plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [88%] :\r\nPierre Weill donc depuis 2 ans, il y a une l\u00e9g\u00e8re hausse des morsures de chiens sur les facs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [57%] :\r\nGrosse constante Toutatis pourcent \u00e7a rentre pas aux forces et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [84%] :\r\nRappelez -moi Monsieur Richard, vous \u00eates le porte- parole de la Poste, c'est \u00e7a, oui, non, non seulement pour la Systrom oui, enfin vous \u00eates quand m\u00eame oui vous \u00eates j'ai touch\u00e9 l'argent, vous \u00eates pay\u00e9s pour publier ce genre de communiqu\u00e9 de presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [78%] :\r\nOuais, ouais, pour rencontrer les m\u00e9dias, oui, ce matin, je suis venu expr\u00e8s depuis Pernin, parce que c'est quand m\u00eame plus agr\u00e9able de se parler en vrai que Haute all\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [79%] :\r\nDans un \u00e9tat comparable, effectivement, c'est ce que vous aimez bien votre m\u00e9tier, c'est un beau m\u00e9tier pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [80%] :\r\nOui, oui, merci, j'aime bien, oui, j'ai encore une fois, tant \u00e0 vous montrer, si vous voulez, c'est la main de Monsieur Serrano de Grande do O. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [81%] :\r\nNon on par sur une photo de vous, peut-\u00eatre pour la page de la vie, c'est vrai, voulait une fois non, j'ai peur qu'on ait plus de place, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous ne parlez, monsieur Betschart, porte- parole de de la Poste pour la Suisse Romande oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261558", "internalArchiveId": "GE1102261559", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SLALOM SUPER-COMBINE DAMES - COUPE DU MONDE ARE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 4892, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2684887.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "DIRECT Ski Alpin - super-combin\u00e9 dames (slalom) \u00e0 Are (SUE) - vendredi 25 f\u00e9vrier 2011 \u00e0 13h25"], "alternativeSummary": ["Slalom combin\u00e9 dames\nCoupe du monde", "En direct"], "variantIds": ["ece-2891158"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-04-15T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "545433", "comment": "SKAL 2502 ARE SC SLAL DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001486", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261519", "internalArchiveId": "GE1102261520", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.02.25", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 1198, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2982387", "imageURL": "http://www.rts.ch/2982402.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Une centaine d'\u00e9l\u00e8ves de toute la Suisse joue les politiciens sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Reportage sur la cistude, une tortue aquatique qui avait disparu de nos contr\u00e9es", "Les \u00e9talons du Haras national d'Avenches (VD) ont d\u00fb subir toute une batterie de tests", "Vacances scolaires: \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex (VD), les h\u00f4teliers ont plut\u00f4t le sourire malgr\u00e9 le manque de neige", "NE: un homme a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort devant une discoth\u00e8que jeudi soir", "VD: les antennes de Sottens font la joie des radio amateurs, qui peuvent \u00e9mettre jusqu'\u00e0 la fin du mois", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Op\u00e9ration s\u00e9duction: il s'agit de motiver des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans, pour qui la politique n'est pas vraiment le r\u00eave absolu.", "Aujourd'hui on r\u00e9introduit progressivement des tortues n\u00e9es en \u00e9levage. Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, c'est Neuch\u00e2tel qui pourrait s'y mettre.", "On connaitra samedi la douzaine d'\u00e9talons approuv\u00e9s comme reproducteurs de la race des Franches-Montagnes.", "Les taux d'occupation sont comparables \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re malgr\u00e9 le manque de neige.", "Une bagarre qui a mal tourn\u00e9, selon la police, qui lance un appel \u00e0 t\u00e9moin. Les agresseurs n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.", "Une opportunit\u00e9 unique pour ces passionn\u00e9s qui ont de quoi couvrir le monde entier."], "variantIds": ["ece-2891469", "ece-2891137", "ece-2891459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:21\r\n...\r\n\r\n00:00:17:02  00:00:19:00\r\n Neuch\u00e2tel sous le choc ce matin..\r\n\r\n00:00:19:05  00:00:23:03\r\n..avec cette bagarre qui a mal tourn\u00e9\r\n       devant une discoth\u00e8que.\r\n\r\n00:00:23:09  00:00:27:13\r\n   Un serbe de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\r\n       \u00e0 coups de couteau.\r\n\r\n00:00:29:21  00:00:32:17\r\n         A Ch\u00e2teau-d'Oex,\r\n  les h\u00f4teliers ont le sourire..\r\n\r\n00:00:32:22  00:00:36:10\r\n   ..avec des taux d'occupation\r\n    comparables \u00e0 l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:00:36:14  00:00:40:18\r\n Rencontre avec un couple genevois\r\n    qui y a ouvert une pension.\r\n\r\n00:00:40:23  00:00:46:02\r\nC'est un changement de vie radical.\r\n\r\n00:00:46:07  00:00:49:13\r\n    Je ne faisais pas autant\r\n         la vaisselle !\r\n\r\n00:00:49:23  00:00:52:00\r\n Nous serons de retour \u00e0 Sottens.\r\n\r\n00:00:52:05  00:00:56:16\r\nLa station est officiellement muette,\r\n   mais ses antennes fonctionnent.\r\n\r\n00:00:56:21  00:01:02:22\r\n Les radioamateurs ont le droit de \r\nles utiliser jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n00:01:03:03  00:01:08:11\r\n      Mon pr\u00e9nom est Tango.\r\n\r\n00:01:11:15  00:01:14:11\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:14:15  00:01:19:06\r\nUn homme poignard\u00e9 \u00e0 mort devant une\r\ndiscoth\u00e8que: c'\u00e9tait la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n00:01:19:11  00:01:21:05\r\n  Une bagarre qui a mal tourn\u00e9.\r\n\r\n00:01:21:10  00:01:23:14\r\nLa police lance un appel \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n00:01:23:19  00:01:26:22\r\nLes agresseurs ont pris la fuite.\r\n\r\n00:01:28:01  00:01:32:19\r\nLa police s'activait encore ce matin\r\n     pour relever des indices.\r\n\r\n00:01:33:00  00:01:37:17\r\n Vers 02h00 du matin, une bagarre\r\n \u00e9clate dans cette discoth\u00e8que..\r\n\r\n00:01:37:23  00:01:41:13\r\n       ..entre deux groupes\r\n       de 3 ou 4 personnes.\r\n\r\n00:01:41:18  00:01:46:01\r\n Le service de s\u00e9curit\u00e9 les s\u00e9pare\r\n    et expulse un des groupes.\r\n\r\n00:01:46:14  00:01:51:06\r\n  Selon le g\u00e9rant, le 2\u00e8me groupe\r\n       dont faisait partie..\r\n\r\n00:01:51:11  00:01:55:05\r\n ..la victime est sorti peu apr\u00e8s.\r\n\r\n00:01:55:10  00:02:01:21\r\n   Mais il \u00e9tait attendu dehors\r\n par ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9.\r\n\r\n00:02:02:17  00:02:07:20\r\nEt la victime, un Serbe de 32 ans,\r\n   re\u00e7oit des coups de couteau.\r\n\r\n00:02:08:06  00:02:13:16\r\nDes t\u00e9moins nous ont appel\u00e9 \u00e0 02h03.\r\n\r\n00:02:13:22  00:02:26:12\r\n L'ambulance est arriv\u00e9e \u00e0 02h11\r\net n'a pu que constater le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n00:02:26:23  00:02:31:00\r\n      Tout s'est pass\u00e9 vite,\r\nles agresseurs se sont volatilis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:31:10  00:02:36:13\r\n 3 \u00e0 4 suspects sont intervenus\r\n       dans l'agression.\r\n\r\n00:02:36:18  00:02:40:20\r\n Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s.\r\n\r\n00:02:41:06  00:02:44:09\r\n      Des suspects, \u00e0 priori \r\n      originaire des Balkans.\r\n\r\n00:02:44:13  00:02:51:09\r\n  Les enqu\u00eateurs concentrent leurs\r\nefforts pour retrouver ces inconnus.\r\n\r\n00:02:51:13  00:02:54:12\r\n         L'arme du crime\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:02:54:17  00:02:58:22\r\nCe n'est pas la 1\u00e8re fois que cette\r\n  bo\u00eete de nuit fait l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:02:59:03  00:03:02:06\r\n      En 2005, une fusillade \r\n     avait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:07:11\r\n Le tireur s'\u00e9tait ensuite donn\u00e9 \r\nla mort devant le poste de police.\r\n\r\n00:03:08:03  00:03:13:03\r\nCette semaine, une centaine d'\u00e9l\u00e8ves\r\n  jouent les politiciens \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:03:13:09  00:03:17:12\r\n      Au programme notamment:\r\nune initiative populaire \u00e0 d\u00e9battre.\r\n\r\n00:03:17:17  00:03:23:07\r\n   Nous avons suivi une classe\r\n      du cycle de Martigny.\r\n\r\n00:03:24:14  00:03:28:22\r\n  Le conseiller national P-A.Roux\r\n        essaie de motiver..\r\n\r\n00:03:29:03  00:03:34:23\r\n      ..des jeunes de 15 ans\r\n         \u00e0 la politique.\r\n\r\n00:03:37:09  00:03:44:09\r\nCa m'int\u00e9resse pas trop, mais quand\r\n    je serai grande, s\u00fbrement.\r\n\r\n00:03:44:13  00:03:47:10\r\nJe pourrai pas en faire plus tard.\r\n             Pourquoi ?\r\n\r\n00:03:47:15  00:03:51:02\r\n           Le stress !\r\n\r\n00:03:51:12  00:03:59:07\r\n  Et pourtant, les \u00e9l\u00e8ves posent\r\n  les questions qui d\u00e9rangent...\r\n\r\n00:04:00:20  00:04:05:02\r\n       Aimeriez-vous \u00eatre\r\n      conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:04:05:07  00:04:06:16\r\n          P-A.Roux rit\r\n\r\n00:04:06:21  00:04:09:22\r\n C'est quand m\u00eame notre avenir.\r\n\r\n00:04:10:03  00:04:13:05\r\n   Qu'est-ce qui fait l'int\u00e9r\u00eat\r\n        de la politique ?\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:21:20\r\n      Le jeu de passe-passe\r\n        entre les partis.\r\n\r\n00:04:22:07  00:04:25:08\r\n    D\u00e9j\u00e0 le m\u00e9tier qui rentre !\r\n\r\n00:04:25:12  00:04:30:15\r\nMais la politique ne se r\u00e9duit pas\r\n      \u00e0 porter un costume,..\r\n\r\n00:04:30:20  00:04:33:23\r\n  ..c'est avant tout du travail.\r\n\r\n00:04:34:10  00:04:39:20\r\n     Je r\u00e9dige une initiative\r\npour la qualit\u00e9 de l'enseignement.\r\n\r\n00:04:40:01  00:04:43:16\r\n      Faut \u00eatre concentr\u00e9.\r\n\r\n00:04:43:21  00:04:47:13\r\n        C'est du boulot !\r\n\r\n00:04:47:18  00:04:52:04\r\n   Ils se rendent compte que la\r\npolitique, c'est leur quotidien,..\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:58:03\r\n   ..sur lequel les d\u00e9cisions\r\n    auront une application.\r\n\r\n00:04:58:13  00:05:04:07\r\nPeut-\u00eatre pas en faire mon m\u00e9tier,\r\n         mais un \u00e0-c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:07:20\r\n   Tu serais plut\u00f4t quel parti ?\r\n              UDC.\r\n\r\n00:05:08:01  00:05:14:07\r\n            Pourquoi ?\r\n          J'aime bien.\r\n\r\n00:05:14:17  00:05:21:14\r\nSi certains adh\u00e8rent, d'autres ont\r\n de la peine \u00e0 rester concentr\u00e9s.\r\n\r\n00:05:21:19  00:05:24:23\r\n           Somme toute,\r\n comme au vrai Conseil national...\r\n\r\n00:05:25:12  00:05:29:00\r\n  Voici les autres temps forts\r\n   de l'actualit\u00e9 du jour,..\r\n\r\n00:05:29:05  00:05:33:02\r\n..avec de nouveaux accidents de ski\r\n    sur les pistes valaisannes.\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:37:15\r\n       Tragique s\u00e9rie noire\r\n      sur les pistes de ski.\r\n\r\n00:05:37:20  00:05:41:23\r\n        Un skieur am\u00e9ricain\r\n    est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pr\u00e8s de Zermatt.\r\n\r\n00:05:42:04  00:05:46:11\r\n   C'est le 5\u00e8me accident mortel\r\n   en Valais depuis 3 semaines.\r\n\r\n00:05:46:17  00:05:51:11\r\n L'Am\u00e9ricain avait quitt\u00e9 la piste\r\n  balis\u00e9e \u00e0 cause du brouillard.\r\n\r\n00:05:51:16  00:05:57:08\r\n  Un autre skieur de 79 ans a \u00e9t\u00e9\r\n    retrouv\u00e9 gravement bless\u00e9..\r\n\r\n00:05:57:12  00:06:02:06\r\n ..sur une piste \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:06:04:08  00:06:06:20\r\n        Br\u00fbler des cierges\r\n       ne servirait \u00e0 rien.\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:11:06\r\n  Fini les \u00e9conomies de bouts de\r\n  chandelles, reste la charit\u00e9.\r\n\r\n00:06:11:11  00:06:14:14\r\n    Les \u00e9glises neuch\u00e2teloises\r\n      ont besoin d'argent..\r\n\r\n00:06:14:19  00:06:17:07\r\n    ..depuis que Philipp Morris\r\n          les a l\u00e2ch\u00e9es.\r\n\r\n00:06:17:11  00:06:23:12\r\n      L'Eglise r\u00e9form\u00e9e lance\r\n        un appel de fonds.\r\n\r\n00:06:23:17  00:06:30:00\r\n Elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb renoncer \u00e0 financer\r\ncertains de ses partenaires sociaux.\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:34:14\r\n  L'Etat de Neuch\u00e2tel n'octroiera\r\n   aucune aide suppl\u00e9mentaire..\r\n\r\n00:06:34:20  00:06:38:17\r\n..aux 3 \u00e9glises reconnues du canton.\r\n\r\n00:06:41:08  00:06:45:17\r\nDemain, on conna\u00eetra les \u00e9talons\r\napprouv\u00e9s comme reproducteurs..\r\n\r\n00:06:45:22  00:06:48:04\r\n..de la race des Franches-Montagnes.\r\n\r\n00:06:48:10  00:06:52:05\r\n    Ces chevaux ont d\u00fb subir\r\n     une batterie de tests.\r\n\r\n00:06:52:10  00:06:55:14\r\nUn v\u00e9ritable parcours du combattant.\r\n\r\n00:06:56:14  00:07:02:02\r\n          1... 2... 3...\r\n Ouverture brutale du parapluie\r\n\r\n00:07:02:07  00:07:04:18\r\n        Il s'agit d'un test\r\n           d'\u00e9motivit\u00e9.\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:14:23\r\n Il a eu peur du parapluie, c'est \r\ndonc une r\u00e9action qu'il peut avoir.\r\n\r\n00:07:15:04  00:07:20:05\r\n On teste l'\u00e9motivit\u00e9 du cheval\r\n   face \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment impr\u00e9vu.\r\n\r\n00:07:20:14  00:07:26:06\r\nLes Franches-Montagnes sont soumis\r\n    \u00e0 cette batterie de tests.\r\n\r\n00:07:26:11  00:07:32:00\r\nAfin de s\u00e9lectionner une douzaine \r\nd'\u00e9talons pour reproduire la race.\r\n\r\n00:07:32:11  00:07:36:06\r\nOn veut s\u00e9lectionner des chevaux\r\n       \u00e0 bon caract\u00e8re,..\r\n\r\n00:07:36:11  00:07:40:10\r\n      ..qualit\u00e9 principale\r\n     du Franches-Montagnes.\r\n\r\n00:07:40:14  00:07:46:19\r\n       On veut des chevaux\r\n        faciles \u00e0 monter.\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:50:21\r\n       Pour cette \u00e9leveuse\r\n   dont les meilleurs \u00e9talons..\r\n\r\n00:07:51:02  00:07:56:21\r\n    ..ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n00:07:58:04  00:08:02:08\r\n  En hiver, j'ai toujours peur\r\n  qu'ils attrapent la grippe..\r\n\r\n00:08:02:13  00:08:07:13\r\n..ou fassent une mauvaise glissade.\r\n\r\n00:08:07:19  00:08:12:23\r\n      En man\u00e8ge, on les teste\r\n        devant l'obstacle.\r\n\r\n00:08:13:05  00:08:18:19\r\n       Un \u00e9talon s\u00e9lectionn\u00e9\r\n    se vendra 3 fois plus cher.\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:29:11\r\nUn hongre de loisir vaut dans les\r\n8'000 frs, un champion - 25'000.\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:38:05\r\nInt\u00e9ressant donc d'am\u00e9liorer la race,\r\n   d'autant que 25 % des traits..\r\n\r\n00:08:38:10  00:08:42:11\r\n    ..de caract\u00e8re d'un \u00e9talon \r\n    sont transmis aux poulains.\r\n\r\n00:08:42:20  00:08:47:22\r\n Une part importante de la peur\r\n        est h\u00e9r\u00e9ditaire.\r\n\r\n00:08:48:03  00:08:59:09\r\nIl y a donc des lign\u00e9es de chevaux\r\n  ayant plus mauvais caract\u00e8re.\r\n\r\n00:08:59:18  00:09:04:19\r\n  Demain, on conna\u00eetra les p\u00e8res\r\n    des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:15:18\r\n  Dans les stations de ski, c'est\r\nle grand chass\u00e9-crois\u00e9 des vacances.\r\n\r\n00:09:15:23  00:09:19:04\r\n   Viviane Gabriel a rencontr\u00e9\r\n     Gwena\u00eblle et Patrick,..\r\n\r\n00:09:19:09  00:09:24:00\r\n..un couple genevois qui a ouvert\r\nune pension dans un vieux chalet.\r\n\r\n00:09:24:05  00:09:28:19\r\n    Viviane Gabriel, bonsoir.\r\n\r\n00:09:45:10  00:09:50:11\r\nC'est l'heure de sonner la cloche.\r\n\r\n00:09:57:21  00:10:01:00\r\nVous avez tout quitt\u00e9 pour Ch\u00e2teau-\r\n              d'Oex,\r\n\r\n00:10:01:05  00:10:07:15\r\n            pourquoi ?\r\n    C'est mon village natal.\r\n\r\n00:10:07:20  00:10:12:06\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir cette\r\n            pension.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:17:06\r\nNous accueillons des familles de\r\n            partout.\r\n\r\n00:10:17:11  00:10:22:11\r\n        Comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n00:10:23:20  00:10:28:00\r\n  Cette pension marchait depuis\r\n           longtemps.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:33:01\r\n On a une tr\u00e8s bonne client\u00e8le.\r\n\r\n00:10:34:06  00:10:39:01\r\n      Pendant les vacances,\r\n   on a beaucoup de Genevois.\r\n\r\n00:10:39:06  00:10:41:13\r\n       On va voir un sujet.\r\n\r\n00:10:41:18  00:10:44:13\r\nPatrick n'avait qu'une id\u00e9e en t\u00eate..\r\n\r\n00:10:44:18  00:10:48:21\r\n      ..fixer cette enseigne,\r\n    symbole de sa nouvelle vie.\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:55:07\r\n  Il fallait un trait d'union \r\n  car l'accueil est important.\r\n\r\n00:10:56:17  00:11:00:02\r\n       Patrick et Gwena\u00eblle\r\n    ont tout quitt\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n\r\n00:11:00:08  00:11:04:11\r\n     ..apr\u00e8s un coup de coeur\r\n       pour cette pension.\r\n\r\n00:11:04:20  00:11:15:11\r\nAvant, j'\u00e9tais travailleuse sociale\r\nil y a un lien avec le relationnel.\r\n\r\n00:11:16:00  00:11:19:03\r\n   Ici, c'est comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:11:19:08  00:11:23:14\r\n      Et personne ne rechigne\r\n      \u00e0 d\u00e9barrasser sa table.\r\n\r\n00:11:24:12  00:11:28:15\r\n     Les g\u00e9rants ont chang\u00e9,\r\n    mais on continue \u00e0 venir.\r\n\r\n00:11:28:21  00:11:34:12\r\nIl y a toujours cette atmosph\u00e8re\r\n          chaleureuse.\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:40:23\r\n   Dans le courrier de ce matin,\r\n          des surprises.\r\n\r\n00:11:43:11  00:11:46:22\r\n             Whaou !\r\n\r\n00:11:47:09  00:11:50:14\r\n   Patrick re\u00e7oit des nouvelles\r\n      d'un ancien coll\u00e8gue.\r\n\r\n00:11:51:02  00:11:56:04\r\n      Ca ne me manque pas,\r\n   je suis content d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:11:56:19  00:12:00:12\r\n         Je me demande\r\n  comment je faisais \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:04:09  00:12:07:11\r\n      Gwena\u00eblle est n\u00e9e ici,\r\n   c'est un retour aux sources.\r\n\r\n00:12:07:15  00:12:09:11\r\n     Une fiert\u00e9 pour sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:15:20\r\n        Je me sens utile\r\n  en pouvant faire \u00e7a avec eux.\r\n\r\n00:12:16:09  00:12:23:03\r\n      10 chambres et beaucoup\r\n   d'improvisation pour Patrick.\r\n\r\n00:12:23:14  00:12:28:04\r\n      Ce qui me surprend,..\r\n\r\n00:12:28:09  00:12:32:09\r\n    ..c'est la bienveillance\r\n   des gens de Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n00:12:32:13  00:12:41:12\r\n      Les gens sont heureux\r\n qu'on maintienne cette pension.\r\n\r\n00:12:42:05  00:12:46:12\r\n     Un argument touristique..\r\n\r\n00:12:46:17  00:12:50:11\r\n ..dont le Pays-d'Enhaut pourrait\r\n     difficilement se passer.\r\n\r\n00:12:58:20  00:13:03:20\r\n      C'est un peu kamikaze ?\r\n\r\n00:13:05:04  00:13:09:13\r\n              Non,\r\n          pas du tout !\r\n\r\n00:13:09:19  00:13:14:14\r\n  Patrick assure aux fourneaux.\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:20:09\r\n             Et moi,\r\nj'apprends la gestion d'entreprise.\r\n\r\n00:13:25:06  00:13:28:03\r\n      Vous devez trouver des\r\n          fournisseurs,\r\n\r\n00:13:28:08  00:13:33:03\r\n  les gens vous font confiance ?\r\n\r\n00:13:34:13  00:13:39:13\r\n    On a \u00e9t\u00e9 bien accueillis,\r\non a rencontr\u00e9 de belles personnes.\r\n\r\n00:14:01:19  00:14:06:17\r\nC'est important de faire appel \u00e0 des\r\n  gens d'ici pour la viande et le\r\n\r\n00:14:06:22  00:14:11:17\r\n            fromage.\r\n\r\n00:14:17:19  00:14:20:23\r\n         Marie-Christine,\r\n         d'o\u00f9 venez-vous ?\r\n\r\n00:14:21:05  00:14:25:23\r\n            D'Alsace.\r\n\r\n00:14:26:18  00:14:31:13\r\n   J'ai connu cet endroit par\r\nl'interm\u00e9diaire d'une radio locale.\r\n\r\n00:14:31:18  00:14:36:13\r\nCela fait 3 ans que nous venons.\r\n\r\n00:14:36:19  00:14:41:19\r\n  C'est la convivialit\u00e9 qui vous\r\n             pla\u00eet ?\r\n\r\n00:14:42:10  00:14:47:11\r\n           Au d\u00e9part,\r\n        c'\u00e9tait le prix.\r\n\r\n00:14:53:04  00:14:58:04\r\nPuis nous avons fait des rencontres\r\n           sympathiques.\r\n\r\n00:14:58:23  00:15:02:06\r\n         Bonnes vacances !\r\n\r\n00:15:02:06  00:15:03:11\r\n         Merci Viviane.\r\n\r\n00:15:03:16  00:15:06:23\r\nA Sottens, la station est muette\r\n        depuis d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:15:07:05  00:15:10:07\r\n    Ses antennes font la joie\r\n      des radioamateurs,..\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:14:02\r\n  ..qui ont le droit d'\u00e9mettre\r\n    jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n00:15:14:07  00:15:17:06\r\n     Une opportunit\u00e9 unique\r\n      pour ces passionn\u00e9s.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:18:22\r\n           Reportage.\r\n\r\n00:15:20:00  00:15:23:11\r\n       Une antenne de 188 m,\r\n   le r\u00eave pour un radioamateur.\r\n\r\n00:15:23:15  00:15:26:01\r\nLa possibilit\u00e9 pour le club vaudois..\r\n\r\n00:15:26:06  00:15:29:11\r\n ..d'essayer des longueurs d'ondes\r\n         de plusieurs km.\r\n\r\n00:15:29:16  00:15:33:02\r\n En un mois gr\u00e2ce \u00e0 une puissance\r\n         de 1000 watts,..\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:37:12\r\n..les radioamateurs ont pu \u00e9tablir\r\n  3'300 liaisons dans le monde.\r\n\r\n00:15:38:07  00:15:41:19\r\n          En \u00e9mission,\r\n  c'est extr\u00eamement puissant..\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:48:21\r\n ..mais pas simple \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:54:11\r\n      Thank you very much !\r\n\r\n00:15:55:02  00:15:57:19\r\n       Devenir radioamateur\r\n       n\u00e9cessite un brevet.\r\n\r\n00:15:58:00  00:16:03:04\r\nTiffany, 12 ans, est la plus jeune\r\n        brevet\u00e9e du pays.\r\n\r\n00:16:03:14  00:16:07:07\r\n    En direction des stations\r\n          francophones.\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:13:00\r\n   Mon pr\u00e9nom est Tango India.\r\n\r\n00:16:13:12  00:16:17:01\r\n     Pour les radioamateurs,\r\n   c'est l'occasion de tester..\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:19:15\r\n    ..des fr\u00e9quences inusit\u00e9es.\r\n\r\n00:16:20:02  00:16:32:12\r\n   On s'est concentr\u00e9s sur des\r\nfr\u00e9quences difficiles \u00e0 exploiter.\r\n\r\n00:16:32:23  00:16:37:07\r\nL'exp\u00e9rience s'arr\u00eate fin f\u00e9vrier,\r\n  car l'antenne est une charge..\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:40:06\r\n         ..pour Swisscom,\r\n     la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:46:10\r\nL'avenir n'est pas d\u00e9fini, si on\r\ntrouve un client, pourquoi pas.\r\n\r\n00:16:46:14  00:16:51:19\r\n     Sinon on la d\u00e9montera.\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:56:17\r\n   A Sottens, il y a 2 antennes\r\n celle-ci risque d'\u00eatre d\u00e9molie,..\r\n\r\n00:16:56:22  00:17:01:13\r\n    ..l'autre qui date de 1931\r\n  est inscrite aux sites class\u00e9s.\r\n\r\n00:17:02:12  00:17:06:13\r\n   On va prendre des nouvelles\r\n        de la cistude,..\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:10:12\r\n     ..cette tortue aquatique\r\nqui avait disparu de nos contr\u00e9es.\r\n\r\n00:17:10:17  00:17:14:16\r\n   Aujourd'hui, on r\u00e9introduit\r\n  des cistudes n\u00e9es en \u00e9levage.\r\n\r\n00:17:14:21  00:17:18:11\r\n     Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel\r\n      pourrait s'y mettre.\r\n\r\n00:17:20:20  00:17:24:11\r\n       Elle a beau s'appeler\r\n         Emys Orbicularis.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:30:04\r\nElle a beau avoir le regard qui tue,\r\n      elle a quand m\u00eame fini..\r\n\r\n00:17:30:09  00:17:35:02\r\n    ..par dispara\u00eetre du pays:\r\n       la cistude d'Europe.\r\n\r\n00:17:35:07  00:17:38:06\r\n           Il n'en reste\r\n         que quelque-unes.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:42:15\r\n  Comme dans la r\u00e9serve naturelle\r\n           de la Sauge.\r\n\r\n00:17:42:20  00:17:47:16\r\n   Aujourd'hui, on aimerait bien\r\n   en r\u00e9introduire \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:50:16\r\n Mais pourquoi a-t-elle disparu ?\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:55:09\r\n  Elle a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e pendant\r\n  des si\u00e8cles, et r\u00e9cemment..\r\n\r\n00:17:55:13  00:18:00:17\r\n ..c'est l'ass\u00e8chement des zones\r\n humides qui a d\u00e9cim\u00e9 l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n00:18:01:03  00:18:06:11\r\n Des tortues existent en Suisse, \r\n mais ce ne sont pas les bonnes ?\r\n\r\n00:18:06:15  00:18:11:13\r\n   Le public n'est pas conscient\r\nqu'on a une seule tortue indig\u00e8ne,..\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:16:13\r\n..mais elle a pratiquement disparu,\r\n    c'est cette tortue cistude.\r\n\r\n00:18:16:19  00:18:21:07\r\nIl y a d'autres esp\u00e8ces: des tortues\r\n   exotiques qui sont achet\u00e9es..\r\n\r\n00:18:21:11  00:18:26:11\r\n  ..dans les animaleries et qui\r\nposent probl\u00e8me \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:18:26:20  00:18:30:13\r\n        La grande Caricaie,\r\n    au sud du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:18:30:18  00:18:34:06\r\n   Le sanctuaire animalier r\u00eav\u00e9\r\n    pour l\u00e2cher des cistudes.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:39:16\r\n  Oui, la r\u00e9serve du Fanel, est\r\nprobablement le meilleur endroit..\r\n\r\n00:18:39:22  00:18:42:06\r\n  ..pour abriter des cistudes.\r\n\r\n00:18:42:11  00:18:46:17\r\n C'est id\u00e9al car on a des \u00e9tangs\r\n  avec beaucoup de v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n00:18:46:22  00:18:50:11\r\n          Il y a aussi\r\n    des dunes sablonneuses..\r\n\r\n00:18:50:16  00:18:55:09\r\n       ..o\u00f9 elles peuvent \r\n       pondre leurs oeufs.\r\n\r\n00:18:55:18  00:19:03:21\r\n Vos tortues ne risquent-elles pas\r\nde se perdre dans cette immensit\u00e9 ?\r\n\r\n00:19:04:02  00:19:09:08\r\n   Si, mais aussi de coloniser\r\n       d'autres habitats.\r\n\r\n00:19:09:12  00:19:12:19\r\n   Le but de la r\u00e9introduction\r\n         d'une esp\u00e8ce..\r\n\r\n00:19:13:00  00:19:17:09\r\n ..est qu'une population viable\r\n       puisse subsister.\r\n\r\n00:19:17:18  00:19:22:09\r\nSi le monde politique avance \u00e0 peine\r\n     plus vite que la tortue,..\r\n\r\n00:19:22:13  00:19:26:11\r\n   ..celle-ci pourrait retrouver\r\n    go\u00fbt \u00e0 la vie d'ici 2 ans.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:29:16\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:19:29:21  00:19:33:16\r\n  Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n00:19:33:21  00:19:36:16\r\n  Passez un tr\u00e8s bon week-end.\r\n\r\n00:19:36:21  00:19:40:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   B.Bertin, J.Deffaugt, N.Huser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092742\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:16 > 0:00:17) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:28) [95%] : \r\nNeuch\u00e2tel sous le choc, ce matin, apr\u00e8s cette bagarre qui a mal tourn\u00e9 devant une discoth\u00e8que de la ville, un serbe de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 coups de couteau, nous essaierons d'en savoir plus sur les circonstances de ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:40) [90%] : \r\n\u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex les h\u00f4teliers ont plut\u00f4t le sourire, avec des taux d'occupation comparable \u00e0 l'an pass\u00e9, malgr\u00e9 le manque de neige, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre d'un couple de jeunes voix qui a tout quitt\u00e9 pour y ouvrir une pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:00:43) [94%] : \r\nDe travailler \u00e0 la montagne, c'est un changement de vie radical aussi hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:50 > 0:01:01) [92%] : \r\nEt puis nous serons de retour \u00e0 Sottens, la station est officiellement muettes mais ces antennes font la joie des radioamateurs qui ont le droit de les utiliser jusqu'\u00e0 la fin du mois et peuvent donc \u00e9mettre dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:02 > 0:01:05) [67%] : \r\nMais radio par la la int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:11 > 0:01:26) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous un homme poignard\u00e9 \u00e0 mort devant une discoth\u00e8que : \u00e7a s'est pass\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel une bagarre qui a mal tourn\u00e9, selon la police, qui lance un appel \u00e0 t\u00e9moins, les agresseurs n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 les pr\u00e9cisions d'Antoine, c'est la Chine et Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:28 > 0:03:06) [93%] : \r\nLa police et s'activaient encore ce matin, pour lever les derniers indices sur les lieux de la trag\u00e9die en plein centre- ville vers 2 heures du matin, une bagarre \u00e9clate dans cette discoth\u00e8que entre 2 groupes de 3 ou 4 personnes rapidement le service de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9 les s\u00e9parent et expuls\u00e9 l'un des 2 groupes selon le g\u00e9rant de l'\u00e9tablissement trop secou\u00e9 pour s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, le 2\u00e8me, groupe des habitu\u00e9s du lieu, dont faisait partie la victime est sorti quelques minutes plus tard, le temps de laisser retomber un peu la tension mais il \u00e9tait attendu dehors par ceux qui avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 et en quelques secondes, la victime, un serbe de 32 ans re\u00e7oit plusieurs coups de couteau au thorax, alors c'est \u00e0 2 heures 3 que des des passants un des t\u00e9moins \u00e0 l'ext\u00e9rieur nous ont appel\u00e9s, une personne extr\u00eamement impressionn\u00e9 extr\u00eamement agit\u00e9e et imm\u00e9diatement, nous avons envoy\u00e9 une patrouille de police ainsi que que l'ambulance \u00e0 ma connaissance, l'ambulance est arriv\u00e9e \u00e0 \u00e0 2 heures 11 et n'a pu que constater le le d\u00e9c\u00e8s de la personne, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, les agresseurs se sont volatilis\u00e9s, actuellement on sait que 3 \u00e0 4 suspects sont intervenus dans le cadre de cette agression est ce que vous avez interpell\u00e9 les suspects actuellement les suspects n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, 3 ou 4 suspects a priori, eux aussi originaires des Balkans, aujourd'hui les enqu\u00eateurs, une cinquantaine d'hommes ont surtout concentr\u00e9 leurs efforts pour retrouver et identifier les inconnus l'arme du Crime n'a d'ailleurs pas non plus \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cette bo\u00eete de nuit est au coeur de l'actualit\u00e9 en 2005, d\u00e9j\u00e0, une fusillade avait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00e9tablissement, faisant un bless\u00e9 le tireur s'\u00e9tait ensuite donn\u00e9 la mort devant le b\u00e2timent de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:23) [95%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la semaine, une centaine d'\u00e9l\u00e8ves de toute la Suisse joue les politiciens sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale au programme notamment une initiative populaire \u00e0 d\u00e9battre ce projet existe depuis 2009 Nadia Esposito Blaise ont suivi une classe du cycle de Martigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:24 > 0:03:36) [94%] : \r\nLe conseiller national Paul-Andr\u00e9 Roux y va de son plus beau sourire ce matin c'est Op\u00e9ration s\u00e9duction, il s'agit de motiver des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans pour qui, franchement, la politique n'est pas vraiment le r\u00eave absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:36 > 0:03:54) [87%] : \r\nPour l'instant seulement Th\u00e9r\u00e8se pas trop, mais je pense que c'est parce que vous ne serez grande ben \u00e7a m'int\u00e9resserait beaucoup plus, je pourrais en faire plus tard, pourquoi on ne sait pas le stress, peut-\u00eatre ce qui fait qu'on a vraiment un emploi du temps tr\u00e8s charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:54 > 0:03:59) [98%] : \r\nEt pourtant, contre toute attente, les \u00e9l\u00e8ves se prennent au jeu jusqu'\u00e0 poser les questions qui d\u00e9rangent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:59 > 0:04:01) [93%] : \r\nSi l'opportunit\u00e9 se vendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:02 > 0:04:21) [92%] : \r\nJ'envisagerais conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme nos travaux ont donc il faut il faut il faut s'y int\u00e9resser, qu'est ce qui est int\u00e9ressant dans la politique, c'est un peu le le jeu de de de passe- passe entre les partis, moi j'aime \u00e7a, moi j'aime pas \u00e7a, et puis ben finalement il faut trouver un juste milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:22 > 0:04:33) [92%] : \r\nAh si jeune et d\u00e9j\u00e0 langue de bois, le m\u00e9tier qui rentre, la preuve, quelques heures plus tard, il faut retrousser les manches car la politique, ce n'est pas seulement porter un joli costume, c'est avant tout du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:34 > 0:04:46) [91%] : \r\nJe suis en train de r\u00e9diger le texte de l'initiative pour garantir la qualit\u00e9, l'enseignant, il faut vraiment \u00eatre bien concentr\u00e9 et bien pr\u00e9par\u00e9, sinon, si on n'arrive pas, c'est quand m\u00eame pas mal de boulot franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:05:05) [87%] : \r\nIls se rendent compte que la politique c'est pas juste des grands qui parle des vieux barbu fatiguant qui parle, mais que c'est eux dans leur quotidien que chaque d\u00e9cision va avoir sur laquelle chaque d\u00e9cision par une application de l\u00e0 \u00e0 susciter des vocations peut-\u00eatre pas qu'un m\u00e9tier principal, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je m'en ce moment et tu serais plut\u00f4t qu'elle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:05 > 0:05:13) [91%] : \r\nSi l'UDC quoi ce que je sais pas, j'ai la famille d'anticiper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:14 > 0:05:23) [93%] : \r\nPour certains, la voix semble d\u00e9j\u00e0 toute trac\u00e9e pour d'autres, le pl\u00e9num ne requiert pas une concentration de tous les instants, somme toute, un peu comme en vrai conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:24 > 0:05:30) [97%] : \r\nJe vous laisse d\u00e9couvrir les autres temps forts de l'actualit\u00e9 du jour, avec notamment de nouveaux accidents sur les pistes de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:06:03) [94%] : \r\nTragique s\u00e9rie noire sur les pistes de ski, un skieur am\u00e9ricain de 69 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier dans la r\u00e9gion Zermatt was du Rothorn c'est le 5\u00e8me Accident mortel en Valais depuis 3 semaines, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, l'Am\u00e9ricain avait quitt\u00e9 la piste balis\u00e9e \u00e0 cause du brouillard et des chutes de neige, son corps n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e qu'hier soir, par ailleurs, un autre skieur de 79 ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient et gravement bless\u00e9 ce matin sur une piste de Bella lui \u00e0 Crans-Montana, la police a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:04 > 0:06:37) [90%] : \r\nBr\u00fbler des cierges ne servirait \u00e0 rien, les \u00e9conomies de bouts d'chandelles, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, reste la charit\u00e9 les \u00e9glises neuch\u00e2teloises ont vraiment besoin d'argent depuis que Philip Morris les a l\u00e2ch\u00e9 l'an dernier en d\u00e9cidant de ne plus payer d'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique, un 1000000 et demi de francs de moins dans le tronc, l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e, lance un appel de fonds, elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb renoncer \u00e0 financer certains de ses partenaires sociaux et comme le diable, s'en est m\u00eal\u00e9e et aujourd'hui c'est l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, qui apporte la mauvaise nouvelle, il n'octroiera aucune aide suppl\u00e9mentaire aux 3 \u00c9glises reconnues du canton, catholiques et protestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:41 > 0:06:55) [93%] : \r\nEt puis on conna\u00eetra demain la douzaine d'\u00e9talons approuv\u00e9s comme reproducteurs de la race des Franches-Montagnes mais avant cela, les chevaux ont d\u00fb subir toute une batterie de tests au haras national d'Avenches un v\u00e9ritable parcours du combattant que nous raconte Warum un signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:03) [94%] : \r\nUn, 2, 3, 4, 5 non, ceci n'est pas un duel, c'est bien un test d'\u00e9motivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:03 > 0:07:17) [86%] : \r\nVous voyez, l\u00e0, il a r\u00e9agi tr\u00e8s fortement c\u00f4t\u00e9 Nobel parapluie \u00e0 5 m\u00e8tres, il a, il a voulu fuir, donc \u00e7a c'est c'est cette r\u00e9action qui peut avoir en t\u00eate, donc la peur l'\u00e9motivit\u00e9 du cheval face \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment impr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:18 > 0:07:31) [91%] : \r\nLe coup du parapluie comme celui du jet d'eau font partie d'une batterie de tests men\u00e9s sur des chevaux Franches-Montagnes, \u00e2g\u00e9 de 3 ans, ils permettront de s\u00e9lectionner une douzaine d'\u00e9talons comme reproducteurs de la race, la seule race suisse de chevaux, le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:31 > 0:07:46) [90%] : \r\nC'est de s\u00e9lectionner les chevaux qui ont un caract\u00e8re qui soit facile parce que c'est une un d\u00e9savantage principal du Franches-Montagnes, c'est son caract\u00e8re, donc on veut des chevaux qui soit, qui soit facile \u00e0 mener et facile \u00e0 facile \u00e0 \u00e0 monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:49 > 0:07:56) [90%] : \r\nPour les \u00e9leveurs, comme Chantal Pape dont les meilleurs \u00e9talons ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, l'\u00e9preuve est aussi difficile, on s'inqui\u00e8te pour son cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:56 > 0:08:06) [86%] : \r\nIls sont comme nous, on a une, on est en hiver, les virus sont l\u00e0, j'ai toujours peur d'une grippe, j'ai peur, quelques-uns se d\u00e9mettre un membre en glissant ou on en est, on se pr\u00e9pare quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:08 > 0:08:18) [89%] : \r\nIci en man\u00e8ge, on teste la r\u00e9activit\u00e9 du cheval \u00e0 diff\u00e9rents obstacles l'\u00e9preuve compte pour la finale de samedi un \u00e9talon s\u00e9lectionn\u00e9s se vendra 3 fois plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:18 > 0:08:32) [87%] : \r\nJe dirais qu'un, il parle d'une voix, un atout bel hongre de loisirs aux environs de 8000 francs et puis un champion ici, je pense \u00e0 partir de 25000 je pense, \u00e7a vaut la peine, oui, donc voil\u00e0, c'est clair qu'il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:32 > 0:08:41) [94%] : \r\nLes \u00e9leveurs ont donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 contribuer \u00e0 l'am\u00e9lioration de la race surtout que 25 pourcent des traits de caract\u00e8re des \u00e9talons sont transmis aux poulains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:41 > 0:08:58) [84%] : \r\nC'est demand\u00e9 mais est-ce que la peur, c'est quelque chose qui qui s'ce que si un p\u00e8re et peureux le le poulain sera aussi peut-\u00eatre, et le r\u00e9sultat c'est qu'une part non n\u00e9gligeable, effectivement, ses rites, donc il y a des lign\u00e9es de chevaux qui qui sont plus peur et que d'autres qui ont un caract\u00e8re plus mauvais que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:00 > 0:09:06) [92%] : \r\nMais des Franches-Montagnes docile et courageux ont aussi vu le jour et c'est demain qu'on conna\u00eetra les p\u00e8res des nouvelles g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:11 > 0:09:29) [91%] : \r\nEt puis dans les stations de ski, c'est le grand chass\u00e9-crois\u00e9 des vacanciers, on va tout de suite retrouver Viviane Gabriel \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex, Ch\u00e2teau d'Oex, o\u00f9 les h\u00f4teliers ont plut\u00f4t le sourire, avec des taux d'occupation comparable \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 le manque de neige, Viviane, vous \u00eates avec un couple de jeunes voix qui a tout quitt\u00e9 pour ouvrir une pension dans la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:31 > 0:09:48) [93%] : \r\nAbsolument, et ici, en ce moment, c'est l'heure de sonner la cloche signe pour les clients qu'il faut passer \u00e0 table et pour les propri\u00e9taires, c'est le d\u00e9but du coup de feu Lionel bonsoir bonsoir, il y a beaucoup de gens qui r\u00eavent de tout quitter et de partir sur une plage d\u00e9serte pour ouvrir un bar et vous, vous avez tous quitt\u00e9s mais pour Ch\u00e2teau d'Oex pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:48 > 0:10:09) [86%] : \r\nOh ben la plage, \u00e7a me rend aussi plus mais bon, il se trouve qu'en fait, moi je suis n\u00e9 en France, oui, je savais de cin\u00e9ma, c'est mon village natal et puis Patrick et moi, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de reprendre cette pension qu'est la pression perce-neige et puis qui accueille depuis tr\u00e8s longtemps, les familles des particuliers qui viennent de partout, en fait, mais surtout des familles en fait voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:09 > 0:10:12) [91%] : \r\nC'est votre premi\u00e8re saison, comment \u00e7a marche jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:12 > 0:10:32) [92%] : \r\nAlors c'est une pension qui marche tr\u00e8s bien depuis longtemps, donc, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s chouette pour nous de pouvoir reprendre cette pension et d'avoir tout de suite une bonne client\u00e8le, on a des classes, la semaine des classes qui viennent de Gen\u00e8ve et puis le week- end et les vacances comme ben l\u00e0 on est dans les vacances genevoise, on a beaucoup de Genevois et puis 2 personnes qui viennent d'Alsace ou d'ailleurs en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:32 > 0:10:36) [90%] : \r\nOn va faire plus plus connaissance gr\u00e2ce \u00e0 ce sujet, Christophe Serrault et nous on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:38 > 0:10:48) [91%] : \r\nJe veux mettre un trait d'union Patrick n'avaient qu'une id\u00e9e en t\u00eate : ce matin, terminez enfin de fixer cette enseigne symbole de sa nouvelle vie depuis 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:48 > 0:10:56) [89%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est vrai que c'est un trait d'union personnelle, les gens viennent, on les accueille, c'est important, l'accueil pour pour nous pour Lionel moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:56 > 0:11:03) [94%] : \r\nGu\u00e9na\u00eblle et Patrick ont tous quitt\u00e9 Gen\u00e8ve son agitation leur travail d'\u00e9ducateur, apr\u00e8s un coup de coeur pour cette pension de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:03 > 0:11:15) [90%] : \r\nOn peut faire un lien avec ma vie professionnelle d'avant, o\u00f9 je faisais, j'\u00e9tais travailleuse sociale dans diff\u00e9rents lieux \u00e0 Gen\u00e8ve, en ce qui concerne justement le relationnel, effectivement, il y a des Liens \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:15 > 0:11:22) [93%] : \r\nIci, c'est un peu comme \u00e0 la maison, le charme de cette ancienne b\u00e2tisse en plus et personne ne rechigne \u00e0 d\u00e9barrasser sa table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:22 > 0:11:35) [85%] : \r\nLes g\u00e9rants ont chang\u00e9 mais on mais la maison est toujours l\u00e0, donc on s'en fout, continuer \u00e0 dire \u00e7a fait parce que 10 convient et on trouve un peu cette m\u00eame cette m\u00eame atmosph\u00e8re chaleureuse chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:35 > 0:11:40) [91%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9part des clients, on souffle un peu dans le courrier de ce matin, des surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:43 > 0:11:46) [82%] : \r\nOh c'est trop bien une carte de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:46 > 0:11:54) [93%] : \r\nPatrick a m\u00eame re\u00e7u des nouvelles d'un ancien coll\u00e8gue alors \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet, ce que je sais pas mais \u00e7a non pas vraiment, je suis content d'\u00eatre l\u00e0, \u00e0 vrai dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:55 > 0:11:59) [89%] : \r\nEt c'est vrai que je suis retourn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, je me suis dit ouais, comment j'ai fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:59 > 0:12:08) [89%] : \r\nGa\u00eblle est n\u00e9 ici, pour elle, c'est un retour aux racines, une source de fiert\u00e9 aussi pour sa m\u00e8re, elle vient d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00eater main forte aux nouveaux g\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:08 > 0:12:16) [93%] : \r\nJe suis tr\u00e8s heureuse de pouvoir faire \u00e7a avec eux, parce que je me sens tr\u00e8s utile et \u00e7a, c'est pour une vieille maman c'est juste g\u00e9nial quoi se sentir utiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:16 > 0:12:22) [90%] : \r\nUne dizaine de chambres beaucoup d'improvisation pour Patrick d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s sensible aux symboles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:22 > 0:12:41) [87%] : \r\nIl y a une chose qui est assez surprenante, c'est le l'accueil mais la bienveillance des gens Ch\u00e2teau d'Oex enfin du du pays, dont peut-\u00eatre que les citadins viennent un montagne \u00e7a c'est peut-\u00eatre une des raisons, puis l'autre, c'est de de faire durer et de continuer \u00e0 \u00e0 maintenir cette pension en \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment quelque chose que tout le monde nous a dit : quand on est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:42 > 0:12:48) [96%] : \r\nUne touche de charme \u00e0 l'ancienne, un argument touristique dans le pays dont on pourrait sans doute difficilement se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:48 > 0:12:52) [91%] : \r\nGu\u00e9na\u00eblle, vous vous lancez dans un nouveau m\u00e9tier, \u00e7a a quelque chose d'un peu kamikaze quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:52 > 0:13:15) [90%] : \r\nOui, \u00e7a peut para\u00eetre kamikaze, mais en m\u00eame temps \u00e7a n'est pas du tout bon d'am\u00e9liorer, par rapport au Cadre d\u00e9j\u00e0 qui est vraiment g\u00e9nial et puis Patrick assure beaucoup aux fourneaux, celui qui est en cuisine non plus particuli\u00e8rement, et puis moi dans ce vrai que j'apprends la gestion d'une petite entreprise, mais c'est une petite, \u00e7a reste une petite entreprise, donc c'est tout \u00e0 fait dans mes cordes et puis pour le reste, mais on se d\u00e9brouille et puis \u00e7a roule quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:15 > 0:13:19) [86%] : \r\nVous devez trouver des fournisseurs vous cr\u00e9er un r\u00e9seau, les gens vous font confiance ici Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:20 > 0:13:35) [84%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 assez vite bien accueillir \u00e9tonnamment mais on a rencontr\u00e9 des belles personnes, notamment pour la viande de ce soir qu'un boeuf bio d'Esther Nicolas moiti\u00e9 qui \u00e9l\u00e8ve qui qui font leur viande ici \u00e0 Ch\u00e2teau des m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:35 > 0:13:39) [86%] : \r\nEt qui r\u00e9pondent parfois \u00e0 des questions que vous posez des questions qui peut \u00eatre citadins que vous me disiez tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:39 > 0:14:06) [87%] : \r\nNous, on disait on demandait l'appellation boeuf qu'est ce que \u00e7a recouvre et nous parle de Janis de de taureaux et on comprenait pas la diff\u00e9rence, mais non, mais c'est du boeuf, donc, tout, tout de m\u00eame mais c'est vrai que c'est important pour nous de faire appel \u00e0 des gens d'ici, entre autres, donc pour la viande et pour le fromage laitier va fromage d'alpage de faire appel \u00e0 d'autres fournisseurs, quand on aura l'occasion, c'est-\u00e0-dire les mara\u00eechers de de la plaine, mara\u00eecher bio de pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:06 > 0:14:17) [89%] : \r\nMerci beaucoup, on va donner la parole aux clients vous souhaite une bonne soir\u00e9e, Marie- Christine, bonsoir, d'o\u00f9 est-ce que vous venez d'Alsace, comment est-ce que vous avez connu cet endroit en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:17 > 0:14:28) [91%] : \r\nPar l'dernier un tiers en fait d'une radio locale de chez nous qui qui faisait de la publicit\u00e9 sur les Alpes vaudoises et donc on est, on a trouv\u00e9 la pension perce-neige et \u00e7a fait maintenant 3 ans que que nous venons ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:28 > 0:14:33) [81%] : \r\nQu'est-ce qui vous pla\u00eet, ce que c'est la convivialit\u00e9, c'est tr\u00e8s familial o\u00f9 vous seul prix aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:54) [83%] : \r\nMais au d\u00e9part, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait le prix bien s\u00fbr et puis bon, c'est vrai que, au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, et on a d\u00e9couvert un monde et on a fait des rencontres sympathiques, ici \u00e0 la pension, on a d\u00e9but\u00e9 avec avec Fred tout qui s'occupait donc avant de la pension et mon c'est comme dit c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e avec Patrick Severin \u00e0 elle et les Assyriens oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:54 > 0:14:59) [90%] : \r\nOn vous souhaite de bonnes vacances alors beaucoup mais voil\u00e0 Karine, moi je vous souhaite aussi un excellent week- end bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:59 > 0:15:18) [92%] : \r\nMerci beaucoup Viviane on poursuit cette \u00e9mission \u00e0 ce sautant la station est officiellement muettes depuis d\u00e9cembre, mais ces antennes font la joie des radioamateurs, elles ont obtenu le droit de les utiliser jusqu'\u00e0 la fin du mois, une opportunit\u00e9 assez unique pour ces passionn\u00e9s qui peuvent donc \u00e9mettre dans le monde entier, voyez ce reportage de Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:36) [89%] : \r\nUne antenne de 108 ans tu ma\u00eetre le r\u00eave pour un radioamateurs la possibilit\u00e9, surtout pour le club Vaudois d'essayer diverses fr\u00e9quences et des longueurs d'onde de plusieurs kilom\u00e8tres en un mois, gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9metteur est une puissance de 1000 watts les radios amateurs ont pu \u00e9tablir plus de 3300 liaisons \u00e0 travers le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:36 > 0:15:54) [81%] : \r\nDans un canton et en tailleur Max un \u00e9mission, c'est clair, c'est une antenne unique c'est vraiment extr\u00eamement puissants baisse pas militant, c'\u00e9tait pas facile de pouvoir accorder avec nos centaines nos moyens amateur thank You iMac 27 gaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:55 > 0:16:02) [89%] : \r\nDevenir radioamateurs n\u00e9cessite une formation et un examen pour obtenir le brevet Tiffany 12 ans et la plus jeune brevet\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:02 > 0:16:05) [95%] : \r\nEn direction des stations francophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:16:05 > 0:16:08) [80%] : \r\n\u00e0 la avions semblable \u00e0 la fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:18) [88%] : \r\nPour \u00eatre pour les radioamateurs, c'\u00e9tait l'occasion de se faire conna\u00eetre et aussi de tester certaines fr\u00e9quences inusit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:19 > 0:16:32) [87%] : \r\nOn s'est concentr\u00e9 sur cette bande de fr\u00e9quence, l\u00e0, qui \u00e9taient plus rares ou plus difficile \u00e0 exploiter l'habitude avec nos nos installations dans les jardins ou sur des maisons qui sont forc\u00e9ment beaucoup plus petite que vu que les pyl\u00f4nes qu'on a essay\u00e9 \u00e0 saute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:38) [95%] : \r\nL'exp\u00e9rience s'arr\u00eate \u00e0 la fin du mois, une telle antenne repr\u00e9sente une charge pour Swisscom, la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:38 > 0:16:51) [91%] : \r\nL'avenir est pas encore tout \u00e0 fait d\u00e9fini, c'est s\u00fbr que si on trouve un client sur cette antenne, pourquoi pas, maintenant si si on trouve personne, je pense qu'il y aura une d\u00e9cision qui va se prendre en ce sens qu'on va la d\u00e9monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:51 > 0:17:01) [91%] : \r\n\u00e0 ce temps il y a 2 antennes, celles-ci risquent donc d'\u00eatre d\u00e9moli l'autre, la plus ancienne qui date de 1931 est d\u00e9sormais inscrite \u00e0 l'inventaire des sites class\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:02 > 0:17:17) [90%] : \r\nEt tout de suite, on va prendre des nouvelles de la cistude, cette tortue aquatique qui avait disparu de nos contr\u00e9es aujourd'hui on r\u00e9introduit progressivement des tortues n\u00e9s en \u00e9levage apr\u00e8s Gen\u00e8ve c'est Neuch\u00e2tel qui pourraient s'y mettre, comme nous l'explique Matthieu Oppliger et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:21 > 0:17:23) [77%] : \r\nElle a beau s'appeler et Miss or BQ l'ARIS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:26 > 0:17:28) [97%] : \r\nElle a beau avoir le regard qui tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:30 > 0:17:33) [99%] : \r\nElle a quand m\u00eame fini par dispara\u00eetre du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:17:50) [96%] : \r\nLa cistude d'Europe, il n'en reste que quelques exemplaires \u00e0 Gen\u00e8ve et dans des aquariums comme ici dans la r\u00e9serve naturelle de la sauge, aujourd'hui, on aimerait bien r\u00e9introduire la bestiole, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel mais au fait, pourquoi a-t-elle disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:50 > 0:18:00) [92%] : \r\nAlors d'abord il faut savoir qu'elle a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 pendant plusieurs si\u00e8cles, et puis ensuite, plus r\u00e9cemment, ben c'est l'ass\u00e8chement des zones humides qui a sonn\u00e9 le glas pour cette esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:03 > 0:18:25) [90%] : \r\nLes tortues existait en Suisse mais c'est pas les bonnes non parce que bah, le public est pas conscient qu'on a une seule tortue indig\u00e8ne mais bon elle a pratiquement disparu, c'est cette fameuse tortues cistude et puis \u00e0 d'autres esp\u00e8ces, il y a les tortues terrestres, il a les tortues exotiques qui sont parfois souvent achet\u00e9s dans des animaleries et qui pose probl\u00e8me \u00e0 la biodiversit\u00e9 indig\u00e8ne, donc l\u00e0 on parle vraiment d'une tortue qui a sa place vraiment en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:25 > 0:18:32) [94%] : \r\nLa Grande Cari\u00e7aie au sud du lac de Neuch\u00e2tel le sanctuaire animalier r\u00eav\u00e9e pour l\u00e2cher des cistude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:18:56) [87%] : \r\nEffectivement, les sp\u00e9cialistes ont vu que cet endroit-l\u00e0, la r\u00e9serve du elle est probablement le meilleur endroit de Suisse pour abriter une population de cistude, enfin c'est assez id\u00e9al parce qu'on a des attend avec beaucoup de v\u00e9g\u00e9tation, on a des troncs ou les sauts, les tortues peuvent fait prendre des Bains de soleil, pas loin, il y a aussi des des dunes, un peu plus sablonneuses o\u00f9 elle pourrait aller pondre leurs oeufs, donc je dirais que \u00e7a, c'est l'habitat id\u00e9al pour les tortues 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:00 > 0:19:16) [86%] : \r\nAu tortues, actrice pas de se perdre dans cette immensit\u00e9 aurais se perdre mais pas forc\u00e9ment de se permet de coloniser peut-\u00eatre d'autres habitats, c'est le but quand on r\u00e9introduit l'esp\u00e8ce c'est finalement qu'une population viable puisse subsister dans une r\u00e9gion du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:18 > 0:19:25) [96%] : \r\nSi le monde politique avance \u00e0 peine plus vite que la tortue, celle-ci pourrait bien retrouver go\u00fbt \u00e0 la vie d'ici 2 petites ann\u00e9es seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:27 > 0:19:35) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci \u00e0 tous ceux qui l'ont pr\u00e9par\u00e9e, merci \u00e0 vous de votre fid\u00e9lit\u00e9 rendez- vous lundi avec Fran\u00e7ois Ascher d'ici l\u00e0 passez un tr\u00e8s bon week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-25T19:12:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102272598", "durationSec": 142, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Avenches : 20110225, des \u00e9leveurs de chevaux de race Franches-Montagnes ont emmen\u00e9 leur plus beaux \u00e9talons subir des tests au Haras National d'Avenches afin de pouvoir \u00eatre approuv\u00e9s comme reproducteurs officiels.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD004437/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["CHEVAL", "HARAS"], "sequenceIds": ["1307244"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272599", "durationSec": 78, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110225, une bagarre \u00e0 la sortie de la discoth\u00e8que Highlander a fait un mort. La victime a re\u00e7u plusieurs coups de couteau et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place. Les agresseurs sont recherch\u00e9s pour homicide.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR TEMOIN", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103272600", "durationSec": 106, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20110225, l'association Aspo/Birdlife suisse souhaite r\u00e9introduire les tortues cistude dans le lac de Neuch\u00e2tel. Cette esp\u00e8ce en voie de disparition, la seule esp\u00e8ce indig\u00e8ne suisse, a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e par autre esp\u00e8ces de tortues \u00e9trang\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "HOMICIDE", "FAIT DIVERS", "COUTEAU", "BAGARRE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "sequenceIds": ["1307371"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272601", "durationSec": 145, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Ch\u00e2teau-d'Oex : 20110225, un couple de genevois a repris la g\u00e9rance de la pension Perce-Neige. Cette pension accueille princpalement des familles ou des classes d'\u00e9coles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TORTUE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "NUAGEUX", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1307372"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272602", "durationSec": 134, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Sottens : 20110225, des radioamateurs ont pu utiliser l'antenne de l'\u00e9metteur radio \u00e0 ondes moyennes de Sottens, inactive depuis le 20101205, pour diffuser leur message avec une puissance d\u00e9cupl\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1307373"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272603", "durationSec": 108, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Berne-ville : 20110225, des \u00e9l\u00e8ves d'une classe du cycle de Martigny ont pu d\u00e9couvrir la vie politique f\u00e9d\u00e9rale en discutant avec un conseiller national puis ont r\u00e9digeant et votant une initiative dans la salle du Conseil national.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOTTENS"], "thematicThemes": ["RADIO-TV AMATEUR", "\u00c9METTEUR", "RADIO"], "sequenceIds": ["1307374"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272604", "durationSec": 127, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Ch\u00e2teau-d'Oex : 20110225, GABRIEL Viviane m\u00e8ne des itw dans la pension Perce-Neige qui accueil de nombreuses familles en vacances malgr\u00e9 le manque de neige.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "VIE POLITIQUE", "ADOLESCENT", "\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1307375"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272605", "durationSec": 1198, "title": "11.02.25", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1307376"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102307245", "summary": "19:03.52\r\nAvenches, Haras National d'Avenches : divers plans employ\u00e9s faisant passer tests de caract\u00e8re \u00e0 \u00e9talon en l'effrayant avec parapluie bleu ou jet d'eau, manipulant ses sabots et le faisant passer entre obstacles avec ou sans   attelage (7\", 13\", 15\", 14\", 10\") / itw KLOPFSENSTEIN, St\u00e9phane, g\u00e9rant de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'\u00e9levage des Franches-Montagnes (\u00e9motivit\u00e9 du cheval,  h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 de la peur) / itw PERRUET, Fanny, assistante v\u00e9t\u00e9rinaire (s\u00e9lectionner chevaux avec caract\u00e8re facile) / divers plans PAPE JUILLARD, Chantal, \u00e9leveuse, sellant cheval puis le menant dans cour (18\") / itw PAPE JUILLARD, Chantal  (hongre se vend \u00e0 8000 francs suisses, \u00e9talon \u00e0 25000 francs suisse). haras  cheval.", "id": "1307244", "visualThemes": ["CHEVAL", "HARAS"], "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307372", "summary": "18:58.43\nNeuch\u00e2tel-ville : ext discoth\u00e8que Highlander, divers plans voiture de police et policiers discutant avec passants ainsi que tente blanche de police   scientifique (17\", 14\") / statement / gros plan trace de sang sur sol (4\") / itw LUTHI, Pascal, porte-parole de la police neuch\u00e2teloise (d\u00e9roulement des  \u00e9v\u00e8nements) / itw RENNA, Marco, procureur (suspects toujours en fuite).   agression, bagarre, couteau, homicide, discoth\u00e8que (dancing), fait  divers.", "id": "1307371", "visualThemes": ["AGRESSION", "HOMICIDE", "FAIT DIVERS", "COUTEAU", "BAGARRE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["LUTHI, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307373", "summary": "19:10.20\r\nNeuch\u00e2tel, nuageux : int r\u00e9serve naturelle de la Sauge, divers plans  tortues cistude dans aquarium (22\", 8\") / itw TURRIAN, Fran\u00e7ois, directeur  Aspo/Birdlife suisse (causes disparition de la tortue cistude, seule race  end\u00e9mique suisse, colonis\u00e9 par esp\u00e8ces \u00e9trang\u00e8res) / divers plans \u00e9tang et  v\u00e9g\u00e9tation de la r\u00e9serve du Fanel (9\", 10\") / pano gauche droite cygne volant au-dessus d'\u00e9tang (5\"). tortue, esp\u00e8ce en voie de disparition, r\u00e9serve  naturelle.", "id": "1307372", "visualThemes": ["TORTUE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "NUAGEUX", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307374", "summary": "19:06.13\r\nCh\u00e2teau-d'Oex, int pension Perce-Neige : divers plans KOVALIV, Patrick,  g\u00e9rant de la pension Perce-Neige, fixant trait d'union \u00e0 enseigne pension  Perce-Neige (11\") / itw KOVALIV, Patrick (aime accueillir les famille, tr\u00e8s  bien accueillis par habitants) / itw JACOT-GUILLARMOD, Gwena\u00eblle, g\u00e9rante de la pension Perce-Neige (aime contact avec les clients) / itw client (atmosph\u00e8re chaleureuse) / itw EXCHAQUET, Ariane, m\u00e8re de JACOT-GUILLARMOD, Gwena\u00eblle  (heureuse de pouvoir se rendre utile). \u00e9quipement touristique, famille   vacances.", "id": "1307373", "visualThemes": ["FAMILLE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307375", "summary": "19:08.31\r\nSottens : divers plans antenne radio de Sottens (4\", 4\", 3\", 10\") / divers plans radioamateurs diffusant sur ondes gr\u00e2ce \u00e0 antenne de Sottens (13\", 25\") / itw WETTER, Kurt, radioamateur (\u00e9mission plus puissante qu'antennes    personnelles) / itw OESCH, Yves, adjoint comit\u00e9 des radioamateurs vaudois  (concentr\u00e9s sur fr\u00e9quences difficiles \u00e0 exploiter d'habitude) / itw NEUHAUS, Christian, porte-parole de Swisscom (d\u00e9monteront l'antenne si ne trouve pas de client). radio-tv amateur, \u00e9metteur, radio.", "id": "1307374", "visualThemes": ["RADIO-TV AMATEUR", "\u00c9METTEUR", "RADIO"], "visualGeographicals": ["SOTTENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307376", "summary": "19:00.27\r\nBerne-ville : divers plans ROUX, Paul-Andr\u00e9, conseiller national PDC   valaisan, accueillant \u00e9l\u00e8ves dans salle parlement en \u00e9changeant poign\u00e9es de  main et souriant (6\") / itw \u00e9l\u00e8ves (pas int\u00e9ress\u00e9s pour l'instant, peut-\u00eatre plus tard, trop stressant, important pour l'avenir, jeu politique, beaucoup de travail) / divers plans \u00e9l\u00e8ves \u00e9coutant ROUX, Paul-Andr\u00e9 parlant puis posant questions (14\") / divers plans \u00e9l\u00e8ves travaillant en groupe pour r\u00e9daction  initiative pour qualit\u00e9 enseignement (9\") / itw COUCHEPIN, Florence,   institutrice (se sentent concern\u00e9s par politique) / int salle Conseil national, divers plans \u00e9l\u00e8ve faisant discours et \u00e9l\u00e8ves votant, certains discutant  distraits (10\"). vie politique, jeune (\u00e2ge), \u00e9l\u00e8ve, adolescent.", "id": "1307375", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "VIE POLITIQUE", "ADOLESCENT", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307377", "summary": " Ch\u00e2teau-d'Oex, int pension Perce-Neige : statement / itw JACOT-GUILLARMOD, Gwena\u00eblle, g\u00e9rante de la pension Perce-Neige, par GABRIEL, Viviane (retour dans son village d'origine, accueille nombreuses famille, client\u00e8le fid\u00e8le, apprend gestion de petite entreprise) / itw KOVALIV, Patrick, g\u00e9rant de la pension  Perce-Neige, par GABRIEL, Viviane (se fournissent aupr\u00e8s de fournisseurs locaux bio) / itw cliente par GABRIEL, Viviane (fid\u00e8le car belles rencontres).   \u00e9quipement touristique, famille, vacances.", "id": "1307376", "visualThemes": ["FAMILLE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545254", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092742", "position": "01"}}, {"id": "545253", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120154", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261481", "internalArchiveId": "GE1102261482", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SAUT PETIT TREMPLIN DAMES - CHAMPIONNATS DU MONDE OSLO 2011", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 7976, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2940986.image", "alternativeTitle": ["Ski nordique", "DIRECT Mondiaux de Ski nordique / Saut petit tremplin dames - vendredi 25 f\u00e9vrier \u00e0 16h55"], "alternativeSummary": ["Saut au petit tremplin, dames\nChampionnats du monde", "En direct"], "variantIds": ["ece-2891152"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-04-07T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "545106", "comment": "SKNO 2502 CHM SAUT DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001460", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260591", "internalArchiveId": "GE1012260592", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'ENVOL TECHNO DU SAUT A SKI / PIRATES DE MANGA - 11.02.25", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 794, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2982548", "imageURL": "http://www.rts.ch/2982555.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo", "L'envol techno du saut \u00e0 ski", "PLAY", "Les pirates de mangas", "Voyage au centre du web", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo"], "alternativeSummary": ["- L'envol techno du saut \u00e0 ski\n- Les pirates de mangas", "- L'envol techno du saut \u00e0 ski\n- Les pirates de mangas", "- L'envol techno du saut \u00e0 ski\n- Les pirates de mangas", "- L'envol techno du saut \u00e0 ski\n- Les pirates de mangas"], "variantIds": ["ece-2891145", "ece-2905557", "ece-2904156", "ece-2891142"], "isOnline": true, "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET \"L'ENVOL TECHNO DU SAUT A SKI\" DIFFUSEE DANS LE JOURNAL \r\n19H30 DU 20110302 \r\nAUTRE VERSION DU SUJET \"PIRATES DE MANGA\" DIFFUSEE DANS LE JOURNAL 19H30 DU \r\n20101218", "lastModifiedDate": "2016-01-19T11:38:36Z", "webPublicationDate": "2011-02-25T22:32:14Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1202901330", "summary": "L'ENVOL TECHNO DU SAUT A SKI\r\n01:00.45\r\nVOYAGE AU CENTRE DU WEB\r\n00:04.36\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, encadr\u00e9 : rubrique d'extraits de vid\u00e9os insolites diffus\u00e9es sur Internet", "id": "901329", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1202901331", "summary": "PIRATES DE MANGA\r\n01:06.09\r\nPLAY\r\n00:10.26\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : rubrique pr\u00e9sentant l'actualit\u00e9 des jeux vid\u00e9os.\r", "id": "901330", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAURENCEAU, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DEREGNAUCOURT-FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542167", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB176247", "position": "01"}}, {"id": "542166", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "LD119428", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261517", "internalArchiveId": "GE1102261518", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.02.25", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 1841, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2981712", "imageURL": "http://www.rts.ch/2981729.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Libye: les t\u00e9moignages se multiplient sur la violence des exactions commises contre la population", "VD: la ville de Vevey se mobilise pour proposer des appartements aux personnes ind\u00e9sirables pour les g\u00e9rances", "L'invit\u00e9e culturelle: Ayo, chanteuse", "G\u00e9opolitis: en France, comment roulent les pr\u00e9sidents ?", "NE: un Serbe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 coups de couteau devant une discoth\u00e8que du centre-ville", "Le Minimag: les turbines du barrage de l'Hongrin, dans le canton de Vaud, vont \u00eatre doubl\u00e9es", "JU: dans les Franches-Montagnes, la r\u00e9volte s'organise contre les \u00e9oliennes", "Google Street: les pistes de Zermatt sont les premi\u00e8res en Suisse \u00e0 \u00eatre film\u00e9es \u00e0 360\u00b0", "Libye / Vague de migrants: les explications de Val\u00e9rie Dupont, en direct de Lampedusa", "Libye / Conseil des droits de l'homme de l'ONU: les pr\u00e9cisions d'Olivier Kohler", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Des affrontements ont eu lieu la nuit derni\u00e8re \u00e0 Tripoli et dans l'ouest du pays.", "La fondation Apollo veut soutenir ces locataires en leur proposant des logements de transition.", "La victime est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place, les agresseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite.", "Le permis de construire vient d'\u00eatre accord\u00e9 aux forces motrices de l'Hongrin. Le barrage fonctionne sur le mode pompage-turbinage, un syst\u00e8me tr\u00e8s rentable, qui m\u00e9nage aussi les r\u00e9serves d'\u00e9nergie.", "Jeudi soir, un collectif fort de 250 membres s'est constitu\u00e9. Il r\u00e9clame le d\u00e9mant\u00e8lement des installations de St-Brais et du Peuchapatte.", "Le g\u00e9ant am\u00e9ricain innove en offrant aux internautes des domaines skiables film\u00e9s \u00e0 partir d'une motoneige.", "Les 47 membres du Conseil doivent se prononcer d'ici vendredi soir sur un projet de r\u00e9solution condamnant les violences."], "variantIds": ["ece-2891480", "ece-2891159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-29T23:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095005\r\nDate de transcription : 23-OCT-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:15) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:33) [97%] : \r\nVoici tout d'abord le sommaire de cette \u00e9dition, les t\u00e9moignages se multiplient sur la violence des exactions commises contre la population libyenne, on entendra le r\u00e9cit d'un m\u00e9decin fran\u00e7ais, tout juste revenu de Benghazi et pendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil des droits de l'homme de l'ONU veut cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate sur de possibles crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:47) [96%] : \r\nL'Italie se pr\u00e9pare \u00e0 affronter une vague de migrants en provenance de Libye sans l'aide de ses voisins europ\u00e9ens, plusieurs pays membres de l'Union refusent de partager avec Rome le fardeau d'un \u00e9ventuel afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, nous serons en ligne avec Val\u00e9rie Dupont sur l'\u00eele de lampes et 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:00:59) [98%] : \r\nCe tragique fait divers \u00e0 Neuch\u00e2tel, un homme a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort dans une discoth\u00e8que la nuit derni\u00e8re, il aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une bagarre \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement, les auteurs de l'agression ont pris la fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:59 > 0:01:14) [92%] : \r\nDans ce journal, vous verrez comment d\u00e9valer les pistes de Zermatt en virtuel, c'est possible gr\u00e2ce \u00e0 Google Street View, le g\u00e9ant am\u00e9ricain innove en offrant aux internautes des domaines skiables film\u00e9e \u00e0 partir d'une motoneige d'autres stations suisses seront bient\u00f4t immortalis\u00e9e \u00e0 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:14 > 0:01:30) [92%] : \r\nEt notre invit\u00e9 la chanteuse Ayo, elle nous revient avec un nouvel opus r\u00e9cemment enregistr\u00e9 \u00e0 New York, dont elle a sign\u00e9 elle- m\u00eame tous les textes et les musiques un album plus personnel que jamais donc entre confidences intimiste \u00e0 fleur de peau et ambiance plus rock, on en parle avec elle, en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:01:58) [91%] : \r\nLe colonel \u00e0 Kadhafi est aux abois, mais il r\u00e9siste toujours, dans un message Audio, le dirigeant libyen accuse Al-Qa\u00efda de manipuler les opposants, il s'en prend aussi aux manifestants qu'il traite de jeunes drogu\u00e9s, des affrontements ont eu lieu la nuit derni\u00e8re \u00e0 Tripoli et dans l'ouest du pays, l'Est de la Libye en revanche est au moins des opposants et gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages, on en sait plus aujourd'hui sur la violence des combats qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans la ville de Benghazi, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images Viviane Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:00 > 0:02:18) [93%] : \r\nBenghazi est le coeur de la r\u00e9volution sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 la 2\u00e8me, ville du pays, tenue par la population depuis le d\u00e9but de la semaine, on peut voir des civils sur un tank d\u00e9sarmer des b\u00e2timents br\u00fbl\u00e9s, des traces de combats acharn\u00e9s, ce sont des vestiges des violents combats qui ont enflamm\u00e9 Benghazi le week- end dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:26 > 0:02:35) [94%] : \r\nLes h\u00f4pitaux n'ont pas d\u00e9sempli un m\u00e9decin fran\u00e7ais qui travaillaient l\u00e0 est encore sous le choc de ce qu'il a v\u00e9cu pendant cette v\u00e9ritable guerre civile Aerospace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:03:02) [84%] : \r\nEt la pri\u00e8re de l'apr\u00e8s- midi, le vendredi, d\u00e9ferlement g\u00e9n\u00e9ral dans la ville plus en plus de bless\u00e9s par thoracique dans la t\u00eate, enfin d\u00e9bute Carnage incroyable, il y avait des dizaines et des dizaines de morts de centaines de morts donc il n'arrivait pas \u00e0 l'h\u00f4pital, nous on est uniquement les les survivants et nous les survivants qui \u00e9taient pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s par Trauma Center, ils nous donnaient et les malades qu'on pouvait sauver qui \u00e9tait op\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:28) [94%] : \r\nEntre le 17 et le 22 f\u00e9vrier plus de 500 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris en charge par l'h\u00f4pital de Benghazi dont le nom est devenu l'h\u00f4pital des Martyrs sur ces images difficilement regardable, re\u00e7u ce matin, la morgue re\u00e7oit encore des centaines de corps d'habitants atrocement mutil\u00e9s au cours des combats la folie meurtri\u00e8re a fait des victimes, essentiellement parmi des civils, adultes et enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:29 > 0:04:04) [94%] : \r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil des droits de l'homme de l'ONU se r\u00e9unit en session extraordinaire sur la Libye des 47 membres du Conseil doivent se prononcer d'ici ce soir, sur un projet de r\u00e9solution condamnant les violences, le texte pointait explicitement les violations massives et syst\u00e9matiques des droits de l'homme en Libye, ils demandent aux autorit\u00e9s de Tripoli d'y mettre fin imm\u00e9diatement, il r\u00e9clame aussi la mise en place d'une commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante conduite par l'ONU pour faire toute la lumi\u00e8re sur d'\u00e9ventuels crimes contre l'humanit\u00e9, Olivier K\u00f6hler, vous sortez de la session, l'indignation est unanime, on s'achemine vraisemblablement vers une condamnation de la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:05:03) [90%] : \r\nOui, absolument, une situation historique est compl\u00e8tement inaudible, il n'y a in\u00e9dite pour le Conseil des droits humains, qui va s'appr\u00eate \u00e0 exclure ni plus ni moins la ses membres de la Libye d'ailleurs absente des d\u00e9lib\u00e9rations frappant de voir cette sc\u00e8ne de la chaise vide au milieu d'une assembl\u00e9e extr\u00eamement fourni ou les condamnations ont \u00e9t\u00e9 unanimes, y compris d'anciens alli\u00e9s de Tripoli des pays arabes extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de moi, Mouammar Kadhafi, alors les enjeux sont importants, l'A10, c'est l'exclusion, mais aussi la constitution d'une commission d'enqu\u00eate internationale pour faire toute la lumi\u00e8re sur les violences perp\u00e9tr\u00e9es actuellement en Libye et cette ambition improbables, on l'a souvent entendu ce matin dans les autres, les trav\u00e9es du Palais des nations traduire, \u00e0 terme, le colonel Mouammar Kadhafi devant une je dirais juridiction internationale p\u00e9nale pour le condamn\u00e9 pour crimes de guerre et crimes contre humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:03 > 0:05:05) [99%] : \r\nMerci Olivier pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:06 > 0:05:30) [94%] : \r\nEt face au chaos en Libye, les pays europ\u00e9ens redoutent une crise humanitaire en cas d'exode de dizaines de milliers d'\u00e9trangers et de libyens en premi\u00e8re ligne l'Italie esp\u00e9rer la cr\u00e9ation d'un fonds de solidarit\u00e9 au niveau europ\u00e9en, mais hier \u00e0 Bruxelles hier \u00e0 Bruxelles, ses partenaires ont refus\u00e9 de partager le fardeau, l'Italie, qui s'attend \u00e0 une arriv\u00e9e massive de migrants sur ses c\u00f4tes m\u00e9ridionales Val\u00e9rie Dupont, vous venez d'arriver sur l'\u00eele de et 12 \u00e0 o\u00f9 en sont les pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:05:31 > 0:06:56) [89%] : \r\n\u00e9coutez cette petite \u00eele de 5000 habitants, on dirait qu'elle se pr\u00e9pare en quelque sorte \u00e0 une guerre, il y a des policiers, des carabiniers avaient questionne les Russes pour l'instant, et c'est vrai que pour le moment, tout est tr\u00e8s calme, puisque depuis 48 heures il n'y a aucun bateau charg\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont arriv\u00e9s sur les comptes de la mettez vous \u00e0 ce matin, ils ont transf\u00e9r\u00e9 197 tunisien, qui \u00e9tait arriv\u00e9 la semaine derni\u00e8re et qui \u00e9tait dans le centre de r\u00e9fugi\u00e9s, ils les ont tremp\u00e9 pour le continent italiens pour faire de la place au cas o\u00f9, arrive donc de nouveau bateau, il en reste 8 pour le moment et le maire de Lille a d\u00e9cid\u00e9 que saisissant devaient maintenant reste dans le centre pour essayer et non plus circuler dans les rues, comme c'\u00e9tait le cas depuis plusieurs jours, alors ce matin \u00e0 tous, c'est arriv\u00e9, le responsable de la mission europ\u00e9enne Frontex Michael partout steak, il a d\u00e9clar\u00e9 lui qu'il \u00e9tait l\u00e0 pour contr\u00f4ler, \u00e9videmment, l'arriv\u00e9e des \u00e9ventuels bateaux mais aussi pour contr\u00f4ler les documents de ces arrivants et cela \u00e9videmment que joueront les 2 garde- fronti\u00e8res suisses qui arriveront \u00e0 partir de lundi en Italie, ils devront examiner ce document pour voir exactement si ce sont de vrais papiers qui apportent avec eux tous ces r\u00e9fugi\u00e9s ont pour le moment, tout est dans une phase de pr\u00e9paration, ici \u00e0 la et tout \u00e7a, il n'y a pas encore vraiment d'alarme il faut dire que la mer est tr\u00e8s agit\u00e9e, on parle d'un vent de force 6 et c'est donc tr\u00e8s difficile de mettre un bateau \u00e0 la mer dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:56 > 0:06:57) [99%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:24) [94%] : \r\nLes combats redoublent en C\u00f4te d'Ivoire entre les partisans de Laurent Gbagbo et les rebelles du nord favorable \u00e0 Alassane Ouattara, dont le bastion des rebelles, le quartier Abobo \u00e0 Abidjan, la violence des affrontements provoquent la fuite des habitants terrifi\u00e9s des centaines d'entre eux se sont jet\u00e9s sur les routes, effray\u00e9s par des rumeurs, signalons l'arriv\u00e9e de renforts tout le camp Gbagbo depuis le d\u00e9but de la crise en novembre dernier, plus de 80000 Ivoiriens ont fui leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:26 > 0:07:31) [96%] : \r\nEn Suisse, maintenant, une bagarre a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, causant la mort d'un jeune homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:31 > 0:07:42) [93%] : \r\nUn serbe de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 coups de couteau, la nuit derni\u00e8re devant une discoth\u00e8que du centre- ville, la victime est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place, les agresseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite, Sergio Vilar Marceau Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:08:10) [96%] : \r\nNeuch\u00e2tel sous le choc ce matin durant la nuit pass\u00e9e, une rixe \u00e9clate dans cette discoth\u00e8que du centre- ville, le service d'ordre priv\u00e9 intervient et expulse les protagonistes, mais la bagarre continue devant l'\u00e9tablissement, un jeune homme de 32 ans d'origine serbe et r\u00e9sidant dans le canton re\u00e7oit plusieurs coups de couteau au niveau du thorax, quand les secours arrivent sur place, ils ne peuvent que constater le d\u00e9c\u00e8s, les agresseurs eux aussi d'origine des Balkans seraient au nombre de 3 ou 4 et ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:37) [93%] : \r\nUn important dispositif c'est s'est rapidement mis en place mais c'est principalement un dispositif d'enqu\u00eate avec l'ensemble des des moyens de la police judiciaire et de la gendarmerie afin de commencer l'enqu\u00eate, il faut savoir que lorsque la police est arriv\u00e9e les, les, les filles, les agresseurs avaient d\u00e9j\u00e0 pris la fuite et et finalement c'est un enqu\u00eate qui s'est principalement concentr\u00e9 sur la recherche de t\u00e9moins afin de de voil\u00e0 de de d\u00e9marrer de d'obtenir des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:37 > 0:08:52) [95%] : \r\nUne cinquantaine de policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s sur ce drame et des t\u00e9moins sont actuellement entendus par les enqu\u00eateurs, en 2005, une fusillade avait \u00e9clat\u00e9 devant ce m\u00eame \u00e9tablissement, un passant avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, l'auteur des coups de feu, lui, s'\u00e9tait donn\u00e9 la mort peu apr\u00e8s devant le b\u00e2timent de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:53 > 0:09:16) [92%] : \r\nDans le canton de 2 ou les falaises entourant la rivi\u00e8re lourdes et menace de s'affaisser entre 20000 et 1 1000000 de m\u00e8tres cubes de terre pourrait s'effondrer depuis 2 jours, des glissements de terrain ont entra\u00een\u00e9 dans l'eau des torrents de boue et de nombreux arbres et \u00e0 quelques m\u00e8tres seulement du lit de la rivi\u00e8re, la petite ville de et ses 20000 habitants sans qu'y a-t-il une possible l'inondation, l'arm\u00e9e et la protection civile surveille la zone minute par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:19 > 0:09:30) [96%] : \r\nSwissquote l'entreprise de courtage en ligne enregistre en 2010 un b\u00e9n\u00e9fice t\u00eate un b\u00e9n\u00e9fice Net de 21,2 millions de francs, cela repr\u00e9sente une diminution de pr\u00e8s de 40 pourcent par rapport \u00e0 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:31 > 0:09:45) [95%] : \r\nOffrir un logement d\u00e9cent \u00e0 ceux qui n'en ont pas la ville de Vevey et le canton de Vaud se mobilise pour cr\u00e9er la Fondation Apollo, son but est de proposer des appartements \u00e0 ceux qui sont devenus les moutons noirs de g\u00e9rance immobili\u00e8re explications Anne Cathia marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:46 > 0:10:05) [91%] : \r\nLoyers impay\u00e9s comportement inad\u00e9quat en milieu locatif, bon nombre de personnes sont aujourd'hui ind\u00e9sirables pour les g\u00e9rance, la Fondation Apollo entend soutenir ses locataires en leur proposant des logements de transition dans un 1er temps c'est dans son propre parc de b\u00e2timents que la ville de Vevey puisera pour mettre \u00e0 disposition une vingtaine d'appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:21) [92%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a un mauvais \u00e0 mauvais profil, si j'ose m'exprimer ainsi, il devient quasiment impossible sans un soutien sans une aide et des partenariats mis en place avec les les g\u00e9rants, c'est les propri\u00e9taires d'avoir un logement, d'acc\u00e9der \u00e0 un logement de qualit\u00e9 qui permettent de reprennent de reprendre pied dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:22 > 0:10:32) [95%] : \r\nMais pas question de faire de l'assistanat, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de la fondation s'acquitteront de leur loyer, il devra en outre s'engager par contrat \u00e0 faire des efforts pour retrouver gr\u00e2ce aux yeux des g\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:33 > 0:10:49) [88%] : \r\nDans les franches montagnes, la r\u00e9volte s'organise contre les \u00e9oliennes, hier soir, un collectif fort de 250 membres s'est constitu\u00e9, il r\u00e9clame le d\u00e9mant\u00e8lement des installations de Sambre et du peu Chapatte, la grogne gagne m\u00eame les rangs du parlement cantonal, explications, Antoine Silacci et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:11:00) [82%] : \r\nLa r\u00e9volte anti- \u00e9oliennes c'est elle, Pascal of my Hair et son collectif demandent l'arr\u00eat des turbines de Saint-Brais et du peu Chapatte en cause des nuisances sonores insupportables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:00 > 0:11:05) [92%] : \r\nCes nuisances existent et sont av\u00e9r\u00e9s dans d'autres pays, donc il serait temps maintenant d'en prendre compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:05 > 0:11:18) [93%] : \r\nLa grogne gagne d\u00e9sormais les rangs du parlement jurassien, les d\u00e9put\u00e9s ont ainsi accept\u00e9 un postulat demandant que toute nouvelle implantation soit soumise au vote populaire cantonale en clair, marre des promoteurs qui colonise les cr\u00eates jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:11:30) [83%] : \r\nOn nous prend quand m\u00eame, on dit, mais pas pour la poubelle, mais qu'on se dit, et les grandes villes se 10 mais on met les et si \u00e9oliennes dans l'Arc jurassien Paris que le canton du Jura, du Jura mais aussi Neuch\u00e2tel Vaud au Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:30 > 0:11:41) [92%] : \r\nLe ras-le-bol de la population, ce promoteur semble ne pas en tenir compte, ici au monde et Verri\u00e8res il pr\u00e9voit l'installation de 19 \u00e9oliennes fournissant de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 20000 m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:41 > 0:11:54) [90%] : \r\nJe pense que pour le canton de Neuch\u00e2tel, 5 \u00e0 6 projets sont de toute fa\u00e7on acceptable, je pense aussi qu'en totalit\u00e9 une quinzaine de projets dans l'arc sur certainement acceptable \u00e0 long terme sur, voire m\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:54 > 0:11:59) [92%] : \r\nRetour sur la sc\u00e8ne politique, le gouvernement jurassien est conscient des probl\u00e8mes sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:16) [86%] : \r\nAujourd'hui, on constate que le territoire en quelque sorte Livret A. D, des affrontements entre opposants promoteur personne vers qui on se rend pour acqu\u00e9rir du terrain commune tout \u00e7a en Haute tr\u00e8s dispers\u00e9, sans vision d'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:16 > 0:12:22) [98%] : \r\nL'\u00c9tat jurassien veut d\u00e9sormais jouer le r\u00f4le d'arbitre et se r\u00e9approprier le d\u00e9bat sur le plan d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:23 > 0:12:29) [94%] : \r\nCe qui est sans quitter son fauteuil et ce gr\u00e2ce \u00e0 Google Street View d\u00e9cid\u00e9ment on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:30 > 0:12:40) [91%] : \r\nOui, c'est la nouveaut\u00e9 du g\u00e9ant am\u00e9ricain apr\u00e8s les rues et les maisons, Google s'attaque au sommet enneig\u00e9 au pied du Cervin, les pistes de Zermatt, sont les premi\u00e8res en Suisse, \u00e0 \u00eatre film\u00e9 \u00e0 360 degr\u00e9s Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:42 > 0:13:04) [91%] : \r\nVoil\u00e0 un dr\u00f4le d'insecte visibles sur les pistes de Zermatt d\u00e8s cette semaine, \u00e0 bord de cette motoneige 9 appareils photo, un GPS et un ordinateur apr\u00e8s la voiture et le v\u00e9lo, c'est le dernier n\u00e9 des v\u00e9hicules de Google pour se faire une id\u00e9e du r\u00e9sultat direction Whistler au Canada le 1er domaine skiable photographi\u00e9e par le g\u00e9ant du web \u00e0 l'occasion des derniers Jeux olympiques d'hiver Zermatt compte aussi profiter de ce fabuleux coup de projecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:21) [87%] : \r\nL'image, c'est toujours beaucoup plus fort que des des mots \u00e9crits et \u00e7a en fait depuis plus que sont en fait des brochures en fait, l'Internet et aujourd'hui on fait peut-\u00eatre du du Street View, alors l\u00e0 je suis tr\u00e8s positif que \u00e7a va donner des bons Hafid P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:21 > 0:13:34) [90%] : \r\nIci \u00e0 Zermatt chacune des pistes, photographier et d'abord, et des skieurs figurants sont engag\u00e9s, autant de mesures pour r\u00e9duire le risque d'accident aussi peut-\u00eatre une fa\u00e7on d'\u00e9viter la question \u00e9pineuse de la protection des donn\u00e9es, mais Google se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:56) [90%] : \r\nIci, on va appliquer notre technologie de floutage qui permet en fait de prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e des personnes qui sont en train de ski est sur les pistes en addition chaque utilisateur, l'utilisateur peut d\u00e9j\u00e0 aller sur le site nous dire quand il veut enlever un images et puis on enl\u00e8ve du service le plus limit\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:58 > 0:14:13) [91%] : \r\nCet employ\u00e9 de la station, a du pain sur la planche 350 kilom\u00e8tres de pistes \u00e0 sillonner ces 10 prochains jours, ensuite les internautes devront s'armer de patience, les images doivent encore \u00eatre trait\u00e9s avant d'\u00eatre mise en ligne apr\u00e8s Zermatt d'autres stations seront aussi immortalis\u00e9s \u00e0 362 gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:14 > 0:14:55) [93%] : \r\nEt on reste sur les cimes avec le ski alpin au super- combin\u00e9 dames dor\u00e9 apr\u00e8s le super- G de ce matin, c'est l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn, qui est en t\u00eate devant l'Allemande Maria Riesch et l'Autrichienne \u00c9lisabeth dure gueule c\u00f4t\u00e9 suisse a signal\u00e9 la 7\u00e8me place de Nadia Kramer et le 9\u00e8me rang de Lara Gut le slalom est \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 13 heures 30 sur TSR2 et puis en football, sans surprise, il n'y a plus de club suisse en Europa League apr\u00e8s la d\u00e9faite D. Young Boys \u00e0 Saint-Petersbourg, le FC B\u00e2le a lui aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en Russie par le Spartak Moscou Chipperfield avait pourtant ouvert le score avant une \u00e9galisation du Spartak en fin de match, les Russes se qualifie donc pour les huiti\u00e8mes de finale, gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire en match aller \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:57 > 0:15:08) [87%] : \r\nEt le salon de l'auto ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve dans une semaine, Xavier Colin dans G\u00e9opolitis, vous vous int\u00e9ressez aux voitures, mais pas n'importe lesquels, les berlines des grands de ce monde o\u00f9 la carrosserie utilis\u00e9 comme attributs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:08 > 0:16:30) [90%] : \r\nVoir oui vous avez raison de dire l'attribut du pouvoir, mais en faisant cette enqu\u00eate pour G\u00e9opolitis on s'est aper\u00e7u que \u00e7a va au-del\u00e0, c'est m\u00eame carr\u00e9ment le symbole du pouvoir voir le pouvoir lui- m\u00eame, il faut voir \u00e0 quel point les dictateurs se pavanent dans des grosses voitures qui viennent de pays, dont il d\u00e9nonce d'ailleurs l'id\u00e9ologie \u00e0 regarder en Cor\u00e9e du Nord, on roule avec une grosse Mercedes d'ailleurs la seule dans dans le pays, alors il y a, il y a effectivement ce c\u00f4t\u00e9 pouvoir d\u00e9monstration il y a le c\u00f4t\u00e9 nationaliste fibre nationaliste, vous ne verrez pas le pr\u00e9sident Sarkozy rouler en Alfa Rom\u00e9o, dans la cour de l'\u00c9lys\u00e9e, toujours, toujours pub pour Citro\u00ebn ou Renault, voire Peugeot et ensuite au-del\u00e0 du r\u00e9flexe nationaliste, il y a le fin du fin, c'est dire si vous exercez le pouvoir de telle mani\u00e8re que vous vous faites faire une voiture officielle et \u00e7a c'est vraiment r\u00e9serv\u00e9 au happy few, l\u00e0 c'est le summum du pouvoir, on en a cit\u00e9 3 dans G\u00e9opolitis alors il y a le paquet \u00e0 la papamobile, ce n'est pas seulement un attribut du pouvoir c'est soucis aussi pour sa s\u00e9curit\u00e9, c'est vrai, il y a l'Obama mobile, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis se fait faire cette \u00e9norme voitures Cadillac, qui p\u00e8se 6 tonnes qu'on appelle la b\u00eate pi\u00e8ce le pr\u00e9sident Sarkozy par exemple, qui s'est fait faire une Peugeot 607 sp\u00e9ciales tout \u00e0 fait sp\u00e9cial dont il s'est servi lors du 1er 14 juillet apr\u00e8s son sa prise de pouvoir en France, donc oui effectivement attributs du pouvoir, mais \u00e0 un point que franchement, on n'imagine pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:30 > 0:16:37) [87%] : \r\nOn va voir tout de suite des exemples fran\u00e7ais Andy Bell alors au Sri de de Gaulle \u00e0 Sarkozy, on regarde un extrait du G\u00e9opolitis de cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:17:47) [90%] : \r\nC'\u00e9tait la voiture tr\u00e8s serr\u00e9 de Charles de Gaulle, une Citro\u00ebn DS 19 peut-\u00eatre la voiture qui symbolise le plus le pouvoir en tout cas en France, c'est d'ailleurs dans une DS 19 que se trouvait le g\u00e9n\u00e9ral et sa femme en ao\u00fbt 1962 lors de l'attentat du Petit-Clamart dans la r\u00e9gion parisienne avant sa DS 19 Charles de Gaulle avait eu droit \u00e0 une Renault qu'une fr\u00e9gate et 1957 il avait Fabio rallong\u00e9 de 1 m\u00e8tre, 20 8, Georges Pompidou lui se d\u00e9placer d'abord Citro\u00ebn DS, puis l'\u00c9lys\u00e9e lui a attribu\u00e9 une SM moteur V6 un monstre presque 6 m\u00e8tres de long, Fran\u00e7ois Mitterrand pour sa part, a eu sa Safrane Renault blind\u00e9s 3 tonnes 5 dont on n'a pas voulu le pr\u00e9sident Chirac, connu pour avoir fait une pub d'enfer Assassi X le soir m\u00eame de son \u00e9lection en 1995 plus tard continuant \u00e0 rouler fran\u00e7ais il utilisait une Peugeot 607 et Nicolas Sarkozy lors de son investiture, a lui aussi voulu qu'on le voit en toujours un prototype, une voiture d'apparat, mais sa voiture habituelle c'est une Velsatis blind\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:49 > 0:17:53) [85%] : \r\nVoil\u00e0, et la version int\u00e9grale c'est dimanche \u00e0 12 heures 15 S\u00fbret\u00e9 Serra merci Xavier, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:54 > 0:18:08) [94%] : \r\nLes turbines du barrage de l'Hongrin dans le canton de Vaud vont \u00eatre doubl\u00e9e, le permis de construire, vient d'\u00eatre accord\u00e9 aux Forces motrices de l'Hongrin, le barrage fonctionne sur le mode pompage-turbinage un syst\u00e8me tr\u00e8s rentable qui m\u00e9nage aussi les r\u00e9serves d'\u00e9nergie Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:11 > 0:18:31) [91%] : \r\nL'Hongrin c'est une vall\u00e9e un peu cach\u00e9 souvent des voyageurs press\u00e9s qui franchissent le col des masses, on y d\u00e9couvre des alpages un camp militaire et surtout un lac artificiel celui cr\u00e9\u00e9 par le barrage, sa mise en eau, a commenc\u00e9 en 1968 43 ans, que le paysage a \u00e9t\u00e9 engloutie Claudine Berthelot \u00e0 l'\u00e9poque la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:32 > 0:18:39) [82%] : \r\nC'est en fait le barrage l\u00e0 et puis l\u00e0, et j'en fais cette route \u00e9tait jolie, c'est quand ils ont mis l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:40 > 0:19:03) [78%] : \r\nAlors, chaque jour, on se disait : le mari eux- m\u00eames attachement Doucet Europe ceux des points de rep\u00e8re, il a, il y a un autre en on l'car l'homme en t\u00eate tous les petits DH ben ma foi j'\u00e9tais sur l'eau, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s joli alors et sans revenus avaient d\u00e9barqu\u00e9, ils ont amass\u00e9 tout \u00e7a, mais ma foi et pouvait pas avant d'\u00eatre eau en se rendait pas compte comme \u00e7a serait apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:04 > 0:19:10) [79%] : \r\nMais on a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 en bien apr\u00e8s Christian de vue tout somme qui moi je la trouve magnifique cette allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:38) [85%] : \r\nJean-Pierre Perrin, son ancien voisin est un peu moins enthousiaste, mais moi je regrette toujours ce que ce que j'ai vu quand j'\u00e9tais gamin part chasser comme un les traditions puis j'\u00e9tais, c'\u00e9tait pas tant pour \u00e7a, mais ma foi, ce n'est pas que nous, quand a d\u00e9cid\u00e9 le lac de l'Hongrin ne se vide jamais car pendant la nuit, lorsque le courant \u00e9lectrique et bon march\u00e9, on pompe l'eau du lac Cl\u00e9ment 800 m\u00e8tres plus bas, une eau qui est turbiner pendant les heures de pointe lorsque le courant est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:19:49) [88%] : \r\nC'est une des grandes possibilit\u00e9 de stocker l'\u00e9nergie de masse puisque la le stockage par exemple l'\u00e9nergie solaire dans des batteries restent tr\u00e8s faible au niveau de la puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:50 > 0:20:12) [93%] : \r\nLe syst\u00e8me fonctionne si bien que les installations vont \u00eatre doubl\u00e9e, on va creuser une seconde caverne semblable \u00e0 celle-ci et la puissance sera port\u00e9e \u00e0 1 TWh soit la consommation annuelle de 250000 m\u00e9nages les pompes aussi seront multipli\u00e9s par 2 8 au total \u00e0 pleine charge, elles pourront remonter Del\u00e9mont \u00e0 l'Hongrin, le volume d'eau d'une piscine olympique toutes les 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:13 > 0:20:22) [93%] : \r\nSous ses eaux dormantes une \u00e9nergie formidable que l'on r\u00e9veille parfois pour tester le syst\u00e8me d'urgence avec 270 m\u00e8tres de long, c'est pour quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:22 > 0:20:24) [90%] : \r\nQue minutes le plus grand jet d'eau du lac Lehman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:26 > 0:20:44) [86%] : \r\nElle nous livre ses confidences d'une voix car sont entr\u00e9s dans des atmosph\u00e8res intimistes \u00e0 fleur de peau, \u00e0 moins qu'elle ne pr\u00e9f\u00e8re rebondir sur des rythmes plus rock et des messages tenter d'optimisme normal puisque son nom signifie joie en Longhi yoruba, la chanteuse a You est de retour avec Billy Yves : un 3\u00e8me album plus personnel que jamais et est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:50 > 0:21:03) [91%] : \r\nBonjour, Ayo, merci de nous rejoindre sur ce plateau de vous exprimer en fran\u00e7ais, vous choisissez toujours tr\u00e8s soigneusement vos lieux d'enregistrement, \u00e0 le pr\u00e9c\u00e9dent album, c'\u00e9tait les Bahamas et cette fois, \u00e0 New York, \u00e7a donne une coloration particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:04 > 0:21:17) [89%] : \r\nEn fait, peut-\u00eatre pas vraiment une coloration particuli\u00e8re mais moi j'aime bien enregistr\u00e9 \u00e0 New York, parce que ma primaire que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 New York, donc vous parlez de Moscou, exactement, c'est \u00e7a, c'est plut\u00f4t cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:17 > 0:21:26) [86%] : \r\nEt alors, c'est quoi, ce qui surprend un peu, on n'attendait pas forc\u00e9ment de vous des sonorit\u00e9s plus rock qui diktat \u00e0 \u00e9lectrique c'est pour faire des contrastes avec vous atmosph\u00e8re intimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:27 > 0:21:50) [89%] : \r\nEn fait, c'est plut\u00f4t une \u00e9tape de ma vie, je crois qu'on est des femmes, on a plein de visages diff\u00e9rents pleine des personnalit\u00e9s diff\u00e9rent et peut-\u00eatre le rock, c'est peut-\u00eatre un peu, un peu moins aujourd'hui, mais c'est, c'est c'est juste un passant c'est c'est que enfin c'est une fa\u00e7ade de c'est mon interpr\u00e9tation de de rock peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:50 > 0:21:59) [87%] : \r\nOlivier \u00e0 la facette rock Hideyuki appara\u00eet dans cet album \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres plages plus intimistes, on se plonge dans l'album est dans votre univers musical avec Thi\u00e8s, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:03 > 0:22:37) [91%] : \r\n\u00e7a vous a s\u00e9duit en 2006, cette chanson a envahi les ondes durant plusieurs mois et ce 1er album s'est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s d'un demi-1000000 d'exemplaires non authentique ces chansons lui serve de d\u00e9livrance depuis l'\u00e2ge de 13 ans, elle \u00e9crit, compose et raconte sa vie avec une rare authenticit\u00e9 un Boetsch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:43 > 0:23:02) [91%] : \r\nSa musique est \u00e0 l'image de son m\u00e9tissage la chanteuse allemande de logis nig\u00e9riane j'aime m\u00e9langer les genres surprendre parfois, comme avec ce nouveau single Fillon pour son 3\u00e8me opus enregistr\u00e9 \u00e0 New York, elle casse son image se lib\u00e8re devient rockeuse le temps d'une chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:07 > 0:23:33) [85%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9coute de son album, le single fait plut\u00f4t exception et tr\u00e8s vite on replonge dans son univers fait de reggae de sol de blues et de pop et on ne sait, comme on a, mais un raisonnement, mais nous en fait Black Spoon, son v\u00e9cu, celui d'une petite fille tr\u00e8s t\u00f4t confront\u00e9 \u00e0 la drogue et qui d\u00e9couvrent des cuill\u00e8res \u00e0 caf\u00e9 noirci par la flamme du briquet de sa m\u00e8re h\u00e9ro\u00efnomane \u00e0 pourvoir aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:38 > 0:23:48) [80%] : \r\nChaque albums \u00e0 son histoire et celui-l\u00e0 porte le nom de sa fille, Billy Yves qui \u00e0 n'en pas douter, su aspirer paire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:50 > 0:23:58) [63%] : \r\nEn monnaie Pouille russe son en monnaie et pourquoi pas un en plein air, vous venez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:00 > 0:24:09) [93%] : \r\nAyo Billy Yves, c'est le pr\u00e9nom de votre fille, on vient de l'entendre dans votre 1er CD vous aviez d\u00e9di\u00e9 une chanson \u00e0 votre fils, la famille c'est le fil rouge de votre univers musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:10 > 0:24:27) [92%] : \r\nSurtout, mes enfants, pour moi, mes enfants, c'est, c'est le plus important, chose de ma vie, c'est, c'est, en fait, c'est eux qui repr\u00e9sentent la vie pour moi et \u00e7a me donne envie c'est mes enfants qui me donne envie de vivre encore plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:27 > 0:24:37) [90%] : \r\nAlors c'est la facette espoir la facette positive parce qu'il y a un jeu de mots aussi sur Believe croire ce message d'espoir, il y a des chansons par exemple vous exhorter les femmes \u00e0 oser \u00eatre elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:37 > 0:24:57) [82%] : \r\nOui, pour moi, en fait, Billie if, pour moi c'est c'est tellement jouer de mots surtout parce qu'en fait c'est pas que le nom de ma fille mais pour moi, Billy c'\u00e9tait d\u00e9lirant, l'\u00e9tat et qui est une femme fort Yves la premi\u00e8re femme d'accord, apr\u00e8s tout, Bill if de croix et pour moi \u00e7a c'est les plus importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:09) [87%] : \r\nDonc message positif et puis alors il y a aussi des aspects beaucoup plus sombre, hein, on l'a vu, \u00e9voqu\u00e9e dans le reportage, cette chanson, vous \u00e9voquiez la drogue et l'h\u00e9ro\u00efne donc votre m\u00e8re \u00e9tait esclave et qui assombrit toute votre enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:09 > 0:25:44) [84%] : \r\nOui, en fait, moi, ma m\u00e8re, c'est vrai, \u00e0 la tomb\u00e9e en drogue quand j'avais 5 ans mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas facile surtout c'\u00e9tait pas facile, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t MCN chose semble ex- Funke qui je prends pas vraiment de ma m\u00e8re, c'\u00e9tait plut\u00f4t une inspiration de parler de de drogue et de casques, \u00e7a se fait avec les gens qui prend le drogue pour comprendre, c'est pas une bon \u00e9mouvant route c'est il ne faut pas se prendre cette route et c'est plut\u00f4t pour les jeunes gens pour expliquer qu'est ce qui se passe quand on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:26:00) [91%] : \r\nEt mettre en garde, vous allez quand m\u00eame tr\u00e8s loin dans la confidence en intime que vous partagez avec votre public et on vous parlez, il y a, il y a une l'histoire d'une petite fille qui meurt de cancers, \u00e7a c'est aussi quelque chose que vous avez v\u00e9cu vous dites souvent que la musique c'est une th\u00e9rapie pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:00 > 0:26:21) [85%] : \r\nOui, la musique aujourd'hui, je dis la musique c'est l'antibiotique de mon \u00e2me au antibiotiques pour mon \u00e2me et je crois pas que pour moi, je crois, c'est, c'est c'est pour tous les gens, la musique, c'est quelque chose, c'est comme m\u00e9dicaments en fait \u00e9tait \u00e9crit 1 7 Siemens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:21 > 0:26:25) [84%] : \r\nY compris pour vous en chantant, vous vous exprimez vous dire, c'est des bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:25 > 0:26:34) [92%] : \r\nSeulement une th\u00e9rapie en fait de temps en temps, c'est, c'est moins cher de faire de la musique parce qu'apr\u00e8s il faut payer le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:26:37) [80%] : \r\nC'est quoi analysts dites quoi, une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:38 > 0:26:53) [92%] : \r\nPour am\u00e9liorer les comptes de l'assurance maladie, vous avez un ton tr\u00e8s personnel, tr\u00e8s Direct aussi alors ce qui est frappant, c'est que vous enregistrez en 5 jours chrono tous vos disques, y compris celui-l\u00e0 pendant que d'autres restent des mois en Studio, l\u00e0 aussi c'est pour garder la spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:53 > 0:27:24) [91%] : \r\nJe crois, c'est, je crois, je peux pas faire diff\u00e9rent, moi je, je, j'aime pas trop de d'\u00eatre dans un Studio pour une trop longtemps parce que moi, je crois, un peu par cr\u00e9er un moment et si on a trop de temps dans un Studio, on essaie de recr\u00e9er de faire mieux et mieux et mieux et de temps en temps, je crois, c'est il faut il faut juste vivre avec peut-\u00eatre les premi\u00e8res, les premi\u00e8res fois, \u00e7a veut dire de First \u00c9ric dans voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:24 > 0:27:26) [87%] : \r\nLe 1er jet, la premi\u00e8re version est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:26 > 0:27:38) [89%] : \r\nC'est c'est tr\u00e8s analogue et et c'est plus vrai je crois parce que c'est des temps en temps, c'est c'est plus vrai d'\u00eatre un peu d'\u00eatre imparfait parce qu'en fait la version parfait n'existe pas, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:38 > 0:28:01) [90%] : \r\nDonc une spontan\u00e9it\u00e9, un v\u00e9cu une \u00e9paisseur dans l'\u00e9motion, vous \u00eates un exemple parfait des bienfaits de la Moody accusation l'envie de dire, n\u00e9 de p\u00e8re nig\u00e9rian de m\u00e8re roumaine tsigane, vous avez v\u00e9cu d'abord en Allemagne aujourd'hui entre les \u00c9tats-Unis et la France, la France qui est un peu votre patrie d'adoption, hein, c'est en France que les a reconnu pour la premi\u00e8re fois oui belle histoire d'amour avec la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:01 > 0:28:58) [87%] : \r\nBelle histoire oui, en fait, c'\u00e9tait \u00e0 Paris, j'ai dit je, je, je me je me trouvais \u00e0 Paris parce que musicalement j'\u00e9tais pas toujours aussi connu qu'aujourd'hui, ouais, j'ai commenc\u00e9 dans la petite barre dans une \u00e9poque o\u00f9 j'ai jou\u00e9 dans un restaurant pour un prix manger Dieu vivre vraiment une vie \u00e0 Paris que je peux pas imaginer, en fait, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s fort et tr\u00e8s vite, tr\u00e8s tr\u00e8s sympa et au d\u00e9but, je parle pas du tout fran\u00e7ais, mais quand m\u00eame les gens arriver de me comprendre, comprendre mes chansons et tout \u00e7a et et c'\u00e9tait je je crois, a quelque chose \u00e0 Paris qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, en fait, c'est : je peux pas, je peux m\u00eame pas expliquer, il n'y a pas de mots, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une jeune, jolie, une jolie c'est une jolie histoire que je g\u00e8re avec Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:58 > 0:29:20) [89%] : \r\nYves Le Mans a une belle histoire et un beau v\u00e9cu et dont on esp\u00e8re que vous vous sentez aussi bien en Suisse, merci beaucoup, Ayo votre disque Bill et il est dans les bacs est t\u00e9l\u00e9chargeable d\u00e8s le 7 mars et puis vous serez en Suisse pour quelques concerts, on donne des dates, le 1er avril \u00e0 Annemasse, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re le 8 avril au Caprices Festival \u00e0 Crans-Montana et le 9 avril au cas flottaient \u00e0 Z\u00fcrich, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:20 > 0:29:22) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:23 > 0:29:53) [91%] : \r\nEt on termine par ce dernier tour de ciel pour Discovery, la navette a pris la nuit derni\u00e8re le chemin du toiles pour la derni\u00e8re fois le plus ancien des 3 orbiteurs am\u00e9ricains s'\u00e9taient lanc\u00e9s, bref d'vers la Station spatiale internationale avec quelques minutes de retard d\u00fb \u00e0 un incident sans gravit\u00e9 apr\u00e8s ce 39\u00e8me vol de Discovery, ne reste plus que 2 lancement programme, celui d'Endeavour, pr\u00e9vu en avril, et celui d'Atlantis, fin juin, le programme arrive ensuite \u00e0 son terme, apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies qui ont permis notamment la construction de l'ISS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:55 > 0:30:10) [90%] : \r\nCe soir, couleur locale et de retour \u00e0 ce temps, la station est officiellement muettes depuis d\u00e9cembre, mais ces antennes font la joie des radio- amateurs qui ont obtenu le droit de les utiliser jusqu'\u00e0 la fin du mois, une opportunit\u00e9 unique pour ces passionn\u00e9s, ils peuvent ainsi \u00e9mettre dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:13 > 0:30:15) [97%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:15 > 0:30:20) [94%] : \r\nEt dans un instant, la couleur du ciel avec Philippe Jeanneret passer un bon apr\u00e8s- midi, un tr\u00e8s bon week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:35 > 0:30:40) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:00 > 0:32:01) [96%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:08 > 0:32:11) [85%] : \r\nC'est au son, je n'ai pas vu qu'il a pos\u00e9 le micro ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:11 > 0:32:13) [65%] : \r\nFait \u00e0 point alors venir Steve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:13 > 0:32:26) [78%] : \r\nAh c'\u00e9tait ah bah, si j'avais su, je te ramener le ampli, pardon, \u00e7a me choque sa belle-soeur ordonne Felipe je dois pas \u00eatre dire \u00e0 oui, oui, ah ben \u00e0 b\u00e2tir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:26 > 0:33:13) [89%] : \r\nOui, mais tu vas reste un moment \u00e0 tourner les pages, parce qu'il y a des syst\u00e8mes c'est c'est juste, a-t-il dit, mais j'aimerais bien entendre, j'aimerais bien entendu, mais moi ce qui me frappe le plus c'est que dans beaucoup de syst\u00e8me, ils utilisent des d\u00e9compressions pour aller assez bas, je sais pas, jusqu'\u00e0 combien tu peux descendre avec un uniquement avec un moteur \u00e0 compression mais utilisent des, des, des pavillons tellement \u00e9norme, je sais pas moi si tu descends en-dessous de 80 Hertz ou m\u00eame plus bas, tu vois, mais moi c'est \u00e7a qui me frappe, c'est que je, je vois pas des des boomers caract\u00e9ristique des trucs pour pour les fr\u00e9quences, grosso modo, on va dire de 300 \u00e0 20 heures donc c'est une \u00e9coute l'mais je suis impressionn\u00e9 y aller, il est, il y a des trucs mais c'est c'est immense al\u00e9a Thad\u00e9e mais qui font plusieurs m\u00e8tres de long quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:13 > 0:33:15) [86%] : \r\nH\u00e9 les mecs ils ont \u00e7a chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:15 > 0:33:24) [76%] : \r\nBonne et ne doit pas \u00eatre contente, ouais, ouais, c'est un peu la sc\u00e8ne d'ailleurs Monsieur pardon si de la hausse ah ben voil\u00e0, bah Steve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:25 > 0:33:30) [83%] : \r\nSi j'avais su, je te rappelle pr\u00e8s empire azt\u00e8que pour que tu puisses essayer \u00e7a et Dino idiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:31 > 0:33:43) [75%] : \r\nOui, voil\u00e0 pourquoi n'\u00e9coute, je vais, je vais l'ann\u00e9e Jules mettent dans une armoire et puis y a d'de voir la te le passe pour qu'il puisse essayer des bombes particuli\u00e8rement mais ouais ouais tant pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:43 > 0:33:51) [83%] : \r\nSamedi, il est tout petit, il est comme \u00e7a et c'est facile \u00e0 transporter, il est unanime : s\u00e9parer c'est un c'est un bon petit pr\u00e9remplie tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:52 > 0:33:55) [79%] : \r\nMoi, j'utilise, j'utilise \u00e7a comme ampli Follow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:57 > 0:34:08) [75%] : \r\nCilic oui oui, tr\u00e8s bon, alors, je me concentre reconnu oui oui le retour, merci Sophie heureusement l'-t-elle \u00e0 web Coty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:07 > 0:37:39) [89%] : \r\nBonjour, malgr\u00e9 les nuages, lui, devrait se poursuivent dans les prochaines 24 heures il faudra en profiter demain soir, les pr\u00e9cipitations sur normalement de retour aujourd'hui bien nous trouvons encore sous un courant en or, lequel maintient de l'air assez humide sur tous le versant nord des Alpes, ce qui explique la pr\u00e9sence de nuages bas notamment de stratus sur le plateau, leur sommet se situe entre 800 et 1000 ma\u00eetres de stratus qui passe \u00e9galement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9, notamment au Tessin cet apr\u00e8s- midi, vers le ciel va tout de m\u00eame se d\u00e9canter en attendant cette perturbation qui va nous montrer ses premiers nuages demain apr\u00e8s- midi dans les heures qui viennent, les nuages tra\u00eeneront encore un peu sur l'ouest, notamment le long des Pr\u00e9alpes, le ciel finira par s'ouvrir le soleil pourra faire quelques apparitions des apparitions qui pourront m\u00eame \u00eatre assez belle en Valais, mais c'est surtout en altitude qu'on devrait profiter de ce soleil au Tessin, il restera assez g\u00e9n\u00e9reux malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de bancs de brume enfin sur le quart Nord-Est, h\u00e9 bien la la grisaille devrait encore se maintenir un quart Nord-Est o\u00f9 vraiment le soleil aura de la peine \u00e0 passer, et surtout, il faudra encore compter avec quelques averses, la limite des chutes de neige devraient se situe en moyenne vers 800 m\u00e8tres ces averses seront normalement se terminer en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures, nous serons plus ou moins dans la norme, il fera entre 7 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 10 ans valait 10 \u00e9galement au sud 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront de secteur nord ces vents seront assez fort sur la cr\u00eate des Alpes ils atteindront facilement les 60 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voir un peu plus ses vents nord seront assez faibles en plaine, la bise devrait souffler en moyenne entre 10 et 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'arc l\u00e9manique c'est vraiment modeste pour demain, pas de pr\u00e9cipitation en vue en premi\u00e8re partie de journ\u00e9e mais des nuages r\u00e9siduels qui pourront s'attarder sur les reliefs attention stratus qui vont \u00e9galement jouer aux trouble-f\u00eates sur le plateau, mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse va augmenter par l'ouest, mais pas de pr\u00e9cipitation, vu le soleil peut encore faire de la r\u00e9sistance sur le Valais le Tessin en Engadine, c'est donc en soir\u00e9e avec les pr\u00e9cipitations reviendront peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0 en fin d'apr\u00e8s- midi, la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres au d\u00e9but, ma\u00eetre en Sotogrande, parti pour les temp\u00e9ratures demain matin, les valeurs sont proches du 0 degr\u00e9s sur le plateau, il pourra m\u00eame faire 3 en r\u00e9gion lausannoise l'apr\u00e8s- midi, on attendra encore Les 8 \u00e0 10 au nord, m\u00eame chose au sud 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront d'abord de secteur Nord-Ouest mais tourneront Sud-Ouest dans le courant de la journ\u00e9e des vents qui passeront non seulement en montagne, mais \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00eatre f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Victor dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-25T12:42:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102339314", "durationSec": 136, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Vaud : 20110225 et archives, la capacit\u00e9 des turbines du barrage du lac de l'Hongrin va \u00eatre doubl\u00e9e. Ce barrage fonctionnant sur le mode pompage-turbinage est tr\u00e8s rentable.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "ENSOLEILL\u00c9", "ENNEIG\u00c9", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "sequenceIds": ["1307243"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339315", "durationSec": 69, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110225, une bagarre \u00e0 la sortie de la discoth\u00e8que Highlander a fait un mort. La victime a re\u00e7u plusieurs coups de couteau et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place. Les agresseurs sont recherch\u00e9s pour homicide.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "HOMICIDE", "FAIT DIVERS", "COUTEAU", "BAGARRE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "sequenceIds": ["1307245"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339316", "durationSec": 26, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110225, la chanteuse d'origine allemande Ayo sort un nouvel album intitul\u00e9 Billie Eve, du nom de sa fille.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102339317", "durationSec": 119, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Vevey : 20110225, la ville de Vevey a cr\u00e9\u00e9 la Fondation Apollo qui a pour objectif de fournir des logements aux locataires dits \u00e0 mauvais profil dont les r\u00e9gies ne veulent pas en raison de conflits pass\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP"], "sequenceIds": ["1307251"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339318", "durationSec": 36, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Jura (Canton), Les Verri\u00e8res : 20110225 et 20110223, les cantons de l'arc jurassien s'organisent pour contrer le d\u00e9veloppement de l'implantation d'\u00e9oliennes. Selon eux elles repr\u00e9sentent des nuisances, entre autre au niveau du bruit, pas reconnues par les exploitants.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102339319", "durationSec": 47, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Zermatt, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110225, le site internet Google a d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer son syst\u00e8me de navigation virtuelle Google Street View au domaine skiable de la station de ski de Zermatt. Les pistes sont ferm\u00e9es pendant les prises de vue et Google assure qu'il n'y aura pas de probl\u00e8me de protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES LOCATAIRES", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "sequenceIds": ["1307254"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339320", "durationSec": 95, "title": "11.02.25", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "VERRIERES, LES"], "thematicThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "sequenceIds": ["1307255", "1307256", "1307257", "1307258"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339321", "durationSec": 94, "title": "11.02.25", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "ZERMATT"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "INTERNET", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["GOOGLE"], "sequenceIds": ["1307259", "1307260"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339322", "durationSec": 20, "title": "11.02.25", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102307244", "summary": "18:05.36\r\nVaud, lac de l'Hongrin, partiellement enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : divers plans lac au milieu de vall\u00e9e et barrage (8\", 9\", 4\", 5\", 3\") / itw BERTHOD,   Claudine, ex-habitante de la vall\u00e9e (souvenirs de la mise en eau du barrage, joli r\u00e9sultat) / itw PERREN, Jean-Pierre, ex-habitant de la vall\u00e9e (\u00e9tait  contre construction du barrage, regrette vall\u00e9e) / int barrage, divers plans pompes et turbines (6\", 22\") / itw URECH, Pierre-Alain, pr\u00e9sident du conseil d'administration des Forces motrices Hongrin-L\u00e9man (grande possibilit\u00e9 pour  stocker \u00e9nergie) / archives, jet d'eau de 270 de long lors ouverture syst\u00e8me d'urgence du barrage Hongrin (8\"). barrage, \u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, \u00e9nergie propre.", "id": "1307243", "visualThemes": ["BARRAGE", "\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "ENSOLEILL\u00c9", "ENNEIG\u00c9", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307246", "summary": "17:57.00\nNeuch\u00e2tel-ville : ext discoth\u00e8que Highlander, divers plans voiture de police et policiers discutant avec passants ainsi que tente blanche de police   scientifique (27\", 13\") / itw LUTHI, Pascal, porte-parole de la police neuch\u00e2teloise (dispositif de recherche des agresseurs). agression, bagarre  couteau, homicide, discoth\u00e8que (dancing), fait divers.", "id": "1307245", "visualThemes": ["AGRESSION", "HOMICIDE", "FAIT DIVERS", "COUTEAU", "BAGARRE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["LUTHI, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307252", "summary": "18:08.00\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : images internet, extrait clip chanson \"Down on my knees\" de la chanteuse allemande Ayo (27\") / extrait clip chanson \"I'm gonna dance\" de la chanteuse allemande Ayo (22\") / still photos de Ayo / extrait clip chancon \"How many people\" de la chanteuse allemande Ayo (20\"). chanteur, vid\u00e9oclip.", "id": "1307251", "visualThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307255", "summary": " Vevey : divers plans ext b\u00e2timents immeubles locatifs (18\") / itw GIRARDIN, Lionel, conseiller municipal pr\u00e9sident de la Fondation Apollo (aider locataires avec mauvais profil, reprendre pied dans la vie) / divers plans GIRARDIN,  Lionel donnant conf\u00e9rence de presse pour Fondation Apollo (10\"). b\u00e2timent locatif, protection des locataires.", "id": "1307254", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PROTECTION DES LOCATAIRES", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307256", "summary": "17:59.44\r\nSt-Brais : divers plans \u00e9olienne derri\u00e8re maison (4\") / itw HOFFMEYER,  Pascale, fondatrice du Collectif contre les \u00e9oliennes (nuisances av\u00e9r\u00e9es).  \u00e9olienne, bruit ", "id": "1307255", "visualThemes": ["BRUIT", "\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["ST-BRAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307257", "summary": " Del\u00e9mont, 20110223 : divers plans s\u00e9ance du parlement jurassien et d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant (13\", 6\") / itw JUILLERAT, Fr\u00e9d\u00e9ric, d\u00e9put\u00e9 UDC jurassien (grandes  villes d\u00e9cident d'implanter \u00e9oliennes dans arc jurassien) / itw RECEVEUR,  Philippe, ministre de l'environnement et de l'\u00e9quipement jurassien (manque  vision d'ensemble). \u00e9olienne ", "id": "1307256", "visualThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["RECEVEUR, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307258", "summary": " Verri\u00e8res, Les, enneig\u00e9 : divers plans HALDIMANN, Matthias, directeur des op\u00e9rations soci\u00e9t\u00e9 Alpine Wind SA, observant emplacement futures \u00e9oliennes  (12\") / itw HALDIMANN, Matthias (arc jurassien peut parfaitement supporter 15 projets, tout \u00e0 fait acceptable). \u00e9olienne ", "id": "1307257", "visualThemes": ["ENNEIG\u00c9", "\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["VERRIERES, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307259", "summary": " Jura (Canton), enneig\u00e9, cr\u00e9puscule : divers plans \u00e9oliennes avec h\u00e9lices tournant (8\"). \u00e9olienne.", "id": "1307258", "visualThemes": ["ENNEIG\u00c9", "CR\u00c9PUSCULE", "\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307260", "summary": "18:01.23\r\nZermatt, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : divers plans motoneige de Google   parcourant pistes de ski avec cam\u00e9ras (13\", 13\", 14\") / itw LUGGEN, Daniel,  directeur Zermatt Tourisme (images plus fortes que les \u00e9crits, bonne   publicit\u00e9) / itw MEYER, Matthias, porte-parole Google suisse (technique de  floutage des visages, possibilit\u00e9 de demander d'enlever image). internet  protection des donn\u00e9es, station de ski Google ", "id": "1307259", "visualThemes": ["MOTONEIGE", "STATION DE SKI", "ENSOLEILL\u00c9", "INTERNET", "ENNEIG\u00c9", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"], "visualCorporations": ["GOOGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307261", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, images Google View : vues des pistes de la station de ski de Whistler et skieurs sur site internet (10\", 10\"). internet, protection des donn\u00e9es, station de ski Google.", "id": "1307260", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "INTERNET", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["GOOGLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545250", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095005", "position": "01"}}, {"id": "545249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120153", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261562", "internalArchiveId": "GE1102261563", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SUPER-G SUPER-COMBINE DAMES - COUPE DU MONDE ARE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 5319, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2684887.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "DIRECT Ski Alpin - super-combin\u00e9 dames (super-G) \u00e0 Are (SUE) - vendredi 25 f\u00e9vrier 2011 \u00e0 10h25"], "alternativeSummary": ["Super G combin\u00e9 dames\nCoupe du monde", "En direct"], "variantIds": ["ece-2891166"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-02T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "545440", "comment": "SKAL 2502 ARE SC SUPG DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001485", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260693", "internalArchiveId": "GE1012260694", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FOCUS : LIBAN, LA MONTAGNE MAUDITE - 11.02.25", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 184, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4635623", "imageURL": "http://www.rts.ch/4635622.image", "alternativeTitle": ["Focus", "Liban : La montagne maudite", "Liban : La montagne maudite", "Focus", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Liban : La montagne maudite\n", "Dans le port de Sa\u00efda, \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Beyrouth, il y a le ciel, le soleil et la mer. Mais, aussi, la menace permanente de la guerre, la cohabitation de 17 communaut\u00e9s et  une v\u00e9ritable catastrophe sanitaire.", "Dans le port de Sa\u00efda, \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Beyrouth, il y a le ciel, le soleil et la mer. Mais, aussi, la menace permanente de la guerre, la cohabitation de 17 communaut\u00e9s et une v\u00e9ritable catastrophe sanitaire.", "Liban : La montagne maudite\nFocus"], "variantIds": ["ece-2891473", "ece-2891143"], "isOnline": true, "remarks": "FAIT PARTIE DE LA SERIE \"LE COURT DU JOUR SE RE-MET AU VERT\"", "lastModifiedDate": "2019-11-22T19:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF004057\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:11) [94%] : \r\nB\u00e2tie par les Ph\u00e9niciens il y a 3 1000 ans, Sa\u00efda et encore aujourd'hui une des plus belles villes du Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:14) [99%] : \r\nElle est situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de km.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:30) [95%] : \r\nSuite de Beyrouth 250000 habitants \u00e0 majorit\u00e9 sunnite dans le sud de la ville, sur la zone c\u00f4ti\u00e8re une gigantesque d\u00e9charge tellement grande qu'on l'appelle ici la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:32 > 0:00:34) [99%] : \r\n50 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:36) [97%] : \r\n500 m\u00e8tres de long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:37 > 0:00:45) [89%] : \r\nUn d\u00e9potoir g\u00e9ants qui d\u00e9borde sur la M\u00e9diterran\u00e9e sur la montagne des chiffonniers par dizaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:48 > 0:00:52) [97%] : \r\nEt une noria de camions qui chaque matin d\u00e9versent les ordures de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:56 > 0:01:11) [90%] : \r\nToute l'agglom\u00e9ration de Sa\u00efda, souffrent de la montagne, car les effluves de la d\u00e9charge s'\u00e9tendent \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, pire, la d\u00e9composition des d\u00e9chets et cr\u00e9e des poches de gaz au coeur du d\u00e9potoir et chaque \u00e9t\u00e9 sous l'effet de la chaleur, elle s'enflamme spontan\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:18) [95%] : \r\nLes incendies sont parfois si important qu'il faut plusieurs jours pour en venir \u00e0 bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:20 > 0:01:25) [95%] : \r\nDes fum\u00e9es toxiques, les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux des alentours doivent alors ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:27 > 0:01:32) [97%] : \r\nIl est une autre grande victime de la montagne, c'est l'\u00e9cosyst\u00e8me marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:34 > 0:02:10) [88%] : \r\nIl suffit de passer sous la surface pour comprendre l'impact de la d\u00e9charge sur l'\u00e9cosyst\u00e8me des bons de sacs plastiques bloquent la lumi\u00e8re d\u00e9truisent la v\u00e9g\u00e9tation sous- marine, le fond est couvert de d\u00e9chets qui animent les zones de ponte ici la faune affichent des concentrations aux produits toxiques, 4 \u00e0 7 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'au large des c\u00f4tes fran\u00e7aises, si la situation semble aujourd'hui inextricable, c'est que le Liban souffre encore de tensions interconfessionnelles, c'est du moins le point de vue d'Abdel elle griserie, il a \u00e9t\u00e9 maire pendant 6 ans, il a voulu ouvrir une d\u00e9charge nouvelles dans les communes voisines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:11 > 0:02:26) [78%] : \r\nAh gazier, par exemple, mais on aurait alors eu des d\u00e9chets sunnite qu'qui dans zone chiite impossibles ou encore Hasek mais on aurait alors eu des d\u00e9chets musulmans qui serait all\u00e9 en jaune chr\u00e9tienne impossibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:28 > 0:02:31) [88%] : \r\nCombien de temps encore les chiffonniers de Sa\u00efda travailleront-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:34 > 0:02:45) [94%] : \r\nEn 1976 le Liban sign\u00e9e pourtant la Convention de Barcelone sur la protection de la M\u00e9diterran\u00e9e, un trait\u00e9 qui interdit th\u00e9oriquement au Liban de rejeter ces d\u00e9chets \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:47 > 0:02:49) [92%] : \r\n\u00e0 Sa\u00efda, on n'applique pas le trait\u00e9 de Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:50 > 0:02:53) [85%] : \r\nEt la montagne d'ordures grandit, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:00 > 0:03:01) [85%] : \r\nOh oh.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-02-06T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CAPA PRESSE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542522", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +3 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004057", "position": "01"}}, {"id": "542521", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +3 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118908", "position": "05"}}]}, {"id": "asset-261518", "internalArchiveId": "GE1102261519", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.02.25", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 1722, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2982450", "imageURL": "http://www.rts.ch/2982453.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "VS: \u00e0 Verbier, des propri\u00e9taires refusent de vendre malgr\u00e9 les offres spectaculaires", "Angleterre: Kate et William sont revenus sur les lieux de leurs premi\u00e8res amours", "Libye: la ville de Benghazi enterre les victimes de la r\u00e9pression", "Libye: apr\u00e8s la Suisse, l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide de geler les avoirs du clan Kadhafi", "Libye: le mouvement de col\u00e8re continue dans de nombreux pays du monde arabe", "Libye: les diplomates libyens ont retourn\u00e9 leur veste de mani\u00e8re spectaculaire au Conseil des Droits de l'homme de l'ONU", "Libye: Kadhafi est apparu au coeur de Tripoli alors que son r\u00e9gime craque de toutes parts", "La chronique du cin\u00e9aste: Denis Rabaglia revient sur le r\u00f4le des femmes dans les r\u00e9volutions", "Libye: Kadhafi commande la r\u00e9pression depuis un camp retranch\u00e9 au centre de Tripoli", "19:30 Le journal", "Libye: une vague migratoire est redout\u00e9e par les \u00e9tats occidentaux", "Libye: l'analyse d'Arielle Herzog Hadida, Dir. Programme UNwatch", "Les gendarmes genevois porteront l'uniforme pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'Hillary Clinton", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Ils sont quelques-uns \u00e0 vouloir garder leur bien dans une localit\u00e9 o\u00f9 le prix du terrain devient un des plus chers de suisses.", "La visite dans l'universit\u00e9 o\u00f9 ils avaient eu le coup de foudre est l'occasion de mesurer la popularit\u00e9 du couple princier britannique.", "Le weekend dernier, les opposants se sont empar\u00e9s de la deuxi\u00e8me ville du pays avec des armes rudimentaires. Et tr\u00e8s vite, les soldats ont pactis\u00e9 avec la foule.", "En pronon\u00e7ant le gel des avoirs 24h avant l'Union europ\u00e9enne, la Suisse envoie un message au monde et aux dictateurs encore en place.", "Au Y\u00e9men, les manifestants r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Ali Abdullah Saleh, au pouvoir depuis 32 ans.", "Alors que son r\u00e9gime craque et que les trahisons se multiplient, le dictateur est apparu au coeur de Tripoli. Il promet de se battre jusqu'\u00e0 la victoire et menace d'ouvrir ses arsenaux pour armer tous ses partisans.", "Depuis la marche sur Versailles en 1789, les femmes ont souvent jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans les grands mouvements populaires.", "Le dernier carr\u00e9 des fid\u00e8les de Kadhafi: Bab al-Azizia, une v\u00e9ritable forteresse prot\u00e9g\u00e9e par une double enceinte de hauts murs en b\u00e9ton.", "Les \u00e9v\u00e9nements, notamment de Libye, font fuir des milliers de personnes. L'Union europ\u00e9enne et l'Italie craignent un afflux massif.", "Ils ne se voyaient visiblement pas en civil et mal ras\u00e9s pour recevoir la secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-2891466", "ece-2891136", "ece-2891457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T21:30:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:23\r\n...\r\n\r\n00:00:11:04  00:00:13:01\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:13:07  00:00:15:09\r\nM.Kadhafi d\u00e9fie le monde entier.\r\n\r\n00:00:15:13  00:00:20:01\r\n   Il dit que le peuple l'aime\r\net envoie des baisers \u00e0 la foule.\r\n\r\n00:00:20:06  00:00:25:08\r\n     Au m\u00eame moment, on tire\r\n sur des manifestants \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n00:00:25:12  00:00:34:12\r\n       La famille d\u00e9clare\r\n    qu'elle mourra en Libye.\r\n\r\n00:00:35:06  00:00:38:22\r\n   La pression internationale\r\n    augmente toujours plus.\r\n\r\n00:00:39:03  00:00:44:08\r\nL'OTAN et l'UE examinent des plans\r\npour g\u00e9rer l'espace a\u00e9rien libyen.\r\n\r\n00:00:44:12  00:00:50:10\r\nIl est question d'un gel des avoirs\r\n  et d'un embargo sur les armes.\r\n\r\n00:00:51:09  00:00:54:05\r\n   Et une image spectaculaire\r\n       \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:54:11  00:00:59:12\r\nLes diplomates libyens se rallient\r\n     \u00e0 la cause des insurg\u00e9s.\r\n\r\n00:00:59:17  00:01:02:21\r\n   Ils renient leur ancien ma\u00eetre\r\net demandent une minute de silence..\r\n\r\n00:01:03:03  00:01:05:06\r\n       ..pour les victimes\r\n        de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:01:05:23  00:01:10:17\r\n  Deux grands \u00e9v\u00e8nements attendent\r\nla police genevoise encore en gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:10:22  00:01:14:23\r\n  Le passage de Hillary Clinton\r\n  et le salon de l'automobile.\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:18:14\r\n  Ils remettront leur uniforme\r\n   pour assurer la s\u00e9curit\u00e9..\r\n\r\n00:01:18:19  00:01:21:06\r\n       ..de la secr\u00e9taire\r\n       d'Etat am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:01:21:19  00:01:25:00\r\n   Les propri\u00e9taires \u00e0 Verbier\r\n      refusent de vendre,..\r\n\r\n00:01:25:05  00:01:29:08\r\n     ..malgr\u00e9 tout l'argent\r\n     qui leur est propos\u00e9.\r\n\r\n00:01:36:10  00:01:40:07\r\n Alors que son r\u00e9gime s'effrite,\r\n    M.Kadhafi d\u00e9fie le monde.\r\n\r\n00:01:40:11  00:01:44:23\r\n Il promet de se battre jusqu'\u00e0 la\r\nvictoire et d'ouvrir ses arsenaux..\r\n\r\n00:01:45:04  00:01:49:16\r\n  ..pour armer tous ses partisans\r\net fait tirer sur les manifestants.\r\n\r\n00:01:49:21  00:01:56:14\r\n    Des combats se d\u00e9roulent\r\n     dans plusieurs villes.\r\n\r\n00:01:58:07  00:02:02:17\r\nDes milliers de partisans de Kadhafi\r\n        se sont rassembl\u00e9s..\r\n\r\n00:02:02:22  00:02:09:09\r\n   ..sur la place Verte \u00e0 Tripoli\r\npour \u00e9couter le discours du \"guide\".\r\n\r\n00:02:09:13  00:02:14:23\r\nMais impossible de dater les images.\r\n\r\n00:02:15:05  00:02:21:13\r\nKadhafi fustige les m\u00e9dias \u00e9trangers.\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:25:14\r\n *Il faut r\u00e9pondre aux menteurs.\r\n\r\n00:02:25:19  00:02:29:20\r\n      *Les m\u00e9dias mentent.\r\n\r\n00:02:30:01  00:02:46:20\r\n *Si mon peuple ne m'aimait pas,\r\n   je ne m\u00e9riterais pas de vivre.\r\n\r\n00:02:47:17  00:02:52:02\r\n  C'est la 1\u00e8re fois que Kadhafi\r\n   s'exprime devant la foule..\r\n\r\n00:02:52:07  00:02:54:16\r\n        ..depuis 11 jours.\r\n\r\n00:02:55:14  00:03:00:21\r\n      *D\u00e9fendons notre pays\r\n        et notre p\u00e9trole.\r\n\r\n00:03:01:02  00:03:07:20\r\n  *Nous sommes pr\u00eat \u00e0 d\u00e9truire\r\n   tout ennemi de la Libye..\r\n\r\n00:03:08:01  00:03:15:19\r\n     ..par le peuple arm\u00e9.\r\n\r\n00:03:16:01  00:03:26:16\r\n   Il faut ouvrir les arsenaux\r\n      pour armer la Libye.\r\n\r\n00:03:27:11  00:03:33:13\r\n    Les rues de Tripoli se sont\r\n     transform\u00e9es en brasier.\r\n\r\n00:03:33:18  00:03:39:18\r\n 2 manifestants auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\n        par des miliciens.\r\n\r\n00:03:39:23  00:03:45:00\r\n   Le bilan devrait s'alourdir,\r\n la capitale est \u00e0 feu et \u00e0 sang.\r\n\r\n00:03:46:11  00:03:49:11\r\nUne grande part du pays a bascul\u00e9.\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:54:16\r\nOn mesure le courage de ceux qui ont\r\naffront\u00e9 la police ou le dictateur..\r\n\r\n00:03:54:21  00:03:58:13\r\n  ..et \u00e0 Benghazi, on enterre \r\n les victimes de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:03:59:16  00:04:06:16\r\nA Benghazi, des milliers de fid\u00e8les\r\n sont r\u00e9unis en soutien \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n00:04:06:21  00:04:15:10\r\n     Ici, le calme est revenu,\r\n mais on enterre encore ses morts.\r\n\r\n00:04:15:14  00:04:24:07\r\n        Le week-end dernier,\r\nles opposants avaient pris Benghazi.\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:29:17\r\n      Tr\u00e8s vite, les soldats\r\n  avaient pactis\u00e9 avec la foule.\r\n\r\n00:04:29:22  00:04:37:03\r\nPlus de 500 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s\r\n     \u00e0 l'h\u00f4pital de Benghazi.\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:42:09\r\n            Sur place,\r\n   un m\u00e9decin fran\u00e7ais t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:03\r\n Apr\u00e8s la pri\u00e8re du vendredi,..\r\n\r\n00:04:46:08  00:04:54:11\r\n..un carnage incroyable a commenc\u00e9.\r\n\r\n00:04:55:02  00:05:00:11\r\n A la morgue, des cadavres mutil\u00e9s\r\n    attendent d'\u00eatre enterr\u00e9s.\r\n\r\n00:05:01:03  00:05:04:04\r\n    On a tir\u00e9 sur la foule..\r\n\r\n00:05:04:09  00:05:07:04\r\n   ..avec des mitrailleuses..\r\n\r\n00:05:07:09  00:05:11:08\r\n    ..et des lance-roquettes.\r\n\r\n00:05:11:12  00:05:16:01\r\n On a vu 14 officiers ex\u00e9cut\u00e9s..\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:27:04\r\n      ..car ils refusaient\r\n     de tirer sur la foule.\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:35:06\r\n Cette femme jure que les insurg\u00e9s\r\n       n'abandonneront pas.\r\n\r\n00:05:35:11  00:05:42:14\r\n   Ce camp est devenu un lieu de\r\np\u00e8lerinage, en m\u00e9moire des martyrs.\r\n\r\n00:05:43:11  00:05:48:18\r\nL'apparition de M.Kadhafi au centre\r\n    de Tripoli est l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:11\r\nIl se trouve dans un \u00e9norme camp\r\n     retranch\u00e9, ou plut\u00f4t..\r\n\r\n00:05:52:15  00:05:55:23\r\n ..un immense complexe militaire\r\n d'o\u00f9 il commande la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:05:56:20  00:06:01:22\r\n     A quelques km de Tripoli,\r\nvoici le dernier bastion du pouvoir.\r\n\r\n00:06:02:03  00:06:10:00\r\n          Bab El-Azizia:\r\nune v\u00e9ritable forteresse de b\u00e9ton.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:16\r\n    De quoi rester d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n00:06:14:21  00:06:19:13\r\n  Et m\u00eame tenter un clin d'oeil.\r\n\r\n00:06:20:09  00:06:23:13\r\n     Nous avons un plan A,..\r\n\r\n00:06:23:18  00:06:25:10\r\n     ..un plan B, un plan C.\r\n\r\n00:06:25:14  00:06:35:16\r\n       Le plan A, B et C,\r\nc'est vivre en Libye et y mourir.\r\n\r\n00:06:35:22  00:06:43:13\r\nJ'esp\u00e8re que l'on sorte de cette\r\ncrise plus forts qu'auparavant.\r\n\r\n00:06:43:19  00:06:50:02\r\n    Je suis s\u00fbr que la Libye\r\n    aura un meilleur futur.\r\n\r\n00:06:50:07  00:06:55:02\r\nEn tant que nation unie et forte.\r\n\r\n00:06:55:08  00:07:05:10\r\n Nous ne laisserons pas une poign\u00e9e\r\nde terroristes contr\u00f4ler notre pays.\r\n\r\n00:07:05:14  00:07:16:00\r\n    Nous invitons les m\u00e9dias\r\n \u00e0 venir ici et dire au monde..\r\n\r\n00:07:16:05  00:07:20:10\r\n  ..qu'Al Jazeera et les autres\r\n  cha\u00eenes disent des mensonges.\r\n\r\n00:07:21:00  00:07:26:12\r\n    Mais aujourd'hui, ce palais\r\n   des Kadhafi a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 sac..\r\n\r\n00:07:26:17  00:07:30:17\r\n      ..par les manifestants.\r\n\r\n00:07:31:16  00:07:39:10\r\nLes diplomates libyens ont retourn\u00e9\r\nleur veste de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n00:07:39:14  00:07:43:12\r\n      C'\u00e9tait aujourd'hui,\r\n       \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:45:00  00:07:51:05\r\n La minute de silence en m\u00e9moire des\r\nvictimes de la r\u00e9pression de Tripoli.\r\n\r\n00:07:51:10  00:07:56:21\r\n    Un moment d'\u00e9motion pr\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\nd'un coup de th\u00e9\u00e2tre: la d\u00e9fection..\r\n\r\n00:07:57:02  00:08:05:19\r\n   ..de la d\u00e9l\u00e9gation libyenne \r\n  au Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n00:08:07:17  00:08:20:22\r\n  Les jeunes de mon pays \u00e9crivent\r\navec leur sang un nouveau chapitre..\r\n\r\n00:08:21:03  00:08:27:13\r\n  ..de l'histoire de la lutte.\r\n\r\n00:08:28:02  00:08:32:08\r\n    La matin\u00e9e a commenc\u00e9 avec\r\n  ces 2 chaises libyenne vides..\r\n\r\n00:08:32:12  00:08:41:18\r\n ..et l'adoption de la r\u00e9solution\r\n sanctionnant les crimes commis.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:45:21\r\n La condamnation est tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n00:08:46:03  00:08:48:01\r\nLa question de la lutte contre..\r\n\r\n00:08:48:06  00:08:51:00\r\n     ..l'impunit\u00e9 est aussi\r\n        tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:08:51:06  00:08:57:16\r\n  Il faut clairement citer les\r\nresponsables des ces violations..\r\n\r\n00:08:57:22  00:09:00:03\r\n         ..et les juger.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:04:03\r\n       Ex\u00e9cutions sommaires,\r\n    arrestations d'opposants,..\r\n\r\n00:09:04:08  00:09:07:15\r\n        ..le r\u00e9quisitoire\r\n     est lourd pour la Libye.\r\n\r\n00:09:07:20  00:09:12:07\r\n     Une commission d'enqu\u00eate\r\n internationale devra documenter..\r\n\r\n00:09:12:11  00:09:17:08\r\n       ..les crimes commis\r\n     au nom de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:09:18:10  00:09:20:12\r\n    Arielle Herzog, bonsoir.\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:24:10\r\n    L'image est incroyable, ces\r\ndiplomates qui en quelques heures..\r\n\r\n00:09:24:14  00:09:28:16\r\n     ..tournent leur veste, \r\n    c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n00:09:33:07  00:09:38:07\r\nCes diplomates ont de la famille en\r\n             Libye.\r\n\r\n00:09:42:16  00:09:47:16\r\nLe colonel Kadhafi est en train de\r\n    massacrer sa population.\r\n\r\n00:09:54:07  00:09:58:15\r\nCes gens ont cautionn\u00e9 des crimes\r\n           atroces.\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:07:11\r\n D'autres cas ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s.\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:10:21:13  00:10:26:13\r\n Le fr\u00e8re du colonel el-Jahmi, \r\n opposant au r\u00e9gime, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n00:10:33:13  00:10:37:18\r\n   On a vu que Kadhafi appelle\r\n    toujours \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:10:37:23  00:10:46:19\r\nCertains esp\u00e8rent un bombardement.\r\n  C'est une question difficile.\r\n\r\n00:10:55:09  00:10:59:17\r\n Certaines mesures diplomatiques\r\n   peuvent encore \u00eatre prises,..\r\n\r\n00:10:59:23  00:11:03:01\r\n     ..notamment un embargo\r\n         sur les armes.\r\n\r\n00:11:03:06  00:11:08:22\r\n Et le gel des avoirs de Kadhafi\r\n         et de la Libye.\r\n\r\n00:11:09:03  00:11:16:10\r\n   La trahison des diplomates\r\n       est spectaculaire.\r\n\r\n00:11:16:14  00:11:22:23\r\n \u00c0 l'ONU, retournement complet.\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:11:25:04  00:11:30:04\r\n    La Libye avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\npar 155 voix pour, l'an dernier.\r\n\r\n00:11:45:09  00:11:50:09\r\nIl faut savoir que beaucoup d'Etats\r\nmembres rentrent dans le Conseil..\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:54:09\r\n..plus pour \u00e9viter les critiques\r\n  que pour agir v\u00e9ritablement.\r\n\r\n00:11:55:09  00:11:57:18\r\nDeux avions affr\u00e9t\u00e9s par le CICR\r\ndoivent quitter Gen\u00e8ve ce soir..\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:00:06\r\n    ..pour le Caire et Tunis\r\n       avec des secours.\r\n\r\n00:12:00:11  00:12:04:21\r\n  Puis ils tenteront de rejoindre\r\nla Libye par la route au plus vite.\r\n\r\n00:12:08:00  00:12:09:11\r\n Le mouvement bouleverse tous les \r\npays arabes dans un jour de col\u00e8re.\r\n\r\n00:12:10:08  00:12:12:14\r\nJour de col\u00e8re dans le monde arabe.\r\n\r\n00:12:12:20  00:12:16:23\r\nAu Y\u00e9men, les manifestants r\u00e9clament\r\n   le d\u00e9part de leur pr\u00e9sident,..\r\n\r\n00:12:17:04  00:12:20:04\r\n       ..Ali Abdullah Saleh,\r\n     au pouvoir depuis 32 ans.\r\n\r\n00:12:20:10  00:12:24:16\r\n  17 manifestants sont morts dans\r\n des affrontements avec la police.\r\n\r\n00:12:24:21  00:12:30:00\r\nLe gouvernement a ouvert le dialogue,\r\n mais les gens \u00e9taient dans la rue.\r\n\r\n00:12:31:21  00:12:34:20\r\n    En Irak, la population veut\r\n           des r\u00e9formes.\r\n\r\n00:12:35:02  00:12:38:20\r\nDes milliers de gens ont manifest\u00e9\r\n      contre la corruption.\r\n\r\n00:12:39:02  00:12:43:00\r\n  La r\u00e9pression polici\u00e8re a fait\r\n    7 morts durant la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:12:43:20  00:12:48:02\r\n    De la Jordanie au Bahre\u00efn,\r\n les soul\u00e8vements se multiplient.\r\n\r\n00:12:48:21  00:12:54:11\r\n Le d\u00e9part des potentats ne suffit\r\n plus, m\u00eame dans l'Egypte lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:12:54:16  00:12:58:20\r\n  Les Egyptiens veulent le d\u00e9part\r\n       du premier ministre.\r\n\r\n00:12:59:01  00:13:02:06\r\n   Ils demandent un gouvernement\r\n         de technocrates.\r\n\r\n00:13:02:11  00:13:16:16\r\nLe monde se demande si le changement\r\n  de r\u00e9gime en Egypte est viable.\r\n\r\n00:13:19:21  00:13:22:22\r\n       Le s\u00e9isme politique\r\n   qui touche le monde arabe..\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:25:02\r\n   ..a des effets collat\u00e9raux.\r\n\r\n00:13:25:07  00:13:29:18\r\n En France, Mich\u00e8le Alliot-Marie\r\ndevrait quitter le gouvernement..\r\n\r\n00:13:30:00  00:13:37:19\r\n..dimanche ou lundi, contest\u00e9e pour\r\nses liens avec Ben Ali en Tunisie.\r\n\r\n00:13:38:21  00:13:43:01\r\n    Les \u00e9v\u00e8nements font fuir\r\n   des milliers de personnes.\r\n\r\n00:13:43:07  00:13:54:14\r\n L'UE, surtout l'Italie, craint\r\n un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:13:55:16  00:14:00:02\r\n       Pour les habitants,\r\n    la mer est avec Lampedusa.\r\n\r\n00:14:00:07  00:14:04:11\r\n  Le dernier bateau en provenance\r\n  de Tunisie charg\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s..\r\n\r\n00:14:04:15  00:14:07:20\r\n     ..est arriv\u00e9 il y a 48 h.\r\n\r\n00:14:08:02  00:14:10:17\r\n       L'\u00eele respire un peu.\r\n\r\n00:14:11:05  00:14:14:17\r\nMaintenant, la mer est dangereuse.\r\n\r\n00:14:14:22  00:14:19:17\r\nMais d\u00e8s que le temps se calmera,\r\n   je pense que nous aurons..\r\n\r\n00:14:19:22  00:14:22:20\r\n  ..une collection de barques.\r\n\r\n00:14:23:01  00:14:27:08\r\n       Nous devrons alors\r\n     tous rester chez nous.\r\n\r\n00:14:27:21  00:14:33:17\r\nLes 800 r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens encore sur\r\nl'\u00eele attendent des jours meilleurs.\r\n\r\n00:14:34:09  00:14:37:02\r\nOn vient chercher du travail ici.\r\n\r\n00:14:37:08  00:14:39:20\r\n        Tu veux aller o\u00f9 ?\r\n\r\n00:14:40:02  00:14:42:08\r\n           En France.\r\n\r\n00:14:42:12  00:14:46:13\r\n           -En Suisse.\r\n\r\n00:14:47:19  00:14:52:11\r\n     En attendant, Lampedusa\r\n se transforme en camp militaire.\r\n\r\n00:14:52:16  00:14:57:11\r\n  Les premiers experts europ\u00e9ens\r\n   de Frontex arrivent en vue..\r\n\r\n00:14:57:15  00:15:01:00\r\n..d'une arriv\u00e9e massive de la Libye.\r\n\r\n00:15:01:05  00:15:04:14\r\n    2 gardes-fronti\u00e8res suisses\r\n          sont attendus.\r\n\r\n00:15:05:05  00:15:07:16\r\nLes Suisses devront identifier..\r\n\r\n00:15:07:22  00:15:10:06\r\n ..les personnes et collecter..\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:15:13\r\n   ..les informations pour savoir\r\nquel statut nous devons leur donner.\r\n\r\n00:15:15:18  00:15:19:15\r\n Ils chercheront \u00e0 d\u00e9couvrir si \r\n des organisations criminelles..\r\n\r\n00:15:19:21  00:15:21:12\r\n      ..se sont infiltr\u00e9es.\r\n\r\n00:15:21:23  00:15:24:03\r\nCe matin, 197 r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens..\r\n\r\n00:15:24:08  00:15:26:16\r\n  ..ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Italie.\r\n\r\n00:15:26:21  00:15:30:00\r\n    Les autorit\u00e9s veulent vider\r\n            Lampedusa..\r\n\r\n00:15:30:06  00:15:37:18\r\n       ..au cas o\u00f9 une vague\r\n       arriverait de Libye.\r\n\r\n00:15:38:15  00:15:42:23\r\n L'UE a d\u00e9cid\u00e9 le gel des avoirs\r\n           de Kadhafi.\r\n\r\n00:15:43:04  00:15:46:05\r\nLa Suisse avait pris les devants.\r\n\r\n00:15:46:11  00:15:50:18\r\n     C'est la volont\u00e9 de Berne\r\nd'afficher sa capacit\u00e9 de r\u00e9action..\r\n\r\n00:15:51:00  00:15:53:15\r\n..contre l'argent des dictateurs.\r\n\r\n00:15:54:11  00:15:57:09\r\n        En annon\u00e7ant le gel\r\n       des avoirs Kadhafi,..\r\n\r\n00:15:57:13  00:16:00:11\r\n   ..le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9\r\n         un message fort.\r\n\r\n00:16:00:16  00:16:02:23\r\n Ce quotidien qu\u00e9b\u00e9cois annonce..\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:11:03\r\n   ..un changement de pratiques\r\n    fondamental de la Suisse.\r\n\r\n00:16:11:22  00:16:14:14\r\n J'ai une \u00e9quipe informatique..\r\n\r\n00:16:14:19  00:16:16:19\r\n      ..qui bosse 24/24 h..\r\n\r\n00:16:17:00  00:16:21:14\r\n    ..pour savoir ce qui se dit\r\nsur la Suisse dans tous les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:26:13\r\n  La Suisse est longtemps apparue\r\n   comme un refuge confortable..\r\n\r\n00:16:26:18  00:16:29:00\r\n     ..pour des fonds douteux.\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:32:16\r\nEn 1986, 1er blocage pour F.Marcos.\r\n\r\n00:16:32:21  00:16:38:08\r\n           Puis en 1997,\r\n         les fonds Mobutu.\r\n\r\n00:16:38:13  00:16:43:10\r\n             En 2002,\r\n        les fonds Duvalier.\r\n\r\n00:16:43:14  00:16:50:11\r\n  Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nouvelles\r\nimpulsions et acc\u00e9l\u00e9rations en 2011.\r\n\r\n00:16:50:15  00:16:54:14\r\n       En Tunisie, Ben Ali \r\n       tombe le 14 janvier.\r\n\r\n00:16:54:19  00:16:59:19\r\n      Ses fonds sont bloqu\u00e9s\r\n        5 jours plus tard.\r\n\r\n00:17:00:00  00:17:04:08\r\n  Moubarak part le 11 f\u00e9vrier et\r\nses fonds sont bloqu\u00e9s 30 minutes..\r\n\r\n00:17:04:12  00:17:07:05\r\n ..apr\u00e8s l'annonce de son d\u00e9part.\r\n\r\n00:17:07:11  00:17:11:09\r\n  En Libye, Kadhafi est encore au\r\npouvoir, mais ses fonds sont gel\u00e9s.\r\n\r\n00:17:11:19  00:17:14:07\r\nLa perception de cette politique..\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:17:02\r\n      ..existe peu ou pas.\r\n\r\n00:17:17:07  00:17:21:00\r\n     Le monde entier conna\u00eet\r\nla politique suisse en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:17:21:11  00:17:23:10\r\n Selon les Affaires \u00e9trang\u00e8res,..\r\n\r\n00:17:23:15  00:17:26:09\r\n   ..seule la justice les guide.\r\n\r\n00:17:26:14  00:17:30:19\r\n   En gelant les avoirs Kadhafi,\r\n      24 heures avant l'UE,..\r\n\r\n00:17:31:01  00:17:33:23\r\n   ..la Suisse envoie un message\r\n             au monde.\r\n\r\n00:17:34:05  00:17:39:00\r\n       Elle soigne son image\r\n       dans le monde arabe.\r\n\r\n00:17:40:02  00:17:42:12\r\n  Retrouvez le dossier complet\r\n  sur notre site: tsrinfo.ch.\r\n\r\n00:17:43:14  00:17:47:09\r\nLes gendarmes genevois porteront\r\n   l'uniforme pour assurer..\r\n\r\n00:17:47:14  00:17:49:16\r\n..la s\u00e9curit\u00e9 d'Hillary Clinton.\r\n\r\n00:17:49:22  00:17:53:16\r\n  Mais le conflit n'en est pas\r\n      pour autant r\u00e9solu.\r\n\r\n00:17:54:22  00:18:00:16\r\nH.Clinton \u00e0 Gen\u00e8ve: moment mal choisi\r\n    pour les gendarmes en gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:00:21  00:18:04:00\r\n      Ils se rhabilleront...\r\n\r\n00:18:05:15  00:18:08:04\r\n      On aime notre police.\r\n\r\n00:18:08:10  00:18:11:21\r\n    On sert notre r\u00e9publique.\r\n\r\n00:18:12:02  00:18:20:03\r\nL\u00e0 on parle de droits de l'homme,\r\non ne peut pas prendre en otage..\r\n\r\n00:18:20:08  00:18:29:05\r\n     ..une haute officielle.\r\n\r\n00:18:30:08  00:18:34:01\r\n  Mais l'accalmie est temporaire.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:38:01\r\n  I.Rochat menace de faire appel\r\n       \u00e0 des contingents..\r\n\r\n00:18:38:06  00:18:40:12\r\n        ..en cas de refus\r\n      du port de l'uniforme.\r\n\r\n00:18:40:17  00:18:45:00\r\n   Le syndicat se pr\u00e9pare \u00e0 lancer\r\nde nouvelles mesures de protestation.\r\n\r\n00:18:45:20  00:18:48:07\r\nI.Rochat n'a pas voulu s'exprimer.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:53:03\r\n La direction de la police refuse\r\n  tout commentaire face cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:18:53:08  00:19:00:23\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat ne souhaite pas\r\n   de rencontre avant le 18 mars.\r\n\r\n00:19:02:01  00:19:04:08\r\n       Dans la suite de ce\r\n           journal...\r\n\r\n00:19:05:05  00:19:08:13\r\n    La r\u00e9sistance de quelques\r\n    propri\u00e9taires \u00e0 Verbier..\r\n\r\n00:19:08:19  00:19:11:00\r\n    ..qui refusent de vendre.\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:15:23\r\n Et Kate et William sont revenus \r\n\u00e0 l'universit\u00e9 o\u00f9 ils avaient eu..\r\n\r\n00:19:16:04  00:19:19:03\r\n      ..le coup de foudre.\r\n\r\n00:19:21:11  00:19:26:03\r\n    La maison C.Dior a suspendu\r\nson cr\u00e9ateur vedette John Galliano.\r\n\r\n00:19:26:09  00:19:31:09\r\n   Il est vis\u00e9 par deux plaintes\r\npour violences l\u00e9g\u00e8res et injures..\r\n\r\n00:19:31:13  00:19:38:21\r\n    ..\u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite.\r\n\r\n00:19:40:06  00:19:47:13\r\nLa station est en train de devenir\r\n l'une des plus ch\u00e8res de Suisse.\r\n\r\n00:19:47:19  00:19:55:21\r\nIl reste peu d'habitants d'origine\r\n   \u00e0 vouloir garder leur bien.\r\n\r\n00:19:57:01  00:20:01:01\r\n        Il n'y a que 10 %\r\n  de terrains \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 Verbier.\r\n\r\n00:20:01:06  00:20:06:19\r\n      La demande reste forte.\r\n\r\n00:20:07:00  00:20:10:08\r\nM.Martin est architecte et promoteur.\r\n\r\n00:20:10:13  00:20:14:06\r\n    Les parcelles qui valaient\r\n      35 frs le m2 en 1985..\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:18:16\r\n..en valent 4'000 frs aujourd'hui.\r\n\r\n00:20:20:07  00:20:23:19\r\n   Ici, un terrain de 200 m2.\r\n\r\n00:20:24:00  00:20:28:17\r\nCela fait 20 ans que je demande..\r\n\r\n00:20:28:22  00:20:44:19\r\n ..au propri\u00e9taire de l'acheter,\r\n   mais il ne veut pas vendre.\r\n\r\n00:20:45:00  00:20:48:20\r\n       En 50 ans, la valeur \r\n      des terrains a explos\u00e9.\r\n\r\n00:20:49:01  00:20:53:22\r\n  3 g\u00e9n\u00e9rations que la fromagerie\r\nde Philippe Blanc a pignon sur rue.\r\n\r\n00:20:54:03  00:21:01:09\r\nLa derni\u00e8re offre, poliment d\u00e9clin\u00e9e:\r\n    40 mio de frs pour 1'500 m2.\r\n\r\n00:21:01:21  00:21:04:22\r\nJe me plais ici, dans mon commerce.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:12\r\n  J'aime mes clients, mes amis.\r\n\r\n00:21:07:17  00:21:09:02\r\n        Pourquoi vendre ?\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:12:02\r\n Les 2 enfants, vous vous engagez\r\n       \u00e0 ne jamais vendre ?\r\n\r\n00:21:12:07  00:21:13:15\r\n         Oui c'est s\u00fbr !\r\n\r\n00:21:14:03  00:21:17:15\r\n C.Birscher a vu beaucoup de gens\r\n  s'installer dans des villas..\r\n\r\n00:21:17:21  00:21:19:19\r\n    ..gr\u00e2ce \u00e0 de gros revenus.\r\n\r\n00:21:20:16  00:21:23:00\r\nLes appartements comme le mien..\r\n\r\n00:21:23:05  00:21:26:07\r\n  ..sont vendus 1'200'000 frs.\r\n\r\n00:21:26:11  00:21:30:02\r\nPour moi, pas question de vendre.\r\n\r\n00:21:30:19  00:21:40:01\r\n  C.Birscher poss\u00e8de ce 3 \u00e9toiles\r\n   avec ses 2 tantes de 80 ans.\r\n\r\n00:21:40:16  00:21:42:23\r\n Je suis n\u00e9e dans cette maison.\r\n\r\n00:21:43:04  00:21:48:05\r\nVendre serait tr\u00e8s dur pour moi.\r\n\r\n00:21:48:10  00:21:52:02\r\n     Avec toute ma famille,\r\n   ce serait assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:21:52:07  00:21:56:21\r\nImpossible pour l'un de reprendre\r\n       la part des autres.\r\n\r\n00:21:57:16  00:22:03:08\r\n   Chaque ann\u00e9e, des dizaines de\r\nbagnards deviennent millionnaires..\r\n\r\n00:22:03:12  00:22:08:20\r\n..gr\u00e2ce \u00e0 une sp\u00e9culation immobili\u00e8re\r\n            sans limite.\r\n\r\n00:22:10:06  00:22:16:10\r\nGlamour et romantisme avec la visite\r\n de William et Kate sur les lieux..\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:19:19\r\n   ..de leurs premiers amours.\r\n\r\n00:22:21:23  00:22:26:03\r\nCinq ans qu'ils n'\u00e9taient pas revenu\r\n       dans leur universit\u00e9.\r\n\r\n00:22:26:08  00:22:30:15\r\n   Depuis, quelques changements\r\n    ont eu lieu dans leur vie.\r\n\r\n00:22:30:20  00:22:37:14\r\nIls ne se sont pas sentis d\u00e9pays\u00e9s\r\n    chez eux au Pays de Galle.\r\n\r\n00:22:38:06  00:22:46:20\r\n  C'est un moment tr\u00e8s pr\u00e9cieux\r\n     pour Katherine et moi.\r\n\r\n00:22:47:01  00:22:55:11\r\nC'est comme un retour \u00e0 la maison,\r\net c'est la meilleure universit\u00e9.\r\n\r\n00:22:56:10  00:23:01:22\r\n      Visite d\u00e9contract\u00e9e que\r\n    les \u00e9tudiants ont appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n00:23:03:05  00:23:11:17\r\n  Il m'a dit d'aller en cours,\r\n          on a rigol\u00e9.\r\n\r\n00:23:11:22  00:23:16:11\r\nJe ne suis pas une fan, mais c'est\r\n      bien qu'il soit venu.\r\n\r\n00:23:17:14  00:23:22:14\r\n  L'universit\u00e9 f\u00eate ses 600 ans.\r\n\r\n00:23:22:20  00:23:27:21\r\n  La ville se rappelle du moment\r\n   o\u00f9 William rencontrait Kate.\r\n\r\n00:23:28:02  00:23:44:21\r\n         Il l'a remarqu\u00e9e\r\n     lors d'un d\u00e9fil\u00e9 amateur.\r\n\r\n00:23:44:21  00:23:49:19\r\n    C'est une fille adorable,\r\n           tr\u00e8s douce.\r\n\r\n00:23:50:11  00:23:55:11\r\n         Tr\u00e8s naturelle.\r\n\r\n00:24:00:06  00:24:05:06\r\nLes 3000 personnes qui attendaient\r\n       partagent cet avis.\r\n\r\n00:24:05:08  00:24:10:08\r\n   Elle nous a serr\u00e9 la main !\r\n\r\n00:24:15:07  00:24:20:07\r\n  - Mes parents sont excit\u00e9s !\r\n\r\n00:24:21:11  00:24:26:11\r\n Nous sommes dans un coin isol\u00e9 de\r\n             l'\u00c9cosse.\r\n\r\n00:24:26:16  00:24:31:11\r\n         Pour le mariage,\r\n    ce sera une autre histoire.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:36:20\r\n  Le couple princier a r\u00e9ussi son\r\n          galop d'essai.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:41:22\r\n           Dans 2 mois,\r\n   ils \u00e9changeront leurs voeux.\r\n\r\n00:24:42:16  00:24:46:03\r\n  Le regard libre du cin\u00e9aste,\r\nDenis Rabaglia, qui s'int\u00e9resse..\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:48:20\r\n      ..au r\u00f4le des femmes \r\n      dans les r\u00e9volutions.\r\n\r\n00:24:49:01  00:25:00:01\r\nDepuis 1789 jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n elles ont souvent un r\u00f4le cl\u00e9.\r\n\r\n00:25:04:15  00:25:07:11\r\n          Je ne sais pas\r\n      si vous avez remarqu\u00e9..\r\n\r\n00:25:07:15  00:25:10:15\r\n     ..mais lorsque les femmes\r\n     descendent dans la rue..\r\n\r\n00:25:10:20  00:25:13:07\r\n ..les dictatures ne tirent plus.\r\n\r\n00:25:13:12  00:25:17:18\r\n  C'est comme si les militaires \r\n  se souvenaient de leurs m\u00e8res.\r\n\r\n00:25:17:23  00:25:22:18\r\n    Alors qu'ils n'h\u00e9sitent pas\r\n     \u00e0 s'attaquer aux hommes.\r\n\r\n00:25:23:00  00:25:33:23\r\n De l'Egypte au Yemen, les femmes\r\n  arabes ont cri\u00e9 leur r\u00e9volte.\r\n\r\n00:25:34:05  00:25:39:20\r\n   Il est temps pour ma fille\r\n     de partager ce moment.\r\n\r\n00:25:40:01  00:25:47:11\r\n  -C'est \u00e0 cause de l'ignorance\r\n    qu'elle porte cette robe.\r\n\r\n00:25:47:16  00:25:52:14\r\nQuand elles parlent, \u00e7a sonne juste;\r\n   contrairement aux dictateurs.\r\n\r\n00:25:52:19  00:26:00:09\r\n        Ils parlent arabe\r\n\r\n00:26:00:14  00:26:04:22\r\n Avant celles-ci, d'autres femmes\r\n     avaient d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9..\r\n\r\n00:26:05:04  00:26:09:21\r\n        ..comme en Irlande.\r\n\r\n00:26:10:02  00:26:16:13\r\n -Catholique et protestantes font fi\r\nde la barri\u00e8re morale qui les s\u00e9pare.\r\n\r\n00:26:17:07  00:26:26:07\r\n   -En Argentine, il y avait eu \r\n   les m\u00e8res de la place de Mai.\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:37:04\r\nR\u00e9cemment, les Ukrainiennes prenaient\r\n      leur parlement d'assaut.\r\n\r\n00:26:37:23  00:26:44:12\r\nEt les Italiennes ont exig\u00e9 que leur\r\npays cesse d'\u00eatre une \"putocratie\".\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:49:14\r\nBerlusconi a introduit la sexualit\u00e9\r\n        dans la politique.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:55:16\r\n Tout au plus, je me suis rappel\u00e9\r\n la gr\u00e8ve des femmes en Suisse,..\r\n\r\n00:26:55:22  00:27:03:20\r\n         ..il y a 20 ans,\r\n  qui avait aiguis\u00e9 les passions.\r\n\r\n00:27:04:14  00:27:16:02\r\n      Allez, je m'arr\u00eate l\u00e0,\r\n      je les laisse chanter.\r\n\r\n00:27:30:10  00:27:32:16\r\nJe vous rappelle l'image du jour.\r\n\r\n00:27:32:21  00:27:35:04\r\nM.Kadhafi d\u00e9fie le monde entier.\r\n\r\n00:27:35:10  00:27:39:15\r\n Il appara\u00eet au coeur de Tripoli\r\n  alors que son r\u00e9gime craque..\r\n\r\n00:27:39:20  00:27:44:05\r\n..de toutes parts et que des hommes\r\n   tirent sur les manifestants.\r\n\r\n00:27:44:10  00:27:47:22\r\nIl envoie des baisers \u00e0 la foule.\r\n\r\n00:27:48:03  00:27:52:20\r\n Son fils d\u00e9clare que la famille\r\n        mourra en Libye.\r\n\r\n00:27:53:02  00:27:57:13\r\nL'OTAN et l'UE examinent des plans\r\n    d'urgence pour contr\u00f4ler..\r\n\r\n00:27:57:19  00:28:01:08\r\n       ..l'espace a\u00e9rien.\r\n\r\n00:28:01:13  00:28:07:19\r\nLes diplomates libyens se rallient\r\n     \u00e0 la cause des insurg\u00e9s.\r\n\r\n00:28:09:13  00:28:16:15\r\n   Merci de nous avoir suivi,\r\n         bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:28:16:20  00:28:20:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n  B.BERTIN, T.BONGI, J.DEFFAUGT,\r\n    J.DYSLI, V.GERBER, N.HUSER\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095073\r\nDate de transcription : 10-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:31) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir Mouammar Kadhafi d\u00e9fie le monde entier, il appara\u00eet au coeur de Tripoli place Verte, alors que son r\u00e9gime craque de toutes parts, le peuple, M. Kadhafi, dit-il, il envoie des baisers \u00e0 la foule rassembl\u00e9e l\u00e0 et il promet au triomphe pendant ce temps, ces hommes ont tir\u00e9 sur les manifestants dans des quartiers de Tripoli, Sa\u00eff Al-Islam, d\u00e9clare que les Kadhafi en Libye pendant ce temps, la pression internationale monte en force : Kadhafi doit partir, d\u00e9clare Nicolas Sarkozy, l'Otan et l'Union europ\u00e9enne examine des plans d'urgence pour contr\u00f4ler l'espace a\u00e9rien libyen, l'Union europ\u00e9enne s'entend par ailleurs sur un gel des avoirs et un embargo sur les armes et puis l'image spectaculaire \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, les diplomates libyens retournent leur veste, ils renient leur ancien chef, et dit-il la cause des insurg\u00e9s, ils ont m\u00eame demand\u00e9 une minute de silence pour saluer la m\u00e9moire des victimes, la police genevoise \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, les gendarmes ont laiss\u00e9 pousser la barbe, ils font gr\u00e8ve, des uniformes, mais de grands \u00e9v\u00e9nements les attendent le passage d'Hillary Clinton notamment, ils remettront leur uniforme pour l'\u00e9mission li\u00e9e \u00e0 la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, et puis dans ce journal, un document extraordinaire, ce sont les propri\u00e9taires qui font de la r\u00e9sistance \u00e0 Verbier, il refuse de vendre malgr\u00e9 les ponts d'or qui leur sont propos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:33 > 0:01:59) [93%] : \r\nMouammar Kadhafi d\u00e9fie la terre enti\u00e8re, alors que son r\u00e9gime craque et que les trahisons se multiplient, le dictateur appara\u00eet au coeur de sa capitale Tripoli, il promet de se battre jusqu'\u00e0 la victoire et il menace d'ouvrir ses arsenaux pour donner des armes \u00e0 ses partisans, une grande partie de lui \u00e9chappe d\u00e9j\u00e0 des combats se d\u00e9roulent dans plusieurs villes, il a fait tirer sur les manifestants dans des quartiers de la capitale Tripoli Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:00 > 0:02:23) [95%] : \r\nOn le croyait seule, il est apparu devant une foule en d\u00e9lire, des milliers de partisans de Kadhafi se sont rassembl\u00e9s sur la place Verte \u00e0 Tripoli pour \u00e9couter le guide, au pouvoir depuis 40 ans, les images de la t\u00e9l\u00e9vision libyenne ont \u00e9t\u00e9 reprises dans le monde entier, impossible pourtant de les dater et c'est justement, fustigeant les m\u00e9dias \u00e9trangers que Mouammar Kadhafi a d\u00e9but\u00e9 son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:38) [84%] : \r\nRetour \u00e0 r\u00e9agissez r\u00e9pondez aux menteurs et aux ennemis, r\u00e9pondez aux diff\u00e9rentes agences de radios et d'information aucun qui ne sont que des menteurs et non pas de v\u00e9ritables agences d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:02:41) [92%] : \r\nLa la la la la es-Salaam Belga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:02:45) [86%] : \r\nSi mon peuple ne m\u00eame pas je ne m\u00e9riterait pas de vivre un jour de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:46 > 0:02:48) [57%] : \r\nAllez les jeunes Chaput est Herblay m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:49 > 0:02:57) [94%] : \r\nAu 11\u00e8me jour de r\u00e9volte, c'est la premi\u00e8re fois que le colonel Kadhafi s'exprime devant la foule et son discours est clairement Martial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:57 > 0:02:59) [83%] : \r\nOui, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:04) [97%] : \r\nPr\u00e9parez-vous \u00e0 d\u00e9fendre notre pays, pr\u00e9parez-vous \u00e0 d\u00e9fendre notre p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:07) [76%] : \r\nIl va votre r\u00f4le d'Arnaud Popeye ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:14) [89%] : \r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9truire tout ennemi par la volont\u00e9 du peuple parlent peu apr\u00e8s, arm\u00e9 par le peuple arm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:14 > 0:03:18) [64%] : \r\nAbsolument jamais, mais \u00e7a va nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:27) [91%] : \r\nIl faut ouvrir tous les arsenaux de mani\u00e8re \u00e0 ce que le peuple libyen puisse armer et que la Libye devient un brasier rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:29 > 0:03:46) [95%] : \r\nAujourd'hui, ce sont les rues de Tripoli, qui se sont transform\u00e9es en brasiers rouge, les forces pro- Kadhafi ont tir\u00e9 sur des civils \u00e0 la sortie des mosqu\u00e9es, les t\u00e9moins parlent de 2 manifestants tu\u00e9s par des miliciens, un bilan qui risque fort de s'alourdir dans une capitale \u00e0 feu et \u00e0 sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:48 > 0:04:00) [93%] : \r\nMouammar Kadhafi est apparu \u00e0 Tripoli, mais une grande partie du pays a bascul\u00e9, on mesure le courage de ceux qui affrontent la police ou les miliciens du dictateur \u00e0 Benghazi, notamment on enterre les victimes Ron Hochuli viennent Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:02 > 0:04:18) [95%] : \r\n1er vendredi de grande pri\u00e8re dans Benghazi lib\u00e9r\u00e9e, les fid\u00e8les sont r\u00e9unis par dizaines de milliers en soutien \u00e0 Tripoli car au m\u00eame moment dans la capitale libyenne, c'est le chaos, ici \u00e0 Benghazi, le calme r\u00e8gne depuis hier mais on enterre encore ses morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:20 > 0:04:28) [93%] : \r\nLe week- end dernier, les opposants se sont empar\u00e9s de la 2\u00e8me, ville du pays, avec des armes rudimentaires et tr\u00e8s vite, les soldats ont pactis\u00e9 avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:32 > 0:04:44) [91%] : \r\n\u00e0 l'h\u00f4pital de Benghazi rebaptis\u00e9 l'h\u00f4pital des Martyrs, plus de 500 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s, entre le 17 et le 22 f\u00e9vrier un m\u00e9decin fran\u00e7ais qui y travaillait est encore sous le choc de ce qu'il a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:44 > 0:04:56) [81%] : \r\nAi la pri\u00e8re de l'apr\u00e8s- midi, le vendredi, d\u00e9ferlement g\u00e9n\u00e9ral dans la ville, puis, en plus de bless\u00e9s par thoracique dans la t\u00eate, enfin d\u00e9bute Carnage incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:57 > 0:05:02) [92%] : \r\n\u00e0 la morgue des cadavres atrocement mutil\u00e9s, attendent d'\u00eatre mis en terre \u00e0 leur tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:05:02 > 0:05:29) [87%] : \r\nIl avait des choses absolument incroyable tirer sur la foule avec des mitrailleuses antia\u00e9riennes D\u00e9d\u00e9 sur de de lance- roquettes et on a ex\u00e9cut\u00e9 en Ukraine 14 officiers qui ne voulait pas tirer sur la foule et qu'on a retrouv\u00e9 il y a quelques jours dans la principale caserne de la ville douce et ex\u00e9cut\u00e9s d'une balle entre les 2 yeux, les mains attach\u00e9es dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:29 > 0:05:31) [64%] : \r\nQuelle partie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:43) [94%] : \r\nCette base militaire abandonn\u00e9e, une femme jurent que les insurg\u00e9s ne baisseront pas les bras jusqu'au d\u00e9part de Kadhafi et ce camp militaire est devenu un lieu de p\u00e8lerinage en m\u00e9moire des martyrs tomb\u00e9s pour la lib\u00e9ration de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:45 > 0:05:57) [94%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement du jour, on l'a vu tout \u00e0 l'heure c'est Mouammar Kadhafi qui appara\u00eet au centre de Tripoli, il est dans un \u00e9norme camp retranch\u00e9 le chef libyen, il poss\u00e8de un complexe militaire d'o\u00f9 il commande la r\u00e9pression c'est r\u00eaver rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:06:12) [94%] : \r\nSitu\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Tripoli, voici le dernier bastion du pouvoir, le dernier carr\u00e9 des fid\u00e8les de Kadhafi, Bab El-Aziziya une v\u00e9ritable forteresse prot\u00e9g\u00e9e par une double enceinte de hauts murs en b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:13 > 0:06:15) [95%] : \r\nDe quoi rester d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:17 > 0:06:43) [86%] : \r\nEt m\u00eame se laisser tenter par un clin d'oeil, ok pour dire l\u00e0, oui, oui, nous avons un plan un, un plan B et un plan c'est le plan c'est vivre en Libye Les et mourrir le plan B c'est vivre en Libye le et mourir et le plan c'est c'est vivre en Libye et mourir, il faut d'abord, j'esp\u00e8re que l'on sorte de cette crise plus fort qu'auparavant mais plus unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:45 > 0:07:07) [76%] : \r\nBonjour la suite, je suis s\u00fbr, \u00e7a la Libye encore un meilleur fut d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e0 la batterie, mais entend pas nations unies One One est forte, mais un instrument de je note tous l\u00e0, nous ne laisserons pas une poign\u00e9e de terroristes contr\u00f4ler notre pays et notre futur, alors voici des d\u00e9\u00e7oit et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:07 > 0:07:20) [86%] : \r\nOui, Brent maintenant nous voulons inviter les m\u00e9dias ind\u00e9pendants comme vous \u00e0 venir ici, en tout cas, et dire au monde au total World la toilette qu'est ce que vous avez entendu sur Al-Jazira et les autres cha\u00eenes ne sont que des rumeurs et des mensonges de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:21 > 0:07:30) [90%] : \r\nDes mensonges qui tout de m\u00eame 100 tout le br\u00fbler aujourd'hui \u00e0 Benghazi, la 2\u00e8me, ville de Libye ce palais des Kadhafi a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement mise \u00e0 sac par les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:33 > 0:07:44) [94%] : \r\nEt pendant que le clan Kadhafi s'enfonce dans la r\u00e9pression sanglante, les d\u00e9fections se multiplient, les diplomates libyens retournent leur veste de mani\u00e8re spectaculaire \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 l'ONU au Conseil des droits de l'homme, Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:47 > 0:08:07) [96%] : \r\nLa minute de silence en la m\u00e9moire des victimes de la r\u00e9pression de Tripoli, moment d'\u00e9motion au Palais des nations pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un coup de th\u00e9\u00e2tre spectaculaire la d\u00e9fection en pleine session du Conseil des droits de l'homme de la d\u00e9l\u00e9gation libyenne a appelant \u00e0 rendre hommage aux victimes de la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:07 > 0:08:12) [60%] : \r\nEst- h\u00e9v\u00e9a snob qui actionnent Out l'acte que peuvent faire tout m\u00eame plus \u00e0 la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:12 > 0:08:24) [86%] : \r\nOui pas El-Fasher les libyens aujourd'hui les jeunes de mon pays, 100 ans apr\u00e8s l'invasion fasciste italienne Dumoulin Roy \u00e9crivent avec leur sang, un nouveau chapitre de l'histoire de la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:26 > 0:08:28) [71%] : \r\nEt de la r\u00e9sistance ou alcoolo- Dolce radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:29 > 0:08:43) [92%] : \r\nLa matin\u00e9e avait commenc\u00e9 avec ce symbole fort de chaises vides de la mission libyenne et ce projet de r\u00e9solution finale largement adopt\u00e9, appelant \u00e0 des sanctions, une enqu\u00eate internationale pour les crimes commis en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:45 > 0:09:01) [94%] : \r\nCondamnation tr\u00e8s ferme des violations qui ont \u00e9t\u00e9 commises, la question de la lutte contre l'impunit\u00e9 qui est tr\u00e8s important aussi, parce qu'il faut qu'on dise clairement que les responsables de ces violations devront \u00eatre traduits devant les tribunaux et et nous n'excluons pas pour notre part que la Cour p\u00e9nale internationale soit soit si vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:02 > 0:09:19) [92%] : \r\nEx\u00e9cutions sommaires, d\u00e9tentions arbitraires, arrestations d'opposants, un r\u00e9quisitoire lourd pour la Libye, une commission d'enqu\u00eate internationale partira aussit\u00f4t que possible sur place pour inventorier et document\u00e9es, les crimes commis par le r\u00e9gime libyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:20 > 0:09:26) [75%] : \r\nAlors, Herzog bonsoir bonsoir images incroyable assez diplomates libyens qui retournent leur veste comme \u00e7a, c'est une bonne nouvelle pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:27 > 0:09:45) [91%] : \r\nOui, il faut savoir que beaucoup de ces diplomates ont de la famille en Libye, de la famille \u00e0 Tripoli, d'ailleurs ils l'ont mentionn\u00e9 dans leur discours aujourd'hui et il s'ils vont avec la population, le colonel Kadhafi est en train de massacrer sa population et pour eux, ils ne peuvent plus repr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9gime de Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:09:57) [88%] : \r\nCes gens ont cautionn\u00e9 des crimes atroces, alors il y a ceux qui sont connus, vous, votre organisation avait amen\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, les infirmi\u00e8res bulgares, l'infirmier et le m\u00e9decin palestinien, mais il y a beaucoup d'autres et que vous avez constat\u00e9 aussi graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:57 > 0:10:26) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, lors de la session du mois de septembre, nous avons notamment amen\u00e9 Monsieur Mohamed El dont le fr\u00e8re \u00e9tait un opposant au r\u00e9gime tr\u00e8s connu en Libye, il s'est fait arr\u00eater par le r\u00e9gime de Kadhafi mis en prison, tortur\u00e9 \u00e0 mort et pour tous ces dissidents libyen, nous avons aussi amener des victimes de Lockerbie D de la famille des victimes de Lockerbie t\u00e9moigner sur les exactions ne au niveau des droits de l'homme de la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:26 > 0:10:38) [90%] : \r\nOn a vu aujourd'hui la situation Mouammar Kadhafi qui appelle toujours \u00e0 la r\u00e9pression, certains esp\u00e8rent une action militaire, un bombardement 86 qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s mais un bombardement, vous le souhaitez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:39 > 0:11:04) [93%] : \r\nC'est une question tr\u00e8s difficile et un bombardement cr\u00e9e souvent de nombreuses victimes, je pense que, tout d'abord, il y a certaines mesures diplomatiques qui doivent encore \u00eatre prises, notamment un embargo sur les armes vers la Libye, le le gel des avoirs de Kadhafi et de la Libye \u00e0 l'\u00e9tranger et l'instauration d'une d'une zone du nous No Fly Zone sur la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:04 > 0:11:14) [90%] : \r\nLa trahison est une question de date, disait Talleyrand trahison des diplomates aujourd'hui \u00e9tait spectaculaire et puis \u00e0 l'ONU un retournement complet la Libye \u00e9tait tr\u00e8s en cours et puis aujourd'hui ce qui s'est pass\u00e9 incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:14 > 0:11:46) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait la Libye a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en juin dernier avec par 105 155 voix pour et, aujourd'hui, renversement complet de la situation, il faut savoir que c'est une premi\u00e8re pour ce Conseil des droits de l'homme qui en g\u00e9n\u00e9ral est frileux \u00e0 agir et r\u00e9guli\u00e8rement silencieux sur certaines violations des droits de l'homme, il faut aussi savoir que beaucoup d'\u00c9tats membres du Conseil rentre dans le conseil plus pour \u00e9viter les critiques que pour r\u00e9ellement agir pour les droits de l'homme, donc c'est vraiment une premi\u00e8re est une bonne chose pour les droits de l'homme, Ariel Herzog merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:47 > 0:12:05) [92%] : \r\nLe CICR entre \u00e9galement en action, 2 avions affr\u00e9t\u00e9s par le CICR doivent quitter Gen\u00e8ve ce soir pour Le Caire et pour Tunis les secours seront achemin\u00e9s en Libye aussi vite que possible par voie terrestre, le mouvement qui bouleverse la Libye continue partout dans le monde arabe, jour de col\u00e8re dans de nombreux pays, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:06 > 0:12:07) [89%] : \r\nPas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:09 > 0:12:47) [96%] : \r\nVendredi, jour de pri\u00e8re et ce vendredi jour de col\u00e8re dans le monde arabe, comme ici au Y\u00e9men, o\u00f9 les manifestants r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Ali Abdullah Saleh est au pouvoir depuis 32 ans, depuis le d\u00e9but du soul\u00e8vement 17 manifestants sont morts dans les affrontements avec les forces de l'ordre, le gouvernement a ouvert hier le dialogue avec les manifestants, un geste qui n'a pas dissuad\u00e9 des milliers de personnes de descendre dans la rue, jour de col\u00e8re en Irak aussi, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9barrasser le pays de Saddam Hussein, mais la population veut maintenant des r\u00e9formes, des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Bagdad \u00e0 Mossoul et \u00e0 Bassora il ne r\u00e9clame pas la chute du gouvernement mais disent leur ras-le-bol face \u00e0 la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:51 > 0:13:21) [92%] : \r\nEt l\u00e0 aussi la r\u00e9pression polici\u00e8re a fait au moins 7 morts dans la journ\u00e9e de la Jordanie au Bahre\u00efn les soul\u00e8vements continuent \u00e0 se multiplier dans toute la r\u00e9gion, comme une immense contagion le d\u00e9part des potentats ne suffit plus, m\u00eame dans l'\u00c9gypte lib\u00e9r\u00e9s de retour sur la place Tahrir, les \u00c9gyptiens demandent le d\u00e9part du 1er ministre jug\u00e9 trop proche d'Hosni Moubarak, ils veulent la mise en place d'un gouvernement de technocrates et le monde scrute encore cette nouvelle \u00c9gypte pour voir si, au-del\u00e0 de la r\u00e9volution, le changement de r\u00e9gime et viable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:22 > 0:13:56) [91%] : \r\nLe s\u00e9isme politique \u00e0 Rabat, des effets collat\u00e9raux en France selon 2 ministres, interrog\u00e9 par l'AFP, Mich\u00e8le Alliot-Marie devrait quitter le gouvernement dimanche ou lundi, la chef de la diplomatie fran\u00e7aise est contest\u00e9e pour son voyage en Tunisie et ses Liens suppos\u00e9s avec des proches du d\u00e9funt r\u00e9gime de Ben Ali, autre registre et autre ampleur une vague migratoire redout\u00e9 par les \u00c9tats occidentaux les \u00e9v\u00e9nements, notamment de Libye font fuir des milliers de personnes l'Union europ\u00e9enne, surtout l'Italie craignent un afflux massif, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Laon et 12 \u00e0 Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:57 > 0:14:11) [89%] : \r\nR est avec l'ANPE, 12 \u00e0 voil\u00e0 ce que pensent les habitants de l'\u00eele qui regardent les vagues d\u00e9cha\u00een\u00e9es se fracasser sur les rochers, le dernier bateau en provenance de Tunisie charg\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s est arriv\u00e9 il y a plus de 48 heures Lille respire un peu mais \u00e7a tangue pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:11 > 0:14:28) [87%] : \r\nPerez aller dans maintenant, il n'arrive pas parce que la mer est dangereuse et si le parti il chavire d\u00e8s que le temps se calme, je pense que nous aurons une collection de ces barques et alors nous devrons tous rester enferm\u00e9s chez nous et eux seront Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:28 > 0:14:33) [95%] : \r\nLes quelque 800 r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens qui se trouvent encore sur l'\u00eele, attendent eux aussi des jours meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:33 > 0:14:43) [88%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de devenir ici chercher de travail dans quel pays tu veux aller moi j'aime bien la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:45 > 0:14:46) [63%] : \r\nJe vois suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:47 > 0:14:48) [62%] : \r\nJe travail Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:48 > 0:15:07) [90%] : \r\nEn Suisse ou en France qui sait s'ils r\u00e9aliseront leur r\u00eave en attendant la paix, tout \u00e7a se transforme en camp militaire, les policiers patrouillent en permanence et les premiers experts europ\u00e9ens de Frontex arrive en pr\u00e9vision d'une arriv\u00e9e massive de la Libye, les 2 gardes- fronti\u00e8res suisses sont attendus ce week- end dans le sud de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:07 > 0:15:22) [90%] : \r\nAnd I Will be, les Suisses travailleront dans une \u00e9quipe qui devra identifier les personnes et collecter les informations qui seront utilis\u00e9s par la suite pour savoir quel statut nous devons leur donner, ils chercheront aussi avec ouvrir si des organisations criminelles se sont infiltr\u00e9s dans les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:22 > 0:15:40) [94%] : \r\nCe matin, 197 r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s dans des centres ferm\u00e9s sur le territoire italien, les autorit\u00e9s veulent vider le centre de Lampedusa, au cas o\u00f9 une vague importante d'immigr\u00e9s venant de Libye arriverait alarmisme ou pr\u00e9vention utile, seul l'avenir nous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:41 > 0:15:55) [95%] : \r\nDans les nouvelles du jour, le gel des avoirs Kadhafi d\u00e9cid\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, la Suisse avaient pris les devants, le fait est li\u00e9e au contentieux des derni\u00e8res ann\u00e9es entre Berne et Tripoli, c'est aussi la volont\u00e9 de Berne d'afficher sa capacit\u00e9 de r\u00e9action contre l'argent des dictateurs David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:56 > 0:16:13) [92%] : \r\nPar l'annonce du gel des fonds Kadhafi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu envoyer un signal politique fort, la d\u00e9cision d'hier soir est largement r\u00e9percut\u00e9e, certains allant jusqu'\u00e0 affirmer, comme dans ce journal gratuit qu\u00e9b\u00e9cois que la Suisse confirme par l\u00e0 un changement fondamental de pratiques des commentaires traquer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:13 > 0:16:23) [90%] : \r\nAlors j'ai une \u00e9quipe qui, depuis quelques jours, bosse beaucoup 24h/24, qui a des moyens asthmatique sp\u00e9ciaux qui nous permet de savoir tout ce qui est dit imm\u00e9diatement dans les m\u00e9dias sur la Suisse et surtout de percevoir, c'est ce qui est dit est positif au n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:24 > 0:17:11) [93%] : \r\nPendant tr\u00e8s longtemps, la Suisse n'appara\u00eet que comme un des refuges les plus confortables pour les fonds douteux de personnages tout aussi douteux, le 1er blocage intervient en 1986 \u00e0 la chute de Ferdinand Marcos aux Philippines, suivi en 1997 par les fonds Mobutu c'est juste avant les fonds Duvalier en 2002, soit 16 ans tout de m\u00eame apr\u00e8s la chute du dictateur en Ha\u00efti ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nouvelle impulsion et acc\u00e9l\u00e9ration frappante en 2011 en Tunisie : le pr\u00e9sident Ben Ali tombe le 14 janvier les fonds sont bloqu\u00e9s 5 jours apr\u00e8s en \u00c9gypte le pr\u00e9sident Moubarak s'en va, le 11 f\u00e9vrier blocage des fonds 30 minutes apr\u00e8s l'annonce, en Libye, enfin, Mouammar Kadhafi, lui est encore officiellement au pouvoir, ces fonds sont d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:13 > 0:17:22) [94%] : \r\nLa perception de cette \u00e0 cette politique n'existe existe peu ou pas avec cette d\u00e9cision tr\u00e8s visible, je crois que le monde entier a pris connaissance de cette politique \u00e0 la Suisse depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:22 > 0:17:41) [89%] : \r\nBien s\u00fbr la voix officielle des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mart\u00e8le aujourd'hui, seule la fermet\u00e9 et la soif de justice, nous guide, mais l'image de la Suisse, c'est bien l'enjeu en pronon\u00e7ant le gel 24 heures avant l'Union europ\u00e9enne La Suisse envoie un message au monde au dictateur en place et elle soigne son image dans un monde arabo- musulman, o\u00f9 elle a perdu des points ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:42 > 0:17:56) [89%] : \r\nLes gendarmes, je ne vois porteront l'uniforme pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'Hillary Clinton, il ne se voyait visiblement pas en civil et mal ras\u00e9 pour recevoir la secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le conflit n'est pas termin\u00e9e, explications, Jennifer Covo, Aline offert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:57 > 0:18:06) [95%] : \r\nHillary Clinton \u00e0 Gen\u00e8ve, le moment est mal choisi pour les gendarmes, en gr\u00e8ve de l'uniforme depuis maintenant plus d'une semaine, il sera Biron pour l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:06 > 0:18:31) [87%] : \r\nOn \u00e7a \u00e9vident, on aime, on aime notre police on aime notre R\u00e9publique, on est au service de notre R\u00e9publique et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a c'est au-del\u00e0 du du du petit probl\u00e8me local parce que Nanou nous on parle, on parle de droits de l'homme, on parle de de probl\u00e8mes internationaux, on n'a pas le droit de prendre quelqu'un en otage, surtout pas une autre officielle dans un dans un de son contexte aussi aussi Bernard par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant, dans certains pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:31 > 0:19:02) [94%] : \r\nMais l'accalmie temporaire Isabel Rochat menace les gendarmes de faire appel \u00e0 des contingents tessinois s'il refuse de porter l'uniforme lors du prochain salon de l'automobile, le syndicat se pr\u00e9pare ce soir, a lanc\u00e9 de nouvelles mesures de protestation, contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Isabel Rochat, n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, la direction de la police refuse, elle aussi, de commenter la situation face \u00e0 nos cam\u00e9ras, une attitude que d\u00e9plore les gendarmes d'autant plus que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat ne souhaite pas les rencontrer avant le 18 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:23) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, l'\u00e9tonnante r\u00e9sistance de propri\u00e9taires \u00e0 Verbier, il garde la t\u00eate froide malgr\u00e9 des offres vertigineuse, il refuse de vendre et puis glamour et romantisme Kate et William reviennent sur les lieux de leurs premi\u00e8res amours dans l'universit\u00e9 o\u00f9 ils avaient eu le coup de foudre, occasion de mesurer la popularit\u00e9 du couple princier britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:24 > 0:19:41) [94%] : \r\nLa maison Christian Dior suspend son cr\u00e9ateur vedette John Galliano, il est vis\u00e9 par 2 plaintes pour violences l\u00e9g\u00e8res et injures \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Paris pour avoir insult\u00e9 en couple dans un bar, le ton est mont\u00e9 et je cite des claques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:43 > 0:19:59) [91%] : \r\n\u00e0 Verbier, c'est l'\u00e9ternelle histoire du village d'Ast\u00e9rix xD propri\u00e9taire r\u00e9siste \u00e0 l'argent et aux offres spectaculaire, ils sont quelques-uns \u00e0 vouloir garder leurs biens dans une localit\u00e9 o\u00f9 pourtant le prix du terrain devient un des plus chers de toute la Suisse Flore Dussey h\u00e9ro\u00efne Jake.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:00 > 0:20:21) [93%] : \r\n\u00e0 peine 10 pourcent de zones \u00e0 b\u00e2tir, il faut bien chercher pour trouver encore un terrain en vente \u00e0 Verbier, la demande, elle ne s'essouffle pas, Michelle Martin est architecte mais aussi promoteur en 1985 il acquiert plusieurs parcelles \u00e0 35 francs le m2 aujourd'hui au m\u00eame endroit, elles ont 24000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:21 > 0:20:23) [99%] : \r\nJ'ai ici un irr\u00e9ductible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:25 > 0:20:41) [87%] : \r\nQui a un bout de terrain et si de 200 m\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e7a fait 20 ans que je demande d'acheter, il veut pas avant, il peut pas et l\u00e0, pas d'acc\u00e8s, il peut pas construire parce qu'il est un tout petit terrain veut pas abattre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:41 > 0:21:03) [93%] : \r\nLes habitants de Bagneux ne sont plus gu\u00e8re nombreux \u00e0 ne pas avoir d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 au chant des sir\u00e8nes en 50 ans, la valeur des terrains a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par plusieurs milliers de francs 3 g\u00e9n\u00e9rations que la Fromagerie de Philippe Blanc a pignon sur rue, 1500 m2 au coeur de la station derni\u00e8re offre poliment d\u00e9clin\u00e9 40 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:03 > 0:21:10) [90%] : \r\nMoi, je me plais ici, je me plais dans mon commerce jamais clients mes amis qui viennent me voir et je ne vois pas pourquoi je vous rendrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:11 > 0:21:15) [81%] : \r\nLes 2 enfants, vous vous engagez \u00e0 jamais vendredi oui sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:15 > 0:21:21) [89%] : \r\nCarole cher a vu des familles enti\u00e8res s'installer dans de belles villas en pleine gr\u00e2ce \u00e0 des revenus mirobolants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:22 > 0:21:32) [91%] : \r\nDans les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, les appartements similaires Roumains ont tous \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 environ un 1000000 200 1000 et voir plus \u00e7a mais pour moi, l\u00e0, c'est vraiment pas question de vendre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:32 > 0:21:41) [89%] : \r\nMais sauvegarder \u00e0 tout prix le Patrimoine n'est pas toujours possible, la preuve en est, Carole poss\u00e8de ce trois-\u00e9toiles avec ses 2 tantes de 80 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:42 > 0:21:59) [90%] : \r\nJe suis n\u00e9 dans cette maison, donc c'est super important pour moi, c'est clair que \u00e7a me ferait super mal au coeur, si \u00e7a partait en vente, j'ai des fr\u00e8res, des soeurs, j'ai des cousins, c'est assez compliqu\u00e9, il gares carr\u00e9ment impossible qu'une seule personne reprenne la part des autres en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:59 > 0:22:10) [96%] : \r\nDifficile de faire la part des choses entre la raison du coeur et l'app\u00e2t du gain chaque ann\u00e9e des dizaines de banni\u00e8res deviennent millionnaires gr\u00e2ce \u00e0 une sp\u00e9culation immobili\u00e8re qui ne semble pas avoir de limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:11 > 0:22:23) [97%] : \r\nEn Grande-Bretagne, Kate et William, sont revenus sur les lieux de premi\u00e8res amours dans l'universit\u00e9 o\u00f9 ils avaient connu le coup de foudre, occasion de mesurer la popularit\u00e9 du couple princier britannique \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:24 > 0:22:39) [88%] : \r\nCela faisait 5 ans qu'il n'\u00e9tait pas revenue dans l'universit\u00e9 o\u00f9 ils se sont rencontr\u00e9s depuis il y a eu quelques changements dans leur vie, il faisaient hier leur premi\u00e8re apparition officielle chez eux au Pays de Galles, ici, ils ne se sont pas sentis d\u00e9pays\u00e9s non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:39 > 0:22:54) [86%] : \r\nOui, c'est une gentiment falot Lambert messieurs, amis, anciens \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants de Sainte-Anne joueuse, ceci est un moment tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour Catherine et pour moi c'est comme un retour \u00e0 la maison et, bien entendu, ceci est la meilleures universit\u00e9s du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:22:54 > 0:22:56) [59%] : \r\nC'est cela le sera va Accra m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:59 > 0:23:03) [91%] : \r\nUne visite plut\u00f4t d\u00e9contract\u00e9 donc les \u00e9tudiants actuels ont appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:04 > 0:23:06) [88%] : \r\nIl vous a serr\u00e9 la main alors qu'est-ce qu'il vous a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:06 > 0:23:13) [83%] : \r\nIl a dit il faut que vous soyez dans les cours enfin ici, et oui, nous avons des voler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:13 > 0:23:18) [83%] : \r\nEst ce que les d\u00e9rives c'est super qu'il soit venu aujourd'hui, moi je ne suis pas plus que \u00e7a, mais c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:19 > 0:23:22) [87%] : \r\nL'universit\u00e9 fait 600 ans d'existence mais cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:34) [89%] : \r\nPetite ville se rem\u00e9more aujourd'hui un pass\u00e9 plus r\u00e9cent celui William faisait la connaissance de celle qu'on appelait encore Kate, on dit qu'il l'a remarqu\u00e9, lors d'un d\u00e9fil\u00e9 de mode amateur Sophie bateleur, l'avait coiff\u00e9 ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:36 > 0:23:50) [90%] : \r\nC'\u00e9tait une fille, c'est une fille adorable assez timide \u00e0 la base, je dirais, elles \u00e9taient tr\u00e8s douces, elle est, elle est elle aimait bien ce qu'on lui proposer comme coiffure elle \u00e9tait facile, tr\u00e8s facile de caract\u00e8re tr\u00e8s naturel comme fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:51 > 0:23:59) [97%] : \r\nImpression partag\u00e9e par les 2 ou 3 1000 personnes qui ont attendu plusieurs heures pour l'apercevoir avec son futur mari, certaines \u00e9taient venus de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:00 > 0:24:01) [66%] : \r\n\u00e7a qu'elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:01 > 0:24:11) [89%] : \r\nCela risque nous a serr\u00e9 la main, elle est si belle, ce qu'on lu, moi j'ai appel\u00e9 ma m\u00e8re et mon p\u00e8re au t\u00e9l\u00e9phone, ils \u00e9taient tr\u00e8s excit\u00e9s, oui, ils sont en Chine, je voudrais partager ce grand moment avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:11 > 0:24:12) [49%] : \r\nMais quoi Yvan mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:14 > 0:24:23) [97%] : \r\nCe n'est que leur 2\u00e8me sortie officielle et nous sommes dans un coin relativement isol\u00e9 de l'Ecosse en avril \u00e0 Londres pour le mariage, ce sera \u00e9videmment une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:24 > 0:24:37) [93%] : \r\nEn attendant, et malgr\u00e9 le climat d'aust\u00e9rit\u00e9, le couple princier semble avoir r\u00e9ussi ce galop d'essai en pays ami, il lui reste encore 2 mois pour se roder avant \u00e9changer ses voeux devant les millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:39 > 0:24:59) [93%] : \r\nNous sommes vendredi, regard libre du cin\u00e9aste Denis Rabaglia s'int\u00e9resse au r\u00f4le des femmes dans les r\u00e9volutions depuis la marche sur Versailles en 1789 les femmes ont souvent jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans les grands mouvements populaires, on les a vus dans les rues en Europe en 1848 en Europe de l'Est en 1989 mais aussi dans le printemps arabe devenir abolir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:07 > 0:25:18) [90%] : \r\nJe ne sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais lorsque les femmes descendent dans la rue, les dictatures n'osent pas tir\u00e9, c'est un peu comme si chaque militaire chaque milicien o\u00f9 chaque dictateur se rappeler que lui aussi il avait une m\u00e8re, une seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:19 > 0:25:22) [93%] : \r\nAlors que ces m\u00eames n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'attaquer aux hommes qui manifestent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:26 > 0:25:28) [95%] : \r\nCes derniers jours, les femmes arabes l'ont encore montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:31 > 0:25:35) [92%] : \r\nVoil\u00e9e ou \u00e0 visage d\u00e9couvert de l'\u00c9gypte, au Y\u00e9men, elles ont cri\u00e9 leur r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:36 > 0:25:48) [89%] : \r\nAujourd'hui, j'ai emmen\u00e9 ma fille parce qu'il est temps pour elle de partager ce moment d'\u00eatre dans la rue comme Al-Atiq la pauvret\u00e9 comme quoi m\u00eame les turbulences, vous voulez quoi, pourquoi les migrants ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:48 > 0:25:56) [77%] : \r\nAh bah quand elles prennent la parole, les choses sonne juste, alors que les discours des dictateurs amis Alba Tal Walmart j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:56 > 0:26:01) [60%] : \r\nLibyens de l'\u00eele de Malte de \u00e9cole comment quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:02 > 0:26:08) [96%] : \r\nAvant elle, sous d'autres cieux, les femmes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 descendus dans la rue en Irlande, il avait fallu compter avec le Mouvement pour la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:08 > 0:26:13) [90%] : \r\nCatholiques et protestantes, osant pour la premi\u00e8re fois, faire fi de la barri\u00e8re morale qui laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:13 > 0:26:18) [89%] : \r\nPar l'ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:18 > 0:26:34) [83%] : \r\nEn Argentine, il y avait eu les m\u00e8res de la Place de Mai qui r\u00e9clamaient leur fils disparu dans les arcanes de la dictature militaire s'allie la FIT qui va l'opposer \u00e0 l'\u00e9cole, plus r\u00e9cemment, des Ukrainiennes d\u00e9nud\u00e9es avaient pris d'assaut le parlement de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:39 > 0:26:44) [95%] : \r\nEt il y a quelques semaines, ce sont les femmes italiennes qui ont exig\u00e9 que leur pays cesse d'\u00eatre une ploutocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:45 > 0:26:50) [97%] : \r\nCe n'est pas sa vie sexuelle, le probl\u00e8me c'est que Berlusconi a introduit la sexualit\u00e9 dans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:51 > 0:26:56) [91%] : \r\nEt pourtant, en construisant cette chronique, je n'ai pas trouv\u00e9 de manifestations de femmes r\u00e9prim\u00e9 dans le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:59 > 0:27:09) [89%] : \r\nTout au plus, je me suis rappel\u00e9 la gr\u00e8ve des femmes en Suisse il y a 20 ans exactement qu'il avait aiguis\u00e9 les passions et apparemment d\u00e9clench\u00e9 quelques acc\u00e8s de violence masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:33 > 0:28:10) [89%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, Mouammar Kadhafi d\u00e9fie le monde entier, il appara\u00eet au coeur de Tripoli sur la place Verte, alors que son r\u00e9gime craque de toutes parts, le peuple, M. Kadhafi, dit-il, il envoie des baisers \u00e0 la foule, il promet un triomphe pendant ce temps, ses hommes ont tir\u00e9 sur les manifestants dans les quartiers de Tripoli, Sa\u00eff Al-Islam, d\u00e9clare que les Kadhafi mourront en Libye, la pression internationale augmente l'Otan et l'Union europ\u00e9enne examine des plans d'urgence pour contr\u00f4ler l'espace a\u00e9rien libyen \u00e0 Gen\u00e8ve, les diplomates libyens retournent leur veste, ils renient l'ancien ma\u00eetre et Erhaly disent-ils la cause des insurg\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:12 > 0:28:17) [96%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret demain au journal, vous retrouverez Olivier Dominik tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:32 > 0:28:37) [80%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:58 > 0:28:59) [98%] : \r\nBon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:02 > 0:29:06) [69%] : \r\nNon, mes ch\u00e9ris et avait froid voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:27 > 0:29:28) [76%] : \r\nBien mes ch\u00e9ris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:29 > 0:29:35) [85%] : \r\nC'est Maroc il me semblait qu'on avait trois projo puis on en a plus que 2 maintenant pour la pour l'\u00e9clairage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:40 > 0:29:58) [84%] : \r\nMais, en tout 5 ouais voil\u00e0 l'\u00e9clairage, on a l\u00e0 la r\u00e9tro enfin le contre- jour le l'\u00e9clairage Green boxer les 2 faces, qui ne sont pas vraiment en face, 3, 4, 5, oui, oui, mais ce qu'on avait pas 3 ans face \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:00 > 0:30:04) [82%] : \r\nMais pas toutefois pas touch\u00e9 nos placements l\u00e8ve la main droite dit je le jure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:04 > 0:30:14) [83%] : \r\nMais bon, h\u00e9 bien voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait vous c'est Don Felipe que Steve c'est Steve c'est moi cette fois bon alors \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:17 > 0:30:19) [94%] : \r\nAlors les cartes, ce sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:23 > 0:30:24) [82%] : \r\n\u00e0 fort bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:26 > 0:30:26) [68%] : \r\nMais l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:18 > 0:34:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil devrait encore nous accompagner de ma pendant une partie de la journ\u00e9e, il faudra en profiter dimanche, il a, c'est la grisaille qui devrait l'emporter aujourd'hui nous \u00e9tions sous un courant, or il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s fort mais il a maintenu un peu d'humidit\u00e9 sur la Suisse, le soleil a quand m\u00eame repris l'Avantage, notamment l'apr\u00e8s- midi sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud sur le quart Nord-Est, par contre, les nuages l'emport\u00e9 jusqu'au soir, les pr\u00e9cipitations ne se sont termin\u00e9s pratiquement qu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e, l'accalmie va se poursuivre demain matin, mais l'apr\u00e8s- midi, nous verrons les premiers nuages cette perturbation, les pr\u00e9cipitations donc arriveront en fin de journ\u00e9e, elle nous accompagneront encore dimanche on aura de la peine \u00e0 son d\u00e9barrass\u00e9s dans un 1er temps mais c'est \u00e0 partir de lundi que cette perturbation devrait r\u00e9ellement s'\u00e9vacuer demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des formations de nuages bas sur le plateau autour du bassin l\u00e9manique des passages nuageux seront encore pr\u00e9sents en montagne, mais le soleil sera de la partie, il faudra en profiter \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, mention sp\u00e9ciale pour le Tessin ou bien encore pour l'Engadine quoique ou \u00e7a, il faudra encore compter demain matin, avec des bancs de brume, comme aujourd'hui, l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant, donc, de cette nouvelle perturbation la couverture nuageuse va augmenter sur l'ouest, mais le soleil fera encore de la r\u00e9sistance dans les Alpes, et tout particuli\u00e8rement sur le Tessin en Engadine en fin d'apr\u00e8s- midi donc, les pluies devraient revenir par l'ouest, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elles s'\u00e9tendront progressivement sur les autres r\u00e9gions, la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres au d\u00e9but 800 m\u00e8tres enfin lui pour les temp\u00e9ratures demain matin, les valeurs sont proches du 0 degr\u00e9 en plaine, l'apr\u00e8s- midi, ces valeurs seront assez uniforme d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre entre 8 et 10 degr\u00e9s en moyenne, il fera 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront de secteur nord- ouest puis sud- ouest mais Ouest en montagne, des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et qui resteront assez faible sur les r\u00e9gions plaine pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour la journ\u00e9e de dimanche bien nous serons encore sous une perturbation sera relativement active, d'o\u00f9 un ciel changeant, il fera plus froid \u00e0 la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 600 et 800 m\u00e8tres lundi peu \u00e0 peu les pr\u00e9cipitations vont s'estomper, mais le ciel restera assez nuageux, les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches et surtout la bise va se lever l'apr\u00e8s- midi, une bise qui va se renforcer mardi, mercredi, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux, mais nous les choix on pas nous traditionnels bancs de stratus sur le plateau, dans l'Est, les am\u00e9liorations seront un peu plus lente, les pr\u00e9cipitations seront encore de la partie lundi toujours pendant cette journ\u00e9e de lundi au sud le temps redeviendra sec mais les nuages auront de la peine \u00e0 se d\u00e9faire, m\u00eame chose d'ailleurs pour mardi, mercredi, mais en tout cas cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, la visite du salon de l'auto sera bien fid\u00e8le au rendez- vous reniez chaque pas voil\u00e0 notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour la journ\u00e9e de demain, dans quelques instants, place au film sur la TSR demain soir \u00e0 cette place o\u00f9 vous aurez le plaisir de retrouver Maria Metral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-25T19:30:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102339323", "durationSec": 95, "title": "11.02.25", "excerpt": "* LIBYE : 20110225 et archives, KADHAFI Sa\u00eff al-Islam, fils du pr\u00e9sident libyen KADHAFI Maamar a accord\u00e9 une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision CNN Turquie. Parlant depuis la caserne fortifi\u00e9e de Bab Al-Aziziya il a affirm\u00e9 que sa famille compte vivre et mourrir en Libye malgr\u00e9 l'insurrection populaire en cours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIBYE"], "thematicThemes": ["ENFANT (FILIATION)", "INSURRECTION", "INTERVIEW", "DICTATURE"], "thematicPersons": ["KADHAFI, SA\u00cfF AL-ISLAM"], "sequenceIds": ["1307246"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339324", "durationSec": 131, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Verbier : 20110225, certains habitants propri\u00e9taires du village refusent de vendre leur maison ou appartement malgr\u00e9 des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s propos\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE", "ENNEIG\u00c9", "VILLAGE DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1307247"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339325", "durationSec": 66, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110225 et archives, les gendarmes porteront leur uniforme pour la venue \u00e0 Gen\u00e8ve de la secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricaine, CLINTON Hillary, le 20110228. Ils feront une exception \u00e0 la gr\u00e8ve de que la police a entam\u00e9 20110220 pour lutter contre la d\u00e9t\u00e9rioration de leurs conditions de travail.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "UNIFORME", "SYNDICAT", "GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1307248"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339326", "durationSec": 104, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Lampedusa : 20110225, de nombreux immigrants tunisiens sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s sur l'\u00eele de Lampedusa suite \u00e0 l'insurrection tunisienne. Avec les manifestations en Libye, les habitants et les autorit\u00e9s craignent l'arriv\u00e9e de d'avantage de r\u00e9fugi\u00e9s encore.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAMPEDUSA"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "INSURRECTION", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "sequenceIds": ["1307249"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339327", "durationSec": 94, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110225 et archives, lors de la session du Conseil de droits de l'homme de l'ONU, les repr\u00e9sentants de la mission libyenne ont demand\u00e9 une minute de silence en l'honneur des manifestant libyens tu\u00e9s pendant l'insurrection libyenne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "INSURRECTION", "MINUTE DE SILENCE"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1307250"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339328", "durationSec": 106, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Berne-ville : 20110225 et archives, la Suisse a annonc\u00e9 le gel des avoirs financiers du pr\u00e9sident libyen KADHAFI Maamar et de ses proches un jour avant l'Union europ\u00e9enne. Elle souhaite ainsi afficher sa capacit\u00e9 de r\u00e9action contre l'argent des dictateurs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAFIC ILL\u00c9GAL DE CAPITAUX", "ARGENT (MONNAIE)", "BANQUE", "DICTATURE"], "thematicPersons": ["BIDEAU, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1307252"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339329", "durationSec": 136, "title": "11.02.25", "excerpt": "* Ecosse : St-Andrews, 20110225, le prince WILLIAM d'Angleterre et sa fianc\u00e9e MIDDLETON Kate ont effectu\u00e9 une visite officielle dans leur ancienne universit\u00e9 de St-Andrews o\u00f9 ils se sont connus.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECOSSE"], "thematicThemes": ["MONARCHIE", "VISITE OFFICIELLE", "FIAN\u00c7AILLES", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["WILLIAM D'ANGLETERRE", "MIDDLETON, KATE"], "sequenceIds": ["1307253"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339330", "durationSec": 154, "title": "11.02.25", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RABAGLIA, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102895593", "summary": "PLATEAU :\r\nHERZOG HADIDA, Arielle, directrice du programme Unwatch (d\u00e9fection diplomates libyens \u00e0 l'ONU courageuse, bombardement pas bonne id\u00e9e).", "id": "895592"}, {"internalArchiveId": "GS1102307247", "summary": "19:38.34\r\nLIBYE, int caserne Bab Al-Aziziya, images CNN Turquie : divers plans   KADHAFI, Sa\u00eff al-Islam, fils du pr\u00e9sident libyen KADHAFI, Maamar, \u00e9changeant poign\u00e9es de main avec journalistes puis faisant clin d'oeil \u00e0 cam\u00e9ra (5\") / itw KADHAFI, Sa\u00eff al-Islam (vont rester vivre et mourir en Libye, sortir de crise plus forts, cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al-Jazira raconte des mensonges). interview insurrection, dictature, enfant (filiation), poign\u00e9e de main.", "id": "1307246", "visualThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN", "ENFANT (FILIATION)", "INSURRECTION", "INTERVIEW", "DICTATURE"], "visualGeographicals": ["LIBYE"], "visualPersons": ["KADHAFI, SA\u00cfF AL-ISLAM"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307248", "summary": "19:49.08\r\nVerbier, partiellement enneig\u00e9 : divers plans vue d'ensemble du village  avec nombreuses maisons (10\") / itw MARTIN, Michel, architecte (voisin   irr\u00e9ductible refuse de vendre terrain) / divers plans nombreux chalets de  village (5\") / divers plans BLANC, Philippe, fromager traiteur dans ses   activit\u00e9s professionnelles (10\") / itw BLANC, Philippe (se pla\u00eet ici, n'a pas envie de vendre, ses enfants non plus) / itw BIRCHER, Carole, h\u00f4teli\u00e8re   (nombreux appartements vendus, ne veut pas vendre le sien, valeur sentimentale) / divers plans chalets de village avec t\u00e9l\u00e9cabines passant au-dessus et   nombreuses grues en arri\u00e8re-plan (7\"). sp\u00e9culation immobili\u00e8re, village de montagne.", "id": "1307247", "visualThemes": ["SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE", "ENNEIG\u00c9", "VILLAGE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307249", "summary": "19:47.21\r\nGen\u00e8ve-ville : itw ANTONIETTI, Christian, pr\u00e9sident du syndicat des gendarmes (respect envers h\u00f4te officielle de porter uniforme) / statement. gr\u00e8ve   police, syndicat, uniforme.", "id": "1307248", "visualThemes": ["POLICE", "UNIFORME", "SYNDICAT", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307250", "summary": "19:43.43\r\nLampedusa : divers plans vagues se brisant contre rochers et bateaux amarr\u00e9s dans port (10\") / divers plans habitants p\u00eachant avec cannes \u00e0 p\u00eache dans port (5\") / itw habitant (immigr\u00e9s ne peuvent pas venir pour l'instant car la mer est agit\u00e9e) / divers plans r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens marchant sur rochers au bord de mer (4\") / itw r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens (cherchent travail, en France ou en Suisse) / divers plans carabinieri patrouillant dans rue (10\") / itw PARZYSKEK, Michael, porte-parole Frontex (gardes-fronti\u00e8res suisses aideront \u00e0 identifier r\u00e9fugi\u00e9s) / statement. immigration clandestine, immigrant, insurrection.", "id": "1307249", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "INSURRECTION", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["LAMPEDUSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307251", "summary": "19:40.12\r\nGen\u00e8ve-ville, int Palais des nations de l' ONU : divers plans minute de  silence pour les manifestants libyens tu\u00e9s (10\") / divers plans repr\u00e9sentants dont libyens si\u00e9geant (15\") / discours SHALUT, Adel, deuxi\u00e8me secr\u00e9taire de la mission libyenne \u00e0 l'ONU (jeunes libyens \u00e9crivent histoire avec leur sang, ) / divers plans 2 chaises de la repr\u00e9sentation de la mission libyenne vides (6\") / itw MATTEI, Jean-Baptiste, ambassadeur fran\u00e7ais (condamnation ferme des   violations commise, lutte contre l'impunit\u00e9). violation des droits de l'homme, insurrection.", "id": "1307250", "visualThemes": ["VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "INSURRECTION", "MINUTE DE SILENCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307253", "summary": "19:45.31\r\nBerne-ville : itw BIDEAU, Nicolas, directeur Pr\u00e9sence suisse (tr\u00e8s   attentifs \u00e0 ce que m\u00e9dias \u00e9trangers disent des d\u00e9cisions prises par la Suisse, d\u00e9cisions visibles de nouvelle politique de la Suisse sur argent des dictateurs dans banques suisses) / statement. dictature, banque, argent (monnaie)  trafic ill\u00e9gal de capitaux.", "id": "1307252", "visualThemes": ["TRAFIC ILL\u00c9GAL DE CAPITAUX", "ARGENT (MONNAIE)", "BANQUE", "DICTATURE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BIDEAU, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307254", "summary": "19:51.23\r\nEcosse, St-Andrews : divers plans prince WILLIAM d'Angleterre, et sa  fianc\u00e9e MIDDLETON, Kate, arrivant en marchant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans enceinte  universit\u00e9 (14\") / discours prince WILLIAM d'Angleterre (meilleure   universit\u00e9 du monde) / divers plans MIDDLETON, Kate et public \u00e9coutant  discours (9\") / divers plans prince WILLIAM d'Angleterre et MIDDLETON, Kate saluant et discutant avec public et \u00e9changeant poign\u00e9e de main (4\", 16\", 4\", 9\") / itw \u00e9tudiantes (a plaisant\u00e9 avec William, tr\u00e8s heureuse) / itw BUTLER, Sophie, coiffeuse (Kate Middleton est adorable) / itw touristes chinoises (tr\u00e8s heureuses) / statement / pano droite gauche prince WILLIAM d'Angleterre  et MIDDLETON, Kate saluant public depuis int voiture s'\u00e9loignant (14\").  visite officielle, fian\u00e7ailles, monarchie.", "id": "1307253", "visualThemes": ["MONARCHIE", "VISITE OFFICIELLE", "FIAN\u00c7AILLES", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["ECOSSE"], "visualPersons": ["WILLIAM D'ANGLETERRE", "MIDDLETON, KATE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545252", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095073", "position": "01"}}, {"id": "545251", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120155", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261485", "internalArchiveId": "GE1102261486", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SOURCE - 11.02.25", "publicationDate": "2011-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 4011, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-07T10:36:14Z", "scripts": ["\n\nRushes: Didier Deschamps\n\t Delivery Date:  25th February      RUNNING ORDER\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tPart 1\n\tDURATION\n\tOUT TIME\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tTitles\n\t0.40\n\t0.40\n\n\tMenu\n\t0.38\n\t1.18\n\n\tMap to Inter Milan v Bayern\n\t0.07\n\t1.25\n\n\tInter Milan v Bayern\n\t4.14\n\t5.40\n\n\tMap to Lyon\n\t0.06\n\t5.46\n\n\tLyon Feature\n\t3.47\n\t9.33\n\n\tLyon v Real Madrid\n\t1.50\n\t11.23\n\n\tSting\n\t0.05\n\t11.28\n\n\tTease to Break\n\t0.17\n\t11.45\n\n\tBumper\n\t0.05\n\t11.50\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tPart 2\n\tDURATION\n\tOUT TIME\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tBumper\n\t0.05\n\t0.05\n\n\tWelcome Back  \n\t0.23\n\t0.28\n\n\tMap to Marseille\n\t0.06\n\t0.34\n\n\tGabriel Heinze Feature\n\t4.02\n\t4.36\n\n\tMarseille v Manchester United\n\t1.35\n\t6.11\n\n\tMap to Copenhagen v Chelsea\n\t0.07\n\t6.18\n\n\tCopenhagen v Chelsea\n\t4.45\n\t11.03\n\n\t1st Leg results and Graphics\n\t0.20\n\t11.23\n\n\tCloser\n\t0.36\n\t11.59\n\n\tClosing\n\t0.05\n\t12.04\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tTotal duration\n\t23.54\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMENU\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.40\n\tMatchday 7A action\n\t\n\tLast week, UEFA Champions League action returned in spectacular fashion\u2026.this week - we bring you more of the same.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.48\n\tInter v Bayern  action\n\t\n\tThey met in last years final\u2026now it\u2019s the rematch. Inter had a point to prove and Bayern had a score to settle \u2013 so game on at the San Siro.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.57\n\tCopenhagen v Chelsea action\n\t\n\tIn Denmark, it was the biggest night in FC Copenhagen\u2019s history, but Chelsea were desperate to spoil it.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.06\n\tDeschamps, Gourcuff, Heinze b-roll, plus match action\n\t\n\tAnd we catch up with the men flying the flag for France. \nMessieurs Deschamps and Heinze for Marseille, and Gourcuff of Lyon - as well as all the action from their team\u2019s massive matches. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.18\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO INTER MILAN V BAYERN  INTER MILAN V BAYERN\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.19\n\tMap to Inter Milan v Bayern\n\t\n\tBut first to Milan, and after last seasons disappointment against Inter, the Bayern fans were hoping for a different story this time. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.26\n\tShots of Bayern and Inter fans\n\t\n\tIt might be only nine months since these two locked horns in last season\u2019s showpiece \u2013 but much has changed since then. The champions have a new coach. The runners-up have strengthened their squad. So would that game in Madrid have any bearing here?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.42\n\tVOX-POP\n\nBAYERN FAN 1\n\n(GERMAN)\n\t\n\tIT\u2019S A COMPLETELY DIFFERENT TEAM. WE HAVE A DIFFERENT PLAYERS. IT\u2019S AN ENTIRELY DIFFERENT SIDE. WE\u2019LL DEFEAT THEM\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.49\n\tVOX-POP \n\nBAYERN FAN 2\n\n(GERMAN)\n\t\n\tIT\u2019S A NEW MANAGER NOW. JOSE MOURINHO WAS AN IMPORTANT FACTOR. I THINK HE\u2019S A WORLD-CLASS MANAGER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.58\n\tVOX-POP\n\nINTER FAN 1\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tWE\u2019RE IMPROVING. LEONARDO IS GREAT. BUT HE\u2019S ONLY HALF AS GOOD AS MOURINHO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.07\n\tVOX-POP \n\nINTER FAN 2\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tHE\u2019S COME UP WITH A STRANGE FORMATION FOR THIS GAME. WE\u2019LL SEE HOW IT GOES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.15\n\tVOX-POP 3\n\nBAYERN FAN\n\n(GERMAN)\n\t\n\tI THINK, AS BAYERN ARE PLAYING WITH ROBBERY \u2013 WITH ROBBEN AND RIBERY \u2013 THEY HAVE A BETTER LINE-UP THAN THEY DID IN LAST YEAR\u2019S FINAL. I WENT TO MADRID TOO. IT WAS VERY UNFORTUNATE FOR BAYERN. BUT THIS YEAR THEY HAVE A CHANCE TO REACH THE NEXT ROUND.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.28\n\tMatch Scenes\n\nPre-KO\n\t\n\tIt\u2019s always hard to pick a favourite when two heavyweights clash head-on. Familiar foes \u2013 both steeped in self-belief.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.37\n\tMatch Scenes Rannocchia Chance & scoreboard\n\t\n\tInter began with passion and purpose, Eto\u2019o ran right at the heart of Bayern\u2019s back line \u2013 and from Sneijder\u2019s free-kick, Ranocchia spurned a glorious chance for a goal on his competition debut. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.50\n\tMatch Scenes\n\nTackles & Gustavo Shot\n\t\n\tAnd big names don\u2019t shirk in big games. Both coaches had clearly courted commitment. Bayern\u2019s Brazilian Luiz Gustavo twice tried his luck from distance \u2013 too close for comfort for the Italians.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.04\n\tMatch Scenes\n\nCambiasso shot\n\t\n\tBut it was literally end-to-end. You give Eto\u2019o just the hint of an opening at your peril \u2013 he squeezed the ball to Cambiasso\u2026but keeper Thomas Kraft made a brilliant block\u2026as it turned out the first of many.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.17\n\tMatch Scenes\n\nRibery Header\n\t\n\tThen Bayern\u2019s big two combined when Robben crossed for Ribery \u2013 only the crossbar rescued Inter.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.24\n\tMatch Scenes\n\nGomez chance\n\nEto\u2019o chance\n\t\n\tMoments later the Italians gave Bayern another sight of goal but Gomez couldn\u2019t capitalise. Then at the other end Eto\u2019o thought he\u2019d broken the deadlock only for Kraft to intervene again.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.37\n\tMatch Scenes\n\nSneijder and Maicon shots\n\t\n\tSuddenly Inter were in the ascendancy \u2013 but neither Sneijder, nor Maicon, could keep their cool in front of goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.49\n\tMatch Scenes\n\nHT Scenes\n\t\n\tNil nil at half-time hardly reflected 45 minutes of endeavour and entertainment.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.54\n\tMatch Scenes\n\nMuller Header\n\t\n\tAnd more of the same after the break \u2013 Robben couldn\u2019t have delivered a better cross \u2013 somehow Muller lost his bearings\u2026and a gilt-edged chance slipped away.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.04\n\tMatch Scenes\n\nRobben Header\n\t\n\tSo the Dutchman decided to go solo \u2013 and was desperately unlucky not to score \u2013 Julio Cesar grateful for the width of the upright.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.13\n\tMatch Scenes\n\nKraft Save\n\t\n\tBut just as in the first half the Nerazzurri responded in kind\u2026 yet again Eto\u2019o couldn\u2019t beat Kraft...but Cambiasso should surely have buried the rebound.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.23\n\tMatch Scenes\n\nInter Pressure\n\t\n\tFor fans and coaches alike it made for compelling viewing.\n\nSneijder\u2019s deflected freekick dropped fractionally over the bar...and from the corner Thiago Motta\u2019s powerful header produced another vital save from Bayern\u2019s new No 1.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.39\n\tMatch Scenes\n\n0-1 Gomez Goal\n\t\n\tAll the more valuable when the Germans charged up the other end and won it in the final minute. Robben\u2019s shot too hot for Cesar \u2013 Gomez gobbled up the rebound. Potentially a pivotal moment in the tie \u2013 a massive lift for Bayern desperately deflating for Inter. But with 90 minutes still to come in Munich \u2013 it\u2019s far from over.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.02\n\tWESLEY SNEIJDER (ITALIAN)\n\t\n\tWE ALL KNOW THEY\u2019VE GOT GREAT PLAYERS WITH GREAT QUALITY. ESPECIALLY UP FRONT BUT IN MY OPINION WE PUT IN A GOOD EFFORT AND ALL THAT WAS MISSING WERE THE GOALS\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.14\n\tMARIO GOMEZ \n\n(GERMAN)\n\t\n\tWE WANTED TO SCORE THIS AWAY GOAL. WE DIDN\u2019T WANT TO LOSE. WE WANTED A GOOD RESULT AND WE ACHIEVED IT IN THE LAST MINUTE. WE\u2019RE VERY HAPPY. BUT IT DOESN\u2019T MEAN ANYTHING FOR THE RETURN MATCH. WE WILL HAVE TO BE AT OUR BEST.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.25\n\tLEONARDO \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tWE CREATED A LOT OF CHANCES, WE HAD 5 OR 6 CHANCES TO SCORE, ITS TRUE THAT THE BALL POSESSION IN THE GAME WAS MORE WITH BAYERN MUNICH AND WE KNEW THAT BEFORE. ND THAT\u2019S WHY WITH THE SECOND LEG ON THE 15TH OF MARCH WE ANYTHING CAN HAPPEN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.40\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO LYON  LYON FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.41\n\tMap to Lyon\n\t\n\tTo Lyon now where the club\u2019s big summer signing was preparing for his biggest game yet.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.47\n\tLast years fixture\u2019s teams out and crowd shots\nB-roll Gourcuff\n\t\n\tLyon versus Real Madrid in the last 16\u2026a repeat of last year, and the latest new experience for Yoann Gourcuff after his move from Bordeaux.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.55\n\tYOANN GOURCUFF \n(FRENCH)\nTraining shots\n\t\n\tSO FAR, I'VE SETTLED IN WELL HERE IN LYON AND HAVE BEEN GIVEN A GREAT WELCOME BY MY NEW TEAM-MATES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.04\n\tYOANN GOURCUFF \n(FRENCH)\n\nat Bordeaux, skills, cu\n\t\n\tAT BORDEAUX THERE WAS MORE OF A FAMILY ATMOSPHERE. IT'S DIFFERENT AT LYON, THERE'S AN OBLIGATION TO GET RESULTS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.13\n\tYOANN GOURCUFF \n(FRENCH)\nAt Bordeaux, skills cu\n\t\n\tON AN EMOTIONAL LEVEL IT WAS ALSO GOING TO BE DIFFICULT TO LEAVE MY TEAM-MATES AND ALL OF THE STAFF AT THE FOOTBALL CLUB. AND IN PARTICULAR, ALL OF THE PEOPLE THAT I MET EVERY DAY, WITH WHOM I HAD MANAGED TO HAVE A REALLY SPECIAL RELATIONSHIP.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.34\n\tYOANN GOURCUFF\n(FRENCH)\nTraining gv\nBordeaux goal and celeb and Laurent Blanc\n\t\n\tI WAS FEELING VERY GUILTY IN THE FIRST FEW WEEKS, AFTER I LEFT THE CLUB, BUT WE ARE ON TO ANOTHER CHAPTER NOW. EVERYTHING THAT I ACCOMPLISHED AT BORDEAUX WILL STAY IN MY HEAD FOREVER, AS WELL AS THE EXPERIENCES I HAD WITH THE PEOPLE THERE. SO I\u2019VE NOTHING BUT REALLY STRONG POSITIVE MEMORIES WHEN I THINK OF MY TIME THAT I HAD PLAYING FOR BORDEAUX.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.01\n\tYOANN GOURCUFF \n(FRENCH)\nBastos goal and team celebs\n\t\n\tWE HAVE GREAT INDIVIDUAL PLAYERS HERE AT LYON, VERY TALENTED, AND WE HAVE A GREAT TEAM, SO I HOPE WE CAN ACHIEVE THE OBJECTIVES THAT WERE SET OUT FOR US AT THE BEGINNING OF THE SEASON.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.16\n\tLyon team line up (Gourcuff in frame)\n\t\n\tChoosing a new club is one thing\u2026.Gourcuff\u2019s first big decision was which sport to play. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.22\n\tYOANN GOURCUFF \n(FRENCH)\nb-roll\n\ntraining cu\n\t\n\tWHEN I WAS A KID, MY DAD WAS COACHING AT LORIENT AND\u2026. AS SOON AS SCHOOL WAS OVER, OR IF I HAD A GAP IN MY SCHEDULE, I WOULD WATCH HIS TEAM DURING TRAINING SESSIONS, OR PICK UP THE BALLS AROUND THE PITCH, AND THAT IS HOW I GOT STARTED IN FOOTBALL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.40\n\tYOANN GOURCUFF \n(FRENCH)\n\t\n\tI HAVE A PASSION FOR SPORTS IN GENERAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.43\n\tYOANN GOURCUFF\n(FRENCH)\nTraining cu and with team\n\ns/slow cu skill (Bordeaux)\n\t\n\tI PLAYED TENNIS TO A VERY GOOD STANDARD, AND ALONG WITH FOOTBALL \u2013 I THINK THOSE WERE MY TWO MAIN SPORTS. BUT I COULD ALSO DO WINDSURFING, SURFING, BADMINTON, TABLE TENNIS, ALL TYPES OF SPORTS. THEN I NEEDED TO MAKE A CHOICE, SO I ENDED UP CHOOSING FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.02\n\tYOANN GOURCUFF\n(FRENCH)\nTrophy room gv\u2019s\n\t\n\tIN THE LAST 10-15 YEARS LYON HAVE BEEN THE BEST FRENCH TEAM. THEY ARE USED TO HIGH-LEVEL GAMES, ESPECIALLY IN THE CHAMPIONS LEAGUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.12\n\tBastos goal and great celeb\n\t\n\tAnd while Gourcuff doesn\u2019t have the memory of last year\u2019s win over Real to call on, Michel Bastos does\u2026 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.19\n\tMICHEL BASTOS\n(FRENCH)\nLyon goal v Real last year\n\nFull time celebs\n\t\n\tREAL MADRID ARE PROBABLY THE FAVOURITES TO WIN THE MATCH AGAINST US, ESPECIALLY WHEN YOU CONSIDER ALL THE PLAYERS THEY HAVE IN THE TEAM. BUT THE TRUTH WILL BE SEEN WHEN WE COME OUT ON TO THE PITCH, THAT\u2019S WHERE WE WILL SEE THE END RESULT. IF WE TAKE WHAT HAPPENED IN THE TWO MATCHES LAST YEAR,\u2026. WHEN WE DID QUALIFY, WE HAVE TO TRY OUT HARDEST TO REPEAT WHAT WE MANAGED TO ACHIEVE THERE. IF WE ARE ABLE TO DO THE SAME, MAYBE A LITTLE BIT MORE WE CAN UPSET THE ODDS AND REACH THE QUARTER FINALS AGAIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.53\n\tYOANN GOURCUFF\n(FRENCH)\nLyon crowd shots\n\t\n\tIT WILL BE A GREAT GAME, THESE ARE GREAT GAMES TO PLAY, AND\u2026 I THINK THE STADIUM WILL BE SOLD OUT, THERE WILL BE A GREAT ATMOSPHERE\u2013\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.04\n\tMICHEL BASTOS\n(FRENCH)\nRonaldo goal and great celeb\n\t\n\tTHEY HAVE A NUMBER OF PLAYERS WHO CAN MAKE A DIFFERENCE AT ANY TIME, AND IN ANY MATCH. FOR EXAMPLE SOMEONE LIKE CRISTIANO RONALDO -  THE TEAM CAN ALWAYS RELY ON HIM TO MAKE THE DIFFERENCE,  BUT NOT EVERY CLUB HAVE PLAYERS LIKE THAT, WHO CAN DECIDE OR CHANGE A GAME ALL BY THEMSELVES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.24\n\tYOANN GOURCUFF\n(FRENCH)\nLyon team celeb\n\t\n\tREAL MADRID ARE DANGEROUS ALL OVER THE FIELD SO WE WILL NEED TO BE CLEVER AND VERY STRONG AS A TEAM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.33\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tLYON V REAL MADRID\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.34\n\tSting\n\t\n\t(No Script)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.37\n\tGourcuff shots\n\t\n\tIt was Yoann Gourcuff and his new team mates who carried the greater threat during the first half at Stade Gerland. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.43\n\tGomis chance\n\t\n\tA Bastos run and cross, and a mistake by Iker Casillas, should have led to a half time lead through Bafetimbi Gomis.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.51\n\tBastos booking\n\t\n\tBut after the interval, Real Madrid remembered that they\u2019ve gone out at this stage for the past six seasons\u2026.and a foul on Angel Di Maria robbed Bastos of the chance to help make it seven in Madrid next month. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.05\n\tRonaldo hits post\n\t\n\tFrom the resulting free kick, Cristiano Ronaldo confirmed that the giant was stirring\u2026.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.12\n\tRamos hits bar\n\t\n\tAnd seconds later, Sergio Ramos edged the Spaniards a little closer to a first goal on their fourth visit to this ground\u2026but Jose Mourinho had never led them in Lyon before.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.22\n\tBenzema on\n\t\n\tAnd the Special One found the answer.  A little local knowledge\u2026.a man who grow up five kilometres from this stadium came on to a hero\u2019s welcome midway through the second half. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.31\n\tBenzema goal\n\t\n\tBut Karim Benzema\u2019s first contribution seconds later drew a more subdued response. The former Lyon striker couldn\u2019t bring himself to celebrate the goal\u2026but it could be decisive in the tie. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.42\n\tGomis equaliser from Gomis free kick\n\t\n\tLyon responded well to limit the damage. Gourcuff\u2019s deflected free kick headed on by Cris and turned in by Gomis.  It means that in seven meetings with Real, Lyon have still yet to lose. Preserving that record on March the 16th , will be the hardest job yet. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.58\n\tCLAUDE PUEL\nFRENCH\n\t\n\tI THINK WE PLAYED A REALLY SOLID GAME, IN BOTH ATTACK AND DEFENCE, WE MATCHED UP TO THEM. WE SHOWED WE\u2019RE AS GOOD AS THEM. NOW WE\u2019RE GOING TO HAVE TO GO OTHER THERE AND QUALIFY, BUT WE\u2019LL TRY TO HAVE THE LAST WORD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.13\n\tSERGIO RAMOS \n\n(SPANISH)\n\t\n\tWE ARE GOING BACK HOME FEELING A BIT DOWN, WE HAD A GOOD RESULT FOR THE 2ND LEG, BUT WE LOST THAT ADVANTAGE\u2026. SO WE ARE LEFT WITH A BITTERSWEET FEELING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.23\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tSTING  TEASE TO BREAK\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.24\n\tSting\n\t\n\t(No Script)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.29\n\tTease to Break \n\t\n\tComing up in part 2 - it was the night Danish football had been waiting for, as Chelsea hit town to face FC Copenhagen. \nPlus the action from Marseille\u2019s 1st leg tie with Manchester United, where a former red was right up for the challenge of his old team.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.45\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tWELCOME BACK \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.05\n\tGoals from Gomez, Benzema & Gomis\n\t\n\tWelcome back \u2013 we have seen a last minute Mario Gomez goal at the San Siro give Bayern Munich revenge over Inter for last years final,\u2013 the Germans now in pole position for the second leg. Whilst in Lyon, it started out as a happy return for Karim Benzema after his strike for Real, only to be ruined by Bafetimbi Gomis\u2019 late leveller - the second leg in Madrid now on a knife edge\u2026\u2026 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.28\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO MARSEILLE  GABRIEL HEINZE FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.29\n\tMap to Marseille\n\t\n\tTo Marseille now, where coach Didier Deschamps has lead the team to the knockout stage for the first time in 18 years.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.35\n\t1993 final goal +  trophy lift + Deschamps \n\t\n\tAs a player, Didier Deschamps was the youngest captain to lift the UEFA Champions League trophy. That Marseille triumph in 1993 remains the only French title at the highest level in Europe.  So now, as a coach, can he change all that?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.53\n\tDIDIER DESCHAMPS\n\n(FRENCH)\nHeinze Goal MD4\n\t\n\tIF BY ANY CHANCE, AND WE'RE HOPING WE CAN, WE UPSET THE ODDS, THEN OF COURSE THERE WOULD BE CONSEQUENCES AT EVERY LEVEL FOR THE CLUB. THE CHAMPIONS LEAGUE IS THE BEST COMPETITION THERE IS. IT\u2019S BEEN A LONG TIME SINCE MARSEILLE WERE IN THE LAST 16, SO OBVIOUSLY\u2026 IT\u2019S A GOOD THING TO GIVE MORE OF A REPUTATION TO THIS CLUB, ESPECIALLY AT INTERNATIONAL LEVEL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.17\n\tMorientes + Guily goals for Monaco 03/04\n\t\n\tMonaco was Deschamps\u2019 first coaching assignment. \nHe oversaw their charge to the 2004 Final \u2013 the only other time a French side has made the Champions League showpiece game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.28\n\tDIDIER DESCHAMPS\n\n(FRENCH)\nMonaco Team Shot 03/04 + Morientes Goal 03/04\n\n\n\t\n\tYOU CAN\u2019T REPEAT A CAMPAIGN. EVERY CAMPAIGN IS UNIQUE.  THERE WERE MANY YOUNG PLAYERS AT THAT TIME WHO HAVE NOW HAD GREAT CAREERS. LIKE PATRICE EVRA, SQUILLACI, OR GAEL GIVET. WE HAD TEAM SPIRIT, SOME QUALITY\u2026 ONE PLAYER WAS REALLY FANTASTIC, AND THAT WAS FERNANDO MORIENTES, HE WAS\u2026 SO EFFICIENT, HE WAS OUR TOP-SCORER.  WE WERE CONFIDENT AND WE ALWAYS MANAGED TO TURN THINGS AROUND EVEN IN DIFFICULT SITUATIONS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.08\n\tNani goal MD3 + Heinze at Man Utd  \n\t\n\tEnglish giants Manchester United now stand in the way of the French champions. But Deschamps will be able to draw on the experience of one Old Trafford old boy.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.18\n\tGABRIEL HEINZE\n\n(SPANISH)\n\nHeinze Manchester United Champions League goals \n\t\n\tFOR ME IT\u2019S THE BEST CLUB IN THE WORLD, A CLUB WHERE THEY TREATED ME VERY WELL. I EXPERIENCED UNFORGETTABLE TIMES, THE TEAM ITSELF HAD GREAT PLAYERS WHO ACCEPTED ME FROM THE FIRST DAY ON. I CAN ONLY SAY GOOD THINGS ABOUT IT. I HAD A GREAT COACH WHO TAUGHT ME A LOT, FERGUSON WAS GREAT TO ME PROFESSIONALLY BUT ALSO PERSONALLY, AND I WILL ALWAYS THANK HIM AND THEM FOR IT ALL. SO IT WILL BE A VERY SPECIAL ENCOUNTER, WITH ALL THE PEOPLE THERE WITH THEIR SUPPORT \u2013 WHAT I WOULD HAVE LIKED THE MOST WAS TO STAY THERE AND NOT HAVE TAKEN THIS DECISION TO LEAVE THE CLUB. THAT WAS SOMETHING WRONG I DID IN MY LIFE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.06\n\tHeinze shot in Manchester  United\n\t\n\t(No Script)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.09\n\tDIDIER DESCHAMPS\n\n(FRENCH)\nMarseille Goal MD3\n\t\n\tWE TALK ABOUT EFFICIENCY UP FRONT, THEY HAVE GREAT PLAYERS. BUT THEY\u2019RE A TEAM THAT DEFENDS REALLY WELL, TOO. I DO NOT THINK THERE WILL BE MANY GOALS IN THE TWO GAMES. BUT PLAYING THE FIRST LEG AT HOME, KNOWING THE IMPORTANCE OF AWAY GOALS, OF COURSE WE WILL DO EVERYTHING TO SCORE - BUT IT WILL ALSO BE VERY IMPORTANT NOT TO CONCEDE AT THE VELODROME IN THE FIRST LEG. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.36\n\tGABRIEL HEINZE\n\n(SPANISH)\n\nMarseille fan shots + goal MD6\n\t\n\tTHE TRUTH IS THAT THE FANS HERE ARE VERY SPECIAL. I CAN COMPARE IT TO FANS FROM ARGENTINA, AND THAT IS SOMETHING VERY NICE FOR FOOTBALL. WHAT HAPPENS IN THE STANDS IS SOMETHING BEAUTIFUL FOR ME, IT IS LIKE PURE FOOTBALL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.54\n\tDIDIER DESCHAMPS\n\n(FRENCH)\nMarseille player montage\n\t\n\tTHE MOST IMPORTANT THING IS TO PLAY FREELY WHILE TAKING INTO ACCOUNT THE QUALITY OF YOUR OPPONENTS. BUT IT\u2019S MOSTLY ABOUT NOT BEING A SPECTATOR, IN ORDER NOT TO HAVE REGRETS AFTERWARDS.  YOU MUST ALWAYS BELIEVE. YOU NEED TO BE EFFICIENT, EVERY PLAYER MUST BE DRIVEN BY THE BELIEF THAT QUALIFICATION IS POSSIBLE, IN ORDER NOT TO HAVE ANY REGRETS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.17\n\tGABRIEL HEINZE(SPANISH)\n\nMarseille player montage\n\t\n\tTHE KEY I JUST DON\u2019T KNOW - AND IF I DID I WOULDN\u2019T TELL. IN FOOTBALL 2 TIMES 2 DOESN\u2019T ALWAYS MAKE 4. \n\nSO I HOPE WE HAVE ONE OF THOSE NIGHTS WHEN FOOTBALL IS CRAZY AND WE MANAGE TO SUCCEED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.36\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMARSEILLE V MANCHESTER UNITED\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.37\n\tSting\n\t\n\t(No Script)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.40\n\tFans \n\t\n\tNo doubt that was a sentiment shared by the majority of the 58,000 crowd at the Stade Velodrome \u2013 especially against a United side who\u2019d won 9 of their last 10 away games in the tournament.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.51\n\tHeinze warm up\n\t\n\tOne particular Marseille man didn\u2019t need reminding of the quality of the opposition.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.57\n\tFoul on Nani \n\t\n\tIt took just five seconds for Heinze to lay down a marker against Nani \u2013 albeit an illegal one.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.05\n\tNani free kick \u2013 Scholes\n\nshot\n\t\n\tThe Portuguese clearly identified as United\u2019s dangerman \u2013 his free-kick wasn\u2019t cleared \u2013 Fletcher tested home keeper Steve Mandanda.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.15\n\tAlex Ferguson shot\n\t\n\tSir Alex knew one goal might be enough.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tBrandao overhead kick\n\t\n\tThough Marseille\u2019s Brazilian striker Brandao rarely looked like providing it.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.24\n\tRooney cross \u2013 Heinze clearance\n\t\n\tThe French champions were chasing a 5th straight win in the competition \u2013 but their defenders were still stretched \u2013 Heinze dealt with Rooney\u2019s dangerous delivery. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.35\n\tDeschamps\n\t\n\tHow Deschamps must have craved a lead to take to Old Trafford.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.39\n\tAyew cross shot\n\t\n\tAnd near the end his side  almost obliged \u2013 Ayew\u2019s cross-shot rolled agonisingly close to Brandao\u2026but not close enough\u2026no goals\u2026advantage United. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.52\n\tDIDIER DESCHAMPS \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tIT WAS A TOUGH GAME, HARD GAME BECAUSE IN FRONT OF US THERE IS MANCHESTER BIG TEAM, IT WAS NOT EASY. WE HAD GOT VERY GOOD TIME IN THE SECOND HALF FOR 20, 25 MINUTES BUT WE DON\u2019T FIND THE GOAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.11\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\tCOPENHAGEN V CHELSEA FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.12\n\tMap to Copenhagen\n\t\n\tNext to Copenhagen where on an historic night for Scandinavian football, the underdogs where un-deterred.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.19\n\tVOX POPS 1\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tTHIS IS THE MOST IMPORTANT GAME PLAYED FOR A DANISH TEAM EVER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.24\n\tVOX POPS 2\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tIT\u2019S VERY BIG FOR COPENHAGEN AS A CITY AND FOR THE FANS OF COURSE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.27\n\tVOX POPS 3\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\t I THINK TODAY DENMARK IS TOGETHER, EVERYONE. \n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.31\n\tVOX POPS 4\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tWE ARE GOING TO ENJOY IT, BIG TIME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.33\n\tPre match colour\n\t\n\tThe arctic conditions in the East of Denmark couldn\u2019t cool the spirit of Copenhagen\u2019s fans before their clash with Chelsea. Qualifying for the last 16 for the first time ever had filled them with confidence but others had a more pragmatic view of the task ahead. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.48\n\tPETER SCHMEICHEL \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tEXPECTATIONS TODAY AGAINST CHELSEA ARE ENORMOUS. I\u2019M ONE OF THE MORE REALISTIC PEOPLE. I\u2019M THINKING THIS IS GOING TO BE REALLY DIFFICULT FOR FC COPENHAGEN. BUT YOU READ THE MEDIA, THEY THINK, BECAUSE OF THE SITUATION CHELSEA IS IN, THAT ACTUALLY FC COPENHAGEN ARE FAVOURITES, BUT THEY ARE NOT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.08\n\tTV camera shots\n\t\n\tThe game\u2019s magnitude was clear. The world\u2019s media had descended on Copenhagen\u2026and they were enjoying the limelight.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.15\n\tCARSTEN V JENSEN \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tI BELIEVE THAT THE MATCH WILL BE BROADCAST IN 50 COUNTRIES AND THAT\u2019S AMAZING. THE PRESS MEETING YESTERDAY, I\u2019VE NEVER SEEN ANYTHING LIKE IT. FOR US IT\u2019S NOT A PROBLEM, IT\u2019S JUST THE PROOF THAT WE HAVE DONE WELL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.27\n\tChelsea FC warm up shots\n\t\n\tChelsea are used to the attention, but not to their recent problems\u2026which have made the Champions League priority number one.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.34\n\tASHLEY COLE\n\n(ENGLISH)\nCole warm up shot\n\t\n\tWE STARTED OFF THE SEASON SO WELL AND THEN WE JUST HAD THIS DIP IN FORM AND OF COURSE IT\u2019S LEFT US WHERE WE ARE NOW. I\u2019M DESPERATE TO WIN THIS CHAMPIONS LEAGUE AND IF I CAN DO IT IN A CHELSEA SHIRT THAT WOULD BE AN AMAZING ACHIEVEMENT FOR ME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.47\n\tPETER SCHMEICHEL \n\n(ENGLISH)\nTeams out\n\t\n\tIF CHELSEA HIT THEIR NOTE TODAY, IF THIS IS THE GAME WHERE THEY ACTUALLY FIND OUT EXACTLY WHAT THEY ARE CAPABLE OF DOING IT\u2019S A VERY TALL ORDER FOR FC COPENHAGEN TO COME AWAY WITH ANYTHING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.58\n\tFans and prematch shots\n\t\n\tCopenhagen hadn\u2019t played a competitive match for 77 days and that was soon evident.  In sub zero temperatures, many of Chelsea\u2019s players were in short sleeves\u2026the statement of intent was clear.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.10\n\tTorres on the ball & Lampard shot\n\t\n\tRecord signing Fernando Torres started brightly and Frank Lampard fired off an early warning. Chelsea were in the mood.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.17\n\tAnelka shot off target\n\t\n\tTorres was paired with Nicolas Anelka up front\u2026and the combination was soon looking ominous.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.24\n\tMalouda cross & Lampard reaction\n\t\n\tThe Spaniard was co-ordinating Chelsea\u2019s dominance\u2026.Florent Malouda answered the call but the final link with Frank Lampard went astray\u2026the disappointment didn\u2019t last.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.33\n\tAnelka 1-0 goal\n\t\n\tCopenhagen were struggling to get out of their own half and when former Chelsea winger Jesper Gronkjaer lost his bearings, Anelka pounced.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.44\n\tAnelka celeb\n\t\n\tA gift, but well deserved.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.48\n\tTorres shot saved by keeper\n\t\n\tAnd Chelsea had no interest in stopping there\u2026Malouda again fed Torres, confidence returning, the final touch still missing.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.01\n\tTorres fails to have a shot\n\t\n\tJust a minute later and the Spaniard found himself in front of goal again\u2026.but again, no finish.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.07\n\tSolbakken & Ancelotti c/ups &  Fans\n\t\n\tStale Solbakken and Carlo Ancelotti  had different jobs to do half time. The Copenhagen faithful were doing all they could to keep warm but they needed some fire from their team.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.17\n\tTwo Vingaard chances\n\t\n\tHalf time substitute Martin Vingaard made an immediate impact, a first test for Petr Cech, and then a build up which failed to deliver. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.28\n\tAnelka 2-0 goal & celeb\n\t\n\tBut any hope of a Danish revival was soon snuffed out. Michael Essien and Frank Lampard combined, Anelka ruthless again. 2-0 Chelsea, the match and the tie looked all but over.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.45\n\tTorres shot saved\n\nCopenhagen weak shot\n\nSolbakken & Gronkjaer reactions\n\t\n\tThere was still time for Torres to show the movement and desire that should see him get on the score sheet sooner rather than later and a late rally from the home side changed nothing. With a 2-0 deficit, Copenhagen finished the night with a massive task ahead. Great expectations brought crashing down to earth.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.05\n\tJESPER GRONKJAER \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tWE ARE BETTER THAN THAT. WE DID NOT PLAY A GOOD GAME TONIGHT. WE DID NOT REACH OUR TOP FORM, VERY FEW PLAYERS IN OUR TEAM DID THAT. OBVIOUSLY WE ARE PLAYING AGAINST A VERY GOOD TEAM WHO PERFORMED WELL ON THE DAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.16\n\tPETR CECH \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tREALISTICALLY WE KNOW THAT THE CHAMPIONS LEAGUE IS THE MAIN TARGET FROM NOW TOWARDS THE END OF THE SEASON AND WE WANT TO DO WELL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.26\n\tNewspaper headlines and Laudrup shots\n\t\n\tThe morning after we got the verdict beyond the headlines from a man who has represented both clubs: Danish legend Brian Laudrup.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.33\n\tBRIAN LAUDRUP\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tHE HAD HIS MOMENTS TORRES, HE LOOKED A LOT BETTER LAST NIGHT THAN HE HAS DONE IN THE PREVIOUS TWO GAMES IN THE PREMIER LEAGUE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.41\n\tBRIAN LAUDRUP\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tTHERE WAS A LOT OF HYPE AND TENSION AROUND THIS GAME. OBVIOUSLY COPENHAGEN REACHING THIS STAGE OF THE CHAMPIONS LEAGUE IS ABSOLUTELY FANTASTIC.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.50\n\tBRIAN LAUDRUP\n\n(ENGLISH)\nNewspaper headlines\n\n\n\t\n\tI THINK IF YOU LOOK BACK AT THE GAME ANELKA MADE SURE THAT IT WAS GOING TO BE CHELSEA\u2019S NIGHT. THEY\u2019VE GOT THREE WEEKS NOW, UNFORTUNATELY THE RESULT IS VERY DIFFICULT TO TURN AROUND AND, YEAH, THAT\u2019S MORE OR LESS IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.03\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\t1ST LEG RESULTS GRAPHICS  CLOSER\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.04\n\tResults GFX\n\t\n\tWe\u2019re at the half way stage in the round of 16, confirmation of the results here. Arsenal were the only home team to win, their 2nd leg in Barcelona is a mouth-watering prospect. Can Jose Mourinho finally lead Real Madrid through to the quarter finals, and will Bayern build on their victory to send the reigning Champs crashing out, all the answers will be right here over the coming weeks.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.29\n\tCloser\n\nGoals from 1st leg matches\n\t\n\tIt\u2019s been Champions League action at its finest\u2026and if the 8 1st leg matches are anything to go by\u2026the second legs will provide some stellar nights to remember.  We\u2019ll be back next week to preview all the action\u2026 see you then. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.59\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\r\n\n\r\n\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545116", "comment": "FOOT 2502 MALI SOURCE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001459", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-B4EEA0D1-9F9F-4F03-A0CB-1980963F75C1", "internalArchiveId": "B4EEA0D1-9F9F-4F03-A0CB-1980963F75C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Sans-abris (2/3)", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 83, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/3673514", "alternativeTitle": ["Microtrottoir : Sans-abris (2/3) / SIR_2011-02-24_microtrottoir_B4EEA0D1-9F9F-4F03-A0CB-1980963F75C1 / Microtrottoir : Sans-abris (2/3)", "Microtrottoir - 24.02.2011"], "variantIds": ["ece-3673514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T09:25:17Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAlors comment est -ce qu'on environ jusqu'aux donn\u00e9es Pauvre toujours blagueur, nous, on a l\u00e0, personnellement, donc je veux dire c'est vrai qu'il nous aide pas tellement qu'on aille aux sociaux qu'on a et n'importe o\u00f9, c'est vrai que nous nous aide pas les \u00e9trangers, que je ne puisse pas pourquoi est -ce que les gens qui se battent dans la rue avec des bi\u00e8res se r\u00e9unissent comme son bureau devient parce qu'on fait ce qu'ce que vous faites, expliquez -nous, expliquez -nous, ils sont tous salari\u00e9s et tout et puis ben voil\u00e0, c'est le moyen de rencontre. \r\nQue les gens qu'on est dans la m\u00eame gal\u00e8re, on va dire qu'on se retrouve, puis on boit pour essayer d'oublier le temps parce qu'il y a 7 heures le matin, on est en dehors des mais tout ce qui est sleeping ou \u00e7a pour dormir, et puis le soir \u00e7a ou pas avant 22 heures donc cela vous attend qu'il fasse froid qui va chaud et tout un objet de passer dehors a pas rejoint tous ensemble et puis on reste ensemble quoi voil\u00e0 juste que on \u00e9tait quoi pour ses 20 ans elle aussi et puis tu voil\u00e0 maintenant on plus quand je retrouve comme \u00e7a dans la rue personne mon op\u00e9ration des genoux m\u00eame mais qui est bagnole impression devront voil\u00e0 l'a eu au d\u00e9but de zone r\u00e9insertion puis par trouver un boulot puis voil\u00e0 quoi, et puis moi l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2011-12-23T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Vernier, Dimitri", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CE07D62-5F7A-4241-8A20-3E0C4F7A5435", "internalArchiveId": "1CE07D62-5F7A-4241-8A20-3E0C4F7A5435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Sans-abris (1/3)", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 2504, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/3671773", "alternativeTitle": ["Microtrottoir : Sans-abris (1/3) / SIR_2011-02-24_microtrottoir_1CE07D62-5F7A-4241-8A20-3E0C4F7A5435 / Microtrottoir : Sans-abris (1/3)", "Microtrottoir - 24.02.2011"], "variantIds": ["ece-3671773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T09:14:44Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nBonjour, c'est pour leurs 3 pour me me dire ce que c'est une dictature, un petit peu ce qu'on vit en Suisse, historien, ni statut r\u00e9gime dictatorial, c'est que les gens en pouvoir qui malm\u00e8ne la population vous pensez quoi, vous la moins pareil mais qui profite de la population plut\u00f4t ensuite c'est pas le cas \u00e0 leur seul profit de nous pas encore peu, \u00e7a ne peut plus diff\u00e9rer tout aller en Suisse, voil\u00e0 pour un musulman, on n'a pas beaucoup l'art de temps nous, donc nous on est un petit peu lui. \r\n"], "webPublicationDate": "2011-12-22T16:16:03Z", "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Vernier, Dimitri", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "passant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A8BB40-80AA-404E-B9DC-B97622EC1FCA", "internalArchiveId": "F4A8BB40-80AA-404E-B9DC-B97622EC1FCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (089) : Spaghetti Bibolo", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 184, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-16T13:17:19Z", "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A00F4EC9-A219-43D3-A78C-47DFA1DCDF29", "internalArchiveId": "A00F4EC9-A219-43D3-A78C-47DFA1DCDF29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Haute-d\u00e9finition fait son entr\u00e9e dans la r\u00e9ception satellite", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "summary": "\"La HD fait son entr\u00e9e dans la r\u00e9ception satellite\r\nLa mutation de la t\u00e9l\u00e9vision est en marche. Derni\u00e8re nouveaut\u00e9: l image qui nous arrive depuis le satellite devient haute d\u00e9finition. Ce changement se fait gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place d un nouveau protocole qu on appelle le DVB S2.\r\nCe nouveau protocole permet aussi des actions interactives comme voter avec sa t\u00e9l\u00e9commande ou un meilleur cryptage pour lutter contre le piratage\"", "durationSec": 320, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["technique de t\u00e9l\u00e9vision", "transmission (t\u00e9l\u00e9communication)", "t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique", "antenne parabolique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T13:06:26Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures 47 sur la 1\u00e8re le monde de la t\u00e9l\u00e9vision est en pleine mutation et cette mutation s'effectue sur plusieurs points et se connectent \u00e0 l'internet travail la couleur peaufinent la r\u00e9ception, notamment en mati\u00e8re d'images haute d\u00e9finition, justement, de ce point de vue, la HD fait son entr\u00e9e dans la r\u00e9ception t\u00e9l\u00e9vision satellite et cette nouveaut\u00e9 Jean-Olivier pain va entra\u00eener une adaptation du mat\u00e9riel de r\u00e9ception par car le processus de traitement de l'image change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait alors l'image qui nous arrive depuis le satellite devient haute d\u00e9finition, ce changement se fait gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place d'un nouveau protocole qu'on appelle le DVB S2, cette mise \u00e0 jour concerne pour l'instant, les utilisateurs du bouquet bis, t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e0 Delhi, ceux qui doivent faire \u00e9voluer leur cha\u00eene de r\u00e9ception \u00e0 partir du 1er mars on trouve notamment sur ce bouquet : nombre de cha\u00eenes fran\u00e7aises comme les programmes de France T\u00e9l\u00e9vision et puis TF1, M6 ou Arte Oliver Sato, directeur de TPS IT. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [88%] :\r\nPour les personnes qui n'ont pas un d\u00e9codeur qui est agr\u00e9\u00e9 DVB S2 vie plus bas malheureusement \u00e0 partir du 1er mars ce sera la mauvaise surprise, ils ne pourront plus recevoir les cha\u00eenes du bouquet avait bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [82%] :\r\nAlors quelle est la diff\u00e9rence entre compatible et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [86%] :\r\nAlors avec g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est compatible ces les appareils et qu'on trouve en Suisse, un peu partout \u00e0 l'\u00e9tranger et qui ne sont pas donc avec la licence Access et en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, vous trouvez cette licence \u00e9crivit Access sur le panneau frontal de votre r\u00e9cepteur donc automatiquement Access a sorti un nouveau produit un nouveau cryptage et qui permettra de recevoir, donc les cha\u00eenes du bouquet Bis par exemple ou d'autres bouquets qui sont via Access. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [84%] :\r\nDonc les t\u00e9l\u00e9spectateurs branch\u00e9s sur Bister les visions devront adapter leur mat\u00e9riel de r\u00e9ception puisque son change de normes, on change de cryptage, salaires tr\u00e8s complexe que cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nLes \u00e9l\u00e9ments importants du circuit de r\u00e9ception sont primo un d\u00e9codeur compatible avec justement cette nouvelle norme DVB S2 deuzio, un syst\u00e8me de cryptage d\u00e9cryptage Access tertio : une carte d'abonnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, mais pourquoi tous ces changements, pourquoi on fait passer \u00e0 cette nouvelle norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nParce que la r\u00e9ception satellite \u00e9tait le maillon faible en fait du traitement de l'image. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [82%] :\r\nOn a pass\u00e9 une nouvelle technologie, tous les t\u00e9l\u00e9viseurs qu'on ach\u00e8te actuellement sur le march\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 haute d\u00e9finition, le probl\u00e8me c'est qu'on avait un bon t\u00e9l\u00e9viseur on a un bon lecteur Blue-Ray mais au niveau t\u00e9l\u00e9vision qu'on restait toujours en images normal, alors maintenant, nous pourrons avoir les cha\u00eenes transfrontali\u00e8re d\u00e9j\u00e0 en haute d\u00e9finition, alors c'est quelque chose de donc tous les bouquets et les bouquets italien, les Boks espagnol, les Fran\u00e7ais et les Anglais viennent tous avec la haute d\u00e9finition, j'ai compris bient\u00f4t des cha\u00eenes en 3D, l'\u00e2ge des la 3D. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [91%] :\r\nLe nouveau standard DVB S2 couvrira aussi une gamme de services plus que les images vous le son de meilleure qualit\u00e9, mais plus proche de nous, ce standard autorise un nouveau cryptage \u00e0 travers le protocole dit Access. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [91%] :\r\nEt am\u00e9liorer le cryptage, \u00e7a revient \u00e0 poser un plus gros cadenas sur les images, donc on cherche \u00e9videmment \u00e0 \u00e9viter une forme de piratage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait alors une mesure essentielle pour \u00e9viter le quartier sharing. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [82%] :\r\nAlors le quartier c'est malheureusement des choses qui est interdit et qui est du piratage a \u00e9tat pur, c'est un appareil bien particulier qui est branch\u00e9e sur Internet qui, du partage d'abonnement, une personne qui prend un abonnement puisqu'il le partage avec l'Internet, sur un autre r\u00e9cepteur qui peuvent regarder les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sont pay\u00e9s \u00e0 l'op\u00e9rateur il y Access \u00e0 sa sortie, un nouveau produit un nouveau cryptage parce que le quartier, il est d\u00e9j\u00e0 interdit en Suisse, mais voil\u00e0, les gens le font malheureusement et il fallait trouver une solution pour arr\u00eater ce syst\u00e8me -l\u00e0, donc plus acc\u00e8s, \u00e7a fait une nouvelle technologie avec l'Europe, c'est assez dur, ce qui permet dans s\u00e9curiser la casse et qui permettra de recevoir, donc les cha\u00eenes du bouquet Bis par exemple ou d'autres bouquets qui sont via. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors vous l'avez compris on fait d'une Pierre 2 coups, on introduit un nouveau d\u00e9codeur compatible avec cette nouvelle norme, et un nouveau cryptage plus dur pour \u00e9viter le piratage, donc moins de piratage et des images plus belles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [91%] :\r\nEt la cons\u00e9quence num\u00e9ro un tous ces changements, c'est c'est je pense l'\u00e9l\u00e9ment principal qu'il faut retenir c'est l'obligation de changer les vieux d\u00e9codeur pour permettent la r\u00e9ception du bouquet des t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [99%] :\r\nTout \u00e0 fait la mesure est incontournable Oliver Sato. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [83%] :\r\nLe gros probl\u00e8me est que les personnes qui ont des anciens d\u00e9codeurs arriv\u00e9 au 1er match malheureusement ben ils verront plus la t\u00e9l\u00e9, ils n'auront plus les cha\u00eenes transfrontali\u00e8re, les Suisses pour l'instant, laissons normes de lib\u00e9rer Sarah vont passer prochainement aussi en DBS 2 mais ils ont d\u00e9j\u00e0 une cha\u00eene qui permet d'\u00eatre en haute d\u00e9finition, qui s'appelle HD Suisse il y a des d\u00e9codeurs sur le march\u00e9, qui permettent de mettre des modules d\u00e9but c'est le syst\u00e8me de cryptage accession qui est un mod\u00e8le particulier \u00e0 la norme, donc vie Access MP4 et ce qui est important c'est justement qui pr\u00e9voyait de changer leur d\u00e9codeur et de prendre un d\u00e9codeur \u00e0 la norme de vie plus DVB S2 donc Access qui est de Lecteurs de cartes, ce qui est important, parce que vous avez la carte pour la Suisse et puis vous avez la carte pour le bouquet fran\u00e7ais par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [87%] :\r\nBon alors, \u00e7a, l'air un peu compliqu\u00e9, mais en cadeau de Bernie, c'\u00e9tait pas vous rendre chez un revendeur agr\u00e9\u00e9 qui vous dispensera j'imagine les conseils pour les soins d'urgence appliqu\u00e9e \u00e0 votre r\u00e9ception et qu'en est -il des autres bouquins de r\u00e9ception satellite alors au niveau des bouquets francophones CanalSat de passera lui au DVB S2 dans le courant du mois d'avril pour la Suisse, la mutation devrait intervenir l'ann\u00e9e prochaine, voyez que la t\u00e9l\u00e9vision de la haute d\u00e9finition et pr\u00eat\u00e9 enfile sa tenue de gala. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [86%] :\r\nEt on aura l'occasion d'en reparler quand les programmes de la SSR sur satellite passeront \u00e0 la HD, c'est un domaine assez ardu, hein, pas simplement faire le tour en 5 minutes, merci d'avoir relev\u00e9 le d\u00e9fi, ce matin, Jean Olivier faim chronique \u00e0 retrouver sur notre site Internet \u00e9videmment beaucoup plus haut. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu/e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pain, Jean-Olivier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-178E8CA1-DADD-4636-9627-358CDD547615", "internalArchiveId": "178E8CA1-DADD-4636-9627-358CDD547615", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Beaut\u00e9 de droite", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 3518, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["parti politique", "droite", "beau", "musique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-04T20:52:25Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [64%] :\r\nOui \u00e0 l'Odyss\u00e9e parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [84%] :\r\nVous pensiez que la Suisse \u00e9tait un repaire de conservateurs d'\u00e9go\u00efstes antisociaux assis sur leurs lingots qui vot\u00e9 en majorit\u00e9 \u00e0 droite. \r\nEh bien, d\u00e9trompez -vous, si les gens de ce pays penche effectivement plut\u00f4t \u00e0 droite, ce n'est pas du tout pour les raisons qu'on vient dire dans le c'est simplement qu'en Suisse, on a un sens esth\u00e9tique plus d\u00e9velopp\u00e9e qu'ailleurs : ben oui, c'est une \u00e9tude qui le dit, les candidats de droite sont jug\u00e9s plus beaux donc plus d\u00e9sirable, plus difficile de faire avaler aux autres que gauche rime avec moche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [69%] :\r\nOui, bon, donc j'ai vu les jeu oui voil\u00e0, pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [87%] :\r\nMais disons que je comprends mieux maintenant pourquoi on emploie l'expression de un beau parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [64%] :\r\nJe crois pas du tout, mais \u00e9galement, donc ce n'est pas dans 3 de jeunesse non \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [86%] :\r\nImitation assez fortiche quand m\u00eame de Jacques Dutronc, je suis trop bon c'\u00e9tait les Charlots, bienvenue \u00e0 la plage n'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [89%] :\r\nQue la Julliard au micro G\u00e9raldy restant en r\u00e9gie, on s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 cette \u00e9tude men\u00e9e par des \u00e9conomistes su\u00e9dois et finlandais, qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la Beaut\u00e9 en politique et l\u00e0, 2 conclusions : d'abord les candidats des partis de droite sont jug\u00e9s plus s\u00e9duisants que les autres, et en plus la Beaut\u00e9 semble jouer un r\u00f4le plus important dans les choix de l'\u00e9lectorat de droite remarquez que ces conclusions \u00e9manent d'\u00e9conomistes donc eux aussi plus enclin \u00e0 flatter la droite, c'est ce qu'on appelle le double effet Kiss couche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [62%] :\r\nJean-Luc se cl\u00f4turer une fr\u00e9gate au bout de 5 minutes mardi par album au. \r\nC'est vraiment au mieux ce on ne peut voter donc bon oui Audio or voici portez avec pour une fois, par dramatique peut \u00eatre pas eu 43 ans pardon pendant 3 \u00e9toiles avant mardi, on aime bien nous donne ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 comme on a remport\u00e9 la pause Cameron il y a d'autres de. \r\nRespirez Claude McQueen je voulais cr\u00e9er un \u00e9crin avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et surtout \u00e0 un mode pourcent nous apprend \u00e0 l'\u00e9cole pour nous oui trottoirs cycliques, Alstom pour le d\u00e9velopper, pas de avec un assez et donc on ne sait pas eu peur pendant va \u00e0 mon certainement, moi- m\u00eame, mais tout \u00e7a, quoi qu'on en rencontre \u00e0 la pointe finale. \r\n2 semaines de 2 enfants, HBO 3 espoirs avec peu d'options qui ne sait pas o\u00f9 un point peut-\u00eatre par laquelle celui a trouv\u00e9 un Batman et la qualit\u00e9 au en ligne Pasqua les risques \u00e0 la prise du traitement voil\u00e0, donc on a encore pas \u00e9t\u00e9 continue \u00e0 parler, on aime, donc on n'a pas vraiment lambeaux verdict \u00e0 elle d'donc bien. \r\nUn peu sup\u00e9rieur au pass\u00e9 du point de au temps donc, m\u00eame si en retrait, d'autres pour 100, on ne sait pas vrai sur ce point, l'endroit ramener un petit point, il y a pas une vid\u00e9o \u00e0 l'appui, car pour avec comme petits qui illustre pardon pendant heures non \u00e7a va pas \u00eatre bon alors donc gr\u00e2ce quoi alors par exemple pas \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 prier poids durable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [90%] :\r\nKashechewan Enola et de la ou quand les places des musiciens sur sc\u00e8ne, ne sont pas compatibles avec leurs orientations politiques vous \u00e9coutez la plage on d\u00e9rive \u00e0 partir de cette \u00e9tude r\u00e9cente qui dit en substance que les politiciens de droite sont plus beaux que ceux des autres tendances, ce qui est curieux, c'est les raisons qu'ils imaginent pour expliquer c'\u00e9tait fait leur explication, c'est que les gens qui se consid\u00e8rent comme beaux ont plus tendance \u00e0 \u00eatre anti- \u00e9galitaire, donc de droite, bon, personnellement je suis pas tout \u00e0 fait convaincu, nous sommes plut\u00f4t que c'est une question de classe sociale, plus on a de confort mat\u00e9riel et plus on a le temps, l'argent ou l'envie de se faire beau de soigner son apparence et en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a ce confort mat\u00e9riel, on a plus tendance \u00e0 voter \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [90%] :\r\nMais surtout ne pas faire comme Pascal Parisot si j'avais du pognon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [61%] :\r\nSi je ici \u00e0 remplir dans les cit\u00e9s d'intimit\u00e9 bon poisson au fond tout donc nous \u00e7a son pays sur ce point, ici, c'\u00e9tait il y a des recherches de promouvoir une partie des une personne c'est \u00e7a n'est pas \u00e7a on sait point c'est aussi pour cette particularit\u00e9 toutes les tapisseries coquines, tout pour le point sur ce plan, donc \u00e7a, \u00e7a va barder. \r\nLe Gaucho, tout, tout de peur la nouvelle fortune bon toujours pas prendre 2 je viens la patience nous demander si on ne savait pas, tu, il va sur la t\u00eate, autour de ce que veut dire il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:32) [71%] :\r\nSi je reproche au Loto pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:48) [65%] :\r\n\u00e7a sera d'implanter Paris cela fait d'nous avons aujourd'hui dans les gares d'de la paix, la paix et la donc du bon, donc du pognon, pognon par de porter triomphe du pont du risque du pognon, il a entendu parler du c\u00f4t\u00e9 ambiance du pognon, du bon, il a obtenu tout d\u00e9pend des religions du podium, le d\u00e9bat autour du et en m\u00eame temps, d\u00e9bat pas donc donc du pognon, il y a bon, donc non du podium. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:23) [98%] :\r\nLa plage sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:17) [77%] :\r\n\u00e0 2 jours \u00e0 c'est-\u00e0-dire. \r\nSwatch et l'passion fran\u00e7aise, ce qu'il sait, point d'une grande puret\u00e9 et l\u00e0 o\u00f9 on rentre \u00e0 la CIA, et plus m\u00eame, donc c'est bien de gouvernement au turbin, il est midi. \r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait bien \u00e0 univers soulagement pour l'\u00e9quipe suisse qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:31) [91%] :\r\nLa version anglaise d'un classique de la bossa Nova Ko\u00efta ma\u00efs Linda de Most Beautiful, c'est une guerre c'\u00e9tait John Hendricks juste apr\u00e8s l'humour grin\u00e7ant de Pascal Parisot si j'avais du pognon, on ne sait pas si cette chanson lui a permis de devenir ce gros Richards \u00e9go\u00efste qui r\u00eavait d'\u00eatre vous \u00e9coutez la plage, on divague aujourd'hui sur cette \u00e9tude surprenante qui pr\u00e9tend que les candidats de la droite sont plus beaux que ceux des autres tendances politiques, \u00e7a se discute, pas besoin de donner des noms et tout le monde aura des contre- exemples en t\u00eate, mais \u00eatre beau, ce n'est pas forc\u00e9ment toujours un atout en politique, on voit bien que certains n'ont pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 \u00e0 \u00eatre beau, prenez en France S\u00e9gol\u00e8ne Royal : Rama Yade ou plus r\u00e9cemment Boris Boillon, le nouvel ambassadeur de France en Tunisie, celui qu'on appelle le Sarko boy depuis qu'une photo de lui torse nu, a fait le tour d'Internet, on se m\u00e9fie des gens trop beau pour \u00eatre honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:40) [79%] :\r\nBah du Beach, \u00e0 un moment fort au bureau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:27) [69%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:29) [61%] :\r\nC'est parce que \u00e7a change Musique Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:57) [67%] :\r\nReculer. \r\nOui, continuez le petit trop simpliste, moi qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:29) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:50) [88%] :\r\nIl y aura toujours Beautiful, tu es trop belle Hard Price que ben oui, \u00eatre trop beau, c'est pas forc\u00e9ment un atout en politique, un domaine qu'on imagine quand m\u00eame domin\u00e9s par la raison m\u00eame par la force des arguments plus que par des crit\u00e8res plastique, du moins c'est ce qu'on veut croire un visage aust\u00e8re une mine patibulaire mais presque, \u00e7a peut rassurer aussi parce que la Beaut\u00e9 troublante peu l'essence et le sens commun, d\u00e9monstration avec Fernandel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:16) [81%] :\r\nOui, le nombre de points surtout la nature la derni\u00e8rement ayant une permission j'avais pris le train, le bonheur dans l'\u00e2me et pendant le trajet les yeux pleins de flammes, je crois, c'est tout le temps \u00e0 l'admiration jeudi des montagnes et des p\u00e2turages, des ballons, des probl\u00e8mes et puis des gros trous. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:37) [73%] :\r\nJ'ai vu d\u00e9grad\u00e9e, il est, les 10000 agents et tout ce que j'ai vu, c'\u00e9tait beau comme tous les se couvrait de belles aub\u00e9pine la cacher la presse des bois, le maire de flirter avec les guillotines et du rossignol, j'entendais la voix dans des beaux jardins les pommes de terre fleurissent \u00e9galement sous un ciel d'azur sur avis jardiniers arroser la terre et pour 10 points pouss\u00e9 contre un mur, moi je M\u00e9cary. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:59) [75%] :\r\nBien s\u00fbr, ma voix la plus pure, c'est pour la nature et on sait o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:05) [73%] :\r\nDevant ce spectacle offert \u00e0 mes yeux, je me suis senti l'\u00e2me d'un po\u00e8te et je me suis coll\u00e9 pour pas perdre une miette le nez sur le carreau, afin d'y voir mieux et comme on haleine sur la glace des petits brouillards qui m'emp\u00eacher de voir si fait 2 minutes pour fait face je le machin avec mon mouchoir, j'ai dans la for\u00eat, puis des Bonis de au seuil des maisons, les Charon Ronen leur mission jaseur d\u00e9ferle sur le train et les chiens aboyer le facteur sur sa bicyclette, les brebis faisait c'\u00e9tait leur petit une lavandi\u00e8re la BD chaussettes ch\u00e9rifien loin garder les brebis, les gendarmes \u00e0 pied pos\u00e9 sur la route depuis l'\u00c9cureuil d\u00e9nouement la source chant\u00e9 tombera goutte-\u00e0-goutte et les violettes semble m\u00eame mais moi je voyais tr\u00e8s bien au milieu de la plaine, les vaches, donner des coups de corne, on peut, et dans le pire maman noire comme les \u00e9b\u00e8ne vol\u00e9 au milieu des. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:58) [61%] :\r\nMoi, je n'ai car il y avait ma voil\u00e0 plusieurs mois, c'est pour la nature et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:05) [77%] :\r\nQuelques jours plus tard, de retour au quartier je parlais aux copains de toutes ces merveilles, il ne voulait pas entendre les leurs rails alors je leur dis, il va vous expliquer seulement faudra pas le pr\u00e9sident, o\u00f9 il y a estim\u00e9 probable jouer pleinement dans mon ciboulot tout \u00e7a s'embrouille en fait \u00e0 peu pr\u00e8s, voici ce que j'ai bien au fond du ruisseau, j'ai vu des de et les papillons gaiement ronronner, j'ai vu des petits chiens enfiler les perles quand les chiens passer le j'entendais la voix des pommes de terre pendant que les petits pois flotter dans l'azur et dans un petit coin arrosant la terre Fabius jardinier pouss\u00e9 contre la mesure, les premiers roulaient sur leur bicyclette, le facteur faisait c'\u00e9tait son petit un joli chien noir sur les chaussettes une lavandi\u00e8re prot\u00e9ines les pieds des gendarmes la route au seuil des maisons fleurissaient les nouveaux un petit \u00e9cureuil tomb\u00e9 goutte-\u00e0-goutte et les violettes chanter dans les bois, je voyais tr\u00e8s bien au milieu de la plaine, les routes ont donn\u00e9 des coups de corne et dans le pire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:06) [69%] :\r\nMaman noire comme les peines les Chevrolet en milieu des yeux, moi je n'ai cri\u00e9 ma voix la plus pure, mais pour la nature. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:21:17) [69%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [92%] :\r\nAh oui, c'est beau la nature Fernandel bah oui mais \u00e0 condition de ne pas tout m\u00e9langer, quand m\u00eame, vous \u00e9coutez la plage, on s'int\u00e9resse \u00e0 cette \u00e9tude, qui pr\u00e9tend qu'en politique la beaut\u00e9 physique est plut\u00f4t \u00e0 droite, toute la question, \u00e9videmment, c'est de savoir qui vient avant de la poule et de l'oeuf est -ce qu'un physique avantageux induit un comportement sup\u00e9rieure qui fait des canons de beaut\u00e9, des partisans de la droite, c'est ce que pr\u00e9tend l'\u00e9tude en question ou alors est -ce que c'est le fait d'\u00eatre dans un milieu de droite est g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t ais\u00e9e et relativement \u00e9gocentrique qui fait que les questions d'apparence prennent davantage d'importance, vaste sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [80%] :\r\nC'est un peu ce que chante Jones AF et Julian jalouse dans cette terre de la com\u00e9die musicale Cendrillon Sindelar est -ce que je t'aime parce que tu es bon ou est -ce que tu es beau \u00e0 mes yeux parce que je t'aime toi et Koziol font. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:22:34) [87%] :\r\nBonsoir, ben \u00e9coutez je crois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:57) [73%] :\r\nDe plus, \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:23:04) [63%] :\r\nOui, nous on bosse oui ben voil\u00e0 nous \u00e7a va alors, voil\u00e0, et alors il est arriv\u00e9 pas si allez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:41) [85%] :\r\n\u00e0 demander aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:38) [79%] :\r\nExtrait de la com\u00e9die musicale Sinde la Cendrillon sign\u00e9 Rogers et Amar Stein en 1957 et la vie Koziol Beautiful est ce que j'ai parce que tu es beau ou est -ce que tu es beau \u00e0 mes yeux parce que j'\u00e9tais n'bonne question la 2\u00e8me solution arrange bien certaines personnes qui, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre d'une beaut\u00e9 fulgurante cultive une certaine beaut\u00e9 cach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:59) [64%] :\r\nOui, mais maintenant, et point pour par exemple Point com Point. La remont\u00e9e aussi \u00e9quip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:14) [65%] :\r\nDe un chandail vraiment tous fran\u00e7ais, c'est pas vrai, c'est tout, et d\u00e9j\u00e0 c'est pourquoi j'ai envie, la m\u00eame Donald non partir en r\u00e9gion, il a \u00e9t\u00e9 saisi par les de cette p\u00e9riode, madame, pour une de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:31) [71%] :\r\nBon, dans ce voisin de la que chez d'dans ce nouveau centre l'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:44) [67%] :\r\nM\u00eame si, qui est pour moi j'ai un peu de tout le monde trouve sur \u00e9coute beaucoup au bord tout au point, c'est moi qui sur les vieux sur cette baisse, force 12 pour de de qui ce matin pour l'homme politique cache. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:59) [53%] :\r\nC'est une belle et l'c'est peu, \u00e7a devient un pleines Poitevin pour que celui de l'un et l'Simonpoli sont de 1000 ou. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:13) [72%] :\r\nC'est, enfin, il faut faire avec ce qu'on a fait, mais on n'est pas vrai, c'est donc bel et bien, nous, les Africains comp\u00e9titivit\u00e9 je suis sur ce que du des accords de Hong-Kong, on a fait auditionner sur TF1 que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:28) [68%] :\r\nPour une vid\u00e9o l'\u00e7a ne faut savoir de l'actualit\u00e9, mais l'homme politique de l'ce proc\u00e8s l'unit\u00e9, c'est la politique que je suis vid\u00e9 l'sur la chemin\u00e9e, la vie politique cach\u00e9 l'demain l'soubresauts de l'pourquoi la beaut\u00e9 cach\u00e9e de l'de l'ce nouveau ce rendez- vous un peu pourquoi, c'est comme pour une paix plus chez l'c'est aussi un peu, c'est les femmes politiques, celui d'ici 72 pour beaucoup beaucoup, c'est la m\u00e9thode cach\u00e9 de la vie et de Lib\u00e9, c'est une page sant\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:25) [66%] :\r\nIl y a une personne point cette histoire, c'est des b\u00eatises, c'est \u00e7a, ce n'est pas une personne politique c'est une c'est comme vous faites l'et l'c'est Musique : je suis l'accord son poids normal ou point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:57) [85%] :\r\nLa plage sur esp\u00e8ce de la semaine et le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:01) [53%] :\r\nEt ceux qui ont un petit il met donc au sujet ce cr\u00e2ne action. \r\nEt c'est. \r\nQue et donc non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:37) [88%] :\r\nLe r\u00e9gime de la Beaut\u00e9 de Beauty r\u00e9gimes c'\u00e9tait divin, une com\u00e9die, on esp\u00e8re que la politique ce ne soit pas que \u00e7a puisqu'on dit aussi qu'il faut souffrir pour \u00eatre beau, que la beaut\u00e9 d'une dictature etc etc, vous \u00e9coutez la plage la Beaut\u00e9 ici c'est notre came mais c'est par les oreilles que \u00e7a se passe beaucoup de Beaut\u00e9 bleut\u00e9e dans le nouvel album de la Fran\u00e7aise Daphn\u00e9 Venise : un 3\u00e8me album tr\u00e8s soign\u00e9 et raffin\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, entre folk et pop tout en douceur avec de tr\u00e8s beaux climats alanguis comme sur cette conclusion du disque portant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:32) [74%] :\r\nOuais. \r\nMaintenant si. \r\nRien du c'est l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:11) [87%] :\r\nExtrait de ce nouvel album de la Fran\u00e7aise Daphn\u00e9, Bleu Venise tr\u00e8s tr\u00e8s beau disque la s\u00e9duction de la Beaut\u00e9 \u00e7a passe aussi par la voix et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, difficile de rivaliser avec Haron Neville la voix des nerfs d\u00e9sormais en solo un timbre de velours dans un corps de b\u00fbcherons, son nouvel album s'appelle \u00e0 une eau Aasbrink challenge c'est un disque de reprises de gospel, produit par l'excellent Joe Henry avec la cr\u00e8me des musiciens de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, un disque qui d\u00e9bute par un autre Stan mais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:41) [71%] :\r\nOui si tard, vous vous. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:46) [81%] :\r\nToutes les musiques sans complexe, c'est sur la plage plus. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:51) [66%] :\r\nJe verrai les les tenir. \r\nLa Sabam et. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:03) [57%] :\r\nOui, mais jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:05) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:38:13) [69%] :\r\nD'eau et oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:18) [83%] :\r\nAlors et. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:38:25) [70%] :\r\nVoire m\u00eame au oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:32) [93%] :\r\nEt \u00e7a, ce n'est pas la parole. \r\nOn aurait de venir. \r\nMerci de d\u00e9signer. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:38:58) [54%] :\r\nParenth\u00e8se tous les guides. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:03) [56%] :\r\nPartir oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:10) [57%] :\r\nNotoire 7 heures. \r\nLe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:21) [69%] :\r\nAlors, avec sa maman, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:24) [62%] :\r\nLes mesures \u00e0 Bathurst un c'\u00e9tait m\u00eame pas et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:16) [66%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par \u00e7a qu'on fait les passeports \u00e0 la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique et parce qu'il y a d'ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:52) [72%] :\r\nTr\u00e8s bien entour\u00e9 la voix saisissante d'assure Sosth\u00e8ne bah \u00e9mis, extrait de son nouvel album \u00e0 une eau AFP une Djindjic tr\u00e8s tr\u00e8s beau disque de gospel. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:05) [98%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:08) [90%] :\r\nOn quitte la Nouvelle Orl\u00e9ans, direction la Caroline Caroline c'est le quatuor fond\u00e9 par la contrebassiste Sarah Murcia, un groupe qui pratique un jazz- rock raffin\u00e9 et qui invite sur ce nouvel album en 2 volets, de nombreuses voix de la pop fran\u00e7aise \u00e0 reprend des chansons dont la particularit\u00e9 est d'avoir le pr\u00e9nom Caroline dans leurs titres, alors on a pu entendre comme \u00e7a, des reprises de Frank Zappa d'Henri Salvador ce soir une Caroline plus r\u00e9centes assez improbable dans les pattes de ce quatuor jazz rock, la Caroline de M6 Solaar n'a r\u00e9ussi, par Fred Poulet. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:25) [76%] :\r\nC'\u00e9tait Couleurs assis sur un banc c'est peut-\u00eatre au printemps et l'\u00e9t\u00e9 une Marguerite, ce sont 2 amants overdose de tout et je comme des enfants justement beaucoup \u00e0 la folie, passionn\u00e9ment, \u00e0 la suite d'une douloureuse d\u00e9ception sentimentale du alors devenait la reine d'un maire n'est pas dans nos pr\u00e9rogatives Tchernobyl Tchernobyl jalousie radioactive Caroline \u00e9tait une superbe je repense \u00e0 l'amour une corn\u00e9e sa boulimie de fraises, de framboises, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, c'est-\u00e0-dire futile, son Style pagode. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:57) [81%] :\r\nQui je suis lasse de tr\u00e8s typique donc place de travailleurs qui puisque tant de travailleurs qui donc Caroline et et comme la. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:10) [82%] :\r\nTr\u00e8fle \u00e0 4 feuilles, je cherche notre bonheur, je suis l'homme qui est en plastique prendra donc il faut se tenir \u00e0 carreau 40 ce message vient du coeur. \r\nUne vague de ce cyclone de tous un oc\u00e9an de penser Caroline j'ai \u00e9t\u00e9 faire un building de tendresse, j'ai une peur bleue je suis poursuivi par l'arm\u00e9e rouge pour toi, j'ai pris des billets verts, il a fallu que je bouge pyromane Canadair quelle frayeur offert une symphonie de couleurs les monsieur avec un vieux macho qu'il avait rencontr\u00e9 dans une station de m\u00e9tro quand je les vois mal dans la m\u00eame mort le m\u00eame \u00e9cho son appartement dans son coeur mais elle aussi, moi, c'est que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:54) [67%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s ce qui peut tomber l'de tr\u00e8s qui pla\u00eet donc l'\u00e2ge de travailler puisque donc Caroline et et. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:27) [78%] :\r\nJe repars \u00e0 elle, Femme actuelle, 20 ans je n'ai jolie remet donc le film \u00e0 l'envers, magn\u00e9to de la vie pour elle, faut -il l'admettre de leur manque ou les h\u00e9morragies oculaires avec notre m\u00e9tier du pass\u00e9, du pr\u00e9sent qui, je l'esp\u00e8re, je suis pass\u00e9 pour \u00eatre d'autres futures, la ville est un ch\u00e8que, carte un casino je joue les rouges car. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:50) [64%] :\r\nDe tr\u00e8s typique tenter la d\u00e9tresse qui piquent ton place de tr\u00e8s qui pique donc Caroline des places de travail Agipi on de travail Jupiter donc place de travail atypique, attendez, il y aura lieu d'\u00eatre et et et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:35) [88%] :\r\n\u00e9tonnante reprise de ce tube de M6 Solar Caroline repris ici par Caroline quatuor jazz form\u00e9 par le guitariste Gilles Coronado, le saxophoniste Olivier Py, le batteur Franck Vaillant et la contrebassiste Sarah Murcia le disque s'appelle car il y a \u00e7a autre disque r\u00e9cemment dans les bacs le 3\u00e8me album de celles qu'on d\u00e9crit volontiers comme la voix de Gotham Project, c'est plus simple, mais enfin un peu r\u00e9ducteur, Cristina Villalonga a d'autres atouts dans sa manche et dans ses cordes vocales, jugez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:18) [60%] :\r\nGuillaume quant au port, la mani\u00e8re parfois rissoles ce compte, Hollande a donn\u00e9 scinder Millenium Vesper \u00e0 la semaine. \r\nSophie AP d\u00e9c\u00e9l\u00e8re non comment non la Rhod\u00e9siens et a ordonn\u00e9 l'instant voil\u00e0. \r\nPasserelle aucun pour l'Europe et voter ensemble, sauf un, la radio, il y a un souhait dans tramways mais \u00e7a rel\u00e8ve. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Monod, point de auditeurs au niveau de l'\u00e9clat, Hamas. \r\nNokia, alors il a y pas d'ordonner l'hiver \u00e7a. \r\nLa m\u00e9lodie voil\u00e0, elle est nomm\u00e9e comme \u00e7a et l\u00e0, non, les 6 esp\u00e8ces, il est vivant, bon il y a. \r\nMais l'origine, ce qui ne comme panier non non r\u00e9sistance s'\u00e9l\u00e8ve et on y y a c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:46) [78%] :\r\nNicolas Angel hier, voil\u00e0 une voie, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le groupe Gotham Project \u00e0 la catalane Cristina Villalonga qui sort ici son 3\u00e8me album solo la Beaut\u00e9 par- dessus tout, c'est ce que chantait la dur\u00e9e quoi Sophie aux guerres sur son tout 1er album Beauty \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:08) [68%] :\r\nOui, voil\u00e0 m\u00eame ben oui, oui, parce qu'il veut aller, ben oui. \r\nFait et de menaces, les jeunes c'\u00e9tait. \r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:47) [79%] :\r\nEt voil\u00e0, h\u00e9 oui \u00e0 -t-elle un site unique. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:54) [66%] :\r\nOui la du, et c'est un certain r\u00f4le, ce qu'il aurait scotch\u00e9 \u00e0 quoi pour qui est 10 petits points et Dieu. \r\nJ'ai oui et oui, ah, \u00e0 19 il y a parl\u00e9, \u00e7a, c'est bien s\u00fbr \u00e0 la. \r\n16 puis a \u00e9veill\u00e9 la vie \u00e0 bord d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:36) [77%] :\r\nBilly \u00e0 bord un classique, presque tir\u00e9 du 1er album de Sophie J\u00fcnger sketch, on ne sait si la plage, c'est presque termin\u00e9, allez, on va se quitter avec un un autre classique classique du jazz a sign\u00e9 sa News manque abris Beauty repris ici par le groupe d'Arizona Friends of Dean Martinez. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:08) [91%] :\r\nPoint \u00e0 point pour point d'un point. \r\nAh. \r\n"], "program": {"href": "/programs/39DC356D-5F47-4276-87DB-993AA973CCDE", "id": "39DC356D-5F47-4276-87DB-993AA973CCDE", "name": "La Plage"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBB58F79-C342-4483-9435-E2180850BA62", "internalArchiveId": "FBB58F79-C342-4483-9435-E2180850BA62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le printemps arabe a pris de cours toutes les chancelleries occidentales et les diplomates : Entretien avec Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur de Suisse", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "summary": "Personne n'avait pr\u00e9vu l'\u00e9croulement rapide des r\u00e9gimes en place \u00e0 Tunis, au Caire ou \u00e0 Tripoli? Des r\u00e9gimes dont les pays occidentaux s'accommodaient assez bien sous le couvert d'une real politik qui a fini par montrer ses limites? Faut-il changer notre mani\u00e8re de concevoir la diplomatie? Comment \u00e9viter les erreurs de jugement?", "durationSec": 1139, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Proche-Orient"], "thematicThemes": ["relations internationales", "r\u00e9volution", "diplomatie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-17T08:29:08Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe printemps arabe, il a pris de court \u00e0 vrai dire, toutes les chancelleries occidentales, personne ou presque n'avait pr\u00e9vu l'\u00e9croulement rapide des r\u00e9gimes en place \u00e0 Tunis au Caire ou \u00e0 Tripoli des r\u00e9gimes dans les pays occidentaux s'accommodait fort bien jusque -l\u00e0 sous le couvert d'une realpolitik a fini quand m\u00eame par montr\u00e9 toutes ses limites, alors question : faut -il changer notre mani\u00e8re de concevoir la diplomatie, comment \u00e9viter les erreurs de jugement bonjour Fran\u00e7ois Nordmann, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, vous \u00eates dans le Studio de Gen\u00e8ve, ancien ambassadeur de Suisse en France notamment, c'\u00e9tait votre derni\u00e8re mission ces r\u00e9voltes arabes, on le disait n'ont pas vraiment \u00e9t\u00e9 les ambassadeurs, au fait, ce sont aussi des observateurs, ils ont aussi un r\u00f4le de de sismographes dans les pays dans lesquels ils sont rattach\u00e9s, pourquoi, pourquoi ce r\u00f4le -l\u00e0 de d\u00e9tection n'a pas fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [88%] :\r\nJe pense que, d'abord parce que les gouvernements avaient une politique et que la premi\u00e8re t\u00e2che des ambassadeurs, c'est de l'ex\u00e9cuter et que les gouvernements s'appuyer sur les pouvoirs en place, en faisait m\u00eame des des piliers de leur politique pour certains pays, la France, mais la France notamment l'Italie, et \u00e7a, non il n'emp\u00eachait pas que certains diplomates pouvait percevoir des mouvements qu'on avait senti peut-\u00eatre qu'il se passait quelque chose, sans pouvoir dire quand et sans pouvoir dire, ou comment les choses allaient se d\u00e9clencher, mais c'est pas vraiment le m\u00e9tier des diplomates de d\u00e9tecter d\u00e9s tendance c'est quand m\u00eame les sismographes mais le sismographe il intervient apr\u00e8s le tram monteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nEn principe, il doit intervenir avant le sismographe pour \u00e9vacuer la population attend oui oui Fran\u00e7ois Nordmann, question tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 l'ambassadeur que que vous \u00e9tiez est -ce que c'est possible pour un ambassadeur d'avoir des contacts dans ces r\u00e9gimes autoritaires avec des opposants sur place, d'avoir aussi quelques antennes quelques relais dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nJe dirais que \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend des pays, d'une part, d'autre part, donc plusieurs circonstances voulait pas le faire vous- m\u00eame, mais vous avez des collaborateurs qui peuvent le faire discr\u00e8tement mais il y a eu beaucoup de pouvoirs autoritaires ne le tol\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [98%] :\r\nVous pensez que \u00e7a s'est fait en l'occurrence dans dans dans ces pays en r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [83%] :\r\nJe pense qu'il faut distinguer, je crois qu'il y a eu des contacts avecD. ou d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en j'peut-\u00eatre en Libye, j'ai des doutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [89%] :\r\nEn souviens de l'\u00e9poque du bloc de l'Est, c'est pas si vieux 20, 25, 30 ans, le pr\u00e9sident Ronal Reagan, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain vient une une double approche rencontrer \u00e0 la fois alg\u00e9rien, le g\u00e9n\u00e9ral Jaruzelski le le le patron de la Pologne, mais il invit\u00e9 aussi le soir \u00e0 l'ambassade am\u00e9ricaine les les opposants polonais les les gens de Solidarnosc, etc, c'est un message assez fort, pourquoi ce qui a pas eu de cas semblables ou de ou d'attitude semblable pour la Tunisie ou pour l'\u00c9gypte pour la Libye par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [88%] :\r\nParce que c'est un probl\u00e8me diff\u00e9rent parce que l\u00e0, je crois que la la la r\u00e9volte ne paraissait pas aussi que le mouvement de va en Pologne, les Am\u00e9ricains recevaient aussi les dissidents sovi\u00e9tiques quand ils allaient en Russie, mais je crois que la la circonstance \u00e9tait \u00e9taient diff\u00e9rentes, la perception \u00e9tait pas la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [96%] :\r\nPersonnellement, ce qui se passe maintenant, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, vous a totalement surpris Fran\u00e7ois Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [84%] :\r\nDans la rapidit\u00e9 dans la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est pass\u00e9, oui, franchement, parce que c'est, rien ne laissait pr\u00e9voir maintenant, plus tard peut-\u00eatre, mais pas maintenant, non, on savait qu'il avait des fermentations il y avait des des mouvements que il y avait des probl\u00e8mes de succession qui se poser en Tunisie et en \u00c9gypte, mais on pouvait pas pr\u00e9voir sentir qui aurait s'\u00e9tait \u00e0 celle, r\u00f4le de de fait de Facebook, l'homme qui s'est fait en Tunisie qui, dans le geste se propagerait comme il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [89%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 \u00e0 la Mission suisse aux Nations Unies \u00e0 New York s'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 Fran\u00e7ois Nordmann la trag\u00e9die libyenne, puisque c'est de \u00e7a qu'on parle surtout jours montre aussi l'impuissance des grandes organisations internationales, a pes\u00e9 sur ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [91%] :\r\nMais pour peser, il faudrait, il faudrait vouloir d'abord avoir une certaine unit\u00e9 de vue si le droit d'ing\u00e9rence qu'on avait beaucoup clam\u00e9 il y a 10 ou 15 ans ah, au fond, c\u00e9der la place \u00e0 ce qu'on appelle la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger qui respecte strictement la souverainet\u00e9 nationale, c'est \u00e0 l'\u00c9tat de prot\u00e9ger sa population s'ils n'y arrive pas, on va l'aider en lui donnant une coop\u00e9ration technique pourquoi b\u00e2tir la capacit\u00e9, et ce n'est que si il ne le veut pas aussi se retourne comme sa population qu'on peut envisager des sanctions et en dernier au cours une intervention militaire, je crois qu'on est au stade o\u00f9 on consid\u00e8re des sanctions, j'ai not\u00e9 que le pr\u00e9sident Obama hier soir, disait qu'il gardait toutes les options ouvertes, il est beaucoup question d'introduire une zone d'interdiction de vol en Libye pour emp\u00eacher les avions du r\u00e9gime d'aller bombarder les manifestants, je pense qu'il y a d'abord des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour les ressortissants de ces pays et que les les organisations internationales ne peuvent pas forcer les \u00c9tats \u00e0 intervenir, regardez, m\u00eame dans le domaine humanitaire les institutions humanitaires comme le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s sont aux fronti\u00e8res et ne peuvent pas p\u00e9n\u00e9trer en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [93%] :\r\nPour vous, l'ONU, les casques bleus ne devrait pas intervenir au sur le territoire libyen pour essayer de prot\u00e9ger ceux qui peuvent l'\u00eatre de toutes ces r\u00e9pression sanglante c'est pas votre voeu c'est pas votre souhait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [89%] :\r\nSi c'est ce que je Suspense que aujourd'hui, \u00e7a devient n\u00e9cessaire, il faut le faire dans les formes, mais il faut le faire avec un consensus de tous les pays et je doute que des pays comme la Russie ou la Chine soit d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [80%] :\r\nOui, donc, donc, pour vous, clairement le les les casques bleus devrait devrait Mama march\u00e9 sur la Libye maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [84%] :\r\nLes casques bleus ou d'autres, parce que les casques bleus, c'est 3 mois pour les mettent sur pied dans une op\u00e9ration d'urgence, je pense que c'est vrai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9sarmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [86%] :\r\nCe printemps arabe Fran\u00e7ois Nordmann est -ce que c'est pas aussi l'aveu d'\u00e9chec d'une forme de de Real politique dont on parlait tout \u00e0 l'heure, trop de complaisance trop longtemps et c'est vrai qu'on citait la France et l'Italie \u00e0 l'\u00e9gard de 2 dirigeants que Monsieur Ben-Ali Monsieur Moubarak Monsieur Kadhafi succ\u00e8s pas et \u00e7a n'a pas montr\u00e9 ses limites cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [93%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, oui, mais je suis pas s\u00fbr qu'on ait beaucoup le choix, parce que en gouvernement doit veiller \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats, ses int\u00e9r\u00eats sont \u00e9videmment \u00e0 long terme, essayer de comprendre ce qui se passe dans une soci\u00e9t\u00e9, mais dans l'imm\u00e9diat et dans le cas de la Libye, on avait le probl\u00e8me du p\u00e9trole de l'infrastructure apr\u00e8s l'ostracisme dont on avait frapp\u00e9 la Libye pendant pendant une dizaine d'ann\u00e9es, l'id\u00e9e de la r\u00e9int\u00e9grer dans la communaut\u00e9 internationale \u00e9tait pas enti\u00e8rement fausse et on avait aussi le grand probl\u00e8me de l'immigration, pour lequel la Libye coop\u00e9rer oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [91%] :\r\nOn a fait un deal avec la Libye, quel est le point limite, quel est le point de rupture, c'est pas facile, \u00e9videmment, d'avoir une une influence sur des r\u00e9gimes comme celui de de Kadhafi sur la Suisse, on a fait la triste exp\u00e9rience : quel est le point limite au-del\u00e0, au-del\u00e0 duquel on doit arriver \u00e0 la rupture des relations diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [93%] :\r\nAlors la rupture dans l'action diplomatique, le dernier moment parce que les diplomates peuvent encore veiller \u00e0 l'\u00e9vacuation des ressortissants et rendent des services sur place, c'est clairement symbolique mais nous, ce qui est inacceptable, c'est ce qui se passe maintenant, c'est le recours \u00e0 la violence et c'est contre \u00e7a qu'on doit r\u00e9agir au minimum avec des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Nordmann, on va parcourir la presse en compagnie St\u00e9phane Deleury Jean-Fran\u00e7ois Moulin et justement, on va commencer par l'\u00e9chec, embl\u00e9matique de la politique \u00e9trang\u00e8re de la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, une diplomatie fran\u00e7aise qui a rat\u00e9 le train de la r\u00e9volte arabe est aujourd'hui vilipend\u00e9 cette diplomatie fran\u00e7aise par exemple, le correspondant \u00e0 Paris de 24 heures et La Tribune r\u00e9sume la situation : une ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, en visite au Br\u00e9sil qu'on alibi est un feu \u00e0 San un ambassadeur qui traite des journalistes tunisiens de d\u00e9bile, un pr\u00e9sident presque muet depuis le d\u00e9but de la r\u00e9volte, la voix de la France est aux abois notre, notre confr\u00e8re qui cite un groupe de diplomates, qui s'exprimait dans le journal Le Monde et r\u00e9sumant la situation : la voix de la France n'existe plus depuis quelques jours, c'est toute la politique \u00e9trang\u00e8re de Nicolas Sarkozy \u00e9tait remise \u00e0 plat, une diplomatie, des contrats qui n'auraient pas vendu beaucoup d'avions, un malaise qui atteint les diplomates qui s'inqui\u00e8tent de la d\u00e9fiance du pr\u00e9sident \u00e0 leur \u00e9gard des errements tunisien de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'attentisme dans le dossier \u00e9gyptien en passant par la crise ouverte avec Mexico \u00e0 propos du cas de la prisonni\u00e8re Florence K, c'est je pense avance dans le temps, l'ancien ambassadeur \u00c9ric Rouleau, grand connaisseur du Moyen-Orient que beaucoup de Fran\u00e7ais ressentent de la honte, \u00c9ric Roleau fustige l'attitude du jeune ambassadeur en Tunisie, ce proche de Nicolas Sarkozy qui l'a nomm\u00e9 parce que c'est accord Sarkozy veut tout faire, et puis il y a aussi ce grand dessein m\u00e9diterran\u00e9en du pr\u00e9sident annonc\u00e9 d\u00e8s le soir de son \u00e9lection, c'est lui aussi envas\u00e9e, note le journaliste du temps mis en oeuvre sans consultation avec ses partenaires europ\u00e9ens, l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e est aujourd'hui une coquille vide install\u00e9 \u00e0 Barcelone, totalement muet depuis que la bourrasque d\u00e9mocratique soul\u00e8ve le monde arabe, bref, vu de Berlin, note encore le journaliste l'\u00e9chec \u00e9patant et Paris qui comme Rome, c'\u00e9tait pas rejet enr\u00f4le moteur dans la politique m\u00e9diterran\u00e9enne de l'Union et d\u00e9sormais discr\u00e9dit\u00e9, et puis je vous invite tout de m\u00eame aussi \u00e0 lire les \u00e9chos en provenance de Benghazi, notamment dans la libert\u00e9, le journal Le Temps, r\u00e9sum\u00e9 par les propos de ce pharmacien ce qui s'est pass\u00e9 ici, ce ne sont pas des troubles, mais la guerre une vraie guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Nordmann, cette diplomatie fran\u00e7aise qui a, qui a, qui a manqu\u00e9 le train de la r\u00e9volte au Maghreb, la diplomatie, la voix de la France, il a m\u00eame dit : c'est m\u00eame \u00e9crit dans le monde, la voix de la France n'existe plus, que c'est aussi votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il y a un probl\u00e8me structurel, c'est que les d\u00e9cisions se prennent de plus en plus l'\u00c9lys\u00e9e et que le Quai d'Orsay et les sp\u00e9cialistes sont \u00e9cart\u00e9s, je veux pas faire de corporatisme, vous pouvez voir sur la fin, enfin il y a du savoir- faire et il y a une habitude et il y a un jugement, donc on n'a pas tenu compte dans la d\u00e9finition de la de la politique fran\u00e7aise et on arrive \u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [98%] :\r\nC'\u00e9tait moins le cas sous les pr\u00e9sidences Chirac et Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [94%] :\r\nOui, je crois qu'il y avait effectivement une forte cellule diplomatique \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il y avait des dossiers qui \u00e9taient trait\u00e9s par le pr\u00e9sident, mais c'\u00e9tait pas syst\u00e9matiquement la mise \u00e0 l'\u00e9cart du du Quai d'Orsay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [96%] :\r\nOn va traverser la Manche avec la presse al\u00e9manique St\u00e9phane Deleury apr\u00e8s la diplomatie fran\u00e7aise, voici la diplomatie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [90%] :\r\nAvec l'interview propos\u00e9e dans le texan de sa guerre de l'ancien ambassadeur de Grande-Bretagne en Libye Oliver Miles a aujourd'hui 74 ans, il fait partie du directoire du Conseil \u00e9conomique britannique aux libyens tr\u00e8s fin connaisseur du pays, pour lui, Kadhafi, h\u00e9 bien ne va pas mourir en martyr, contrairement \u00e0 ce qu'il affirme, il est plus probable, dit -il, qu'ils s'en aillent dans un autre pays africain car dit le diplomate, il se trouvera toujours un pays pour accueillir le colonel Kadhafi et sa fortune \u00e0 bras ouverts, il a des amis sur le continent africain, par contre en exil dans un autre pays arabe est peu probable, estime Oliver Miles, une retraite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou \u00e0 Cuba, voil\u00e0, voil\u00e0 un sc\u00e9nario r\u00e9aliste, le sp\u00e9cialiste de la Libye craint toutefois que les combats dans la capitale, Tripoli ne soit long et sanglant quant au d\u00e9bat et aux d\u00e9boires de la Suisse avec le r\u00e9gime Kadhafi Oliver Miles tr\u00e8s optimiste pour la Suisse, le probl\u00e8me libyen r\u00e9solu, estime le Britannique actuellement en Libye, dit -il, personne, personne ne se pr\u00e9occupe des aventures genevoise d'Hannibal Kadhafi et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [90%] :\r\nOui, vous pensez la m\u00eame chose Fran\u00e7ois Nordmann, le probl\u00e8me de la Suisse avec la Libye r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [88%] :\r\nOui, certainement, \u00e7a n'est plus une priorit\u00e9 et le pouvoir de Kadhafi tout de m\u00eame fort diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [95%] :\r\nQuel destin lui pr\u00e9disez -vous une fuite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 Cuba ou peut-\u00eatre ailleurs ou une ou une mort sur place \u00e0 Tripoli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [88%] :\r\nJe ne sais pas, \u00e7a peut \u00eatre assez sort \u00e7a peut \u00eatre aussi un d\u00e9part en Afrique comme on l'a dit, mais ce qui m'inqui\u00e8te, c'est de savoir comment l'\u00e0 ce point et pour le moment si c'est long, s'il se retranche avec ses mercenaires dans la capitale, qui lancent des raids la guerre s'peut durer longtemps la guerre civile et j'ai, c'est un certain \u00e0 mon avis le le sort du combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:01) [95%] :\r\nL'engouement pour les s\u00e9jours linguistiques tout autre sujet dans la presse Jean-Fran\u00e7ois Moulin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [89%] :\r\nAvant de faire carri\u00e8re dans la diplomatie, par exemple, apprend l'anglais, l'Allemand, l'italien, l'espagnol en immersion, oui, de plus en plus de jeunes choisissent de quitter leur foyer pour assimiler une langue \u00e9trang\u00e8re au sein d'une famille d'accueil de semaines de mois, voire m\u00eame une ann\u00e9e, les \u00e9coles romande organisent de plus en plus ce genre de s\u00e9jour plus aventurier encore le c'est c'est le centre des \u00e9changes et s\u00e9jour linguistique du canton de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente m\u00eame une offre vers le Canada, voir l'Australie 11 semaines au Canada revient tout compris \u00e0 2200 francs 3300 francs pour l'Australie, alors si l'\u00e9change permet de partir \u00e0 petits prix comporte quand m\u00eame quelques obligations, les parents d'accueil doivent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 h\u00e9berger, nourrir veiller sur un un adolescent suppl\u00e9mentaires, mais le crit\u00e8re le plus pr\u00e9gnant reste le bulletin scolaire du candidat oui car ces \u00e9changes s'adresse essentiellement essentiellement aux bons \u00e9l\u00e8ves partir sans \u00eatre oubli\u00e9s, les candidats au s\u00e9jour sont suivis par leurs camarades rest\u00e9s au pays, histoire de ne pas perdre le contact avec la m\u00e8re patrie, tout \u00e7a est r\u00e9sum\u00e9e par cette tr\u00e8s jolie formule du responsable du CSL Jean Michael, le but c'est que les jeunes soient immerg\u00e9s pas submerg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:12) [83%] :\r\nJe sait que les enfants diplomates voyagent beaucoup, au gr\u00e9 des affectations de leurs de leurs parents, Fran\u00e7ois Nordmann, le probl\u00e8me c'est que ces s\u00e9jours bon l\u00e0 il s'agit pas de, de, d'enfants, des petits s\u00e9jours sont visiblement r\u00e9serv\u00e9s aux bons \u00e9l\u00e8ves un faudrait les les r\u00e9els et permettre \u00e0 tout le monde de de partir \u00e0 l'\u00e9tranger, tous les \u00e9l\u00e8ves devraient avoir cette possibilit\u00e9 selon vous pourra prendre les langues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [85%] :\r\nUne somme qui a diff\u00e9rentes formules qui qui sont abordables \u00e0 proximit\u00e9 sans aller on en Australie, on apprend l'anglais en Grande-Bretagne est une chose qui qui c'est encore donc je, je pense que oui, le maximum de de ses joueurs \u00e9trangers, ne serait -ce que des s\u00e9jours de vacances, peut-\u00eatre encourag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [85%] :\r\nOn passe au taquet, \u00e7a s'ailleurs St\u00e9phane Deleury qui nous donne maintenant des nouvelles du voleur de donn\u00e9es bancaires du Cr\u00e9dit Suisse, comment, comment va -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [93%] :\r\nBah, \u00e7a va beaucoup mieux pour lui, figurez -vous, car car il \u00e9tait rel\u00e2ch\u00e9 vendredi dernier par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, non pas parce que les enqu\u00eateurs ont \u00e9chou\u00e9 dans leur enqu\u00eate non, bien au contraire, l'homme a suffisamment collabor\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate est assez avanc\u00e9 pour qu'une lib\u00e9ration de l'ancienne employ\u00e9e du Cr\u00e9dit Suisse ne pose plus de probl\u00e8me, \u00e9crit le journal Z\u00fcrichois un article \u00e0 lire aussi dans le Bund, l'employ\u00e9, rappelons -le, avait vendu un CD contenant les donn\u00e9es de d'un millier de clients de la banque aux autorit\u00e9s fiscales du Land allemand de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie il empoch\u00e9 pour sa 2\u00e8me millions et demi de francs voil\u00e0, il se fait pincer b\u00eatement \u00e0 cause d'une boulette de ceux -l\u00e0 m\u00eames qui lui ont achet\u00e9 le CD, les autorit\u00e9s allemandes qui ont transmis par erreur un dossier sur l'employ\u00e9 ind\u00e9licat aux avocats, il \u00e9tait tr\u00e8s facile pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de coincer le banquier cette affaire cette affaire n'en finit pas d'affecter le Cr\u00e9dit Suisse, \u00e9crit encore le magazine sa rigueur car une nouvelle razzia des autorit\u00e9s allemandes jusque dans les domiciles des employes du Cr\u00e9dit Suisse en Allemagne s'est d\u00e9roul\u00e9e ce mardi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:06) [90%] :\r\nLes affaires du Cr\u00e9dit Suisse aux \u00c9tats-Unis autant parler en ouverture du journal de 7 heures vous voyez la banque commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre un peu en mauvaise position Fran\u00e7ois Nordmann le le Cr\u00e9dit Suisse, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:16) [90%] :\r\nEnfin, je vois qu'elle avait sur le front actuellement est -ce que ces histoires resteront c'est des histoires anciennes, je ne sais pas le plus grave est probablement le ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, vu l'ant\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:29) [85%] :\r\nVous pensez qu'il pourrait le il, que le Cr\u00e9dit Suisse pourrait avoir un sort comparable \u00e0 celui de l'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:37) [86%] :\r\nJe sais pas, je connais pas les donn\u00e9es, mais enfin, \u00e7a ressemble quand m\u00eame \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 avec l'UBS en 2008. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:43) [91%] :\r\nOn part \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne, en l'occurrence, ou le ministre allemand de la D\u00e9fense Karl-Theodor tout Gutenberg qui a plagi\u00e9 sa th\u00e8se de doctorat est au centre de la pol\u00e9mique, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u d'ailleurs hier de son type de Docteur et il \u00e9tait sur le grill au Bundestag, le parlement, Blandine Milsan, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin que r\u00e9actions ce matin dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [84%] :\r\nAlors des r\u00e9actions en fait tr\u00e8s positive, \u00e7a commence par un chiffre : 87 pourcent,, un chiffre \u00e0 la une de la habile \u00e7a ton quotidien populaire et un \u00e9norme titre : oui, nous soutenons Gutenberg 87 pourcent,, c'est un sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s des Lecteurs de l'habilet\u00e9 pour vous montrer \u00e0 quel point les Allemands se sont passionn\u00e9s pour cette histoire, ils sont 261000 il y avoir particip\u00e9 hier au retrouve le m\u00eame th\u00e8me dans les pages de la Berliner Zeitung une caricature en 2 images, un homme \u00e0 genoux devant de ce Gutenberg se il repr\u00e9sente les sondages, il dit avant l'affaire, je vous aime car vous \u00eates authentique est parfait et apr\u00e8s l'affaire et lui dit : je vous aime, car vos fautes vous rendre encore plus sympathique, donc tout \u00e7a pour dire que les Allemands sont plut\u00f4t positifs positivement un toujours positivement impressionn\u00e9 par Gutenberg alors en parall\u00e8le un \u00e9ditorial rageur de la \u00e7a tout donc le le quotidien qui lanc\u00e9 l'affaire, l'acc\u00e8s des Roumains en question des valeurs qui d'habitude sont importantes comme l'honn\u00eatet\u00e9 mais elle soutient ce Gutenberg parce que sait que si elle ne le faisait pas, elle se mettrait justement \u00e0 dos les \u00e9lecteurs, il faut quand m\u00eame savoir qu'il y a encore 6 \u00e9lections r\u00e9gionales importantes cette ann\u00e9e en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [88%] :\r\nMerci, Blandine Milcent Faut -il soutenir un homme qui a plagi\u00e9 sa th\u00e8se de doctorat doit -il d\u00e9missionner ce ministre allemand de la D\u00e9fense Fran\u00e7ois normal peut-\u00eatre vu cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [89%] :\r\nOui, apparemment, il y a un effet t\u00e9flon, rien ne peut le coller, donc, il passera \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:27) [93%] :\r\nUn homme qui a des d\u00e9fauts qui avoue ses fautes est \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, il peut rester en place moralement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [98%] :\r\nApparemment oui, si c'est la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [93%] :\r\nOui, r\u00e9ponse tr\u00e8s claire, merci beaucoup, merci Fran\u00e7ois Nordmann, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin pour analyser un peu le le r\u00f4le d'ambassadeur notamment d'ambassadeurs dans ces pays du Maghreb qui vivent leur r\u00e9volution, vous \u00eates ancien ambassadeur de Suisse, notamment en France, c'\u00e9tait au milieu des ann\u00e9es 2000, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:55) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RSR Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Fran\u00e7ois", "role": "ancien ambassadeur de Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A35757C-F98E-4280-B304-E15D1D62BBD6", "internalArchiveId": "5A35757C-F98E-4280-B304-E15D1D62BBD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Antonio Lobo Antunes, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Mon nom est l\u00e9gion\" (Ed. Bourgois, 2011)", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "summary": "Dans son dernier livre, Ant\u00f3nio Lobo Antunes met en sc\u00e8ne une multitude de narrateurs d'un Lisbonne aussi vrai qu'imaginaire. Les voix se succ\u00e8dent et cr\u00e9ent une symphonie urbaine disant la mis\u00e8re, la d\u00e9linquance et le racisme. Se dessine un tableau de la damnation moderne, du Mal. Mais comme d'habitude chez Ant\u00f3nio Lobo Antunes, l'histoire et les personnages comptent moins que le travail sur l'\u00e9criture. L'auteur repousse encore un peu plus loin les limites litt\u00e9raires en multipliant, dans les r\u00e9cits de chacun des intervenants, les digressions et les propos d'autres personnages.  Fid\u00e8le \u00e0 sa d\u00e9marche qui est de rompre avec la lin\u00e9arit\u00e9 du r\u00e9cit, l'auteur montre une nouvelle facette de ce qu'il appelle \u00ab le d\u00e9lire contr\u00f4l\u00e9 de l'\u00e9criture \u00bb.", "durationSec": 3134, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Portugal", "Lisbonne"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Lobo Antunes, Antonio"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-08T03:44:13Z", "speechToTexts": ["08.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue entre les lignes, l'\u00e9mission litt\u00e9raire d'espace de William Irigoyen Christine dans Al\u00e8s, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [81%] :\r\nPoint des risques point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nIl est aujourd'hui l'une des figures majeures de la litt\u00e9rature europ\u00e9enne, le Portugais Antonio Lobo Antunes, mais je n'ai, en 1942 \u00e0 Lisbonne, issu de la grande bourgeoisie portugaise, Antonio Lobo Antunes, je fais des \u00e9tudes de m\u00e9decine et se sp\u00e9cialise en psychiatrie, avant de se consacrer pleinement \u00e0 l'\u00e9criture depuis son 1er livre s'\u00e9tait en 1979 m\u00e9moire d'\u00e9l\u00e9phant, il nous d\u00e9crit sans concession la guerre, le sexe, le mensonge, la folie, l'absurdit\u00e9 du monde, la l\u00e2chet\u00e9 des hommes, et puis parfois le r\u00e9confort des femmes, son dernier livre mon nom, mon nom est l\u00e9gion est paru aux \u00e9ditions Christian Bourgois bonjour William Irigoyen bonjour Antonio Lobo Antunes tout neige est avec Jos\u00e9 Saramago mort donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'\u00e9crivain portugais contemporain le plus important et ce n'est pas pour rien que, je cite le nom du Nobel de la litt\u00e9rature parce que le nom dans tout l\u00e2cher souvent lui aussi avanc\u00e9 comme laur\u00e9at possible du Nobel hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait exact et c'est dire combien donc c'est \u00e9crivain tient une place importante dans la litt\u00e9rature mondiale, ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que il a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une oeuvre extr\u00eamement singuli\u00e8re, une oeuvre que je pourrais qualifier de polyphonique car compte Antonio Lobo Antoun j'\u00e9crit, c'est en fait une multitude de gens qui parlent \u00e0 travers lui, on va y revenir, c'est presque d'ailleurs comme une marque de fabrique de l'auteur \u00e0 leur pluralit\u00e9 de voix pluralit\u00e9 d'identit\u00e9 aussi ce qui est induit par le titre de son dernier opus, vous l'avez dit, mon nom est l\u00e9gion c'est son 24\u00e8me livre traduit en fran\u00e7ais, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 effectivement chez Christian Bourgois, et cette fois, c'est Dominique N\u00e9dellec, qui s'est charg\u00e9 de faire passer le livre dans la langue de Moli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [77%] :\r\nLivre : voil\u00e0 un mot important Williams que vous parlez pas de roman, mais de livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nEt on sait souvent Christine en achetant un livre \u00e0 quel genre litt\u00e9raire, on va avoir affaire, tout simplement parce que c'est marqu\u00e9 dessus, h\u00e9 bien, ici, ne cherchez pas le mot de roman, vous ne le trouverez pas et d'ailleurs, Antonio Lobo en tout, neige se fait un point d'honneur \u00e0 ne pas l'utiliser d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on peut dire que cette auteur d\u00e9teste les cat\u00e9gories, il ne semble rien d'autres que l'exploration de nouveaux sentiers litt\u00e9raire qui emp\u00eache pr\u00e9cis\u00e9ment tout \u00e9tiquetage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [76%] :\r\nOui, et c'est ce que vous avez pu constater \u00e7a vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9, lorsque vous avez rencontr\u00e9 un tournage Saddam qui aussi compl\u00e8tement d\u00e9structur\u00e9, une interview. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [88%] :\r\nAlors oui, c'est de, c'est un homme tr\u00e8s intimidant en raison d'abord de sa place dans la litt\u00e9rature mondiale on a dit -on en d\u00e9but d'\u00e9mission, et puis parce que il raisonne en termes de oeuvre globale et moi j'\u00e9tais un peu d\u00e9contenanc\u00e9 de voir que cet \u00e9crivain se souvient finalement assez peu de ses derniers livres, une fois qu'ils sont \u00e9crits, h\u00e9 bien ils sont \u00e9crit l'histoire, ils s'en moquent, en tout cas, c'est ce qu'il pr\u00e9tend, c'est ce qu'il dit, alors si on dit \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait laisser supposer aux auditeurs que mon nom est l\u00e9gion n'est qu'un Champ d'exp\u00e9rimentation litt\u00e9raire, h\u00e9 bien pas du tout, il y a bel et bien une histoire, il y en a m\u00eame plus d'une vingtaine, plus d'une vingtaine, oui, parce que cela correspond au nombre de narrateurs qui d\u00e9filent dans ce livre, le 1er est un policier qui r\u00e9dige un rapport sur une bande de jeunes malfrats ce policier laisse alors sa place \u00e0 d'autres narrateurs qui ont un rapport, peut-\u00eatre qu'on n'est jamais s\u00fbr de rien, avec Antonio Lobo en tout avec cette premi\u00e8res histoires la plupart de ces narrateurs, eux, n'ont pas de nom, ils n'ont pas de pr\u00e9nom mais il parle et il les entend Antonio Lobo Antoun neige m\u00eame s'il a quelques probl\u00e8mes d'audition, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de bien particulier de bien articuler pardon quand on lui parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [79%] :\r\nJour je vois o\u00f9 les silhouettes qui apparaissent dans les livres, moi je les vois jamais, ils ont pas de visage, pour moi, elles ont pas m\u00eame ne peut sortir, pour moi, c'est seulement une voix et je crois que tout livre avec la m\u00eame voix que qui vient qui change, qui se Module etc c'est pas comme toujours, c'\u00e9tait pas l'entr\u00e9e qui vont int\u00e9resser c'\u00e9tait pas, il s'agissait pas pour moi tu raconter une histoire au cours les choses marchaient bien pendant l'\u00e9criture, il y avait comme quelqu'un qui est dict\u00e9e et donc je de la victime, je savais pas \u00e7a all\u00e8ge au d\u00e9but, j'avais rien j'avais et peu \u00e0 peu, tout le mat\u00e9riel commencent \u00e0 se cristalliser \u00e0 prendre forme. \r\nEt c'est toujours une surprise pour moi et puis les les voix de ces gar\u00e7ons l\u00e0 etc, tout \u00e7a, ou des femmes, des hommes qui traverse le livre nouvelle impression de parler d'une partie de moi- m\u00eame, je connaissais pas, ce qui Monterrey c'est con, comme toujours, c'est l'\u00e9criture, c'est le l'agencement des moules travaille avec Raymond etc au fond les s'il y a, personnages et situations etc et histoire, \u00e7a, c'est comme un choix, donc je crois qu'au fond je suis une reine \u00e9crivain symbolisme Sears moi comme on n'a pas pour attirer le lecteur avec v\u00e9rit\u00e9 plus profonde que moi- m\u00eame je connais pas tr\u00e8s bien, donc toute l'action, pour parler comme \u00e7a, c'est un pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [91%] :\r\nComme souvent d'ailleurs dans vos livres oui est -ce qu'on peut dire que ce livre, mon nom est l\u00e9gion, c'est encore une illustration d'une phrase que vous aviez cit\u00e9 dans un de vos livres pr\u00e9c\u00e9dents, qui est une phrase de Tchekov o\u00f9 il dit offre des hommes aux hommes ne leur offre pas toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [97%] :\r\nJe pensais plut\u00f4t \u00e0 Conrad. \r\nCe ce tr\u00e8s curieux, par exemple la un livre, celui qui est le plus connu du corps, on n'est pas certain en fleurs dans un autre dans notre dans notre c'est le de le club du Congo etc et au fond ce qu'il \u00e9crit, c'est toujours une parabole en sens quand on a quelque chose qu'on mais mais mais je crois que l'tous du grand livre Julie c'est c'est toujours comme \u00e7a, on pression que nous offre une chose et on prend une autre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:45) [96%] :\r\nVous \u00eates d'une certaine mani\u00e8re le porte- voix, le porte- parole de tous ces narrateurs qui se succ\u00e8dent dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [83%] :\r\nDisons que je me sens plut\u00f4t comme moi, explique que cela comme une sorte de Montherm\u00e9 dire entre Besan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:03) [74%] :\r\nLesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [81%] :\r\nIl y a le lecteur, et puis il y a l\u00e0 la source du livre, disons que sur l'hongrois par passe jusqu'au lecteur, parce que, et une grande partie de ce que je fais, mais toujours en consciente, j'ai pas un plongeait pas une id\u00e9e aucune id\u00e9e et puis on est tellement occup\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me technique, le texte propose \u00e0 chaque pas, j'ai m\u00eame pas une id\u00e9e vont ensemble, c'est tr\u00e8s curieux parce que quand on fait le 1er \u00e0 la 1\u00e8re version vous arrivez \u00e0 la fin et vous vous souvenez pas du tout du d\u00e9but, si je commence en janvier, et si je suis en d\u00e9cembre, je ne parce que j'ai \u00e9crit en janvier et f\u00e9vrier donc, apr\u00e8s avoir fini cette 1\u00e8re version jeu je r\u00f4de autour du texte de regarder quand j'ai peur de voir ce qui est bon et et \u00e7a continue toujours n'est que vous vendanges mais je m'\u00e9tais pas rendu compte, c'est, c'est c'est tr\u00e8s curieux qu'il y a une coh\u00e9rence, une sorte coh\u00e9rence qui m'\u00e9chappe, pendant la relation de la r\u00e9putation, je suis comme je vous disais que m'occuper un pass\u00e9 tr\u00e8s difficile d'\u00e9crire pour moi, en moi et je m'\u00e9tonne toujours de voir qu'on publie tellement de livres, c'est tellement difficile de faire dans les jours, bien s\u00fbr, il faut beaucoup de correction bien flou bien s\u00fbr qu'il faut changer \u00e9norm\u00e9ment d'chose bien s\u00fbr que pression d'\u00eatre un un profond corrigeant des devoirs des \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9crivent mal et et \u00e7a passe par des il il y a des \u00e9crivains qui rajoute comme Proust et \u00e0 ceux qui coupent mais la majeure partie coupe moi je coupe donc les premi\u00e8res versions, c'est un immense magma morose et l\u00e0 vous avez l'oppression que sous ce magma quelque part quand quelque chose, enterr\u00e9 dans le jardin, il faut, il faut le lib\u00e9rer tous se tous les exc\u00e8s, ces mots qui ont tent\u00e9, ont vot\u00e9 pour ne pas \u00eatre utilis\u00e9 les adjectifs les adversaires etc etc et et d'essayer de d'arriver \u00e0 l'Euro, notez toute la Gr\u00e8ce, il y a du textes et de laisser que des os et puis travailler l\u00e0- dessus au au d\u00e9but juin, \u00e7a m'enchante, est une belle m\u00e9taphore peu peu : j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre que ce qui m'emportaient c'\u00e9tait pas montrer au lecteur que j'\u00e9tais \u00e0 la ville, techniciens peu con comme livres que vous lisez et tout on voyez l'auteur, on vous dise on regarde quand je fais \u00e7a, qu'on choisisse ces trucs techniques comme je je r\u00e9ussis cette m\u00e9taphore cette image de m\u00eame la m\u00eame aucune importance, il faut courir soit efficace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [93%] :\r\nAlors vous dites et je j'imagine aussi que ce dernier livre, on est une illustration j'exige que la voix du lecteur se m\u00eale \u00e0 celle du roman du po\u00e8me de la vision est -ce que \u00e0 votre avis, c'est le cas dans mon nom est l\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [80%] :\r\nBon on temps pour l'acteur quoi j'aime livrant je pense que commence \u00e0 faire son chemin en moi quand j'ai j'ai fini lecture c'est pas bien, lecture, c'est plus qu'une lecture, c'est une sorte, corps \u00e0 corps avec le texte non et c'est difficile d'\u00e9crire c'est aussi tr\u00e8s difficile de dire il y a tr\u00e8s peu de vrais Lecteurs au sens au sens jamais on pense, c'est-\u00e0-dire des gens qui immat\u00e9riel qui dispose comme comme lecture devant quelque chose de cr\u00e9atif et qui n'appartient qu'elle a eu l'acteur est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [92%] :\r\nEt qui vous \u00e9chappent, peut-\u00eatre \u00e0 vous en tant que, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:03) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, mais m\u00eame content lire un bon livre \u00e0 la relecture \u00e9tait un livre diff\u00e9rent parfois, c'est-\u00e0-dire presque in\u00e9puisable non \u00e7a c'est plus facile de voir avec la po\u00e9sie mais avec Sion, chose que je fais, gestion ressources parce que \u00e7a m'a toujours \u00e9t\u00e9 difficile de dire mon mon po\u00e8me les \u00e9poques quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [88%] :\r\nOn ne on ne trouve pas la notion de roman \u00e9crites sur ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [74%] :\r\nTout cela me semble tr\u00e8s artificiel, c'est pas par hasard que que Gogol apr\u00e8s les \u00e2mes mortes po\u00e8me titre c'est pas vraiment ses po\u00e8mes, qui l'a \u00e9crit, je crois qu'on, on, il a dit : c'est un hommage \u00e0 Pouchkine, parce que, selon lui, Pouchkine lui avait donn\u00e9 le ce livre- l\u00e0, mais aussi \u00e7a me \u00e7a me semble tr\u00e8s correct parce que oui, finalement, qu'est -ce que c'est je sais pas que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:04) [98%] :\r\nAlors moi je vous propose le terme de symphonie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:08) [74%] :\r\nEt Benjamin, \u00e7a pourrait \u00eatre une sonate, oui, oui \u00e0 l'op\u00e9ra, pourquoi est -ce que vous mettre des \u00e9tiquettes sur tout ce que nous faisons, je les vois comme des objets en d\u00e9pendant moi si on ne voulait pas, je commence \u00e0 parler pas lire c'est c'est c'est aussi et surtout, \u00e9coutez -nous et et parfois aussi parce que les livres par et \u00e9lecteurs et parle avec nous livre, c'est-\u00e0-dire l'tr\u00e8s curieux. \r\nTr\u00e8s curieux, par exemple quand on \u00e9tait et je disais j'ai j'ai toujours eu l'oppression que cette fa\u00e7on avec plut\u00f4t moins qu'on parlait \u00e0 tout r\u00f4le vivre moi ou qu'on parlait ensemble sont des choses diff\u00e9rentes et parfois on \u00e9tait d'accord, etc, lire pour moi est un plaisir ce m\u00e9lange. \r\n\u00e9crire, c'est p\u00e9nible des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:10) [84%] :\r\nEt des moments de plaisir aussi, bien s\u00fbr, mais on va tenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [97%] :\r\n\u00e7a me procure un plaisir tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:20) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:47) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace de la voix d'Antonio Lobo Antunes a au micro de William Irigoyen, n'entrons d\u00e9sormais dans la prose de cet auteur portugais gr\u00e2ce \u00e0 une 1\u00e8re lecture du com\u00e9dien Nicolas Rey nuit bonjour Nicolas, bonjour, alors vous allez nous dire un 1er extrait de mon nom est l\u00e9gion quel passage vous avez choisi William. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [91%] :\r\nDonc c'est ce policier dont dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure qui qui commencent \u00e0 parler de d'une bande de malfrats et d'un seul coup, son r\u00e9cit change d'objet, il y a comme un d\u00e9placement de 2 focale pour reprendre une expression ch\u00e8re \u00e0 l'\u00e9crivain Philippe Djian. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:21) [84%] :\r\nNicolas Raymond je pr\u00e9sente mes excuses \u00e0 qui de droit pour avoir tra\u00een\u00e9 sur tant de pages avant d'en finir, m\u00eame avec tous ces souvenirs qui bouillonne, le serbe aussi p\u00e8re je l'entends remu\u00e9 de vieux \u00e9pisodes de changer des gens et des choses de place resservir des malheurs que je pensais, et qui, finalement, perdure mon beau-p\u00e8re, ma m\u00e8re, le Docteur Sabino tandis que les tuyaux en caoutchouc du st\u00e9thoscope sans repos sur le bureau et pas plus au repos apr\u00e8s monde et. \r\nQue venez -vous faire ici, je ne peux plus vous aider, je suis Blyes mon esprit convoque ma fille au lieu des suspects, alors que je n'ai pas besoin d'elle, que ne ferait -on tous les 2 et que me r\u00e9serverai sinon des r\u00e9criminations et des aigreurs, je vous ai attendu pendant des ann\u00e9es, vous m'avez d\u00e9laiss\u00e9 perd en d\u00e9gageant s\u00e8chement son chemisier, il faut vraiment que je me f\u00e2che pour de bon, pour que vous me laissiez c'est \u00e7a ne regardons pour la 1\u00e8re fois et tout bien consid\u00e9r\u00e9, une \u00e9trang\u00e8re, je connais les immeubles d'Herm\u00e8s de toi, je ne connais pas, qu'avons -nous tous 2, j'ai beau essayer, je ne trouve pas un souvenir qui ressemble un tant soit peu \u00e0 quelque chose, une photo de toi, enfant, je la regarderai \u00e0 la lumi\u00e8re tu permets j'approcheraient mes lunettes, je passerai le doigt sur le clich\u00e9, dans l'attente d'une joie qui ne viendrait pas, quelle joie pourrait bien avoir envie de venir, je m'\u00e9tonnerait toi avant de te rendre le portrait sans rien ressentir ressentir quoi j'ai \u00e9crit quelques paragraphes plus haut que pas une goutte en moi, je suis sec, ma fille, un oeil des viandes son orbite c'est faux les 2 yeux droit sur moi, et pour la 1\u00e8re fois \u00e9galement, pas de dos ni de profil, ni de travers de face mais mais pas la moindre \u00e9motion tandis que si au lieu de la photo, l'ambulance qui le parquet \u00e7a m'attendrir est au rouge et blanche, le chauffeur peints sur la vitre avec une casquette d'infirmiers, c'est ce que je pensais alors jusqu'\u00e0 ce que la vie m'apprennent que les infirmiers \u00e9taient tenus, donc le chauffeur, une casquette de chauffeur c'est tout mon enthousiasme pour l'ambulance, on a pris un coup, encore que c'est pas au point de m'emp\u00eacher de m'enthousiasmer s'il m'\u00e9tait donn\u00e9 la revoir, voil\u00e0 bien de ces souvenirs qui bouillonne au fond de moi \u00e7a et et la troupe de Scott avec le cur\u00e9 en uniforme comme nous sifflet aux l\u00e8vres, si un copain perdait la cadence \u00e0 coups de sifflet, il m'a appris \u00e0 me servir de la boussole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:23) [82%] :\r\nUn extrait qui s'ach\u00e8ve sur le mot boussole c'est c'est lourd de sens \u00e0 notre lecteur Nicolas Rey nuit s'arr\u00eater bien avant le point final, mais pour cause le point il arrive bien bien plus tard, quelques pages plus tard et comment s'\u00e9tait pour vous cette lecture Nicolas Rey nuit avec toutes ses digressions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:38) [88%] :\r\nOui, bah, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait d'une d\u00e9couverte parce que comme j'avais pas du tout du contexte, je ne savais rien du tout, et la 1\u00e8re fois je me suis promen\u00e9 l\u00e0- dedans un petit peu \u00e0 la fa\u00e7on un petit peu inconnus et puis \u00e9viter vraiment quand on relit plusieurs fois, on commence \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire des ponts et on croit comprendre certaines choses o\u00f9 on on dit ben l\u00e0, c'\u00e9tait le personnage qui s'exprime tant\u00f4t c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:01) [90%] :\r\nUne promenade un peu dans l'inconnu, comme le dit Nicolas Rey nuire c'est vrai William, on a un peu d\u00e9boussol\u00e9s, car non seulement il y a une multitude de narrateurs mais dans le r\u00e9cit d'chacun d'entre eux, il y a des interventions directes d'autres personnages, et tout ce beau monde digresse compl\u00e8tement, ce qui renforce encore cette notion de polyphonie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:19) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a et en plus, vous l'avez entendu Antonio Lobo en tout neige je dit je le cite : \u00e9crire, c'est p\u00e9nible, on comprend, il y a des moments difficiles, mais l'acte de lire me procure un plaisir tr\u00e8s fort, il dit lui, qu'il veut cr\u00e9er un dialogue avec ses Lecteurs, h\u00e9 bien on peut dire qu'il y a des moments difficiles aussi donc dans la lecture de ces livres de son livre, mais que cela procure un plaisir d'autant plus fort, moi je trouve qu'il est bon de souffrir un peu, pas trop quand m\u00eame, quand on est lecteur en tout cas, il me semble que l'auteur n'est jamais all\u00e9 aussi loin dans pr\u00e9cis\u00e9ment Christine ce c\u00f4t\u00e9 polyphonique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:54) [87%] :\r\nEt on peut le mesurer facilement \u00e0 la \u00e0 la mesure, \u00e0 la lecture de de ces Live depuis le 1er d'ailleurs m\u00e9moire d'\u00e9l\u00e9phant, c'\u00e9tait en 1979 en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:03) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait 6 ans apr\u00e8s, donc son son retour d'Angola qui est donc une ancienne colonie portugaise, il faut le rappeler, Antonio Lobo en tout, mais je dis qu'il n'en est jamais vraiment revenu, il a \u00e9t\u00e9, vous l'avez signal\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Christine, m\u00e9decin psychiatre quelqu'un donc qui explore en permanence l'inconscient et sans doute que sa fa\u00e7on d'\u00e9crire est directement li\u00e9e \u00e0 cette activit\u00e9 et \u00e7a traverse d'ailleurs je trouve tous ces livres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:27) [86%] :\r\nMais c'est surtout son 2\u00e8me livre le cul de Judas, qui a fait conna\u00eetre, Antonio Lobo un tournage et puis il y a eu connaissance de l'enfer et encore Explication des oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:36) [91%] :\r\nOui Explication des oiseaux qui \u00e9tait d'ailleurs r\u00e9dig\u00e9 comme un rapport de police, tiens, tiens, exactement comme dans son dernier livre, mon nom est l\u00e9gion, je l'ai rappel\u00e9 \u00e0 Antonio Lobo Antunes riche il ne s'en souvenait pas mais cette r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 fait penser \u00e0 autre chose, ce qui en dit l\u00e0 aussi assez long sur son rapport pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:55) [81%] :\r\nJe, c'est curieux s'rapprochement avec eux, je me souviens pas le suivre, hein, je me souviens que c'\u00e9tait \u00e0 ce niveau -l\u00e0, explications le seul miracle de ma vie, je l'ai fait en 6 mois, \u00e7a je me souviens parfaitement, je venais d'un village lors du pays ont voiture. \r\nNous n'arrivons \u00e0 Lisbonne, \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9 et le livre \u00e9tait l\u00e0 de dans la t\u00eate, ce qui m'arrive jamais et je pouvais l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:24) [89%] :\r\nMais comment \u00e7a vous est venu cette histoire de mon nom est l\u00e9gion : comment, comment \u00e7a s'est pr\u00e9par\u00e9 dans votre t\u00eate si vous n'avez pas eu une fulgurance comme au moment de explication des oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:36) [87%] :\r\nFrancis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:36) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est toujours la m\u00eame chose, j'ai fini en effet j'ai rien qu'en maintenant, j'ai fini un livre avant No\u00ebl, au bout d'un mois comme maintenant je commence \u00e0 m'angoisser en pensant que peut-\u00eatre que c'est fini que aucun livre ne va venir, c'est tr\u00e8s \u00e9trange, les plus et j'esp\u00e8re que \u00e7a va se passer de la m\u00eame fa\u00e7on, cette fois, il y a des primes, les petites phrases parfois 2 sont parfois parfois visage parfois se montrer moi parce que passer 5 6 mois sans \u00e9crire cette c'est tr\u00e8s difficile pour moi et \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a ne se peut-\u00eatre pas 3 mois, c'est bien, et puis comme j'ai tr\u00e8s peur d'\u00e9crire quand je commence \u00e0 sentir le livre je me fixe une date pour obliger \u00e0 commencer, je me souviens qu'avec le dernier c'\u00e9tait lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:32) [82%] :\r\nPourquoi lui Mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:34) [79%] :\r\nC'est compl\u00e8tement al\u00e9atoire pour m'obliger \u00e0 la travailler et j'avais prescrit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:40) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:41) [88%] :\r\nEt lui commencer mais avec eux, maintenant je ne sont pas encore pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que je ne sais pas, je ne g\u00e9rions rien, j'ai jamais eu ce qu'on appelle une id\u00e9e, c'est une chose plut\u00f4t en forme. \r\nEt de plus en plus, je commence \u00e0 vivre avec moins d'chose il y a un livre qui s'appelle avant, cela s'appelle de hier, je n'ai pas vu Babylone, quelque chose comme \u00e7a, j'aime bien ce qui vont l\u00e0 parce que la seule chose que j'avais dans la t\u00eate, c'\u00e9tait comment est -ce que la nuit se transforme moite. \r\nJ'avais cette question mais c'est c'est tr\u00e8s curieux de notre victoire quand j'\u00e9tais adolescente, je pose la m\u00eame chose passe avec tout le monde, je vais vous avouer toutes les r\u00e9ponses. \r\nMaintenant je j'ai des questions et des questions, des questions et quand je pense que j'ai une r\u00e9ponse r\u00e9ponse transforme en question. \r\nEt peut-\u00eatre les livres ne sont ne sont que des questions, je ne sais pas plus vous avancez, plus vous vous avez douteuses des questions que vous posez tout ce qui m'est arriv\u00e9 avec le livre tr\u00e8s \u00e9trange, j'avais jamais pens\u00e9 \u00e0 publi\u00e9, j'\u00e9crivais puis d\u00e9chirer, d'ailleurs, j'\u00e9tais pas contente, je faisais, j'ai pris tr\u00e8s longtemps \u00e0 trouver une voie et qu'on qu'on le 2\u00e8me Live sorti au Portugal sur la peine agent am\u00e9ricain pas que c'\u00e9tait un agent tr\u00e8s important que tous les Sud-Am\u00e9ricains qui \u00e9tait \u00e0 la la mort d'h\u00e9matocrite New-York disant que vous \u00eates mon agent. \r\nEt je pense que c'est une blague j'ai m\u00eame pas r\u00e9pondu, il a \u00e9crit une 2\u00e8me lettre, j'ai pass\u00e9, pourquoi pas, c'est chic d'avoir \u00e0 ma r\u00e9gion \u00e0 New-York et on a sign\u00e9 un contrat est large, mais personne n'accepte les murs. \r\nElle peut et je lui disais : \u00e9coutez la Thomson perd de l'argent parce qu'il fallait envoyer les livres, la Poste s'appelait etc lettre ah non non, vous allez conqu\u00e9rir le monde et \u00e7a me faisait rire parce qu'on ne qu'int\u00e9rieure, on n'avait rien et si j'\u00e9tais partout en Espagne, on \u00e9tale partout, je veux dire, c'\u00e9tait partout et puis \u00e9tais alors que chez un fr\u00e8re \u00e0 moi que des m\u00e9decins dans la capitale avant l'agent appel\u00e9 tout excit\u00e9e parce que Rome avait publi\u00e9 le livre, je l'ai accompagn\u00e9e \u00e0 la maison d'\u00e9dition, parler avec l'\u00e9diteur et lui a demand\u00e9 ce que vous avez lu le livre de ma vie, non, vous avez pas lu : pourquoi vous allez le publier parce que c'est votre livre mauvais j'ach\u00e8te plus aucun livre \u00e0 cet \u00e2ge, et on a eu \u00e9norm\u00e9ment d'chance parce que il y a 3 ou 4 journaux si vous si vous les avez, vous avez les \u00c9tats-Unis si vous avez les \u00c9tats-Unis, vous avez le monde entier et on a eu la 1\u00e8re page de New-York Times, on a eu la Saint-Josse Times en a eu le Washington Post en appelant tous les grands journaux et je pensais \u00e7a va ouvrir voil\u00e0 Jean \u00e9tait tr\u00e8s content oui, toutes les portes du monde mais n\u00e9anmoins \u00e7a quoi qu'il voulait doter Jean maisons d'\u00e9dition, je voyais les laiteries ont montr\u00e9 \u00e0 \u00e7a se trouve, que 3 ans je sais des choses gagne donc \u00e7a a pris beaucoup, beaucoup de temps, bon et puis soudain quelque chose changeait comment savoir mal enterr\u00e9 un peu partout, puis l'on a commenc\u00e9 \u00e0 monter, monter, monter ces derniers temps, c'est donc c'est incroyable, je suis dans une autre agence maintenant l'agence \u00e0 Barcelone qui a 300, \u00e9crivain, je suis l\u00e0 parce que j'ai des amis qui sont l\u00e0, voir la gen\u00e8se merci Malkin, enfin surtout de l\u00e9gende, gens de l'Am\u00e9rique latine, mais aussi des jeunes partie des Am\u00e9ricains, des Italiens et puis \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 monter, \u00e0 monter, \u00e0 monter toutes ces traditions tous ces prix tous ceux, et j'\u00e9tais vraiment \u00e9tonn\u00e9, je pensais \u00e0 cette phrase de cette agence, vous avez congrue \u00e7a c'est aucune conqu\u00eate mais \u00e7a ce \u00e7a fait peur quand vous voulez pas d\u00e9cevoir les gens qui ont confiance aux vous oui quand vous leur donnez un livre pense que livrer le bon et qu'il passe hirsute toujours beaucoup de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la part des gens, je peux pas oublier cela je j'en suis tr\u00e8s reconnaissant parce que je crois toujours que le pire d\u00e9faut que l'on peut avoir, selon gratitude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:04) [92%] :\r\nAlors vous dites vous avez peur de d\u00e9cevoir mais certains Lecteurs peuvent aussi vous d\u00e9cevoir, vous avez dit il n'y a pas de th\u00e8me dans mes livres, mais on peut quand m\u00eame faire une lecture de certains de vos livres, on ne retenons que un th\u00e8me est -ce que par exemple l'on fait fausse route en lisant dans votre dernier livre, mon nom est l\u00e9gion peut-\u00eatre une critique sociale du Portugal est -ce qu'on se trompe en disant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:37) [78%] :\r\nPourquoi pas ce que j'ai encore le droit de dire que \u00e7a, c'est une fausse route si votre au bon endroit, au bon les polys\u00e9mique, les gens peuvent prendre beaucoup de fa\u00e7on diff\u00e9rente donc fa\u00e7ons diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:50) [90%] :\r\nMais quand vous avez \u00e9crit mon nom est l\u00e9gion est -ce que vous l'avez pens\u00e9 un moment ou un autre, comme une critique possible de l'ordre social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:00) [78%] :\r\nPas du tout, je m'en fiche par des \u00e9perdument du Portugal, le probl\u00e8me c'est que pour \u00e9crire, vous devez ont vant\u00e9 un territoire. \r\nPar exemple, quand je parle, donc voil\u00e0, je sais pas commencer l'Angola en ce moment -l\u00e0, moi j'emploie le mot Angola je suis parvenu depuis la guerre jamais revenus \u00e0 Lisbonne, c'\u00e9tait cette Lisbonne tout Lisbonne en Vend\u00e9e, le quartier o\u00f9 les Verts sont ravis des \u00e9tapes, \u00e7a n'existe pas, \u00e7a n'existe pas, c'est un peu d'ailleurs pas pas tof c'\u00e9tait imaginaire Onetti par exemple Chicago d'Hemingway, \u00e7a n'existe pas. \r\nLe pari de C\u00e9line, c'est tellement diff\u00e9rent des paris Blondin au d\u00e9part une certaine Paris ont vant\u00e9 quoi cette Lisbonne l\u00e0 c'est aussi Portugal aussi, je peux avoir les zones bois\u00e9es, j'aurais pu les d'une autre fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:58) [93%] :\r\nPourquoi est -ce que vous avez choisi autant de narrateurs parce que il y a souvent dans vos livres, beaucoup de narrateurs mais l\u00e0 ils sont \u00e0 profusion, ils sont l\u00e9gion, les les narrateurs, y en a \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:11) [74%] :\r\nCe doute, cette fa\u00e7on One third disons cette fa\u00e7on, or je peux m'approcher plus ce que j'entends, que c'est un livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:22) [94%] :\r\nJe n'ai pas le souvenir d'avoir trouv\u00e9 dans vos livres, autant de narrateurs autant de voix et moi je me suis pos\u00e9 la question de savoir si \u00e7a n'\u00e9tait pas pour vous prouver, comme vous l'avez dit, dans un autre livre que vous n'\u00eates pas sourd. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [80%] :\r\nMoi, les derniers, publi\u00e9s au Portugal, c'est un livre court de son passage, il y a plus de voix gauche qui font c'est-\u00e0-dire \u00e9crire la 3\u00e8me personne une fausse 3\u00e8me personne c'est curieux comme Kassav et des probl\u00e8mes des d'\u00e9criture bien int\u00e9ressant qui utilisaient de fausses 3\u00e8me personne, c'est difficile, mais c'est \u00e0 la fin, c'est \u00e0 la fois, \u00e7a vous permet de jouer plut\u00f4t sur plusieurs grammes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:10) [100%] :\r\nVous voyez que vous utilisez une terminologie de musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:12) [87%] :\r\n\u00e7a m'amuse les gens, il y a une partie, la partie technique, \u00e7a m'amuse lui \u00e7a m'amuse de v\u00e9hiculer des \u00e9motions avec les mots, c'est c'est miraculeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:25) [92%] :\r\nIci, dans mon nom est l\u00e9gion \u00e0 chaque chapitre, il y a un narrateurs mais ce narrateurs fait des digressions, il fait parler d'autre narrateurs donc \u00e7a ajoute \u00e0 la complexit\u00e9 de la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:37) [68%] :\r\nJ'fait des carr\u00e9ment symphonie explore naturel des choses, le monde comme Joiselle le 1er trait\u00e9 des passions de l'\u00e2me. \r\nOui, j'ai utilis\u00e9 une structure carr\u00e9ment ce de la 3\u00e8me Beethoven dans l'Inde, c'\u00e9tait une symphonie de Mahler dans une autre et l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de jouer avec tous les voir. \r\nC'\u00e9tait diff\u00e9rent complaisance musicaux du violoncelle et violon qui a fait \u00e7a parce qu'un jour je vois tr\u00e8s peu la t\u00e9l\u00e9 mais je regardais la t\u00e9l\u00e9 et c'\u00e9tait la BBC : il y avait un programme avec eux sur les oiseaux. \r\nIl y avait un ornithologue qui parlait, on \u00e9coutait oui vous faisait \u00e9couter une chanteuse plusieurs oiseaux chambre je me tr\u00e8s rapide, \u00e7a dure quelques secondes, bon il mettait sa tr\u00e8s lentement le il faut prouver que la structure du chant des oiseaux \u00e9tait semblable \u00e0 une sans fournir Andrew. \r\nJ'\u00e9tais \u00e9nerv\u00e9, voyons cela et \u00e7a, c'est une d\u00e9cision d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, faire une trilogie comme \u00e7a, on note, ils ont une structure savonn\u00e9. \r\nQue j'avais fait quelque c'est une musique o\u00f9 il y avait carr\u00e9ment le violon, il y avait, vous sous sentez un peu le Maestro dans les maisons tr\u00e8s diff\u00e9rents au m\u00eame taux au cours, j'ai pens\u00e9 Fox, c'est autre chose, faut que j'aille plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:18) [85%] :\r\nEst -ce que le fait qu'il y avait de nombreux narrateurs vous qui avait travaill\u00e9 tant de temps dans la psychiatrie est -ce que c'est pour. \r\nEssayer d'observer, d'entrer dans une esp\u00e8ce d'inconscient collectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:32) [84%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec humour, avec la notion d'inconscient collectif, bien que j'ai eu une formation tr\u00e8s tr\u00e8s francilienne. \r\nEt j'ai fait venir de l'industrie freudienne je croyais \u00e0 \u00e7a, ce qui est marrant, mais le concept leur convention collective pour forer il repoussait compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:53) [85%] :\r\nParce que vous avez \u00e9crit beaucoup de livres, ou l'un des narrateurs \u00e9tait compl\u00e8tement dans la psychiatrie, puisque vous le dites, vous vous souvenez peut des dans les anciens lits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:06) [76%] :\r\nC'est, c'est curieux, quand j'ai jamais Lompret surnager J avec beaucoup de livres, j'ai, j'adore les les gens dormir, c'est un livre \u00e0 Times temps difficiles et j'ai ouvert \u00e7a comme \u00e7a, je me souvenais pas, il y avait un homme qui allait visiter sa m\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s malade serait beaucoup au souvenir de ce dialogue, j'ai l'impression qu'il y a quand m\u00eame douleur dans la Somme, je sais pas, c'est moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:33) [96%] :\r\nJe ne sais pas si la douleur m'appartient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:35) [77%] :\r\nOui, en fran\u00e7ais, c'est comme \u00e7a m'appartient, on accepte un angle, c'est plus subtil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:39) [90%] :\r\n\u00e7a, on a envie de votre propos refl\u00e8tent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:45) [73%] :\r\nL'oppression, quels livres dans la chambre, monsieur se baser, moi, ils sont en train de l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:01) [90%] :\r\nJ'ai l'impression qu'il y a un un livre dans la chambre, mais je ne sais pas si c'est moi qui suis en train de l'\u00e9crire, tr\u00e8s belle formule agace tout en humour, Antonio Lobo Antunes \u00e0 en compagnie de William Irigoyen je vous propose une seconde lecture de son dernier livre, mon nom est l\u00e9gion, elle est toujours assur\u00e9e par le com\u00e9dien Nicolas r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:19) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:20) [86%] :\r\nIl y a des moments o\u00f9 je d\u00e9croche le combin\u00e9 et le repose parce que je suis terroris\u00e9e par le mutisme des objets qui produisent du bruit bien plus imposant que celui des objets silencieux nazis celui du r\u00e9veil qui menace, je ne vais pas tarder \u00e0 1000 m\u00e8tres alors m\u00eame que j'ai tourn\u00e9 le bouton d'une doit \u00e9mettre qu'\u00e0 partir de 7 heures et lui, \u00e0 11 heures ou A4 qui insiste : je ne vais pas tarder \u00e0 si bien que je l'avance pour qu'il soit 11 heures ou 4 heures, vu que je ne supporte pas d'attendre que le r\u00e9veil se soit enfin vid\u00e9 de ses cris cessent de me menacer, je ne vais pas tarder \u00e0 1000 m\u00e8tres en paix pour quelques heures, je le fixe et il ne puisse pas les yeux comme les b\u00eates avant de bondir, il est devenu un objet inoffensif auquel je ne prends pas garde, puisqu'il ne me fait pas de mal, contrairement au miroir o\u00f9 j'appara\u00eet soudain en train de me c'est toi \u00e7a accusateur perplexe le t\u00e9l\u00e9phone tressaille dans mon dos et au moment o\u00f9 je me retourne, il a retrouv\u00e9 son calme, pas le moindre bruit, au bout du couloir, une console qui craque, je vis assi\u00e9g\u00e9 par des ennemis des \u00e9chos des bruissements la cruaut\u00e9 d'une goutte mais quel robinet dites -moi un peu, je les passe en revue un \u00e0 un et eux qui joue les innocents avec leur bec chrom\u00e9, ce n'est pas moi les oranges du compost, qui est trop ronde pour \u00eatre honn\u00eate, le bouquet de fleurs, des cuill\u00e8res en bois dans le pot de fa\u00efence, m'obligeant \u00e0 les surveiller, avec l'espoir qu'elles ne s'\u00e9nervent pas apr\u00e8s moi une chaussure au pied du lit, personne n'en n'a rien \u00e0 faire de moi et tout ce petit monde qui s'exalte le dimanche quand je reste \u00e0 l'appartement avec eux, regardez donc le lit d\u00e9fait ou des fragments de mon corps, un bras, un genou s'attardant modifiant l'agencement des draps je v\u00e9rifie le genou le bras, ils sont ici avec moi l\u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:45) [85%] :\r\n\u00e7a donne chaud par nos maillots sur Espace 2 pour accompagner accompagner la prose truculentes d'Antonio Lobo un tournage William Irigoyen, vous parliez tout \u00e0 l'heure de cette multiplicit\u00e9 des voix qui r\u00e9sonne en cet auteur en voil\u00e0 la preuve avec ces derniers mots combien suis je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:01) [89%] :\r\nOui et combien Sully j'essaie peut-\u00eatre, en tout cas pour moi, c'est la phrase cl\u00e9 de ce livre, pas \u00e9tonnant dans ces conditions qu'interviewer Antonio Lobo Antoun soit assez complexe, tant\u00f4t vous avez affaire \u00e0 un homme assez loquace tant\u00f4t beaucoup moins, vous l'avez entendu c'est tr\u00e8s d\u00e9routant, mais je crois que le plus important quand m\u00eame, est ailleurs, c'est quelqu'un qui a une tr\u00e8s haute id\u00e9e de la litt\u00e9rature qui ne veut pas r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit pour ne pas d\u00e9cevoir et \u00e7a ce n'est pas une posture, il y a un un questionnement permanent et ces questions pr\u00e9cis\u00e9ment sont susceptibles d'ouvrir des portes ouvrant sur un monde inexplor\u00e9 selon \u00e9videmment ses propres crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:38) [96%] :\r\nAlors c'est un \u00e9crivain qui veut toujours repousser plus loin les les formes litt\u00e9raires et puis certainement ce qui explique cette fatigue dans ses propos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:47) [92%] :\r\nOui, je crois tout \u00e0 fait et donc en tant que lecteur, il faut vraiment se pr\u00e9parer, se retrousser un peu les manches, c'est-\u00e0-dire qu'on va dire quelque chose d'exigeant, m\u00eame si, et cela ne vous surprendra pas Christine Antonio Lobo rend tout nage se d\u00e9fend de faire des livres difficiles \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:02) [89%] :\r\nNon, pas du tout \u00e7a, c'est une question, c'est toujours la m\u00eame question, parce que tout cela me semble tellement clair peut trouver cela difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:10) [97%] :\r\nC'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:12) [82%] :\r\nChaque \u00e9crivain nous apprend \u00e0 lire, on peut pas lire 2 hommes de la m\u00eame fa\u00e7on, 2 livres de la m\u00eame fa\u00e7on, un nouveau Live c'est aussi Manuel pour nous apprendre \u00e0 lire. \r\nMoi il me semble, par exemple, alors on parlait de Conrad, quoi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire cet homme. \r\nEt belle impression de cheminer dans la brume, je vais pas o\u00f9 j'\u00e9tais, j'avais l'opposition que je comprenais rien et, soudain, tout ce que vous verrez et je comprenais ce que disait je bien ce qui \u00e9tait avant ce qui \u00e9tait apr\u00e8s. \r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9 avec fonctionnaires les avait r\u00eav\u00e9 avec Virginie ouvertement d'\u00e9crivain, l'impression que ce que je comprenais rien vous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du texte son terme \u00e9tranger et puis je commen\u00e7ais Meslin et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre par exemple pourquoi je voyais des films de Bergman que j'avais, j'avais 15 16 ans je m'emmerder \u00e0 mourir et maintenant je vois des films de Bergman, et \u00e7a m'\u00e9meut jusqu'aux larmes et ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 pour voir ses films pour recevoir tous ceux qui. \r\nNous donnait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:29) [96%] :\r\nVous avez dit : je suis un \u00e9crivain symboliste mais le symbolisme en litt\u00e9rature, \u00e7a n'est pas ce qu'il y a de plus facile \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:37) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre vous avez raison. \r\nPas exemple, les films de Fellini 8 et demi, par exemple, c'est un film que j'aime beaucoup beaucoup. \r\nAu d\u00e9but, on pense tout \u00e7a \u00e9tait arbitraire, la situation des sc\u00e8nes et pourtant \u00e7a oenologie continueront pas \u00e0 la logique des affaires, des \u00e9motions et c'est \u00e7a qui est mont\u00e9 reste genre logique pas une logique qui s'coursives mais mais une logique des \u00e9motions comme la logique des r\u00e9imposer des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:08) [95%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que, chez vous c'est l'inconscient qui prime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:12) [83%] :\r\nChez nous, tous ces notices mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:17) [98%] :\r\nSauf que tout le monde n'est pas \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:19) [81%] :\r\nPourquoi pas, c'est une question de travail \u00e0 aucun miracle, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 contre la la mythification des artistes, c'est des gens comme moi c'est Terrena je ne seront l\u00e0, c'est lui qui disait il y a pas \u00e9talon il avait peu. \r\nOn a un sens et la raison, les gens qui travaillent et qui travaille et qui travaille et qui travaille et qui s'acharnent qui corrig\u00e9 qui est convoy\u00e9 le manuscrit de la mort Litch c'est sublime \u00e7a 14 versions et pourtant vous lisez \u00e7a laisse \u00e0 son comme \u00e7a gestion la maison espagnole je suis \u00e9dition a publi\u00e9 des versions interm\u00e9diaires de Guerre et Paix, c'est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bon livre et la continuit\u00e9, travailler, travailler, travailler, puis corriger \u00e9norm\u00e9ment puis sa femme, j'ai 2 enfants enfin pas avec 12 mai et une bonne demi- douzaine avec ce ainsi brouillon, elle continuait de corriger certains d'avoir vu la peine un jour que j'ai commenc\u00e9 un jour, j'ai rencontr\u00e9 monsieur l'\u00e9crivain \u00e9tait l'homme de 91 ans et beaucoup. \r\nEt il disait antiseptique, il faut que tu souffres pour que le lecteur et du plaisir de lire jamais oublier cette phrase -l\u00e0 ou une autre phrase que disait \u00eatre spontan\u00e9ment co\u00fbte beaucoup travail j'ai, j'\u00e9tais un adolescent je vous ai pas la moindre id\u00e9e que j'avais comme \u00e7a parce qu'il mettait les mots les uns apr\u00e8s les autres un ce sens, j'\u00e9tais tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:59) [91%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression que vos traducteurs fran\u00e7ais en particulier. \r\n\u00e9prouvent beaucoup de difficult\u00e9s avec vos textes, on trouve assez peu le m\u00eame traducteur d'un livre \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:12) [83%] :\r\nOui, on n'\u00e9tait pas c'est pas selon moi c'\u00e9tait Christian Bourgois aussi n'\u00e9tait pas content d'\u00eatre pourquoi en France parce qu'on n'avait pas une chance par des tracts aux talons \u00e7a court pas les rues et donc on a beaucoup chang\u00e9, n'\u00e9tait pas du tout content des r\u00e9sultats, et c'est pour \u00e7a qu'on avait, parce que j'\u00e9tais pas content. \r\nAvec ce livre- l\u00e0, je crois qu'il a fait un tr\u00e8s bon travail, il nous semble, et s'appelle Dominique Nedelec, je crois qu'on va trouver un ph\u00e9nom\u00e8ne on Allemagne \u00e0 la 2\u00e8me tentative, on a trouv\u00e9 une traductrice, on est ensemble, qui est de 3 pour 1000 livres. \r\nEn Espagne, on avait le m\u00eame travail \u00e9tait un argentin, mais elle assure les Morlende Vermeer, faut qu'on trouve notamment et le tort espagnole est -ce que c'est tr\u00e8s difficile de trouver quand quel combat les malus tellement de structures qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s bon. \r\nEt puis il y a des profs 5 6 \u00e0 tous, donc je peux lire mais dans les autres, je peux pas, je connais pas le Vietnam hier le sait traducteur que je peux aider diront que je connais, qu'on a maintenant, ils sont tr\u00e8s bons. \r\nTr\u00e8s bon, l'\u00c9tat lui c'est je pense de je connais l'anglais, les travailleurs fran\u00e7ais un peu l'espagnol etc largement sont bons, on me dit : fracture su\u00e9dois, il est tr\u00e8s bon. \r\nLes autres pays c'est pas trouv\u00e9 travail fou traduire ces livres- l\u00e0, je vous en fait un congr\u00e8s il y a quelques ann\u00e9es, sur l'impossibilit\u00e9 de traduire mais mais nous, dans notre vie quotidienne, nous passons notre temps \u00e0 traduire par c'est traduire. \r\n\u00e9crire c'est traduire la langue fran\u00e7aise est tr\u00e8s difficile et ne semble, c'est beaucoup plus difficile d'\u00e9crire en fran\u00e7ais comporte hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:03) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:03) [81%] :\r\nLes Portugais tr\u00e8s souple, tr\u00e8s jeune un traitant am\u00e9ricain qui a dit qu'il y a 3 abonnements pour \u00e9crire le Portugais, l'anglais, l'anglais c'est magnifique, c'\u00e9tait mon aussi la vie qu'ils font c'est c'est tr\u00e8s difficile, donc, vous qu'on vous voyez tout le travail Proust sur la langue fran\u00e7aise, c'est extraordinaire, extraordinaire, comme elle a r\u00e9ussi \u00e0 prendre sous peu cette langue et puis il y a une majest\u00e9 naturelle dans la langue fran\u00e7aise, il faut qu'il faut combattre que de tr\u00e8s difficile et puis c'est une langue tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante et elle a les d\u00e9fauts de ses qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:42) [91%] :\r\nMais est -ce que vous, vous pourriez imaginer un jour \u00e9crire peut-\u00eatre un texte plus court dans une autre langue que le Portugais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:50) [62%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:50) [70%] :\r\nJ'ai pas \u00e9cout\u00e9, Nabokov, l'\u00e9crivain tellement de langues diff\u00e9rentes, d'abord \u00e9videmment se demander qui va me dire : mon erreur parce que vous voyez tout le temps en train de dire lorsqu'on je suis intelligent comme je fais \u00e7a, si pour moi je vais \u00e7a \u00e7a mon nerveux, un peu, on avait un peu de voir l'auteur. \r\nEt de sentir l'auteur en train de montrer c'est jouabilit\u00e9 de cirque, il y a plusieurs exemples de l'\u00e9crivain que Conrad est l\u00e0, \u00e0 22 ans elle pratique savait pratiquement pas l'anglais et fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s difficile oui, voyez les grands \u00e9crivains, les juges fran\u00e7ais que j'aime ce qu'Apollinaire a fait avec la langue fran\u00e7aise, po\u00e9sie, c'est extraordinaire, ou C\u00e9line et puis \u00e0 la grande prose \u00e9crasante du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e9crasante pas sabot\u00e9 par sa grandeur par son \u00e9l\u00e9gance par profondeur du reste, n'est pas que extraordinaire 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait l'\u00e2ge d'or vous \u00e9criture il y avait ont r\u00e9ussi en France partout dans auteur etc une trentaine ou une quarantaine \u00e9crivons en m\u00eame temps \u00e7a c'est \u00e7a, c'est plus jamais maintenant si vous trouvez 4 5 mois \u00e9crivain dans le monde, c'est d\u00e9j\u00e0 pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:12) [91%] :\r\nMais vous quant quant vous dites ce qui m'\u00e9nerve chez Nabokov, c'est qu'il se montre trop est -ce que vous, vous avez l'impression justement en faisant cette symphonie de voix est -ce que c'est quelque chose aussi qui vous permet de ne pas vous montrer, vous en tant qu'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [80%] :\r\nOui, je pense pas \u00e7a mais par exemple, les listes Joyce, c'est un grand livre, bien s\u00fbr, mais la prouesse pour la prouesse qui me semble inutile, donc, j'aime \u00e7a et en m\u00eame temps et \u00e7a m'agace et puis il y a les livres qu'on il y a la livre dont on parle sont m\u00eame sans les avoir lu tout le monde parle de Quichotte combien de gens au m\u00eame Guerre et Paix, j'ai dit, faire une pr\u00e9face pour une \u00e9dition sp\u00e9ciale de Guerre et Paix ann\u00e9e votre 13\u00e8me monstre mammouth et je demandais combien de gens riches \u00c9mile 1003 sont encore on ne sait pas combien de pages, j'ai des doutes. \r\nJe ai depuis beaucoup de les ventes ont pas comme des monuments et est -ce que les gens g\u00e9rer les mis\u00e9rables niveau suffisamment d'admirateurs de Victor Hugo, il y a eu des Mis\u00e9rables d'Hugo pour la 1\u00e8re fois dans toute \u00e7a peut pas arr\u00eat\u00e9 il y a un mois ou 2. \r\nJ'avais des bribes comme \u00e7a, donc on dit quoi c'\u00e9tait Calvino quand d'avait beaucoup d'humour et d\u00e9sert classique, c'est un livre qu'on dit qu'on est en train de rouvrir, si on en train de relire Maupassant. \r\nVous savez, on te dire, c'est en train de lire donc vous dites toujours vous \u00eates entre. \r\nCombien de romans \u00e0 faire ce que j'ai lu Balzac moi une dizaine peut-\u00eatre. \r\nPeut-\u00eatre j'ai pas tout lu, Anatole France, qui n'\u00e9tait pas si mauvais que \u00e7a, et la vie est trop courte pause trop longue, combien de grand monde Bazak attendez, moi j'ai pas du tout quoi et c'est un tr\u00e8s grand \u00e9crivain je lui au port exemplaire il crise en 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:23) [89%] :\r\nEt est -ce que vous \u00e9crivez en ce moment, Antonio Lobo en tout neige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:26) [98%] :\r\nJ'attends. \r\nJe voulais commencer en moi, mais j'ai rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:33) [95%] :\r\nVous avez dit entre 2 livres, un grand vide m'envahit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:37) [76%] :\r\nA une angoisse, une sensation qu'on conna\u00eet, Montr\u00e9al, parce que, parce qu'on est bon comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:43) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps vous avez dit un jour qu'\u00e9crire, c'est une activit\u00e9 que j'associe rarement au plaisir, donc finalement, vous \u00eates toujours insatisfaits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:50) [84%] :\r\nNon, non c'est pas \u00e7a, c'est quand m\u00eame quoi, je fais pas \u00e7a, \u00e7a vous fout une culpabilit\u00e9 atroce. \r\n\u00e7a va se se faire et mes amis, travail, etc, mais je reste \u00e0 la maison, en regardant le plafond, je ne fais que que les livres, \u00e7a c'est une autre chance doivent y vivre des livres dans les lettres que j'aurais pay\u00e9 pour les \u00e9crire, on donne l'argent pour les faire il y a des moments aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:19) [65%] :\r\nPardon, j'ai pass\u00e9 ma Joxe, h\u00e9 bien non, moi je suis quand m\u00eame, puis la et puis allez vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:48) [84%] :\r\nAntonio Lobo entre neige grand auteur portugais qui en dit long, entre les lignes, c'est un bonheur de l'\u00e9couter, William Irigoyen, alors j'ai bien senti votre admiration pour pour le pour ce grand auteur, par contre, c'est pas encore ce que vous avez jug\u00e9 est -ce que vous avez pens\u00e9 de ce livre, c'est un bon moment de lecture bien, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:10) [93%] :\r\nC'est au risque de para\u00eetre un peu masochiste, je dirais que j'ai vraiment ador\u00e9 \u00eatre perdu dans ce livre, \u00e0 mon avis, il y a 2 fa\u00e7ons de se sentir une proximit\u00e9 avec le travail d'un \u00e9crivain soit quand vous lisez, vous \u00eates dans les pas de celui qui raconte une histoire soit vos rep\u00e8res en \u00e9clats \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a 2 possibilit\u00e9s : ou bien vous d\u00e9crochez, ou bien vous continuez, moi j'ai continu\u00e9 parce que j'ai savour\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment l'ivresse de l'\u00e9tourdissement de la distance avec un texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:39) [62%] :\r\nAussi le voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:41) [88%] :\r\nEt moi, j'ai ressenti tout \u00e7a tr\u00e8s fortement dans ce livre important Jean, on peut dire journ\u00e9e lu un certain nombre de de livres de son oeuvre, parce que je crois qu'on peut vraiment utiliser ce terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:50) [91%] :\r\nMerci pour cette \u00e9mission William \u00c9ric doyenne c'\u00e9tait votre 1\u00e8re sur Espace 2 et pas des moindres, vous avez fait entendre, Antonio Lobo Antunes, merci bien s\u00fbr \u00e0 lui d'avoir accept\u00e9 l'invitation d'entre les lignes, je rappelle que son dernier livre, mon nom est l\u00e9gion et traduit en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Christian Bourgois belle journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\nSi les symphonie litt\u00e9raire portugaise vous int\u00e9resse, je vous signale cette conf\u00e9rence ce soir, organis\u00e9e par la BCU de Lausanne, Fernando Pessoa une identit\u00e9 multiple, hein, une conf\u00e9rence men\u00e9e par Maurice au P\u00e9rou avec des lectures d'Alexandre Doublet c'est \u00e0 19 heures au Palais de ruminants. \r\nVous pouvez nous r\u00e9entendre en tout temps et n'importe o\u00f9, entre les lignes et sur Internet, entre les lignes Point rsr Point CH, vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger des missions ou la podcaster sur notre site, vous trouverez \u00e9galement des Liens et des informations sur tous nos invit\u00e9s, merci \u00e0 Fran\u00e7oise Yanis et Bastien qui ont assur\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, merci \u00e0 Nicolas Rey nuit pour ses lectures Janine corbeau notre assistante de production demain, rendez- vous \u00e0 11 heures avec Jean-Marie F\u00e9lix pourra zone critique litt\u00e9rature. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Lobo Antunes, Antonio", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rinuy, Nicolas", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Irigoyen, William", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lobo Antunes, Antonio", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5770F45-BC73-4F61-A111-33DA79CF213B", "internalArchiveId": "A5770F45-BC73-4F61-A111-33DA79CF213B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires de cin\u00e9ma. Des pionniers aux v\u00e9t\u00e9rans, Isra\u00ebl et son cinoche (4/5): nouvelle vague", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "summary": "\"Le cin\u00e9ma de fiction d?un tout petit pays tourn\u00e9 dans une langue parl\u00e9e par six millions de personnes parvient aujourd?hui \u00e0 conqu\u00e9rir de nouvelles latitudes. Le cin\u00e9ma isra\u00e9lien produit aujourd?hui une vingtaine de fictions par an et conquiert les prix et la reconnaissance du public. Le dynamisme de cette nouvelle vague vient de la prise en compte de la diversit\u00e9 de sa soci\u00e9t\u00e9 et de ses minorit\u00e9s culturelles, sexuelles ou religieuses, qui se sont affranchies du r\u00e9cit sioniste. Les femmes sont particuli\u00e8rement actives dans le renouvellement du genre.\"", "durationSec": 3897, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["histoire", "propagande politique", "cin\u00e9ma"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-04T01:01:10Z", "speechToTexts": ["04.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [72%] :\r\nOuais, \u00e7a tient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [79%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Challans Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [74%] :\r\nCette semaine, histoire de cin\u00e9ma P\u00e9kin donc les br\u00e8ches et voici d\u00e9sormais au fond tout en des pionniers aux v\u00e9t\u00e9rans d\u00e9cid\u00e9ment il challenge extr\u00eamement riche de de notre d\u00e9finition artistique Isra\u00ebl et son cinoche tiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:25) [88%] :\r\nIl y a pas de leader, \u00e7a c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [84%] :\r\nIl nous a dit : vous \u00eates s\u00fbr que c'est un film isra\u00e9lien parce que ce qui diverses toilettage pour les juifs religieux qui se m\u00e9fie beaucoup de la cam\u00e9ra, ailleurs dans le monde arabe, le film n'a pas \u00e9t\u00e9 parce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:42) [85%] :\r\nEt malgr\u00e9 qu'il est qu'il s'agit d'un Arabe et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [72%] :\r\nOui, c'est une nouvelle optiques sinon tous les yeux sont trop proches tout aussi nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:50) [83%] :\r\nQuant aux remarques sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:56) [86%] :\r\nComment Isra\u00ebl a pu se construire une importante production cin\u00e9matographique quel genre la caract\u00e9rise quel cin\u00e9ma qui est repr\u00e9sent\u00e9e qui est financ\u00e9, quels sont les r\u00e9alisateurs de cette nouvelle tendance du cin\u00e9ma, quelles sont leurs propos leur d\u00e9sir que veulent -ils raconter ce sont l\u00e0 quelques unes des questions auxquelles quelques-uns d'entre eux r\u00e9pondront dans cet \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9 nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:24) [82%] :\r\nAh oui c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [70%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a a certains avocats comme chaque ann\u00e9e, il a berne de c'est un lieu de crise Londres o\u00f9 il \u00e9crit son de de Time, Rapha\u00ebl Nadjari, r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:46) [85%] :\r\nC'est un lieu de de possible, donc il est possible, sont des victimes, je pense que, aujourd'hui, voil\u00e0, il y a comme \u00e7a un engouement tr\u00e8s manifeste pour le cin\u00e9ma isra\u00e9lien qui int\u00e9ressant je pense apr\u00e8s bon il y a toujours des vagues autour des vagues de cin\u00e9ma ce soir, mais pour \u00eatre concret, c'est, c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 se se se bat d\u00e9bat \u00e9thique, on peut avoir du cin\u00e9ma, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des enjeux importants, o\u00f9 les choses se d\u00e9finit encore que que le cin\u00e9ma peut avoir lieu. \r\nPar ailleurs, je crois \u00e7a de plein droit dans mon nom mais je pense qu'on Isra\u00ebl vraiment un d\u00e9bat \u00e9thique qui qui est en cours nous ont m\u00eame assist\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat l\u00e0 on aime y participer en tant que spectateur, on aime par ailleurs, c'est aussi un lieu symbolique, je veux dire, n'importe quelle page de bible, dit le mot Isra\u00ebl, je veux dire, impression de conna\u00eetre cet endroit. \r\nPar repr\u00e9sentation en fait donc, en fait, peut-\u00eatre que son envie d'en d\u00e9coudre, soit on a envie d'en de l'adorer son envie de, d'en finir son on a envie de il y a plein de plein, plein de combat que les gens m\u00e8nent avec ce lieu \u00e0 la fois dans le positif est donc n\u00e9gatif pour celui ou contre ce lieu, c'est-\u00e0-dire que, il y a comme si \u00e7a habite un lieu symbolique comme \u00e7a porte en soi, alors les gens cherchent \u00e0 discuter avec. \r\nC'est pas encore une vague, une vague \u00e7a d\u00e9fini, peut-\u00eatre, je sais pas, peut-\u00eatre qu'il Philippe il faudrait. \r\nFaudra un leader de la Nouvelle Vague c'est bien leader. \r\nIl y a pas de leader, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, alors \u00e7a serait une vague sans leader, une vague son mod\u00e8le alors qu'est -ce que \u00e7a serait alors est -ce que \u00e7a serait comme \u00e7a une esp\u00e8ce de coll\u00e8ge permettrait en creux comme \u00e7a de d\u00e9gager une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [68%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a serait pas mal, \u00e0, c'est-\u00e0-dire de 3\u00e8me nous avons la ferme au British en faveur, quoi, je m'\u00e9tais fait d\u00e9bat chez les jeunes, les l\u00e9gislatives alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:56) [91%] :\r\nIsra\u00ebl, la plus grande concentration de cam\u00e9ras au monde des cam\u00e9ras de journalistes essentiellement comment se cin\u00e9ma de fiction essentiellement tourn\u00e9 vers du m\u00eame se retrouve -t-il d\u00e9sormais \u00e0 produire une vingtaine de fictions par an les prix les reconnaissance l'int\u00e9r\u00eat du public, cam\u00e9ra d'or \u00e0 Cannes pour mon tr\u00e9sor, de Keren d'ailleurs en 2004 et les m\u00e9duses d'Edgar et sa soeur Shira Geffen en 2007 ours d'argent \u00e0 Berlin pour Beaufort de Joseph Cedar, la m\u00eame ann\u00e9e, le cin\u00e9ma de fiction d'un petit pays tourn\u00e9 dans une langue parl\u00e9e par 6 millions de personnes parvient aujourd'hui \u00e0 conqu\u00e9rir de nouvelles latitudes et aussi ph\u00e9nom\u00e8ne non n\u00e9gligeable \u00e0 se r\u00e9concilier avec son propre public mariage tardif de \u00e7a en 2001, on aura peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 le marchepied ceci, ainsi qu'une audacieuse Loi de financement, les dames, reste que le dynamisme de cette nouvelle vague isra\u00e9lienne et la prise en compte de la diversit\u00e9 de sa soci\u00e9t\u00e9 et de ses minorit\u00e9s culturelles, sexuelles ou religieuses qui se sont affranchies peu \u00e0 peu du ma\u00eetre r\u00e9cit sioniste, les femmes sont particuli\u00e8rement actives dans le renouvellement du genre, \u00e0 l'instar de Ronit Elkabetz actrice passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:05:15) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:17) [85%] :\r\nVoil\u00e0, ici c'est le le tournage de notre 2\u00e8me, film qui s'appelle les 7 jours on a fait \u00e7a s'appelle archives en h\u00e9breu, c'est les 7 jours de deuil, voil\u00e0 c'est Tokyo o\u00f9 on s'assoit pr\u00e8s pr\u00e9fet quelqu'un mort : voil\u00e0, c'est le temps a pass\u00e9 ensemble, sans sortir de la maison avec des des r\u00e8gles assez strictes, c'est la p\u00e9riode de deuil o\u00f9 la femme issue r\u00e9unis ensemble dans dans la maison du d\u00e9funt et ils passent ensemble, voil\u00e0 7 jours 7 nuits et \u00e0 ne pas bouger, ne pas sortir, ne pas \u00e9changer des Jetman de ne pas prendre de douche, je n'ai pas la vie et rien de rien, c'est-\u00e0-dire en mange tr\u00e8s et nourriture tr\u00e8s l\u00e9ger et on est dans un \u00e9tat les deuils, sauf que 7 jours ensemble toute la famille apr\u00e8s peut-\u00eatre des sch\u00e9mas des ann\u00e9es c'est rare de de se retrouver comme m\u00eame toute la famille \u00e0 dormir ensemble dans une seule chambre par terre et \u00e7a \u00e9voque \u00e9norm\u00e9ment de choses, cette rencontre et intime et voil\u00e0 le l'histoire et c'est la 2\u00e8me partie apr\u00e8s prendre femme c'est c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans apr\u00e8s tout simplement un des fr\u00e8res de Vivianne morts et toute la famille sur r\u00e9unis en effet le r\u00f4le principal, il est de la famille, c'est vraiment la famille constitu\u00e9e de 20 personnages principaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [60%] :\r\nTout et qui, \u00e0 non c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, quoi, oui, c'est une et pas bien oui \u00e7a c'est vrai, alors j'00, bon l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [85%] :\r\nJe dirais, et cette histoire de de chiffres, les 7 jours de deuil, c'est vraiment, c'est l'histoire de toute la famille, et l\u00e0 la valeur familiale et le prix \u00e0 payer encore comme dans prendre femme et de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, prendre femme, on a parl\u00e9 de la statut de la femme dans la foyers et le prix \u00e0 payer par rapport face \u00e0 cela, cette soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, les femmes et et ici c'est, c'est c'est la famille qui payent ce prix pour la famille, c'est-\u00e0-dire on parle de la de la signification, on essaie de comprendre qu'est -ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre une c'est parti d'une d'une grande famille qui \u00e7a peut \u00eatre aussi la soci\u00e9t\u00e9, mais l\u00e0 c'est c'est c'est notre famille, l'individu face aux tribus face face au groupe et la force qui se demandent, un pour tous, tous pour un, au chacun pour chacun, chacun pour lui- m\u00eame, nous on est grandit dans une norme ambiance c'est non seulement ambiance m\u00e9taphysique des pas, comme on dit en fran\u00e7ais, mais des fois les traditions tr\u00e8s masculine avec les lire des des des fr\u00e8res d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 les hommes il y a le le p\u00e8re, et apr\u00e8s le le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 et apr\u00e8s le fr\u00e8re qui vient apr\u00e8s Just jusqu'\u00e0 o\u00f9 j'ai le cas des quoi et \u00e7a se passe des choses, et l\u00e0 en se demande qu'est -ce qui se passe aujourd'hui, face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui qui a, qui a bien s\u00fbr chang\u00e9 des choses est -ce qu'on tra\u00eene toujours ses r\u00e8gles, ses coutumes cette tradition entre nous, ou bien on explose dedans et \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on essaye de changer bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [73%] :\r\nPour r\u00e9aliser un bon vivant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:51) [79%] :\r\nM'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [85%] :\r\nLa force de cin\u00e9ma isra\u00e9lien d'aujourd'hui, le fait qu'il r\u00e9ussit \u00e0 vraiment traverser le monde entier, c'est parce qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 parler de lui- m\u00eame et qu'est -ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre un Isra\u00e9lien en Isra\u00ebl, c'\u00e9tait tr\u00e8s marocain rue et aussi malgr\u00e9 et malgr\u00e9 qu'il est qu'il s'agit d'un arabe et juif et c'est, c'est c'est quoi des des ici toutes les cultures, toutes les couleurs possibles, \u00e7a fait des ann\u00e9es, on a pris leur lors on a regard\u00e9 ce ces cultures \u00e0 travers d'une dinde Hano\u00ef critiques qui nous a pas laiss\u00e9 la libert\u00e9 de sentir notre devrait sentiments c'\u00e9tait \u00e0 Neuilly qui qui qui venait de c\u00f4t\u00e9 qui qui a essay\u00e9 de comprendre mais mais qui restait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cart et qui n'a pas vraiment pr\u00e9senter d'une mani\u00e8re r\u00e9aliste et d'une mani\u00e8re vraie intime, personnelle, notre notre vie ici en Isra\u00ebl notre porte quelle situation que tu peux filmer en Isra\u00ebl va \u00eatre politique o\u00f9 elle va, elle va \u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la situation, la situation, elle sera l\u00e0 dans chaque minute de 2 parce que c'est comme \u00e7a, si tu tu qui s'assoit dans un caf\u00e9 ou un caf\u00e9, \u00e7a fait partie de la situation parce que on sait pas on peut pas savoir, quand, comment \u00e7a peut se terminer pour toutes les gens et de tout le c\u00f4t\u00e9 alors la situation est l\u00e0, il faut le on, on est d\u00e9barrass\u00e9 des de cette obligation de, de, de raconter \u00e0 travers de de cette situation politique, on ne sait pas comment, mais on est l\u00e0 pour pour pour vivre un autre moment notre notre et notre exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience de nos, de nos parents, de voil\u00e0 de de notre vision et on est l\u00e0 pour nous et l\u00e0 c'est c'est l\u00e0 quoi, \u00e7a existe, existe, c'est vivant c'est \u00e7a touche. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:40) [65%] :\r\nVoil\u00e0 tout ce que nous, que vous dit une immense travail tout aussi fascinant qui \u00e9tait donc vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, on est d'accord, voil\u00e0 \u00e7a va sortir avec moi, donc je vais donc la jeune alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [92%] :\r\nN\u00e9 en 1970 en Isra\u00ebl oui la vie est issu d'une famille nombreuse de confession juive orthodoxe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:57) [91%] :\r\n18 enfants apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 le Talmud, il entame \u00e0 25 ans, une formation en cin\u00e9ma \u00e0 Tel-Aviv en 2007, il r\u00e9alise son 1er long m\u00e9trage Marie- Laure David voil\u00e0 fait partie du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des r\u00e9alisateurs \u00e0 n'avoir vu aucun film avant l'\u00e2ge de 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [74%] :\r\nBien oui c'est tous savent qu'il on annonce, moi j'aurais qui est ce th\u00e8me ne savait m\u00eame on vous 13 cas de petites pattes a os\u00e9 mettre au d\u00e9part, en fait, j'ai plut\u00f4t pens\u00e9 faire quelque chose dans la de temps \u00e0 devenir artiste vers sans savoir exactement quoi alors comme comme c'est un homme religieux et que j'\u00e9tais plein de sa raisons je cherchais quelque chose qui me rend plus de la m\u00eame fa\u00e7on qu'au d\u00e9but j'ai pens\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature, mais le cin\u00e9ma, prix parce qu'il y a quelque chose dans le cin\u00e9ma d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 de bof, m\u00eame sans chercher \u00e0 savoir qui, avec son sert ann\u00e9e Chamard va de sont fait il y a dans cin\u00e9ma quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s spirituel qui sont pas fran\u00e7ais Hartmann Sanchez a pes\u00e9 le pour cela ce qu'on dit fermement pour vous Emmanuel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s am\u00e9ricains soyez des t\u00e9l\u00e9visions chez les voisins, dans les restaurants, dans la rue, il est, je ne faisais qu'apercevoir des bouts d'images vous avez morceau fiction traduit de retrait\u00e9s seulement \u00e0 20 ans que j'\u00e9tais au cin\u00e9ma pour la 1\u00e8re fois voil\u00e0 assez, histoire que je n'ai pu raconter mais vous engagez vous la raconter encore les j'ai voulu aller au cin\u00e9ma et j'ai vu qu'il y avait un film qui s'appelait les Temps modernes et un bassiste, se pose le suivisme doit ou modernes permettent de voir le film le plus moderne, les gens les Asmani moderne et Adama Akhatova et je me th\u00e9\u00e2tre voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 la fois o\u00f9 j'esp\u00e9rais voir un film avec des femmes en mais bon j'esp\u00e9rais aussi voici le plus moderne signaler c'est Rouennais avec \u00e7a, c'\u00e9tait des temps modernes, de Charlie Chaplin malgr\u00e9 elle est men\u00e9e d'apr\u00e8s tout \u00e0 quoi je : je suis l\u00e0, devant ce film en noir et alors \u00e7a, j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point on peut ressentir des \u00e9motions diverses qui veulent qui et \u00e0 quel point le cin\u00e9ma est incroyable clairvoyance et de le type et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait ma d\u00e9couverte du cin\u00e9ma, m\u00eame volont\u00e9 d'ob\u00e8ses, on va annoncer \u00e0 cette eau, c'\u00e9tait un peu sur le m\u00eame mode que la trag\u00e9die grecque ne \u00e7a trouver des sauf que c'est une trag\u00e9die invers\u00e9 dans les trag\u00e9dies grecques, le h\u00e9ros est en g\u00e9n\u00e9ral un homme fort qui est puni parce qu'ils pensent que \u00e7a m'importe de lui- m\u00eame et je viens vous savez bien, est ici, c'est l'inverse : Hitler c'est quoi sur elle, on a quelqu'un qui est pulmonaire four parce qu'il pense que sa force vient de \u00e0 Brescia dans Locher au sa r\u00e9elle l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:29) [52%] :\r\nMonsieur X titre quand m\u00eame la qui travaille et qui travaille sur plut\u00f4t, c'est-\u00e0-dire des hommes oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:42) [70%] :\r\nD\u00e9gradations oui oui, un peu avant d'Araza Val\u00e9rie globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:48) [81%] :\r\nActeur principal du film Marie- faveur Marie- Laure d'acide \u00e0 Yann, le propre fils du c\u00e9l\u00e8bre g\u00e9n\u00e9ral au bandeau Moshe Dayan sur les raisons de ce choix, le r\u00e9alisateur David voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [81%] :\r\nC'est d'ailleurs un charisme particulier, il y a dans les yeux, \u00e0 la fois de la tristesse de la joie de sa d\u00e9cote, un acteur qui a tout cela autre leur de par son charisme Coulon l'arrogance que peuvent avoir certains religieux mais aussi quelque chose de juste de et puis d'autres choses importantes pour moi que c'\u00e9tait que souvent, oui, quand on fait des films sur les religieux Isra\u00ebl pour les repr\u00e9sentants de mani\u00e8re moqueuse voil\u00e0 et on se moque plus sp\u00e9cifiquement de leur manque de sexe du fait qu'ils ont l'air sale et tout \u00e7a, quant \u00e0 la date, et moi je me suis dit aussi me demandant si on veut critiquer quelqu'un, il faut d'abord lui donner tout le cr\u00e9dit possible et les m\u00eames pour ensuite aller critiquer ce qui est int\u00e9ressant, \u00e0 qui on a pr\u00eat\u00e9, et non le manque de sexe \u00e0 pile ou d'attirance, ces 2 derni\u00e8res classes trop c'est les requins de nous doter d'\u00c9tat marocain autant d'Afrique, ce qui s'appelle le critique pas la religion de fa\u00e7on il a tr\u00e8s m\u00eame, c'\u00e9tait bien, mais la critique d'un endroit o\u00f9 les la\u00efcs et les religieux ont la possibilit\u00e9 de se comprendre votre de et pour moi le plus important n'\u00e9tait pas la rel\u00e8ve le plus important en faisant ce film, c'\u00e9tait de prendre mon enfance dans les bras de la s\u00e9rie fort oui mais de la rendre respectait, mais chez Game \u00e0 la Chine, c'est donner une rumeur qui se cachait, vous adorez ce n'est pas un film o\u00f9 les gens religieux paraissent m\u00e9prisable ce n'est dans doute ce n'est pas un film o\u00f9 il y a des la\u00efcs et les religieux ont all\u00e9gu\u00e9 et o\u00f9 on dresse une comparaison pour ce que j'aime c'est que souvent je trouve des gens au confluent sortant du film parce qu'ils voient une forme de critique des religieux mais la de pas celle qu'il pensait voir, moi je crois d'ailleurs beaucoup de gens pensent que ce film est religieux Laurent oui c'est cool, hein, on peut pas aller au cin\u00e9ma quand on orthodoxe, une partie de mes fr\u00e8res et soeurs, est venu chez moi j'moi des JMJ, ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par le film, \u00e7a s\u00fbrement notre parce que c'est \u00e7a la pharmacie on \u00e0 pouvoir parler de soi en parlant des autres et voil\u00e0 et \u00e7a m'a fait un bien fou. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:08) [65%] :\r\nQue l'on peut d\u00e9velopper une gestion \u00e0 la cantoche beaucoup ne r\u00e9soudra pas du tout mais voil\u00e0 qu'on ne savait chang\u00e9 local donc le code secret, je viens de voir Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:22) [71%] :\r\nL'eau et escaliers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:24) [95%] :\r\nAriel Schweitzer, enseignant \u00e0 Paris VIII et \u00e0 Tel-Aviv, historien du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:29) [86%] :\r\nJe pense que la force donc de cette jeune nouvelle vague isra\u00e9lienne et la mani\u00e8re dans laquelle ils traitent les personnages de l'autre, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lien, c'est-\u00e0-dire tous ces personnages qui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart au marginalis\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne depuis sa cr\u00e9ation et jusqu'\u00e0, aux ann\u00e9es 90, les autres de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne sont bien s\u00fbr les Palestiniens l'Arabe isra\u00e9lien, les juifs s\u00e9farades et m\u00eame l'homosexuel pour les juifs religieux, tous ces personnages qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'alors marginalis\u00e9s par les sionisme et par les syst\u00e8mes de valeurs dominantes en Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s des de la p\u00e9riph\u00e9rie du cin\u00e9ma isra\u00e9lien envers son centre- et ces personnages sont aujourd'hui les personnages principaux de ce qui a fait du meilleur de cin\u00e9ma isra\u00e9lien actuel, donc il y a une s'forme d'\u00e9clatement de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lien la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, qui n'est plus unie sous les drapeaux si on existe et pour moi, l'aspect le plus important dans cette nouvelle vague isra\u00e9lienne, c'est le cin\u00e9ma des femmes et je pense que, \u00e0 travers le cin\u00e9ma des femmes, on a une forme de remise en question de Val\u00e8re, fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne du sionisme. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:09) [66%] :\r\nPointe-\u00e0-Pitre ou malades am\u00e9ricains, tous soumis manuels et puis pourquoi nous tient le maire d'une p\u00e9rennit\u00e9 lui auditionn\u00e9 imm\u00e9moriaux, vraiment, il \u00e9tait \u00e0 votre famille absolument et Lionel et m\u00eame il y a une semaine et les mines poilus chinois comme le Conseil de l'qui mais point, je crois au enti\u00e8rement imposture la Cl\u00e9menceau Simone malgr\u00e9 la le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:00) [62%] :\r\nMadame pour voir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:03) [70%] :\r\nEt quand Cali du National Cancer on inhibe donc \u00e7a attirerait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:07) [55%] :\r\nDonc pour \u00e9chapper, \u00e7a c'est fait pour fatalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:16) [74%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Adam alors maintenant dire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:52) [75%] :\r\nDonc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:54) [81%] :\r\nDernier en date \u00e0 avoir marqu\u00e9 les esprits, les bananes de Samuel Maoz 1\u00e8re Guerre du Liban, juin 82 4 gar\u00e7ons de 20 ans, je mets le tireur ah si le commandant Hertz, seul le chargeur et ill\u00e9gal le conducteur sont envoy\u00e9s \u00e0 bord d'un par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:13) [69%] :\r\nPour attaquer une ville hostile la avocat surmont\u00e9e d'avertir \u00e9galement \u00e7a vous cause. \r\nMais ce n'est que r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:22) [68%] :\r\nDepuis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:27) [59%] :\r\nAh, \u00e7a y est, je n'ai que font bon vague. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:33) [91%] :\r\nLes bananes ou le retour \u00e0 un genre Ariel Schweitzer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:38) [88%] :\r\nLes conflits isra\u00e9lo- palestinien \u00e9tait au coeur du cin\u00e9ma isra\u00e9lien dans les ann\u00e9es 80 en d\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'est, c'\u00e9tait une vague qu'on appelait la barque politique qui a travers\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, le cin\u00e9ma isra\u00e9lien et les cin\u00e9astes, les producteurs se sont rendus compte que le public isra\u00e9lien de ces films directement politique, la raison essentielle \u00e0 mon avis, c'\u00e9tait que le conflit isra\u00e9lo- palestinien est largement pr\u00e9sent. \r\nDans le la r\u00e9alit\u00e9 isra\u00e9lienne \u00e0 travers les m\u00e9dias \u00e0 travers les journaux \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9vision c'est une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s intensive et hautement m\u00e9diatis\u00e9e et quand le spectateur isra\u00e9lien le public isra\u00e9lien sortait au cin\u00e9ma, il voulait voir autre chose, c'est la raison pour laquelle ces gens des films n'ont pas march\u00e9, c'est la raison pour laquelle le cin\u00e9aste isra\u00e9lien ont d\u00e9cid\u00e9 de traiter d'autres aspects de la r\u00e9alit\u00e9 isra\u00e9lienne et que, \u00e0 partir des ann\u00e9es la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 90 il y a beaucoup, moi, des films qui traitent directement du conflit isra\u00e9lo- palestinien, je dirais que c'est un sujet qui est pr\u00e9sente beaucoup plus dans les 2 commentaires isra\u00e9lien avec 2 cin\u00e9astes importants quand m\u00eame, avait Moghrabi et et beaucoup moins d'un an dans la fiction isra\u00e9lienne et aussi je pense que la r\u00e9alit\u00e9 isra\u00e9lien, c'est une r\u00e9alit\u00e9 tellement imm\u00e9diates tellement intensive qui est pour bien la traiter au cin\u00e9ma, il faut avoir une certaine recule et peut-\u00eatre on aura de d\u00e9filement portant sur le conflit isra\u00eblo-palestinien quelques ann\u00e9es un homme aura la possibilit\u00e9 d'imposer une forme de distance artistique et critique se ressourcer qui on est en train de vivre aujourd'hui dans les relations avec les pays arabes et avec les Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:46) [71%] :\r\n\u00e7a l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:57) [91%] :\r\nAbou Choukri et sa famille vivent au fond d'une vall\u00e9e perdue loin de leur village natal dans une sorte de s'Land annex\u00e9 par Isra\u00ebl, ils vivent dans une extr\u00eame pauvret\u00e9 habitant une construction, on ne sait trop s'il s'agit d'une ancienne colonie d'un ancien tch\u00e8que, Pologne, fabricant du charbon de bois des arbres que le p\u00e8re et le fils braconne la peur au ventre dans un bois prot\u00e9g\u00e9es. \r\n\u00e0 la maison, la femme d'Abou Choukri essaie de prot\u00e9ger comme elle peut l'une de ses 2 filles, donc on apprend vite qu'elle a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, c'est pour \u00e9chapper aux devoirs de la tuer, comme le veut la tradition, pour qui \u00eatre viol\u00e9e ou \u00eatre complaisante revient au m\u00eame et pour se cacher du d\u00e9shonneur que le p\u00e8re avait donc d\u00e9cid\u00e9 10 ans auparavant d'enterrer sa famille dans ce coin isol\u00e9 o\u00f9 le drame va enfin se d\u00e9rouler comme dans une trag\u00e9die antique attache autrement dit soif est un film sign\u00e9 Tawfiq Abou voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:09) [79%] :\r\nC'est le physique peut-\u00eatre sur l'homme bon mais enfin d'un moment comme \u00e7a n'est que ce qui est bon, en fait, derri\u00e8re le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Aumale montrer le village o\u00f9 j'ai grandi un village palestinien en Isra\u00ebl, elle comme un novice Demotte enfin, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un endroit de ce village par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne dans lequel l'arm\u00e9e s'entra\u00eene mais venimeux Les chez chez en fait, ils ont construit un semblant de villages palestiniens dans cet espace pour entra\u00eener les soldats \u00e0 se d\u00e9placer et \u00e0 conqu\u00e9rir d'un vrai village palestinien, je connais cette entit\u00e9 chimique, et il y avait quelque chose, avec ses murs qui sortent du sol et les impacts de balles sont mais, mais \u00e7a m'a sembl\u00e9 l'endroit juste pour tourner le film th\u00e9matiques vari\u00e9es, ne s'\u00e9tait m\u00eame se r\u00e9p\u00e8te chez un autre de ses exc\u00e8s, la chirurgie est assez pour telle sorte. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:07) [65%] :\r\nDans le m\u00eame cas des pour tous, moi je mange tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:18) [83%] :\r\nOtages en laboratoire, \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:26) [72%] :\r\nOui, et que l'homme bat depuis le d\u00e9part, Taoufik Abou a elle ce. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:32) [81%] :\r\nMoi ce que je voulais faire, c'\u00e9tait un film sur la famille, je parfum c'\u00e9tait le s'appelle et sur la trag\u00e9die de la famille c'\u00e9tait juste et non pas un nouveau film sur l'art de la pornographie du conflit, pourquoi faire sur donc je voulais faire un film sur la relation entre un p\u00e8re et son fils n'a eu entre une m\u00e8re et sa fille disent assez pour moi, c'est \u00e7a la politique par le biais des relations entre les individus, madame la juge par Rachel on accroche selon l'arabe chez loser, c'est parce que les politiques \u00e0 marque, moi je suis de ceux qui ont perdu c'\u00e9tait une on a perdu la guerre, c'est le notaire de mode, on est les perdants sur la m\u00eame relev\u00e9 mais quand je regarde plus loin, \u00e7a, ce qui compte finalement, \u00e7a n'est pas la terre mais les hommes riches au verso et d'et puis aussi ce qui fait partie de mon combat, il y a assez d'\u00eatre vu comme une personne normale, oui et non pas, comme je parle de ma soci\u00e9t\u00e9 comme d'une soci\u00e9t\u00e9 d'un qui a des probl\u00e8mes, comme les autres, les probl\u00e8mes de l'\u00e9coute des probl\u00e8mes de et pas seulement des probl\u00e8mes politiques dames en tant que Palestiniens vivant en Isra\u00ebl, je j'ai \u00e9videmment un privil\u00e8ge que n'ont pas les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza qui survivent, qui sont opprim\u00e9s qui se font tuer chaque jour mais j'utilise ce privil\u00e8ge qui me permet d'avoir une perspective seul et de ne pas penser seulement \u00e0 la survie quotidienne mais je veux qu'on consid\u00e8re comme quelqu'un de normal et non comme l'incarnation du Palestinien d'un peu simplement comme un artiste qui parle de sa soci\u00e9t\u00e9 comme n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:08) [58%] :\r\nPas compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 la nationalit\u00e9, tout comme pour d\u00e9terminer vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:24) [80%] :\r\nEt donc on on dirait on arrose seulement d'autres sources, oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s triste d'\u00eatre dans cette situation comme \u00e7a va o\u00f9 un Palestinien a fait un film et les Palestiniens ne le voit pas qui il ne le voit pas parce qu'effectivement, dans les villages palestiniens et en Cisjordanie et \u00e0 Gaza flambe, il n'y a pas de cin\u00e9ma, il y a un cin\u00e9ma \u00e0 Nazareth et \u00e0 Ramallah et c'est tout, disait animaux, donc j'ai fait un film pour les Palestiniens, au nom des Palestiniens, mais je le tourne aussi joindre vers le monde entier, ce serait \u00e0 nous souvenir de l'\u00e9cole, vote pour savoir que je mets Bischwiller serait pr\u00e9venus dont on les colore la resurgir autant \u00c9tats se Corse film soient fausses, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 le projeter une fois \u00e0 Oman, Fahem il y a 1000 personnes qui l'ont vu, m\u00eame si c'\u00e9tait dans des conditions tr\u00e8s difficiles \u00e0 et pour une projection logique urbain adverse et c'\u00e9tait m\u00e9rit\u00e9 ce qui tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant parce que j'ai vu \u00e0 quel point les gens avaient soif de voir des films par le bradeuse, qui parlent de leur lieu qui leur ressemblent Vesaas toi tu saches 27 pauves pianote en Cisjordanie, il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 une fois \u00e0 Ramallah mais c'est compliqu\u00e9 parce que les gens n'ont mis la culture ni souvent les moyens d'aller voir des films dans les conditions dans lesquelles ils sont blonde comme les mont\u00e9e commotionn\u00e9s qui Kim et puis ailleurs dans le monde arabe, le film n'a pas \u00e9t\u00e9 parce on n'accepte pas, comme je suis, donc voil\u00e0, parce que je suis citoyen isra\u00e9lien et que je fait des films avec de l'argent isra\u00e9lien, c'est leur avis mais enfin le Sting, c'est une terrible de l'Europe qui sont des Drazen Hembert \u00e9colo serait au courant par Matra et donc c'est triste pour moi qu'on ne puisse voir mon film dans le monde arabe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:16) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:18) [70%] :\r\nParce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:22) [79%] :\r\nPoint com voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:44) [77%] :\r\nDonc, et, et, ce matin Chypre. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:32:47) [93%] :\r\nTaoufik Abou El. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:48) [82%] :\r\nOn n'est pas tr\u00e8s nombreux, ici on est seulement 1000000 200000 Palestiniens et Isra\u00e9liens et cin\u00e9ma n'est pas venu vu comme quelque chose d'important, c'est vraiment bien dans cette soci\u00e9t\u00e9 et moi, je saute au fond moi chose machines-outils, avec pour prendre mon exemple, moi je viens d'une famille ouvri\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s simple et quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e9tudier le cin\u00e9ma, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour eux une trag\u00e9die draguer, c'\u00e9tait un peu comme si je m'\u00e9tais perdu voil\u00e0 les bouteilles 08, parce que moi, Schultz et je ne pense que j'appartiens \u00e0 la m\u00eame vague de jeunes r\u00e9alisateurs isra\u00e9liens, \u00e7a laisse -t-il bien o\u00f9 je vis, c'est la sant\u00e9 qui font des films intimes sur des choses qui leur font mal, les roses et c'est de ce courant -l\u00e0 que je me sens proche et les \u00e9l\u00e8ves de cette \u00e0 cette vague -l\u00e0 que j'appartiens commence. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:56) [74%] :\r\nDemande d'\u00c9tat Pointe-aux-Trembles dans un tout, point de toute toute petite de il a donc. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:39) [75%] :\r\n\u00e9tait il a d\u00e9j\u00e0 fait, bah c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:44) [55%] :\r\n\u00e7a fait certaines et maintenant c'est parce que c'est peu et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:16) [72%] :\r\nParce se passer d'appel de Paris et David Bowie, d'une fa\u00e7on qui symbolise le prix d'une bonne partie, bon ben sa barbe et encore la superbe physique, c'est-\u00e0-dire que dans la population de la r\u00e9gion pour les terroristes point et sur 10. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:32) [84%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le cin\u00e9ma isra\u00e9lien aujourd'hui nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:42) [56%] :\r\nAlors, parce qu'elle faire ah tiens absolument. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:49) [96%] :\r\nLe jour de son mariage, Keren se casse la jambe et doit renoncer \u00e0 sa lune de miel aux Cara\u00efbes. \r\nUne myst\u00e9rieuse jeune fille sortie de la mer change la vie de b\u00e2tir la jeune femme qui la recueille et qu'elle suit comme son nom. \r\nJoyce, une employ\u00e9e de maison en exil va sans le vouloir renouer les Liens entre une vieille femme s\u00e9v\u00e8re et sa fille. \r\nDans un joyeux d\u00e9sordre, chacun cherche sa place, l'amour, l'oubli ou sa m\u00e9moire c'est la vie, \u00e0 Tel-Aviv. \r\nLes m\u00e9duses, film sign\u00e9 Edgar Kert \u00eates etc, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:27) [51%] :\r\nPeut-\u00eatre cher, c'est la. \r\nEn temp\u00eate raconte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:35) [79%] :\r\nVous savez j'ai je marche, chef de march\u00e9 au monde, on est un pays jeune et que dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, on a beaucoup beaucoup ou pas assez de temps \u00e0 chercher place de notre identit\u00e9 nationale qui nous sommes, c'est parce que depuis peu de temps qu'on arrive enfin \u00e0 se mod\u00e9rer de \u00e7a et de commencer \u00e0 s'occuper de l'intime de qui sommes -nous au niveau individuel mais tout tout \u00e7a peut fait pourrir les milieux \u00e7a \u00e7a tr\u00e8s bien, 3 histoires de femmes qui sont en dans un mois de crise dans un moment cl\u00e9 de leur vie quoi et qui arrive \u00e0 un moment o\u00f9 chacune ses scores sur la berline, elle avait confirm\u00e9 Tel-Aviv colorectal joue au d\u00e9part, on n'avait pas du tout l'intention de faire une rupture de proposer quelque chose d'autre une autre voie que notre cin\u00e9ma, on voulait raconter une histoire qu'on aime chez chez Gr\u00fcnd non quand on a lu une une des versions du film, un homme pour voir si \u00e7a va comme \u00e7a, c'est vrai, mais il nous a dit : vous \u00eates s\u00fbr que c'\u00e9tait un film isra\u00e9lien parce que la qui diverses avec \u00e7a qui crachent leur il y a celles qui \u00e9value personne est -ce bien l\u00e0 fine Isra\u00ebl ne rejette pas avec ses et c'est vrai que dans ce pays ont eu beaucoup le crash beaucoup, on se bat beaucoup mais il y a quand m\u00eame quelque chose qui, qui, bien au-del\u00e0 de de ce spectre tr\u00e8s tr\u00e8s CNN tr\u00e8s riche en format simple Toni an\u00e9antissait lever un montant pour l'ann\u00e9e, c'est un blog quand j'ai fini d'\u00e9crire ce sc\u00e9nario, j'ai pens\u00e9 d'abord \u00e0 le r\u00e9aliser toute seule, oui, vous avez jamais encore r\u00e9alis\u00e9 de films j'ai j'ai, j'\u00e9tais plut\u00f4t r\u00e9alisatrice de th\u00e9\u00e2tre, donc je me suis tourn\u00e9 vers plusieurs r\u00e9alisateurs je leur avait pos\u00e9 la et m'ont tous dit : il y a pas vraiment d'histoire ici qu'est -ce que c'est, c'est c'est vraiment une histoire, c'est pas vraiment un film que moi je vous redemande \u00eates de l'\u00e9voque de aussi elle Garchi et qui m'a accompagn\u00e9 pendant tout le temps de l'\u00e9criture aussi du sc\u00e9nario et qui a beaucoup aim\u00e9 sc\u00e9nario mais fait voil\u00e0, lui, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 le r\u00e9aliser avec Tamudo Moshe ce que ce que j'ai dit ce que j'ai toujours disait que ce que j'aime dans la fa\u00e7on dont Chirac dans sa r\u00e9alisation au th\u00e9\u00e2tre, c'est que c'est une des seules personnes qui comprend mais Foglia \u00e0 moi mais imb\u00e9cilit\u00e9 \u00e0 moi, je suis quand m\u00eame si je vous, je comprends pourquoi beaucoup de r\u00e9alisateurs, tous ces r\u00e9alisateurs ont refus\u00e9 de r\u00e9aliser ce film, ils ont refus\u00e9 parce qu'il y a quelque chose dans ce film qui ne parlent pas cette m\u00eame langue si les marques qu'on trouve en g\u00e9n\u00e9ral en Isra\u00ebl au oui moi pr\u00e9cis\u00e9ment j'ai pens\u00e9 que ce soit un probl\u00e8me dans ses bien dans l'Avantage et c'est pour \u00e7a que \u00e7a m'int\u00e9resse vrai Business m\u00eame voil\u00e0 il y a une grosse beaucoup Isra\u00ebl oui je crois que c'est d'abord dont il filme isra\u00e9lien, telles que celles qui ne fait g\u00e9n\u00e9ralement ici, c'est de dire que on a une histoire forte qu'on veut raconter qui est li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui m'a toujours Michel Field des moyens crimes n'utilise pratiquement jamais des m\u00e9taphores qui et quand on utilise des m\u00e9taphores c'est toujours oui on va pointer quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cifique et et et et pas un film tellement de fa\u00e7on lyrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:36) [68%] :\r\nPour favoriser, moi je la prime comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:46) [70%] :\r\nLes vainqueurs que j'ai Garzon 4 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:57) [59%] :\r\nC'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:58) [78%] :\r\nTous cas redore fini soleil Sugar, c'est la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de rescap\u00e9s de la Shoah et moi je suis la domination de parents divorc\u00e9s, je cherche pas des zones la cette phrase Alexis conversation qu'on avait cherch\u00e9 moi ou je lui ai dit : moi, j'ai marqu\u00e9 les le fait qu'on dise, la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de rescap\u00e9s de la soir\u00e9e, Usher, maintenant c'est un traumatisme qui a \u00e9t\u00e9 reconnue parce qu'on dit qu'on lui a donn\u00e9 un ce t\u00e9l\u00e9film est de l'ordre qui \u00e0 plein d'autres qui iront le trouver disait oui mais il y a pas un autre personne qui ne sont pas des rescap\u00e9s de la Shoah et qui ont des traumatismes mais et juste, on les a pas encore reconnu, on leur a pas donn\u00e9 un nom. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:42) [61%] :\r\nVoil\u00e0, c'est triste, mais il fait voil\u00e0, il y a cette chicane, il y avait l'art, les m\u00eames glisse que soient pr\u00eats \u00e0 verser leur tour voyage de r\u00e9clamer 12 31 chez sur ce match bien tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:03) [75%] :\r\nJe d\u00e9clare qu'elle ce tube et, \u00e0 ce cercle des th\u00e8me tirage FN sont n\u00e9cessaires sur l'affaire dans les mains d'une, de cr\u00e9er un, un lieu de l\u00e9gendes, un lieu de l\u00e9gende, c'est toujours un lieu qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s sp\u00e9cifique et en m\u00eame temps, qui pourrait \u00eatre partout et \u00e9tait lev\u00e9, on on habite \u00e0 Tel-Aviv, on aime \u00e9norm\u00e9ment Villeurbanne et ce m\u00e9lange sur de b\u00e9ton j'urbanit\u00e9 et de mer, quelque chose qui nous para\u00eet tr\u00e8s forte, on a essay\u00e9 de faire passer \u00e9motionnellement qu'\u00e0 travers notre film j'un fait chez moi, j'aime Ronnie votre bac B et Tel-Aviv, c'est la cl\u00e9 aussi vous de Tel-Aviv, c'est que c'est une ville tr\u00e8s \u00e9clectique mais chaleur autre h\u00e9 bien h\u00e9 bien il y a d'un c\u00f4t\u00e9 et des nouveaux b\u00e2timents embarras Hawks magnifique des ai de les trouve ferme Olaf revu qu'il y a quelque chose dans ces 2 villes entre le chaos et l'anarchie qui pour moi est aussi de la forme de conflits de de la vie humaine et barbe qu'on croit qu'il ne quand m\u00eame tr\u00e8s beau et se m\u00e9lange \u00e0 Tel-Aviv entre il urbain et la mer, c'est pour moi tr\u00e8s fort et c'est pour moi m\u00e9lange entre le passionnel, il a conscience d'un et dans beaucoup de villes d'Albanie, la distance entre la m\u00e8re et la ville et est pass\u00e9e, elle r\u00e9pondent fait la vie de Nelson coll\u00e9es l'une \u00e0 l'autre et pour moi, c'est aussi une m\u00e9taphore de m\u00eame ce qui a ici qui est un m\u00e9lange absolu entre rationnel et la France. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:37) [72%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:43) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:48) [81%] :\r\nMoi je ne Salmona f\u00e9rus de cin\u00e9ma s'envole \u00e0 24 ans pour Londres, formation \u00e0 la r\u00e9alisation par le des cin\u00e9math\u00e8ques et autres cin\u00e9- club universit\u00e9 co\u00fbte trop cher d'assistant d\u00e9corateur coproducteur, en passant par quelques stages de direction de la photographie, moi je ne Salmona compl\u00e8te progressivement ces savoirs 1994 1er court- m\u00e9trage face au CD en 2004, il est de retour en Isra\u00ebl et s'installe \u00e0 Tel-Aviv Vasseur 1000 Une jeunesse isra\u00e9lienne signe son entr\u00e9e dans l'univers de la fiction. \r\nL'id\u00e9e de Bassam il vient dans la t\u00eate de machines Salmona, \u00e0 son retour en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:38) [78%] :\r\n\u00e0 Bercy va il observe des jeunes qui vivent o\u00f9 tra\u00eenent dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:43) [99%] :\r\nRetour sur son propre pass\u00e9. \r\nPeut-\u00eatre, d\u00e9couverte d'un autre monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:49) [82%] :\r\nO\u00f9 tout para\u00eet changer, moi je ne savent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:55) [55%] :\r\n\u00e9tait toujours, toujours, moi ce qui me renverse Jaur\u00e8s titre. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:50:58) [84%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une \u00e9vidence allez travailler avec des acteurs non professionnels qui officient au il ne vous savez, j'avais envie, c'est de faire un film tr\u00e8s r\u00e9aliste du c'\u00e9tait un moyen de faire \u00e7a, j'ai v\u00e9cu 10 ans \u00e0 Londres et m\u00eame si j'ai pas travaill\u00e9 dans le cin\u00e9ma, \u00e0 Londres, j'ai vu beaucoup de films qui travaille un peu de la t\u00e9l\u00e9 documentaire et donc je suis impr\u00e9gn\u00e9 de cette culture du film r\u00e9aliste anglais, si on peut l'appeler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:22) [58%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous r\u00e9v\u00e9la cet appel, la chaleur, voil\u00e0 et la mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:27) [56%] :\r\nOn attaque le c'est g\u00e9rer le monde donc quelque part Madame anonymement Star, voil\u00e0 c'est bonjour c'est faire enfin l'on voit de Matra Trent encore la base \u00e9lecteurs au parti. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:41) [71%] :\r\nEt vous dites c'est Peter \u00e9panouissement total leur leur d\u00e9sesp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:44) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, moi j'ai j'ai vu tous les films isra\u00e9liens qui a vu qui \u00e9tait sorti \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai fait mon film, mais ce dont il faut se souvenir que, au moment o\u00f9 j'ai fait ce film, il y a 2 ans et demi en rouge et commencer \u00e0 le construire, ah oui, c'\u00e9tait pas du tout dans l'industrie du cin\u00e9ma et, ce, j'avais jamais travaill\u00e9 ici, je connaissais personne ici m\u00eame Marie de marbre que le producteur de cin\u00e9ma le plus connu en Isra\u00ebl et tous les maux, quelqu'un me donner son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, puis appelle Marek, je savais pas qui c'\u00e9tait, Marek, objets, documents. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:11) [59%] :\r\nMar\u00e9e le saut et de compte tous toutes ces machos pas autant veut envoyer vos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:52:17) [83%] :\r\nDonc, pour toutes ces raisons que moi je me sens pas appartenir, je je me situe pas dans cette nouvelle vague, c'est difficile pour moi de de sentir appartenir \u00e0 Salvador en fait moi mes influences, hein, j'ai travaill\u00e9 10 ans \u00e0 Londres, urgence, quels sont les principes plut\u00f4t anglaise en termes de cin\u00e9ma bien s\u00fbr, j'ai vu tous ses films, prendre femme mariage tardivement et d'\u00e9quipements de au moment o\u00f9 j'ai fait mon film, je ne suis pas dit d'une, je veux dire quelque chose de diff\u00e9rent et c'est maintenant seulement quand quand je repense \u00e0 quand je vois comment vraiment re\u00e7u et que j'eu le temps de regarder un peu en arri\u00e8re que je me rends compte que l\u00e0 j'ai j'ai fait effectivement peut-\u00eatre quelque chose d'un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:55) [52%] :\r\nSauf m\u00eame date statement laisser quand m\u00eame un match au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:52:58) [82%] :\r\nDonc quand on, quand on parle de nouvelle vague, comme \u00e7a, moi je suis un peu g\u00ean\u00e9, je sais pas comment dire, mais par exemple si, si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la nouvelle vague en France, enfin de l'\u00c9tat au cin\u00e9ma nouvelle vague de tous ces gens est -ce qu'on essaye de travailler ensemble, c'\u00e9tait : ils avaient ils \u00e9taient avec ce m\u00eame esprit cas ici c'est pas le cas, les gens se connaissent, parce que c'est un petit pays est tout entier conna\u00eet ensemble, travaillons ensemble hein donc en ce sens, oui j'ai un petit peu du mal avec, avec cette id\u00e9e de l'ordre \u00c9douard. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:26) [66%] :\r\nLes cours pourraient \u00eatre rendus compte de Westgate bapt\u00eame de Sainte-Anne \u00e0 Alwan which. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:53:32) [83%] :\r\nParce que, aussi j'ai j'ai j'ai j'ai pens\u00e9 que d'avoir un film qui se rapproche documentaire \u00e7a servirait beaucoup plus le film, \u00e7a donnerait beaucoup plus l'impression de naturel, donc ce que j'ai pas voulu c'est j'ai pas voulu faire le chaos du documentaire, mais j'ai pens\u00e9 que alors loin d'utiliser un moyen langage actuel qui rend les choses naturelles r\u00e9aliste \u00e7a servirait beaucoup elle de mon film oui et c'est pour \u00e7a aussi que dans la forme, la facture du film est assez rude, il y a pas de Del\u00e9mont travelling, j'ai pas voulu utiliser le cin\u00e9ma classique, toujours dans la m\u00eame veine, en pensant que \u00e7a servirait moins bien film. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:06) [61%] :\r\nOui, joint au bout de de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:09) [62%] :\r\nLes retraites avec arme, oui c'est vrai d\u00e9dale Marilyn donne oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:16) [78%] :\r\nOuais, mais rien n'arr\u00eatera m\u00e9lange peut-\u00eatre, je vois un glissement, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a va \u00eatre il y a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:26) [59%] :\r\nEt ce monde mais seulement de Wade a \u00e9t\u00e9 une qui est du m\u00eame pas, ils sont en fallait Strip-Tease. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:54:32) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s connu, que les premiers films sont souvent des films autobiographiques quand on dit ici, il y a une nouvelle vague, peut-\u00eatre, il faut plut\u00f4t se souvenir du mot nouveau que du Dumont vague et donc en ce sens, \u00e7a donne des films comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:43) [74%] :\r\nIl fut Moine et leur poche date pas. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:54:45) [82%] :\r\nEt effectivement arr\u00eat\u00e9, on peut voir aussi quelque chose l\u00e0- dedans de sp\u00e9cifique \u00e0 Isra\u00ebl, qui est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sectaire et et l\u00e0 on est on est t\u00e9moin du passage de cette rh\u00e9torique isra\u00e9lienne qui la soci\u00e9t\u00e9 comme un grand melting-pot non, tous m\u00e9lang\u00e9s pour devenir un sol isra\u00e9lien \u00e9quivalent \u00e0 au passage du capitalisme vers l'individualisation o\u00f9 tout \u00e7a se d\u00e9truit et donc ce qui ce qui reste en fait encore, c'est des gens qui veulent raconter leur histoire et qui jouait sur le retournent \u00e0 leur appartenance. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:16) [77%] :\r\nC'est de travailler et de conduire le. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:55:19) [79%] :\r\nMais, mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 et peut \u00eatre aussi du Paul donc en plus de ce que j'ai dit sur le fait que que tout \u00e7a c'est de l'ordre actuellement sont des premiers films dans tous ses films, oui, parce que \u00e7a peut \u00eatre aussi de la structure du de du film, l'industrie du film, c'est en Isra\u00ebl, c'est-\u00e0-dire que l'acte film encourage les t\u00e9nors du r\u00e9alisateur qui sont seuls, oui, sc\u00e9nariste \u00e0 la oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare oui sc\u00e9nariste ou d'un sc\u00e9nario aille chercher un r\u00e9alisateur qui lui trouve se former en fasse quelque chose, donc le fait que ce soit des sc\u00e9naristes, r\u00e9alisateurs, \u00e7a encourage cette semaine, c'est surtout quelqu'un qui raconte une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:15) [49%] :\r\nLe fanion Close et bon victime veille sommeil la cha\u00eene Salman, d'autre part, 2000 et cet article Wide ce qui \u00e9taient des causes ou \u00e0 la hausse de cette folie. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:56:25) [85%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait \u00e0 la fois, \u00e7a me semble \u00e0 la fois familier compl\u00e8tement diff\u00e9rent familiers parce que c'est des enfants, des gens que je connais quelques fois parce que \u00e7a se passe \u00e0 Bercy va enfin ils vivent et grandissent \u00e0 Bercy va dans ma ville, dans mon quartier, dans des lieux que je connais, et en m\u00eame temps est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e0 terme d\u00e9fense pour de Bercy a fait Isra\u00ebl en g\u00e9n\u00e9ral ainsi une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, donc d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le moi j'ai grandi avec \u00e7a va c'\u00e9tait multiculturelle, il y avait des gens qui venaient alors \u00e0 l'\u00e9poque, principalement d'Afrique du Nord, de l'ex- URSS et surtout des Georgiens aujourd'hui les les communaut\u00e9s, c'est un peu plus des \u00c9thiopiens, ceux qui viennent d'ex- URSS pour le Caucase mais donc, on est toujours dans des soci\u00e9t\u00e9s plus multiculturelle, ce qui a chang\u00e9, c'est l'enveloppe qui entourent ces jeunes de ce coup de chaud au niveau et des \u00e9coles et des services sociaux et des familles qui entoure ces jeunes toutes ces formes d'enveloppes, l\u00e0 il y a quelque chose qui s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:57:24) [68%] :\r\nLe m\u00eame d\u00e9bat l'autre 5, donc 5 copains. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:57:28) [90%] :\r\nBeaucoup de ces enfants que j'ai film\u00e9 viennent de familles monoparentales, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s rare dans les ann\u00e9es 80 en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:57:36) [77%] :\r\nDe m\u00eame, \u00c9douard afghans. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:57:39) [87%] :\r\nIsra\u00ebl dans les ann\u00e9es \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 et jusqu'aux ann\u00e9es 2000 et passer par des changements radicaux en terme de privatisation et pour moi c'est c'est \u00e7a, j'ai vu dans les changements \u00e0 Bercy, on va dire que j'ai film\u00e9 et qui sont pour moi les changements les plus radicaux, les plus profonds que la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne et travers\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:57:57) [59%] :\r\nElle quadriennale et moi, Malaga, voil\u00e0, mais \u00e7a permet \u00e9videmment pas compl\u00e8tement si on est vraiment bien, mais dans les couloirs, dans l'\u00c9tat, alors bien un besoin aujourd'hui, derri\u00e8re la question, elle conteste pas une oreille demain mais pour dire dans quelques ann\u00e9es, qui vont de \u00e7a, si on est bombard\u00e9 par une comp\u00e9tition qui a d\u00fb saisir maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:16) [87%] :\r\nLa tr\u00e8s \u00e9tait intitul\u00e9 Nouvelle Vague, une r\u00e9alisation de Jean-Philippe sera l\u00e0 demain, rencontre avec Charles, organisateur d'un festival de cin\u00e9ma isra\u00e9lien \u00e0 Paris avec lui, nous ferons le point sur le dynamisme de ce cin\u00e9ma- l\u00e0, nous parlerons \u00e9galement de l'\u00e9v\u00e9nement qu'aura \u00e9t\u00e9 la sortie de Valse avec Bachir, le prochain rendez- vous qu'Histoire vivante vous propose dimanche soir sur TSR2. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:58:43) [86%] :\r\nRFI point FR. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:59:10) [64%] :\r\nPour certains, donc je ne vous voulez parler notre religion et la Mostra, donc on sait jamais, vous voulez aller casser une chaleur humaine, rappelle du dollar pour l'Is\u00e8re et \u00e0 il offrait coulante au d\u00e9collage de J\u00e9r\u00f4me, hier soir, voil\u00e0 et il joue avec 40 ou non et le jardin d'avoir un pays, une par une grande messe \u00e0 quel du Parlement condamne a m\u00eame retrouv\u00e9 donc autant donc l'exp\u00e9rience pas beaucoup intervenant pour Karim permettra d'avenir bien s\u00fbr la quitte \u00e0 avoir beaucoup en euros 4\u00e8me pour les autres, il y a beaucoup de Morgan. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:51) [65%] :\r\nOui le ou au subjonctif, on va dire que globalement de l'appel, la f\u00eate, mais une conduite ill\u00e9gale et Fr\u00e9d\u00e9ric, on va encore une \u00e9dition du dans 39 \u00e0 demain m\u00eame la t\u00eate dans un g\u00e8ne march\u00e9s et la rythmique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:00:10) [48%] :\r\nH\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:00:16) [60%] :\r\nIl a cependant pas par les joueurs arriver artillerie Abel ramasser du passionnante, je savoure pr\u00e9ventif mais o\u00f9 l'\u00c9tat mais aussi sur la la voiture, on va faire quand faire d\u00e9j\u00e0 r\u00e9mois paiera donc servir de salon, la maladie rappelle d'ailleurs la parole aux \u00e0 d'aussi bon j'utile quoi, c'est-\u00e0-dire de nous bagarrer aucun m\u00eame chanteur et donc de subir devant la la dame avec la banque pour nous la question. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:50) [59%] :\r\nDonc si on vous aura pour invit\u00e9, j'ai dit \u00e7a alors, pour ne pas dire elle a fait que confirmer et Belgrade, h\u00e9 bien r\u00e9gl\u00e9, donc on vous entend, et j'ai mon Dieu, donc 39 ADEMA-PASJ ras\u00e9 le passager de cha\u00eene et l\u00e0 le point pour \u00e9viter sur l'appartement Corinne et bien pour \u00e9viter la police \u00e7a quand on va dire et mais pour l'envisager allez. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:01:28) [82%] :\r\nPoint il. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:37) [62%] :\r\nDans les dans n\u00f4tre leur la en lice dans le dos, et l\u00e0 c'est bien que les march\u00e9s, c'est-\u00e0-dire donc il y a aucun orgueil. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:01:47) [65%] :\r\nEt et l'point il fallait bien et et de l'\u00eatre et de 59 points et par la rythmique est pass\u00e9 de la et puis peut-\u00eatre pas point de quitter la capitale, il a ce qu'il et puis il nous pointe. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:04:17) [89%] :\r\nHistoire vivante vous donne rendez- vous demain dans le journal la libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site Internet Histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E vous retrouverez l'int\u00e9gralit\u00e9 de c'\u00e9tait Pisa en nouvelle diffusion dimanche prochain \u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re la 1\u00e8re oui les pr\u00e9cis\u00e9ment 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "sp\u00e9cialistes, historiens", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8EE53AD-D9B4-4347-9D28-72E00E3D69FA", "internalArchiveId": "E8EE53AD-D9B4-4347-9D28-72E00E3D69FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9volutions dans le monde arabe et la situation en Tunisie et en Libye : Interview de Moncef Marzouki, m\u00e9decin, de retour de Tunis, \u00e0 propos de la n\u00e9cessit\u00e9 ou non d'intervenir militairement en Libye", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 309, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "remarks": "Fin cut.", "lastModifiedDate": "2011-04-14T09:44:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marzouki, Moncef", "role": "m\u00e9decin tunisien de retour de Tunis", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E8646A1-BBCF-48EF-AC52-386FF538764E", "internalArchiveId": "0E8646A1-BBCF-48EF-AC52-386FF538764E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Papa, maman, je veux un nano! D\u00e9cryptage d'une campagne marketing de Migros", "publicationDate": "2011-02-24T00:00:00Z", "summary": "\"La -nano mania- fait des ravages en Suisse depuis le d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier 2011. Les nanos, ces petits personnages en plastiques, sont distribu\u00e9s aux caisses des supermarch\u00e9s Migros par tranche de 20.- d achat.\r\nD\u00e9cryptage d une campagne marketing savamment orchestr\u00e9e qui \u00e9nerve certains parents mais qui r\u00e9jouit les enfants\"", "durationSec": 402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["jouet", "collection", "mode sociale", "marketing", "supermarch\u00e9"], "thematicPersons": ["Migros"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T06:00:00Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa nano a fait des ravages en Suisse depuis le d\u00e9but du mois, une tendance n\u00e9e aux caisses des supermarch\u00e9s Migros, une tendance qui s'apparente \u00e0 un v\u00e9ritable virus et comme beaucoup de parents, Xavier, vous en \u00eates la victime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [85%] :\r\nOui, surtout hier, hier c'\u00e9tait le grand jour Super nano toute la Suisse en parle alors chez moi le virus ben \u00e7a a commenc\u00e9 il y a 3 semaines, c'\u00e9tait un vendredi apr\u00e8s- midi, je me souviens, ce jour- l\u00e0 je rentre des courses palpitantes d\u00e9poser Messac mon fils a\u00een\u00e9 plonge tout de suite ses mains dans les sacs et repart vite dans sa jambe avec son butin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [65%] :\r\nEnfin est -ce qu'elle va peser tous les nanos qui sont dans le sac, les mains par terre point janvier 12 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [82%] :\r\nOui, bon 12 butin bien mais \u00e7a, c'est-\u00e0-dire 3 semaines depuis, vous l'imaginez, nous envahit toute ma famille, toutes les familles de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [91%] :\r\nEt pour celles et ceux qui ne vivent pas sur la m\u00eame plan\u00e8te en tout cas pas sur la plan\u00e8te Migros, expliquez -nous Xavier ce que sont ces nano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [83%] :\r\nEncore vraiment n\u00e9cessaire dans les nanos ces ces petites figurines un minuscule capsule la Migros, on offre aux clients, alors les plus m\u00e9ritants, dit le g\u00e9ant jaune un nano par tranche de 20 francs d'achats, on \u00e9coute Martina Bosshard qui est porte- parole du g\u00e9ant orange. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:11) [86%] :\r\nBon, maintenant \u00e7a veut dire qui n'est pas tr\u00e8s lourd, mais il y a une petite fille en m\u00e9tal qui fait que c'est maintenant parce que l\u00e0, comme \u00e7a, on peut les mettre sur une piste et apr\u00e8s \u00e7a, parce que, en roulant, \u00e7a le rend int\u00e9ressant aussi de mettre l\u00e0 sur les autres, de les empiler le format existait d\u00e9j\u00e0 bien jou\u00e9, qui est d\u00e9j\u00e0 vendu dans cette forme -l\u00e0, par contre, on a vraiment cr\u00e9\u00e9 un nouveau monde et un nouveau graphisme et une paix des familles et les villages et tout \u00e7a, on a cr\u00e9\u00e9 vraiment nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nBon, donc le nano est un petit jouet une petite capsule, \u00e7a ressemble un un m\u00e9dicament, je ne sais pas si c'est tr\u00e8s heureux d'ailleurs et ces quelques centim\u00e8tres de plastique se collectionne c'est \u00e7a qu'on appelle la nano Manille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [81%] :\r\nOui, il y a d'avoir un collectionneur autour de la table je vois Jean-Luc j'ai pas qui est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le m\u00eame nom que je vais parce qu'un dont sont atteints, la quasi- totalit\u00e9 des des membres de ce pays un et les sympt\u00f4mes sont toujours les m\u00eames, alors il y a d'abord la supplique pour aller faire les courses avec papa et maman, hein, et puis la collectionnite et du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [74%] :\r\nAlors, en fait, tous les rouges ben bondir ensuite il y a les monstres c'est, et les Verts d'ailleurs les animaleries s'L\u00e9pine qui s'les robots, les sports est maintenant classique quant au bas il y a 7 clans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0 l'organisation clanique, j'ai d'ailleurs, le repr\u00e9sentant du cland\u00e9s Ping qui entre les doigts, alors les clans ne se m\u00e9langent pas \u00e9videmment sur la plan\u00e8te des nano oui j'ai oubli\u00e9 de vous le dire, ils ont leur plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [79%] :\r\nPour la grandeur de la plan\u00e8te, c'est peut-\u00eatre comme une pomme comme \u00e7a nano Niort tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [86%] :\r\nEt cette plan\u00e8te nano Niamey, moi j'ai comme l'impression que \u00e7a sent quand m\u00eame les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nKate Inglin clam\u00e9 transpire le marketing, marketing savamment orchestr\u00e9 les nanos sont l\u00e0 pour bouster pour pousser les ventes le probl\u00e8me \u00e0 mes yeux et je ne suis pas le seul \u00e0 avoir cet avis c'est que les enfants sont instrumentalis\u00e9s et puis les parents, pris en otage, faut quand m\u00eame le reconna\u00eetre un avis que ne partage pas mais alors pas du tout, Martina Bosshard. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:13) [86%] :\r\nNous, on est une entreprise qui a ont comme client\u00e8le principale, les familles et on voulait remercier nos clients les plus fid\u00e8les en leur offrant une promotion qui, pour nous, c'est beaucoup plaisir et qui anime aussi \u00e0 jouer en famille, bon bien s\u00fbr on n'est pas facile et si les gens \u00e0 s'\u00eatre un peu plus, par contre, il y a beaucoup d'enfants qui collectionnent et apr\u00e8s qui ont peut-\u00eatre une tente une grand- m\u00e8re qui collectionne un peu pour eux et apr\u00e8s \u00e7a cr\u00e9e un sujet de de conversation ou \u00e7a cr\u00e9e un peu un \u00e9change aussi donc nous, on croit que c'est faisable de collection n'est pas mal en faisant les courses normales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [96%] :\r\nJe r\u00eave les nanos cr\u00e9ateur de lien social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [83%] :\r\nPensez, c'est d'\u00eatre ironique, Zazie, parce que vu des nano, on le sait, c'est de faire vendre et alors c'est pas nouveau, hein, c'est vieux comme l'\u00e9conomie de march\u00e9, il y a belle lurette que les marques liste des joujoux dans leurs emballages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, mais ce qui me d\u00e9range, l\u00e0, c'est la mani\u00e8re d'entretenir le le ph\u00e9nom\u00e8ne de le relancer une fois par semaine avec des super- nano en g\u00e9n\u00e9ral c'est mercredi, pourquoi, parce que les enfants ont cong\u00e9 et pour avoir ces super nano ben il faut remplir son caddie, c'est 60 francs d'achat minimum et \u00e7a relance aussit\u00f4t la la tendance heureusement certains parents ne sont pas dupes pour eux nano rime parfois avec cacophonie, c'est le cas de Suzanne, jeune maman de 2 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [84%] :\r\nJ'en ai parl\u00e9 un petit peu autour de moi, c'est vrai que, effectivement, c'est, c'est quelque chose qui ressort, c'est des trucs qui \u00e9nerve parce que \u00e7a fait du bruit puisque \u00e7a fait du ni fin, c'est tout petit, on attend tous les coins et on a sous les meubles, enfin on en retrouve partout, \u00e7a passe dans l'aspirateur oui \u00e7a c'est pas pour les parents c'est relativement \u00e9nervant niveau rangement et bruit et puis pour les voisins, je pense que c'est aussi \u00e9nervant au niveau du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [86%] :\r\nSans parler des sources de conflits que \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer entre fr\u00e8res et soeurs, si on n'a pas assez pour tout le monde : ah ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [89%] :\r\nParce qu'on soit un nano par tranche d'achat et quand on a 3 ou 4 enfants, \u00e9videmment, c'est la bataille en perspective donc ces petites figurines sont de v\u00e9ritables bombes et qu'est -ce qu'on fait avec ces bons d\u00e9bats \u00e0 Suzanne, elle a sa petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [82%] :\r\nAlors franchement, souffrant qui a pirat\u00e9 fort, j'ai vraiment envie de m\u00e9decins \u00e0 la poubelle, des fois, je les planque temps haut d'une \u00e9tag\u00e8re, on esp\u00e8re en encore, il s'agit mais \u00e9tonnamment, \u00e7a revient toujours, faut toujours les redescendre pour, je sais pas, quelle occasion donc voil\u00e0, mais j'aimerais bien m'en d\u00e9barrasser d'une fa\u00e7on subtile mais j'y arrive pas, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\nVous avez une solution pour aider Suzanne Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [86%] :\r\nAttendre que les nanos disparaissent, la fin est programm\u00e9e pour mi- mars, courage et puis esp\u00e9rer que les prochains joujou promotionnel de la Migros soit plus silencieux \u00e0 ce propos, la porte- parole du distributeur se veut plut\u00f4t rassurante. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:41) [87%] :\r\nM\u00eame oui la prochaine promotion elle fera pas de bruit, ben, \u00e7a va \u00eatre toute autre chose, parce que nous on reste pas sur ce qu'on a et la prochaine, elle va miser sur sur un autre concept. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [83%] :\r\nVoil\u00e0, vous n'en saurez pas plus difficile \u00e0 surveiller tout de m\u00eame votre petit dernier invit\u00e9 qui une de ces maudites capsules il y a pas que les parents qui les dig\u00e8rent mal d'ailleurs, nos confr\u00e8res de 20 Minutes nous l'apprennent ce matin en une petit gar\u00e7on valaisan on a malheureusement avaler une, ils ont d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [84%] :\r\nTendance nano mania vus par Xavier Bloch je crois qu'on a compris que ce n'\u00e9tait pas votre tasse de th\u00e9, hein, mais bon \u00e0 l'expliquer \u00e7a \u00e0 vos enfants \u00e0 des petites figures \u00e0 collectionner c'est ma foi bien plus attrayant, aucune le\u00e7on de marketing, et puis \u00e7a a l'air aussi de plaire Jean Olivier, hein, je crois que pour sa musique beaucoup avec les nanos tout \u00e0 l'heure, pris sur le fait, \u00e0 8 heures 59 abeilles bient\u00f4t 9 heures nous passerons tout \u00e0 l'heure o\u00f9 la la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, l\u00e0 on va moins rigoler avec la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, toutes vos questions sur notre forum, vous pouvez les poser d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur conso Point rsr Point CH a tout de suite. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "m\u00e8re de famille", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubois, Magali", "role": "porte-parole du BPA", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bosshard, Martina", "role": "porte-parole de Migros Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "enfants", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 7600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer n8gWtQkzScKzYxprcbWLJcjX7zAh"}]