[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7100&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9EB6BD45-D726-45E2-B7EE-39EB60A923C6", "internalArchiveId": "9EB6BD45-D726-45E2-B7EE-39EB60A923C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Claude Mathieu, essayiste, auteur de \"Ecrire, inscrire. Images d'inscriptions, mirages d'\u00e9criture\" (Ed. Jos\u00e9 Corti, 2010), 36e Prix europ\u00e9en de l'essai Charles Veillon", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "Une somme de r\u00e9flexions litt\u00e9raires interroge le geste ancestral de l'inscription. Graffitis, \u00e9pitaphes, sceaux, pictogrammes ou tags essaiment \u00e0 l'infini la r\u00e9alit\u00e9 lacunaire de l'\u00e9criture. Quiconque s'est une fois pench\u00e9 sur une ancienne tombe n'a pu \u00e9chapper au vertige que suscitent les lettres us\u00e9es, d\u00e9rob\u00e9es \u00e0 la lecture. C'est de cette sc\u00e8ne primitive de l'interpr\u00e9tation que part Jean-Claude Mathieu. L'hypermodernit\u00e9 a litt\u00e9ralement offert toutes les surfaces disponibles aux graph\u00e8mes anonymes et nulle cit\u00e9, banlieue ou le moindre \u00e9dicule ne sort vierge des inscriptions sauvages: \"Je vous salis ma rue!\" Cette irruption incontr\u00f4l\u00e9e reprend depuis la nuit des temps le phras\u00e9 oral de l'inscription et en r\u00e9v\u00e8le l'archa\u00efsme. A la discipline de l'\u00e9criture, codifi\u00e9e selon les latitudes de gauche \u00e0 droite ou le contraire, horizontale ou verticale, l'inscription brouille cet ordre et lui ouvre un autre espace fait de toutes les mati\u00e8res et de tous les possibles. N'est-ce pas \u00e0 cet espace d'air, d'eau et de pierre qu'aspirent les po\u00e8tes? En convoquant dans sa qu\u00eate \u00e9rudite des centaines de po\u00e8tes, \u00e9crivains, chercheurs et historiens, Jean-Claude Mathieu d\u00e9cloisonne les genres et nous entra\u00eene sur les sc\u00e8nes de l'\u00e9criture aux supports souvent insolites. Des tablettes de cire antiques aux billets de banques, des arbres grav\u00e9s de c\u0153urs amoureux ou machines \u00e0 \u00e9crire capricieuses, des appels marqu\u00e9s au mur des prisons \u00e0 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re dessin sur le sable, ce sont des milliards de signes qui attestent de l'\u00e9nigme m\u00eame de s'inscrire face aux autres et face au temps. ", "durationSec": 3160, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["po\u00e9sie", "critique litt\u00e9raire", "litt\u00e9rature", "graffiti"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-13T06:35:35Z", "speechToTexts": ["13.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [61%] :\r\nPoint du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, le rendez- vous litt\u00e9raire d'esp\u00e8ces de Christian Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, en compagnie de l'auteur Jean-Claude Mathieu, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nVous le savez, si vous nous \u00eates fid\u00e8les nous recevons souvent entre les lignes ce qui tracent leur ligne d'\u00e9criture \u00e0 travers la fiction romanesque, h\u00e9 bien aujourd'hui, nous allons faire un pas de c\u00f4t\u00e9 avec notre invit\u00e9, il est n\u00e9 \u00e0 Marseille, il y a 3 quarts de si\u00e8cle il a su imposer sa griffe en renouvelant l'enseignement litt\u00e9raire apr\u00e8s le tournant de Mai 68 et son geste d'\u00e9criture, il a mis essentiellement en oeuvre pour dresser le portrait de po\u00e8tes, Charles Baudelaire, Ren\u00e9 Char, par exemple, mais aussi des voix chez nous comme Gustave Rau au Philippe Jaccottet, il a publi\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti un un ouvrage somptueux intitul\u00e9 \u00e9crire inscrire images d'inscriptions mirages d'\u00e9criture cette ouvrage lui a valu le prix de l'essai Charles Veillon 2010, distinction qui lui a \u00e9t\u00e9 remise le 8 mars dernier c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne bonjour Jean-Claude Mathieu bonjour il a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 possible de nous croiser la semaine derni\u00e8re lorsque vous \u00e9tiez vous \u00e9tiez \u00e0 Lausanne, mais nous allons converser aujourd'hui \u00e0 distance vous dans notre Studio parisien et et nous \u00e0 Lausanne avec le prix, le prix de l'essai Charles Veillon Jean-Claude Mathieu vous rejoignez d'illustres \u00e9crivains qui vous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, comme Jean Starobinski Claude Magris \u00e9ther Dixel quelle importance rev\u00eat ce prix pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [88%] :\r\nC'est \u00e9videmment un prix tr\u00e8s prestigieux ne suffit de consulter la liste des laur\u00e9ats et, comme je le disais la semaine derni\u00e8re, je me sens un peu non pas \u00e9gar\u00e9, mais un peu soutenue par un loup, un certain nombre de gens qui figurent dans cette liste et qui m'ont beaucoup aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la litt\u00e9rature, Jean Starobinski que vous venez de nommer, sur lequel d'ailleurs, j'ai pr\u00e9par\u00e9 un num\u00e9ro de notre revue Litt\u00e9rature qui para\u00eet le mois prochain mais aussi la Audio Magri soudure, la grande, je ne veux pas tous les citer, mais c'est donc un peu avec leur appui sur leurs \u00e9paules que je me retrouve l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [87%] :\r\nAlors avec Christian de ce qu'elle nous allons feuilleter cet ouvrage d'une rare densit\u00e9 je rappelle le titre \u00e9crire inscrire images d'inscriptions mirages d'\u00e9criture est -ce que le terme est est suffisante pour d\u00e9crire la nature de ce qu'on peut appeler une somme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nOui, je crois que celui -ci, plus encore que les pr\u00e9c\u00e9dents, correspond \u00e0 ce terme en ce sens que dans les s\u00e9ries \u00e0 la fois une un c\u00f4t\u00e9 un peu exp\u00e9rimental une tentative solitaire m\u00eame de laisser, et en m\u00eame temps une sorte de libert\u00e9 au fond de vagabondage alors que lorsqu'on prenait pour ne parler que des seul gros livre que j'ai \u00e9crit Philippe Jacotez ou Ren\u00e9 Char : on est d\u00e9tenu \u00e9videmment dans un cadre monographique, m\u00eame si on regarder de temps en temps de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nBonjour Christian ce qui bonjour Jean-Marie pour entre les lignes, vous \u00eates immerg\u00e9 dans cet ouvrage fleuve vers quels rivages sa lecture vous a conduit alors une immersion d'abord avec un rare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [89%] :\r\nBonheur et il me semble qu'\u00e9crire inscrire tient davantage du compagnonnage avec les po\u00e8tes que de laisser analytique, m\u00eame si vous le revendiquez Jean-Claude Mathieu on sent combien votre ouvrage a \u00e9t\u00e9 longuement m\u00e9dit\u00e9 tourner et retourner et puis c'est le fruit de d\u00e9cennies de lecture multiple alors son objet, on va en parler, bien s\u00fbr, \u00e0 l'instant son objet se situe entre le r\u00e9el de l'inscription, que ce soit l'\u00e9pitaphe d'une tombe, ou un coeur amoureux sur un arbre qui n'a pas grav\u00e9 un coeur pour ne promise ou je ne sais quel objet d'amour un Urba ces inscriptions anonymes qui se confronte \u00e0 l'imaginaire de l'\u00e9crivain et il m'a sembl\u00e9 quand 630 pages cet essai pr\u00e9sente le d\u00e9fi de cerner ce que l'inscription recel de lacunaire pour ne pas dire lapidaire : nous reviendrons \u00e9videmment sur le terme lapidaire et puis c'est aussi l'\u00e9miettement de l'inscription face au grand vous savez chaque \u00e9crivain a le fantasme peut-\u00eatre de construire un grand oeuvre vous dites aussi Jean-Claude Mathieu en citant Maurice Blanchot, que chaque livre abrite un centre mouvant et attirant, alors vous pensez bien, je me jette sur cette question pour vous demander quel est le centre de votre essai \u00e9crire inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [85%] :\r\nEh bien, on pourrait dire qu'il y a 2 choses un petit peu diff\u00e9rente d'une part, il y a la partie immerg\u00e9e comme toujours une pulsion largement inconsciente qui a soutenu, qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9nergie \u00e0 l'\u00e9criture et je n'mention qu'en cours de route, c'est au fond le les Picards a fait effacer de de ma m\u00e8re que j'ai perdu quand j'avais 7 ans, je le dis tr\u00e8s vite au d\u00e9but, j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le dire parce qu'au fond c'est la 1\u00e8re fois que je parle de moi directement, ce qui n'est pas un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc ceci on pourrait dire c'est l'\u00e9nergie de l'\u00e9criture qui est l\u00e0- dessous et d\u00e9plac\u00e9 ma ma douleur au fond et vers d'autres inscriptions et, d'autre part, il y a alors le le th\u00e8me le motif m\u00eame du livre, soutenu par cette \u00e9nergie qui est le constat fait depuis oui une vingtaine d'ann\u00e9es puisque j'avais commenc\u00e9 par essayer ce motif ce th\u00e8me sur des \u00e9crivains particulier, vous avez cit\u00e9 Gustavo rouge \u00e9voquer aussi chaque page aussi des r\u00e9sistances Soupault etc et donc, l\u00e0, j'ai eu le sentiment que ces inscriptions \u00e9tait vraiment tr\u00e8s r\u00e9currente obsessionnel, m\u00eame pour beaucoup d'\u00e9crivains et que, voyant ces inscriptions d'ordre divers, vous en avez \u00e9voqu\u00e9 quelques unes, l'\u00e9crivain tout d'un coup arriver sur des faits de reconnaissance dans la mesure o\u00f9 lorsqu'il \u00e9crit -il \u00e9crit toujours plus ou moins et les \u00e9crivains modernes ont beaucoup dit dans le noir, sans savoir vraiment o\u00f9 le conduit ces lettres sa ligne d'\u00e9criture et il lui arrive presque apr\u00e8s coup, tout d'un coup se trouvant durant une Pierre \u00e0 moiti\u00e9 de reconna\u00eetre que son \u00e9criture est au fond lacunaire, comme cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 effac\u00e9es ou bien se retrouve devant telle ou telle graffitis telle ou telle affiche des rues, h\u00e9 bien, il se dit tout d'un coup que son \u00e9criture et l\u00e0 expos\u00e9e en plein jour que ces lettres verticale lui donnent \u00e0 lire que ce qui nous a l'habitude de coucher sur la page et donc les caract\u00e8res diff\u00e9rents, je dirais presque les les facettes diff\u00e9rentes des inscriptions et des divers types d'inscription lui permet de reconna\u00eetre des facettes pas toujours les m\u00eames pour les \u00e9crivains des facettes de sa propre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [86%] :\r\nMais vous dites aussi Jean-Claude Mathieu que ces inscriptions ont toute une dimension historique, c'est une honte et c'est dans ce qui s'offre \u00e0 l'\u00e9crivain au po\u00e8te et vous dites aussi que cette dimension a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 par l'\u00e9pigraphe il anthropologie la sociologie urbaine, on pourrait ajouter l'\u00e9gyptologie mais que vous \u00eates, on fait vous appelez plut\u00f4t de votre voeu l'\u00e9tude entre les Liens t\u00e9nus qu'il y a entre inscription et litt\u00e9rature et pour vous c'est un chant 9, alors je me suis demand\u00e9 si c'\u00e9tait monumentales somptueux, comme a dit Jean-Marie F\u00e9lix n'\u00e9taient pas en fait Nice n'pas en fait l'\u00e9tude oui l'\u00e9tude entre inscription et litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [82%] :\r\nOui, il est s\u00fbr que les inscriptions elle- m\u00eame, vous venez de le rappeler, ont \u00e9t\u00e9 souvent \u00e9tudier et par des sp\u00e9cialistes, compl\u00e9tant Tanja m\u00eame plus comp\u00e9tents que moi, mais ce n'\u00e9tait pas l'objet du livre, je n'\u00e9tais pas un \u00e9pi graphiste, j'ai \u00e9t\u00e9, critique, essayiste qui essayer de d'\u00e9tablir tout indique qu'issu tout un r\u00e9seau de relations parfois fragiles, parfois beaucoup plus nette entre l'inscription, les diff\u00e9rents types d'inscription et l'\u00e9criture, et vous venez de rappeler effectivement qu'elles n'ont pas toutes le m\u00eame \u00e2ge, qui a une histoire, des inscriptions et par cons\u00e9quent aussi une histoire de leurs rapports avec l'\u00e9criture avec la litt\u00e9rature qui est \u00e0 non pas \u00e0 faire, mais en tout cas prendre en consid\u00e9ration dans chacun des chapitres successifs dans chacune des \u00e9tudes successifs, il \u00e9tait \u00e9vident que l'inscription sur Pierre, celle par exemple de la Gr\u00e8ce pour l'Occident est quelque chose de tr\u00e8s anciens, puisque, on \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 un caillou de Th\u00e8bes, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, qui a \u00e9t\u00e9 un 1er t\u00e9moignage l'\u00e9criture et que donc les \u00e9pigrammes \u00e9pigrammes r\u00e9ellement \u00e9crite dans la Pierre et puis des \u00e9pigrammes devenant agent en le genre litt\u00e9raire ont un rapport tr\u00e8s ancien, d'autres en revanche se sont constitu\u00e9s au fil des si\u00e8cles, il est bien \u00e9vident, c'est parce que j'ai \u00e9tudi\u00e9 parce que le niveau de vie est long et qui avait song\u00e9 au d\u00e9but mais lorsque les l'\u00e9crivain apr\u00e8s coup est fascin\u00e9 par les lettres que lui- m\u00eame \u00e9colier \u00e9crivez au tableau noir \u00e0 la craie, c'est quelque chose qui est contemporain de l'\u00e9cole des communales du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est une r\u00e9flexion beaucoup plus tardive, en revanche, vous l'avez rappel\u00e9 l'inscription sur la le tronc d'arbre qui est devenu un peu d\u00e9su\u00e8te et et sentimental, aujourd'hui, h\u00e9 bien, et de inscriptions \u00e9galement tr\u00e8s ancienne, on retrouve de la Gr\u00e8ce et des mani\u00e8res d'honorer la beaut\u00e9 essentiellement en Gr\u00e8ce et \u00e0 Rome, essentiellement de se plaindre, donc ce sont 2 se sont orientation diff\u00e9rente de se plaindre de la perte de la maman ou de l'aimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [93%] :\r\nJ'aimerais faire Jean-Claude Mathieu \u00e0 la phrase la citation de Charles Baudelaire, que vous avez mis en exergue sur la toutes premi\u00e8res pages de votre essai \u00e9crire inscrire cette phrase est la suivante : toutes les inscriptions grav\u00e9es sur la m\u00e9moire inconsciente repart eurent comme par l'effet d'une encre sympathique, il y a dans cette phrase l'id\u00e9e du sous- texte \u00e9dit\u00e9 du palimpseste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, puisque d'abord cette phrase vient effectivement de Baudelaire lorsqu'il traduit dommage de Queen si\u00e8ge n'est pas mis la r\u00e9f\u00e9rence pour les \u00e9pigraphe \u00e0 la beaucoup dans le texte mais je pensais qu'il fallait un peu all\u00e9g\u00e9, ce qui \u00e9tait \u00e9pigraphe, c'est vrai que l'inscription \u00e0 un aspect of on double au moins, au moins, c'est-\u00e0-dire que d'une part, elle est, elle peut \u00eatre tr\u00e8s \u00e9clatante, tr\u00e8s visible Alaye frapp\u00e9s par le soleil comme pour pauvres, par exemple, les lettres romaines lettres latines qu'ils voient un mime qui hier et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, toutes les inscriptions ont aussi un c\u00f4t\u00e9 d'inconnus, tourn\u00e9 vers l'ombre, elles sont \u00e0 la limite de lorsque je parle \u00e0 la faim dans les derniers chapitres, les inscriptions au fond les plus fugaces, les plus fragiles, sur l'aire sur le vent sur l'eau, etc sur le sable, h\u00e9 bien et sur miroiter mais reste un tr\u00e8s bref instant c'est l'\u00e9cume par exemple de la mer contre la plage que tout d'un coup, bonne foi ou d'autres avant lui ou avec lui ont reconnu comme une sorte de quasi- lettres, donc il est vrai que, je crois, dans toutes les inscriptions, il y a certes pardon, cette part de lumi\u00e8re sur la vitre, il y a bien s\u00fbr une une sorte de de go\u00fbt extr\u00eame de voir en m\u00eame temps, les lettres, mais les lettres travers\u00e9e par la lumi\u00e8re, travers\u00e9e par le soleil, donc d'autant plus \u00e9clatant d'une certaine fa\u00e7on, et en m\u00eame temps, se pr\u00e9sentant comme un reflet ou tout d'un coup, vient se m\u00ealer son propre visage \u00e0 ce que l'on voit \u00e0 travers la vitre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [89%] :\r\nMais Jean-Claude Mathieu cette ombrelle peut aussi voil\u00e9e le regard, vous avez \u00e9voqu\u00e9, presque \u00e0 regret la tombe de votre m\u00e8re, moi j'ai envie de vous remercier de nous avoir offert ce moment, on y reviendra aussi tout \u00e0 la fin du volume, \u00e9crire inscrire je pense que il y a comme un myst\u00e8re ces lettres s'efface, elle se d\u00e9robe \u00e0 la lecture avec l'usage, ou plut\u00f4t l'usure du temps et il y a dans toute inscription un d\u00e9cryptage, il y a de l'archa\u00efque de l'archa\u00efque qui n'est pas forc\u00e9ment lisibles \u00e0 travers les si\u00e8cles et qui par cons\u00e9quent r\u00e9clame une r\u00e9interpr\u00e9tation de l'\u00e9crivain et du po\u00e8te, une sorte de lib\u00e8re tous puisque vous citiez \u00e0 l'instant, Francis Ponge lib\u00e8re tous donc ce livre mu\u00e9 de l'inscription, qui a beaucoup pr\u00e9occup\u00e9 Ponge, notamment dans son essai magnifique essai pour un Malherbe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a devant l'inscription je crois que je partais au fond par commencer par de petites sc\u00e8nes tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre tr\u00e8s connu une en tout cas d\u00e8s les essayiste et critique et qui nous donne, au fond, l'image de ce qu'est la lecture et l'\u00e9criture d'une part, c'est la sc\u00e8ne tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre qu'a comment\u00e9 comme vous savez, Jean Starobinski de Rousseau du d\u00eener de Turin et d'autre part, une autre sc\u00e8ne tout aussi c\u00e9l\u00e8bre c'est celle qui part du tableau de Poussin, des bergers \u00e0 Arcadie ou d'essayer de d\u00e9chiffrer ce fameux \u00eatre \u00e9gaux in Arcadia, qui a donn\u00e9 des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes, par exemple chez Bonnefoy Panofsky puisque dans un cas, on pense que c'est la mort qui parle et moi aussi la mort je suis pr\u00e9sente m\u00eame en Arcadie ou bien on pense que c'est un berger qui l'a enterr\u00e9 sous la st\u00e8le et que lui aussi s'est trouv\u00e9 dans ce pays, bien heureux de l'Arcadie, donc c'est vrai que la l'obscurit\u00e9 relative de la st\u00e8le, souvent d'ailleurs \u00e9crit tant de langues \u00e9trang\u00e8res absente au fond d\u00e9tach\u00e9 de tout contexte permet des interventions diverses et on a au fond l\u00e0 ce qui est le, on peut dire la lecture en raccourci la lecture essayer de d\u00e9chiffrer par derri\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 lat\u00e9ralement, ce que ne dit que partiellement le signe puisque les signes que l'on lit sont toujours ambigu et donc la inscription elle- m\u00eame porte tout \u00e0 fait t\u00e9moignage cette ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:37) [84%] :\r\nEt quand Ponge nous convainquent inscrire c'est sign\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur j'aimerais avec vous on entrait justement dans l'intimit\u00e9 de l'\u00e9crivain, quelle est cette int\u00e9riorit\u00e9 qu'est -ce que l'inscription marquerait \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [87%] :\r\nOui, d'abord il y a dans la formule m\u00eame de souvenir, une chose tr\u00e8s pr\u00e9cise, c'est que le l'inscription contient tr\u00e8s souvent un nom propre, celui peut-\u00eatre de l'\u00e9crivain camoufl\u00e9e mais aussi parfois celui de la de la mort, ou celui de la fatalit\u00e9, vous rappeler le fameux d\u00e9but de leur termes de Paris de Hugo avec ce cette repr\u00e9sentation de Hugo, fouillant ne furent autant comme il dit dans le Notre-Dame-de-Paris dans les parties les plus sombres et tombant tout d'un coup sur cette inscription Annan quai fatalit\u00e9 et o\u00f9 il ajoute \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est sur ce mot qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti ce livre, je cite de m\u00e9moire, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, h\u00e9 bien il est vrai que, il y a dans le l'inscription cet \u00e9l\u00e9ment alors qu'est -ce qu'elle dit, de l'int\u00e9rieur de l'\u00e9crivain ou peut-\u00eatre de l'\u00e9criture, je pense que l\u00e0 on est \u00e0 on mis chemin entre 2 choses : d'une part le fait que l'\u00e9criture moderne pour une bonne part mais pas toute l'\u00e9criture moderne \u00e0 valoriser la surface par rapport \u00e0 la profondeur, on peut penser \u00e0 des r\u00e9flexions comme celle de Deleuze sur les factures ou bien d'autres de Val\u00e9rie l'\u00e9criture comme un jeu de signes \u00e0 la surface de quelque chose, cherchant pas la profondeur par opposition, on peut dire \u00e0 toute la tradition romantique qui voulait au contraire s'enfoncer dans une profondeur du r\u00eave de l'inconscient de la nature, etc, alors il est vrai que l'inscription \u00e0 cette esp\u00e8ce de double fonction : d'une part c'est bien quelque chose qui est trac\u00e9 \u00e0 la surface, mais en m\u00eame temps c'est plus ce qu'il \u00e9crit, c'est grav\u00e9s et donc grav\u00e9s, \u00e7a veut dire que l'on p\u00e9n\u00e8tre \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette surface d\u00e9solation dans l'inscription il y a la foi, le rapport \u00e0 \u00e0 une sur une surface qui peut \u00eatre la peau s'consacre un chapitre \u00e0 cela mais aussi un effort pour p\u00e9n\u00e9trer dans cette surface comme c'est-\u00e0-dire surfaces album pouvait avoir sa propre profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [89%] :\r\nJ'essaie de comprendre avec vous Jean-Claude Mathieu ce que vous consid\u00e9rez comme une inscription qu'est -ce qui fait qu'un ensemble de signes, que ce soit des lettres, des graphes,M. ou des \u00e7a devient une inscription et non pas un texte finalement la diff\u00e9rence entre le texte et l'inscription quelle \u00e9tait la profondeur justement le signe de l'int\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [86%] :\r\nD'une part, il y a, il y a \u00e9videmment des inscriptions tr\u00e8s vari\u00e9s, mais le fait que l'inscription d'abord est essentiellement br\u00e8ve et donc qu'elle quand elle est reprise par l'\u00e9crivain, elle est souvent reprise parfois quand il a r\u00e9\u00e9crit l'arriv\u00e9e de recopier des inscriptions ou d'imiter inscription d\u00e9faire des inscriptions \u00e0 sa mani\u00e8re, mais dans le souvenir de ce que sont les inscriptions r\u00e9elles et puis on a donc une sorte de bri\u00e8vet\u00e9 et on voit bien que lorsque l'\u00e9pigrammes genre litt\u00e9raire s'est constitu\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e9pigrammes genre fun\u00e9raire grav\u00e9 sur la Pierre, h\u00e9 bien il a fallu que il y a des rapprochements que par exemple on ram\u00e8ne l'un \u00e0 l'autre indice tique de verre dont la bri\u00e8vet\u00e9 d'un \u00e9l\u00e9ment essentiel et c'est quelque chose qui doit frapper alors que bien entendu l'\u00e9criture \u00e0 \u00e0 tout son temps et l\u00e0 l'inscription, elle, d'une certaine fa\u00e7on je dirais par sa bri\u00e8vet\u00e9 m\u00eame c'est quelque chose que Bart avait bien vu \u00e0 propos de la Maxime monsieur La Rochefoucault coupe la parole, c'est-\u00e0-dire qu'elle fascine celui qui la regarde et l'emp\u00eache de r\u00e9pondre, c'est d'une certaine fa\u00e7on le contraire du du dialogue, elle devient \u00e0 la fois une un imp\u00e9ratif un guide, une indication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:17) [77%] :\r\nElle est d\u00e9finitive inscription sociale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:19) [84%] :\r\nElle est d\u00e9finitive, mais justement, l'\u00e9criture, a pour fonction d'une certaine fa\u00e7on de la r\u00e9\u00e9crire, c'est-\u00e0-dire de la remettre en jeu, elle la reprend dans son texte, la police, elle a retourn\u00e9 le tourne autour, par exemple, il y a beaucoup de sc\u00e8nes que j'ai \u00e9voqu\u00e9 r\u00f4le inscriptions fun\u00e9raires o\u00f9 l'on voit des enfants, regardez les inscriptions l'\u00e9pitaphe disons alors dans les cimeti\u00e8res, jouer au milieu du cimeti\u00e8re, c'est un th\u00e8me et un motif qui revient constamment, je l'\u00e9voquais \u00e0 propos de Mauriac la Haussmann de de Giraudoux, demandent \u00e0 aller bien d'autres, c'est des sortes de de proximit\u00e9 de l'inscription avec le jeu d'enfance et on pourrait dire que d'une certaine fa\u00e7on, je l'enfant, c'est ce qui redonnent de la vitalit\u00e9 du jeu ce qui retourne d'une certaine fa\u00e7on, l'immobilit\u00e9 un peu sid\u00e9rante un peu fascinante inscription. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:10) [87%] :\r\nEst ce que vous voulez nous conduire Jean-Claude Mathieu sur cette voie du renouvellement, l'\u00e9crivain qui renouvelle \u00e9quipe d'ailleurs le revenu ou dans son texte que l'archa\u00efsme que l'inscription lui offre alors si inscription coupe la parole et l'invite aussi l'\u00e9crivain \u00e0 renouveler sans cesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:29) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et il y a c\u00e9d\u00e9 ses aspects \u00e9tranges que qu'avais not\u00e9 Ponge et que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'air, c'est-\u00e0-dire que l'inscription \u00e0 la fois qui appara\u00eet comme le plus le plus grave et ce qui int\u00e9resse \u00e9videmment Ponge, c'\u00e9tait dans inscription romaine, le fait qu'elle ne mettait l'accent sur le signifiant le signifiant \u00e9crit et sur l'\u00e9criture m\u00eame la gr\u00e8ve la graphie h\u00e9 bien cette inscription la peut effectivement \u00eatre en m\u00eame temps donner en m\u00eame temps, le sentiment d'une parole ce qui est \u00e9trange, \u00e9videmment, puisqu'elle est fix\u00e9e la dans le marbre dans la Pierre ou dans les reins et pourtant j'\u00e9voque un sujet souvent le Tour Oral, c'est l'expression de Ponge le Tour aura l'inscription, c'est-\u00e0-dire j'ai faim, j'appuie sur \u00e7a, j'ai fait expr\u00e8s \u00e0 dessein de l'intitul\u00e9 de le mettre sous l'angle l'apostrophe aux passants l'inscription aussi interpeller le fait que sid\u00e9r\u00e9 et on sait bien que beaucoup d'inscriptions j'commencer par ces termes passant pas donne une pri\u00e8re de l'affaire, une attention \u00e0 celui qui est enterr\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [86%] :\r\nVous allez aussi plus loin : Jean Claude Mathieu vous nous sugg\u00e9rez que l'inscription, c'est une sorte de gravures visible de l'invisible, il y a l\u00e0 donc une tension \u00e0 la fois si la voie est pr\u00e9sente et \u00e0 la fois elle a disparu par l'inscription. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:47) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, je pense que \u00e7a tient au fait que, \u00e0 mes yeux en tout cas la po\u00e9sie pour une large mesure, enfin la position peut difficilement par leur g\u00e9n\u00e9ral, disons, un certain nombre de po\u00e8tes dans une large mesure, ont pour objet plus ou moins conscient plus ou moins conscient de rendre visible leur voix, ce qui \u00e9videmment est un paradoxe \u00e9tait quasiment un oxymore Thomas rendre visible sa voix et pourtant ce n'est pas simplement le sujet leur propre sujet leur propre r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 pour personne qu'ils veulent rendre visible donn\u00e9 m\u00eame \u00e0 \u00e0 toucher, je dirais au lecteur, mais c'est leur voix est le m\u00eame qui passeraient au visible et je pense \u00e0 certains textes par exemple sur la typographie \u00e0 laquelle tiennent beaucoup les \u00e9crivains des textes, un texte d'\u00c9luard par exemple \u00e0 ce grand typographe \u00e0 la fois \u00e9diteur que fut Guy L\u00e9vy Mano JLM bien o\u00f9 il il dit que le miracle sa typographie, c'est li\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s cela, c'est justement de rendre visible la voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:48) [90%] :\r\nEh bien justement, Jean-Claude Mathieu puisque vous parlez de Paul \u00c9luard, nous allons donner la parole \u00e0 ce po\u00e8te qui a su rendre aussi visible sa voix dans l'univers po\u00e9tique, tout peut devenir un support \u00e0 l'\u00e9criture, c'est ce que d\u00e9montrait avec puissance \u00c9luard pendant les ann\u00e9es de r\u00e9sistance dans son po\u00e8me Libert\u00e9 un po\u00e8me qu'on va entendre la port\u00e9e par la voix d'\u00c9luard lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:08) [87%] :\r\nSur mes cahiers d'\u00e9colier sur mon pupitre et les arbres sur le sable sur la neige, j'\u00e9cris ton nom sur toutes les pages lues sur toutes les pages blanches, Pierre sans papiers aux cendres, j'\u00e9cris ton nom sur les images dor\u00e9es sur les armes des guerriers sur la couronne des rois, j'\u00e9cris ton nom sur la jongler, le d\u00e9sert sur les ni sur les jeunes sur les causes de mon enfance, j'\u00e9cris ton nom sur les merveilles des nuits sur le pain blanc des journ\u00e9es sur les saisons, fianc\u00e9e j'\u00e9cris ton nom sur tous mes chiffons d'Azur sur les temps soleil moisi sur le lac que j'ai prend non sur les champs sur l'horizon sur les ailes des oiseaux et sur le moulin des ombres, \u00e9crit son nom sur chaque bouff\u00e9e d'or sur la mer sur les bateaux sur la montagne d\u00e9mentent, j'\u00e9cris ton nom sur la mousse des nuages sur les sup\u00e9rieurs de l'orage sur la pluie \u00e9paisse et fade, j'\u00e9cris ton nom sur les formes scintillantes sur les clochers des couleurs sur la v\u00e9rit\u00e9 physique, j'\u00e9cris ton nom sur les sentiers sur les routes, d\u00e9ploy\u00e9 sur les places qui d\u00e9borde, j'\u00e9cris ton nom sur la lampe qui s'allume sur la lampe qui s'\u00e9tend sur mes maisons r\u00e9unis, j'\u00e9cris ton nom sur le fruit coup\u00e9 en 2 du miroir et de ma chambre s\u00fbrement lui coquille vide, j'\u00e9cris ton nom sur mon chien sur ses oreilles dress\u00e9es sur sa patte maladroite, j'\u00e9cris ton nom sur le tremplin de la porte sur les objets familiers sur le flot du feu, c'est \u00e9crit ton nom surtout sur le front de mes amis sur chaque main qui se tend, j'\u00e9cris ton nom sur la vitre des surprises sur les l\u00e8vres attentif bien au-dessus du silence, j'\u00e9cris ton nom sur mais refuges sur Fabrice \u00e9croul\u00e9 sur les murs de mon ennui, j'\u00e9cris ton nom sur l'absence sans d\u00e9sir sur la solitude sur les marches de la mort, j'ai \u00e9cris pendant non sur la sant\u00e9 est revenu sur le risque disparus sur l'espoir s'en souvenir, j'\u00e9cris ton nom et par le pouvoir d'un mot, je recommence ma vie, je suis n\u00e9 pour te conna\u00eetre \u00e0 nommer libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:08) [75%] :\r\nPoint dimanche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:43) [62%] :\r\nD'toute \u00e9ternit\u00e9 toute atteinte pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:48) [95%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:59) [85%] :\r\nQuand l'archet devient un stylet et instruments d'\u00e9criture sonore cela donne cette composition et interpr\u00e9tation des violoncellistes canadien Rufus \u00e0 une musique parfois graves, en tout cas, capable de graver et qui faisait suite \u00e0 la voix de Paul \u00c9luard, \u00c9luard largement convoqu\u00e9s par notre invit\u00e9 du jour entre les lignes, Jean-Claude Mathieu dans son ouvrage \u00e9crire inscrire paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti Jean-Claude Mathieu vient de recevoir le prix de l'essai Charles Veillon pour cet ouvrage que nous avons donc placer entre les lignes, Christian Chocat et moi- m\u00eame, et c'est justement de lignes de traces du geste scripteur qu'il est question dans \u00e9crire inscrire Jean-Claude Mathieu la la libert\u00e9 pour le le po\u00e8te r\u00e9sistant et le hasard, c'est bien s\u00fbr la libert\u00e9 d'\u00e9criture, c'est la libert\u00e9 d'\u00e9crire sur tous les Southport sur tous les supports, mais ce pourrait \u00eatre aussi peut-\u00eatre la libert\u00e9 de se passer de support lorsque le mot parce que la chose ne font plus qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:55) [85%] :\r\nOui, il est vrai que un des \u00e9l\u00e9ments de cette fascination de l'inscription, c'est effectivement le sentiment qu'il y a habit\u00e9, au fond, nous les \u00e9crivains et po\u00e8tes surtout disons depuis le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, parce qu'il ne faut pas trop g\u00e9n\u00e9raliser le le sentiment et le pour le d\u00e9sir plut\u00f4t d'\u00e9crire directement, on pourrait dire, sur la nature ou sur le mat\u00e9riau naturel et par cons\u00e9quent de court-circuiter la feuille de papier, j'ai m\u00eame parfois cet effort de court-circuiter on pourrait dire le signifier lui- m\u00eame d'appliquer directement une graphie insignifiant sur une mati\u00e8re qui pourrait \u00eatre les corps, ce qui pourrait \u00eatre le Pierre qui pourrait \u00eatre m\u00eame mais l\u00e0 on est dans l'impossible ces descriptions qui sont donn\u00e9s, mais qu'on ne peut justement pas faire le \u00e7a, l'eau, en tout cas et le vent, en revanche on peut \u00e9crire sur le sable, c'est ce que font les enfants et ce qui m'avait frapp\u00e9, je n'ai pas pens\u00e9 au d\u00e9but, ce que la plupart des inscriptions sont en r\u00e9alit\u00e9 des sortes de reprise de gestes de l'enfance, mais des gestes de l'enfance un peu compliqu\u00e9 un peu devenu un peu culturel dans le domaine dans le monde de l'adulte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:11) [89%] :\r\nAlors dans votre, votre 2\u00e8me chapitre Jean-Claude Mathieu, vous vous posez la question du geste m\u00eame et vous convoquez la main avec quand m\u00eame cette question c'est que on passe notamment en revue plusieurs outils d'\u00e9criture, la plume d'oie la plus m\u00e9tallique il y a eu au 19\u00e8me si\u00e8cle, des d\u00e9bats et peut-\u00eatre m\u00eame des pol\u00e9miques, fallait -il user de la plume d'oie ou plut\u00f4t de la plume m\u00e9tallique, \u00e7a nous para\u00eet compl\u00e8tement surann\u00e9, aujourd'hui il y a les machines \u00e0 \u00e9crire fort capricieuses car des fois \u00e9videmment, elle ne compte pas les lettres que l'\u00e9crivain aimerait et puis il y a aussi l'ordinateur, alors je me suis demand\u00e9 si pour vous il est il existait o\u00f9 il pouvait exister une \u00e9criture sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 l'outil qui la met en page ou qu'il la met sur le papier ou sur un \u00e9cran d'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:03) [88%] :\r\nC'est possible, ce n'est pas absolument s\u00fbr, je pense que oui, il y a eu, par exemple, des \u00e9crivains, alors disons moderne qui ont insist\u00e9 sur cette transformation par exemple quelqu'un comme Denis Roche lorsqu'il s'agit, et lorsqu'il choisit de mettre en frontispice et m\u00eame sur la couverture de son livre qui s'appelle Love Black Louve basse pendant Louve basse une un dessin, une repr\u00e9sentation d'une machine \u00e0 \u00e9crire, donc l\u00e0 il voulait dire, et le commandant apr\u00e8s d'ailleurs que les l'\u00e9criture \u00e9tait devenu une sorte de de blocs tr\u00e8s de l'\u00e9criture \u00e0 travers ce cette nouvelle m\u00e9diation qui est celle qui \u00e9tait un peu plus indirecte qui est celle de la machine \u00e0 \u00e9crire, mais il y a eu des je dirais des r\u00e9actions tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 l'\u00e9gard des des moyens successifs ou des interm\u00e9diaires successifs qui permettent d'\u00e9crire, il y a des gens qui ont qui sont impatients de ces interm\u00e9diaires par exemple Jean Michot Mandelstam en Russie sont des gens qui supportent mal ce cela et les choix par exemple criant son faux fr\u00e8re au moins d\u00e8s samedi, qu'il a horreur des \u00e9l\u00e9ments interm\u00e9diaires de l'\u00e9criture et que par cons\u00e9quent il essaie de retenir par coeur en lui- m\u00eame sans les \u00e9crire d'abord ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments plut\u00f4t que les faire passer par la plume, le crayon et puis il y a des cas aussi, o\u00f9 l'\u00e9crivain a \u00e9t\u00e9 totalement oblig\u00e9 \u00e0 faire l\u00e0, par exemple pour un prisonnier quelqu'un comme Jean Cassou qui, pour des faits de r\u00e9sistance \u00e9tait emprisonn\u00e9 pendant la guerre, h\u00e9 bien \u00e9crivez n'\u00e9crivez pas justement, mais faisait composer si je puis dire des po\u00e8mes qu'il retenait Parker et qu'il a ensuite \u00e9t\u00e9 capable de d\u00e9crire une fois la lib\u00e9ration venue, ce sont ses po\u00e8mes \u00e9crits au cachot, donc il y a des \u00e9crivains qui ont horreur reprenons pas horreur sur le train de la excessif, mais qui se m\u00e9fient de ces \u00e9l\u00e9ments qui les trahissent en revanche je, il faut un peu diversifier la r\u00e9ponse, il y a des \u00e9crivains, j'ai \u00e9voqu\u00e9 Savigneau qui sont tr\u00e8s contents de leur machine \u00e0 \u00e9crire et des fautes qu'elle fait voler le disait \u00e0 l'instant en disant qu'au fond le le la vraie \u00e9criture automatique, le vrai d\u00e9rou sexe a de l'\u00e9criture, c'est la machine \u00e0 \u00e9crire, qui au moins n'est m\u00eame pas calculer ce qu'on peut parfois soup\u00e7onn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9criture automatique, quant \u00e0 l'ordinateur, il y a peu de t\u00e9moignages jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais il y a l'orage en suis persuad\u00e9 mais ce serait surtout le fait que le texte soit vu quasiment simultan\u00e9ment avec le moment o\u00f9 il est \u00e9crit, donc l\u00e0 c'est effectivement un rapport qui peut \u00eatre un peu diff\u00e9rent, mais je connais assure dans des faits un contemporain qui continue et qui veulent absolument continuer \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la plume, parfois m\u00eame pas la machine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:44) [86%] :\r\nEn tout cas \u00e7a pose la question de l'\u00e9criture v\u00e9loce ou de l'\u00e9criture lente \u00e7a pose aussi la question de l'outil et de 7 mois qui pourrait courir sans l'esprit ou sont le il y a de l'\u00e9crivain, une main autonome et vous, vous avez de tr\u00e8s belles pages, notamment sur l'\u00e9critoire sur ces \u00e9crivains plong\u00e9s dans leur cabinet ou devant leur ordinateur, si on veut \u00eatre tout \u00e0 fait contemporain et puis cette main qui glisse qui est plus v\u00e9loce que l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:12) [86%] :\r\nOui, et il regarde souvent leurs mains et il en parle \u00e9videmment apr\u00e8s l'avoir regard\u00e9e ou dans d'autres textes, mais l'\u00e9crivain mais et quelqu'un qui n'a pas une indiff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard de sa propre main du mouvement je dirais du d\u00e9placement de sa main sur la page, le rapport de la main \u00e0 la page est quelque chose qui est important, on voit tr\u00e8s bien comment, par exemple pour l'\u00e9criture automatique, disait qu'il faut se mettent dans une certaine situation sortir justement de son cabinet de travail de la chambre, allez dans un caf\u00e9, demandez aux gar\u00e7ons, les feuilles de papier se mettre \u00e0 \u00e9crire au hasard, comme si ce des d'une sur\u00e9l\u00e9vation de ses habitudes d'\u00e9crivain, h\u00e9 bien permettez d'\u00e9crire autrement, ou bien quelqu'un comme Barthe qui dit que il a souvent chang\u00e9 de d'\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9crire de m\u00e9diateur si vous voulez pour l'\u00e9criture, mais que ce qui lui pla\u00eet, ce qui lui importe le plus, l'\u00e9criture, soit pas tr\u00e8s loin de la caresse, il faut que la la main et la la plume glisse avec une certaine aisance sur la page et vous \u00e9voquez aussi ce qui est tr\u00e8s important, alors fortement retenu l'attention des jeunes contemporains et prendre de la vitesse d'\u00e9criture Michaud on parle mais aussi Italo Calvino mais aussi un salon d'autres Bar\u00e7a par exemple dans ses cours du Coll\u00e8ge de France, il est vrai que je pense que pour beaucoup, cela vient au au fond de de Nietzsche kilos qui, le 1er \u00e0 l'avoir parl\u00e9 assez fortement, il est vrai que peut-\u00eatre on \u00e9crit diff\u00e9remment quand on \u00e9crit lentement et quand on \u00e9crit vite et Barth\u00e8s dit justement que le, la mani\u00e8re dont Proust est devenu romancier, c'est quand il a \u00e9crit \u00e0 \u00e9crire vite sans avoir \u00e0 lever continuellement sa plume et du papier, comme s'il y avait, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle formule Jassim vraiment de m\u00e9moire de Louis-Ren\u00e9 des For\u00eats, comme il y avait une sorte de peur de la mort qui fait que l'\u00e9criture de Proust se se pr\u00e9cipiter, allez, en avant sans arr\u00eat, sans quitter m\u00eame le papier alors que beaucoup d'\u00e9crivains ont au contraire une demande propose des bons interm\u00e9diaires Rilke dit que par exemple il est tr\u00e8s attentif, aussi bien \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du porte- plume, celle qui est dans l'air qui fait au fond des des volutes des des bombes dans l'air que \u00e0 la partie de du porte- plume ou de la plume qui \u00e9crit, qui s'enfonce dans le papier et j'ai vocation leur font une sorte de double polarit\u00e9 qui tient ses ses plumes d'\u00e9crivain, d'un c\u00f4t\u00e9 une polarit\u00e9 aura ni haine qui permet de r\u00eaver, regardez, il faut que les mots anglais, on les saisit, c'est un peu comment les saisir et en l'air par un cap la terre quelconque ils arrivent de haut il arrive de l'air et puis l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire celui qui touche \u00e0 la terre, qui est une mani\u00e8re de de creuser le mot de l'enfoncer \u00e0 nouveau dans le papier terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:54) [93%] :\r\nVous parlez l\u00e0 Jean-Claude Mathieu du du geste de la main du geste d'inscription du geste d'\u00e9criture mais vous consacrez aussi dans votre ouvrage \u00e9crire inscrire quelques pages contre geste lorsque la plume tombe litt\u00e9ralement de la main de de l'\u00e9crivain, il faudrait en dire quelques mots ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:10) [86%] :\r\nOui, c'est un un quelque chose qu'on trouve assez souvent qui est li\u00e9 \u00e9videmment un certain d\u00e9couragement dans les crit\u00e8res de l'\u00e9crivain pardon nous souvent trop dans telle ou telle Texas expression la plus me tombe des mains, on tombe de la main, si vous voulez, alors il est vrai que l\u00e0 il y a une un moment au fond o\u00f9 on pourrait presque dire la mort ou une petite mort, s'est introduit \u00e0 l'avenir de l'\u00e9criture sous la forme d'un d\u00e9couragement pourquoi \u00e9crire : \u00e0 quoi bon continuer et la plume tombe des mains, l'expression font constante et on voit \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, au fond, dans des temps tr\u00e8s anciens c'est Calvino qui le faisait remarquer mais alors que cette repr\u00e9sentation de la main et de l'\u00e9crivain va un peu dispara\u00eetre ensuite au moment de de ce grand po\u00e8te italien qui \u00e9tait Cavalcanti we do Cavalcanti, h\u00e9 bien il y a tout un sommet qui est, dans lequel il donne la parole aux instruments de l'\u00e9crivain \u00e0 la plume, en particulier en disant que l'\u00e9crivain d\u00e9j\u00e0 d\u00e9laiss\u00e9, abandonn\u00e9 l\u00e0 dans un coin de table, mais c'est un th\u00e8me aussi qui reviendra parfois chez des \u00e9crivains dont il est arriv\u00e9 qu'il n'est plus l'usage complet de leurs mains ou ce sera un probl\u00e8me aussi pour Cendrars puisque parlons de Suisse, qui a un moment enregistre au magn\u00e9tophone, si vous voulez, ce qu'il veut dire l'homme \u00e0 la \u00e0 Aubrac ou p ou m\u00eame de mani\u00e8re plus provisoire lorsque Ramuz ne dispose pas de sa main pour \u00e9crire, h\u00e9 bien il y a toute une s\u00e9rie de belles pages sur la m\u00eame perdu de l'\u00e9crivain, donc l\u00e0 c'est pas un moment o\u00f9 la plume retombe occasionnellement par d\u00e9sespoir, c'est un moment o\u00f9 il faut s'arranger avec une des 2 mains et Ramus aper\u00e7oit \u00e0 ce moment -l\u00e0 que, en r\u00e9alit\u00e9 pour l'\u00e9crire et du les demain, pas simplement celle qui tient la plume, mais l'autre qui fait circuler le papier qui prend une cigarette ou qui fait telle ou telle autre chose qui tapote \u00e9ventuellement sur le bureau, donc il il faut l'\u00e9crivain se rend compte de \u00e7a, peut-\u00eatre parfois les demain pour \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:00) [88%] :\r\nVal\u00e9rie sugg\u00e9rer qu'on \u00e9crit de tout son corps, et pas seulement de tout son coeur, moi, je vous sugg\u00e8re Jean-Claude Mathieu de serrer la main de Mohamed Dib ce grand po\u00e8te alg\u00e9rien qui dans sa jeunesse, une jeunesse assez pauvre a non seulement appris le fran\u00e7ais, mais ensuite, s'est mis \u00e0 la po\u00e9sie, mais avant cela, avait dessin\u00e9 des chats blancs pour cr\u00e9er une entreprise de tapis, on peut imaginer que les chats blancs que les dessins que les inscriptions sur les tapis auquel a proc\u00e9d\u00e9 Mohamed Ibn la orient\u00e9 vers la po\u00e9sie, j'aimerais que Jean-Marie F\u00e9lix nous lise une tr\u00e8s belle citation que vous mettez en exergue de votre 3\u00e8me chapitre les inscription font signe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:45) [84%] :\r\nTatouages inciser sur le front et les mains symbole peint \u00e0 l'entr\u00e9e des maisons Marc imprim\u00e9e \u00e0 m\u00eame le pain fait chez soi pr\u00e9sage lue dans la moindre apparence du perceptible sainte calligraphie courant sur les murs des \u00e9difices religieux, \u00e0 d\u00e9faut d'iconographie, surtout pas d'images, \u00e0 aucun prix, mais des signes de ces signes dans l'inconscient, mais tout un catalogue au service de notre individuation cort\u00e8ge de signe l'affiche commerciale politique culturelle qui nous parle, avant qu'elle ne soit omnipr\u00e9sent universel le signe roi et pour finir, commencer la r\u00e9v\u00e9lation divine tout partout tout lumi\u00e8re n'est -elle pas un signe en soi et pour soi le signe nous est venue avant la parole et, aujourd'hui encore, il s'affirme comme garant de notre m\u00e9moire ancestrale, tout en n'en finissant pas de rester le vecteur de la perception du cosmos s'et de la symbolisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:52) [92%] :\r\nTr\u00e8s grande densit\u00e9 dans cette citation de Mohamed Dib Jean-Claude Mathieu est -ce pour vous aussi une mani\u00e8re de nous rappeler que dans l'inscription puis dans l'\u00e9criture qui viendra ensuite, il y a tout d'abord ce signe ce signe \u00e9nigmatique qui pr\u00e9lude finalement \u00e0 toute envie d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:13) [84%] :\r\nOui, il est vrai que le l'\u00e9crivain est confront\u00e9e \u00e0 des signes, des \u00e9nigmes de s'il y a des signes qui ne comprend pas qui sont devra s\u00fbrement plus important que ce qu'il comprend qui le fascine davantage en tout cas je vous rappelle, une situation que j'ai mis ailleurs de Hugo, qui doit venir du Rhin ou je ne sais plus quel texte Hugo maintenant o\u00f9 il dit que, en Orient, puisque vous avez \u00e9voqu\u00e9 Mohamed Ibn au fond les les tombeaux, dans lesquels sur lesquels ou les monuments sur lesquels inscription \u00e9tait r\u00e9ellement ind\u00e9chiffrable, on \u00e9tait s\u00fbr qu'il contenait un secret donc il y avait une sorte de rapport entre l'ind\u00e9chiffrable de ce qui est dessus et le secret, si on peut dire qu'il \u00e9tait \u00e0 l'int\u00e9rieur, et il est vrai que ce rapport du signe est un rapport constant qui entoure l'homme il est envelopp\u00e9 de signes et donc j'ai, j'aime beaucoup et moi et Deep donc j'ai cit\u00e9 plusieurs fois dans le le texte et on dirait que dans notre civilisation moderne, contemporaine, il y a, au contraire, presque un exc\u00e8s de signaux aussi, donc il faut dire cela aussi, d'une part cela nous relie \u00e0 l'archa\u00efque \u00e0 l'ancestral peut-\u00eatre au divin, en tout cas c'est quelque chose qui nous relie \u00e0 un lointain qui \u00e9volue notre pr\u00e9sent d'\u00e9criture, un lointain, mais en m\u00eame temps c'est quelque chose qui nous \u00e9touffe hein, trop de signes sur plus de 6, je vous rappelle ce beau livre qu'avait \u00e9crit quelqu'un qui est un sociologue italien connu Gillot Dorff Fleiss, qui s'appelle l'intervalle perdu o\u00f9 il explique justement peut-\u00eatre le la musique, la peinture dans de l'\u00e9criture contemporaine oui s'est de retour, retrouvez un silence du silence entre cette masse trop touffu dessin\u00e9 qui nous font sans cesse des des appels dans la rue et partout, nous sommes sans cesse d'interpeller par des affiches signe de circulation et bien d'autres que vous connaissez les qui attirent le chaland, donc si vous parlez ou des graffitis oui c'est vrai, c'est vrai et c'est graffitis ont \u00e9t\u00e9 importants et j'ai \u00e9voqu\u00e9, vous vous en souvenez, dans ce chapitre, le fait que la Hugo a \u00e9t\u00e9 un grand m\u00e9diateur, c'est-\u00e0-dire que il a au fond pour les graffitis qui \u00e9tait au contraire consid\u00e9r\u00e9 comme de tr\u00e8s n\u00e9gatif, il s'agit de 2 d\u00e9barbouiller les les murs de ses paroles obsc\u00e8nes ou de ses griffonage insipide que les enfants en France sur les murs au XVIIIe si\u00e8cle et en dans les voyages dans le texte de de le tableau de Paris de Mercier mais Hugo au fond retrouv\u00e9 2 interm\u00e9diaires essentiel qui le rapproche, qui sont des signes de la libert\u00e9 dans l'art d'une part, le prisonnier qui \u00e9crit quand m\u00eame, parce qu'il faut \u00e9crire malgr\u00e9 tout et d'autre part, l'enfant qui partout, qui fait des griffonage sur les murs de son \u00e9cole, mais aussi dans les marges de ces, de ces cahiers et donc c'est la haine, un \u00e9l\u00e9ment de libert\u00e9 dans l'art que l'on retrouve \u00e0 travers ce graffiti qui revalorise les graffitis au jeu de Go qu'il a \u00e9t\u00e9 une une articulation un \u00e9l\u00e9ment une \u00e9tape essentielle dans cette revalorisation des graffitis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:14) [87%] :\r\nEt Hugo, qui reste un voyageur tr\u00e8s lucide quand il nous dit : s'il n'y a pas d'\u00e9glise dans une ville, h\u00e9 bien, reportez -vous aux enseignes reportez -vous aux portes, reportez -vous \u00e0 tous ces signes \u00e0 toutes ces r\u00e9clames, comme on le disait autrefois qui vous en dira beaucoup sur la ville que vous visitez donc toutes ces inscriptions dans la rue ces inscriptions citadines vont emballer la modernit\u00e9 apr\u00e8s Hugo c'est Baudelaire et puis c'est Rimbaud aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:42) [88%] :\r\nOui, ces inscriptions, je me permets d'intervenir parce que je reviens sur la sur la citation de Mohamed Ibn que je donnais tout \u00e0 l'heure en lecture ces inscriptions qui nous parle, avant qu'elle ne soit \u00e9lu je trouve int\u00e9ressant le fait que le langage finalement le message la propagande qui est inclus Awa incluse dans ces inscription nous parvient avant que nous n'ayons eu le temps d'en faire la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:05) [84%] :\r\nOui, parce que l'inscription, on pourrait dire qu'elle est fondamentalement marquante, donc elle nous marque avant m\u00eame que nous chiffres la totalit\u00e9 aux m\u00eames une partie du sens donc une mani\u00e8re de se jeter aux yeux dans le l'inscription qui est tr\u00e8s vivement, tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:22) [85%] :\r\nPensez -vous aussi que la bri\u00e8vet\u00e9 de ces inscriptions, moi je pense au au graffiti on dirait des tags aujourd'hui et combien vous Jagger se font prendre par la police parce que leur cr\u00e9ativit\u00e9 est un petit peu trop dont envahissante, notamment en Suisse, au bon go\u00fbt en Suisse beaucoup re\u00e7u un bon qu'on fait \u00e7a avec des bombes, d'ailleurs, voyez les moyens, c'est bon, bien s\u00fbr, de bombes acrylique des bons Val\u00e9rie laine ne sont pas retardement \u00e7a c'est bon, voil\u00e0, non non non pour pour Cholet, mais c'est vrai que tout \u00e7a s'inscrit sur la Pierre sur le b\u00e9ton ou sur la r\u00e9elle, oui, oui, c'est tr\u00e8s souvent Jean-Claude Mathieu nous pourrions terminer cette tr\u00e8s belle promenade d'\u00e9crire et d'inscrire sur cette Pierre, puisque vous nous convainquez que l'\u00e9criture moderne en fait se frotte \u00e0 la Pierre, use de ses mots contre elle, c'est peut-\u00eatre le cas des tagueurs, c'est peut-\u00eatre le gars le le cas des des graffitis, c'est surtout le cas des \u00e9crivains Lapierre malgr\u00e9 tout lapidaire Pierre tombale, \u00e7a reste un peu le r\u00e9f\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:24) [85%] :\r\nAbsolument, je pense, a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 para\u00eetre ce r\u00e9f\u00e9rent et c'est celui auquel au fond se mesure ouvertement ou inconsciemment subrepticement toutes les autres formes de citations et l\u00e0 il y a ce qui est int\u00e9ressant, \u00e9videmment, c'est que dans chaque chapitre, j'ai essay\u00e9 de garder parfois un fil chronologique lorsque les inscriptions \u00e9taient ancienne c'\u00e9tait moins n\u00e9cessaire lorsqu'elle est pass\u00e9e au XIXe au XXe mais leur CV a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ancienne, on voit effectivement d\u00e8s \u00e9volution je dirais qu'au d\u00e9but, pour simplifier \u00e0 l'extr\u00eame, on pourrait dire que le sens et la lettre prennent le dessus sur dans tous les sens du terme, prennent le dessus de la Pierre et sur la Pierre, c'est-\u00e0-dire que ce qui compte, c'est bien les phrases en latin inscrites sur les paliers inscrites sur les st\u00e8les fun\u00e9raires inscrite pour honorer telle ou telle \u00e9l\u00e9ments puisque \u00e0 en m\u00eame temps c'est souvent des inscriptions qui disent la gloire d'une institution d'un \u00c9tat, d'un personnage particulier \u00e0 Rome et puis peu \u00e0 peu, on pourrait dire que ce qui s'est pass\u00e9, c'est que la pire \u00e0 son tour pris le dessus sur les lettres, c'est-\u00e0-dire que ce qui devient important, les lettres s'effacer ce qu'il y a un important c'est la Pierre elle- m\u00eame le mat\u00e9riau lui- m\u00eame, il y a une tr\u00e8s belle formule quelque part donc gravir de de Jacques Dupin et grand po\u00e8te, Jacques Dupin qui dit le rocher qui obstruent le sens \u00e9criture vient se heurter aux rochers qui obstruent le sens et ce syst\u00e8me para\u00eet tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique de l'\u00e9criture moderne o\u00f9 l'\u00e9criture vient taper contre 100 sont trop bonne aussi tout un c\u00f4t\u00e9 de du mort, aucun qui indique une certaine tonalit\u00e9 de la voie n'est pas si loin du record, si vous voulez l'Euro que c'est d'une certaine fa\u00e7on ce que revient l'\u00e9criture, quand elle a frapp\u00e9 contre l'Euro, que j'exag\u00e8re un petit peu, mais je crois qu'il y a de cela et puis on voit maintenant, alors on a vu maintenant \u00e0 la modernit\u00e9, le fait que l'\u00e9criture \u00e9t\u00e9 celle des pierres est le m\u00eame, donc l\u00e0 on peut revenir \u00e0 Caillois il y a une tradition qui \u00e9t\u00e9 qu'on a beaucoup comment\u00e9 Bob altruiste Ha\u00efti, c'est par exemple, qui \u00e9tait de lire ces signes qui sont dans la pire que l'on trouve dans les sagas \u00e0 tout contr\u00f4le dans filon de la roche, etc, donc c'est la Pierre elle- m\u00eame qui \u00e9crit, qui peut se passer du sang ce que voulaient lui imposer l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:43) [87%] :\r\nL\u00e0 vous citez ce tr\u00e8s beau recueil de po\u00e8mes de pied de Roger Caillois Pierre tout simplement au pluriel, mais votre regard j'imagine Jean-Claude Mathieu c'est peut-\u00eatre aussi heurt\u00e9 \u00e0 une Pierre dans l'herbe, c'est le dernier tr\u00e8s tr\u00e8s beau chapitre d'\u00e9crire inscrire et cette Pierre dans l'herbe, elle vous est \u00e9videmment tr\u00e8s personnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:05) [86%] :\r\nOui, mais tr\u00e8s tr\u00e8s personnel et j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9, \u00e9videmment, a mentionn\u00e9 cela c'est l'ami qui m'a dit : mais non, il faut le dire, j'aime pas beaucoup, je n'ai pas le go\u00fbt de la confidence directement le le la confidence n'est pas \u00e0 sa place je dirais dans la critique ou dans les c'est litt\u00e9raire, mais il est vrai que parfois il y a quelque chose de souterrain qui qui est l\u00e0 qui pousse en avance cet essai litt\u00e9raire et on peut peut-\u00eatre parfois \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 le dire, j'ai dit aussi bri\u00e8vement que possible dans un paragraphe de la fin et dans de du d\u00e9but et dans 3 phrases \u00e0 la fin avec en terminant sur une citation de Waters, mais c'est vrai que l\u00e0 il y a une une Pierre qui qui m'est importante, qui compte que que j'ai du mal \u00e0 voir parce qu'elle est totalement recouverte dans les ronces, c'est celle que l'on trouve dans les, dans les C\u00e9vennes, puisque c'est ma r\u00e9gion d'origine, vous l'entendez peut-\u00eatre \u00e0 mon accent cette Pierre l\u00e0 qui est celle du du tombeau de la m\u00e8re que j'ai perdu pendant la guerre en 42 quand j'avais 7 ans et c'est vrai que c'est quelque chose qui est une une blessure qui reste en moi et que le livre \u00e9tait souterrainement aussi un effort pour d\u00e9placer cette cette inscription pour fermer, peut-\u00eatre un peu la blessure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:16) [87%] :\r\nC'est inscription qui nous dit \u00e0 la fin de s\u00e9v\u00e8res, vous venez de citer que il, il, il aimerait voir observer presque disons \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e et botaniste et sur la tombe de sa m\u00e8re, donc il y a bien quelque chose qui d\u00e9passe la simple inscription qui d\u00e9passe, comme tout texte aimeraient le faire par l'inscription elle- m\u00eame le sens 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:41) [87%] :\r\nOui c'est l\u00e0 quelque chose \u00e9videmment qui est important, parce que j'ai trouv\u00e9 non pas seulement l'arm\u00e9e en plusieurs endroits, au fond, ce rassemblement qui Kim c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te face \u00e0 face l'un pr\u00e8s de l'autre, \u00e0 la fois l'enfant la tombe, mais aussi l'herbe vous rappelez que au d\u00e9but j'avais \u00e9voqu\u00e9, j'ai mis 2 citations \u00e9galement de l'une de G\u00e9rard Mac\u00e9 et l'autre du du po\u00e8te russe bloque o\u00f9 il y a c\u00e9d\u00e9 occassion de l'id\u00e9e que la la Pierre finalement est recouverte toujours recouverte par l'herbe c'est-\u00e0-dire que d'une certaine fa\u00e7on, bien s\u00fbr, la vie reprend continuellement le dessus sur les signes de la mort et et l'enfant est l\u00e0 pour observer cela aussi pour voir que malgr\u00e9 la mort, h\u00e9 bien il y a l'herbe l'herbe revient, c'est un un titre d'un chapitre, je crois, si je me souviens bien du pays et des paysages avec figures absentes de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'herbe revient, h\u00e9 bien c'est vrai que l'herbe revient et vient couvrir la Pierre et l'enfant regarde \u00e9merveill\u00e9e cette m\u00e9tamorphose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:42) [92%] :\r\nJ'ouvrais, tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait mission Jean-Claude Mathieu en disant que cette ouvrage votre essai \u00e9crire inscrirait une somme une somptueuse somme de quelque 630 pages \u00e9crit d'ailleurs avec des petits signes, des petits caract\u00e8res est -ce que c'est un livre qui vous accompagne depuis depuis longtemps et que qui voil\u00e0 qui aujourd'hui a trouv\u00e9 son son \u00e9piphanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:01) [87%] :\r\nOui, c'est un livre, c'est un motif qui m'accompagne depuis longtemps, j'avais commenc\u00e9 par au fond essayer le motif sur des \u00e9crivains particulier, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, les risques dans le rouge appara\u00eet aussi etc pour parler des Suisses mais sur beaucoup d'autres aussi, pour moi en tout cas, et c'est un motif au fond qui m'accompagnait qui d\u00e9but \u00e9tait une sorte de d\u00e9couverte tout \u00e0 fait empirique, je me suis aper\u00e7u que \u00e0 consid\u00e9rer Bonnefoy et m\u00eame le titre d'un de ses recueils Pierre \u00e9crite la le regard port\u00e9 sur l'inscription \u00e9tait une une cl\u00e9 ou en tout cas, une mani\u00e8re d'entrer dans l'oeuvre et donc c'\u00e9tait comment cela avait commenc\u00e9 comme cela depuis bien longtemps d'une vingtaine d'ann\u00e9es tr\u00e8s empiriquement et quand je suis parti de la retraite \u00e0 la retraite non, apr\u00e8s mes ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 l'universit\u00e9 de Vincennes Paris de Vincennes o\u00f9 j'ai beaucoup parl\u00e9 des po\u00e8tes, avec les \u00e9tudiants, dans un certain nombre de Suisse d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:56) [82%] :\r\nEh bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, je m'\u00e9tais dit que partant un peu \u00e0 l'avance, j'\u00e9tais parti en m\u00eame temps que mon ami Michel Deguy qui avait 5 ans de plus que moi mais qui il \u00e9coutez, nous allons partir ensemble une fa\u00e7on l\u00e0, je m'\u00e9tais dit qu'il fallait que j'ai fait au moins 3 livres que je portais en moi depuis tr\u00e8s longtemps, donc le 1er c'\u00e9tait le livre sur la c\u00f4te, et qui, paru le 2\u00e8me c'est celui -l\u00e0 et j'esp\u00e8re qu'elle rend un 3\u00e8me et c'est vrai qu'il y a donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:20) [93%] :\r\nTant que j'y songe, croyez bien que nous l'esp\u00e9rons aussi merci infinit\u00e9 infiniment Jean-Claude Mathieu de nous avoir rendu sensible \u00e0 l'importance et \u00e0 la signification de de tous ces signes qui nous entourent dans notre vie de de citoyens, d'hommes tout simplement et de Lecteurs, plus particuli\u00e8rement, gageons que votre ouvrage laissera une belle trace dans l'histoire du livre, hein, je rappelle le titre \u00e9crire inscrire images d'inscriptions mirages d'\u00e9criture, il a paru aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti chez vous a valu le prix de l'essai Charles Veillon 2010 au revoir belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:49) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:00) [90%] :\r\nPour retrouver les les r\u00e9f\u00e9rences exactes de l'ouvrage de Jean-Claude Mathieu et quelques informations compl\u00e9mentaires, je vous renvoie \u00e0 la page internet entre les lignes, cette page vous permettra aussi de r\u00e9\u00e9couter cet entretien ou de le t\u00e9l\u00e9charger sur votre portable, quel qu'il soit pour y parvenir, ou entre les lignes, tout attach\u00e9 point rsr Point CH entre les lignes, vous \u00e9taient aujourd'hui par Christian Tshaka et Jean-Marie F\u00e9lix Dominique Stalder on a assur\u00e9 la mise en page une, corbeau sa pr\u00e9paration en coulisses et Alexandre Lemierre assurer la la connexion entre Paris et Lausanne, merci \u00e0 tous demain avec Annika nous recevrons Gilles Jacob, auteur d'un r\u00e9cit paru r\u00e9cemment chez Robert Laffont le fant\u00f4me du Capitaine et pendant ce temps- l\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mathieu, Jean-Claude", "role": "essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78B3C7AC-1DCF-4492-B2A3-1AF5D9A26DAD", "internalArchiveId": "78B3C7AC-1DCF-4492-B2A3-1AF5D9A26DAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Peur du nucl\u00e9aire (3/5)", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 72, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T23:37:50Z", "speechToTexts": ["19.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCe qu'on va trop loin, qu'on est all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nOn va tout droit, quand on est m\u00fbr, hein, parce que les les jeunes \u00e0 pr\u00e9sent, ils ne pourront plus jamais se priver de quelque chose, on a tous trop. \r\nC'est les politiques qui devraient faire toute chose qui voyait bien qu'il progressait bien gentil, mais \u00e7a va jusqu'\u00e0 un certain point. \r\nIl aurait fallu s'arr\u00eater, dire que l'ann\u00e9e non non \u00e7a peut pointure non non moi, \u00e9coutez, je suis une 1920 40 trains \u00e9coutez, alors j'ai connu la guerre, j'ai connu un temps trucage tout le progr\u00e8s, l'\u00e9treinte tout moi, c'\u00e9tait bien, oui, mais c'\u00e9tait diff\u00e9rent, plus pour comparer du tout va plus vite, bien s\u00fbr, arrive \u00e0 suivre non moi moi je puis j'essaye. \r\nInternet \u00e7a pourquoi, parce que moi je profite de restituer le Pok\u00e9mon, mal vie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D724092-BA73-43F2-8E7B-ED612BBA6F10", "internalArchiveId": "6D724092-BA73-43F2-8E7B-ED612BBA6F10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Japon. La terre continue de trembler et l'accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Fukushima atteint le niveau 6 de gravit\u00e9 sur l'\u00e9chelle internationale qui en compte 7 : Commentaire de Nicolas Vultier, collaborateur RSR et interview de  Pierre Bonnard, physicien ind\u00e9pendant", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "La terre continue de trembler au Japon o\u00f9 les r\u00e9pliques violentes se succ\u00e8dent. Ainsi deux importantes secousses ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es \u00e0 quelques minutes d'intervalles aujourd'hui alors que la nuit \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9e sur le Japon. L'une de ces r\u00e9pliques a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e non loin de l'\u00e9picentre du s\u00e9isme de vendredi 11 mars.\r\n\r\n ", "durationSec": 391, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["s\u00e9isme", "catastrophe nucl\u00e9aire", "pollution radioactive"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-13T14:29:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonnard, Pierre", "role": "physicien ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B78B01C1-F10C-47B9-BEED-C7CE0095A389", "internalArchiveId": "B78B01C1-F10C-47B9-BEED-C7CE0095A389", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Japon. Les autorit\u00e9s japonaises annoncent un niveau de radioactivit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la normale \u00e0 Tokyo : Correspondance de Georges Baumgartner, correspondant RSR Tokyo et interview de Fran\u00e7ois Bochud, directeur de l'IRA, l'institut de radiophysique appliqu\u00e9e, sp\u00e9cialiste des effets des radiations sur le corps humain", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "Allemagne. Les sept r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires entr\u00e9s en fonction avant 1980 seront provisoirement arr\u00eat\u00e9s. Japon. Le niveau de radioactivit\u00e9 serait pour l'instant trop faible pour affecter la sant\u00e9 des millions d'habitants de Tokyo. Les choses sont beaucoup plus incertaines du c\u00f4t\u00e9 de la centrale de Fukushima. Deux br\u00e8ches de 8 m\u00e8tres de larges sont apparues sur l'ext\u00e9rieur de la surface du b\u00e2timent d?un des r\u00e9acteurs de cette centrale. Les autorit\u00e9s japonaises ont pris les mesures sanitaires appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger la population de la radioactivit\u00e9, selon l'OMS qui s'exprimait ce matin. Plus de 200 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es autour des diff\u00e9rents sites nucl\u00e9aires.", "durationSec": 318, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["catastrophe nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T09:47:24Z", "speechToTexts": ["15.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes 7 centrales nucl\u00e9aires entr\u00e9s en service en Allemagne avant 1980 vont \u00eatre provisoirement, c'est ce que vient d'annoncer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, elle a ajout\u00e9 que l'ensemble des r\u00e9acteurs allemands allaient subir des v\u00e9rifications et que toutes les questions soulev\u00e9es par la s\u00e9curit\u00e9 des centrales devraient avoir \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es au plus tard le 15 juin prochain l'Allemagne compte 17 centrales nucl\u00e9aires, les autorit\u00e9s japonaises annoncent ce matin au niveau de radioactivit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la normale \u00e0 Tokyo ce niveau serait pour l'instant trop faible pour affecter la sant\u00e9 des millions d'habitants de Tokyo, les choses sont beaucoup plus incertaines du c\u00f4t\u00e9 de la centrale de Fukushima 2 br\u00e8ches de 8 m\u00e8tres de large sont apparus sur l'ext\u00e9rieur de la surface du b\u00e2timent d'un des r\u00e9acteurs de cette centrale \u00e0 Tokyo, on fait le point avec Georges-Marc Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nLa situation s'assombrit au Japon de plus en plus de personnes qui Tokyo depuis que le prunus tr\u00e8s Naoto Kan, a admis que le niveau de radioactivit\u00e9 a beaucoup augment\u00e9 autour de la centrale de Fukushima, o\u00f9 se succ\u00e8dent les explosions, le prix serait Naoto Kan, a appel\u00e9 les personnes habitant dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 rester calfeutr\u00e9 \u00e0 la maison ou au bureau, le taux de radioactivit\u00e9 \u00e0 Tokyo est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, mais rien d'inqui\u00e9tant pour le moment, le gouvernement n'a pas encore appel\u00e9 les 38 millions de Tokyo\u00eftes \u00e0 prendre des mesures de protection particuli\u00e8res en cas de fuite radioactive s\u00e9rieuse, le gouvernement japonais exclu la possibilit\u00e9 d'une explosion, comme \u00e0 Tchernobyl, mais en mentionnant ce nom il ne rassure pas les Japonais Georgian Gardner, Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\nTokyo, les autorit\u00e9s japonaises ont pris les mesures sanitaires appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger la population de la radioactivit\u00e9, selon l'OMS, qui s'exprimait ce matin plus de 200000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es autour des diff\u00e9rents sites nucl\u00e9aires, on fait le point justement sur les risques li\u00e9s \u00e0 cette radioactivit\u00e9 pour la population japonaise avec vous, Fran\u00e7ois Bochud, bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur de l'IRA, l'institut de radiophysique appliqu\u00e9e, sp\u00e9cialiste des effets de radiations sur le les corps humain : le corps humain, on a mesur\u00e9 des niveaux 700 fois sup\u00e9rieurs \u00e0 la norme, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, l\u00e0 on va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis 596000 ici verte par heure \u00e0 Fukushima, concr\u00e8tement, \u00e7a correspond \u00e0 quoi, c'est une dose mortelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nC'est une dose mortelle si vous restez suffisamment longtemps en face \u00e0 face \u00e0 cette source oui c'est s\u00fbr, on dit qu'\u00e0 partir de 500000 essayer faire te on arrive \u00e0 des effets qui se manifeste rapidement sur sur l'organisme donc 500 c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de grand oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [88%] :\r\nDes personnes vivant encore \u00e0 proximit\u00e9 des centrales, m\u00eame s'il y a eu des \u00e9vacuations, mais il y a quand m\u00eame des personnes qui ont aussi \u00e9t\u00e9 irradi\u00e9s est ce qu'il y a ce ce ce stade possible d'\u00e9valuer ou d'estimer un petit peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment les risques pour les personnes qui sont encore \u00e0 proximit\u00e9 de ses centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [81%] :\r\nAlors on n'a pas beaucoup d'Cziffra sujet hein le le chiffre qu'on venait dire 500000 ici faire par heure c'est c'est je crois une valeur maximale qui \u00e9tait tr\u00e8s proche de la centrale, donc il faudrait conna\u00eetre les valeurs qui sont o\u00f9 se trouvent les gens, donc j'imagine pas que les gens qui ont mesur\u00e9 500000 c'est faire sont rest\u00e9s dans dans cet endroit l\u00e0, peut-\u00eatre que les valeurs sont beaucoup plus basses, ailleurs, donc on n'arrive pas se prononcer si on a pas vraiment des des chiffres plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [85%] :\r\nEt les personnes \u00e9vacu\u00e9es justement, elles sont soumises \u00e0 des, des, des Terres d\u00e9tecteur il de radioactivit\u00e9 qu'est -ce qui se passe en cas justement de radioactivit\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e sur un corps humain qu'est -ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, en l'occurrence, vous parlez des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s sur lesquels on a vu de la contamination radioactive, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont re\u00e7u des poussi\u00e8res radioactives sur leurs v\u00eatements, alors la, la, la meilleure chose \u00e0 faire, c'est comme pour n'importe quelle poussi\u00e8re celle cette sorte d'enlever la poussi\u00e8re, le 15 le mieux c'est d'enlever les les habits et puis de se d\u00e9barrasser de ses habits de de prendre une douche pour \u00e9viter que les poussi\u00e8res qui serait sur l'organisme se retrouva sur le corps et puis pour ce qui, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on peut pas faire grand chose de plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [94%] :\r\nL'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a lanc\u00e9 ce matin un appel au calme concernant la prise de comprim\u00e9s d'iode, c'est vrai qu'il faut pas c\u00e9der \u00e0 la panique, alors comment et pourquoi on peut prendre ces comprim\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [91%] :\r\nAlors que le mieux cette prendre les comprim\u00e9s d'iode, juste avant l'arriv\u00e9e du nuage, donc, donc il faut le faire quand on nous dit que le nuage arrive parce qu'on le verra pas arriver, hein, \u00e7a sera pas un nuage jaune qui va arriver \u00e0 l'endroit o\u00f9 se trouvent les personnes mais je pense qu'il faut effectivement garder la t\u00eate froide, parce que les comprim\u00e9s d'iode sont utiles quand il y a des concentrations importantes de dire d'radioactif dans l'atmosph\u00e8re, donc il faut les prendre quand on se retrouve relativement pr\u00e8s des des centrales, par exemple en Suisse, on distribue des comprim\u00e9s d'iode dans une zone de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale \u00e7a pas de sens en Suisse par exemple d'acheter des comprim\u00e9s d'iode, m\u00eame : j'ai entendu qu'en Chine et de la fus\u00e9e c'est c'est tellement loin que \u00e7a, aucun sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Bochud le le probl\u00e8me des accidents nucl\u00e9aires, c'est aussi que \u00e7a se mesure \u00e0 long terme, l\u00e0 aujourd'hui on pourrait d\u00e9j\u00e0 estim\u00e9 des, des, des, des, des cas de cancer par exemple dans les prochaines ann\u00e9es, malheureusement comme on l'a vu pour Tchernobyl par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [89%] :\r\nAlors il faut voir comment la situation \u00e9volue mais c'est s\u00fbr que d\u00e8s qu'il y a une certaine dose de radiation, il y a un risque d'augmentation du taux de cancer maintenant est -ce que ce sera \u00e0 un taux qui va \u00eatre mesurables, \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9pendre vraiment de la dose qui sera d\u00e9livr\u00e9 aux personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [88%] :\r\nJe vous remercie Fran\u00e7ois Bochud d'\u00eatre pass\u00e9 dans nos studios, je rappelle que vous \u00eates le directeur de l'institut de radiophysique appliqu\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 l'invitation de Virginie Mater, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "correspondant RSR Tokyo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bochud, Fran\u00e7ois", "role": "directeur de l'IRA, l'institut de radiophysique appliqu\u00e9e, sp\u00e9cialiste des effets des radiations sur le corps humain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8935395-EA2B-44B4-8B39-58BEA134CF61", "internalArchiveId": "E8935395-EA2B-44B4-8B39-58BEA134CF61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les territoires de l'Occident sont assez mal d\u00e9finis : Interview de Jean-Christophe Victor, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, producteur de l'\u00e9mission \"Le dessous des cartes\" sur Arte", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "En marge du Cycle de conf\u00e9rences de la Soci\u00e9t\u00e9 de Lecture de Gen\u00e8ve. Pour Jean-christophe Victor, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, les territoires de l'Occident sont assez mal d\u00e9finis, toujours en mouvement, sauf peut-\u00eatre durant la guerre froide o\u00f9 il r\u00e9gnait une logique des blocs bien d\u00e9finis.\r\n\r\n ", "durationSec": 362, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Occident"], "thematicThemes": ["g\u00e9opolitique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-13T14:45:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Victor, Jean-Christophe", "role": "sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, producteur de l'\u00e9mission \"Le dessous des cartes\" sur Arte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD5D7B00-E57E-4FAE-BF63-7B7AFD882192", "internalArchiveId": "FD5D7B00-E57E-4FAE-BF63-7B7AFD882192", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'endom\u00e9triose sous la loupe. Une pathologie qui touche environ 10% de la population en \u00e2ge de procr\u00e9er", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "\"Sophie Proust fait le point sur une pathologie qui touche environ 10% de la population en \u00e2ge de procr\u00e9er: l endom\u00e9triose.\r\nCette maladie peut provoquer des douleurs d intensit\u00e9 variable et parfois violentes dans le ventre, notamment, mais aussi progresser silencieusement et conduire \u00e0 l infertilit\u00e9.\r\nPr\u00e8s de 200 000 femmes souffrent d endom\u00e9triose en Suisse. Un chiffre non n\u00e9gligeable et, pourtant, beaucoup de patientes ne sont pas diagnostiqu\u00e9es faute de bien comprendre cette maladie. \r\nLe t\u00e9moignage de Maria, qui souffre d endom\u00e9triose et qui a subi douze interventions chirurgicales.\r\nInvit\u00e9s: Jean-Marie Wenger, gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricien \u00e0 Gen\u00e8ve, et Dorothea Wunder, m\u00e9decin chef de l Unit\u00e9 de m\u00e9decine reproductive au Centre hospitalier universitaire vaudois\"", "durationSec": 595, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["pathologie", "gyn\u00e9cologie", "st\u00e9rilit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T12:41:54Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va rester dans le domaine m\u00e9dical, puisqu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 une maladie qui touche environ 10 pourcent de de la population f\u00e9minine en \u00e2ge de procr\u00e9er cette maladie s'appelle l'endom\u00e9triose, ce qui repr\u00e9sente 10 pourcent de de la population f\u00e9minine emmen\u00e9e \u00e2ge de procr\u00e9er, \u00e7a repr\u00e9sente en Suisse 200000 femmes un chiffre non n\u00e9gligeable, et pourtant, trop de patientes ne sont pas diagnostiqu\u00e9es faute de bien comprendre cette maladie, alors on va essayer de faire le point sur cette pathologie ce matin avec vous Sophie Prost a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, alors c'est une maladie de plus en plus fr\u00e9quente un qui peut provoquer des douleurs d'intensit\u00e9 variable, parfois tr\u00e8s violents dans le ventre notamment mais aussi progresser silencieusement et conduire \u00e0 l'infertilit\u00e9 cette douleur, elle est provoqu\u00e9e par quoi, par les cellules de l'endom\u00e8tre, donc la paroi interne de l'ut\u00e9rus qui colonise les autres organes et alors ces cellules sont particuli\u00e8res parce qu'elles vont cr\u00e9er leur propre r\u00e9seau sanguin, leurs propres r\u00e9seaux nerveux et vont progresser un peu comme un cancer, m\u00eame si ce ne sont pas des des cancers, on en a retrouv\u00e9 dans le cerveau dans les poumons, dans la majeure partie du temps, il faut quand m\u00eame signaler que, on les trouve majoritairement dans les eaux vers la vessie, les int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors, on parlait de de douleur est -ce que cette douleur est pr\u00e9cis\u00e9ment le signe de la pr\u00e9sence de l'endom\u00e9triose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nOui, comme je disais, c'est douloureux, mais en m\u00eame temps, parfois il n'y a pas douleurs et c'est l'\u00e9chec r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de grossesse qui conduit \u00e0 de d\u00e9couvrir cette pathologie et c'est vrai que la vari\u00e9t\u00e9 de cette maladie perturbe les m\u00e9decins qui ont du mal \u00e0 \u00e0 rep\u00e9rer l'endom\u00e9triose parce qu'elle n'appara\u00eet pas en plus \u00e0 l'imagerie facilement Maria a subi 2 interventions chirurgicales et je vous propose d'\u00e9couter son t\u00e9moignage apr\u00e8s op\u00e9ration, la douleur \u00e9tait toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:33) [72%] :\r\nQuelques semaines apr\u00e8s la passion a venu plus fort qui avant les gyn\u00e9cologues pour savoir pourquoi est -ce que la de douleur le nez \u00e0 la mastiquer, c'est normal, une femme, c'est utile de Lom\u00e9 ici, pas d'accord, c'est un fait Mi\u00e8ge sais qui est la femme on sauve beaucoup des avec les r\u00e8gles d'accouchement mais pas tous les pas tous les jours, et surtout qu'on ne sait concerne maladie quand m\u00eame de l'int\u00e9rieur ce que je cherchais un 5\u00e8me, gyn\u00e9cologue, Emana conseil, c'est une op\u00e9ration qui n'a d\u00e9tect\u00e9 qu'il allait nommer toucher le syst\u00e8me nerveux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [94%] :\r\nEntre le moment o\u00f9 vous avez senti les premi\u00e8res douleurs et puis le moment o\u00f9 on a r\u00e9gl\u00e9 votre probl\u00e8me, il s'est pass\u00e9 combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:19) [72%] :\r\n2 enfants oui, ils ont dit : mais vous \u00eates que c'est sorti parler on peut danser, il faut que le sport, chaque fois que j'\u00e9tais un chat, m\u00e9decins, ils ont dit de comme \u00e7a, il y a eu plusieurs concertations dans diff\u00e9rentes et cantons, j'ai commenc\u00e9 mes consultations ici quand on nous allons aux fini \u00e0 poser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [94%] :\r\nOui, Maria qui vraiment eu manifestement du mal \u00e0 se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nOui, et c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 voil\u00e0 en train de mettre en ce moment jour un projet, c'est-\u00e0-dire cr\u00e9er une association pour que d'autres patients puissent b\u00e9n\u00e9ficier de ce qui lui a manqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire de l'information parce que trop souvent on a tendance \u00e0 dire aux femmes qui souffrent comme \u00e7a et sur lesquels on ne diagnostique rien ma question que c'est normal d'avoir mal, comme le souligne Jean-Marie Wenger, gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricien \u00e0 Gen\u00e8ve le madame, c'est dans la t\u00eate, il faut vous d\u00e9tendre, c'est normal de souffrir bien cette histoire classique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [85%] :\r\nAlors, malheureusement, c'est cette histoire relativement banal, les m\u00e9decins non seulement des gyn\u00e9cologues, mais les m\u00e9decins qui r\u00e9p\u00e8te dans la m\u00eame vous savez, vous \u00eates une femme, vous avez des r\u00e8gles, vous avez des douleurs pendant les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [70%] :\r\nEt de de leur pendant les relativiser pendant G\u00e9rard Morin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:32) [93%] :\r\nC'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [90%] :\r\nMais on enseigne \u00e7a en facult\u00e9 de m\u00e9decine, certainement pas, d'o\u00f9 vient ce cette r\u00e9action des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [85%] :\r\nAlors c'est \u00e7a le le pro de la probl\u00e9matique de l'endom\u00e9triose si la dame dont vous dire j'ai mal et la mal c'est indiscutable, maintenant 6 mois, m\u00e9decin, je ne trouve pas pourquoi elle a mal, \u00e7a veut dire que mes moyens ne me permettent pas de trouver, mais \u00e7a veut pas dire qu'il n'y a pas quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [98%] :\r\nMais alors quelles sont justement les moyens pour trouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [84%] :\r\nAlors l'imagerie reste une possibilit\u00e9, a encha\u00een\u00e9 est limit\u00e9 et les raisons des difficult\u00e9s de d\u00e9tection \u00e0 l'imagerie par Jean-Marie Wenger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:11) [85%] :\r\nNous avons des formes superficielle, il y a des formes profonde et entre les 2, un petit peu de tout, alors c'est s\u00fbr que les formes profondes sont visibles lors d'examens compl\u00e9mentaires comme par r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire ou l'ultrason qui d\u00e9tecte les kystes pour les formes nodules, donc ce sont des entit\u00e9s qui sont bien bien visible et qui mesure entre un demi- centim\u00e8tre et 3 ou 4 centim\u00e8tres les formes superficielle h\u00e9 bien sont invisibles par les examens compl\u00e9mentaires parce qu'elles sont relativement petites, en dessous d'un demi- centim\u00e8tre donc ind\u00e9tectables, soit par l'ultrason r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire, elles sont visibles uniquement par laparoscopie qui est reste encore le Gold standard pour le le diagnostic, la confirmation de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nSophie Aubry nous rappeler ce qu'est la laparoscopie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [88%] :\r\nAvec plaisir, donc c'est une exploration de l'abdomen avec une cam\u00e9ra chirurgicales et on va l'introduire, gr\u00e2ce \u00e0 une incision au niveau du nombril les ce n'est pas un acte facile et du coup, apr\u00e8s quels sont les traitements pour \u00e9radiquer les cellules, alors on a \u00e0 disposition de la chirurgie, donc avec la laparoscopie, mais aussi des traitements hormonaux Doroth\u00e9e avoue dores, m\u00e9decin chef \u00e0 l'unit\u00e9 de m\u00e9decine reproductive au CHUV de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [85%] :\r\nSi c'est un statut tr\u00e8s \u00e9tendu, on peut faire d'abord, la chirurgie, mais des fois on n'arrive pas \u00e0 \u00e9liminer, \u00e9radiquer toute cellule alors il faut faire un traitement hormonal, parce que l\u00e0, en fait, les, les, les cellules d'endom\u00e9triose sont nourris par les hormones, parce qu'ils suivent tout le tout tout le cycle, alors il faudrait enlever en fait les hormones, \u00e7a veut dire en fait une m\u00e9nopauseM. artificiel pendant par exemple 3 mois \u00e9ventuellement 6 mois et avec \u00e7a, ces foyers beau monde dispara\u00eetre s'il y a juste quelques restes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [83%] :\r\nQuand on dit m\u00e9nopause artificielle est -ce que c'est diff\u00e9rent d'une contraception prise non- Stop qui stopperait les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [87%] :\r\nOui, c'est absolument diff\u00e9rent parce qu'avec la contraception non Stop, \u00e7a c'est aussi une une bonne m\u00e9thode pourM. en fait essayer \u00e0 diminuer le le risque de r\u00e9cidive, mais l\u00e0, on a encore des hormones, c'est juste l'ovulation, qui va \u00eatre supprim\u00e9e pas parler la pilule apr\u00e8s il y a encore maintenant une nouvelle pilule qui qui est seulement en passe de progestatifs et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi contre la douleur et contre la progression de la maladie endom\u00e9triose, par contre, si on fait le traitement avec les piq\u00fbres, ce sont des piq\u00fbres qui font la la m\u00e9nopause artificielle oui m\u00e9decin moins temporaire, alors l\u00e0 on enl\u00e8ve toute aum\u00f4ne et l\u00e0 on est dans, dans un stade m\u00e9nopause qui peut \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able avec des bouff\u00e9es d'chaleureux aussi c'est c'est trop long, avec une perte osseuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [95%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas anodin comme traitement et qui plus est un traitement qui parfois ne fonctionne pas sur certains cas Jean-Marie Wenger explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:05) [88%] :\r\nMais plus le temps passe, plus on observe des formes tardives et des formes pr\u00e9coces, \u00e7a veut dire des jeunes filles et quelquefois qui n'ont pas encore eu les r\u00e8gles, c'est exceptionnel, mais on on commence \u00e0 en voir et des dames qui sont quasiment m\u00e9nopaus\u00e9e ou en train d'entrer en m\u00e9nopause qui pr\u00e9sentait l'endom\u00e9triose active et handicapant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:30) [92%] :\r\nComment on explique que quand on trouve de l'endom\u00e9triose chez des jeunes filles non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:36) [89%] :\r\nC'est que la th\u00e9orie du reflux du sang menstruel dans la cavit\u00e9 abdominale lors des r\u00e8gles qui pourrait expliquer l'afflux de, de, de l'endom\u00e8tre, cr\u00e9ant l'endom\u00e9triose est une th\u00e9orie qui vaut pour certaines endom\u00e9triose probablement, mais pas pour toutes et qu'il y aurait dans d'autres cas de figure, des cellules qui ressemblent \u00e0 celles de l'endom\u00e8tre qui sont positionn\u00e9s dans des endroits endom\u00e8tre mais de fa\u00e7on cong\u00e9nitale et par le biais de facteurs environnementaux pourraient se manifester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [82%] :\r\nEt quels sont ces facteurs environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [99%] :\r\nLes dioxines par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:15) [92%] :\r\nAlors dans les facteurs environnementaux, la dioxine est en 1\u00e8re position, on sait que les m\u00e9tabolites de la dioxine peuvent produire exp\u00e9rimentalement l'endom\u00e9triose, \u00e7a c'est une chose, il est plus difficile de prouver chez l'humain, d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes d'autres substances comme le bisph\u00e9nol bisph\u00e9nol A ou B peut-\u00eatre aussi incriminer dans une augmentation des formes surtout profonde de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [88%] :\r\nLes dioxines qu'on trouve o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:46) [81%] :\r\nAlors il y a pas une dioxine, ce sont des m\u00e9tabolites et ses m\u00e9tabolites son produit en fait par les usines d'incin\u00e9ration des d\u00e9chetteries surtout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:59) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 les filtres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:00) [87%] :\r\nMalgr\u00e9 les filtres probablement puisque nous avons un \u00e9chappement des DVD, des \u00e9manations dans l'air et puis une retomb\u00e9e sur terre et surtout sur sur le solde qui dit le sol lundi, les nappes phr\u00e9atiques et, par l\u00e0, retour \u00e0 l'homme, malheureusement, c'est un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ces facteurs environnementaux, il faut le souligner sont pas les seuls, on parle aussi de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et moi ce qu'on peut dire aussi, c'est que la maladie reste encore assez myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [89%] :\r\nL'endom\u00e9triose, une pathologie sur laquelle il reste beaucoup d'chose \u00e0 d\u00e9couvrir si on va retenir un \u00e9l\u00e9ment ce matin Sophie Davant c'est de consulter en cas de de douleurs qui durent sur plus de plusieurs jours hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [87%] :\r\nOn a des r\u00e8gles avec des douleurs qui se poursuivent sur plusieurs jours ou l'ordre de relations sexuelles effectivement la consultation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [95%] :\r\nLes informations compl\u00e9mentaires sur notre page, on en parle Point rsr Point CH merci Sophie Prost. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "patiente souffrant d'endom\u00e9triose", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wunder, Dorothea", "role": "m\u00e9decin de la reproduction", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Jean-Marie", "role": "gyn\u00e9cologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4165BF9B-69A1-4029-90B1-81BAE4F88957", "internalArchiveId": "4165BF9B-69A1-4029-90B1-81BAE4F88957", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Peur du nucl\u00e9aire (5/5)", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 3354, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T23:48:04Z", "speechToTexts": ["19.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nEt vous, alors c'est quoi vos petits plaisirs de la vie moi ben sortir le festival \u00e0 JMG j'ai des copies j'ai je ne veux hier ce plusieurs en France, je puis voil\u00e0 et puis je prends un abonnement g\u00e9n\u00e9ral et puis je seront vais au comptoir aujourd'hui vous tout ce que je peux il y a quoi au comptoir, il y a l'effort dit Florence prend tout l'heure et jardins oui je vous avez regard\u00e9 quoi, ben je vais voir un petit tour et puis je vais avant la nouvelle ann\u00e9e des content ah oui, ben, il vient de finir, voil\u00e0 c'est tout, c'est \u00e0 pr\u00e9sent c'est en route, allez faire un tour la leur, h\u00e9 bien les jardins autres pas mais vous chiffonne les plut\u00f4t si on a besoin de jardin, bonjour, merci, madame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18FB5A5B-475E-4D03-992F-8C8FE0726349", "internalArchiveId": "18FB5A5B-475E-4D03-992F-8C8FE0726349", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Jesus revient ou Goldorak", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 84, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T12:50:24Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour, il revient quand j'ai vu la aucune id\u00e9e, franchement ce qu'on attendait, on a besoin en ce moment, \u00e7a va pas fort dans la merde quoi j'ai aucune id\u00e9e, tu as \u00e9t\u00e9 jamais discut\u00e9, jamais j'ai vu vient J\u00e9sus reviens parmi les tiens plus jamais oui, je pense \u00e0 lui, quoi, je pensais, je poss\u00e8de des, des gens comme lui que J\u00e9sus, comme j'ai vu sur des gens comme qui sont des gens \u00e7a le gentil, aimable. \r\nEt puis je pense entend ils foutent la merde aussi j'ai vu, j'ai dit oui c'\u00e9tait en fouteurs de merde, aussi j'ai vu un qui l'a fait, oui il a r\u00e9volutionn\u00e9 son temps quoi les gens enfin \u00e0 l'ironie convention toutes des choses. \r\nAvec quoi les gens \u00e9taient d'accord, enfin, il a mis un peu les points sur les I, quoi, donc il faudrait qu'il reviennent maintenant change un peu ce qui se passe dans le monde, ouais, je sais pas si ce sera lui ou moi, il faudrait qu'il revienne oui alors Goldorak Goldorak qui va suivre l'affaire aussi la r\u00e9agit essayer. \r\nIl y a 2 merci Versailles aviateur qui jeu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "passant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-816F5BBB-49E9-4322-8568-4F37F015A7AE", "internalArchiveId": "816F5BBB-49E9-4322-8568-4F37F015A7AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Libye. Zenten, la deuxi\u00e8me ville de Libye \u00e0 s'\u00eatre soulev\u00e9e apr\u00e8s le 17 f\u00e9vrier, a repouss\u00e9 des tentatives de reprise par les partisans de Kadhafi, mais craint en permanence d'\u00eatre attaqu\u00e9e : Reportage de Ga\u00ebtan Vannay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Zenten", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "Zenten est la ville lib\u00e9r\u00e9e la plus active des \u00ab montagnes de l'Ouest \u00bb, cette enclave au sud-ouest du pays \u00e0 moins de 200 km de Tripoli. M\u00eame cern\u00e9e, elle tente de venir en aide aux villes attaqu\u00e9es au nord du pays. Reportage avec les interviews de Abdel, de Kaled, ing\u00e9nieur.", "durationSec": 191, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["guerre civile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-13T11:56:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Abdel, combattant de Zenten", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Kaled, ing\u00e9nieur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Zenten", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E002DBA6-11EB-497C-B4CE-901ED8FC1774", "internalArchiveId": "E002DBA6-11EB-497C-B4CE-901ED8FC1774", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Peur du nucl\u00e9aire (1/5)", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 553, "genres": ["Sketch", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T08:46:31Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour madame, bonjour madame, bonjour madame pour Couleur3 Madame le nucl\u00e9aire, \u00e7a vous fait peur, surtout en ce moment, oui bien s\u00fbr. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3127B46-8B48-495E-A0F4-C428DEC16676", "internalArchiveId": "A3127B46-8B48-495E-A0F4-C428DEC16676", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : La recette anti love", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 147, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T06:35:04Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [95%] :\r\nNous voil\u00e0 beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [80%] :\r\nMoins un petit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [74%] :\r\nAlors aujourd'hui, on a chang\u00e9 apr\u00e8s les parce que j'ai re\u00e7u un courrier de Serbie, une dit c'est bien rallier ses recettes aphrodisiaques, et moi j'ai un probl\u00e8me avertissement non mais il a apprend vite, il a tout l'envie toujours : peux pas baisser pour ramasser quelque chose mettre au plasma proth\u00e8ses sous St\u00e9phane ils sont alors si vous planifiez trouvez -moi quelqu'chose pour que la paix au mois pour asseoir que je puisse faire les top chef h\u00e9 bien Sabine voici quelques profond le fromage fondu Sylvain blanc qui vieux trop grand \u00e9cran et o\u00f9 apprend ADSL Manu Body sexy par excellence alors tout d'abord, Sabine vous alerter les votes training plus moche, histoire de bien prennent et l'Lod\u00e8ve, du fromage, ensuite vous allez pas, elle \u00e9voque boulevard et vous en avez en France avec un avec, d'une s\u00e9rie tout apr\u00e8s vous mettez votre fromage dans plan mais appris la vous venez \u00e9galement lit la droite il a confondu rajouter qui n'est pas mettre \u00e0 dos et peu de goutti\u00e8re il allume le r\u00e9chaud, vous pouvez s\u00e9lectionner un morceau anti sex- quelque chose qui, tr\u00e8s bien avec la fondue comme celle -ci par exemple. \r\nA plus \u00e0 instable avec les causes et pourquoi Sabrina aux 2 milieu attendent \u00e0 l'art, il pas lui proposer plusieurs produits meilleur si apr\u00e8s tout \u00e7a \u00e9voque Horta grappin dessus propose lui un soldat arri\u00e8re apr\u00e8s \u00e7a devrait le calmer pour d'abord, mais c'est bien s\u00fbr la 7\u00e8me recrute h\u00e9sitez pas \u00e0 faire avant la fondue, moi je dis toujours : cuisine, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s perso. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3F8E74E-7FBF-41B4-BF77-89E7263828EC", "internalArchiveId": "C3F8E74E-7FBF-41B4-BF77-89E7263828EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Industrie versus culture (2/5) : Causes et cons\u00e9quences", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "L'int\u00e9r\u00eat que les historiens portent aux ph\u00e9nom\u00e8nes du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, \u00e0 la r\u00e9volution industrielle et \u00e0 ses origines, n'est pas une nouveaut\u00e9. En Angleterre, en Allemagne, aux Etats-Unis, de nombreux \u00e9crits vont dans le m\u00eame sens. L'entre-deux guerres se d\u00e9tourne passag\u00e8rement de ces travaux en se tournant vers le sujet majeur du moment: la crise. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, un grand nombre de travaux tentent de reprendre le fil de l'histoire: autant d'\u00e9tudes consacr\u00e9es \u00e0 la naissance, au d\u00e9veloppement, et aux modalit\u00e9s de la R\u00e9volution Industrielle, dans ses aspects aussi bien \u00e9conomique que technique ou politique.", "durationSec": 3206, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution industrielle"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-12T18:45:11Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [77%] :\r\nL'histoire suivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [84%] :\r\nDe fait, essentiellement de l'th\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, c'est d'une part, l'augmentation de la population et en m\u00eame temps, et d'autre part, l'augmentation du revenu moyen par t\u00eate, disons, du niveau de vie il y a, en somme, plus de gens et ils consomment plus de produits. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:00:20) [95%] :\r\nCette semaine, industrie versus culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [90%] :\r\nLa France est un pays o\u00f9 l'\u00e9ducation, le syst\u00e8me l'\u00e9ducation \u00e9tait tr\u00e8s mauvais nettement plus mauvais que celui de la promesse a \u00e9t\u00e9 tout m\u00eame le 2\u00e8me, pays qui a fait la r\u00e9volution industrielle chronologiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [92%] :\r\nDonc, la crise fait partie int\u00e9grante du paysage \u00e9conomique du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:00:38) [98%] :\r\nDe l'usine \u00e0 la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:40) [94%] :\r\nNous avons une vision tr\u00e8s catastrophique de la r\u00e9volution industrielle et du monde depuis la r\u00e9volution industrielle, ceci est d\u00fb pour une grande part \u00e0 l'apport des socialistes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment les principaux critiques de cette r\u00e9volution industrielle au XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:53) [89%] :\r\nAlors \u00e0 Neuch\u00e2tel, on est vraiment dans la situation d'une industrie qui se cr\u00e9e \u00e0 partir de rien du tout et o\u00f9 la dinde doit enti\u00e8rement \u00eatre form\u00e9 \u00e0 partir d'une population d'origine essentiellement rural si vous songez que dans les ann\u00e9es 1880 vous avez en moyenne par an, une centaine de gr\u00e8ve si vous regardez vers des ann\u00e9es 1900 6 1910 vous avez environ un millier de gr\u00e8ve par une histoire \u00e0 son insu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:23) [92%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat que les historiens portent au ph\u00e9nom\u00e8ne du d\u00e9veloppement \u00e9conomique n'est pas une nouveaut\u00e9. \r\nEn Angleterre, en Allemagne de nombreux \u00e9crits auront \u00e9t\u00e9 dans le m\u00eame sens l'entre- deux-guerres, ce sera passag\u00e8rement d\u00e9tourner de ces travaux en se tournant vers le sujet majeur du moment : la crise \u00e0 partir des ann\u00e9es 50, un grand nombre de travaux tentent de reprendre le fil de l'histoire, autant d'\u00e9tudes consacr\u00e9es au d\u00e9veloppement aux conditions aux modalit\u00e9s de la r\u00e9volution industrielle au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, 2 ouvrages paraissent simultan\u00e9ment sur le sujet, Claude Fohlen r\u00e9dige un ouvrage intitul\u00e9 qu'est -ce que la r\u00e9volution industrielle, Jean-Pierre Rioux publie de son c\u00f4t\u00e9, la r\u00e9volution industrielle 1780 1880 2 \u00e9clairages sur le m\u00eame objet, peut-\u00eatre aussi compl\u00e9mentaires notre \u00e9pisode est aujourd'hui intitul\u00e9 Causes et cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:24) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:30) [87%] :\r\nLecture critique de la r\u00e9volution industrielle en Angleterre : un essai de Bolmont tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:36) [68%] :\r\nJournaliste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:37) [72%] :\r\nArticles de Denis Pasquet, dat\u00e9e de 1907. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:40) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:41) [92%] :\r\nCette th\u00e8se traite un des ph\u00e9nom\u00e8nes les plus importants de l'histoire moderne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:45) [78%] :\r\nMadame donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:47) [87%] :\r\nUne prodigieuse transformation \u00e9conomique et sociale en comparaison de laquelle la R\u00e9volution fran\u00e7aise elle- m\u00eame appara\u00eetra peut-\u00eatre un jour comme un fait secondaire dans le d\u00e9veloppement de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:59) [94%] :\r\nIl ne faut pas se repr\u00e9senter l'Angleterre du commencement du 18\u00e8me si\u00e8cle, comme un pays fortement industrialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:06) [72%] :\r\nVoil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:07) [98%] :\r\nL'Angleterre avait alors une seule industrie d'importance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:10) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:10) [88%] :\r\nL'industrie de la laine, cons\u00e9quence de l'\u00e9levage du mouton qui avait \u00e9t\u00e9 de tout temps, une des ressources principales du sol anglais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:18) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:19) [91%] :\r\nQuelques centres industriels de laine peign\u00e9e, se trouvait dans le Norfolk et le Sofok autour de Norwich qui \u00e9tait alors une des plus grandes villes d'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:27) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:28) [96%] :\r\nL'industrie m\u00e9tallurgique en est \u00e0 ses balbutiements. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:32) [88%] :\r\nEn 1720 l'Angleterre n'a qu'une production infime de 60 aux fourneaux et de 17000 tonnes de fonte. \r\nPour le fer et l'acier de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, elle reste tributaire de la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:45) [86%] :\r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s du canal du Duc de Bridgewater, qui relie Manchester du Worsley une v\u00e9ritable fi\u00e8vre des canaux s'emparent de tout le pays, en quelques ann\u00e9es, se cr\u00e9er un r\u00e9seau de canaux qui rend possible le transport de la houille et des mati\u00e8res lourdes, tout \u00e9tait pr\u00eat, il ne manquait que les inventeurs Darby avait trouv\u00e9 en 1735 le moyen d'utiliser la o\u00f9 il pour la production de la fonte, mais le charbon de bois reste indispensable pour la production du fer en 1784 l'invention du peu de la\u00efc, autrement dit du brassage d'une masse de fonte liquide pour obtenir du fer mis fin \u00e0 cet \u00e9tat d'chose elle acheva la fortune des pays de la rouille et fille de l'Angleterre, le pays par excellence de la m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:04:40) [84%] :\r\nQuand et donc mais l'expression r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:45) [84%] :\r\nOui, en effet, j'\u00e9tais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par l'origine de l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:48) [90%] :\r\nPression car j'ai longtemps pens\u00e9 je devais y aurait \u00e9crit que l'expression de r\u00e9volution industrielle avait \u00e9t\u00e9 pour la 1\u00e8re fois utilis\u00e9e par Karl Marx en fouillant davantage le probl\u00e8me, je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait une erreur de ma part et que l'expression avait \u00e9t\u00e9 reprise par Marx \u00e0 des \u00e9conomistes 200 reprises assez tardivement, car en effet, dans ses premiers ouvrages, il ne parle pas de r\u00e9volution industrielle, mais il parle de machinisme d'apparition de la grande industrie. \r\nC'est aux alentours de 1820 1830 que se forment en effet cette expression et qu'elle se forme peu \u00e0 peu, on la voit sortir peu \u00e0 peu d'un ensemble un peu plus complexe, on voit le mot grande industrie d'un c\u00f4t\u00e9, on voit le mot r\u00e9volution qui \u00e9tait d'\u00e9videmment tr\u00e8s \u00e0 la mode au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle puisque on pensait \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, laquelle d'ailleurs reprenait le menu le nom des r\u00e9volutions en Angleterre de la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, donc au d\u00e9part le mot r\u00e9volution avec Vincent strictement politique, il y a, on a fait en quelque sorte une assimilation entre le terme de r\u00e9volution et le terme de grandes industries, apparition de la grande industrie de transformation de l'industrie et \u00e0 ma connaissance le 1er qui est d'accoler les 2 mots r\u00e9volution il y a industrielle c'est l'\u00e9conomiste lib\u00e9ral Adolphe Blanqui, il est possible que cela existait avant, mais enfin, moi je l'ai pas trouv\u00e9 il y a un texte de B\u00fchrer en 1840 \u00e9galement, un texte d'un \u00e9conomiste belge qui s'appelle Brit avoine qui est \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame \u00e9poque, donc c'est v\u00e9ritablement autour de 1840 que l'on utilise pour la 1\u00e8re fois cette expression, ensuite, il semble que l'expression n'ait pas eu un tr\u00e8s grand succ\u00e8s que Marx les reprises effectivement dans le capital, on constate de nouveau que l'expression tombe dans l'oubli et ce qui a v\u00e9ritablement fait le succ\u00e8s de l'expression r\u00e9volution industrielle, ce sont les historiens \u00e9conomique anglais pas une bille et de l'emploi sciemment pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:52) [91%] :\r\nC'est sans doute la 1\u00e8re fois que ce que le terme r\u00e9volution industrielle para\u00eet dans un titre d'ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:58) [86%] :\r\nEt de m\u00eame en France, Fran\u00e7ois Crouzet historiens alors l'introduction vraiment du monde, je crois, date de l'ouvrage Montpellier en tout la r\u00e9volution industrielle, en Angleterre, quel rapport entre l'\u00e9mergence du concept de r\u00e9volution industrielle et celui de capitalisme dans les analyses produites, en Angleterre, en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du XIXe et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Claude Fohlen, historien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:21) [93%] :\r\nEffectivement, le terme Capitalism a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e \u00e9galement au 19\u00e8me si\u00e8cle, il s'agit d'un des aspects du capitalisme qui pour Marx est tout de m\u00eame l'aspect essentiel du capitalisme puisque l'apparition de la grande industrie pour lui avec les changements sociaux que cela implique effectivement l'apparition d'une civilisation nouvelle qui est une civilisation capitaliste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:42) [99%] :\r\nJean-Pierre Rioux, historien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [88%] :\r\nIl s'agit d'un \u00e9panouissement du capitalisme marchand qui passe au stade industriel et, en m\u00eame temps je crois que la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise et la contamination des 2 termes et forte, importante, c'est \u00e0 la fois donc une notion \u00e9conomique qui est une notion qui se r\u00e9f\u00e8re aux bouleversements politiques sociales mentale qu'a pu repr\u00e9senter la R\u00e9volution fran\u00e7aise, chez les historiens disons bourgeois chez les historiens du socialisme et les th\u00e9oriciens du socialisme, il y a toujours cet accouplement \u00e9conomique social politique mental dans le ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:21) [83%] :\r\nLa r\u00e9volution industrielle est -elle avant tout con\u00e7u dans sa repr\u00e9sentation que comme une r\u00e9volution des techniques Fran\u00e7ois Crouzet, historien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:31) [90%] :\r\nAbsolument, parce que met fortement l'accent sur ce qu'il appelle l'emprise du capital sur l'industrie comme caract\u00e9ristique de la de la r\u00e9volution industrielle et d'autres pas, pour revenir \u00e0 ce que disait monsieur Rioux l'usage du terme de r\u00e9volution pour d\u00e9signer la r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:49) [86%] :\r\nEt justement, parfaitement justifi\u00e9e, en fait, c'est une des raisons pour lesquelles il est tr\u00e8s justifi\u00e9, c'est la co\u00efncidence dans le temps et c'est ce qui a frapp\u00e9 d'ailleurs les contemporains d\u00e8s le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle entre la R\u00e9volution fran\u00e7aise, r\u00e9volution politique et social et la r\u00e9volution \u00e9conomique qui se d\u00e9roulait en Angleterre et faut bien dire on a r\u00e9volution id\u00e9ologique qui serait aussi en Allemagne et il faut bien le dire, on a au m\u00eame moment dans ces 2 pays occidentaux, les 2 genres de changements fondamentaux qui ont transform\u00e9 le monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:20) [96%] :\r\nL'emploi de termes comme ceux de croissance d\u00e9veloppement d\u00e9collage auront peu \u00e0 peu pris leur place dans le vocabulaire de la r\u00e9volution industrielle. \r\nRecul substitution Claude Fohlen, historien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:35) [90%] :\r\nOn a, on paye assez peu l'expression de r\u00e9volution industrielle dans dans l'entre- deux-guerres n'\u00e9tait davantage polaris\u00e9e sur le probl\u00e8me des crises, le dernier grand ouvrage qui est ressuscit\u00e9 cette expression, c'est celui de htm un historien anglais, ouvrage qui para\u00eet en 1948 effectivement apr\u00e8s de l'ouvrage de il y a une \u00e9clipse, mais je pense que cette \u00e9clipse s'explique en grande partie par un approfondissement des \u00e9tudes sur les notions introduit par la r\u00e9volution industrielle, d'une part et d'autre part par l'intrusion des \u00e9conomistes dans l'analyse des conditions de cette r\u00e9volution industrielle il y a donc eu un approfondissement du probl\u00e8me, une transformation dans le sens de l'\u00e9conomie, et c'est pourquoi on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 o\u00f9 on pr\u00e9f\u00e8re les termes de d\u00e9collage, croissance ou qui sont d'ailleurs des termes traduit directement de l'anglais car l\u00e0 encore, ce sont les Anglais ou les Am\u00e9ricains qui sont \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:29) [92%] :\r\nJe pense que ce terme de r\u00e9volution industrielle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:35) [88%] :\r\nMaurice L\u00e9vy, le Boyer, historien de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:38) [88%] :\r\nOu en tout cas, n\u00e9glig\u00e9 par certains historiens surtout parce que ils donnent l'impression au public que les transformations de structures qu'elles soient \u00e9conomiques, sociales ou autres, sa complice dans une p\u00e9riode de temps tr\u00e8s courtes et son type irr\u00e9versible, c'est-\u00e0-dire que, une fois qu'une r\u00e9volution s'est produite, on entre dans une nouvelle guerre et tout est r\u00e9gl\u00e9, or ce que l'exp\u00e9rience contemporaine, l'exp\u00e9rience de la vie \u00e9conomique nous enseigne, c'est que les transformations ce sont dans la dur\u00e9e que il y a des processus de croissance et on est beaucoup plus maintenant polariser sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, le long de l'industrialisation, plus que dans une r\u00e9volution qui serait comme on installerait des barricades dans une rue, on ferait passer la troupe et tout serait r\u00e9gl\u00e9 il y a une notion quand m\u00eame nouvelle qui a \u00e9t\u00e9 introduite en abandonnant le terme de r\u00e9volution qui est justement cette longue dur\u00e9e et tous les probl\u00e8mes de structure qui se trouve li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ussite en fait de l'industrie, dans une \u00e9conomie qui, jusque -l\u00e0, et simplement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:47) [90%] :\r\nLes premiers auteurs comme tu une ou Mantoue s'\u00e9taient concentr\u00e9s sur 2 aspects : Fran\u00e7ois Croze historique d'une part, les progr\u00e8s techniques, l'apparition du machinisme et l'autre par les cons\u00e9quences sociales, la naissance de la grande industrie, l'opposition entre les industriels et la classe ouvri\u00e8re mais ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9tait il les concentrer aussi leurs efforts sur quelques industries qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es rapidement et transformer rapidement \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle en Angleterre et ils avaient n\u00e9glig\u00e9 le reste de l'et le reste de l'\u00e9conomie et en m\u00eame temps ils avaient n\u00e9glig\u00e9 aussi l'analyse \u00e9conomique proprement dite, or ce sont les progr\u00e8s de l'analyse \u00e9conomique, surtout depuis un quart de si\u00e8cle, et notamment de l'\u00e9conomie, la croissance et du d\u00e9veloppement qui a amen\u00e9 \u00e0 voir les choses dans une perspective nouvelle et \u00e0 mettre l'accent sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de la croissance au sens strict de ce mot, c'est-\u00e0-dire l'augmentation du revenu moyen par t\u00eate de la population d'un pays d\u00e9termin\u00e9, seulement je crois que les \u00e9conomistes et les ici. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:58) [82%] :\r\nDerni\u00e8re actuelle consid\u00e8re justement la r\u00e9volution industrielle, comme le d\u00e9but de la croissance \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire une croissance relativement rapide et surtout soutenu tandis que les \u00e9conomies traditionnelles et ne connaissait qu'une croissance au mieux leur est extr\u00eamement plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:53) [89%] :\r\nL'histoire vivante cette semaine industrie versus culture aujourd'hui Causes et cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:04) [90%] :\r\nPour faire voler son avion, un pilote doit passer par plusieurs \u00e9tapes : faire tourner le moteur, prendre de la vitesse, une fois le d\u00e9collage effectu\u00e9 il prendra de l'altitude et pour y parvenir, encore a -t-il fallu que les hommes se soit jou\u00e9 des lois de la gravitation universelle et s'il en allait de m\u00eame pour qu'une \u00e9conomie atteignent un rythme soutenu de croissance, \u00e0 moins qu'elles ne doivent \u00e9voluer \u00e0 l'image d'un \u00eatre humain devant passer successivement par plusieurs stades en France pr\u00e8s adolescence maturit\u00e9, force de l'\u00e2ge sans doute, est -ce dans cette double analogie jamais explicit\u00e9es, mais toujours pr\u00e9sente, qu'il faut chercher l'une des cl\u00e9s du rapide succ\u00e8s que rencontrera la th\u00e9orie des \u00e9tapes de la croissance, bien au-del\u00e0 de la communaut\u00e9 des historiens et des \u00e9conomistes, d'apr\u00e8s cette th\u00e9orie \u00e9labor\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 le d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s s'effectue en effet selon diff\u00e9rentes \u00e9tapes, toujours les m\u00eames qui \u00e9voque peu ou prou le d\u00e9collage d'un avion pour les stades d'\u00e9volution d'un \u00eatre humain, une p\u00e9riode de transition, le d\u00e9marrage proprement dit, la marche vers la maturit\u00e9 Walter Whitman Rostom \u00e9conomie chiens et th\u00e9oricien politique am\u00e9ricain fait para\u00eetre dans les ann\u00e9es 60 un ouvrage intitul\u00e9 les \u00e9tapes de la croissance \u00e9conomique, un d\u00e9veloppement qui se d\u00e9roule en 5 \u00e9tapes, une 1\u00e8re \u00e9tape o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 dite traditionnelle ne vit que de l'exploitation de la Terre, soci\u00e9t\u00e9 relativement hostile au progr\u00e8s ou l'hi\u00e9rarchie sociale sont fig\u00e9es sa lente \u00e9volution la m\u00eame progressivement \u00e0 remplir les conditions pr\u00e9alables au d\u00e9collage, le changement, il a plus facilement accept\u00e9 la r\u00e9volution agricole, fait que la croissance \u00e9conomique d\u00e9passe la croissance d\u00e9mographique, des bouleversements politiques et religieux s'y produisent r\u00e9forme r\u00e9volution anglaise guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis R\u00e9volution fran\u00e7aise puis arrive l'\u00e9tape la plus courte et plus d\u00e9cisive le d\u00e9collage durant une vingtaine d'ann\u00e9es, les investissements massifs dans l'industrie, permettent une inflexion majeure et durable du rythme de la croissance, une soixantaine d'ann\u00e9es plus tard, de nouvelles industries vont se substituer \u00e0 celle du Tinkoff, le fameux d\u00e9collage et c'est la seconde r\u00e9volution industrielle, les niveaux de vie s'am\u00e9liorer, les soci\u00e9t\u00e9s ont alors atteint toujours selon Walter Whitman aussit\u00f4t le stade de la maturit\u00e9 avant le d\u00e9but de la production de masse Claude Fohlen, historien de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:52) [89%] :\r\nLe mod\u00e8le propos\u00e9 par Oslo est un mod\u00e8le qui la paille dynamique qui voit ensemble la croissance \u00e9conomique \u00e0 ce travers 5 \u00e9tapes cons\u00e9cutives et il a essay\u00e9 de retrouver chacune de ces \u00e9tapes dans les grands pays industriels alors Rostock par de la constatation que au d\u00e9part, il s'agit d'une soci\u00e9t\u00e9 de type traditionnel, c'est-\u00e0-dire en gros d'une soci\u00e9t\u00e9 de type agricole qui est fond\u00e9e sur l'exploitation du sol et non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:18) [88%] :\r\nPas s\u00fbr, le commerce ou les industries naturellement, c'est le 1er stade 2\u00e8me stade de Rostock, c'est ce qu'il appelle les conditions pr\u00e9alables du d\u00e9collage avec pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:33) [76%] :\r\nTech of puisque le mot quand stopper mots de t\u00e9l\u00e9copie pour relever ce mot cet amour du langage de l'aviation, le pays, c'est le moment o\u00f9 l'avion d\u00e9colle s'\u00e9l\u00e8ve dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:44) [87%] :\r\nAlors danser dans ce 2\u00e8me sa condition pr\u00e9alable au d\u00e9collage, la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:49) [86%] :\r\nEt commence \u00e0 investir, et c'est l\u00e0 que Rostock le cin\u00e9 des transformations, cr\u00e9ation de banques, cr\u00e9ation d'une \u00e9pargne progr\u00e8s des \u00e9changes int\u00e9rieurs, ce sont des conditions qui par la suite pour favoriser ce que re\u00e7oivent consid\u00e8rent comme la 3\u00e8me \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9collage, le Corse, l\u00e0 encore, l'image de l'aviation doit nous guider, soit l'avion reste tr\u00e8s longtemps sur le sol puis, brusquement, il quitte le sol donc c'est qu'il fasse tr\u00e8s courte, donc l'\u00e9conomie d'\u00e9cole et devient \u00e0 ce moment -l\u00e0, une \u00e9conomie industrielle ou une \u00e9conomie progressivement de plus en plus industrielle mais reprenons l'image de l'avion, c'est-\u00e0-dire qu'une fois que l'\u00e9conomie a d\u00e9coll\u00e9, elle se souvient d'elle m\u00eame, c'est l'id\u00e9e de de Rostov et n'a plus besoin de, de sol et ce soutien d'm\u00eame gr\u00e2ce pr\u00e9cis\u00e9ment au d\u00e9but, au ph\u00e9nom\u00e8ne de croissance qui lui donne une certaine vitesse initiale et nous passons au 4\u00e8me stade par Rostock, c'est ce qu'il appelle la marche vers la maturit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9tape au cours de laquelle l'\u00e9conomie prouve qu'elle est en mesure d'aller au-del\u00e0 des industries qui n'ont fait d\u00e9marrer les industries qui font d\u00e9marrer une \u00e9conomie traditionnellement, ce sont les industries lourdes, les charbonnages, le coton, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 cette industrie a d\u00e9marr\u00e9 d'autres industries viennent s'y agr\u00e9ger et nous avons une diversification de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:13) [92%] :\r\nLes historiens de l'\u00e9conomie sont -ils unanimes quant \u00e0 cette description du syst\u00e8me th\u00e9oris\u00e9e par Walter hosto. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:20) [91%] :\r\nEh bien, c'est \u00e9videmment un des principaux probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:22) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Crouzet, historien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:24) [91%] :\r\nEt les recherches qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es apr\u00e8s l'apparition du livre de Rossi tout et c'est d'ailleurs un m\u00e9rite de celui -ci d'avoir suscit\u00e9 ces recherches ont montr\u00e9 que, en tout cas dans bon nombre de pays, il est tr\u00e8s difficile d'identifier une p\u00e9riode d'une vingtaine d'ann\u00e9es pendant lesquelles il y a \u00e0 la fois, acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance et transformation des structures par exemple dans le cas de la France, on a mis tr\u00e8s s\u00e9rieusement en doute m\u00eame dans le cas de l'Angleterre d'ailleurs une critique fondamentale contre les tests de est la suivante : pour aussit\u00f4t ce qui caract\u00e9rise le Petkov ce qui caract\u00e9rise le d\u00e9collage, c'est le doublement durant une courte p\u00e9riode de la proportion du revenu national qui est investi le doublement de ce qu'on appelle la proportion d'investissement h\u00e9 bien en ce qui concerne l'Angleterre tout le monde est aujourd'hui d'accord, d'apr\u00e8s les recherches r\u00e9centes ce doublement s'est bien produit, mais sur une p\u00e9riode beaucoup plus longue, la proportion du revenu national \u00e9tait peut-\u00eatre de 5 pourcent au au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle et elle n'a atteint 10 pourcent que que vers 1840 au moment de la grande finale de construction des chemins de fer et entre 1783 et 1802 ou Rostock le Take off on ne constate pas du tout un doublement de cette proportion d'investissement, la r\u00e9volution industrielle, c'est l\u00e0 l'inconv\u00e9nient de cette expression, elle fait croire \u00e0 un bouleversement de l'\u00e9conomie en quelques ann\u00e9es viralit\u00e9 \u00e7a ne s'est jamais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:51) [90%] :\r\nMaurice L\u00e9vy, le Boyer, historien de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:53) [90%] :\r\nFinalement on plus le temps, le livre de Rocheteau a fix\u00e9 les probl\u00e8mes et il a donn\u00e9 lieu \u00e0 des critiques et c'est par l\u00e0 que l'annualit\u00e9 Christin aux \u00c9tats-Unis et dans d'autres pays s'est manifest\u00e9 parce que on en est venu \u00e0 remettre en doute la datation la dur\u00e9e les secteurs et surtout les facteurs de la croissance parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on mettait l'accent sur la propension \u00e0 Conca, par exemple, il faut aller chercher dans quelle mesure, c'\u00e9tait le Capitole isol\u00e9 des autres facteurs qui \u00e9tait le le moteur de cette croissance et la nu\u00e9e manifesterez sans v\u00e9ritablement se poser le probl\u00e8me de la r\u00e9volution industrielle a fait un grand effort pour essayer de pond\u00e9rer de donner un poids sp\u00e9cifique \u00e0 chacune des variables et en ce qui concerne le probl\u00e8me des investissements, l'un des premiers livres faut gueule sur les chemins de fer, a montr\u00e9 que pr\u00e9cis\u00e9ment le poids accord\u00e9 \u00e0 l'investissement ferroviaire dans la croissance \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis n'\u00e9tait pas aussi d\u00e9cisif qu'on l'avait cru puisque, pour reprendre ce qui vient d'\u00eatre dit, on peut imaginer que, dans le 1er temps lorsque les industries l\u00e9g\u00e8res comme le textile sont cr\u00e9\u00e9s, il ne faut pas beaucoup de capitaux et que le capital devient d\u00e9cisif lorsque le chemin de fer et cr\u00e9\u00e9, h\u00e9 bien sur tous ces points il y a une remise en cause qui a \u00e9t\u00e9 faite et qui est fait cette fois -ci par la mesurer l'\u00e9conom\u00e9trie et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a l'impression que non seulement le la d\u00e9finition m\u00eame de r\u00e9volution industrielle devient plus pr\u00e9cise les concepts sont beaucoup mieux formaliser mais on aboutira lorsque ces recherches seront termin\u00e9es, a v\u00e9ritablement comprendre les m\u00e9canismes profonds et a donn\u00e9 \u00e0 chaque facteur, la place qui lui revient justement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:53) [98%] :\r\nJean-Pierre Rioux, historien de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:55) [87%] :\r\n\u00e7a n'est pas un hasard si le concept de teck of se substituent en partie \u00e0 celui d'r\u00e9volution industrielle dans les ann\u00e9es 1950 1960 je crois que les auditeurs devrait \u00eatre tr\u00e8s conscient du fait que la d\u00e9marche historique ne se fait pas sur une s\u00e9rie de donn\u00e9es Boutabout mais que les historiens r\u00e9agissent et c'est normal, aux ambiances du temps le la substitution du concept de tes une r\u00e9volution et que industrielle se pose au moment m\u00eame o\u00f9 la cote de notre conscience occidentale d\u00e9couvrent les notions de Termonde les notions d'investissement les notions d'aide les notions de d\u00e9marrage des pays pauvres ou sous- d\u00e9velopp\u00e9, et je crois que la Rostov a rendu un tr\u00e8s grand service \u00e0 la d\u00e9marche historique en proposant ses sch\u00e9mas, m\u00eame si nous les critiquons tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:46) [75%] :\r\nClaude Fohlen historien oui je. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:49) [85%] :\r\nMoi, qu'en effet c'est un sujet tr\u00e8s actuel, la r\u00e9volution industrielle et ce un sujet qui s'est pos\u00e9 \u00e0 partir des probl\u00e8mes issus du tiers- monde depuis 10 ann\u00e9es 50, 60 ans, \u00e0 partir aussi de toutes les recherches \u00e9conomiques qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur la croissance de 1940 et 1945 il faut ajouter aussi que, \u00e9videmment, le sch\u00e9ma de Rostov un sch\u00e9ma rigide avec ses 5 hectares il y a eu d'autres sch\u00e9mas d'ailleurs, ce n'est pas le seul Sud Rostock mais il se trouve que celui de Rostock et celui qui a eu le plus de succ\u00e8s parmi les historiens, parce que c'est je crois le plus s\u00e9duisant, c'est d'abord le plus \u00e9labor\u00e9 avec ses 5 \u00e9tapes les autres m\u00eame, on a des moyens d'autre part, Rostov a fait r\u00e9f\u00e9rence, WAT refait r\u00e9f\u00e9rence constamment \u00e0 l'histoire, ce qui s\u00e9duit beaucoup les historiens, la formation \u00e9conomique n'est pas toujours suffisante et il faut tout de m\u00eame \u00eatre finalement tr\u00e8s reconnaissants d'avoir souvenir un probl\u00e8me essentiel qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les historiens, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:56) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:59) [92%] :\r\nL'histoire vivante cette semaine industrie versus culture aujourd'hui Causes et cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:08) [89%] :\r\nLes pays de la 1\u00e8re vague la Grande-Bretagne tout d'abord \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, puis la France au d\u00e9but du l'Allemagne et les \u00c9tats-Unis, quant \u00e0 eux op\u00e8rent leur transformation \u00e0 partir du milieu du XIXe, suivis par le Japon \u00e0 partir de 1868 la Russie n'entame ce bouleversement industriel qu'\u00e0 la fin du XIXe, Allemagne, \u00c9tats-Unis, Japon, Russie, ce sont les pays de la 2\u00e8me vague les transformations de l'\u00e9conomie qui, politiques et sociales sont telles que certains caract\u00e9rise la r\u00e9volution industrielle plut\u00f4t comme une rupture avec le pass\u00e9, d'autres au contraire y voient plut\u00f4t la convergence d'\u00e9l\u00e9ments qu'un contexte historique aurait favoris\u00e9 Karl Paul dans un livre datant de 1944 intitul\u00e9 La grande transformation expose notamment l'id\u00e9e d'un si\u00e8cle marqu\u00e9 par un \u00e9quilibre politique internationale, autrement dit, l'absence de grandes guerres entre 1815 et 1914 un \u00e9quilibre mon\u00e9taire, c'est le syst\u00e8me de l'\u00e9talon or, l'absence d'inflation un \u00e9quilibre \u00e9conomique, autrement dit l'acceptation de l'\u00e9conomie de march\u00e9, mais d'autres trouvent que le terme de r\u00e9volution est infiniment trop fort Fernand Braudel pr\u00e9f\u00e9rera parler d'industrialisation, la Grande-Bretagne, mise \u00e0 part pour ce sp\u00e9cialiste du temps long de l'histoire, il y a, je le cite jamais entre pass\u00e9 m\u00eame lointain des pr\u00e9sents de discontinuit\u00e9 absolue ou si on pr\u00e9f\u00e8re, de non- contamination les exp\u00e9riences du pass\u00e9 ne cesse de se prolonger dans la vie pr\u00e9sente en effet c'est r\u00e9volution industrielle ne surviennent pas \u00e9videmment pas dans un terrain vierge quelles sont alors les caract\u00e9ristiques des \u00e9conomies et de la Grande-Bretagne et de la France au moment de l'apparition de ce bouleversement Jean-Pierre You, historien de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:22) [88%] :\r\nVous r\u00e9serve de distinction nationale, bien \u00e9videmment, on peut d\u00e9finir ces soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9industriel, d'abord par le poids d\u00e9cisif que l'agriculture a dans l'ensemble de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, ensuite au niveau du nombre des hommes, ces soci\u00e9t\u00e9s sont des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 la croissance d\u00e9mographique contemporaine n'existe pas, ou enfin et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 un argument d\u00e9cisif, la circulation n'existe pas au sens actuel du terme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:55) [78%] :\r\nFran\u00e7ois Croze. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:56) [92%] :\r\nLa circulation tant nationale qu'internationale est tr\u00e8s active dans l'Europe d'ancien r\u00e9gime et d'autres pas, je voudrais souligner qu'\u00e0 mon sens le caract\u00e8re fondamental des \u00e9conomies et la basse productivit\u00e9 et le fait fondamental que va apporter la r\u00e9volution industrielle, c'est l'augmentation rapide et continue de la productivit\u00e9 si nous consid\u00e9rons le pays o\u00f9 il na\u00eet la r\u00e9volution industrielle, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'Angleterre, il est certain qu'elle a une \u00e9conomie de march\u00e9 bien avant le 18\u00e8me si\u00e8cle sans doute largement d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:34) [90%] :\r\nCe qui caract\u00e9rise ces soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9industriel Maurice L\u00e9vy le Boyer c'est non seulement une basse productivit\u00e9 agricole mais le fait que, en cas de surpopulation dessous de sous- production agricole, il n'y a pas \u00e0 l'\u00e9chelle internationale des stocks des r\u00e9serves de denr\u00e9es alimentaires et des moyens de transport suffisamment dense pour assurer la survie de population et que c'est cette crainte en m\u00eame temps que le caract\u00e8re primitif et rigide des techniques agricoles utilis\u00e9s qui fige ces soci\u00e9t\u00e9s et les emp\u00eache de diversifier leurs \u00e9conomies de tenter des exp\u00e9riences qui \u00e9ventuellement pourrait les sortir de la routine h\u00e9rit\u00e9 de plusieurs si\u00e8cles de d'habitude agraire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:20) [81%] :\r\nClaude Fohlen, historien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:22) [89%] :\r\nJe crois que le signe \u00e9galement tr\u00e8s de de ses \u00e9conomies pr\u00e9industriel, c'est la r\u00e9partition de la population, nous voyons en effet une population extr\u00eamement abondante vivant dans les campagnes, mais d'une fa\u00e7on finalement tr\u00e8s mis\u00e9rable sur de l'entr\u00e9e des ann\u00e9es de disette et nous voyons un faible pourcentage dans les villes, \u00e7a c'est tr\u00e8s caract\u00e9ristique \u00e7a ne supprime pas \u00e9videmment le fait qu'il puisse y avoir des march\u00e9s qu'il puisse y avoir une circulation il y a eu en effet une circulation mais enfin il y a tout de m\u00eame une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de la population \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:50) [87%] :\r\nCes \u00e9conomies anciennes ne sont tout de m\u00eame pas fig\u00e9 Fran\u00e7ois Causes elles \u00e9voluent constamment seulement \u00e9videmment leur ligne de d\u00e9veloppement est largement sinuso\u00efdale, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont des pouss\u00e9es de croissance et, ensuite, par un ph\u00e9nom\u00e8ne malthusien \u00e0 l'insuffisante productivit\u00e9 de de l'agriculture et \u00e0 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la production agricole, elle retombe lourdement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:13) [84%] :\r\nDenis Richet, historien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:15) [86%] :\r\nJe croirais plut\u00f4t si voulez \u00e0 l'interp\u00e9n\u00e9tration progressive de 2 secteurs, un secteur qui serait un secteur de progr\u00e8s d'impact des march\u00e9s parfois des march\u00e9s ext\u00e9rieurs, sur les soci\u00e9t\u00e9s rurales elles-m\u00eames et puis un secteur r\u00e9sistant, et c'est peut-\u00eatre en 3 si\u00e8cle si vous voulez la prise plus forte du 1er secteur sur le second, qui pr\u00e9pare les conditions du d\u00e9marrage ou de ce qu'on peut appeler la r\u00e9volution industrielle, je crois qu'il faut revenir \u00e0 ce d\u00e9marrage lui- m\u00eame au fond, quels sont les facteurs de la r\u00e9volution 10 Trials 2 grands types de facteurs, les facteurs endog\u00e8nes et les facteurs exog\u00e8nes facteur endog\u00e8ne, pensez aux techniques penser aux investissements \u00e0 l'accumulation du capital mais, esprit d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:58) [82%] :\r\nClaude Fohlen, historien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:59) [91%] :\r\nDans une 1\u00e8re phase, on s'est surtout occup\u00e9 effectivement des techniques et on a longtemps cru que la r\u00e9volution industrielle \u00e9tait une r\u00e9volution des techniques \u00e0 ce moment -l\u00e0, on pourrait se demander pourquoi certaines inventions qui sont pas ant\u00e9rieures au XVIIIe si\u00e8cle, je pense en particulier au m\u00e9canisme d'horlogerie qui est tout de m\u00eame quelque chose d\u00e9j\u00e0 d'assez \u00e9labor\u00e9e, n'ont pas eu \u00e9videmment le m\u00eame impact que les grandes inventions de l'Angleterre du XVIIIe si\u00e8cle, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 consid\u00e9rer que, effectivement, le facteur technique est primordial, mais que il n'est pas le seul, ce que les historiens ont vu d'ailleurs puisque depuis maintenant 30 40 ans, ils se sont pench\u00e9s sur un certain nombre d'autres facteurs, et en particulier les capitaux, il n'y a pas de r\u00e9volution industrielle sans capitaux pour cr\u00e9er une usine m\u00eame au 18\u00e8me si\u00e8cle, le prix moyen d'un tr\u00e8s cher, il fallait, il fallait un capital. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:53) [80%] :\r\nQuel est donc l'origine de ces capitaux imm\u00e9diatement r\u00e9investis dans la machine \u00e9conomique Fran\u00e7ois Crouzet, historien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:01) [89%] :\r\nEh bien, \u00e0 cet \u00e9gard, il faut aller en effet effectivement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les besoins en capitaux de la grande industrie naissante, \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle sont extr\u00eamement limit\u00e9es et ne repr\u00e9sente qu'une portion d\u00e9risoire du produit national nous revenons au point que j'ai signal\u00e9 plus t\u00f4t, d'autre part ses capitaux, h\u00e9 bien ils sont venus essentiellement de l'industrie elle- m\u00eame, ils sont venus du r\u00e9investissement syst\u00e9matique constants, r\u00e9guliers de la plus grande partie des profits r\u00e9alis\u00e9s par les entreprises industrielles, il est venu aussi des capitaux ext\u00e9rieurs, certains venant de propri\u00e9taires fonciers, d'autres des de n\u00e9gociants engag\u00e9es dans le grand commerce, mais c'est un aspect secondaire de toute fa\u00e7on, il est bien certain que l'Angleterre au XVIIIe si\u00e8cle et d'un pays o\u00f9 les capitaux sont abondants et en plus bon march\u00e9 longtemps, par cons\u00e9quent, on a pens\u00e9 que cette richesse en capitaux \u00e9tait la raison essentielle pour laquelle l'Angleterre avait \u00e9t\u00e9 le 1er pays \u00e0 entreprendre la r\u00e9volution industrielle, aujourd'hui, cette th\u00e8se est compl\u00e8tement abandonn\u00e9, on consid\u00e8re cette abondance en capitaux seulement comme un facteur permissif, c'est-\u00e0-dire qui a aid\u00e9 la r\u00e9volution industrielle, mais qui n'a pas contribu\u00e9 \u00e0 son d\u00e9clenchement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:17) [92%] :\r\nMaurice L\u00e9vy, le Boyer finalement les recherches historiques ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement n\u00e9gatives en ce sens que les machines, l'accumulation capitaliste qui autrefois \u00e9tait au centre des r\u00e9flexions sont maintenant peu \u00e0 peu n\u00e9glig\u00e9 et que l'on essaye d'avoir du processus du de la r\u00e9volution industrielle, une id\u00e9e diff\u00e9rente, on essaye de chercher \u00e0 quel moment il y a d\u00e9s\u00e9quilibre entre la production industrielle existante et la pression globale de la demande, il y a seulement l\u00e0, on va chercher d'autres facteurs dans notamment la croissance d\u00e9mographique, le changement de la structure de la demande de consommation et l'\u00e9quilibre qui se joue entre ces 2 termes et c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a pression trop vive sur le march\u00e9 que l'on voit effectivement se cr\u00e9er les moyens techniques qui permettent de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00e9ventuellement l'accumulation des capitaux qui se fait, chemin faisant, qui accompagne la croissance industrielle en ajoutant d'ailleurs en ce qui concerne les capitaux que \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, il existe \u00e0 l'\u00e9chelle internationale des marchands qui \u00e9ventuellement peuvent transf\u00e9rer facilement les capitaux surtout encore une fois que les premi\u00e8res usines qui se sont cr\u00e9\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque n'\u00e9tait pas comme on dit, capitale Hinton suivent, on n'avait pas tellement besoin de capitaux pour cr\u00e9er des petits ateliers et pour les \u00e9quiper. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:53) [97%] :\r\nClaude Fohlen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:54) [90%] :\r\nIl ne fallait pas en effet tellement de capitaux m\u00eame somme que le probl\u00e8me essentiel c'est celui du rendement des capitaux, c'est une question qui \u00e9tait relativement peu \u00e9tudi\u00e9 ou le capitalisme a -t-il son argent, il va mettre son argent, l\u00e0 o\u00f9 le rendement et le maximum pendant des si\u00e8cles, il avait eu le choix entre la Terre ou le commerce et le commerce international, solution qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l'Angleterre apr\u00e8s L\u00e9on landais et bien d'autres, il me semble que le gros probl\u00e8me de l'origine de la r\u00e9volution industrielle, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de celui du rendement du capital dans des techniques nouvelles et ce qui me semble, je n'ai pas fait d'\u00e9tudes approfondies, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment plus la technique est une technique de pointe, plus le rendement est un rendement assur\u00e9 et il me semble que c'est le m\u00e9canisme qui a jou\u00e9 une interpr\u00e9tation personnelle pour les d\u00e9buts de l'industrie, si on a choisi l'industrie textile et en particulier l'industrie cotonni\u00e8re, c'est que, au d\u00e9but, les profits \u00e9taient extraordinairement ces industries parce qu'il y avait tr\u00e8s peu de concurrence, mais \u00e0 mesure que l'industrie s'\u00e9tend et se multiplier les profits baissent et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on recherche des profits dans une nouvelle technique, c'est-\u00e0-dire dans les industries qui pourraient \u00eatre des saluts strict chimique par exemple ou d'autres industries des industries \u00e9lectriques ou m\u00e9caniques et le facteur essentiel, \u00e9videmment, c'est une d\u00e9cision qui est prise par l'entrepreneur, la d\u00e9cision de choisir telle ou telle possibilit\u00e9 de placer ses capitaux, et l\u00e0 nous rencontrons l'esprit d'entreprise, il me semble que c'est l\u00e0 vraiment le croisement malheureusement sur l'esprit d'entreprise, il ne peut pas y avoir, je crois, d'\u00e9tudes quantitatives et on en est encore un peu dans le domaine de l'hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:33) [90%] :\r\nMaurice L\u00e9vy, le Boyer je voudrais dire sur les \u00e9conomies du 19\u00e8me si\u00e8cle, qu'il faut \u00eatre bien attentif que les capitaux sont n\u00e9cessaires parce que au 19\u00e8me si\u00e8cle, l'investissement majeur reste l'agriculture, le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:50) [94%] :\r\nLa dette publique et les transports, il y a l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 des secteurs qui sont vraiment \u00e0 qui d\u00e9vore le Capitole et que le capital, il n'est pas tellement libre pour aller dans l'industrie, et que l'industrie, par ailleurs, encore une fois avant le chemin de fer n'a pas tellement besoin de capitaux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:06) [99%] :\r\nJean-Pierre Rioux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:07) [89%] :\r\nIl est certain que les capitaux dont nous pouvons suivre la voie au 19\u00e8me si\u00e8cle, ce sont des capitaux qui se sont surtout investies dans les chemins de fer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande voix de mobilisation des capitaux et la cr\u00e9ation des grandes banques et en particulier des grandes banques de d\u00e9p\u00f4ts et \u00e0 peu pr\u00e8s contemporaine du chemin de fer, mais l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 une autre activit\u00e9, il est assez frappant effectivement que la grosse masse des capitaux ne se soit pas vers l'industrie et il me semble que m\u00eame au XXe si\u00e8cle et ne se dirige pas vers l'industrie et se dirigent, l\u00e0 o\u00f9 le profit est le plus \u00e9lev\u00e9 et le plus : le b\u00e2timent pendant longtemps les emprunts publics les dettes d'\u00e9tat \u00e0 et puis surtout les obligations, chemins de fer. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:59) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:02) [95%] :\r\nHistoire vivante cette semaine industrie versus culture aujourd'hui Causes et cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:22) [93%] :\r\nPlus que l'accumulation du capital, ce serait donc la notion de march\u00e9 qui serait au centre de la r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:31) [86%] :\r\nComment comprendre comment regarder l'objet r\u00e9volution industrielle comme cons\u00e9quence ou comme cause ou les 2 \u00e0 la fois Causes autrement dit provoquant d\u00e8s son apparition, des cascades de transformation, la machine transforme les pratiques, la machine mod\u00e8le autrement les mentalit\u00e9s la machine dicte sa loi \u00e0 la vente. \r\nOu, au contraire, cons\u00e9quence : le nombre d'habitants, la d\u00e9mographie s'inverse gr\u00e2ce \u00e0 la baisse de la mortalit\u00e9 il faut co\u00fbte que co\u00fbte, pouvoir y r\u00e9pondre et on le voit au d\u00e9but de la r\u00e9volution industrielle, cela demande peu d'investissement, c'est le cas notamment du secteur agricole. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'historiographie britannique, le milieu des ann\u00e9es 70 est marqu\u00e9e par une certitude partag\u00e9e par bon nombre d'historiens, c'est la demande qui fait le reste, c'est la pression de cette demande, qui est \u00e0 la base des transformations, autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:29) [93%] :\r\nMettre l'accent sur l'augmentation de la demande qui oblige l'industrie \u00e0 se transformer pour accro\u00eetre sa production en r\u00e9ponse \u00e0 cette demande. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:40) [74%] :\r\nFran\u00e7ois Crouzet, historien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:42) [92%] :\r\nEt en plus j'ajouterai quelque chose d'important, on a longtemps pens\u00e9 que cette demande accrue \u00e9taient venus surtout de l'ext\u00e9rieur, notamment des march\u00e9s coloniaux que poss\u00e9dait l'Angleterre en fait aujourd'hui en Angleterre, on met l'accent surtout sur l'\u00e9largissement du march\u00e9 int\u00e9rieur, il y a d'ailleurs une \u00e9tude est en cours qui montrera, semble -t-il, que les march\u00e9s ext\u00e9rieurs n'ont \u00e9t\u00e9 responsables que d'une petite partie de l'accroissement de la demande en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:11) [90%] :\r\nQuelle est l'origine de la transformation de ce march\u00e9 int\u00e9rieur sur lequel s'agr\u00e8gent o\u00f9 se se r\u00e9former la r\u00e9volution industrielle, la croissance d\u00e9mographique qui, par la baisse de la mortalit\u00e9 s'affirme comme une tendance de fond tout au long du 18\u00e8me si\u00e8cle, le climat, le recul des guerres, l'am\u00e9lioration des productions agricoles, les progr\u00e8s de la m\u00e9decine, tout reste \u00e0 nuancer car les grandes \u00e9pid\u00e9mies Causes majeures avec les guerres de la mortalit\u00e9 dans les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents sont encore parfois d'actualit\u00e9, la peste qui arrivent par Marseille \u00e0 partir de 1720 ans est l'un des exemples quand bien m\u00eame la grande rupture s'est produite autour des ann\u00e9es 1740 le cycle ancien, famine, \u00e9pid\u00e9mie guerre est rompu et l'accroissement de la population s'affirme en Europe pour la France, le pic se traduit sur une trentaine d'ann\u00e9es, peu de temps avant la r\u00e9volution, la les crises agricoles se traduisent par une croissance d\u00e9mographique qui stagne quelques courtes ann\u00e9es, \u00e0 la veille de la r\u00e9volution, on note une baisse du taux de natalit\u00e9, r\u00e9sultat, la population vieillit, l'Angleterre au contraire qu'honn\u00eate au d\u00e9part, un taux de mortalit\u00e9 faible et un taux de natalit\u00e9 croissant d'o\u00f9 un rajeunissement de la population en m\u00eame temps qu'une croissance de la population active et une augmentation de la consommation qui touche notamment le secteur industriel et favorise le commerce colonial, Maurice L\u00e9vy, le Boyer, historien de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:52) [94%] :\r\nL'am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 agricole n'a pas lib\u00e9r\u00e9 la main-d'oeuvre mais c\u00f4t\u00e9 demande, elle a permis la baisse relative du prix des denr\u00e9es alimentaires et donc lib\u00e9rer une partie du pouvoir d'achat de la masse des consommateurs qui ont pu, dans le long terme parce que ces choses -l\u00e0 se font quand m\u00eame tr\u00e8s lentement, apprendre \u00e0 consommer davantage d'articles manufactur\u00e9s en sorte que dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle en Grande-Bretagne lorsque l'il y a accroissement acc\u00e9l\u00e9ration de la population, il y a simultan\u00e9ment acc\u00e9l\u00e9ration d'une population qui a appris d\u00e9j\u00e0 \u00e0 utiliser d\u00e9sertique manufactur\u00e9s en sorte qu'il y a vraiment une pression qui s'exerce sur le march\u00e9 et c'est ce double facteur qui longtemps a fait d\u00e9faut aux autres \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:41) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Crouzet, historien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:43) [87%] :\r\nFait essentiel en Angleterre, \u00e0 cette \u00e9poque, c'est d'une part, l'augmentation de la population et en m\u00eame temps, et d'autre part, l'augmentation du revenu moyen par t\u00eate, disons, du niveau de vie il y a, en somme, plus exigeants et ils consomment plus de produits. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:56) [93%] :\r\nClaude Fohlen, historien, auteur de l'ouvrage intitul\u00e9 qu'est -ce que la r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:02) [87%] :\r\nDans les aspects d\u00e9mographiques, on a signal\u00e9 de 2 points : d'une part, l'augmentation de la population, d'autre part, l'augmentation des besoins ou des possibilit\u00e9s de d\u00e9penser population il faudrait signaler un 3\u00e8me point c'est la transformation m\u00eame de cette population et de ses besoins, c'est-\u00e0-dire justement le passage beaucoup l'assureur \u00e0 cette auto consommatrices ou qui est peu consommatrices \u00e0 une population urbaine dont les besoins sont \u00e9videmment beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9, par cons\u00e9quent, la structure de la demande change, me semble -t-il, du fait d'une augmentation globale de la population, mais surtout d'un changement en nature de la consommation, car ce n'est plus la m\u00eame population qui consomme, il me semble que c'est l\u00e0 un facteur important, les besoins nouveaux qui sont cr\u00e9\u00e9s dans les villes et qu'on voit tr\u00e8s bien appara\u00eetre au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, ne serait -ce que les besoins en v\u00eatements et le fameux texte de Michelet que je cite d'ailleurs qui est tr\u00e8s tr\u00e8s caract\u00e9ristique si vous voyez qui offre \u00e0 sa femme Europe par an alors que jusque -l\u00e0 n'avait qu'une rente pour toute sa vie parce qu'elle habitait \u00e0 la campagne, par cons\u00e9quent, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'urbanisation qui me semble fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:03) [98%] :\r\nFran\u00e7ois Crouzet, sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'\u00e9conomie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:07) [93%] :\r\nL'habitant des villes est relativement plus consommateurs que celui des que celui des camps. \r\nOn l'a longtemps, trop longtemps tendues \u00e0 rechercher une cause unique, \u00e0 donner des explications mono causale de la r\u00e9volution industrielle, aujourd'hui on entend avoir une pluralit\u00e9 de facteurs en mettant l'accent d'ailleurs en m\u00eame temps, non pas sur le d\u00e9veloppement soudain de quelques secteurs, les fameux secteur moteur de Rostock mais sur l'avance de l'ensemble de l'\u00e9conomie sur un large front c'est le d\u00e9bat entre ce que les \u00e9conomistes appellent la croissance \u00e9quilibr\u00e9e donc sur un large front et la croissance d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, quand il y a progr\u00e8s seulement plus de quelques secteurs, h\u00e9 bien je crois que le consensus actuel parmi les sp\u00e9cialistes et de pr\u00e9f\u00e9rer la croissance \u00e9quilibr\u00e9e et de voir notamment en Angleterre au XVIIIe si\u00e8cle, une croissance \u00e9quilibr\u00e9e sur un large front qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la r\u00e9volution industrielle et qui est finalement le couronnement d'un long processus de transformation de l'\u00e9conomie anglaise en avance sur celle des autres pays, commencer d\u00e8s la fin du moyen- \u00e2ge et incontestablement, d\u00e8s le 17\u00e8me si\u00e8cle je tends \u00e0 penser qu'en histoire \u00e9conomique il faut \u00e9puiser les explications \u00e9conomiques avant de recourir aux impond\u00e9rables mais il faut bien reconna\u00eetre qu'il y a toutes sortes d'indications qui semblent montrer que la soci\u00e9t\u00e9 anglaise du XVIIIe si\u00e8cle, les mentalit\u00e9s anglaises \u00e9taient nettement plus favorable \u00e0 la croissance \u00e9conomique et aux progr\u00e8s techniques que celles des autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:42) [97%] :\r\nClaude Fohlen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:43) [89%] :\r\nOui, je voudrais revenir aux facteurs impond\u00e9rables et en particulier \u00e0 cette question de l'\u00e9ducation et du niveau des mentalit\u00e9s, il est \u00e9vident que l'\u00c9ducation le niveau des mentalit\u00e9s, de m\u00eame que l'esprit d'entreprise ont une grande importance dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, mais il faut en m\u00eame temps, constater que ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes de minorit\u00e9s ou ce que j'appellerais des ph\u00e9nom\u00e8nes dignit\u00e9 car pour revenir \u00e0 l'Angleterre du XIXe pour autant que je sache le syst\u00e8me scolaire et universitaire le plus d\u00e9testable du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait le syst\u00e8me anglais c'est tout m\u00eame le pays qui est en t\u00eate de la r\u00e9volution industrielle Angleterre poss\u00e9der 2 universit\u00e9s d'Oxford qui \u00e9tait tr\u00e8s traditionnelle, la 1\u00e8re nouvelle universit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 je crois Manchester je crois enfin la m\u00eame chose en France d'ailleurs, la France est un pays o\u00f9 l'\u00e9ducation, le syst\u00e8me d'\u00e9ducation \u00e9tait tr\u00e8s mauvais nettement plus mauvais que celui de la promesse a \u00e9t\u00e9 tout de m\u00eame le 2\u00e8me pays qui ait fait la r\u00e9volution industrielle, chronologiquement, par cons\u00e9quent, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes de minorit\u00e9s, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes d'\u00e9lite et c'est dans ces minorit\u00e9s soient religieux soit culturelles, soit peut-\u00eatre urbaine \u00e9galement qu'il faut voir, hein, une des raisons du d\u00e9veloppement de la r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:52) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Crozet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:55) [93%] :\r\nAu d\u00e9but de la r\u00e9volution industrielle, ce qui est essentiel, c'est d'avoir une minorit\u00e9 effectivement qui est une instruction suffisante pour cr\u00e9er la grande industrie et cela, on a en Angleterre par exemple, notamment avec les dissidents, on le trouvera \u00e9galement en France, c'est aux \u00e9tapes ult\u00e9rieures du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on appelle souvent la seconde r\u00e9volution industrielle qu'il devient n\u00e9cessaire d'avoir toute une population qui soient alphab\u00e9tis\u00e9s et d'avoir des \u00e9l\u00e9ments nombreuses qui est re\u00e7u une instruction notamment scientifiques relativement d\u00e9velopp\u00e9 dans l'Angleterre du d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:31) [85%] :\r\nDu 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a bien eu une avance sur elle affrontera la tandis que dans les pays qui se d\u00e9velopperont plus tard les d\u00e9s\u00e9quilibres entre les secteurs et les secteurs retardataires sont beaucoup plus accentu\u00e9e, il suffit de prendre le cas de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:48) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:49) [86%] :\r\nQuel bilan : faire de cette 1\u00e8re r\u00e9volution industrielle dans ce qu'elle bouleverse et ce quelle trace comme perspective. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:56) [98%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:57) [89%] :\r\nLa croissance ne s'est pas faite de fa\u00e7on continue, elle sera marqu\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque pays, par un certain nombre de crise et favorisera \u00e9galement l'accentuation croissante du d\u00e9s\u00e9quilibre entre les pays, Jean-Pierre et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:12) [89%] :\r\nOn part du fait tr\u00e8s positif qui est effectivement que la r\u00e9volution industrielle a offert \u00e0 la population mondiale, une masse croissante de biens et de services, il reste que cette \u00e9conomie de type nouveau, dont la r\u00e9volution industrielle marque le d\u00e9part est jalonn\u00e9e par une s\u00e9rie de crises et ce qui est peut-\u00eatre plus important par des crises cycliques p\u00e9riodiques, dont les premiers \u00e9conomies du 19\u00e8me si\u00e8cle, scrute la p\u00e9riodicit\u00e9 par des crises qui sont en ao\u00fbt pour les contemporains totalement diff\u00e9rente des crises de type ancien des crises de sous- production des \u00e9conomies pr\u00e9industriel crises qui se manifestent au niveau des surproductions industrielle au niveau des d\u00e9sordres, des mouvements de capitaux sur les grandes places mondiales, donc, la crise fait partie int\u00e9grante du paysage \u00e9conomique du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:07) [97%] :\r\nClaude Fohlen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:08) [88%] :\r\nNous avons une vision tr\u00e8s catastrophique de la r\u00e9volution industrielle et du monde depuis la r\u00e9volution industrielle, ceci est d\u00fb pour une grande part \u00e0 l'apport des socialistes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment les principaux critiques de cette r\u00e9volution industrielle au XIXe si\u00e8cle et au 20\u00e8me si\u00e8cle, naturellement, d'abord, pour ma part, je ne suis pas totalement convaincu de la diff\u00e9rence entre 2 types de crises les criminels qui \u00e9crit d'ancien r\u00e9gime, les crises du nouveau r\u00e9gime, la crise a \u00e9volu\u00e9, il y a des crises qui pr\u00e9sente une p\u00e9n\u00e9tration des 2 types enfin qui sont tr\u00e8s complexes, de toute fa\u00e7on, il y a toujours eu des crises \u00e9conomiques ces crises ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment beaucoup plus terribles avant la r\u00e9volution industrielle qu'apr\u00e8s la r\u00e9volution industrielle, mais enfin, et si on veut faire un bilan, une somme tout de m\u00eame que le bilan de la r\u00e9volution industrielle est largement positive, car cette r\u00e9volution industrielle a permis pr\u00e9cis\u00e9ment d'occuper une plus grande population de produire des biens de consommation qui \u00e9taient tr\u00e8s largement demand\u00e9 qui sont toujours tr\u00e8s largement demand\u00e9 de permettre une beaucoup plus grande population d'aller s'installer dans les villes et alors surtout ce qu'a fait la r\u00e9volution industrielle, c'est le d\u00e9veloppement de tout le secteur tertiaire qui pratiquement n'existait pas et dont le mode de vie a \u00e9t\u00e9 totalement chang\u00e9e, il faut tout de m\u00eame songer qu'avant la r\u00e9volution industrielle, la vie des individus \u00e9tait fond\u00e9e sur l'effort physique et qu'on mourait jeune parce qu'on faisait un tr\u00e8s gros effort physique en l'absence de machines, la machine a permis dans l'ensemble, beaucoup d'exception mais la machine a permis d'\u00e9pargner cet effort financier qui a cr\u00e9\u00e9 v\u00e9ritablement toute une place. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:40) [82%] :\r\nIl fait actuellement au moins le tiers de la population et qui vit sans aucun effort et tout allongement de la dur\u00e9e de la vie, d\u00e9veloppement des activit\u00e9s extra- professionnelles, tout cela, cette m\u00eame \u00e0 mettre \u00e0 l'actif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:55) [97%] :\r\nPoint baisser. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:59) [92%] :\r\nCet \u00e9pisode est intitul\u00e9 Causes et cons\u00e9quences demain, suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode, intitul\u00e9 la naissance d'une classe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:17) [59%] :\r\nL'la de 6 points. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-420CCB5A-126B-4911-A324-CE067943D55A", "internalArchiveId": "420CCB5A-126B-4911-A324-CE067943D55A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'aime pas les gens : Interview d'Antonio Palazzolo (1/2)", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 4147, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-20T08:42:39Z", "program": {"href": "/programs/C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "id": "C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "name": "J'aime pas les gens"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Palazzolo, Antonio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC51ADEF-4436-44CE-94BD-7300623A56BC", "internalArchiveId": "FC51ADEF-4436-44CE-94BD-7300623A56BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand M\u00e9dor prend le train. Rappel des r\u00e8gles et tarifs pour le transport ferroviaire des chiens", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "summary": "\"Une auditrice s insurge \u00e0 propos des tarifs demand\u00e9s aux propri\u00e9taires de chiens pour se d\u00e9placer en train avec leur compagnon \u00e0 quatre pattes.\r\nA l invitation de Xavier Bloch, Jean-Philippe Schmidt, porte-parole des CFF, rappelle les r\u00e8gles et les tarifs en vigueur pour que -toutou- accompagne son ma\u00eetre dans un wagon\"", "durationSec": 249, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["tarif des transports", "transport ferroviaire", "animal de compagnie", "transport de voyageurs", "train de voyageurs", "chien"], "thematicPersons": ["CFF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T13:55:41Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures 52 on \u00e9tait un peu dans les trains dans les a\u00e9roports et dans les trains puisque on a compris que font ces armes Farkas of travaille \u00e9galement avec les CFF alors les chiens dans les trains, on va s'y int\u00e9resser maintenant on sait qu'ils sont plut\u00f4t les bienvenus pour autant que leur ma\u00eetre leur paie un billet, un titre de transport dont le prix est exorbitant, c'est la vie d'une de nos auditrices Fabienne Lambert qui a laiss\u00e9 exploser sa col\u00e8re sur notre r\u00e9pondeur \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:23) [84%] :\r\nAlors ma question en fait c'\u00e9tait je : je voulais savoir si le d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e, une fois \u00e0 propos des chiens qu'on emmenait en voyage en train, chaque fois qu'on emm\u00e8ne son chien pays les demi- tarif et puis moi je trouve qu'un chien au si\u00e8ge ne prend absolument pas de place, je veux dire quelqu'un qui prend train et qui a de grosses valises prendra plus de place qu'une personne sa valise avec un chien qui sous le si\u00e8ge, alors moi je ne comprends pas tr\u00e8s bien pourquoi les CFF continue \u00e0 demander un tarif pour un animal qui qui provoque une place dans un train et qui ne qui d\u00e9range personne puisqu'on les tient en laisse en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nMessage bien re\u00e7u merci Fabienne la Aubert : Faut -il offrir la gratuit\u00e9 \u00e0 nos chiens dans les trains, on va pas ouvrir le d\u00e9bat, ce matin, mais on va essayer de comprendre pourquoi aujourd'hui nos toutous doivent payer un billet quand ils prennent le train Xavier Bloch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nOui, bonne question que pose cette auditrice c'est vrai que c'est une question, une question de taille aux yeux des CFF tous les chiens, figurez -vous, ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, certains petits toutous \u00e0 l'oeil, Jean-Philippe Schmidt, porte- parole des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [84%] :\r\nLa distinction, elle se fait un petit peu sur le bon sens, si vous avez un chien qui fait moins de 30 centim\u00e8tres \u00e0 hauteur des pots et puis qui est dans un sac ou dans une dans une cage ou dans un dans un panier, \u00e7a veut dire en fait que vous pouvez louer sur lui au genou oui prendra pas de place, donc il va pas payer maintenant si les plus grands qui qui prendra une place \u00e0 m\u00eame s'il y prend pas la personne au si\u00e8ge, \u00e9videmment, mais qui va prendre place Enki compartiments h\u00e9 ben va payer le tarif de base, c'est le demi- tarif 2\u00e8me classe quelle que soit la classe d'ailleurs, \u00e7a veut dire que si vous prenez, tu\u00e9 en 1\u00e8re classe qui va v\u00e9rifier en 2\u00e8me place non plus, il aura la moquette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [86%] :\r\nMais c'est bien connu, les chiens adorent la t\u00eate \u00e7a alors, heureusement, parce qu'ils n'ont pas le droit d'occuper un si\u00e8ge en train chien doit se tenir au pied de son ma\u00eetre, c'est-\u00e0-dire devant ou alors sous le si\u00e8ge, et puis il doit toujours \u00eatre tenus en laisse d'ailleurs cette auditrice le c'est le savait mais le chien n'a pas besoin de porter une museli\u00e8re est ce qu'il a le droit \u00e0 des billets sp\u00e9ciaux un abonnement oui, surtout si vous accompagne fr\u00e9quemment, on retrouve Jean-Philippe Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [79%] :\r\nOui, donc il y a cette offre donc demi- tarif, mais il y a aussi la possibilit\u00e9, si vous prenez souvent un trajet avec votre chien de prendre, de prendre des cartes sont multi- courses \u00e0 du tarif, il y a des petites cartes journali\u00e8res qui sont possibles, et puis aussi, si vous voyagez \u00e9norm\u00e9ment avec au fond beaucoup avec obtient la possibilit\u00e9 du fait un abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour chiens qui co\u00fbte 700 francs pour une ann\u00e9e, \u00e0 la diff\u00e9rence du v\u00f4tre, c'est c'est pas mais la photo, ni la signature du chien dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nEt les chiens d'aveugles, quel billet doivent -ils porter autour du cou, mais aucun ils voyagent gratuitement dans tous les trains suisses idem pour tous les chiens dits d'utilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les chiens d'aveugles et chiens de la protection civile, les chiens d'avalanche ou de recherche en cas de 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [87%] :\r\nAlors si je r\u00e9sume, en Suisse, mon chien a droit au demi- tarif 2\u00e8me classe on peut lui offrir un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 700 francs par ann\u00e9e, il doit \u00eatre tenus en laisse et voyager sous la banquette \u00e0 l'\u00e9tranger qu'en est -il, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [87%] :\r\nIl faut y penser les, les, les vacances de P\u00e2ques et d'\u00e9t\u00e9 approchent alors m\u00eame conditions \u00e0 l'\u00e9tranger sur la plupart des r\u00e9seaux ferroviaires europ\u00e9ens, \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s, mais qui a toute son importance dans les trains de de l'Union europ\u00e9enne, les chiens doivent porter une museli\u00e8re et pour terminer ce que mon chien droit d'aboyer qui, bien s\u00fbr, mais pas trop longtemps avant le chef de train peut lui demander poliment de quitter le wagon enfin \u00e0 son ma\u00eetre de qui, tr\u00e8s bon, ce que confirme Jean-Philippe Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [78%] :\r\nOui, si le chien comme une autre personne \u00e0 d\u00e9ranger les autres voyageurs effectivement le contr\u00f4leur peut demander \u00e0 ce que il arr\u00eate que qu'on s'en occupe, ou alors s'ils d\u00e9rangent vraiment il apporte une, on peut effectivement il vend des tortures du temps mais comme avec n'importe quel voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\nEnfin, dernier d\u00e9tail piquant les chiens n'ont pas le droit d'entrer dans les wagons-restaurants, c'est pour ne pas finir en donne certes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [83%] :\r\nC'est \u00e7a quand M\u00e9dor prend le train, une chronique sign\u00e9e Xavier Bloch si j'ai propos\u00e9 par une de nos auditrices valaisanne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmidt, Jean-Philippe", "role": "porte-parole des CFF", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261761", "internalArchiveId": "GE1103261762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.03.15", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 1962, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3018522", "imageURL": "http://www.rts.ch/3018533.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Japon: le blocage du pays a un impact direct sur l'\u00e9conomie", "Libye: le r\u00e9gime de Tripoli s'est encore rapproch\u00e9 de Benghazi", "Japon: les secours ont retrouv\u00e9 deux survivants dans les d\u00e9combres, quatre jours apr\u00e8s la catastrophe", "Japon / Accident nucl\u00e9aire: le point avec Teddy P\u00fcttgen, Dir. Energy Center EPFL", "Japon: le pays est entr\u00e9 dans une crise nucl\u00e9aire majeure", "Japon: la ville de Minami Sanriku a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ray\u00e9e de la carte", "Japon: la ville de Toyko suit l'\u00e9volution des vents qui pourraient porter la contamination", "Japon: l'ultime rempart du r\u00e9acteur num\u00e9ro deux de Fukushima serait endommag\u00e9", "Suisse: les temp\u00e9ratures printani\u00e8res font revenir les pollens", "Japon / Accident nucl\u00e9aire: les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner, correspondant au Japon", "Japon: la ville de Sendai a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e de plein fouet par le tsunami", "19:30 Le journal", "Japon: les Suisses pr\u00e9sents dans le pays sont nombreux \u00e0 programmer leur d\u00e9part", "Japon: le point sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima", "Japon: trois laboratoires \u00e9valuent les effets de la radioactivit\u00e9 sur la sant\u00e9", "Japon / Accident nucl\u00e9aire: les explications de S\u00e9bastien Jolliet, physicien \u00e0 Tokyo", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9conomie japonaise tourne au ralentit, prise entre les coupures \u00e9lectriques et le risque sismique. Pour rassurer les investisseurs, la banque centrale du Japon a inject\u00e9 170 milliards de francs sur le march\u00e9 interbancaire.", "La sup\u00e9riorit\u00e9 militaire de l'arm\u00e9e libyenne est \u00e9crasante. Les pays du G8 n'ont pas trouv\u00e9 d'accord sur une option militaire.", "Plusieurs r\u00e9acteurs sont touch\u00e9s. L'enceinte principale de l'un d'entre eux pourrait \u00eatre endommag\u00e9e. Un cap a \u00e9t\u00e9 franchi avec des radiations qui sont lib\u00e9r\u00e9es directement dans l'atmosph\u00e8re.", "Un accident nucl\u00e9aire majeur \u00e0 250 kilom\u00e8tres d'une des plus grandes villes du monde. La ville de Toyko compte 35 millions d'habitants dans son agglom\u00e9ration.", "L'enceinte de confinement \u00e9tant endommag\u00e9e, des fuites importantes de mati\u00e8res radioactives sont d\u00e9sormais redout\u00e9es.", "Ce n'est qu'un d\u00e9sagr\u00e9ment l\u00e9ger pour les uns, mais un vrai probl\u00e8me de sant\u00e9 pour les allergiques.", "Beaucoup d'\u00e9trangers s'en vont. L'ambassade de Suisse donne des pastilles d'iode, alors que la Chine \u00e9vacue ses ressortissants en masse.", "La zone sinistr\u00e9e est \u00e9largie autour de Fukushima. 140'000 personnes doivent rester calfeutr\u00e9es dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres."], "variantIds": ["ece-2959429", "ece-2933860", "ece-2959428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T23:10:11Z", "subTitles": ["11:14:02:20  11:15:52:11\r\n   LE 19:30 DU MARDI 15 MARS 2011\r\navec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:15:52:16  11:16:24:04\r\n   LE 19:30 DU MARDI 15 MARS 2011\r\navec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:16:24:09  11:16:36:22\r\n...\r\n\r\n11:16:37:03  11:16:39:21\r\n      Mesdames, Messieurs,\r\n            bonsoir.\r\n\r\n11:16:40:13  11:16:44:06\r\n       Le Japon est entr\u00e9\r\ndans une crise nucl\u00e9aire majeure.\r\n\r\n11:16:44:11  11:16:48:05\r\nPlusieurs r\u00e9acteurs de Fukushima\r\n         sont touch\u00e9s.\r\n\r\n11:16:48:10  11:16:53:01\r\n Selon le commissaire europ\u00e9en \u00e0\r\n          l'Energie,..\r\n\r\n11:16:53:06  11:17:01:18\r\n  ..\"la centrale nucl\u00e9aire de\r\nFukushima est hors de contr\u00f4le\".\r\n\r\n11:17:03:19  11:17:07:06\r\n    La sant\u00e9 des populations\r\n    est directement menac\u00e9e.\r\n\r\n11:17:07:11  11:17:12:02\r\nLes radiations peuvent entra\u00eener\r\n  une augmentation de cancers.\r\n\r\n11:17:12:07  11:17:19:11\r\n140'000 personnes doivent rester\r\n     calfeutr\u00e9es sur 30 km.\r\n\r\n11:17:20:21  11:17:24:16\r\n  A 250 km de l\u00e0, Tokyo scrute\r\n     l'\u00e9volution des vents.\r\n\r\n11:17:24:21  11:17:27:18\r\n Beaucoup d'\u00e9trangers s'en vont.\r\n\r\n11:17:27:23  11:17:31:19\r\n L'ambassade de Suisse distribue\r\n      des pastilles d'iode.\r\n\r\n11:17:32:01  11:17:35:11\r\n  La Lufthansa ne se pose plus\r\n            \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n11:17:36:10  11:17:39:06\r\n      La crise est majeure.\r\n\r\n11:17:39:11  11:17:44:22\r\nElle est class\u00e9e niveau 6, juste\r\n   en dessous de Tchernobyl.\r\n\r\n11:17:45:03  11:17:51:11\r\n      On verra les risques de\r\ncontamination au Japon et ailleurs.\r\n\r\n11:17:52:19  11:17:58:18\r\nLes rescap\u00e9s font figure de miracle\r\n   apr\u00e8s le s\u00e9isme de vendredi.\r\n\r\n11:17:59:00  11:18:03:11\r\nUne septuag\u00e9naire a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n   vivante sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n11:18:03:16  11:18:08:07\r\n Une r\u00e9plique de 6 sur l'\u00e9chelle\r\nde Richter a eu lieu aujourd'hui.\r\n\r\n11:18:09:05  11:18:14:01\r\nEn Libye, M.Kadhafi a encore repris\r\n        une ville d\u00e9cisive.\r\n\r\n11:18:14:06  11:18:20:11\r\nLes pays du G8 ne sont pas parvenus\r\n \u00e0 un accord sur une intervention.\r\n\r\n11:18:21:14  11:18:25:18\r\n  Et puis les titres suisses,\r\nnotamment le retour des pollens.\r\n\r\n11:18:26:00  11:18:29:04\r\nEt la recrudescence des allergies.\r\n\r\n11:18:31:00  11:18:35:03\r\n       La situation a pris\r\n un tour dramatique \u00e0 Fukushima.\r\n\r\n11:18:35:08  11:18:39:05\r\n    L'enceinte d'un r\u00e9acteur\r\n       serait endommag\u00e9e.\r\n\r\n11:18:39:11  11:18:44:05\r\n Les radiations sont d\u00e9sormais \r\ndirectement lib\u00e9r\u00e9es dans l'air.\r\n\r\n11:18:44:11  11:18:49:18\r\n140'000 personnes sont calfeutr\u00e9es\r\nchez elles dans un rayon de 30 km.\r\n\r\n11:18:51:11  11:18:55:15\r\n   Les d\u00e9faillances s'encha\u00eenent\r\n         depuis hier soir.\r\n\r\n11:18:55:20  11:18:59:11\r\n  Il y a d'abord eu une explosion\r\n    dans le r\u00e9acteur num\u00e9ro 2..\r\n\r\n11:18:59:17  11:19:01:06\r\n  ..de la centrale de Fukushima.\r\n\r\n11:19:01:11  11:19:05:09\r\n    L'enceinte de confinement\r\ndu r\u00e9acteur est peut-\u00eatre touch\u00e9e.\r\n\r\n11:19:05:14  11:19:08:05\r\n  La radioactivit\u00e9 s'\u00e9chapperait\r\n          \u00e0 l'air libre.\r\n\r\n11:19:08:10  11:19:12:19\r\n     Les autorit\u00e9s japonaises\r\nreconnaissent une fusion partielle.\r\n\r\n11:19:13:00  11:19:16:12\r\n    Face aux cameras, on prend\r\n    les pr\u00e9cautions d'usage..\r\n\r\n11:19:16:18  11:19:19:19\r\n ..tout en admettant l'aggravation\r\n         de la situation.\r\n\r\n11:19:22:21  11:19:27:10\r\nCe matin, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9\r\n        dans le r\u00e9acteur 4.\r\n\r\n11:19:27:14  11:19:31:15\r\n   La radioactivit\u00e9 est rel\u00e2ch\u00e9e\r\n        dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n11:19:31:20  11:19:36:03\r\n       Le gouvernement ordonne\r\nle confinement de 140'000 personnes..\r\n\r\n11:19:36:09  11:19:40:10\r\n     ..dans une zone de 30 km\r\n      autour de la centrale.\r\n\r\n11:19:40:15  11:19:44:04\r\n    Les responsables techniques\r\n           multiplient..\r\n\r\n11:19:44:09  11:19:47:13\r\n  ..les explications d\u00e9taill\u00e9es,\r\n      mais un doute existe..\r\n\r\n11:19:47:18  11:19:51:23\r\n  ..sur leur capacit\u00e9 \u00e0 refroidir\r\n        les installations.\r\n\r\n11:19:52:04  11:19:54:17\r\n       L'inqui\u00e9tude grandit.\r\n\r\n11:19:54:22  11:19:58:05\r\n      Les taux relev\u00e9s autour\r\n         de la centrale..\r\n\r\n11:19:58:10  11:20:02:11\r\n    ..sont 100 fois sup\u00e9rieurs\r\n          \u00e0 la normale.\r\n\r\n11:20:02:16  11:20:09:23\r\n    A Tokyo, une augmentation\r\nde la radioactivit\u00e9 est constat\u00e9e.\r\n\r\n11:20:10:05  11:20:14:08\r\n A Bruxelles, des paroles directes\r\n     sont prononc\u00e9es ce soir.\r\n\r\n11:20:14:13  11:20:18:19\r\nLe commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'Energie,\r\n        G.Oettinger estime..\r\n\r\n11:20:19:00  11:20:23:05\r\n ..que les autorit\u00e9s ont presque \r\nperdu le contr\u00f4le de la situation.\r\n\r\n11:20:23:10  11:20:25:05\r\nIl a prononc\u00e9 le mot d'apocalypse.\r\n\r\n11:20:26:13  11:20:30:14\r\n  Certains de nos compatriotes\r\n     sont encore au Japon.\r\n\r\n11:20:30:20  11:20:34:13\r\n  Comme le physicien S.Jolliet.\r\n\r\n11:20:36:11  11:20:41:09\r\n     *C'est dangereux d'\u00eatre\r\n aux alentours de la centrale,..\r\n\r\n11:20:41:14  11:20:47:16\r\n  ..vu le taux de radioactivit\u00e9\r\n  dans un rayon de 20 \u00e0 30 km.\r\n\r\n11:20:47:21  11:20:55:12\r\n*A Tokyo, il n'y a aucun risque,\r\nmais beaucoup de gens paniquent.\r\n\r\n11:20:55:17  11:21:03:17\r\n  *Certains vont vers le Sud, \r\n ou quittent carr\u00e9ment le pays.\r\n\r\n11:21:03:22  11:21:08:07\r\n*Envisagez-vous de quitter le pays ?\r\n\r\n11:21:08:11  11:21:21:21\r\n*Non, mais je vais aller \u00e0 Kyoto\r\n   pour rassurer ma famille.\r\n\r\n11:21:23:10  11:21:27:04\r\n     Le monde entier scrute\r\n   le r\u00e9acteur 2 de Fukushima.\r\n\r\n11:21:27:09  11:21:30:15\r\nL'ultime rempart serait endommag\u00e9.\r\n\r\n11:21:30:21  11:21:32:23\r\n     Des fuites radioactives\r\n         sont redout\u00e9es.\r\n\r\n11:21:34:19  11:21:39:09\r\n   Loin de Fukushima, cet expert\r\n    en nucl\u00e9aire est constern\u00e9.\r\n\r\n11:21:39:13  11:21:43:04\r\n    Il craint le pire sc\u00e9nario.\r\n\r\n11:21:43:14  11:21:45:20\r\n  Nous avons atteint le point..\r\n\r\n11:21:46:01  11:21:50:04\r\n   ..que nous voulions \u00e9viter.\r\n\r\n11:21:50:09  11:21:53:22\r\n   A savoir une voie ouverte \r\n   aux vapeurs radioactives..\r\n\r\n11:21:54:03  11:21:59:21\r\n     ..jusqu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n11:22:01:09  11:22:07:10\r\n    Voici une coupe de r\u00e9acteur\r\n  similaire \u00e0 celui de Fukushima.\r\n\r\n11:22:07:14  11:22:15:18\r\nLe niveau d'eau a baiss\u00e9 laissant les\r\nbarres de combustibles \u00e0 l'air libre.\r\n\r\n11:22:15:23  11:22:22:16\r\n En dessous, une pi\u00e8ce ma\u00eetresse,\r\n   l'anneau de refroidissement.\r\n\r\n11:22:22:21  11:22:30:01\r\nSa temp\u00e9rature n'a cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n11:22:30:06  11:22:34:10\r\n        C'est l\u00e0 qu'aurait\r\n       eu lieu l'explosion.\r\n\r\n11:22:37:23  11:22:44:06\r\n         Ce qui se passe,\r\nce n'est pas des l\u00e2chers contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n11:22:44:11  11:22:51:11\r\n     Mais une voie ouverte\r\n   difficilement contr\u00f4lable.\r\n\r\n11:22:58:06  11:23:03:21\r\nPour J-M. Cavedon, il faut attendre\r\nle refroidissement du r\u00e9acteur No2.\r\n\r\n11:23:04:02  11:23:09:03\r\n Pas question de s'en approcher, le\r\ntaux de radioactivit\u00e9 est dangereux.\r\n\r\n11:23:11:19  11:23:13:15\r\n    Teddy Puettgen, bonsoir.\r\n\r\n11:23:15:01  11:23:19:12\r\nOn voit des images de l'\u00e9volution\r\n   dramatique de la situation.\r\n\r\n11:23:19:17  11:23:24:19\r\n    Elle r\u00e9sume l'\u00e9volution.\r\n\r\n11:23:25:00  11:23:29:06\r\n      On voit le r\u00e9acteur.\r\n\r\n11:23:29:11  11:23:33:15\r\n  Voici la situation actuelle.\r\n\r\n11:23:33:20  11:23:38:11\r\n  Prenons les choses en d\u00e9tail.\r\n\r\n11:23:38:15  11:23:44:01\r\nIl y a 2 r\u00e9acteurs ou la situation\r\n      n'est pas trop grave.\r\n\r\n11:23:44:06  11:23:47:15\r\n Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des \u00e9chappements\r\n          d'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n11:23:47:20  11:23:56:10\r\n     Les toits sont ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n11:23:56:15  11:24:01:01\r\n   2 cas beaucoup plus grave:\r\nle r\u00e9acteur num\u00e9ro 3 et num\u00e9ro 4.\r\n\r\n11:24:01:06  11:24:04:06\r\n     Il y a eu des br\u00e8ches.\r\n\r\n11:24:04:11  11:24:09:20\r\n\u00c7a donne un cheminement pour des\r\n            fuites.\r\n\r\n11:24:10:01  11:24:16:11\r\n    Et le r\u00e9acteur num\u00e9ro 4 ?\r\n\r\n11:24:16:17  11:24:19:07\r\nC'est difficilement compr\u00e9hensible.\r\n\r\n11:24:19:11  11:24:23:15\r\n  Il \u00e9tait hors service lors du\r\n             s\u00e9isme.\r\n\r\n11:24:23:20  11:24:24:06\r\n     Sa piscine s'est vid\u00e9e.\r\n\r\n11:24:24:11  11:24:27:15\r\n     Sa piscine s'est vid\u00e9e.\r\n\r\n11:24:27:20  11:24:29:12\r\nIl y a eu une explosion violente.\r\n\r\n11:24:29:18  11:24:32:06\r\nIl y a eu une explosion violente.\r\n\r\n11:24:32:11  11:24:32:14\r\n             De l\u00e0,\r\n  c'est Charles de l'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n11:24:36:01  11:24:40:17\r\n     En voyant cette image,\r\n\r\n11:24:40:22  11:24:44:16\r\n et avec les chiffres de l'AIEA\r\n\r\n11:24:44:21  11:24:55:01\r\nest-ce que une pr\u00e9sence humaine est\r\n     encore possible l\u00e0-bas ?\r\n\r\n11:24:55:06  11:25:00:06\r\nLe contr\u00f4leur peut rester seulement\r\n 10 minutes dans les centrales de\r\n\r\n11:25:00:11  11:25:03:15\r\n            contr\u00f4le.\r\n\r\n11:25:03:20  11:25:08:15\r\nCombien de personnes et il en la\r\n           centrale ?\r\n\r\n11:25:08:20  11:25:13:06\r\n              750.\r\n\r\n11:25:13:11  11:25:18:01\r\n      Il y a du sacrifice ?\r\n\r\n11:25:18:06  11:25:28:13\r\n   Tout le monde a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n11:25:28:18  11:25:31:18\r\n Si une enceinte de confinement\r\n            craque,\r\n\r\n11:25:31:23  11:25:36:15\r\n    qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n11:25:36:21  11:25:42:11\r\n     Une fuite radioactive.\r\n\r\n11:25:42:15  11:25:45:07\r\n       Que peut-on faire,\r\n             rien.\r\n\r\n11:25:45:11  11:25:48:11\r\n              Rien.\r\n\r\n11:25:48:15  11:25:52:13\r\n     On ne peut rien faire.\r\n\r\n11:25:52:18  11:25:57:01\r\nIl faut laisser faire les choses.\r\n\r\n11:25:57:06  11:25:58:17\r\n       Le nuage va sortir.\r\n\r\n11:25:58:22  11:25:59:03\r\n     Le coeur bat refroidir.\r\n\r\n11:26:04:15  11:26:09:08\r\n      On est livr\u00e9 au vent.\r\n\r\n11:26:10:10  11:26:17:12\r\n   Et les risques sur la sant\u00e9\r\n   sont \u00e9lev\u00e9s voire mortels.\r\n\r\n11:26:20:08  11:26:25:04\r\n    Du lait de vaches paissant\r\n autour de la centrale de Beznau.\r\n\r\n11:26:25:09  11:26:29:03\r\n       Mesure du c\u00e9sium 137:\r\n       radioactivit\u00e9 nulle.\r\n\r\n11:26:29:08  11:26:33:17\r\n      Pas de risque de cancer\r\n    chez les voisins de Beznau.\r\n\r\n11:26:33:22  11:26:42:22\r\n    Des \u00e9chantillons de Fukushima\r\npourraient bient\u00f4t \u00eatre analys\u00e9s ici.\r\n\r\n11:26:43:03  11:26:46:02\r\nQuelle que soit la dose, il y a..\r\n\r\n11:26:46:07  11:26:48:14\r\n..toujours un risque de d\u00e9velopper..\r\n\r\n11:26:48:20  11:26:53:00\r\n     ..un cancer dans un terme\r\nde 10 \u00e0 20 ans apr\u00e8s l'irradiation.\r\n\r\n11:26:53:13  11:26:57:12\r\n   On se souvient des leuc\u00e9mies \r\n  et des cancers de la thyro\u00efde..\r\n\r\n11:26:57:17  11:27:00:21\r\n        ..apr\u00e8s Tchernobyl.\r\n\r\n11:27:02:14  11:27:07:17\r\n  Les effets \u00e0 court terme sont\r\n    les atteintes \u00e0 la peau..\r\n\r\n11:27:07:22  11:27:12:13\r\n  ..correspondant aux rougeurs\r\nqu'on peut avoir avec le soleil.\r\n\r\n11:27:12:18  11:27:16:16\r\n   Si la dose est plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n les effets se manifesteraient..\r\n\r\n11:27:16:21  11:27:23:02\r\n     ..rapidement au niveau\r\n  du syst\u00e8me gastro-intestinal.\r\n\r\n11:27:23:08  11:27:27:04\r\n    Dans les doses extr\u00eames, les\r\ncellules du cerveau dysfonctionnent.\r\n\r\n11:27:27:09  11:27:28:22\r\n   Ca peut conduire \u00e0 la mort.\r\n\r\n11:27:29:10  11:27:34:01\r\nDepuis 1950, ce laboratoire analyse\r\nla concentration de radioactivit\u00e9..\r\n\r\n11:27:34:07  11:27:38:03\r\n..chez les Suisses, principalement\r\n     dans les dents de lait.\r\n\r\n11:27:38:08  11:27:42:19\r\n      Elles dessinent la carte\r\nchronologique des essais nucl\u00e9aires.\r\n\r\n11:27:43:09  11:27:44:11\r\n            On voit..\r\n\r\n11:27:44:15  11:27:46:11\r\n   ..l'augmentation du taux..\r\n\r\n11:27:46:16  11:27:49:13\r\n       ..de radioactivit\u00e9\r\n     dans les dents de lait.\r\n\r\n11:27:49:18  11:27:53:22\r\n Les retomb\u00e9es radioactives ont\r\n   d\u00e9pos\u00e9 du radiostrontium..\r\n\r\n11:27:54:04  11:27:58:14\r\n..dans l'environnement, qui passe \r\ndans l'herbe, puis dans le lait,..\r\n\r\n11:27:58:19  11:28:01:13\r\n      ..pass\u00e9 le placenta,\r\n et qui s'est retrouv\u00e9 d\u00e9pos\u00e9..\r\n\r\n11:28:01:18  11:28:03:12\r\n..dans l'\u00e9mail des dents de lait.\r\n\r\n11:28:04:01  11:28:06:18\r\n          Ici on est tr\u00e8s\r\n   inquiets pour les Japonais,..\r\n\r\n11:28:06:23  11:28:10:19\r\n..mais on estime qu'il n'y a aucun\r\n      risque pour la Suisse.\r\n\r\n11:28:12:05  11:28:16:12\r\n  Selon le commissaire europ\u00e9en\r\n         \u00e0 l'Energie,..\r\n\r\n11:28:16:17  11:28:20:12\r\n   ..la centrale de Fukushima\r\n     est hors de contr\u00f4le.\r\n\r\n11:28:20:18  11:28:25:20\r\n   Tokyo, 35 mios d'habitants,\r\n       scrutent les vents.\r\n\r\n11:28:26:01  11:28:32:19\r\n    Car ils pourraient porter\r\n        la contamination.\r\n\r\n11:28:35:17  11:28:40:11\r\nAvec son compteur Geiger, M.Saito \r\npart \u00e0 l'assaut de l'air de Tokyo.\r\n\r\n11:28:40:16  11:28:43:09\r\n          Ce sp\u00e9cialiste\r\n    de la m\u00e9decine cosm\u00e9tique..\r\n\r\n11:28:43:13  11:28:48:09\r\n          ..se transforme\r\n   en chasseur de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n11:28:49:15  11:28:57:00\r\n       Avant, ce chiffre\r\n\u00e9tait toujours inf\u00e9rieur \u00e0 0,15.\r\n\r\n11:28:57:14  11:29:02:03\r\n   M.Saito a achet\u00e9 son compteur\r\nau lendemain de la 1\u00e8re explosion..\r\n\r\n11:29:02:08  11:29:06:15\r\n ..dans le r\u00e9acteur de Fukushima:\r\n    une mani\u00e8re de contr\u00f4ler..\r\n\r\n11:29:06:21  11:29:10:06\r\n        ..les informations\r\n   qu'il re\u00e7oit du gouvernement.\r\n\r\n11:29:11:16  11:29:14:20\r\n      Ce matin, la mesure\r\n  \u00e9tait de 10 fois la normale.\r\n\r\n11:29:15:01  11:29:19:10\r\n      Mais c'est redescendu\r\n et le niveau est dans la norme.\r\n\r\n11:29:19:19  11:29:24:00\r\n    Il partage les informations\r\n recueillies sur sa page Facebook.\r\n\r\n11:29:24:06  11:29:28:15\r\n   Ainsi, les internautes ont pu\r\nvoir que le taux de radioactivit\u00e9..\r\n\r\n11:29:28:20  11:29:34:10\r\n..a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 la normale,\r\n      avant de redescendre.\r\n\r\n11:29:35:05  11:29:37:23\r\nTout le monde n'a pas ces appareils.\r\n\r\n11:29:38:04  11:29:45:05\r\n      Il faut que quelqu'un\r\nse charge de publier ces donn\u00e9es.\r\n\r\n11:29:46:02  11:29:49:14\r\n    Si les habitants de Tokyo\r\n  se renseignent r\u00e9guli\u00e8rement..\r\n\r\n11:29:49:20  11:29:52:19\r\n       ..sur la situation,\r\n   ils gardent leur sang-froid.\r\n\r\n11:29:53:01  11:29:55:15\r\n      A la gare de Shinjuku,\r\n        pas de bousculade.\r\n\r\n11:29:55:21  11:30:00:11\r\nLes Japonais ne fuient pas, ils font\r\n   confiance \u00e0 leur gouvernement.\r\n\r\n11:30:01:02  11:30:03:16\r\nLe gouvernement nous dit que \u00e7a va.\r\n\r\n11:30:03:22  11:30:08:13\r\n        Oui, donc \u00e7a va.\r\n\r\n11:30:08:18  11:30:13:18\r\n Il semble que les gens ne partent\r\npas, la situation para\u00eet normale,..\r\n\r\n11:30:13:23  11:30:16:23\r\n  ..et le gouvernement annonce\r\n    qu'il n'y aucun risque.\r\n\r\n11:30:17:10  11:30:19:11\r\nPlusieurs gouvernements ont appel\u00e9..\r\n\r\n11:30:19:15  11:30:24:01\r\n ..leurs ressortissants \u00e0 partir.\r\n\r\n11:30:24:07  11:30:27:17\r\n       Ou \u00e0 quitter le pays.\r\n\r\n11:30:29:14  11:30:34:13\r\n      Les Suisses du Japon\r\n    programment leur d\u00e9part.\r\n\r\n11:30:34:18  11:30:38:12\r\n         Comme R.Bader,\r\n   dont l'\u00e9poux est japonais.\r\n\r\n11:30:40:01  11:30:43:05\r\nLes gens sont fatigu\u00e9s mais calmes.\r\n\r\n11:30:43:11  11:30:46:17\r\n    Il n'y a aucune panique.\r\n\r\n11:30:46:22  11:30:55:12\r\n Durant la nuit, il n'y a pas de \r\ncirculation, car l'essence manque.\r\n\r\n11:30:55:17  11:30:59:12\r\n      Y a-t-il des craintes \r\n     de p\u00e9nurie alimentaire ?\r\n\r\n11:30:59:17  11:31:04:11\r\n       On avait des craintes\r\ncar on n'avait plus d'eau courante.\r\n\r\n11:31:04:16  11:31:10:10\r\n     Mais elle est revenue.\r\n\r\n11:31:10:15  11:31:16:19\r\nIl y a des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n11:31:17:01  11:31:32:18\r\n   Au supermarch\u00e9, il y avait\r\n   beaucoup de produits secs.\r\n\r\n11:31:32:23  11:31:34:22\r\nMais les produits frais manquaient.\r\n\r\n11:31:36:09  11:31:40:06\r\nParall\u00e8lement \u00e0 la crise nucl\u00e9aire,\r\n      les secours s'activent.\r\n\r\n11:31:40:11  11:31:45:05\r\n      Notamment \u00e0 Sendai,\r\n  ville balay\u00e9e par le s\u00e9isme.\r\n\r\n11:31:49:10  11:31:54:11\r\n5 jours apr\u00e8s le s\u00e9isme: ce qui reste\r\n    de Sendai, \u00e0 300 km de Tokyo.\r\n\r\n11:31:54:15  11:32:01:18\r\n On appelait cette ville d'un mio.\r\n d'habitants la \"Cit\u00e9 des arbres\".\r\n\r\n11:32:01:23  11:32:06:14\r\n Sendai, la 11\u00e8me ville du Japon, \r\na \u00e9t\u00e9 envahie par la vague g\u00e9ante..\r\n\r\n11:32:06:19  11:32:09:11\r\n..qui a tout d\u00e9truit sur son passage.\r\n\r\n11:32:09:15  11:32:13:11\r\n    Il a fallu trouver un abri \r\n   pour ceux qui ont tout perdu.\r\n\r\n11:32:13:15  11:32:17:23\r\n Aujourd'hui encore, des personnes \r\narrivent dans ce centre d'accueil,..\r\n\r\n11:32:18:04  11:32:19:23\r\n    ..une \u00e9cole r\u00e9quisitionn\u00e9e.\r\n\r\n11:32:20:13  11:32:23:00\r\n     C'est plut\u00f4t d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n11:32:23:05  11:32:25:19\r\n   Ca ressemble \u00e0 un terrain..\r\n\r\n11:32:26:00  11:32:28:22\r\n  ..de camping, qui s'organise\r\n         difficilement.\r\n\r\n11:32:29:04  11:32:33:01\r\nLes gens font tout ce qu'ils peuvent\r\n    pour que \u00e7a se passe bien,..\r\n\r\n11:32:33:07  11:32:34:22\r\n   ..mais c'est vraiment dur.\r\n\r\n11:32:36:04  11:32:40:08\r\n Certains des habitants de Sendai\r\navaient d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu la destruction..\r\n\r\n11:32:40:12  11:32:43:02\r\n       ..de leur ville lors\r\n     de la 2e guerre mondiale.\r\n\r\n11:32:43:07  11:32:47:09\r\nles Japonais montre une fois de plus\r\n   leur extraordinaire capacit\u00e9..\r\n\r\n11:32:47:13  11:32:49:00\r\n      ..\u00e0 affronter le pire.\r\n\r\n11:32:49:06  11:32:53:15\r\n  Au loin, une barque des forces\r\n     d'autod\u00e9fense nippones..\r\n\r\n11:32:53:20  11:32:58:13\r\n..continue de sonder les eaux \u00e0 la\r\nrecherche des centaines de corps..\r\n\r\n11:32:58:19  11:33:01:00\r\n          ..qui n'ont pas\r\n       encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n11:33:02:05  11:33:06:21\r\n 2 survivants ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n     4 jours apr\u00e8s le drame.\r\n\r\n11:33:07:02  11:33:09:01\r\n        Un septuag\u00e9naire\r\n     et un jeune de 25 ans.\r\n\r\n11:33:11:02  11:33:14:22\r\n        Un silence de mort\r\n  et des gravats \u00e0 perte de vue.\r\n\r\n11:33:15:03  11:33:19:18\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble Rikuzentakata,\r\n  une ville de 25'000 habitants,..\r\n\r\n11:33:20:00  11:33:24:04\r\n            ..emport\u00e9e\r\n  par le raz-de-mar\u00e9e meurtrier.\r\n\r\n11:33:24:10  11:33:29:11\r\n Les \u00e9quipes de secours continuent\r\n  \u00e0 explorer le moindre recoin,..\r\n\r\n11:33:29:16  11:33:33:19\r\n     ..\u00e0 sonder chaque ruine,\r\n afin de retrouver des survivants.\r\n\r\n11:33:34:00  11:33:39:11\r\nC'est dans le port d'Ishinomaki que\r\nleurs efforts finissent par payer.\r\n\r\n11:33:39:16  11:33:42:20\r\n      Ils viennent de trouver\r\n    un jeune homme de 25 ans,..\r\n\r\n11:33:43:02  11:33:44:22\r\n ..bless\u00e9 \u00e0 la jambe mais en vie.\r\n\r\n11:33:45:03  11:33:48:17\r\n    Un miracul\u00e9, qui a attendu\r\n   les secours pendant 4 jours.\r\n\r\n11:33:49:05  11:33:51:01\r\n  Il \u00e9tait sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n11:33:51:06  11:33:53:03\r\n       C'est un miracle..\r\n\r\n11:33:53:09  11:33:55:08\r\n  ..de l'avoir retrouv\u00e9 vivant.\r\n\r\n11:33:55:23  11:33:59:11\r\nUne femme de 70 ans a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e\r\n        dans cet h\u00f4pital,..\r\n\r\n11:33:59:16  11:34:01:07\r\n   ..92 heures apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n11:34:01:11  11:34:06:07\r\n Elle souffre d'hypothermie, mais\r\n ses jours ne sont pas en danger.\r\n\r\n11:34:06:11  11:34:10:02\r\n  Elle doit son salut \u00e0 son fils,\r\n  qui l'a transport\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tage..\r\n\r\n11:34:10:08  11:34:12:01\r\n     ..juste avant le tsunami.\r\n\r\n11:34:12:18  11:34:14:15\r\n        Je suis soulag\u00e9..\r\n\r\n11:34:14:20  11:34:17:20\r\n    ..mais pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n11:34:18:01  11:34:23:04\r\n    Nous \u00e9tions avec mon p\u00e8re,\r\nqui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n11:34:23:17  11:34:28:04\r\nEt ils sont des centaines \u00e0 attendre\r\n    des nouvelles d'un proche,..\r\n\r\n11:34:28:10  11:34:34:16\r\n  ..mais plus les heures passent,\r\n     plus l'espoir s'amenuise.\r\n\r\n11:34:37:00  11:34:40:05\r\n  Des villes c\u00f4ti\u00e8res enti\u00e8res\r\n        ont \u00e9t\u00e9 ray\u00e9es.\r\n\r\n11:34:40:10  11:34:46:04\r\n Comme celle de Minami Sanriku, \r\n plusieurs milliers d'habitants.\r\n\r\n11:34:48:13  11:34:51:11\r\n Ici, se dressait Minami Sanriku.\r\n\r\n11:34:51:17  11:34:54:00\r\n   17'000 personnes y vivaient.\r\n\r\n11:34:54:06  11:34:56:22\r\n       10'000 sont toujours\r\n        port\u00e9es disparues.\r\n\r\n11:34:57:03  11:35:00:18\r\n   Entre le tremblement de terre\r\n    et l'arriv\u00e9e de la vague,..\r\n\r\n11:35:00:23  11:35:02:12\r\n    ..20 min. se sont \u00e9coul\u00e9es.\r\n\r\n11:35:02:18  11:35:06:07\r\n Cet homme a pu mettre sa famille\r\n    \u00e0 l'abri sur une colline.\r\n\r\n11:35:06:18  11:35:08:07\r\n   Ici, il y avait ma maison.\r\n\r\n11:35:08:12  11:35:10:13\r\n   Avec mon bureau au-dessus.\r\n\r\n11:35:10:19  11:35:15:11\r\n    L\u00e0, il y avait une maison\r\nde 2 \u00e9tages, abritant 4 familles.\r\n\r\n11:35:15:16  11:35:19:07\r\n       Tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit \r\n      en quelques secondes.\r\n\r\n11:35:19:22  11:35:24:18\r\n Une seule vague a r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant\r\n   des milliers d'existences,..\r\n\r\n11:35:25:00  11:35:27:19\r\n      ..et a chang\u00e9 \u00e0 jamais\r\n      la vie des survivants.\r\n\r\n11:35:28:09  11:35:30:19\r\nComment je vais nourrir ma famille ?\r\n\r\n11:35:31:00  11:35:34:04\r\n     Il faut que je puisse\r\n   retravailler au plus vite.\r\n\r\n11:35:34:10  11:35:39:05\r\n   Il faudra au moins 10 ans\r\n pour reconstruire cette ville.\r\n\r\n11:35:39:11  11:35:43:18\r\nMes amis et voisins ont disparu,\r\n    ou peut-\u00eatre sont morts.\r\n\r\n11:35:44:09  11:35:47:16\r\n    La route principale d'acc\u00e8s\r\n     a \u00e9t\u00e9 longtemps bloqu\u00e9e.\r\n\r\n11:35:47:22  11:35:51:19\r\n  Les \u00e9quipes de secours tentent\r\n   de rattraper le temps perdu.\r\n\r\n11:35:52:00  11:35:54:17\r\n       160 personnes ont \u00e9t\u00e9\r\n       retrouv\u00e9es sans vie.\r\n\r\n11:35:54:22  11:35:57:22\r\n       L'espoir de retrouver\r\n    des vivants est tr\u00e8s mince.\r\n\r\n11:35:58:03  11:36:01:14\r\n     Un centre d'h\u00e9bergement\r\n a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 dans une \u00e9cole,..\r\n\r\n11:36:01:20  11:36:04:13\r\n        ..sur une colline.\r\n\r\n11:36:04:19  11:36:07:01\r\n42 survivants y ont \u00e9t\u00e9 recueillis.\r\n\r\n11:36:07:06  11:36:11:15\r\nMme Tabata, 84 ans, vient de vivre\r\nle 3\u00e8me tsunami de son existence.\r\n\r\n11:36:12:04  11:36:15:20\r\n Ma ville natale, plus au nord,\r\n  a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par les flots.\r\n\r\n11:36:16:01  11:36:20:16\r\n      J'ignore si ma soeur\r\n       est encore en vie.\r\n\r\n11:36:21:09  11:36:25:17\r\n    Malgr\u00e9 le choc, les enfants\r\n    rient et jouent de nouveau.\r\n\r\n11:36:25:22  11:36:31:15\r\nCette femme a fui, car elle savait\r\n que la vague suivrait le s\u00e9isme.\r\n\r\n11:36:31:20  11:36:36:03\r\n    Depuis, elle ne quitte plus\r\n        l'enfant des yeux.\r\n\r\n11:36:36:08  11:36:40:14\r\n  \"Nous sommes vivants et nous le\r\nresterons m\u00eame sans nos maisons\",..\r\n\r\n11:36:40:20  11:36:43:10\r\n         ..sur le tableau\r\n     de cette salle de classe.\r\n\r\n11:36:44:08  11:36:46:11\r\n  Georges Baumgartner, bonsoir.\r\n\r\n11:36:48:21  11:36:58:11\r\n   Vous \u00eates toujours \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n11:36:58:17  11:37:04:11\r\n      Quel est l'ambiance ?\r\n\r\n11:37:04:16  11:37:08:11\r\n          C'est lugubre.\r\n\r\n11:37:08:16  11:37:15:18\r\n  Tokyo est aussi \u00e9vident qu'une\r\n   petite ville comme Del\u00e9mont.\r\n\r\n11:37:15:23  11:37:19:10\r\n    Il y a pourtant 38 millions\r\n         d'habitants ici.\r\n\r\n11:37:19:15  11:37:26:11\r\n     Le monde ext\u00e9rieur promet\r\n      l'apocalypse nucl\u00e9aire.\r\n\r\n11:37:26:15  11:37:31:13\r\n Le peuple d'Hiroshima fait face \u00e0\r\n            ces drames.\r\n\r\n11:37:31:19  11:37:33:08\r\n       Il y a de la fiert\u00e9.\r\n\r\n11:37:33:12  11:37:41:14\r\n   Peut-\u00eatre de la r\u00e9signation.\r\n\r\n11:37:41:19  11:37:48:15\r\n Il y a la pr\u00e9paration \u00e0 un nuage\r\n           radioactif.\r\n\r\n11:37:48:20  11:37:54:01\r\nLa liste des gens qui partent et\r\n       impressionnantes.\r\n\r\n11:37:54:06  11:38:00:20\r\nM\u00eame l'ambassade d'Autriche s'est\r\n            d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n11:38:01:01  11:38:04:18\r\n        Rester ou partir,\r\n        c'est le dilemme.\r\n\r\n11:38:04:23  11:38:05:07\r\n        Rester ou partir,\r\n        c'est le dilemme.\r\n\r\n11:38:05:11  11:38:06:05\r\n          Il faut rester.\r\n\r\n11:38:06:10  11:38:10:06\r\n          Il faut rester.\r\n\r\n11:38:10:11  11:38:14:10\r\nOn ne peut pas d\u00e9placer 38 millions\r\n           d'habitants.\r\n\r\n11:38:14:15  11:38:21:15\r\n On ne peut pas d\u00e9placer toute une\r\n              nation.\r\n\r\n11:38:21:20  11:38:28:13\r\n Il n'y a pas d'autre choix que de\r\n              rester.\r\n\r\n11:38:28:19  11:38:32:01\r\n Ceux qui ont cette opportunit\u00e9 de\r\n              partir,\r\n\r\n11:38:32:06  11:38:40:15\r\n         ils reviendront.\r\n\r\n11:38:40:20  11:38:45:20\r\nLes Japonais qui seront rest\u00e9s se \r\ndemanderont pourquoi certains sont\r\n\r\n11:38:46:02  11:38:47:20\r\n              partis.\r\n\r\n11:38:48:01  11:38:56:11\r\nLe monde ext\u00e9rieur en c'est peut- \r\n\u00eatre plus sur ce qui se passe ici.\r\n\r\n11:38:56:15  11:38:59:05\r\nLe gouvernement ne dit s\u00fbrement pas\r\n      la v\u00e9rit\u00e9 aux Japonais.\r\n\r\n11:38:59:05  11:39:01:17\r\nL'impact sur l'\u00e9conomie est direct.\r\n\r\n11:39:01:22  11:39:04:03\r\n    Et les bourses mondiales\r\n           ont chut\u00e9.\r\n\r\n11:39:06:11  11:39:11:05\r\nDes files d'attente \u00e0 rallonge devant\r\n    les magasins: les Tokyo\u00eftes..\r\n\r\n11:39:11:11  11:39:15:23\r\n  ..sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 accumuler\r\n des stocks de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n11:39:16:04  11:39:20:01\r\nDepuis plusieurs heures, les \u00e9talages\r\n    des magasins restent vides,..\r\n\r\n11:39:20:06  11:39:22:02\r\n          ..nourrissant\r\n     les craintes de p\u00e9nurie.\r\n\r\n11:39:22:12  11:39:24:06\r\nJe n'ai pas assez de nourriture..\r\n\r\n11:39:24:11  11:39:27:08\r\n..pour tenir plusieurs semaines.\r\n\r\n11:39:27:12  11:39:30:07\r\n       L'\u00e9conomie japonaise\r\n       tourne au ralenti,..\r\n\r\n11:39:30:12  11:39:35:05\r\n    ..prise entre les coupures\r\n\u00e9lectriques et le risque sismique.\r\n\r\n11:39:35:10  11:39:39:05\r\n   Les grande firmes automobiles\r\n   ont d\u00fb arr\u00eater leurs usines.\r\n\r\n11:39:39:14  11:39:41:12\r\nL'un des risques \u00e0 court terme,..\r\n\r\n11:39:41:17  11:39:43:20\r\n     ..c'est que la baisse..\r\n\r\n11:39:44:01  11:39:48:13\r\n ..de la production au Japon p\u00e8se\r\nsur d'autres \u00e9conomies asiatiques.\r\n\r\n11:39:48:18  11:39:52:18\r\nLes pays de la r\u00e9gion d\u00e9pendent du\r\n   Japon pour l'\u00e9lectronique..\r\n\r\n11:39:52:23  11:39:57:15\r\n ..et pour les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\r\n  de machines et de voitures.\r\n\r\n11:40:03:08  11:40:04:07\r\n      La banque du Japon..\r\n\r\n11:40:04:11  11:40:05:14\r\n      ..fera de son mieux..\r\n\r\n11:40:05:20  11:40:08:23\r\n   ..pour assurer la stabilit\u00e9\r\n     des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n11:40:09:04  11:40:12:14\r\nDes d\u00e9clarations qui n'ont pas suffi\r\n      \u00e0 calmer les march\u00e9s:..\r\n\r\n11:40:12:19  11:40:17:05\r\n..le Nikkei a chut\u00e9 de plus de 10 %,\r\net les march\u00e9s financiers mondiaux..\r\n\r\n11:40:17:10  11:40:18:11\r\n     ..ont suivi la tendance.\r\n\r\n11:40:18:17  11:40:21:04\r\n       Apr\u00e8s deux d\u00e9cennies\r\n      de crise \u00e9conomique,..\r\n\r\n11:40:21:09  11:40:23:12\r\n        ..le Japon affronte\r\n         un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n11:40:23:17  11:40:26:18\r\n  Le programme de reconstruction \r\n  pourrait co\u00fbter 57 mias de frs.\r\n\r\n11:40:29:00  11:40:32:00\r\n La cha\u00eene du Bonheur recueille\r\n           vos dons.\r\n\r\n11:40:32:05  11:40:36:13\r\n La cha\u00eene du Bonheur recueille\r\n           vos dons.\r\n\r\n11:40:39:04  11:40:42:12\r\n   En Libye, c'est la d\u00e9b\u00e2cle\r\n         des insurg\u00e9s.\r\n\r\n11:40:42:17  11:40:46:01\r\n     Sarkozy les a reconnus\r\n comme repr\u00e9sentants l\u00e9gitimes.\r\n\r\n11:40:46:06  11:40:49:16\r\n  Mais cela ne les prot\u00e8ge pas\r\n       du feu de Kadhafi.\r\n\r\n11:40:49:21  11:40:55:08\r\n Les pays du G8 ne proposent pas\r\n       d'option militaire.\r\n\r\n11:40:59:05  11:41:02:14\r\n         Sauver la face,\r\n  m\u00eame si le coeur n'y est plus.\r\n\r\n11:41:02:19  11:41:06:14\r\n    A Ajdabiyah, la sup\u00e9riorit\u00e9\r\n     militaire est \u00e9crasante.\r\n\r\n11:41:06:19  11:41:14:00\r\n    Beaucoup d'insurg\u00e9s fuient\r\n vers Benghazi, \u00e0 plus de 100 km.\r\n\r\n11:41:15:17  11:41:19:06\r\n Cet homme est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n11:41:19:15  11:41:23:02\r\n   Cet insurg\u00e9 a perdu son bras,\r\n         d'autres la vie.\r\n\r\n11:41:23:07  11:41:26:13\r\n      L'h\u00f4pital est d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n11:41:29:10  11:41:32:05\r\n   Il dit \u00eatre un dirigeant,..\r\n\r\n11:41:32:10  11:41:35:11\r\n..mais il est un homme diabolique.\r\n\r\n11:41:35:15  11:41:38:12\r\nIl attaque sans la moindre humanit\u00e9.\r\n\r\n11:41:39:05  11:41:43:20\r\n  A 800 km de l\u00e0, la mobilisation\r\n     des fid\u00e8les de M.Kadhafi.\r\n\r\n11:41:44:01  11:41:51:02\r\nIci, des inscriptions de volontaires\r\n  pour des comit\u00e9s d'auto-d\u00e9fense.\r\n\r\n11:41:51:14  11:41:54:09\r\n       Je suis volontaire\r\n    pour d\u00e9fendre ma patrie.\r\n\r\n11:41:54:14  11:41:58:07\r\n  Je vais \u00e0 Benghazi, \u00e0 l'Est,\r\n pour lib\u00e9rer le peuple libyen.\r\n\r\n11:41:58:11  11:42:06:17\r\nOn est arm\u00e9s, et on ira se battre\r\njusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9gyptienne.\r\n\r\n11:42:08:05  11:42:12:00\r\n  Dans les rues, des civils arm\u00e9s\r\n      ont plant\u00e9 des tentes..\r\n\r\n11:42:12:05  11:42:16:01\r\n..et sont pr\u00eats \u00e0 partir au combat.\r\n\r\n11:42:18:09  11:42:22:23\r\nOn n'attend qu'un ordre du guide\r\nKadhafi pour partir dans l'Est.\r\n\r\n11:42:23:04  11:42:28:13\r\nL\u00e0-bas, notre famille est terroris\u00e9e\r\n         par les insurg\u00e9s.\r\n\r\n11:42:29:04  11:42:32:23\r\n    Une fois Ajdabiya tomb\u00e9e,\r\nla route de Benghazi sera ouverte.\r\n\r\n11:42:33:04  11:42:39:21\r\nLa ville qui avait os\u00e9 se rebeller\r\n  la 1\u00e8re risque d'\u00eatre \u00e9cras\u00e9e.\r\n\r\n11:42:41:20  11:42:46:17\r\nLes Russes Mirax, qui pr\u00e9voient un \r\nm\u00e9ga-projet immobilier \u00e0 Aminona,..\r\n\r\n11:42:46:22  11:42:49:07\r\n..mettraient fin \u00e0 leur activit\u00e9.\r\n\r\n11:42:49:12  11:42:52:18\r\n   Un coup dur pour ce projet\r\n          de 650 mios.\r\n\r\n11:42:53:17  11:42:57:13\r\n L'hiver sec et doux a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9\r\n  la pollinisation des arbres.\r\n\r\n11:42:57:18  11:43:02:17\r\n Pour les personnes allergiques,\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 la gal\u00e8re.\r\n\r\n11:43:04:16  11:43:09:17\r\n    Chaque matin, Adrien prend\r\n  2 pastilles contre les pollens.\r\n\r\n11:43:11:14  11:43:13:07\r\n  Je suis touch\u00e9 8 mois par an.\r\n\r\n11:43:13:12  11:43:15:15\r\nPendant 3 mois, je suis tranquille.\r\n\r\n11:43:15:20  11:43:20:16\r\n    Comme l'hiver a \u00e9t\u00e9 court,\r\nj'ai d\u00e9but\u00e9 le traitement plus t\u00f4t.\r\n\r\n11:43:21:22  11:43:25:04\r\nYeux qui piquent, nez qui coule...\r\n\r\n11:43:25:09  11:43:32:00\r\n     Le pollen des arbres est\r\n    tr\u00e8s virulent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n11:43:32:14  11:43:35:23\r\n     Les 2 premi\u00e8res heures\r\n        sont critiques.\r\n\r\n11:43:36:04  11:43:42:18\r\n    M\u00eame avec ce traitement,\r\n      je renifle beaucoup.\r\n\r\n11:43:43:18  11:43:47:17\r\nEn 2010, la pollinisation des arbres\r\n         a d\u00e9but\u00e9 fin mars.\r\n\r\n11:43:47:22  11:43:50:21\r\n   Cette ann\u00e9e, c'est plus t\u00f4t.\r\n\r\n11:43:51:02  11:43:56:08\r\n             En cause:\r\n       un hiver sec et doux.\r\n\r\n11:43:57:05  11:44:01:09\r\n   Fin janvier, on voyait d\u00e9j\u00e0\r\n     du pollen de noisetier.\r\n\r\n11:44:01:13  11:44:03:10\r\n   Les personnes allergiques..\r\n\r\n11:44:03:14  11:44:04:22\r\n        ..ont d\u00e9velopp\u00e9..\r\n\r\n11:44:05:04  11:44:07:11\r\n   ..des rhinoconjonctivites.\r\n\r\n11:44:07:21  11:44:11:23\r\nEn Suisse, 15 \u00e0 20 % de la population\r\n      est allergique au pollen.\r\n\r\n11:44:12:04  11:44:15:04\r\n      Ce chiffre a quadrupl\u00e9.\r\n\r\n11:44:15:15  11:44:18:00\r\nOn vit dans un monde trop prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n11:44:18:05  11:44:20:21\r\nTrop d'antibiotiques et trop t\u00f4t.\r\n\r\n11:44:21:03  11:44:25:15\r\n Cela favorise le d\u00e9veloppement\r\n         des allergies.\r\n\r\n11:44:26:14  11:44:33:07\r\n    Le rhume des foins diminue\r\n   avec l'\u00e2ge, voire dispara\u00eet.\r\n\r\n11:44:39:04  11:44:43:12\r\nD.Cuche a annonc\u00e9 qu'il continuera\r\n  de skier la saison prochaine.\r\n\r\n11:44:43:18  11:44:48:18\r\n Une annonce faite \u00e0 la veille \r\n des finales de Coupe du monde.\r\n\r\n11:44:50:19  11:44:52:21\r\n  Retour \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement du jour.\r\n\r\n11:44:53:02  11:44:56:06\r\n         Le Japon entre\r\ndans une crise nucl\u00e9aire majeure.\r\n\r\n11:44:56:11  11:44:59:13\r\nPlusieurs r\u00e9acteurs de Fukushima\r\n         sont touch\u00e9s.\r\n\r\n11:44:59:18  11:45:02:20\r\n  Selon le commissaire europ\u00e9en\r\n         \u00e0 l'\u00e9nergie,..\r\n\r\n11:45:03:01  11:45:05:16\r\n..la centrale est hors de contr\u00f4le.\r\n\r\n11:45:05:21  11:45:11:16\r\n 140'000 personnes doivent rester \r\ncalfeutr\u00e9es dans un rayon de 30 km.\r\n\r\n11:45:11:22  11:45:15:11\r\n      L'\u00e9volution des vents\r\n          est scrut\u00e9e.\r\n\r\n11:45:15:16  11:45:19:16\r\n  Beaucoup d'\u00e9trangers fuient.\r\n\r\n11:45:19:21  11:45:25:00\r\n L'ambassade de Suisse distribue\r\n      des pastilles d'iode.\r\n\r\n11:45:32:01  11:45:37:15\r\n      Professeur Puettgen,\r\n      on refait le point.\r\n\r\n11:45:37:20  11:45:41:06\r\nOn va se centrer sur le r\u00e9acteur\r\n           num\u00e9ro 2.\r\n\r\n11:45:41:11  11:45:46:01\r\n  Il pourrait y avoir un nuage\r\n          radioactif.\r\n\r\n11:45:46:06  11:45:50:18\r\nCe serait des vapeurs radioactives.\r\n\r\n11:45:50:23  11:45:53:11\r\n     On ne peut rien faire.\r\n\r\n11:45:53:15  11:46:03:01\r\n        Il faudra subir.\r\n\r\n11:46:03:06  11:46:06:20\r\n    Le nuage de se disperser.\r\n\r\n11:46:07:01  11:46:11:11\r\n    Cela d\u00e9pend de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n11:46:11:16  11:46:24:15\r\nOn est livr\u00e9 au hasard des vents.\r\n\r\n11:46:24:20  11:46:28:05\r\nAu fur et \u00e0 mesure que le nuage se\r\n            disperse,\r\n\r\n11:46:28:11  11:46:32:11\r\n           il diminue.\r\n\r\n11:46:32:15  11:46:36:07\r\nLa contamination en Suisse est peu\r\n            probable.\r\n\r\n11:46:36:11  11:46:40:11\r\n On est tr\u00e8s loin de Tchernobyl.\r\n\r\n11:46:40:16  11:46:51:07\r\n    Le temps joue pour nous.\r\n\r\n11:46:51:11  11:46:54:02\r\n   Les barres vont refroidir.\r\n\r\n11:46:54:07  11:46:56:23\r\n         Merci beaucoup.\r\n\r\n11:46:56:23  11:47:00:03\r\nS.Matthey Doret \u00e9tait cet apr\u00e8s-midi\r\n              \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n11:47:02:08  11:47:07:05\r\n    *Ce qui frappe ici, c'est\r\n le calme apparent des Japonais.\r\n\r\n11:47:07:10  11:47:11:18\r\n    *Une sorte de r\u00e9signation\r\n      face aux \u00e9v\u00e8nements.\r\n\r\n11:47:11:23  11:47:15:19\r\n*Tokyo vit compl\u00e8tement au ralenti.\r\n\r\n11:47:16:01  11:47:19:23\r\n *Il n'y a plus d'embouteillage.\r\n\r\n11:47:20:05  11:47:24:11\r\n *Il y a une p\u00e9nurie d'essence,\r\n    et de nourriture aussi.\r\n\r\n11:47:24:15  11:47:31:07\r\n*Dans notre h\u00f4tel haut de gamme,\r\n  il n'y a plus rien \u00e0 manger.\r\n\r\n11:47:31:12  11:47:36:22\r\n*Et il y a le d\u00e9bat relatif au taux\r\n   de radioactivit\u00e9 dans l'air.\r\n\r\n11:47:37:04  11:47:43:19\r\n       *Personne ne donne\r\n  des informations v\u00e9rifiables.\r\n\r\n11:47:44:00  11:47:49:02\r\n*Certains sortent avec leur compteur\r\n     Geiger, pour se rassurer.\r\n\r\n11:47:49:07  11:47:54:02\r\n          *Mais les stocks\r\nde pilules d'iode ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9valis\u00e9s.\r\n\r\n11:47:54:08  11:47:58:08\r\n   *Et les Japonais commencent\r\n      \u00e0 quitter le navire.\r\n\r\n11:47:58:13  11:48:04:22\r\n*Ceux qui ont encore de l'essence,\r\n       partent vers le Sud.\r\n\r\n11:48:05:03  11:48:10:08\r\n   *Une explosion du r\u00e9acteur de\r\nFukushima paralyserait \u00e0 coup s\u00fbr..\r\n\r\n11:48:10:12  11:48:14:15\r\n..et pour longtemps cette m\u00e9galopole\r\n    de 35 millions d'habitants.\r\n\r\n11:48:16:11  11:48:21:18\r\n  Demain, la RTS vous propose \r\n une journ\u00e9e sp\u00e9ciale au Japon.\r\n\r\n11:48:39:19  11:48:42:21\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n11:48:43:02  11:48:44:10\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n11:48:44:15  11:48:45:22\r\n    Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n11:48:47:04  11:48:54:09\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: V.BORN-DARD,\r\n V.FIORE-DONNO, V.GERBER, N.HUSER, \r\n     Y.METHENITIS, M.MOUSSADEK\r\n\r\n11:48:54:14  11:49:00:03\r\n  Laissez-nous vos commentaires sur\r\nwww.sous-titrage.ch rubrique Contact\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF001260\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:02:05) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le Japon est entr\u00e9 dans une crise nucl\u00e9aire majeur plusieurs r\u00e9acteurs de Fukushima sont touch\u00e9s, un incendie li\u00e9 au r\u00e9acteur IV la radioactivit\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re, l'enceinte principale du r\u00e9acteur 2 pourraient \u00eatre endommag\u00e9s, une op\u00e9ration par h\u00e9licopt\u00e8re et tenter le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9nergie, d\u00e9clare ce soir, je cite, que la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima hors de contr\u00f4le, la sant\u00e9 des populations est menac\u00e9e, autour de la centrale, le seuil critique est d\u00e9pass\u00e9 des radiations capables d'entra\u00eener une augmentation des cancers, la zone sinistr\u00e9e est \u00e9largie autour de Fukushima 140000 personnes doivent rester ce soir calfeutr\u00e9s dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres Tokyo est \u00e0 250 km l'\u00e9volution des vents et suivi beaucoup d'\u00e9trangers sont vont expatri\u00e9s, journalistes, diplomates, l'ambassade de Suisse, de ne dit pas si l'iode, la Chine \u00e9vacue ses ressortissants la Lufthansa ne se pose plus \u00e0 Tokyo, le professeur plus de gagner nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux rendent compte de la crise, elle est class\u00e9e niveau 6, juste en dessous de Tchernobyl class\u00e9 niveau 7 selon l'Association fran\u00e7aise de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, on verra les risques de la contamination au Japon et ailleurs, o\u00f9 les vents peuvent porter des particules le courage et le sang- froid du peuple japonais est salu\u00e9e par tous et aussi des sauvetages qui font figure de miracle : une femme de 70 ans, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e vivante dans les d\u00e9combres, alors qu'une r\u00e9plique de 6 sur l'\u00e9chelle de Richter, a eu lieu aujourd'hui dans ce journal, aussi, la Libye, tout s'acc\u00e9l\u00e8re, Mouammar Kadhafi reprend une ville d\u00e9cisive, il traite Nicolas Sarkozy de tous les ministres du G8 ne sont pas parvenus \u00e0 un accord sur une intervention militaire et puis les titres suisses notamment le retour des pollens, les allergies sont en augmentation, et cela se marque en ce moment du fait de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:07 > 0:02:26) [93%] : \r\nLa situation a pris un tour nettement plus dramatique ce matin \u00e0 Fukushima plusieurs r\u00e9acteurs sont touch\u00e9s, l'enceinte principale de l'un d'entre eux pourraient \u00eatre endommag\u00e9s, un cap a \u00e9t\u00e9 franchi des radiations sont d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 directement dans l'atmosph\u00e8re 140000 personnes sont calfeutr\u00e9s dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:27 > 0:04:00) [93%] : \r\nLes d\u00e9faillances en cha\u00eene depuis hier soir, avec tout d'abord, une explosion dans le r\u00e9acteur num\u00e9ro 2 de la centrale de Fukushima, il est probable que l'enceinte de confinement du r\u00e9acteur soit touch\u00e9, en clair que la radioactivit\u00e9 s'\u00e9chappe \u00e0 l'air libre, en outre, les autorit\u00e9s japonaises reconnaissent ce soir une fusion partielle du coeur des r\u00e9acteurs 1 2 et 3 le 1er ministre japonais fait face aux cam\u00e9ras, avec toutes les pr\u00e9cautions d'usage pour admettre publiquement l'aggravation de la situation qui Keenan ce matin c'est un incendie qui se d\u00e9clare cette fois dans le r\u00e9acteur num\u00e9ro 4 une installation th\u00e9oriquement sous contr\u00f4le, l\u00e0 encore, de la devant l'\u00e9l\u00e9vation dangereuse du niveau g\u00e9n\u00e9ral de la radioactivit\u00e9, le gouvernement ordonne le confinement de 140000 personnes dans une zone de 30 kilom\u00e8tres autour de la centrale, les responsables techniques se confondent en excuses, il multiplie les explications d\u00e9taill\u00e9es, mais un gros doutes existent sur leur capacit\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 la crise, et notamment \u00e0 refroidir rapidement les installations suppos\u00e9 demain du revenu comme dans la population, l'inqui\u00e9tude grandit, les contr\u00f4les sont renforc\u00e9s, les taux relev\u00e9s autour de la centrale sont d\u00e9sormais 100 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la normale \u00e0 Tokyo, \u00e0 250 kilom\u00e8tres de l\u00e0, une augmentation de la radioactivit\u00e9 constat\u00e9e sans atteindre pour l'instant des niveaux alarmants, finalement, c'est \u00e0 Bruxelles que des paroles directes sont prononc\u00e9s ce soir, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00c9nergie G\u00fcnther Oettinger, estime que les autorit\u00e9s locales ont pratiquement perdu le contr\u00f4le de la situation et il prononce ce mot apocalypse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:01 > 0:04:10) [92%] : \r\nCe soir, plusieurs compatriotes sont en ce moment, toujours au Japon, c'est le cas de S\u00e9bastien Joly et il est physicien Intravaia Agence japonaise pour l'\u00e9nergie atomique, il r\u00e9pond \u00e0 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:29) [87%] : \r\nCertainement dangereux aux alentours de la centrale nucl\u00e9aire au vu des des taux de radioactivit\u00e9 le rayon de 20 kilom\u00e8tres, voire m\u00eame 100 il rien de s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a fait justifi\u00e9e maintenant \u00e0 Tokyo, il y a aucun risque, mais il y a quand m\u00eame d\u00fb beaucoup de gens qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:39) [82%] : \r\nPanique, j'ai beaucoup d'amis, un \u00e9tranger qui qui sont, qui sont descendues dans le sud, nous allons vers un Kyoto car au m\u00eame qui sont rentr\u00e9s en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:04:42) [88%] : \r\nVous-m\u00eame par exemple, est ce que vous envisagez de quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:54) [87%] : \r\nAlors, je n'envisage pas de quitter le pays et je vais certainement partir au sud de Kyoto pour pour rassurer ma ma famille principalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:04:57) [91%] : \r\nOn est aussi pour pour pour souffler un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:58 > 0:05:08) [93%] : \r\nLe monde entier a les yeux braqu\u00e9s sur le r\u00e9acteur num\u00e9ro 2 de Fukushima, pour la premi\u00e8re fois l'enceinte de confinement, l'ultime rempart pourrait \u00eatre endommag\u00e9e Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:18) [93%] : \r\n\u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de Fukushima, ce sp\u00e9cialiste de la question nucl\u00e9aire est constern\u00e9, avec l'explosion dans le r\u00e9acteur num\u00e9ro 2 il craint le sc\u00e9nario du pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:35) [90%] : \r\nNous avons atteint le point que nous voulions \u00e9viter ce que nous esp\u00e9rions que nos coll\u00e8gues japonais pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s, \u00e0 savoir qu'il y aurait maintenant une voie ouverte pour les, les, les vapeurs radioactives plus ou moins charg\u00e9 selon le d\u00e9g\u00e2t du coeur jusque jusqu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:35 > 0:06:10) [89%] : \r\nVoici une coupe d'un r\u00e9acteur similaire \u00e0 celui de Fukushima et ce qui est sans doute arriv\u00e9 suite \u00e0 diff\u00e9rentes pannes, le niveau d'eau pour refroidir le syst\u00e8me a baiss\u00e9, laissons les barres de combustible \u00e0 l'air libre, elles sont surchauff\u00e9s et sont peut-\u00eatre entr\u00e9s en fusion en dessous, une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif, l'anneau de refroidissement, ici repr\u00e9sent\u00e9 en coupe remplie d'eau dont la temp\u00e9rature n'a cess\u00e9 d'augmenter, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout pr\u00e8s qu'auraient eu lieu l'explosion, r\u00e9sultat une br\u00e8che de laquelle s'\u00e9chapperait de la vapeur hautement radioactif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:33) [88%] : \r\nCe qui se passe actuellement, c'est non pas : D D l\u00e2ch\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es filtr\u00e9es comme ont eu lieu depuis samedi, en l'occurrence dans les les divers r\u00e9acteur mais une voie ouverte difficilement contr\u00f4lable, je ne connais pas de moyens d'intervention nos coll\u00e8gues japonais sont peut-\u00eatre j'esp\u00e8re plus inventifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:34 > 0:06:46) [93%] : \r\nPour Jean-Marc Cavedon, il n'y a plus rien \u00e0 faire pour le r\u00e9acteur num\u00e9ro 2 juste \u00e0 tendre son refroidissement, pas question de son approche et le taux de radioactivit\u00e9 autour de la centrale est devenu dangereux pour le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:47 > 0:07:10) [92%] : \r\nProfesseur plus de gueule bonsoir, bonsoir, on va voir une image elle r\u00e9sume bien l'\u00e9volution dramatique de la centrale de Fukushima-Daiichi elle est saisi par nos coll\u00e8gues de TSR Point CH Ga\u00ebl H\u00fcrlimann alors \u00e7a, c'est la situation avant et on va voir la situation maintenant de ses 4 r\u00e9acteurs de Fukushima alors prenons les choses tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9taillant cette image d'abord il y a 2 r\u00e9acteurs o\u00f9 la situation est un peu moins grave qu'ailleurs, on est 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:10 > 0:08:06) [85%] : \r\nAlors les centrales une et 3 ont d\u00e9j\u00e0 eu un \u00e9chappement d'hydrog\u00e8ne, il y a d\u00e9j\u00e0 eu une explosion d'hydrog\u00e8ne sur tous les toits sont ab\u00eem\u00e9es mais son semble stabilis\u00e9 avec de l'eau de mer pour les refroidir, 2 cas beaucoup plus graves r\u00e9acteurs 2 et r\u00e9acteur IV 2 cas tr\u00e8s diff\u00e9rents, le r\u00e9acteur de c'est ce que Jean-Marc Avedon vous a mentionn\u00e9, il sent qu'il y a eu une br\u00e8che sur or sous le r\u00e9acteur, et \u00e7a, \u00e7a donne un cheminement pour avoir de la vapeur radioactive qui peut s'\u00e9chapper directement et puis, le 4 depuis ce matin, c'est l\u00e0 que les \u00e9missions sont fortes, alors l'A4, c'est un peu \u00e9trange \u00e0 comprendre d\u00e9but parce que A4 lors de l'accident lors du tremblement de terre \u00e9tait hors service et le carburant partiellement \u00e9t\u00e9 dans une piscine qui, semble-t-il, s'est id\u00e9e d'o\u00f9 \u00e9chappement et d'o\u00f9, effectivement, explosion en tous les cas, feu tr\u00e8s violent qui a perc\u00e9 le toit de cette centrale et c'est par l\u00e0 que pr\u00e8s directement de l'hydrog\u00e8ne et des mat\u00e9riaux radioactifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:06 > 0:08:15) [95%] : \r\nProfesseur quand on regarde cette image et quand on a les chiffres des radiations que l'AIEA donne ce soir m\u00eame, on se demande d\u00e9j\u00e0 est-ce qu'une pr\u00e9sence humaine est encore possible dans la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:54) [86%] : \r\nAlors il semble, selon les indications que j'ai tout de r\u00e9cemment d'il y a moins d'une demi- heure qu'effectivement, Tepco avait d\u00e9clar\u00e9 que l'contr\u00f4leur de peuvent rester, pas plus de 10 minutes dans les centrales de contr\u00f4le et on aurait pu \u00eatre pris une retraite sur d'autres d'endroits o\u00f9 il peut faire que du monitoring il y avait dans une personne dans la centrale avant ah, au d\u00e9but, au d\u00e9but de l'incident, il y a les 750 personnes sur place, vous me disiez, ceux qui sont rest\u00e9s dans les derni\u00e8res heures, c'est ce qu'on appelle de l'h\u00e9ro\u00efsme, autrement dit du sacrifice, alors il y a une 1er agro- brisant \u00e9vacuer tout le monde sur 50 personnes est maintenant, semble-t-il, ils ont \u00e9vacu\u00e9 tout le monde pour un autre centre de contr\u00f4le mais qui ne peut faire que des monitoring, donc les gens qui reste vrai, c'est de l'h\u00e9ro\u00efsme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:09:01) [86%] : \r\nAlors expliquez-nous si une enceinte de confinement, un des caissons celle de qui est surtout menac\u00e9 un krach, vraiment, qu'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:40) [85%] : \r\n\u00e0 Lyon, voil\u00e0, il y a effectivement fuites Direct de mat\u00e9riaux radioactifs effectivement l\u00e0 il y a une chaque Direct le mat\u00e9riau de vapeur radioactive qui va s'\u00e9tendre et l\u00e0 vous me disais cette chose terrible qu'est-ce qu'on peut faire, rien, rien, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si on avait des gens qui \u00e9taient h\u00e9ro\u00efque pour vouloir faire quelque chose, il y a tr\u00e8s peu, chose qu'on pourrait faire \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc on attend le nuage SFR chose les nuages va sortir ce tout petit \u00e0 petit le chaos se refroidir et cette \u00e9mission va diminuer avec le temps et le temps joue pour nous, on est livr\u00e9 au hasard du vent en particulier, on est livr\u00e9 au hasard des vents et bien s\u00fbr d'autres questions th\u00e9matiques, il faut savoir qu'il y a des secousses qui continuent \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:52) [93%] : \r\nOn va en parler dans quelques instants, on vous retrouve au gr\u00e9 des informations qui nous arrivent dans quelques minutes, professeur plus de Vienne, mais il faut dire un mot pr\u00e9cis\u00e9ment des dangers pour la sant\u00e9, ce sont les explications de Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:53 > 0:10:13) [90%] : \r\nDu lait de vache lyophilis\u00e9, des vaches qui paissent autour de la centrale nucl\u00e9aire de Bettina mesures du c\u00e9sium 137 radioactivit\u00e9 nul, pas plus de risques de cancer chez les voisins de Bettina ou que chez nous, des \u00e9chantillons de terre ou herbes de Fukushima pourrait bient\u00f4t \u00eatre analys\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:27) [92%] : \r\nQuelle que soit la dose de radiations, il y a toujours un risque de d\u00e9velopper un cancer dans un terme qui est de l'ordre, typiquement, 5, 10 ou 20 ans apr\u00e8s une irradiation, quelle que soit la dose qu'on re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:27 > 0:10:36) [97%] : \r\nOn se souvient des leuc\u00e9mies et des cancers de la thyro\u00efde des enfants de Tchernobyl, la radioactivit\u00e9 tue \u00e0 petit feu, mais tout d\u00e9pend de la force de l'irradiation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:11:01) [89%] : \r\nLes effets d\u00e9terministe \u00e0 court terme, c'est les atteintes \u00e0 la peau qui qui correspondent un peu aux rougeurs, qu'on peut avoir avec le rayonnement solaire qui est aussi une forme de radiation, alors que si la dose est encore plus \u00e9lev\u00e9, on pourrait avoir des effets arriver plus rapidement au niveau du syst\u00e8me gastro- intestinal et puis si on va dans les doses extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es ou les cellules du cerveau peuvent dysfonctionner et puis \u00e7a peut conduire \u00e0 des oeufs, puis \u00e0 la mort, relativement proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:02 > 0:11:18) [91%] : \r\nDepuis 1950 ce laboratoire analyse syst\u00e9matiquement la concentration de radioactivit\u00e9 chez les Suisses, les dents de lait surtout montre les quantit\u00e9s de radio- strontium qui passe \u00e0 travers le corps, elle dessine la carte chronologique des essais nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:18 > 0:11:37) [88%] : \r\nCe qu'on voit, c'est l'augmentation du taux de radioactivit\u00e9 en radio se consomme dans les dents de lait des enfants en Suisse, simplement parce que les les les retomb\u00e9es radioactives ont d\u00e9pos\u00e9 du Radio France hommes dans l'environnement, qui a pass\u00e9 dans l'herbe, qui a pass\u00e9 dans le lait, passer la barri\u00e8re placentaire \u00e9pic\u00e9 dans l'\u00e9mail des dents de lait au moment de la formation de la dentelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:38 > 0:11:46) [97%] : \r\nIci, on est tr\u00e8s inquiet pour les Japonais, mais personne dans ce laboratoire ne craint les retomb\u00e9es de la catastrophe de Fukushima sur la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:47 > 0:12:08) [95%] : \r\nOn revient \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de ce 15 mars ce sont les \u00e9v\u00e9nements dramatiques de Fukushima la centrale et hors de contr\u00f4le, selon le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9nergie, un accident nucl\u00e9aire \u00e0 250 kilom\u00e8tres d'une des plus grandes villes du monde Tokyo 35 millions d'habitants dans son agglom\u00e9ration suit minute par minute l'\u00e9volution, les vents qui pourrait porter, le cas \u00e9ch\u00e9ant la contamination Aviva.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:09 > 0:12:24) [94%] : \r\nAvec son compteur Geiger monsieur Saito part \u00e0 l'assaut de l'air de Tokyo, plusieurs fois par jour, ce sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine cosm\u00e9tique se transforment en chasseurs de radioactivit\u00e9 pour s'assurer que la capitale nippone n'est pas sous un nuage toxique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:24 > 0:12:29) [86%] : \r\nOn ne va pas \u00eatre avis\u00e9, avant ce chiffre \u00e9tait toujours inf\u00e9rieure \u00e0 0,15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:33 > 0:12:44) [91%] : \r\nSon compteur Geiger monsieur Sa\u00efd Satolas achet\u00e9 dimanche dernier au lendemain de la premi\u00e8re explosion dans le r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Fukushima, une mani\u00e8re pour lui de contr\u00f4ler les informations qui lui parviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:45 > 0:12:55) [89%] : \r\nCe matin, la mesure \u00e9tait de 10 fois la normale \u00e0 Tokyo, mais bon, l\u00e0 c'est redescendre le niveau de radioactivit\u00e9 dans la norme, cette info a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par les mesures d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:55 > 0:13:10) [93%] : \r\nUne fois les informations recueillies monsieur Saito les partage avec le monde entier sur sa page Facebook, il publie les photos des mesures qu'il a prise c'est ainsi qu'aujourd'hui, les internautes ont pu voir que le taux de radioactivit\u00e9 \u00e0 Tokyo a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 la normale avant de redescendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:10 > 0:13:20) [85%] : \r\nEt bonne du mouvement sont comme tout le monde n'a pas cet appareil, les gens sont contents qu'il y a quelqu'un qui se charge de publier, de diffuser ces donn\u00e9es comme \u00e7a, ils sont au courant de temps autres \u00e0 sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:20 > 0:13:35) [94%] : \r\nSi les habitants de Tokyo s'informent r\u00e9guli\u00e8rement de la situation, il garde tout de m\u00eame leur sang- froid \u00e0 la gare de Shinjuku, l'une des grandes gares de la ville, la bousculade attendue n'a pas eu lieu, les Japonais ne fit pas car ils font aveugl\u00e9ment confiance \u00e0 leur gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:38 > 0:13:42) [89%] : \r\nLe gouvernement nous dit que \u00e7a va oui donc \u00e7a va, on entendait dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:43 > 0:13:50) [91%] : \r\nJ'ai l'impression que les gens ne quitte pas Tokyo la situation \u00e0 l'air normal, et le gouvernement annonce qu'il y a aucun risque pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:50 > 0:14:03) [97%] : \r\nMoi j'ai une passion plusieurs gouvernements \u00e9trangers ont appel\u00e9 leurs ressortissants \u00e0 quitter le Japon face \u00e0 la menace mais \u00e0 Tokyo, m\u00eame si l'inqui\u00e9tude est bien pr\u00e9sente, on sent bien que les Japonais se font un devoir de ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:04 > 0:14:13) [82%] : \r\nEt puis suisse au Japon exemple Anne Rose Matsushita Baader, elle vit \u00e0 Fukushima m\u00eame elle a \u00e9pous\u00e9 en japonais, elle t\u00e9moigne interrog\u00e9 par Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:14 > 0:14:31) [88%] : \r\nLes gens sont tr\u00e8s, tr\u00e8s fatigu\u00e9, mais les gens sont tr\u00e8s calme, il y a aucune panique, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s calme dans la dans la CNIL maintenant sur inconsciente de la nuit, compar\u00e9 \u00e0 avant, il y a beaucoup moins de la, de circulation, les gens ont de moins en moins glissant sans qu'il ne il ne bouge pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:31 > 0:14:35) [85%] : \r\nAvec Reims par exemple de de p\u00e9nurie au niveau alimentaire ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:15:08) [89%] : \r\nDonc, on avait des craintes au sujet de l'eau, parce qu'on n'avait pas d'eau courante et maintenant qu'on a qu'on a enfin eu l'eau courante, ce matin, \u00e7a va, \u00e7a va aussi beaucoup mieux, mais il y a toujours un risque qu'il y ait des coupures de l'activit\u00e9 qui des coupures d'eau, donc on fait quand m\u00eame attention et donc en allant en allant au supermarch\u00e9, aujourd'hui, il y avait, il y avait, s'il y avait un certain il y avait des produits comme le produit d'\u00e9picerie, les produits secs, il y en avait beaucoup m'aider des produits frais, du lait, il y en avait pas, qui n'avait pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:09 > 0:15:22) [94%] : \r\nLe Japon affronte une double crise nucl\u00e9aire on l'a vu, on y revient, en fin de journal il y a aussi les secours qu'il faut mener apr\u00e8s le s\u00e9isme, c'est le cas \u00e0 Senda\u00ef la ville frapp\u00e9e de plein fouet par le tsunami Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:25 > 0:15:43) [90%] : \r\n5 jours apr\u00e8s le s\u00e9isme, ce qui reste de Senda\u00ef \u00e0 300 kilom\u00e8tres de Tokyo sur la c\u00f4te Nord-Est on appelait anciennement cette ville d'un 1000000 d'habitants, la cit\u00e9 des Senda, 11\u00e8me, m\u00e9tropole du Japon a \u00e9t\u00e9 envahie par la vague g\u00e9ante qui a tout d\u00e9truit sur son passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:46 > 0:16:08) [92%] : \r\nIl a fallu trouver un abri pour ceux qui ont tout perdu aujourd'hui encore des personnes arrivent dans ce centre d'accueil, une \u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 et 3 et c'est plut\u00f4t d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, \u00e7a ressemble \u00e0 un terrain de camping qui s'organisent difficilement les gens font tout ce qu'ils peuvent pour que \u00e7a se passe bien et le rendre vivable mais c'est vraiment dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:10 > 0:16:22) [87%] : \r\nCertains des habitants de Seine y avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu la destruction presque totale de leur ville, lors de la Seconde Guerre mondiale, les Japonais montre une fois de plus, leur extraordinaire capacit\u00e9 \u00e0 affronter le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:24 > 0:16:25) [99%] : \r\nAu loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:26 > 0:16:35) [93%] : \r\nUne barque des forces d'autod\u00e9fense nipponnes continuent de sonder les eaux boueuses, \u00e0 la recherche des centaines de corps qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:36 > 0:16:44) [90%] : \r\nLes secours ont retrouv\u00e9 de survivants dans les d\u00e9combres, 4 jours apr\u00e8s la catastrophe, hein, une septuag\u00e9naire et un jeune homme de 25 ans, Fanny moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:46 > 0:16:56) [90%] : \r\nUn silence de mort et des gravats \u00e0 perte de vue, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblent Rikuzentakata, une ville de 25000 habitants, emport\u00e9e par le raz-de-mar\u00e9e meurtrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:00 > 0:17:08) [95%] : \r\nPourtant, les \u00e9quipes de secours continuent \u00e0 explorer le moindre recoin \u00e0 son \u00e9chec ruineux dans l'espoir de retrouver des survivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:10 > 0:17:23) [93%] : \r\nC'est un peu plus au sud, dans le port d'Ishinomaki que leurs efforts finissent par payer, ils viennent de trouver un jeune homme de 25 ans, bless\u00e9 \u00e0 la jambe, mes envies, un miracul\u00e9 qui a attendu les secours pendant 4 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:24 > 0:17:28) [90%] : \r\nMais chez nous, il \u00e9tait sous les d\u00e9combres ou c'est un miracle de l'avoir retrouv\u00e9 vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:29 > 0:17:46) [94%] : \r\nUne femme de 70 ans, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans cet h\u00f4pital 90, 2 heures apr\u00e8s le s\u00e9isme, elle souffre d'hypothermie mais ses jours ne sont pas en danger, elle doit son salut \u00e0 son fils qui l'a transport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tage, juste avant le tsunami et qui a mis plusieurs jours \u00e0 contacter les secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:47 > 0:17:57) [82%] : \r\nLa Chine pas eux les chiffres du jour, un peu suis soulag\u00e9 mais pas compl\u00e8tement les moyens dans un r\u00e9gionalisme, nous \u00e9tions avec mon p\u00e8re, et on ne l'a toujours pas retrouv\u00e9 j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:59 > 0:18:10) [96%] : \r\nEt ils sont des centaines \u00e0 esp\u00e9rer un miracle \u00e0 attendre des nouvelles d'un proche, mais plus les heures passent, plus l'espoir s'amenuise, alors que le bilan, lui, continue de s'alourdir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:12 > 0:18:22) [91%] : \r\nDes villes enti\u00e8res du Japon ont \u00e9t\u00e9 ray\u00e9s de la carte \u00e0 l'image de Minamisanriku, c'est l\u00e0 que se se sont rendus les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux de SF reportage comment\u00e9 par David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:39) [94%] : \r\nIci se dressait une ville c\u00f4ti\u00e8re Minami Ricou 17000 personnes y vivaient 10000 sont toujours port\u00e9s disparus entre le tremblement de terre et l'arriv\u00e9e de la vague 20 minutes se sont \u00e9coul\u00e9es monsieur Yamauchi a pu mettre sa famille \u00e0 l'abri sur une colline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:40 > 0:18:41) [78%] : \r\n\u00e0 ce que l'on donne \u00e0 Emmanuel tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:18:53) [94%] : \r\nRegardez ici, il y avait ma maison et en dessus, c'\u00e9tait mon bureau, il ne reste plus que le socle et l\u00e0 il y avait une maison de 2 \u00e9tages qui abritait 4 familles, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit en quelques secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:53 > 0:18:54) [70%] : \r\nLe cet donc \u00e0 la permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:01) [95%] : \r\nUne seule vague a suffi pour r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant des milliers d'existence ou pour changer \u00e0 jamais la vie des survivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:02 > 0:19:04) [79%] : \r\nBon l'entourage Maud horaires que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:04 > 0:19:17) [96%] : \r\nJe ne sais pas du tout comment je vais pouvoir nourrir ma famille, il faut que je puisse travailler le plus vite possible pour reconstruire cette ville, il faudra au moins 10 ans, un nombre incalculable de mes amis et voisins, ont disparu, peut-\u00eatre qu'ils sont tous morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:17 > 0:19:19) [67%] : \r\nQuant \u00e0 la 6 mois 19 au cr\u00e2ne n'a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:20 > 0:19:31) [93%] : \r\nLa route d'acc\u00e8s principal \u00e0 la ville a \u00e9t\u00e9 longtemps bloqu\u00e9 les \u00e9quipes de secours ont perdu du temps qu'elle tente de rattraper 160 personnes ont \u00e9t\u00e9 sortis sans vie des d\u00e9combres, l'espoir de retrouver des vivants et tr\u00e8s mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:32 > 0:19:45) [93%] : \r\nUn centre d'h\u00e9bergement d'urgence a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 dans l'\u00e9cole sur le sommet d'une colline 420 survivants ayant \u00e9t\u00e9 recueillis madame Tabata \u00e0 84 ans, elle vient de vivre le 3\u00e8me tsunami de son existence, le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:47 > 0:19:47) [75%] : \r\nMen\u00e9 ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:47 > 0:19:56) [91%] : \r\nVille natale se situe plus au nord, elle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par les flots, ma soeur vit mais les routes qui y m\u00e8nent sont impraticables et le t\u00e9l\u00e9phone est coup\u00e9, j'ignore si ma soeur encore en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:58 > 0:20:10) [89%] : \r\nLes enfants rient et joue de nouveau malgr\u00e9 le choc, cette femme, son petit-fils sur le dos \u00e0 elle fuit devant les aussi vite que possible, elle savait que la vague allait suivre la secousse depuis, elle ne quitte plus l'enfant des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:11 > 0:20:19) [94%] : \r\nNous sommes vivants, et nous le resterons, m\u00eame sans nos maisons sur le tableau de la salle de classe toute la d\u00e9termination de ces survivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:20 > 0:20:26) [91%] : \r\nRegarde vers vous \u00eates toujours \u00e0 Tokyo, en quoi la l'apparence, l'ambiance de la ville a chang\u00e9 ces derni\u00e8res heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:30 > 0:21:01) [90%] : \r\nCes sombres ce fun\u00e8bre c'est c'est lugubre, c'est presque aussi vite Tokyo que qu'une petite ville comme Del\u00e9mont apr\u00e8s 7 heures le soir et vous avez pourtant 38 millions d'habitants dans cette r\u00e9gion, le monde ext\u00e9rieur, leur promet une apocalypse nucl\u00e9aire, une nouvelle fois, et vous savez ce peuple ce peuple d'Hiroshima qui fait face \u00e0 tous ces drames qu'elle est en train de vivre avec un sto\u00efcisme une fiert\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:08) [90%] : \r\nUne r\u00e9signation peut-\u00eatre et une non- pr\u00e9paration \u00e0 \u00e9ventuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:09 > 0:21:10) [98%] : \r\nEt un ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:21:17) [88%] : \r\nUn nuage radioactif qui pourrait les toucher, mais y croit-il peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:17 > 0:21:31) [88%] : \r\nGeorges la liste de ceux qui partent, commence \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s impressionnante, hein, toutes les radios publiques fran\u00e7aises, ou presque, m\u00eame une ambassade, l'ambassade d'Autriche qui s'en va, beaucoup d'hommes d'affaires d'expatri\u00e9s de diplomates de journalistes : rester ou partir, c'est le dilemme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:21:39) [86%] : \r\nFaut rester, vous ne pouvez pas d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:40 > 0:21:54) [92%] : \r\n38 millions d'habitants en dehors des \u00eeles japonaises, on ne pouvait pas d\u00e9placer toute une nation 128 millions d'habitants \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'archipel, il n'y a pas d'autre choix que de rester ici, ceux qui partent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:55 > 0:21:56) [99%] : \r\nCe sont ceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:57 > 0:22:07) [81%] : \r\nQui ont peut-\u00eatre cette opportunit\u00e9 l\u00e0 mais le partent ils reviendront et apr\u00e8s ils seront confront\u00e9s \u00e0 des Japonais qui se demanderont mais pourquoi sont qu'il partent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:07 > 0:22:11) [99%] : \r\nPourquoi je crois qu'on exag\u00e8re un peu ce qui se passe ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:12 > 0:22:17) [96%] : \r\nLe monde ext\u00e9rieur, on s'est peut-\u00eatre un peu plus sur ce qui se passe ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:17 > 0:22:18) [99%] : \r\nLe gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:19 > 0:22:27) [93%] : \r\nNe dit sans doute pas la v\u00e9rit\u00e9 aux Japonais, mais ils font face, ils font face \u00e0 cette situation avec une tr\u00e8s grande fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:27 > 0:22:38) [84%] : \r\nGeorges cons\u00e9quences \u00e9conomiques, financi\u00e8res, l'indice Nikkei \u00eatre effondr\u00e9 aujourd'hui beaucoup de bourse inqui\u00e8te \u00e0 travers les march\u00e9s financiers, explications Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:40 > 0:22:51) [91%] : \r\nDes files d'attente \u00e0 rallonge et des Tokyo\u00eftes, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 accumuler des stocks de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s depuis plusieurs heures, les \u00e9tals des magasins restent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vides, nourrissant les craintes de p\u00e9nurie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:52 > 0:22:59) [89%] : \r\nBonjour, je n'ai pas de nourriture pour tenir plusieurs semaines, alors je crois que je ferais mieux d'acheter quelques nous il est instantan\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:00 > 0:23:10) [96%] : \r\nL'\u00e9conomie japonaise tourne au ralenti, prise entre les coupures \u00e9lectriques et le risque sismique, les grands constructeurs automobiles Toyota, Nissan et Honda ont d\u00fb arr\u00eater leurs usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:10 > 0:23:24) [91%] : \r\nVoil\u00e0 l'un des risques \u00e0 court terme, c'est que la baisse de la production au Japon bien sur d'autres \u00e9conomies asiatiques, les pays de la r\u00e9gion de comptes du Japon par l'\u00e9lectronique et pour les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es de machines et de voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:25 > 0:23:31) [98%] : \r\nPour rassurer les investisseurs, la Banque centrale du Japon a inject\u00e9 hier 170 milliards de francs sur le march\u00e9 interbancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:32 > 0:23:39) [84%] : \r\nBen que Turpin, la Banque du Japon fera de son mieux pour assurer la stabilit\u00e9 des march\u00e9s financiers, il continue, assainir les liquidit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:40 > 0:24:02) [95%] : \r\nDes d\u00e9clarations qui n'ont pas suffi \u00e0 calmer les march\u00e9s en une seule s\u00e9ance, le Nikkei a chut\u00e9 de plus de 10 pourcent les march\u00e9s financiers mondiaux ont suivi la tendance, la Bourse suisse a termin\u00e9 la journ\u00e9e en baisse de 2,8 pourcent apr\u00e8s 2 d\u00e9cennies de crise \u00e9conomique larv\u00e9e, le Japon affronte un nouveau d\u00e9fi : le programme de reconstruction pourrait co\u00fbter 57 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:03 > 0:24:33) [92%] : \r\nCe soir, la Cha\u00eene du bonheur ouvre un compte 10, 15 1000 6 mention Japon o\u00f9 3 fois W bonheur Point CH et nous revenons dans quelques minutes sur les \u00e9v\u00e9nements et la crise nucl\u00e9aire au Japon, en Libye, les heures sont difficiles pour les insurg\u00e9s Nicolas Sarkozy les a reconnus de nombreuses puissances on dialoguer avec eux, mais \u00e7a ne les prot\u00e8ge pas du feu de Mouammar Kadhafi, le r\u00e9gime de Tripoli s'est encore rapproch\u00e9 de Benghazi et le G8 n'a pas trouv\u00e9 d'accord sur une option militaire Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:35 > 0:24:50) [96%] : \r\nSauver la face, m\u00eame si le coeur n'y est plus, les d\u00e9fenseurs de la ville d'Ajdabiya fuient le carnage la sup\u00e9riorit\u00e9 militaire de l'arm\u00e9e libyenne est \u00e9crasante des Reds a\u00e9riens auraient eu raison des insurg\u00e9s dont beaucoup fuient vers Benghazi \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres vers l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:52 > 0:24:54) [94%] : \r\nCet homme est compl\u00e8tement fou, crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:55 > 0:25:02) [90%] : \r\nUn insurg\u00e9, comme des dizaines d'autres lui a perdu son bras, d'autres la vie, l'h\u00f4pital d'Ajdabiya est d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:02 > 0:25:13) [81%] : \r\nUn vrai 20 billets afin de soutenir les policiers de dit d'un contrat donc f\u00e9cond et il dit \u00eatre un dirigeant, mais il montre qu'il est un homme diabolique et il attaque sans la moindre humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:17 > 0:25:26) [94%] : \r\n\u00e0 800 kilom\u00e8tres de l\u00e0, la mobilisation des fid\u00e8les de Mouammar Kadhafi ici des inscriptions de volontaires pour des comit\u00e9s d'auto- des forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:27 > 0:25:42) [93%] : \r\nJe suis volontaire pour d\u00e9fendre ma patrie et je veux montrer Ghazi \u00e0 l'Est pour lib\u00e9rer le peuple libyen associant, nous, on est tous arm\u00e9s ici et on ira se battre jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9gyptienne avec nos femmes et nos enfants pour nettoyer le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:43 > 0:25:49) [93%] : \r\nUne ferveur apparente dans les rues o\u00f9 des civils arm\u00e9s ont plant\u00e9 des tentes et se disent pr\u00eats \u00e0 partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:49 > 0:25:53) [74%] : \r\nAller au combat, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:53 > 0:26:04) [85%] : \r\nOn a m\u00eame venait nous on est pr\u00eat, on attend qu'un ordre du guide Kadhafi pour partir dans l'Est, parce qu'on a de la famille l\u00e0- bas qui est terroris\u00e9e par les insurg\u00e9s et condamn\u00e9 bonhomme chez les bonnes gr\u00e2ces de Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:05 > 0:26:14) [85%] : \r\nUne fois \u00e0 Ajdabiya tomb\u00e9e la route de Benghazi est ouverte \u00e0 l'arm\u00e9e libyenne, pour qui l'heure de la vengeance rationner contre la ville, qui avait os\u00e9 sur Europe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:17 > 0:26:38) [90%] : \r\nEn Suisse, l'information exclusive de notre bureau valaisan tout \u00e0 l'heure dans Couleurs locales le groupe russe Mirax \u00e0 l'origine du m\u00e9gaprojet d'Aminona \u00e0 Crans-Montana mettrait fin \u00e0 ses activit\u00e9s et puis les temp\u00e9ratures printani\u00e8res font revenir les pollens, \u00e7a n'est qu'au d\u00e9sagr\u00e9ment l\u00e9ger pour les uns mais aux probl\u00e8mes de sant\u00e9 majeur pour les autres, en particulier les allergiques Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:39 > 0:26:45) [91%] : \r\nTous les matins, c'est le m\u00eame rituel pour Adrian de petites pastilles qui l'aident \u00e0 lutter contre les pollens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:45 > 0:26:59) [79%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral Mosh\u00e9 g\u00ean\u00e9 8 mois par ann\u00e9e affluent par juste les 3 mois divers gauche fait Pargny c'est \u00e0 qu'on n'a pas eu un hiver tr\u00e8s, tr\u00e8s long, ben j'ai commenc\u00e9 \u00e0 un mois et demi plus t\u00f4t \u00e0 prendre le traitement pourrait \u00eatre moi je n'ai pas pu par des principaux comprennent, hein, mais moi je suis tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 je dans 32.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:00 > 0:27:05) [92%] : \r\nLes yeux qui piquent, le nez qui coule, Adrian est allergique aux pollens des arbres tr\u00e8s virulent en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:06 > 0:27:18) [83%] : \r\nMaintenant j'ai 2 heures qui sont assez critiques avant que le le traitement, enfin \u00e7a fait en fait, puis c'est des heures qui sont assez difficiles surtout quand je suis en classe parce que m\u00eame si je prends mon traitement g\u00e9n\u00e9ral surtout, j'ai beaucoup de peine, plus de soins renifler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:19 > 0:27:31) [96%] : \r\nL'an dernier la pollinisation des arbres a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la fin du mois de mars cette ann\u00e9e la nature s'est r\u00e9veill\u00e9e, un mois et demi plus t\u00f4t en cause un hiver particuli\u00e8rement sec et des temp\u00e9ratures plus cl\u00e9mentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:31 > 0:27:43) [92%] : \r\nOn a vu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin du mois de janvier, du pollens de noisetier, ce qui fait que les gens sensibilis\u00e9s \u00e0 ces pollens ont d\u00e9velopp\u00e9 des signes de rhino, conjonctivite saisonni\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9coce que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:43 > 0:27:50) [93%] : \r\nEn Suisse, 15 \u00e0 20 pourcent de la population est allergique aux pollens, un chiffre qui a tripl\u00e9, voire quadrupl\u00e9 ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:50 > 0:28:05) [86%] : \r\nOn vit dans un monde r\u00e9el que 3 sceptiques trop prot\u00e9g\u00e9 de tout, beaucoup trop d'antibiotiques tr\u00e8s pr\u00e9cocement et il semble que cette semi- sceptique favorise un d\u00e9veloppement du syst\u00e8me immunitaire, dans le sens d'une r\u00e9action de type allergique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:06 > 0:28:13) [94%] : \r\nBonne nouvelle toutefois : le rhume des foins, comme on l'appelle diminue avec l'\u00e2ge, pass\u00e9 50 ans les sympt\u00f4mes peuvent m\u00eame dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:14 > 0:28:59) [90%] : \r\nEn bref encore Didier Cuche continuera de ski au plus haut niveau la saison prochaine, il vient de l'annoncer \u00e0 l'aise Rider \u00e0 la veille du d\u00e9but des finales de la Coupe du monde, nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, le Japon dans une crise nucl\u00e9aire majeur plusieurs r\u00e9acteurs de Fukushima sont touch\u00e9s, l'enceinte principale du r\u00e9acteur 2 pourraient \u00eatre endommag\u00e9s, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9nergie gloupier Reutlinger d\u00e9clare que la centrale et je cite : hors de contr\u00f4le la zone sinistr\u00e9e est \u00e9largie 140000 personnes doivent rester calfeutr\u00e9 dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres Tokyo est \u00e0 250 kilom\u00e8tres \u00e0 l'\u00e9volution des vents et suivi minute par minute, beaucoup d'\u00e9trangers quittent Tokyo expatri\u00e9s, journalistes, diplomates, l'ambassade de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:59 > 0:29:11) [92%] : \r\nDistribue des pastilles d'iode, on refait le point avec vous professeur plus de en se centrant peut-\u00eatre sur ce r\u00e9acteur num\u00e9ro 2, l\u00e0 o\u00f9 le risque que le caisson c'est d\u00e8s le plus important, \u00e7a voudrait dire un nuage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:11 > 0:29:18) [86%] : \r\nC'est \u00e7a l'hypoth\u00e8se il y avait un nuage est un mat\u00e9riau radioactif de vapeur et qui vont s'effectivement se r\u00e9pondent selon les vents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:18 > 0:29:23) [86%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, on ne peut rien faire un l\u00e0 ce mois-ci, on en arrive \u00e0 ce point- l\u00e0, il faut subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:23 > 0:29:40) [92%] : \r\nIl faut de subir et il faut esp\u00e9rer que la ceci va diminuer le plus vite possible, le temps joue pour nous, ce nuage peut se disperser \u00e0 quel, \u00e0 quelle rapidit\u00e9 va se disperser, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des conditions-t-il climatique devant, savoir s'il pleut ou pas, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s variable selon les conditions, on ne peut pas pr\u00e9dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:40 > 0:29:46) [90%] : \r\nL\u00e0 on est livr\u00e9 au hasard des vents, \u00e7a peut \u00eatre une contamination tr\u00e8s grave \u00e0 Tokyo comme grave c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:46 > 0:29:53) [80%] : \r\nEt beaucoup moins grave ailleurs puisqu'elle affirme \u00e0 mesure qu'elle se se d'images se dispersent, il se disperse, se dilue forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:53 > 0:29:59) [95%] : \r\nIci, en Suisse, ici en Europe, \u00e9videmment, se pose aussi la question est-ce que la contamination peut arriver d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:59 > 0:30:10) [87%] : \r\nD'une fa\u00e7on significative en Suisse et tr\u00e8s peu, tr\u00e8s tr\u00e8s peu vraisemblable, on est par exemple beaucoup plaint de Tchernobyl, ce que vous voulez beaucoup plus peu loin que Tchernobyl et il y a pas de raison de proc\u00e8s qui a la le principal danger soit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:10 > 0:30:18) [87%] : \r\nPr\u00e9cisions vous disiez le temps joue pour nous, qu'on soit bien clair, parce que le les bars vont quand m\u00eame refroidir et plus les caissons r\u00e9siste plus ont les chances de r\u00e9sister \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:18 > 0:30:22) [77%] : \r\nC'est du grand prison des d\u00e9chausser r\u00e9sister parce que, naturellement, tout ceci va se refroidir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:22 > 0:30:35) [96%] : \r\nProfesseur merci \u00e9dition sp\u00e9ciale du journal, on vous y retrouvera sans doute demain Simon pr\u00e9sentera sur la RSR le journal en Direct de Tokyo, il \u00e9tait tout \u00e0 l'heure d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Tokyo, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:30:36 > 0:31:50) [92%] : \r\nAlors ce qui frappe ici tout d'abord dans dans les rues de Tokyo, c'est le calme des Japonais calme apparent peut-\u00eatre oui mais calme tout de m\u00eame une sorte de discipline peut-\u00eatre une forme de r\u00e9signation face aux \u00e9v\u00e9nements, pourtant les signes de la catastrophe sont bien pr\u00e9sents, Tokyo est une ville qui vit compl\u00e8tement au ralenti, il n'y a pas les traditionnels embouteillages p\u00e9nurie d'essence \u00e9videmment p\u00e9nuries de nourriture aussi, on a pu l'exp\u00e9rimenter tout \u00e0 l'heure pratiquement plus rien \u00e0 manger ce soir dans notre h\u00f4tel, qui est un h\u00f4tel Diam et il y a \u00e9videmment tout le d\u00e9bat autour du taux de radioactivit\u00e9 dans l'air, personne n'arrive v\u00e9ritablement \u00e0 \u00e0 nous donner des informations v\u00e9rifiables, des informations fiables, certains sortent avec leur compteur Geiger, on a l'impression que c'est plus pour se pour se rassurer qu'autre chose, un indicateur peut-\u00eatre dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, le stock de pilules d'iode en valise et cet apr\u00e8s- midi dans les pharmacies de la capitale et les Japonais commencent \u00e0 quitter le navire, les marins commencent \u00e0 quitter le navire, certains qui ont encore de l'essence partent vers le sud en pr\u00e9vision d'une \u00e9ventuelle explosion du r\u00e9acteur de Fukushima qui paralyserait \u00e0 coup s\u00fbr et pour longtemps cette ville cette m\u00e9galopole de 35 millions d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:51 > 0:32:20) [90%] : \r\nDemain, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande propose une journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour rendre compte du d\u00e9sastre du Japon, rendez- vous au Journal du matin de la RSR d\u00e8s 7 heures en Direct de Tokyo toutes les \u00e9ditions de la RTS sont engag\u00e9s, idem pour TSR Info Point CH page sp\u00e9ciale ici au 19 heures 30 suivi d'un infrarouge sp\u00e9cial, le tout avec reportage au Japon mais aussi en Suisse sur l'\u00e9tat de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, rendez- vous donc demain toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:36 > 0:32:40) [76%] : \r\nFormation en continu Th\u00e9tiot etc Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-15T19:58:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103339590", "durationSec": 46, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Argovie : Untersiggenthal, 20110315, le physicien nucl\u00e9aire de l'Institut Paul Scherrer, CAVEDON Jean-Marc, a \u00e9voqu\u00e9 des fuites radioactives non contr\u00f4l\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires japonaises.", "remarks": "SUJET SF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103339591", "durationSec": 99, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Lausanne : 20110315 et archives, l'institut de radiophysique du CHUV fait partie des laboratoires qui analysent les taux de radioactivit\u00e9 et les effets sur la sant\u00e9 d'une irradiation nucl\u00e9aire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION RADIOACTIVE"], "sequenceIds": ["1308068"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339592", "durationSec": 115, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Tokyo : 20110315, le sp\u00e9cialiste de m\u00e9decine cosm\u00e9tique SAITO Ryozo mesure r\u00e9guli\u00e8rement le taux de radioactivit\u00e9 dans les rues de la capitale japonaise avec un compteur Geiger et publie ses mesures sur Internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9", "SANT\u00c9"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1308072"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339593", "durationSec": 115, "title": "11.03.15", "excerpt": "* JAPON : Minami Sanriku, 20110315, situation dans la ville d\u00e9vast\u00e9e par un violent s\u00e9isme de magnitude 9 de l'\u00e9chelle de Richter suivie d'un important raz-de-mar\u00e9e. Les rescap\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s dans une \u00e9cole transform\u00e9e en centre d'h\u00e9bergement d'urgence.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION RADIOACTIVE", "COMPTEUR GEIGER", "RADIOACTIVIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1308078"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339594", "durationSec": 56, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Sion : 20110315, la saison des pollens a d\u00e9but\u00e9 rendant la vie plus difficile aux personnes allergiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103339595", "durationSec": 115, "title": "11.03.15", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["RESCAP\u00c9", "S\u00c9ISME", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "RAZ-DE-MAR\u00c9E", "CATASTROPHE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1308081"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339596", "durationSec": 96, "title": "11.03.15", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ALLERGIE", "POLLEN"], "sequenceIds": ["1308084"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895803", "summary": "PLATEAU :\r\nPUETTGEN, Teddy, professeur et directeur de l'Energy Center de l'EPFL (la  situation \u00e0 la centrale de Fukushima au Japon, le personnel des centrales,  taux de radioactivit\u00e9)", "id": "895802"}, {"internalArchiveId": "GS1103895804", "summary": "PAR TELEPHONE :\r\nMATTHEY-DORRET, Simon, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS (la situation \u00e0 Tokyo).", "id": "895803"}, {"internalArchiveId": "GS1103308069", "summary": "19:38.52\r\nArgovie, Untersiggenthal, Institut Paul Scherrer : divers plans CAVEDON,  Jean-Marc, physicien nucl\u00e9aire, travaillant \u00e0 son bureau (8\") / itw CAVEDON, Jean-Marc (fuites radioactives) / divers plans animation graphique. pollution radioactive, catastrophe nucl\u00e9aire.", "id": "1308068", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION RADIOACTIVE"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308073", "summary": "19:40.35\r\nLausanne, Institut de radiophysique du CHUV : divers plans scientifique  effectuant des tests de radioactivit\u00e9 sur un \u00e9chantillon de lait de vache  lyophilis\u00e9 (18\") / itw BOCHUZ, Fran\u00e7ois, directeur de l'Institut de    radiophysique appliqu\u00e9e du CHUV (risques de cancer apr\u00e8s une irradiation, les risques sur la sant\u00e9) / divers plans chercheuse effectuant tests de    radioactivit\u00e9 sur dents de lait (15\", 7\") / itw FROIDEVAUX, Pascal, chef du  groupe de Radio-\u00e9cologie du CHUV (taux de radioactivit\u00e9 et essais nucl\u00e9aires). radioactivit\u00e9, catastrophe nucl\u00e9aire, sant\u00e9 CHUV.", "id": "1308072", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308079", "summary": "19:42.32\r\nTokyo : divers plans SAITO, Ryozo, sp\u00e9cialiste de m\u00e9decine cosm\u00e9tique,  mesurant taux de radioactivit\u00e9 dans les rues de la ville avec compteur Geiger / itw SAITO, Ryozo (taux de radioactivit\u00e9) / divers plans SAITO, Ryozo,   travaillant \u00e0 son ordinateur portable / divers plans passagers marchant dans la gare ferroviaire (12\") / panneau des horaires / itw de rue / statement.   pollution radioactive, radioactivit\u00e9, compteur Geiger, catastrophe   nucl\u00e9aire.", "id": "1308078", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION RADIOACTIVE", "COMPTEUR GEIGER", "RADIOACTIVIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308082", "summary": "19:48.28\r\nJAPON, Minami Sanriku : divers plans ville d\u00e9vast\u00e9e, d\u00e9bris jonchant le sol et quelques immeubles partiellement d\u00e9truits (14\", 6\") / itw rescap\u00e9 japonais (les d\u00e9g\u00e2ts, les victimes) / divers plans secouristes et chiens cherchant  survivants parmi les d\u00e9combres (6\") / ext b\u00e2timent de l'\u00e9cole / divers plans rescap\u00e9s int \u00e9cole transform\u00e9e en centre d'h\u00e9bergement d'urgence avec enfants jouant (6\", 12\") / itw rescap\u00e9e japonaise. s\u00e9isme, raz-de-mar\u00e9e, catastrophe naturelle, d\u00e9g\u00e2t naturel, rescap\u00e9.", "id": "1308081", "visualThemes": ["RESCAP\u00c9", "S\u00c9ISME", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "RAZ-DE-MAR\u00c9E", "CATASTROPHE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308085", "summary": "19:55.02\r\nSion : divers plans DUC, Adrien, allergique, prenant m\u00e9dicaments / itw DUC, Adrien (allergie aux pollens) / divers plans DUC, Adrien se mouchant / divers plans arbres et branches (11\") / itw DUC, Jo\u00ebl, m\u00e9decin allergologue (hiver  doux, pollens, les allergies) / divers plans DUC, Jo\u00ebl travaillant \u00e0 son bureau (8\") / divers plans promeneurs se promenant sur chemin de campagne (10\").  pollen, allergie.", "id": "1308084", "visualThemes": ["ALLERGIE", "POLLEN"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546069", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001260", "position": "01"}}, {"id": "546068", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120485", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261650", "internalArchiveId": "GE1103261651", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SPECIAL SANTE : LE DIAGNOSTIC DU MAL DE VENTRE - 11.03.15", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3018309", "imageURL": "http://www.rts.ch/3018308.image", "alternativeTitle": ["Sp\u00e9cial sant\u00e9", "Sp\u00e9cial sant\u00e9 - Le diagnostic du mal de ventre", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Le diagnostic du mal de ventre\n", "Le diagnostic du mal de ventre\nSp\u00e9cial sant\u00e9"], "variantIds": ["ece-2959441", "ece-2933868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:16:12Z", "webPublicationDate": "2011-03-15T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "GODET PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1585896", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB280297", "position": "02"}}, {"id": "545696", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -1 dB // 3&4: -1 dB\r*** GENERIQUE DE FIN INTEGRE AU PROGRAMME ***\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120306", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-261711", "internalArchiveId": "GE1103261712", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.03.15", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 1349, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-07T10:37:50Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545977", "comment": "MALI 1403 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE003736", "position": "01"}}, {"id": "545976", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM120463", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261740", "internalArchiveId": "GE1103261741", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC BAYERN MUNICH - FC INTER MILAN ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 8638, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895810", "summary": "PLATEAU :\r\nTHURRE, L\u00e9onard, consultant TSR.", "id": "895809"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546024", "comment": "ENTO 1503 LC BAY INT\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001585", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261730", "internalArchiveId": "GE1103261731", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BAYERN MUNICH - FC INTER MILAN - LIGUE DES CHAMPIONS 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 7552, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2631043.image", "alternativeTitle": ["Football", "DIRECT Ligue des Champions: Bayern Munich - Inter Milan - mardi 15 mars \u00e0 20h25"], "alternativeSummary": ["FC Bayern Munich - FC Inter Milan\nMatch retour\nLigue des Champions UEFA", "En direct"], "variantIds": ["ece-2933871"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-16T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "546008", "comment": "FOOT 1503 LC BAY INT\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001584", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261760", "internalArchiveId": "GE1103261761", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.03.15", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3017742", "imageURL": "http://www.rts.ch/3017759.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "GE / Alliances en vue des \u00e9lections: les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7oise Chuard", "Japon: la catastrophe touche l'\u00e9conomie japonaise de plein fouet", "Allemagne: Angela Merkel a annonc\u00e9 la fermeture provisoire de sept centrales nucl\u00e9aires", "Japon / Accident nucl\u00e9aire: les explications d'Aviva Fried, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "Voile: Dominique Wavre et Mich\u00e8le Paret ont d\u00fb abandonner dans la course autour du monde", "Japon / Cons\u00e9quences \u00e9conomiques: le point avec Georges Baumgartner, correspondant au Japon", "Japon / Accident nucl\u00e9aire: les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7ois Bochud, Dir. Institut de radiophysique CHUV", "L'invit\u00e9 culturel: Christophe Dufour, Dir. Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel", "Japon / Accident nucl\u00e9aire: la situation se d\u00e9grade dans la centrale de Fukushima", "Japon: vingt-trois sp\u00e9cialistes du Corps Suisse d'aide humanitaire sont arriv\u00e9s pr\u00e8s de Sendai", "Libye: le G8 \u00e9carte l'option militaire contre le r\u00e9gime de Kadhafi", "Japon: les recherches continuent pour tenter de retrouver des survivants", "Suisse: le danger d'avalanche est important dans les endroits expos\u00e9s au vent", "12:45 Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'arr\u00eat des centrales a mis plusieurs usines au ch\u00f4mage technique, faute d'\u00e9lectricit\u00e9. Le discours rassurant des autorit\u00e9s n'a pas calm\u00e9 les march\u00e9s.", "Les cons\u00e9quence de l'accident nucl\u00e9aire japonais remettent en cause les certitudes des tenants de l'atome, un peu partout dans le monde", "Deux larges br\u00e8ches sont apparues sur un mur de la centrale de Fukushima, suite \u00e0 une nouvelle explosion qui s'est produite mardi matin.", "La mission des suisses sur place devrait durer 10 jours, mais elle pourrait \u00eatre remise en cause en raison d'\u00e9ventuelles r\u00e9pliques et de la menace nucl\u00e9aire.", "Les forces du colonel Kadhafi ont men\u00e9 au moins quatre raids a\u00e9riens contre la ville d'Ajdabiah", "Les sauveteurs reconnaissent que les chances sont tr\u00e8s minces, quatre jours apr\u00e8s le tsunami. Le dernier bilan officiel s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 2'400 morts et 3'000 disparus.", "Des accumulations de neige peuvent se former, malgr\u00e9 le faible enneigement g\u00e9n\u00e9ral. Quatre personnes ont perdu la vie ce weekend en Valais."], "variantIds": ["ece-2959447", "ece-2933880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-28T23:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001259\r\nDate de transcription : 18-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:15) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:36) [92%] : \r\nVoici tout d'abord le sommaire de ce mardi, le sc\u00e9nario d'un accident nucl\u00e9aire majeur se pr\u00e9cise \u00e0 Fukushima, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique confirme qu'un bassin de combustible, a pris feu et lib\u00e8re de la radioactivit\u00e9 directement dans l'atmosph\u00e8re des br\u00e8ches de 8 m\u00e8tres de large sont apparues dans l'enceinte d'un r\u00e9acteur et 140000 personnes doivent rester confin\u00e9es pour \u00e9viter l'irradiation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:37 > 0:00:52) [94%] : \r\nEt le s\u00e9isme a frapp\u00e9 tr\u00e8s durement l'\u00e9conomie japonaise, plusieurs grands noms de l'industrie tente d\u00e9j\u00e0 de remettre en marche leurs usines paralys\u00e9es par le manque d'\u00e9nergie, o\u00f9 trouver d'autres sources d'approvisionnement, les d\u00e9g\u00e2ts globaux ont maintenant \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse \u00e0 plus de 150 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:01:08) [91%] : \r\nLe G8, \u00e9carte l'option militaire en Libye, les pays r\u00e9unis ce matin \u00e0 Paris ont pris acte de leur division tandis que, sur place les forces du colonel Kadhafi ont men\u00e9 au moins 4 Reitzel a\u00e9rien contre la ville d'Ajdabiah, consid\u00e9r\u00e9e comme le dernier verrou avant Benghazi, le fief de l'insurrection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:09 > 0:01:22) [94%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal, le danger d'avalanche marqu\u00e9 en montagne, ce malgr\u00e9 le faible enneigement et c'est justement l\u00e0 le probl\u00e8me : le manque de neige, procure un faux sentiment de s\u00e9curit\u00e9, reportage en Valais o\u00f9 4 personnes ont perdu la vie, ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:37) [89%] : \r\nEt puis, notre invit\u00e9 Christophe Dufour, le directeur du mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel pour une Exposition qui interroge notre rapport aux v\u00e9rit\u00e9s scientifiques entre science et superstition une plong\u00e9e surprenante dans notre univers mental parce irrationnel que \u00e7a \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:02:01) [96%] : \r\nLa situation nucl\u00e9aire se d\u00e9grade d'heure en heure au Japon de larges br\u00e8ches sont donc apparues dans un mur de la centrale de Fukushima, suite \u00e0 une nouvelle explosion qui s'est produite ce matin par ailleurs des taux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s de radioactivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es par endroits sur l'archipel, m\u00eame si les autorit\u00e9s se veulent encore rassurante, l'accident a d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 class\u00e9 niveau 6 sur une \u00e9chelle qui en compte 7 par les autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:03:31) [94%] : \r\nLa nuit derni\u00e8re une explosion retentit dans le r\u00e9acteur num\u00e9ro 2 ces barres de combustibles sont \u00e0 l'air libre et pourrait \u00eatre entr\u00e9 en fusion \u00e0 cause des tr\u00e8s fortes temp\u00e9ratures, les autorit\u00e9s japonaises reconnaissent que la piscine de condensation de l'enceinte de confinement est endommag\u00e9 l'int\u00e9grit\u00e9 du syst\u00e8me, num\u00e9ro 2 n'est plus garantie le 1er ministre japonais intervient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, avec toujours ce Style de d\u00e9claration du bout des l\u00e8vres pour \u00e9viter la panique, il invite la population qui vit \u00e0 30 kilom\u00e8tres autour de la centrale \u00e0 rester confin\u00e9e chez elle 200000 personnes sont concern\u00e9es Yangon qu'ce matin une nouvelle explosion endommage cette fois, le r\u00e9acteur num\u00e9ro 4 alors que cette installation \u00e9tait th\u00e9oriquement sous contr\u00f4le 2 br\u00e8ches de 8 m\u00e8tres de large apparaissent dans l'enceinte du b\u00e2timent l'AIEA confirme que des substances radioactives ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans l'atmosph\u00e8re, \u00e0 cela s'ajoute une \u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature constat\u00e9e dans les r\u00e9acteurs 5 et 6 de la centrale de Fukushima, sans oublier la situation qui reste pr\u00e9occupante dans les r\u00e9acteurs 1 et 3 concernant le niveau de la radioactivit\u00e9, les informations les plus contradictoires circulent en ce moment la population japonaise ne c\u00e8de pas \u00e0 la panique, mais l'inqui\u00e9tude grandit, les autorit\u00e9s minimisent l'impact des rejets mais Tokyo enregistre un niveau 10 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la normale, pr\u00e8s de la centrale, les instruments ont d\u00e9j\u00e0 capt\u00e9 des pics de contamination de 1000 millisieverts, \u00e0 l'heure, Tchernobyl, la plus grande catastrophe nucl\u00e9aire de l'histoire avait expos\u00e9 ses victimes \u00e0 5 fois plus de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:31 > 0:03:42) [94%] : \r\nEt pour \u00e9voquer les risques de la radioactivit\u00e9 sur l'homme moi un Fran\u00e7ois Bochud merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates professeur de radiophysique appliqu\u00e9e mais vous \u00eates \u00e9galement m\u00e9decin alors comment la radioactivit\u00e9 affecte l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:04:07) [90%] : \r\nJe veux dire, je suis pas m\u00e9decin, je suis physicien mais comment est-ce que la radioactivit\u00e9 affecte l'homme mais il a fait de, de, de mani\u00e8re \u00e7a d\u00e9pend de la dose que si la dose est \u00e9lev\u00e9, mais on aura des effets qui seront rapides qui vont se manifester dans les jours qui suivent, et puis si le niveau d'eau est suffisamment bas, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t dans dans l'ordre de dizaines d'ann\u00e9es, plusieurs ann\u00e9es en tout cas que les effets vont se manifester, typiquement sous la forme de cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:08 > 0:04:16) [90%] : \r\nEst ce que des mesures telles que le confinement qu'on pr\u00e9conise aux habitants japonais, est ce que cela peut peut se pr\u00e9munir d'une Exposition \u00e0 la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:43) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait c'est c'est vraiment ce qu'il est recommand\u00e9 de mani\u00e8re internationale quand, quand il y a le passage d'un nuage radioactif, on est clairement mieux prot\u00e9g\u00e9s, si on a \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une maison, typiquement, on dit que si on est au rez-de-chauss\u00e9e d'une maison, on est prot\u00e9g\u00e9, d'un facteur 5 \u00e0 10 par rapport \u00e0 rester \u00e0 l'ext\u00e9rieur, si on est dans une cave, c'est c'est typiquement de lors d'un facteur 30 dans un abri atomique bien prot\u00e9g\u00e9, on arrive presque un facteur 100, donc oui, \u00e7a vaut la peine d'\u00eatre dans un endroit confin\u00e9 lors du passage du nuage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:43 > 0:04:50) [91%] : \r\nOn a \u00e9galement entendu des gens qui \u00e9taient affect\u00e9s, c'est-\u00e0-dire leurs habits \u00e9taient couverts de radioactivit\u00e9 notamment des ouvriers qu'est-ce qu'on peut faire dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:19) [91%] : \r\nOui, il faut changer d'avis, je trouve, c'est la meilleure chose \u00e0 faire, s'il faut vraiment voir \u00e7a comme \u00e9tant de du m\u00eame nature qu'une contamination non radioactive si on si on est contamin\u00e9 par quelque chose, il faut s'en d\u00e9barrasser dans la plupart des cas ces contaminations restent sur les habits non la chose \u00e0 faire, ensuite c'est de s'de se doucher pour enlever ce qui pourrait rester sur la peau et pour tout ce qui est de la contamination externe l'irradiation serait uniquement pendant qu'on est en pr\u00e9sence de ces radiations mon pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:19 > 0:05:26) [90%] : \r\nEn Suisse, quels enseignements on peut tirer de cet accident est-ce qu'on n'en est pas l\u00e0 mais est-ce qu'on serait pr\u00eat \u00e0 un hypoth\u00e9tique nuage par exemple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:26 > 0:05:45) [89%] : \r\nAlors le nuage en question, il va pas venir jusqu'\u00e0 jusqu'en Suisse, en tout cas je pense pas qu'on va le mesurer maintenant s'il allait arriver en un incident ou un accident de ce type-l\u00e0 est-ce qu'on est pr\u00eat, en tout cas on est pr\u00e9par\u00e9, on a des sc\u00e9narios qui sont, qui sont pr\u00e9vues, est ce qu'on sera aussi efficace que les Japonais, \u00e7a j'en sais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:45 > 0:05:47) [78%] : \r\nMonsieur boss\u00e9, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:48 > 0:06:02) [93%] : \r\nEt pendant ce temps, les recherches continuent pour tenter de retrouver des survivants, m\u00eame si les sauveteurs reconnaissent que les chances sont maintenant tr\u00e8s mince, 4 jours apr\u00e8s le tsunami, le dernier bilan officiel lui s'\u00e9l\u00e8ve maintenant \u00e0 plus de 2400 morts et 3000 disparus Claude derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:25) [91%] : \r\nCe qui reste de Minamisanriku apr\u00e8s le passage du tsunami 10000 habitants de cette ville, qui en comptait 17000 ans disparue comme sur des centaines de kilom\u00e8tres d\u00e9vast\u00e9 des fourmis orange, les \u00e9quipes de sauvetage continuaient \u00e0 fouiller les d\u00e9combres avec le tout petit espoir de d\u00e9couvrir encore des survivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:26 > 0:06:30) [88%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait ainsi on aura notre \u00e9quipe n'a pas retrouv\u00e9 une seule personne vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:31 > 0:06:43) [94%] : \r\nLes secours, renforc\u00e9s par 100000 soldats pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'arm\u00e9e japonaise ne trouve la plupart du temps que des cadavres, il y aurait plus de 10000 morts pour l'heure, pr\u00e8s de 2500 victimes sont d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:51) [92%] : \r\nAyant tout perdu ou fuyant la radioactivit\u00e9 plus d'un demi- 1000000 de personnes ont d\u00fb \u00eatre accueillies dans des abris d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:06:58) [97%] : \r\nMais c'est une bonne partie du Japon qui subit les cons\u00e9quences du d\u00e9sastre et se pr\u00e9pare au pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:58 > 0:07:08) [82%] : \r\nPlus un et elle a n'ont \u00e9t\u00e9, je n'ach\u00e8te pas de produits p\u00e9rissables, je pense qu'il vaut mieux faire des r\u00e9serves de nouilles instantan\u00e9es ou de choses de ce genre, Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:14) [86%] : \r\nDans les supermarch\u00e9s de Tokyo, nombre de rayons sont d\u00e9j\u00e0 vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:15 > 0:07:25) [95%] : \r\nEt on retrouve maintenant notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Aviva Fried, vous \u00eates \u00e0 Tokyo, alors on a eu ces informations contradictoires sur une hausse de la radioactivit\u00e9 dans la capitale japonaise comment r\u00e9agit la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:07:26 > 0:08:27) [87%] : \r\nOui, alors effectivement apparemment ce qui s'est pass\u00e9 c'est que peu apr\u00e8s l'explosion dans le r\u00e9acteur de Fukushima il y a quelques heures apr\u00e8s le taux de radioactivit\u00e9 tout \u00e0 Tokyo a augment\u00e9, mais depuis il est redescendu et serait maintenant normal ces informations, la population, les a, et c'est pour \u00e7a coince pour ados bio les hangars de vraiment leur sang- froid, on n'a pas pour celle de m\u00e9canique dans les rues, personne n'essaye de son cuir, personne ne prend le train pour partir au loin pour moi aller jusqu'\u00e0 Osaka, dans le sud, non pour l'instant \u00e0 Tokyo, on garde son calme, car on regarde avec attention, bien s\u00fbr, toutes ces mesures, mais en m\u00eame temps on se dit que si le gouvernement nous dit que \u00e7a va, on peut lui faire confiance, ils ont raison, ne nous affolons pas, on nous dit que pour l'instant, la radioactivit\u00e9 n'pas \u00e0 Tokyo et que donc on peut tout \u00e0 fait rester sans probl\u00e8me cette confiance aveugle dans le gouvernement et qui a des Japonais long qui ne les emp\u00eache pas tous les m\u00eame de rester tr\u00e8s attentif et des petits d\u00e9tails comme bien \u00e9videmment le sens du vent pour l'instant, apparemment le nuage ne devrait pas admirable ou localement, n'a pas tourn\u00e9 et ne pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:27 > 0:08:29) [89%] : \r\nMerci Aviva pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:30 > 0:08:43) [95%] : \r\nLa catastrophe touche \u00e9galement l'\u00e9conomie japonaise de plein fouet l'arr\u00eat des centrales, a mis plusieurs usines au ch\u00f4mage technique faute d'\u00e9lectricit\u00e9, le discours rassurant des autorit\u00e9s n'a pas calm\u00e9 les march\u00e9s : la Bourse de Tokyo chute depuis 2 jours, les explications de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:45 > 0:08:55) [93%] : \r\nUne circulation qui tourne au ralenti, \u00e0 l'image d'une \u00e9conomie japonaise sous le choc, les d\u00e9clarations rassurantes faites hier par le gouverneur de la Banque centrale, n'ont pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:02) [93%] : \r\nBen je la Banque du Japon fera de son mieux pour assurer la stabilit\u00e9 des march\u00e9s financiers, il continue \u00e0 fournir des liquidit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:16) [97%] : \r\nDans la foul\u00e9e, la banque centrale d\u00e9cide d'injecter 170 milliards de francs sur le march\u00e9 interbancaire, pour rassurer les investisseurs, une mesure qui n'a pas permis d'enrayer la chute de la bourse, le Nikkei a cl\u00f4tur\u00e9 ce matin en repli de 10,55 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:26) [96%] : \r\nDe \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, ils disent que \u00e7a va donner, si les \u00e9v\u00e9nements prennent de l'ampleur qu'est-ce qu'on fera, je me demande si \u00e7a vaut la peine de continuer \u00e0 travailler comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:28 > 0:09:43) [96%] : \r\nDans les supermarch\u00e9s pris d'assaut les denr\u00e9es commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 manquer l'impact \u00e9conomique de la catastrophe restent encore difficiles \u00e0 \u00e9valuer, mais le moral des consommateurs risquent d'en p\u00e2tir, un nouvel \u00e9pisode dans une crise \u00e9conomique larv\u00e9e qui mine le Japon depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:44 > 0:10:07) [92%] : \r\nEt ce matin \u00e0 l'onde de choc qui attend aussi les bourses europ\u00e9ennes qui plonge toutes dans le rouge, moins 5 pourcent \u00e0 Francfort par exemple et \u00e0 Paris, et moins 4 pourcent \u00e0 la Bourse suisse de Z\u00fcrich, Georges Baumgartner, vous \u00eates sur place \u00e0 Tokyo, on a parl\u00e9 de coupures de courant de d'interruption de l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est ce que vous le constatez sur place par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:11:00) [90%] : \r\nEn ce qui concerne l'essence, par exemple, elle n'est que dans la zone la plus sinistr\u00e9e, vous disiez un peu plus t\u00f4t, les Japonais ont une confiance aveugle dans leur gouvernement, il faut que j'apporte une petite correction, il n'y a aucune confiance de la part des Japonais dans leur gouvernement, sinon leur moral ce soir ne serait pas aussi bas, quant \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique rationnement il y a, il y a dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis hier, la plupart des ports japonais restent ferm\u00e9s, compte tenu des risques d'activit\u00e9 sismique tr\u00e8s intense en ce moment, il n'y a rien qui rentre rien qui sort du pays, mais peut-\u00eatre que si la situation continue comme elle l'est aujourd'hui, il y aura p\u00e9nurie de tout p\u00e9nurie alimentaire p\u00e9nurie d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:01 > 0:11:05) [97%] : \r\nDes cons\u00e9quences quand m\u00eame par exemple pour l'industrie automobile qui est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:12:00) [91%] : \r\nOui, dans la zone sinistr\u00e9e dans la r\u00e9gion de Senda\u00ef, vous avez plusieurs constructeurs automobiles notamment Toyota, Honda, leurs usines sont endommag\u00e9s pour Toyota, c'est pas un grand probl\u00e8me parce qu'il maintenait ouverte cette usine pour des raisons politiques, Toyota d\u00e9localise de plus en plus sa production \u00e0 l'\u00e9tranger la la r\u00e9gion sinistr\u00e9e repr\u00e9sente 8 pourcent du PIB japonais Tokyo et sa r\u00e9gion 40 pour 100, donc pour le moment, l'\u00e9conomie japonaise ne souffrent pas trop dans la r\u00e9gion sinistr\u00e9e et vous avez encore Justine high- tech qui fournissent \u00e0 Apple, ces composants les plus cruciaux pour c'est iPhone, iPad et peut-\u00eatre que si la situation ne s'am\u00e9liore pas, le monde ext\u00e9rieur souffrira aussi d'un manque d'approvisionnement en composants fabriqu\u00e9s ici au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:00 > 0:12:02) [99%] : \r\nMerci Georges pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:03 > 0:12:17) [90%] : \r\nLes 23 sp\u00e9cialistes du Corps suisse d'aide humanitaire sont arriv\u00e9s hier au Japon \u00e0 100 kilom\u00e8tres au nord de Senda\u00ef ils \u00e9tabli une base avec leurs homologues allemands et commence aujourd'hui \u00e0 travailler nos coll\u00e8gues de SF ont suivi leur arriv\u00e9e un reportage comment\u00e9 par Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:17 > 0:12:34) [89%] : \r\nUne autoroute vide et fantomatique qui n'est ouverte qu'aux secouristes et v\u00e9hicules d'urgence, le Buzz des sauveteurs suisses affaire routi\u00e8re en direction de son lieu d'engagement au nord du Japon, la troupe suisse a s\u00e9lectionn\u00e9 le parcours le plus \u00e9loign\u00e9 possible de la zone critique des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:37 > 0:13:16) [91%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 contact constant avec les autorit\u00e9s ici et en Suisse, histoire de se mettre d'accord sur les mesures \u00e0 prendre, nous sommes constamment inform\u00e9s de l'\u00e9volution de la situation, les sauveteurs suisses devait intervenir hier dans la zone du tsunami a Minamisanriku pour beaucoup, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'ils avaient \u00e0 g\u00e9rer avec leurs chiens, une situation aussi d\u00e9licate, \u00e0 quelques dizaines de km des centrales unique donc Sniper plus mes pens\u00e9es vont aux personnes qui ont \u00e9t\u00e9 secou\u00e9s, choqu\u00e9s qu'on puisse les aider notamment \u00e0 retrouver les d\u00e9pouilles de leurs proches et qu'ils puissent vraiment leur dire au revoir tout \u00e7a remplir ses campus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:16 > 0:13:23) [90%] : \r\nLa mission des Suisses sur place devrait durer 10 jours, mais elle pourrait \u00eatre perturb\u00e9 par d'\u00e9ventuelles r\u00e9pliques et la menace nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:24 > 0:13:36) [97%] : \r\nEt sachez que la cha\u00eene du bonheur vient d'ouvrir un compte en faveur des victimes du s\u00e9isme, les dons sont les bienvenus sur le compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention Japon ou sur Internet, bonheur point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:37 > 0:13:54) [93%] : \r\nLes cons\u00e9quences de l'accident nucl\u00e9aire japonais remettent en cause les certitudes les tenants de l'atome, un peu partout dans le monde, exemple en Allemagne Angela Merkel annonce ce matin la fermeture provisoire de cette centrale, c'est un tournant pour la chanceli\u00e8re, qui a toujours d\u00e9fendu le nucl\u00e9aire civil correspondance Antoine Hollard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:55 > 0:14:03) [95%] : \r\nLa catastrophe de Fukushima les a pouss\u00e9 spontan\u00e9ment dans la rue \u00e0 Berlin devant la chancellerie 2000 militants antinucl\u00e9aires font du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:04 > 0:14:06) [99%] : \r\nPour l'arr\u00eat imm\u00e9diat des centrales allemandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:06 > 0:14:15) [82%] : \r\nBatman rien, on voit bien avec ce qui se passe aujourd'hui au Japon que la t\u00f4le dangereux, ce n'est pas un risque r\u00e9siduel savent faire mais j'ai central, \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:16 > 0:14:32) [95%] : \r\nLa pression monte car certains r\u00e9acteurs allemands, construit dans les ann\u00e9es 70 sont aujourd'hui v\u00e9tuste, du coup, les pannes et les accidents se multiplient et pourtant l'an dernier, Angela Merkel a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger leur dur\u00e9e de vie, un choix qu'elle remet finalement en cause aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:32 > 0:14:55) [90%] : \r\nLuc Kolnik Toutoune, nous ne pouvons pas faire comme si de rien n'\u00e9tait, comme si les \u00e9v\u00e9nements au Japon \u00e9tait sans cons\u00e9quence pour l'Europe ou l'Allemagne stylisme, nous allons donc suspendre l'allongement de la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires r\u00e9cemment adopt\u00e9, il s'agit d'un moratoire et ce moratoire est valable pour 3 mois, Monate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:56 > 0:15:14) [93%] : \r\nPendant ce temps, les r\u00e9acteurs seront examin\u00e9es en d\u00e9tail les plus anciens pourraient m\u00eame \u00eatre arr\u00eat\u00e9 prochainement un pas peut-\u00eatre vers la sortie d\u00e9finitive du nucl\u00e9aire plusieurs fois promises et jamais r\u00e9alis\u00e9es, mais pour les militants, le compte n'y est pas, de nouvelles manifestations sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues dans les prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:16 > 0:15:39) [93%] : \r\nEn Libye, le G8 \u00e9carte ce matin, l'option militaire, ainsi qu'une zone d'exclusion a\u00e9rienne occidentaux et russes sont en train d'\u00e9laborer la d\u00e9claration finale qui menace, je cite : Mouammar Kadhafi de s\u00e9v\u00e8res cons\u00e9quences il viole les droits des libyens pendant ce temps, les forces du colonel ont encha\u00een\u00e9 les raids a\u00e9riens contre Ajdabiah toutes proches de Benghazi, les combats ont \u00e9t\u00e9 violents, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:42 > 0:16:20) [93%] : \r\nLe gouvernement libyen les a trait\u00e9s de rats \u00e0 exterminer et les combattants d'Ajdabiya font mine de garder le moral, pourtant, alors que des Reds a\u00e9rien de l'arm\u00e9e libyenne ont commenc\u00e9 sur cette ville strat\u00e9gique, les combattants ne se font pas d'illusion sur leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister dans un combat in\u00e9gal, ne me cet homme est fou, cl\u00e9 du succ\u00e8s, Muster a perdu un bras dans la bataille autour de la ville, ils sont nombreux dans cet h\u00f4pital a t\u00e9moign\u00e9 de la violence des combats et des bombardements meurtriers de l'arm\u00e9e loyales \u00e0 Mouammar Kadhafi, il dit \u00eatre un dirigeant, mais il montre qu'il est un homme diabolique, il attaque sans la moindre humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:24 > 0:16:38) [89%] : \r\nFace \u00e0 ce revers des insurg\u00e9s pr\u00e9visible avec un rapport de force aussi les grandes puissances n'ont pu qu'\u00e9taler leurs divergences, \u00e0 Paris, \u00e0 l'exception de la France et de la Grande-Bretagne, le G8 restent hostiles \u00e0 une intervention militaire quelque part que Wall-Street le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:38 > 0:16:54) [95%] : \r\nDonc il y a plusieurs mani\u00e8res de renforcer les sanctions de d\u00e9cr\u00e9ter un embargo maritime, par exemple, \u00e9ventuellement, d'envisager ce que pourrait \u00eatre, m\u00eame s'il n'y a pas consensus l\u00e0 dessus une zone d'exclusion a\u00e9rienne encore que ce n'est pas la panac\u00e9e, bref, il y a l\u00e0 un consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:55 > 0:17:04) [87%] : \r\n\u00e0 la lisi\u00e8re du d\u00e9sert, les habitants d'Ajdabiya s'attend de croupir la ville prise ouvrir la route \u00e0 l'arm\u00e9e libyenne pour la reprise de Benghazi, la ville rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:05 > 0:17:15) [94%] : \r\nEt cette nouvelle qui vient de tomber et qui concerne le Bahre\u00efn : le roi de Bahre\u00efn d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat d'urgence pour 3 mois pour tenter de mette fin aux manifestations qui secouent le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:16 > 0:17:40) [96%] : \r\nEn France, l'affaire d'espionnage industriel chez Renault continue de faire les gros titres, Carlos Gone, le patron de Renault a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses hier sur TF1, il propose de r\u00e9int\u00e9grer et d'indemniser les 3 cadres injustement accus\u00e9s d'espionnage par le constructeur automobile mais refuse de d\u00e9missionner, en revanche, l'affaire n'est pas fini pour le gouvernement, l'enqu\u00eate se poursuit, un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de Renault a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour escroquerie en bande organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:41 > 0:17:45) [95%] : \r\nEn Suisse, maintenant le danger d'avalanche est important ces jours- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:45 > 0:17:59) [88%] : \r\nEt oui, du moins dans les endroits expos\u00e9s au vent des accumulations de neige peuvent se former malgr\u00e9 le faible enneigement g\u00e9n\u00e9ral 4 personnes ont perdu la vie ce week- end, on va aller dans des avalanches de \u00e0 Zermatt et de \u00e0 Bourg-St-Pierre h\u00e9ro\u00efne Jacques Du et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:00 > 0:18:05) [83%] : \r\nRoberto Tsonga juste Horner n'en est l\u00e0 aujourd'hui parce qu'on a justement, on vient dans on avalanche donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:05 > 0:18:13) [92%] : \r\nC'\u00e9tait hier sur les lieux du drame de Bourg-St-Pierre, les secouristes informe les autres randonneurs le manque de neige donne une fausse impression de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:13 > 0:18:29) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait confiant, on venait nous si on n'a pas pens\u00e9 qu'il allait y avoir des probl\u00e8mes pour aller moins loin, moins haut, les gens sont tous conscients du danger, \u00e9tonnamment, il y en a peu qui conna\u00eet ce bulletin d'avalanche par contre quelque chose qui est assez positif, ce matin, c'est que les gens sont bien \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:29 > 0:18:36) [87%] : \r\nAujourd'hui, le danger d'avalanche retombe \u00e0 limiter mais attention dans les combles, il reste des accumulations de neige souffl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:36 > 0:18:49) [93%] : \r\nCe dernier week- end, il y a une faune donc \u00e0 100 voire 200 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a veut dire que la neige est facilement transport\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on aura des plaques avant ces fameuses plaques faite par le vent et qui sont effectivement dans les premiers jours facilement d\u00e9clencha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:49 > 0:19:02) [90%] : \r\nLe week- end dernier, les coul\u00e9es ont fait 2 morts \u00e0 Zermatt et 2 \u00e0 Bourg-St-Pierre, un p\u00e8re et son fils d\u00e9pourvus de d\u00e9tecteurs de victimes d'avalanche, le drame est survenu sur le domaine du Super Saint-Bernard plus exploit\u00e9 depuis cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:02 > 0:19:13) [92%] : \r\nDur \u00e0 dire si ces personnes avaient un sentiment de s\u00e9curit\u00e9 en venant sur un an, un ancien domaine skiable, mais il est clair que ce domaine n'\u00e9tant plus exploit\u00e9, il n'est pas s\u00e9curis\u00e9, c'est le retour de de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:13 > 0:19:18) [94%] : \r\nDemain et jeudi, on annonce des chutes de neige parfois abondantes qui augmenteront \u00e0 nouveau le danger d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:19 > 0:19:29) [95%] : \r\nL'\u00e9conomie en bref, l'UBS r\u00e9vise son b\u00e9n\u00e9fice 2010 \u00e0 la hausse apr\u00e8s des r\u00e9ajustements comptable le b\u00e9n\u00e9fice Net attribuable aux actionnaires s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 milliards et demi de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:29 > 0:19:46) [93%] : \r\nEt puis, lundi, plume, il est en pleine forme pour 2010, le chocolatier annonce un b\u00e9n\u00e9fice de 242 millions de francs, en hausse de 25 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le chiffre d'affaires a lui aussi progress\u00e9, pour atteindre pr\u00e8s de 3 milliards la force du Front n'a pas emp\u00each\u00e9 les exportations de progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:47 > 0:20:09) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s la victoire du Mouvement Mouvement Citoyen Genevois, le parti d'\u00c9ric Stauffer, au 1er tour des \u00e9lections municipales, il y a 2 jours, l'heure est aux tractations entre les partis de droite, l'entente classique constituer des radicaux, des lib\u00e9raux et du PDC est ressorti grandement affaibli, rappelons-le, elle a perdu 7 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, alors Fran\u00e7oise Chuard : est ce que ce matin, des alliances se dessinent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:10 > 0:21:05) [91%] : \r\nAlors, en tout cas, si pour la gauche, tout est clair et partira avec 4 candidats dans le but bien s\u00fbr d'occuper les quatre fauteuils qu'elle a actuellement \u00e0 l'ex\u00e9cutif pour la droite, en revanche, c'est un tout petit peu plus compliqu\u00e9 l'entente classique radical- lib\u00e9ral PDC va-t-elle devoir ouvrir sa porte \u00e0 l'UDC pour non seulement maintenir son si\u00e8ge mais \u00e9galement pour Matt peut-\u00eatre mettre un 2\u00e8me si\u00e8ge alors il y a 4 ans, ce sc\u00e9nario avait \u00e9chou\u00e9, c'\u00e9tait surtout les radicaux et le PDC qui avait refus\u00e9 de faire une alliance avec le parti, je ne vois de Christoph Blocher alors aujourd'hui bien s\u00fbr, la donne a chang\u00e9 cette droite genevoise est en perte de vitesse et le PLR a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un signal clair, surtout les lib\u00e9raux, ils veulent une droite forte dans le but non seulement d'affronter les municipales mais surtout d'affronter les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, alors les radicaux et le PDC n'ont pas encore d\u00e9cid\u00e9 si oui ou non ils allaient faire une alliance avec l'UDC, ils le feront ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:05 > 0:21:08) [96%] : \r\nEt quelle place dans tout cela pour le Mouvement Citoyen Genevois justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:08 > 0:21:46) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, les choses se compliquent un tout petit peu d\u00e8s qu'on parle du MCG pour l'entente classique, il est hors de question de faire alliance avec le MCG, le parti de Rift offert n'est pas partenaire fiable pour cette droite genevoise alors du coup une grande alliance MCG et toute la droite, comme le pr\u00e9conise le patron du MCG \u00c9ric Stauffer h\u00e9 bien, cette alliance n'a aucune chance de voir le jour en revanche si l'UDC devait rester en dehors de l'entente, h\u00e9 bien on pourrait voir une alliance udc mcg comme le pr\u00e9conisent les 2 pr\u00e9sidents des 2 formations politiques mais l\u00e0 aussi, rien n'est fait et tout devrait se jouer ces prochains jours \u00e7a juin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:47 > 0:22:13) [93%] : \r\n\u00e0 Fribourg, une soixantaine de policiers et des pompiers sont intervenus ce matin pour d\u00e9loger les squatteurs du collectif Raie Manta, un collectif qui avait investi depuis vendredi les locaux d'une ancienne clinique inoccup\u00e9e, les forces sp\u00e9ciales sont notamment intervenus en passant par les toits pour y d\u00e9loger les squatteurs, dont une dizaine ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s ce lieu \u00e9tait le 5\u00e8me, occup\u00e9 depuis octobre dernier, le collectif r\u00e9clame un espace d\u00e9di\u00e9 aux activit\u00e9s culturelles et sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:14 > 0:22:31) [91%] : \r\nSport et voil\u00e0, maintenant vous revient sur la mauvaise nouvelle pour le navigateur franco- suisse Dominique Wavre et Mich\u00e8le Paret ont d\u00fb abandonner dans la course autour du monde, ils sont perdus dans la crise l'Atlantique Sud \u00e0 1000 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes argentines ou leur bateau a d\u00e9m\u00e2t\u00e9, on va entendre Dominique Wavre nous raconter sa gal\u00e8re Peyrade Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:31 > 0:22:44) [78%] : \r\nL\u00e0 on va leur r\u00e9gime \u00e9conomique parce qu'on a peur, demande une seule, et on commence \u00e0 dire qu'on en avant 10 ou 15 jours avant de l'esp\u00e9rer voir votre compte, vous tr\u00e8s ravitaill\u00e9e en fioul par rapport au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:44 > 0:22:46) [94%] : \r\nDani\u00e9la la cause d'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:47 > 0:22:50) [86%] : \r\nVous \u00eates au r\u00e9gime sur, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout \u00e9ventuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:50 > 0:23:07) [81%] : \r\nDonc, comme on l'a on on a aucun moyen d'action on est passif, donc effectivement on a pr\u00e9par\u00e9 les sacs de survie tr\u00e8s int\u00e9ressant de nairas on est pr\u00eat \u00e0 tout, et en m\u00eame temps on fait dans notre des plans pour l'avenir, c'est-\u00e0-dire que, demain, on devrait pouvoir essayer de monter la bombe, on a r\u00e9ussi \u00e0 conserver leur gr\u00e8ve en de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:08 > 0:23:16) [86%] : \r\nDans esprit ou dans des voiles pour essayer d'en fabriquer des voiles qui face-\u00e0-face gr\u00e9ement de fortune et puis progress\u00e9 \u00e0 toute petite vitesse en direction de l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:16 > 0:23:22) [92%] : \r\nEn 2 mots la les conditions, vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur du cockpit, l\u00e0 vous \u00eates vous vous attendez en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:22 > 0:23:36) [74%] : \r\nAlors on votre tout \u00e0 fait, on est un petit peu comme \u00e0 Michel comparaissait hier soir une privons pas toujours Jacques Rosner, une br\u00e8che d'un c\u00f4t\u00e9 du bateau, M. rajouter dire avec Avatar et je disais-je veillez, je suis en prison avec un colocataire qui va tout \u00e0 fait commode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:39 > 0:23:59) [93%] : \r\nToutes les v\u00e9rit\u00e9s scientifiques sont-elles bonnes \u00e0 prendre, et sommes-nous vraiment rationnel dont les raisons qui nous pousse \u00e0 faire confiance \u00e0 la science, d'ailleurs, la superstition n'est-elle pas une donn\u00e9e fondamentale de l'esprit humain, h\u00e9 bien ces questions et bien d'autres encore, elles nous sont pos\u00e9s dans Sacr\u00e9e science la nouvelle Exposition du Museum d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel, dont le directeur est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:05 > 0:24:21) [90%] : \r\nBonjour Christophe Dufour merci d'\u00eatre avec nous Sacr\u00e9e science et le Tir de l'Exposition, mais vous rajoutez, croit-on savoir, on sous- titr\u00e9 c'est vraiment le noeud du probl\u00e8me, hein, pas toujours simple de faire la distinction entre un savoir rationnellement fond\u00e9e une croyance de l'ordre de la superstition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:23 > 0:24:34) [94%] : \r\nOui, c'est un peu un des th\u00e8mes de l'Exposition, c'est qu'on voulait montrer \u00e0 quel point les scientifiques aussi, ils peuvent \u00eatre porteurs de croyance \u00e9videmment comment les superstitions sont r\u00e9pandues dans le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:34 > 0:24:43) [92%] : \r\nAlors, cette Exposition, je vous propose de plonger dedans tout de suite, on se retrouve juste apr\u00e8s avec qui ce sujet sign\u00e9 Lionel Bourg qui est Jennifer Keller on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:45 > 0:24:52) [92%] : \r\nC'est une Expo qui peur de rien, enfin presque rien : l'homme face \u00e0 l'univers et des myriades d'interrogations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:54 > 0:25:05) [94%] : \r\nLe visiteur se trouve face \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ne comprennent pas, on comprend petit \u00e0 petit, qu'on peut influencer le monde mais aussi surgissent un certain nombre de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:05 > 0:25:33) [86%] : \r\nSur comment le monde fonctionne, les myst\u00e8res de l'origine \u00e0 la toute puissance de cette s\u00e9cr\u00e9tion le visiteur Vinci sont embarqu\u00e9s dans un voyage en 7 \u00e9tapes avec pour seule boussole un pendule, celui de Foucault, ici, il va s'approprier les outils de mesure s'impr\u00e9gner des grands principes cette \u00e9rigeant la science en dames rigoureuses et respectables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:33 > 0:25:36) [95%] : \r\nAlors seulement, il passera \u00e0 l'\u00e9tape suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:36 > 0:26:00) [93%] : \r\nAlors ici vous vous trouvez dans une salle de classe, je dirais qu'elle est con\u00e7ue autant pour les adultes que pour les enfants, \u00e9videmment, nous sommes tous pass\u00e9s par ce stade-l\u00e0, des exp\u00e9riences de physique, ou chimique, on a pu faire \u00e0 l'\u00e9cole, l'id\u00e9e des exp\u00e9riences, ce n'est pas de ressortir savant mais c'est plut\u00f4t de comprendre comment la science s'est construite, de quelle mani\u00e8re elle a proc\u00e9d\u00e9 pour acqu\u00e9rir des nouveaux savoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:01 > 0:26:13) [88%] : \r\nRiche en images en exp\u00e9rience en tous genres, l'Expo se veut didactique, critique un regard lucide sur cette sacro-sainte science sans oublier l'humour pour parler des grandes impostures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:13 > 0:26:16) [95%] : \r\nSolstice r\u00e9pond aux besoins changeants de votre organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:16 > 0:26:32) [86%] : \r\nSolstice vous comprend langage trop savant trompe le chaland la science descendu de son pi\u00e9destal le visiteur retourne chez lui, place \u00e0 l'alors croyances \u00e0 la magie et \u00e0 une prise de conscience : celle des limites de l'acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:36 > 0:26:43) [89%] : \r\nJe suis convaincu que beaucoup vivent dans l'univers, et aucune preuve ce qu'une question de foi je dirais il y a beaucoup de vie dans l'univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:44 > 0:26:52) [94%] : \r\nSommes-nous toujours aveugl\u00e9 par la science par le progr\u00e8s ou au contraire est-ce qu'il y a pas des limites \u00e0 ne pas d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:52 > 0:26:58) [92%] : \r\nC'est la science ces interrogations et l'infini pour y r\u00e9pondre, peut-\u00eatre un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:01 > 0:27:12) [90%] : \r\nChristophe Dufour vous proposer au visiteur de se glisser dans la peau d'un scientifique pour r\u00e9aliser ses propres exp\u00e9riences mais est-ce l'autre \u00e9poque o\u00f9 la science est devenu tellement compliqu\u00e9, elle n'est pas forc\u00e9ment opaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:14 > 0:28:31) [91%] : \r\nForc\u00e9ment, elle devient opaque, ce qu'on avait montr\u00e9 dans l'Exposition, c'est en fait le chemin, une sorte de chemin elle sciatique qui va de de la naissance de l'arriv\u00e9e sur Terre, o\u00f9 on ne sait pas qu'on existe, on ne sait pas que le monde existe, on va se construire des rep\u00e8res, on va construire la science, on va la croire cette science par des mesures extr\u00eamement pr\u00e9cises, on peut la v\u00e9rifier, on peut l'exp\u00e9riment\u00e9 \u00e7a on l'a vu, et puis ensuite, effectivement, et la situation notre relation \u00e0 la science va \u00eatre modifi\u00e9, parce que c'est le soup\u00e7on qui na\u00eet et on ne croit, tout \u00e0 coup, c'est trop, l'accumulation de savoir est tellement importante qu'on ne sait plus tr\u00e8s bien \u00e0 qui se fit et m\u00eame les scientifiques deviennent des sp\u00e9cialistes de domaines tr\u00e8s pointus et non plus de connaissances g\u00e9n\u00e9rales et et il y a toutes sortes de mani\u00e8res de d'avoir des soup\u00e7ons par rapport \u00e0 la science, c'est peut-\u00eatre parce que les scientifiques se sont tromp\u00e9s, c'est peut-\u00eatre parce qu'ils sont \u00e0 la solde d'un pouvoir \u00e9conomique ou politique, parfois ce sont des apprentis sorciers et l'actualit\u00e9 nous le d\u00e9montre alors d'une fa\u00e7on absolument tragique, il y a toutes ces relations qui s'ajoute, ce qui va nous conduire dans notre quotidien, chez nous, dans notre chez soi \u00e0 cohabiter avec des connaissances des savoirs scientifiques et toutes sortes de pratiques totalement irrationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:31 > 0:28:42) [93%] : \r\nEt puis, et puis la science ne couvre pas tous les domaines, hein, on entendait dans le reportage, Lastminute Claude Nicollier parler de sa foi en une vie extraterrestre et \u00e7a c'est normal, mais pour un scientifique, il y a des \u00e9l\u00e9ments irrationnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:44 > 0:29:05) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un un des points importants de l'Exposition, c'est que m\u00eame les scientifiques sont porteurs de croyance et parfois c'est utile parce que de croire \u00e0 la vie extraterrestre \u00e7a va orienter les recherches, c'est une d\u00e9marche qui va peut-\u00eatre \u00eatre extr\u00eamement f\u00e9conde donc cette recherche de la science empreint de croyances, elle est utile, on peut aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:06 > 0:30:00) [89%] : \r\nParfois Attali je vais peut-\u00eatre me reprendre, autrement on est parfois trop pris par des co\u00efncidences, on les troupes, on ne sait pas tr\u00e8s bien comment juger lorsqu'on est face \u00e0 une situation irrationnelle, prenez des co\u00efncidences, imaginez que vous pensez \u00e0 quelqu'un et vous apprenez son d\u00e9c\u00e8s \u00e9videmment vous le prendrez comme un signe, ce sera \u00e9videmment tr\u00e8s perturbant, peut-\u00eatre que vous y verrez un signe particulier : imaginez peut-\u00eatre des domaines tr\u00e8s limite comme la g\u00e9o, biologie, c'est le travail des sourciers qui analysent le sol peut-\u00eatre votre chambre \u00e0 coucher pour id\u00e9e pour y trouver des zones JO pathog\u00e8ne pour y voir des failles, des r\u00e9seaux tellurique, tout ceci c'est vraiment \u00e0 la limite de la science, mais ce n'est pas dit que la science puisse l'exclure et donc scientifiques se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce sujet, on n'a pas pu le prouver, donc, mais ne pas pouvoir le prouver, \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:00 > 0:30:16) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et donc vous de condamner rien, hein, c'est aussi un des messages de de cette Exposition, merci beaucoup Christophe Dufour on rappelle donc que Sacr\u00e9e science croire savoir c'est jusqu'\u00e0 d\u00e9cembre 2012, on a le temps au mus\u00e9um naturelle de Neuch\u00e2tel tous les renseignements sur votre site mus\u00e9um Tiret neuchatel Point CH merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:19 > 0:30:38) [91%] : \r\nD'avoir suivi ce journal, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 couleur locales qui se penche sur le gazon synth\u00e9tique de la Maladi\u00e8re qui fait d\u00e9bat trop us\u00e9s, il ne serait jamais remis, il ne se serait jamais remis du passage de l'\u00e9quipe du Portugal lors de l'Euro, certains aujourd'hui verraient d'un bon oeil le retour d'une pelouse naturelle, c'est \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional en attendant une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:38 > 0:30:43) [92%] : \r\nDans un instant, la couleur du ciel avec Dominique passer un bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:57 > 0:31:02) [71%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TLT info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-15T13:17:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103339585", "durationSec": 67, "title": "11.03.15", "excerpt": "* JAPON : Minami Sanriku, 20110315, arriv\u00e9e des secouristes du corps suisse d'aide humanitaire suite \u00e0 l'important s\u00e9isme de magnitude 9 sur l'\u00e9chelle de Richter qui a frapp\u00e9 le nord-est du Japon.", "remarks": "SUJET SF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "CATASTROPHE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1308043", "1308044"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339586", "durationSec": 80, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Valais : 20110315 et 20110314, le danger d'avalanche est pr\u00e9sent malgr\u00e9 le faible enneigement des stations de ski. Des avalanches \u00e0 Zermatt et Bourg-St-Pierre ont caus\u00e9 la mort de 4 personnes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1308050", "1308051"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339587", "durationSec": 25, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110315, \u00e9vacuation par la police et les pompiers des squatters du collectif Raie Manta qui occupaient les locaux d'une ancienne clinique inoccup\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "SQUAT"], "sequenceIds": ["1308052"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339588", "durationSec": 79, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110315, ouverture au Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel de l'exposition \"Sacr\u00e9e science\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicPersons": ["NICOLLIER, CLAUDE"], "sequenceIds": ["1308053"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339589", "durationSec": 70, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Oc\u00e9an Atlantique, ARGENTINE : 20110315, suite au d\u00e9m\u00e2tage de leur monocoque Mirabaud, le couple de navigateurs suisses WAVRE Dominique et PARET Mich\u00e8le sont contraints \u00e0 l'abandon lors de la course \u00e0 la voile de la Barcelona World Race.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE", "ARGENTINE"], "thematicThemes": ["COURSE (VOILE)", "MONOCOQUE"], "thematicPersons": ["PARET, MICH\u00c8LE", "WAVRE, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1308077"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895801", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nBOCHUD, Fran\u00e7ois, directeur de l'Institut de radiophysique du CHUV (les effets de la radioactivit\u00e9 sur les humains, les mesures prophylactiques)", "id": "895800"}, {"internalArchiveId": "GS1103895802", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nDUFOUR, Christophe, directeur du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel  (l'exposition \"Sacr\u00e9e Science\", savoirs, superstitions et croyances) / affiche de l'exposition.", "id": "895801"}, {"internalArchiveId": "GS1103308044", "summary": "18:16.05\r\nJAPON : depuis int v\u00e9hicule, autoroute vide d\u00e9filant / divers plans   secouristes du corps suisse d'aide humanitaire discutant assis int car (14\") / itw JAGGI, Martin, chef du corps suisse d'aide humanitaire (informations  constantes). s\u00e9isme, catastrophe naturelle, secours en cas de catastrophe ", "id": "1308043", "visualThemes": ["S\u00c9ISME", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "CATASTROPHE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308045", "summary": " JAPON, Minami Sanriku : divers plans sauveteurs et chiens arrivant \u00e0 une base (13\") / itw ZUMBUEHL, Conny, conductrice de chien (retrouver les d\u00e9pouilles) / ambulance roulant. s\u00e9isme, catastrophe naturelle, secours en cas de   catastrophe.", "id": "1308044", "visualThemes": ["S\u00c9ISME", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "CATASTROPHE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308051", "summary": "18:20.40\r\nBourg-St-Pierre, hivernal, 20110314, diverses s\u00e9quences : divers plans SIMON, Mathieu, secouriste \u00e0 la station de secours de l'Entremont, discutant avec  skieurs / itw skieurs / itw MATHIEU, Simon (le danger d'avalanche) / divers  plans secouristes travaillant sur lieu avalanche / itw BONNET, Jean-Marie,  porte-parole de la police cantonale valaisanne (domaine du Super St-Bernard  plus exploit\u00e9) / plan d'ensemble domaine skiable. station de ski, accident de montagne, avalanche ", "id": "1308050", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "ACCIDENT DE MONTAGNE", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["BOURG-ST-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308052", "summary": " Sion : divers plans DUFOUR, Fran\u00e7ois, de l'institut d'\u00e9tude de la neige et des avalanches, travaillant \u00e0 son bureau (7\", 4\") / itw DUFOUR, Fran\u00e7ois  (accumulation \u00e0 cause du vent). avalanche.", "id": "1308051", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308053", "summary": "18:22.57\r\nFribourg-ville : divers plans ext b\u00e2timent / divers plans membres des forces sp\u00e9ciales montant sur le toit \u00e0 l'aide de l'\u00e9chelle d'un camion de pompier / divers plans policiers \u00e9vacuant les squatters. squat, police.", "id": "1308052", "visualThemes": ["POLICE", "SQUAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308054", "summary": "18:24.24\r\nNeuch\u00e2tel-ville, Mus\u00e9um d'histoire naturelle : divers plans images virtuelles de l'univers / itw MULHAUSER, Blaise, conservateur-adjoint du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel (les humains peuvent influencer le monde) / divers plans exposition et exp\u00e9riences (20\", 10\", 10\" ) / affiche de l'exposition / extrait vid\u00e9o de l'exposition / itw NICOLLIER, Claude, astrophysicien et astronaute (la vie dans l'univers) / divers plans MULHAUSER, Blaise visitant l'exposition (5\", 9\"). exposition th\u00e9matique, exposition th\u00e9matique.", "id": "1308053", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["NICOLLIER, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308078", "summary": "18:23.03\r\nOc\u00e9an Atlantique, ARGENTINE : itw par t\u00e9l\u00e9phone de WAVRE, Dominique,  navigateur suisse (conditions difficiles suite au d\u00e9m\u00e2tage de son monocoque  Mirabaud) / divers plans WAVRE, Dominique et PARET, Mich\u00e8le, sa    compagne et co\u00e9quipi\u00e8re s'affairant dans la cabine du monocoque (30\"). course (voile), monocoque.", "id": "1308077", "visualThemes": ["COURSE (VOILE)", "MONOCOQUE"], "visualGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE", "ARGENTINE"], "visualPersons": ["PARET, MICH\u00c8LE", "WAVRE, DOMINIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546067", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001259", "position": "01"}}, {"id": "546066", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120482", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261717", "internalArchiveId": "GE1103261718", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.03.15", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 2371, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3020532", "imageURL": "http://www.rts.ch/3020535.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Football / Ligue des Champions (1/8 finale): Manchester Utd - Marseille (2-1)", "Football / Ligue des Champions (1/8 finale): Bayern Munich - Inter Milan (2-3)", "Ski: Didier Cuche sera bien au portillon de d\u00e9part la saison prochaine", "Hockey / Playoff LNA (1/2 finale, acte 1): r\u00e9sultats", "Hockey / Playoff LNB (finale, acte 1): Lausanne - Vi\u00e8ge (1-2)", "Hockey / Playoff LNA (1/2 finale, acte 1): Davos - Zoug (3-1)", "Hockey / Playoff LNA (1/2 finale, acte 1): Kloten - Berne (4-1)", "Hockey / Playout LNA (finale, acte 1): Rapperswil - Ambri (1-2)"], "variantIds": ["ece-2933869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2011-03-16T00:00:00Z", "webPublicationDate": "2011-03-16T11:20:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103480457", "durationSec": 64, "title": "BAB - 11.03.15", "excerpt": "* Davos : 20110315, victoire du HC Davos qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au EV Zoug lors du 1er match des demi-finales des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "remarks": "ZSM01 : RESUME GRAND FORMAT (20'41\") \r\nZRM01 : RETRANSMISION ENTIERE SOURCE (138')", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103480458", "durationSec": 60, "title": "BAB - 11.03.15", "excerpt": "* Kloten : 20110315, victoire des Kloten Flyers qui se sont impos\u00e9s sur le score de 4 buts \u00e0 1 face au CP Berne lors du 1er match des demi-finales des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "remarks": "VERSION PLUS LONGUE DIFFUSEE DANS L'ENTOURAGE DU MATCH (ZR001598)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103480459", "durationSec": 194, "title": "BAB - 11.03.15", "excerpt": "* Rapperswil (SG) : 20110315, victoire du HC Ambri Piotta qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au SC Rapperswil Jona lors du 1er match de la finale des play-outs du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1308082"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480460", "durationSec": 8301, "title": "BAB - 11.03.15", "excerpt": "* Lausanne : 20110315, victoire du HC Vi\u00e8ge qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au Lausanne HC lors du 1er match de la finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace LNB.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1308083"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480461", "durationSec": 48, "title": "BAB - 11.03.15", "excerpt": "* Munich : 20110315, victoire de l'Inter Milan qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face au Bayern Munich lors du match retour des 8e de finale de la Ligue des Champions 2010 - 2011 et qui se qualifie pour la suite de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "SC RAPPERSWIL JONA"], "sequenceIds": ["1308085"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480462", "durationSec": 197, "title": "BAB - 11.03.15", "excerpt": "* Manchester : 20110315, victoire de Manchester United qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face \u00e0 l'Olympique de Marseille lors du match retour des 8e de finale de la Ligue des Champions 2010 - 2011 et qui se qualifie pour la suite de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1308086"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480463", "durationSec": 143, "title": "BAB - 11.03.15", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["ETO'O, SAMUEL"], "thematicCorporations": ["BAYERN MUNICH", "INTER MILAN"], "sequenceIds": ["1308087"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480464", "durationSec": 135, "title": "BAB - 11.03.15", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "OLYMPIQUE DE MARSEILLE"], "sequenceIds": ["1308090"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103308083", "summary": " Davos, patinoire de la Vaillant Arena : divers extraits du match opposant le HC Davos au EV Zoug / divers plans des 3 buts du HC Davos marqu\u00e9s par  SEJNA, Peter, FORSTER, Beat et TATICEK, Petr, hockeyeurs / divers plans du seul but du EV Zoug marqu\u00e9 par LUETHI, Fabian. LNA, hockey sur glace.", "id": "1308082", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308084", "summary": " Kloten, patinoire de la Kolping Arena : divers plans engagement du match  opposant les Kloten Flyers face au CP Berne / divers extraits du match / divers plans des 4 buts des Kloten Flyers marqu\u00e9s par BODENMANN, Simon,   RINTANEN, Kimmo, BELL, Mark et STANCESCU, Victor, hockeyeurs / divers plans du seul but du CP Berne marqu\u00e9 par PLUESS, Martin, hockeyeur. LNA, hockey sur glace.", "id": "1308083", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308086", "summary": " Rapperswil (SG), patinoire Diners Club : divers plans des 2 buts du HC Ambri Piotta marqu\u00e9s par DUCA, Paolo et WALKER, Julian, hockeyeurs / divers plans du but du SC Rapperswil Jona marqu\u00e9 par MAURER, MArco, hockeyeur. LNA, hockey sur glace.", "id": "1308085", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "SC RAPPERSWIL JONA"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308087", "summary": " Lausanne, patinoire de Malley : divers plans hockeyeurs \u00e9coutant hymne  national (5\") / divers extraits du match opposant le Lausanne HC au HC  Vi\u00e8ge / divers plans des 2 buts du HC Vi\u00e8ge marqu\u00e9s par BRULE, Steve et FORGET, Dominic, hockeyeurs / divers plans du seul but du Lausanne HC marqu\u00e9 par  SETZINGER, Olivier, hockeyeur. LNB, hockey sur glace.", "id": "1308086", "visualThemes": ["HYMNE NATIONAL", "HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308088", "summary": " Munich, stade de football de l'Arena : divers plans tir et but marqu\u00e9 par  ETO'O, Samuel, footballeur de l' Inter Milan / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par GOMEZ, Mario, footballeur du Bayern Munich / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par MUELLER, Thomas, footballeur du Bayern Munich / divers plans RANOCCHIA, Andrea, footballeur de l'Inter Milan sauvant but sur la ligne /  divers plans bel arr\u00eat de CESAR, Julio, gardien de but de l'Inter Milan /  divers plans tir et but marqu\u00e9 par SNEIDJER, Wesley, footballeur de l'Inter  Milan / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par PANDEV, Goran, footballeur de l'Inter Milan. Ligue des Champions.", "id": "1308087", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MUNICH"], "visualPersons": ["ETO'O, SAMUEL", "MUELLER, THOMAS"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH", "INTER MILAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308091", "summary": " Manchester : divers plans reprise et but marqu\u00e9 par HERNANDEZ, Javier,  footballeur de Manchester United / divers plans t\u00eate \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de  DIAWARA, Souleymane, footballeur de l' Olympique de Marseille / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par HERNANDEZ, Javier / divers plans but contre son camp marqu\u00e9 par BROWN, Wes, footballeur de Manchester United. Ligue des Champions.", "id": "1308090", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MANCHESTER"], "visualCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545986", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM120480", "position": "01"}}, {"id": "545985", "comment": "SPDE 1503 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZE003738", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261762", "internalArchiveId": "GE1103261763", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.03.15", "publicationDate": "2011-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 1158, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3018435", "imageURL": "http://www.rts.ch/3018444.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "NE: plusieurs serpents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s dans trois animaleries", "Couleurs locales", "VS: le groupe russe Mirax pourrait avoir des difficult\u00e9s \u00e0 financer le projet des tours d'Aminona", "NE: la r\u00e9serve naturelle du Creux du Vent est menac\u00e9e par trop de randonneurs", "FR: l'expulsion de squatteurs a mobilis\u00e9 une septantaine de personnes", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE: la pelouse artificielle du stade de la Maladi\u00e8re pourrait \u00eatre remplac\u00e9e", "VD: le salon Habitat et Jardin de Lausanne f\u00eate ses 30 ans avec un record d'affluence", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le voleur a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mais une couleuvre s'est \u00e9vapor\u00e9e dans la nature. Elle est heureusement inoffensive pour l'homme.", "Le groupe russe Mirax, \u00e0 l'origine du projet, a annonc\u00e9 la fin de ses activit\u00e9s le 3 mars dernier.", "L'association propri\u00e9taire des lieux menace de fermer le site touristique si les nombreuses infractions au r\u00e8glement continuent.", "Les squatteurs occupaient ill\u00e9galement les locaux d'une ancienne clinique depuis vendredi.", "Le remplacement de la pelouse par du gazon naturel permettrait d'organiser des matchs internationaux pour rentabiliser le stade.", "C'est l'occasion de d\u00e9couvrir les derni\u00e8res tendances: villa en bois, chemin\u00e9e au bio\u00e9thanol ou encore piscine naturelle."], "variantIds": ["ece-2959431", "ece-2933862", "ece-2959430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["10:45:01:21  10:45:08:21\r\n  COULEURS LOCALES DU 15 MARS 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:24:03\r\n  COULEURS LOCALES DU 15 MARS 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:45:24:09  10:45:39:14\r\n...\r\n\r\n10:45:40:19  10:45:44:11\r\n   Nos r\u00e9v\u00e9lations sur les tours\r\n          d'Aminona (VS).\r\n\r\n10:45:44:16  10:45:48:20\r\nNotre enqu\u00eate montre que le groupe\r\n      russe pourrait avoir..\r\n\r\n10:45:49:01  10:45:52:18\r\n   ..des difficult\u00e9s \u00e0 financer\r\n     ce complexe pharaonique.\r\n\r\n10:45:53:10  10:45:55:21\r\n Habitat et Jardin est de retour.\r\n\r\n10:45:56:02  10:46:00:13\r\n     Un record d'affluence et\r\n  une tendance forte: l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:46:00:19  10:46:02:22\r\n      Comme ce jacuzzi \u00e9colo.\r\n\r\n10:46:03:03  10:46:08:03\r\n      Ah oui, on va tester\r\n      le c\u00f4t\u00e9 relaxation !\r\n\r\n10:46:09:11  10:46:13:07\r\n Que faire pour imposer le respect\r\n         au Creux du Van ?\r\n\r\n10:46:13:11  10:46:17:04\r\nL'association propri\u00e9taire des lieux\r\n         menace de fermer..\r\n\r\n10:46:17:09  10:46:20:19\r\n     ..cette r\u00e9serve naturelle\r\n     touristique tr\u00e8s courue.\r\n\r\n10:46:21:00  10:46:25:21\r\n   On en a par-dessus la t\u00eate\r\n      de ces d\u00e9bordements.\r\n\r\n10:46:28:06  10:46:30:00\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:46:30:05  10:46:35:02\r\n Le groupe russe Mirax \u00e0 l'origine\r\ndu projet des tours d'Aminona (VS)..\r\n\r\n10:46:35:08  10:46:38:12\r\n..a annonc\u00e9 la fin de ses activit\u00e9s.\r\n\r\n10:46:38:18  10:46:43:06\r\nLes projets du groupe \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n     seraient remis en cause.\r\n\r\n10:46:43:11  10:46:48:13\r\n    Une information d\u00e9mentie\r\n   par la soci\u00e9t\u00e9 promotrice.\r\n\r\n10:46:49:23  10:46:53:21\r\n      Le groupe russe Mirax\r\n\u00e0 l'origine du projet immobilier..\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:56:05\r\n  ..de Crans-Montana s'effondre.\r\n\r\n10:46:56:11  10:47:01:20\r\n       La soci\u00e9t\u00e9 a annonc\u00e9\r\n la fin de ses activit\u00e9 le 3 mars.\r\n\r\n10:47:17:03  10:47:21:20\r\n   Cette annonce est une menace\r\npour le complexe h\u00f4telier valaisan.\r\n\r\n10:47:22:02  10:47:26:13\r\n      5 tours, 15 immeubles,\r\n 42 chalets pour 650 mios de frs.\r\n\r\n10:47:26:19  10:47:31:15\r\n    Hier encore, les promoteurs\r\n   fustigeaient les \u00e9cologistes.\r\n\r\n10:47:31:20  10:47:37:11\r\n          Mais pas un mot\r\n  sur leurs d\u00e9boires \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:47:40:15  10:47:44:23\r\n     Les finances du groupe\r\n        se portent bien.\r\n\r\n10:47:45:04  10:47:52:00\r\nLes all\u00e9gations de la presse russe\r\n        sont mensong\u00e8res.\r\n\r\n10:47:53:21  10:47:58:09\r\n 350 mios de dollars auraient \u00e9t\u00e9\r\n    inject\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:47:58:13  10:48:04:02\r\n De l'argent qui devrait servir \u00e0 \r\nachever des constructions \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:48:05:12  10:48:10:23\r\n   *Selon les m\u00e9dias russes,\r\nMirax ne pourra pas poursuivre..\r\n\r\n10:48:11:05  10:48:18:05\r\n         *..ses projets\r\n     en Suisse ni en France.\r\n\r\n10:48:19:00  10:48:22:11\r\n       Le projet de Mollens \r\n      a toujours \u00e9t\u00e9 soutenu.\r\n\r\n10:48:22:15  10:48:30:11\r\n S.Pont, pr\u00e9sident de la commune,\r\n          garde espoir.\r\n\r\n10:48:31:01  10:48:36:04\r\n   Les d\u00e9fenseurs de la nature \r\n  ont toujours bloqu\u00e9 le projet.\r\n\r\n10:48:36:10  10:48:40:19\r\n Mais la plus grande menace vient\r\n  de Moscou, o\u00f9 l'argent manque.\r\n\r\n10:48:41:15  10:48:46:05\r\nA Fribourg, l'expulsion de squatters\r\n      a mobilis\u00e9 70 personnes.\r\n\r\n10:48:46:10  10:48:51:05\r\nLes squatters occupaient les locaux\r\n     d'une ancienne clinique..\r\n\r\n10:48:51:11  10:48:53:17\r\n       ..depuis vendredi.\r\n\r\n10:48:54:20  10:49:00:11\r\n  Ce matin, les forces sp\u00e9ciales\r\n  ont d\u00fb passer par les toits..\r\n\r\n10:49:00:16  10:49:05:02\r\n   ..pour d\u00e9loger les squatters\r\n  de l'ancienne clinique Garcia.\r\n\r\n10:49:05:08  10:49:08:13\r\n           50 gendarmes\r\n   et le groupe d'intervention..\r\n\r\n10:49:08:19  10:49:12:13\r\n     ..de la police cantonale\r\n        ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s.\r\n\r\n10:49:13:22  10:49:17:00\r\n   Ca co\u00fbte 80 frs de l'heure\r\n         par policier.\r\n\r\n10:49:17:05  10:49:19:22\r\n           Mais c'est\r\n      une facture proforma.\r\n\r\n10:49:20:03  10:49:23:12\r\nElle est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:49:23:17  10:49:29:08\r\n Si les auteurs sont condamn\u00e9s, \r\n ils peuvent en \u00eatre redevables.\r\n\r\n10:49:30:16  10:49:35:06\r\n  Selon nos calculs, l'addition\r\ns'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 au moins 15'000 frs.\r\n\r\n10:49:35:11  10:49:39:17\r\n      13 squatters pr\u00e9sum\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans le calme.\r\n\r\n10:49:39:22  10:49:44:13\r\n Depuis octobre, ils ont squatt\u00e9s\r\n  5 lieux diff\u00e9rents \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:49:44:18  10:49:51:06\r\n   Ils ont toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9s.\r\n\r\n10:49:51:19  10:49:58:21\r\nLa ligne des autorit\u00e9s est claire:\r\nil n'y a pas de zone de non-droit.\r\n\r\n10:49:59:02  10:50:04:00\r\n    Il n'y a pas 2 cat\u00e9gories\r\n          de citoyens.\r\n\r\n10:50:04:05  10:50:08:20\r\n         En cas de r\u00e9cidive,\r\nvous allez faire respecter le Droit ?\r\n\r\n10:50:09:02  10:50:10:23\r\n          C'est clair.\r\n\r\n10:50:11:12  10:50:17:02\r\n  Un service de s\u00e9curit\u00e9 assurera\r\n   la surveillance du b\u00e2timent.\r\n\r\n10:50:17:07  10:50:21:20\r\n     Les squatters annon\u00e7aient\r\n       de nouvelles actions.\r\n\r\n10:50:22:18  10:50:27:11\r\nOlivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu tacitement\r\n  \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n10:50:27:16  10:50:32:00\r\n Le lib\u00e9ral-radical est le seul \r\n\u00e0 s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au second tour.\r\n\r\n10:50:32:05  10:50:37:03\r\nIl rejoint \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville\r\n ses six coll\u00e8gues \u00e9lus dimanche.\r\n\r\n10:50:37:09  10:50:40:16\r\nEt voici le reste de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:50:41:19  10:50:48:01\r\n   Le triomphe du MCG met \u00e0 mal\r\n       la droite genevoise.\r\n\r\n10:50:48:06  10:50:51:18\r\n Les alliances pour les \u00e9lections\r\n          \u00e0 la mairie..\r\n\r\n10:50:51:23  10:50:54:11\r\n..pourraient \u00eatre remises en cause.\r\n\r\n10:50:54:16  10:50:59:17\r\nLa proposition d'une droite \u00e9largie\r\n   au MCG et \u00e0 l'UDC fait d\u00e9bat.\r\n\r\n10:50:59:22  10:51:04:03\r\n        L'UDC a des chances\r\n       d'int\u00e9grer l'Entente.\r\n\r\n10:51:04:08  10:51:07:14\r\n  Les lib\u00e9raux y sont favorables.\r\n\r\n10:51:07:19  10:51:14:10\r\n  Le PDC et les radicaux doivent\r\n      se prononcer ce soir.\r\n\r\n10:51:15:22  10:51:19:22\r\n Dans le canton de Vaud, le droit\r\n    de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9..\r\n\r\n10:51:20:03  10:51:21:16\r\n        ..n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n10:51:21:21  10:51:25:21\r\n    Le Grand conseil a choisi\r\n  de donner un pr\u00e9avis n\u00e9gatif..\r\n\r\n10:51:26:03  10:51:29:13\r\n        ..sur l'initiative \r\n       \"Vivre et voter ici\".\r\n\r\n10:51:29:18  10:51:34:13\r\n   80'000 personnes vivent en\r\nterritoire vaudois depuis 10 ans.\r\n\r\n10:51:34:18  10:51:43:01\r\nElles paient leurs imp\u00f4ts mais n'ont\r\n       pas voix au chapitre ?\r\n\r\n10:51:43:07  10:51:49:12\r\n   Le comit\u00e9 d'initiative compte\r\n    d\u00e9sormais sur les citoyens.\r\n\r\n10:51:50:16  10:51:55:18\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 du meurtre de l'ancienne\r\n municipale de Vaux-sur-Morges,..\r\n\r\n10:51:56:00  10:52:01:00\r\n..le beau-fils de Catherine S\u00e9galat\r\n  restera derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n10:52:01:05  10:52:05:21\r\n  Le tribunal a rejet\u00e9 sa demande\r\n     de lib\u00e9ration provisoire.\r\n\r\n10:52:06:03  10:52:13:02\r\nNous sommes d\u00e9\u00e7us pour notre client\r\n         mais pas surpris.\r\n\r\n10:52:13:07  10:52:21:12\r\nNous allons continu\u00e9 \u00e0 nous battre,\r\n      un recours sera d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n10:52:21:18  10:52:26:07\r\n     Le tribunal se justifie \r\n    par des risques de fuite..\r\n\r\n10:52:26:11  10:52:29:14\r\n ..et des soup\u00e7ons de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:52:30:17  10:52:35:06\r\n Aucun patient n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour\r\n t\u00e9moigner contre Daniel Savioz,..\r\n\r\n10:52:35:11  10:52:40:00\r\n..ce m\u00e9decin-chef licenci\u00e9 il y a 1 \r\nan par le R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais (RSV).\r\n\r\n10:52:40:06  10:52:43:22\r\n  Il avait divulgu\u00e9 des dossiers\r\n   de patients pour expertise.\r\n\r\n10:52:44:03  10:52:48:07\r\nLe RSV l'avait d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la justice\r\n pour violation du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n10:52:48:11  10:52:52:14\r\nLes 47 patients concern\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9\r\n      invit\u00e9s \u00e0 se manifester.\r\n\r\n10:52:52:20  10:52:57:00\r\nMais aucun patient n'aurait souhait\u00e9\r\n      se porter partie civile.\r\n\r\n10:52:57:05  10:53:00:20\r\n  Certains auraient m\u00eame demand\u00e9\r\n        au Prof. Savioz..\r\n\r\n10:53:01:01  10:53:05:17\r\n..d'analyser leur dossier pour savoir\r\n     s'ils ont \u00e9t\u00e9 bien soign\u00e9s.\r\n\r\n10:53:08:17  10:53:13:18\r\nA Neuch\u00e2tel, des serpents ont \u00e9t\u00e9\r\n    vol\u00e9s dans 3 animaleries.\r\n\r\n10:53:14:00  10:53:16:07\r\n   Le voleur a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9..\r\n\r\n10:53:16:11  10:53:22:00\r\n..mais une couleuvre inoffensive\r\n       manque \u00e0 l'appel.\r\n\r\n10:53:25:10  10:53:30:00\r\n  Ce n'est pas le genre d'animal \r\n qu'on aime avoir entre les mains.\r\n\r\n10:53:30:05  10:53:33:02\r\n         Mais \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n      un voleur de serpents..\r\n\r\n10:53:33:08  10:53:38:17\r\n     ..a subtilis\u00e9 6 reptiles\r\n       dans 3 animaleries.\r\n\r\n10:53:39:14  10:53:44:15\r\n     Le vendredi est le jour o\u00f9\r\non les nourrit, il en manquait deux.\r\n\r\n10:53:44:20  10:53:47:07\r\n   De tels vols, c'est commun ?\r\n\r\n10:53:47:11  10:53:51:13\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n       que j'entends \u00e7a.\r\n\r\n10:53:51:18  10:53:54:11\r\nReste \u00e0 savoir ce qu'il en fait.\r\n\r\n10:53:55:09  10:53:59:21\r\n     Le voleur, \u00e2g\u00e9 de 22 ans,\r\n  a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 par la police.\r\n\r\n10:54:00:02  10:54:05:05\r\n     Son profil psychologique\r\n          a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9.\r\n\r\n10:54:05:20  10:54:12:17\r\nC'est un herp\u00e9tologiste en herbe\r\n     qui manque de moyens.\r\n\r\n10:54:13:14  10:54:16:03\r\nSon mode op\u00e9ratoire laisse songeur.\r\n\r\n10:54:16:16  10:54:20:05\r\n     Du vol par effraction \r\n     ou du vol \u00e0 l'\u00e9talage.\r\n\r\n10:54:20:10  10:54:24:00\r\n        Il les cachait o\u00f9 ?\r\n            Sur lui.\r\n\r\n10:54:24:05  10:54:30:10\r\n    Une couleuvre inoffensive\r\n court toujours dans la nature...\r\n\r\n10:54:31:07  10:54:35:21\r\nA Neuch\u00e2tel, la pelouse artificielle\r\n     du stade de la Maladi\u00e8re..\r\n\r\n10:54:36:02  10:54:41:03\r\n..aurait mal support\u00e9 le passage de\r\nl'\u00e9quipe du Portugal pendant l'Euro.\r\n\r\n10:54:41:08  10:54:44:15\r\n      Faut-il la remplacer\r\n     par du gazon naturel ?\r\n\r\n10:54:44:21  10:54:50:02\r\n  Cela permettrait d'organiser\r\n  des matches internationaux.\r\n\r\n10:54:51:09  10:54:54:06\r\nLe gazon synth\u00e9tique de la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n10:54:54:11  10:54:58:04\r\nEn 2007, on ne jurait que par lui.\r\n\r\n10:54:58:09  10:55:06:19\r\nIl devait permettre l'organisation de\r\nconcerts pour rentabiliser le stade.\r\n\r\n10:55:07:00  10:55:15:22\r\nEn 2008, on l'a recouvert de pelouse\r\nnaturelle pour les stars portugaises.\r\n\r\n10:55:16:03  10:55:22:02\r\nDes politiciens veulent aujourd'hui\r\n    le retour du gazon naturel.\r\n\r\n10:55:22:08  10:55:28:22\r\n  Il n'y a jamais eu de concerts \r\n et il faut rentabiliser le stade.\r\n\r\n10:55:29:03  10:55:33:11\r\n           Pourquoi pas\r\n    des matchs internationaux ?\r\n\r\n10:55:34:01  10:55:38:11\r\n   Les autres stades re\u00e7oivent\r\n     les \u00e9quipes suisses,..\r\n\r\n10:55:38:15  10:55:42:09\r\n   ..mais jamais la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n10:55:42:13  10:55:46:20\r\nAvant, les moins de 21 ans venaient.\r\n\r\n10:55:47:01  10:55:49:22\r\n  Je me suis demand\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n10:55:50:03  10:55:53:09\r\n          C'est \u00e0 cause\r\n     du terrain synth\u00e9tique.\r\n\r\n10:55:54:06  10:55:59:08\r\n  Attirer des \u00e9quipes nationales,\r\n     Neuch\u00e2tel n'y croit pas.\r\n\r\n10:55:59:12  10:56:04:10\r\n   Le terrain est utilis\u00e9 pour\r\n de nombreuses \u00e9quipes juniors,..\r\n\r\n10:56:04:15  10:56:09:00\r\n       ..et un tapis naturel\r\n    ne tiendrait pas le rythme.\r\n\r\n10:56:09:20  10:56:16:05\r\n       Un rev\u00eatement naturel\r\nserait financi\u00e8rement insupportable.\r\n\r\n10:56:17:02  10:56:20:12\r\n     Estimation: 3 \u00e0 3,5 mios.\r\n\r\n10:56:20:17  10:56:24:11\r\n      Les footeux critiquent\r\n  parfois le terrain synth\u00e9tique.\r\n\r\n10:56:24:16  10:56:29:13\r\n      Les dirigeants sont eux\r\n        plut\u00f4t artificiels.\r\n\r\n10:56:30:03  10:56:37:22\r\n   Les footballeurs appr\u00e9cient\r\n   grandement le synth\u00e9tique.\r\n\r\n10:56:39:04  10:56:42:13\r\n           Le ballon est\r\n      dans le camp politique.\r\n\r\n10:56:42:18  10:56:47:02\r\n           La Maladi\u00e8re\r\nn'a pas fini de changer de visage.\r\n\r\n10:56:47:20  10:56:52:14\r\nLe salon Habitat et Jardin se tient\r\n   \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n10:56:52:19  10:56:57:22\r\n    Jacuzzi \u00e9colo, chemin\u00e9e au\r\nbio\u00e9thanol ou piscine naturelle,..\r\n\r\n10:56:58:04  10:57:02:10\r\n..des nouveaut\u00e9s qui ne sont pas\r\n \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n10:57:02:15  10:57:07:09\r\n34 % des visiteurs sont des futurs\r\nacqu\u00e9reurs ou d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taires.\r\n\r\n10:57:10:18  10:57:13:21\r\n         Je vous retrouve\r\n    sur un stand haut de gamme.\r\n\r\n10:57:14:03  10:57:17:10\r\n    Les barbecue, les jacuzzi,\r\n     c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:57:17:14  10:57:19:07\r\n      Bonsoir, Mme Di Lallo.\r\n\r\n10:57:19:11  10:57:24:12\r\n       J'ai vu des barbecue\r\n    entre 3'000 et 13'000 frs.\r\n\r\n10:57:24:17  10:57:27:05\r\n     Ce meuble vaut 9'000 frs.\r\n\r\n10:57:27:11  10:57:29:10\r\n      Qui peut s'offrir \u00e7a ?\r\n\r\n10:57:29:14  10:57:31:16\r\n       Un cadre sup\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:57:31:21  10:57:34:11\r\n              Non.\r\n\r\n10:57:34:16  10:57:37:04\r\nOn a toutes sortes de client\u00e8les.\r\n\r\n10:57:37:09  10:57:39:10\r\n     Des client\u00e8les riches.\r\n\r\n10:57:39:15  10:57:41:20\r\n        Des moins riches.\r\n\r\n10:57:42:01  10:57:46:03\r\n     Ils veulent simplement\r\n  investir dans leur bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:57:46:08  10:57:53:01\r\nOn dit qu'en Suisse, c'est difficile\r\n       d'acqu\u00e9rir une maison.\r\n\r\n10:57:53:06  10:57:58:11\r\nMais le luxe fonctionne toujours ?\r\n\r\n10:57:58:15  10:58:01:04\r\n       Oui, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:58:01:09  10:58:07:07\r\n        Les gens aiment\r\n   la qualit\u00e9 et ce qui dure.\r\n\r\n10:58:07:12  10:58:09:21\r\n   Qu'est-ce qui est tendance ?\r\n\r\n10:58:10:02  10:58:13:01\r\n     Les meubles de jardin.\r\n\r\n10:58:13:06  10:58:17:08\r\nLes coussins qu'on laisse dehors.\r\n\r\n10:58:17:13  10:58:19:15\r\n          Les jacuzzi.\r\n\r\n10:58:19:20  10:58:21:15\r\n         Les chemin\u00e9es.\r\n\r\n10:58:21:20  10:58:24:12\r\n           La plancha.\r\n\r\n10:58:24:17  10:58:34:04\r\n      Les gens recherchent\r\n       une cuisine saine.\r\n\r\n10:58:34:23  10:58:43:04\r\n     Ici, on fait le spectacle\r\n      pour les jacuzzi \u00e9colo.\r\n\r\n10:58:43:09  10:58:46:07\r\n   Voici la derni\u00e8re tendance:..\r\n\r\n10:58:46:11  10:58:51:01\r\n      ..un jacuzzi aliment\u00e9 \r\n     par une pompe \u00e0 chaleur.\r\n\r\n10:58:53:01  10:59:01:04\r\n    L'avantage, c'est pouvoir\r\n      nager toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:59:02:06  10:59:07:00\r\n      Cette petite merveille \r\n     co\u00fbte jusqu'\u00e0 60'000 frs.\r\n\r\n10:59:07:05  10:59:10:20\r\n            Le jacuzzi\r\n   est une vedette de ce salon.\r\n\r\n10:59:11:01  10:59:13:03\r\n       On en trouve partout.\r\n\r\n10:59:13:14  10:59:16:07\r\n       Ma fille a un spa.\r\n\r\n10:59:16:11  10:59:21:03\r\n     Je parle du mat\u00e9riel,\r\nde la temp\u00e9rature de l'eau, etc.\r\n\r\n10:59:21:08  10:59:23:12\r\n     On y va tout le temps.\r\n\r\n10:59:23:17  10:59:27:06\r\n    Ma fille l'a achet\u00e9 ici.\r\n\r\n10:59:28:04  10:59:34:11\r\nA l'int\u00e9rieur, ce sont les chemin\u00e9es\r\n  au bio\u00e9thanol qui ont du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:59:35:06  10:59:38:17\r\n     C'est une autre mani\u00e8re\r\n      d'avoir une chemin\u00e9e.\r\n\r\n10:59:38:22  10:59:44:08\r\n    On a une flamme sans les\r\n  d\u00e9savantages d'une chemin\u00e9e.\r\n\r\n10:59:44:12  10:59:49:00\r\n      Ni fum\u00e9e, ni cendres.\r\n\r\n10:59:49:16  10:59:52:12\r\n           Il y a aussi\r\n    les chemin\u00e9es \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:59:53:00  10:59:58:09\r\nIl y a des LED qui simulent le feu.\r\n\r\n10:59:58:14  11:00:02:09\r\nLa fum\u00e9e, c'est de la vapeur d'eau.\r\n\r\n11:00:02:20  11:00:06:10\r\n       A Habitat et Jardin,\r\n   il n'y a pas que du glamour.\r\n\r\n11:00:07:09  11:00:12:08\r\n C'est une r\u00e9cureuse qui brosse\r\n  et qui aspire en m\u00eame temps.\r\n\r\n11:00:12:13  11:00:14:20\r\n      C'est r\u00e9volutionnaire ?\r\n\r\n11:00:15:01  11:00:18:21\r\n        Elle existe d\u00e9j\u00e0\r\n     depuis quelques temps.\r\n\r\n11:00:20:21  11:00:25:03\r\n      M. Cuenoud, vous \u00eates \r\n     le responsable du salon.\r\n\r\n11:00:25:09  11:00:32:01\r\n Les Suisses ont encore les moyens\r\n de s'acheter ce genre de choses ?\r\n\r\n11:00:32:06  11:00:37:05\r\n        Les propri\u00e9taires\r\nqui sont invit\u00e9s ont des moyens..\r\n\r\n11:00:37:10  11:00:44:11\r\n ..et des besoins d'am\u00e9liorer et \r\nd'adapter leur habitat aux normes.\r\n\r\n11:00:44:15  11:00:52:19\r\n     Mais ces propri\u00e9taires\r\n        ont des moyens.\r\n\r\n11:00:53:01  11:00:56:20\r\n M. Tout-le-monde fait quoi, ici ?\r\n\r\n11:00:57:02  11:01:02:02\r\n   Les produits sont tr\u00e8s chers.\r\n\r\n11:01:02:07  11:01:08:10\r\n       Certains visiteurs\r\n    viennent se donner envie.\r\n\r\n11:01:08:14  11:01:15:19\r\n     Mais ils sont pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n11:01:16:00  11:01:21:04\r\n    Ils ont re\u00e7u un magazine\r\n    et ils ont des projets.\r\n\r\n11:01:21:10  11:01:27:11\r\n     On les met en contact \r\n     avec des fournisseurs.\r\n\r\n11:01:27:16  11:01:32:11\r\n   C'est un catalogue parlant.\r\n\r\n11:01:32:15  11:01:36:22\r\nVous avez connu un dimanche record.\r\n\r\n11:01:37:04  11:01:40:08\r\n      Visiblement, \u00e7a marche.\r\n\r\n11:01:42:15  11:01:48:06\r\n   Les amateurs de nature adorent\r\nce lieu magnifique: Le Creux du Van.\r\n\r\n11:01:48:11  11:01:53:19\r\nMais les randonneurs finissent par \r\nd\u00e9ranger les animaux de la r\u00e9serve.\r\n\r\n11:01:54:00  11:01:58:18\r\nFaut-il fermer ce site touristique ?\r\n\r\n11:02:00:02  11:02:05:12\r\n A la belle saison, le Creux du Van\r\nest la star du tourisme neuch\u00e2telois.\r\n\r\n11:02:05:17  11:02:10:03\r\n         Son cadre naturel\r\n   attire beaucoup de touristes.\r\n\r\n11:02:10:08  11:02:17:03\r\nMais c'est une r\u00e9serve naturelle avec\r\n un r\u00e8glement pas toujours respect\u00e9.\r\n\r\n11:02:17:08  11:02:23:02\r\n Les chiens ne sont pas tenus en\r\nlaisse, on cueille des plantes...\r\n\r\n11:02:23:07  11:02:30:16\r\nOn a constat\u00e9 que des \"alpinistes\"\r\n    escaladaient les rochers.\r\n\r\n11:02:30:21  11:02:36:10\r\n    Cela contrarie la faune.\r\n\r\n11:02:37:07  11:02:40:02\r\n           D.Robert est\r\n   pr\u00e9sident du Club jurassien.\r\n\r\n11:02:40:07  11:02:46:23\r\n  L'association est propri\u00e9taire\r\n   du Creux du Van depuis 1868.\r\n\r\n11:02:47:04  11:02:53:10\r\nEn cas de non-respect du r\u00e8glement,\r\n il menace d'en interdire l'acc\u00e8s.\r\n\r\n11:02:54:07  11:03:01:22\r\n   On commence \u00e0 en avoir marre\r\ndes exactions et des d\u00e9bordements.\r\n\r\n11:03:02:13  11:03:07:10\r\n     La menace est si grosse\r\n qu'elle para\u00eet peu envisageable.\r\n\r\n11:03:07:21  11:03:12:17\r\n        Le Creux du Van\r\n   est cher aux Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n11:03:12:22  11:03:17:06\r\n           Je vois mal\r\n  une fermeture de cet endroit.\r\n\r\n11:03:17:11  11:03:28:05\r\nMais \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut\r\n   n\u00e9gliger les vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n11:03:28:22  11:03:32:11\r\nLes regards se tournent vers l'Etat.\r\n\r\n11:03:32:16  11:03:35:18\r\n       C'est \u00e0 lui de saisir\r\n        les contrevenants.\r\n\r\n11:03:35:23  11:03:39:04\r\n    Mais ses moyens de contr\u00f4le\r\n           sont limit\u00e9s.\r\n\r\n11:03:39:14  11:03:43:14\r\n    La question est de savoir\r\n       si Neuch\u00e2tel doit..\r\n\r\n11:03:43:19  11:03:47:22\r\n  ..affecter plus de ressources\r\n        au Creux du Van.\r\n\r\n11:03:48:03  11:03:58:00\r\n   Le cas \u00e9ch\u00e9ant en diminuant\r\ndes prestations hors du p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n11:03:58:16  11:04:05:17\r\n   La meilleure solution serait\r\nd'engager de nouveaux gardes-faune.\r\n\r\n11:04:05:22  11:04:12:16\r\n Mais le canton manque de moyens.\r\n\r\n11:04:13:14  11:04:17:18\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\n  merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n11:04:17:23  11:04:21:01\r\nJe vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:04:21:07  11:04:25:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT :\r\n  V.Gerber, N.Huser, Y.Methenitis\r\n\r\n11:04:25:09  11:04:29:18\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092751\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:00:16 > 0:00:16) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:38) [94%] : \r\nNos r\u00e9v\u00e9lations sur les tours d'Aminona en Valais hier encore le groupe russe s'accrocher \u00e0 son projet pharaonique, seulement voil\u00e0, notre enqu\u00eate montre que le groupe pourrait avoir des difficult\u00e9s \u00e0 le financer pour trouver des id\u00e9es ou tout simplement pour le plaisir des yeux Habitat et Jardin est de retour avec un record d'affluence et une tendance forte : le d\u00e9veloppement durable comme son jacuzzi \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:42) [70%] : \r\nAh oui, on remarque parce ce que c\u00f4t\u00e9 relax morales de votre sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:45 > 0:01:02) [90%] : \r\nQue faire pour imposer le respect de la r\u00e9serve naturelle du Creux-du-Van, c'est la question pos\u00e9e aux autorit\u00e9s neuch\u00e2teloise l'association propri\u00e9taire des lieux, menacent en effet de fermer ce site touristique tr\u00e8s courue, on commence d'en avoir par- dessus la t\u00eate de ces exactions, puis de c'est ces d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:03 > 0:01:04) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:25) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, nouvel \u00e9pisode donc dans le feuilleton des tours d'Aminona en Valais, le groupe russe Mirax \u00e0 l'origine du projet, a annonc\u00e9 la fin de ses activit\u00e9s le 3 mars dernier et selon notre enqu\u00eate, les projets du groupe \u00e0 l'\u00e9tranger serait remise en cause, information aussit\u00f4t d\u00e9mentie par la soci\u00e9t\u00e9 promotrice, reportage d'Axel Roduit et Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:01:37) [93%] : \r\nLe groupe russe Mirax \u00e0 l'origine du m\u00e9gaprojet immobilier d'Aminona accro Montana s'effondre dans un communiqu\u00e9, Internet en cyrillique, la soci\u00e9t\u00e9 a annonc\u00e9 la fin de ses activit\u00e9s le 3 mars dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:39 > 0:01:53) [98%] : \r\nLe conseil d'administration de Mirax Group a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 la marque commerciale Mirax \u00e0 partir d'aujourd'hui, les informations sur l'avenir des projets \u00e0 l'\u00e9tranger de la compagnie seront communiqu\u00e9s ult\u00e9rieurement apr\u00e8s accord avec les partenaires \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:53 > 0:02:16) [93%] : \r\nCette annonce constitue une s\u00e9rieuse menace pour le complexe h\u00f4telier valaisan, un projet de 5 tours 15 immeubles 42 chalets pour un total de plus de 650 millions de francs, dr\u00f4le de jeu des promoteurs hier encore ils invit\u00e9 la presse pour fustiger les oppositions des \u00e9cologistes comme si de rien n'\u00e9tait pas un mot sur les d\u00e9boires \u00e9conomiques de Mirax interrog\u00e9 aujourd'hui il r\u00e9fute tout probl\u00e8me financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:28) [97%] : \r\nLa situation financi\u00e8re du groupe de la soci\u00e9t\u00e9 se porte tr\u00e8s bien et je voudrais souligner que ce sont des all\u00e9gations mensong\u00e8res de la presse russe, qu'il ne s'agit en aucun cas d'une faillite du groupe Mirax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:39) [91%] : \r\nIl souligne \u00e9galement qu'une bombe vient d'injecter 370 millions de dollars, dont la soci\u00e9t\u00e9, mais selon les m\u00e9dias russes, cet argent sera utilis\u00e9 uniquement pour achever des constructions \u00e0 Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:02:40 > 0:02:54) [88%] : \r\nLes m\u00e9dias russes si des experts qui sont tout \u00e0 fait pessimiste sur les capacit\u00e9s de Mirax a continu\u00e9 \u00e0 poursuivre ses projets \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit en Suisse ou en France pour pour les projets puisque les Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:15) [91%] : \r\nPour les autorit\u00e9s de Mollens, le projet a toujours \u00e9t\u00e9 soutenu est consid\u00e9r\u00e9 comme vital pour la station, contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, St\u00e9phane Pont, le pr\u00e9sident de la commune nous a dit qu'il gardait espoir et qu'il consid\u00e9rait que le projet ne serait pas affect\u00e9es, les organisations de protection de la nature ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent bloqu\u00e9 le projet qu'il juge d\u00e9mesur\u00e9e pour la r\u00e9gion, mais finalement la plus grande menace vient peut-\u00eatre de Moscou o\u00f9 l'argent manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:16 > 0:03:29) [92%] : \r\n\u00e0 Fribourg l'expulsion d'une dizaine de squatters \u00e0 mobilis\u00e9 ce matin une septantaine de personnes, forces de l'ordre et pompiers des squatters qui occupent ill\u00e9galement les locaux d'une ancienne clinique et ce depuis vendredi Gilles Cl\u00e9men\u00e7on \u00e9tait s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:31 > 0:03:48) [96%] : \r\nLe chass\u00e9-crois\u00e9 entre gendarmes et squatters a d\u00e9but\u00e9 t\u00f4t ce matin, les forces sp\u00e9ciales ont notamment d\u00fb passer par les toits pour d\u00e9loger les occupants de l'ancienne clinique Garcia, une op\u00e9ration d'envergure, une cinquantaine de gendarmes et le Groupe d'intervention de la police cantonale ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, la facture sera sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:48 > 0:04:05) [82%] : \r\n\u00e7a co\u00fbte le montant que sur la c\u00f4te et c'est \u00e0 8 tant de francs, l'heure du policier, maintenant c'est une facture qui est qui est faite pro forma mais qui est pr\u00e9sent\u00e9 dans les dans les frais de police qui est pr\u00e9sent\u00e9, s'il y a des d\u00e9nonciations qui est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice et puis si les auteurs sont condamn\u00e9s peuvent \u00eatre redevable de ses factures l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:05 > 0:04:26) [95%] : \r\nOn n'en est pas l\u00e0 mais, selon nos calculs, l'addition s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 au moins 15000 francs, sans compter les pompiers tr\u00e8s squatters pr\u00e9sum\u00e9s ont finalement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans le calme, puis emmen\u00e9 pour audition des squatters qui jouent au chat et \u00e0 la souris avec les autorit\u00e9s depuis le mois d'octobre, ils ont squatt\u00e9 5 lieux diff\u00e9rents \u00e0 Fribourg et 5 fois, ils en ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:39) [90%] : \r\nJe crois que la ligne elle des autorit\u00e9s est clair depuis le d\u00e9but, il y a pas de zone de non- droit ici en ville de Fribourg, il n'y a pas 2 cat\u00e9gories de citoyens : il y a pas de passe- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:57) [90%] : \r\nC'est dire si Isra\u00ebl occupe d'autres b\u00e2timents, vous allez de nouveau faire ce qu'il faut normalement pour pour faire respecter le droit, c'est absolument clair, les lieux ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement vid\u00e9 un service de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9 assurera d\u00e9sormais la surveillance du b\u00e2timent, les squatters annoncent pour leur part, cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0 de nouvelles actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:58 > 0:05:16) [94%] : \r\n\u00e0 Lausanne Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu tacitement \u00e0 la municipalit\u00e9 le lib\u00e9ral- radical est le seul candidat \u00e0 s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au second tour de l'\u00e9lection, il rejoint l'ex\u00e9cutif de la ville, ses 6 coll\u00e8gues du PS, des Verts et du POPB, tous \u00e9lus dimanche au 1er tour et je vous laisse d\u00e9couvrir le reste de l'actualit\u00e9 de ce mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:21 > 0:05:50) [91%] : \r\nLe triomphe du MCG mettent \u00e0 mal la droite genevoise, les alliances traditionnelles enfilent des \u00e9lections \u00e0 la mairie pourrait \u00eatre remise en cause, la proposition d'une droite forte \u00e9largi au MCG et \u00e0 l'UDC fait d\u00e9bat, s'il est peu probable que le parti d'\u00c9ric Stauffer int\u00e8gre l'entente, l'UDC a ses chances et lib\u00e9raux ont fait savoir aujourd'hui qu'il s'y \u00e9tait favorable, mais le PDC et les radicaux ne se sont pas encore prononc\u00e9s, ils le feront ce soir au sein de leur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale respective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:51 > 0:06:05) [96%] : \r\nDans le canton de Vaud le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers n'est pas gagn\u00e9 le Grand Conseil a en effet choisi aujourd'hui de donner un pr\u00e9avis n\u00e9gatif aux citoyens en vue de la votation sur l'initiative vivre et voter ici un revers pour les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:05 > 0:06:19) [91%] : \r\nAlors, on a 8 ans que 1000 personnes qui vivent sur territoire Vaudois depuis 10 ans au moins, des personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re qui payent leurs imp\u00f4ts dans le canton de Vaud qui finance les assurances sociales et ces personnes n'ont pas voir au chapitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:19 > 0:06:25) [97%] : \r\nLe comit\u00e9 d'initiative compte d\u00e9sormais sur le citoyen pour renverser la vapeur et faire du canton de Vaud un pionnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:26 > 0:06:42) [93%] : \r\nSoup\u00e7onn\u00e9 du meurtre de l'ancienne municipale de Vaux-sur-Morges et incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison de Lonay depuis 14 mois le beau-fils de Catherine S\u00e9galat restera derri\u00e8re les barreaux, le tribunal des mesures de contrainte vient de rejeter sa demande de lib\u00e9ration provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:58) [96%] : \r\nTr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour notre client bien s\u00fbr et pas v\u00e9ritablement surpris lorsqu'on conna\u00eet la pratique des autorit\u00e9s vaudoises, on a quand m\u00eame 14 mois d'enqu\u00eate essentiellement \u00e0 charge, mais nous allons nous allons continuer \u00e0 nous battre et il est \u00e9vident qu'un recours sera d\u00e9pos\u00e9 contre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:58 > 0:07:05) [94%] : \r\nLe tribunal, justifie sa d\u00e9cision en invoquant des risques de fuite possible et des soup\u00e7ons de culpabilit\u00e9 suffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:06 > 0:07:41) [91%] : \r\nLa justice valaisanne n'a trouv\u00e9 aucun patient pour t\u00e9moigner contre Daniel Savioz, ce m\u00e9decin chef licenci\u00e9 il y a une ann\u00e9e par le r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais il avait divulgu\u00e9 les dossiers de patients au professeur Morel pour expertise, le RSV, l'avait alors d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la justice pour violation du secret m\u00e9dical, les 47 patients concern\u00e9s par les fameux dossier avec eux \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 se greffer \u00e0 cette d\u00e9nonciation, selon une information de la RSR aucun patient n'a souhait\u00e9 se porter partie civile pire dans ce climat de m\u00e9fiance envers le syst\u00e8me hospitalier, certains auraient m\u00eame demand\u00e9 au professeur Savio d'analyser leur dossier pour savoir s'ils ont \u00e9t\u00e9 correctement soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:45 > 0:08:00) [89%] : \r\nUn cambriolage peu communs \u00e0 Neuch\u00e2tel plusieurs serpents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s dans trois animaleries de la r\u00e9gion, le voleur a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, mais une couleuvre s'\u00e9tait \u00e9vapor\u00e9 dans la nature, elle est heureusement inoffensive pour l'homme, vous voyez le reportage de Jean-Marc Aellen et Antoine c'est l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:09:05) [88%] : \r\nCe n'est pas le genre d'animal que l'on aime avoir entre les mains, pourtant \u00e0 Neuch\u00e2tel, un voleur de serpents en s\u00e9rie a frapp\u00e9 si reptiles ont \u00e9t\u00e9 subtilis\u00e9s dans trois animaleries du canton dans ce magasin de victimes, le vendredi c'est Zorro les nourrit, j'ai voulu les prendre et malheureusement il nous a manqu\u00e9 2 des vols de serpent, c'est comme un non du tout, c'est la premi\u00e8re fois que j'entends \u00e7a c'est reste \u00e0 savoir si ceux qui l'ont fait \u00e0 \u00e7a le voleur, un jeune homme de 22 ans domicili\u00e9 dans la r\u00e9gion, a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 par les fins limiers de la police, une police qui a dress\u00e9 un profil psychologique tr\u00e8s pr\u00e9cis du bandit ah je crois que ce jeune homme est un air p\u00e9tole Logan en herbe tendance cleptomane qui vous se monter une collection et n'avait pas forc\u00e9ment les les moyens de sa passion quant au mode op\u00e9ratoire du voleur, il laisse songeur : soit le le vol par effraction dans une animalerie, soit du vol \u00e0 l'\u00e9talage et il est cach\u00e9 ou ben sur lui- m\u00eame, bref une couleuvre inoffensive pour l'homme court toujours dans la nature, la police est sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:06 > 0:09:26) [92%] : \r\nEt on reste \u00e0 Neuch\u00e2tel, on parle beaucoup de la pelouse artificielle du stade de la Maladi\u00e8re qui aurait mal support\u00e9 le passage de l'\u00e9quipe du Portugal pendant l'Euro, en tout cas aujourd'hui la question se pose : faut-il la remplacer par du gaz ont naturelle, cela permettrait en tout cas, d'organiser des des matchs internationaux pour rentabiliser le stade Mathieu plus gu\u00e8re Jean-Marc Aellen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:27 > 0:09:57) [92%] : \r\nLe gazon synth\u00e9tique de la Maladi\u00e8re en 2007 lors de la construction du stade on ne jurait que par lui, facile d'entretien, un vrai billard pour les footballeurs, et surtout il devait permettre facilement l'organisation de concerts pour rentabiliser un peu le stade, puis en 2008, il a fallu de recouvrir pour quelques semaines d'une pelouse naturelle, histoire que les Stars portugaises, puis \u00e7a peut s'entra\u00eener pendant l'Euro aujourd'hui quelques politiciens verraient d'un bon oeil le retour d'un gazon naturel pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:58 > 0:10:44) [87%] : \r\nParce que mis \u00e0 part lors de l'inauguration, il n'y a jamais eu de concert \u00e0 la Maladi\u00e8re et il faut tant bien que mal rentabiliser le stade, alors pourquoi pas en organisant des matchs internationaux quand je vois des autres villes, enfin les autres stades qui re\u00e7oivent les \u00e9quipes l'\u00e9quipe suisse, les moins de 21 les moins 19 le moins 17, h\u00e9 bien il n'y a jamais la Maladi\u00e8re il y a jamais Neuch\u00e2tel alors que dans l'ancien Maladi\u00e8re parfois les moins de 21 de moins 19 venait donc je me suis pos\u00e9 la question mais c'est provoqu\u00e9e par quoi je me suis renseign\u00e9 ben c'est l\u00e0 le fait que le terrain soit synth\u00e9tique attirer des \u00e9quipes nationales, la ville de Neuch\u00e2tel, propri\u00e9taire du stade n'y croient pas et elle tient \u00e0 son tapis car si la premi\u00e8re \u00e9quipe de Neuch\u00e2tel Xamax peut aussi entra\u00eener le terrain est aussi utilis\u00e9 par de nombreuses \u00e9quipes juniors et un gazon naturel ne tiendrait pas le riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:10:52) [91%] : \r\nSi on avait aujourd'hui donc un rev\u00eatement naturel, ce serait en terme d'entretien et de du du maintien de la qualit\u00e9, quelque chose de financi\u00e8rement insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:52 > 0:11:05) [90%] : \r\nEstimation : entre 3 et 3 millions et demi de francs du c\u00f4t\u00e9 des footeux, on entend parfois des reproches \u00e0 contre des pelouses synth\u00e9tiques, en revanche, les dirigeants de Xamax eux sont plut\u00f4t artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:05 > 0:11:13) [89%] : \r\nQuand on joue sur des terrains comme \u00e0 Lucerne ou comme \u00e0 Thoune derni\u00e8rement, h\u00e9 bien je peux vous dire que les footballeurs, ils appr\u00e9cient grandement le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:13 > 0:11:22) [88%] : \r\nCet \u00e9cran naturel ou artificiel, le ballon est maintenant dans les pieds, politique, la pelouse de la Maladi\u00e8re n'a peut-\u00eatre pas fini de changer de visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:23 > 0:11:42) [91%] : \r\nLe salon habitat et jardin se tient \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 dimanche, c'est l'occasion de d\u00e9couvrir les derni\u00e8res tendances jacuzzi \u00e9colo chemin\u00e9es au bio\u00e9thanol ou encore piscines naturelles des nouveaut\u00e9s qui ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, 3 quarts des visiteurs sont en effet les propri\u00e9taires ou le futur propri\u00e9taire, comme nous l'explique Christophe Serrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:43 > 0:12:07) [92%] : \r\nOui, je vous retrouve ici sur instant haut de gamme de ce salon alors autour de nous des barbecue les jacuzzis des chemin\u00e9es, des meubles de jardin, \u00e7a c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9 Madame Di Lallo bonsoir bonsoir, alors j'ai fait un petit peu le tour vous venez peut-\u00eatre avec moi, j'ai vu des barbecue entre 3000 et 13000 francs, l\u00e0 on va avoir un meuble qui vaut 9000 francs qui peut s'offrir \u00e7a, c'est quoi, c'est c'est le cadre sup\u00e9rieur d'une multinationale am\u00e9ricaine c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:08 > 0:12:23) [84%] : \r\nMais, tenez-vous en fait il y a beaucoup de visiteurs qui viennent, on a un petit peu toutes sortes de client\u00e8le des client\u00e8les effectivement qui ont beaucoup d'argent, mais on ne m'a \u00e9galement qu'elle anticipe moins qui veulent simplement meubl\u00e9 leur jardin, d'une fa\u00e7on originale, un petit peu diff\u00e9rente et puis qui investissent dans leur bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:24 > 0:12:34) [92%] : \r\nQue dire quand on dit facilement qu'en Suisse, c'est difficile d'acqu\u00e9rir une maison, c'est pas forc\u00e9ment ce qu'on qu'on ressent ici, je veux dire le luxe \u00e7a fonctionne toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:34 > 0:12:43) [89%] : \r\nAbsolument, c'est quelque chose qui fonctionne bien parce que les gens ils aiment toujours, ce qui est de qualit\u00e9, un meuble qu'un petit peu originale, un petit peu diff\u00e9rent et qui va durer sur les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:44 > 0:12:45) [87%] : \r\nEt ce qui est tendance ici autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:46 > 0:13:10) [87%] : \r\nPas de Joe des meubles de jardin qui sont un petit peu originaux petit peu diff\u00e9rent maintenant ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tendance et d'avoir des co\u00fbts \u00e7a qu'on peut laisser \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les accus\u00e9s sont toujours quelque chose qui est tr\u00e8s tendance chemin\u00e9e jardin planche \u00e0 planche \u00e0 c'est la grande tendance, cette ann\u00e9e, o\u00f9 les gens qui cherchent quelque chose aussi, c'est une cuisine plus saine, donc c'est vraiment tout un milieu d'un go\u00fbt du luxe pour la la terrasse et qui est toujours tr\u00e8s tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:14) [93%] : \r\nOn va peut-\u00eatre voir \u00e7a plus en d\u00e9tail \u00e0 travers un reportage de Fran\u00e7ois Gere.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:14 > 0:13:27) [91%] : \r\nOn est pr\u00eat \u00e0 faire le spectacle ici pour vente d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 surtout lorsqu'ils sont \u00e9colo, voici la derni\u00e8re tendance pour l'ext\u00e9rieur de votre maison, un jacuzzi, aliment\u00e9 par une pompe \u00e0 chaleur qui vous permet m\u00eame de faire de la nage \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:28 > 0:13:37) [81%] : \r\nL'Avantage, c'est nager toute l'ann\u00e9e de vote soit \u00e0 toi \u00e0 la temp\u00e9rature, vous voulez \u00e0 \u00e0 ce vous vous pouvez nager tout le jour sans les toucher le bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:37 > 0:13:48) [93%] : \r\nMais pour cette petite merveille \u00e9colo ou non, il vous faudra quand m\u00eame d\u00e9pens\u00e9 jusqu'\u00e0 60000 francs le jacuzzi, h\u00e9 bien une des grandes vedettes du salon Habitat et Jardin on en trouve \u00e0 tous les coins et il n'y a pas d'\u00e2ge pour aimer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:48 > 0:14:02) [80%] : \r\nJ'ai racont\u00e9 ce que ma fille, un Spa, comment \u00e7a se passe et et commenceront le couvre puis et la temp\u00e9rature de l'eau et tout, on y va tout le temps file acheter ici au comptoir, chez qui je peux pas vous dire, j'\u00e9tais avec elle mais \u00e7a ouvrirait un groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:10) [96%] : \r\nUn peu madame mais passons \u00e0 l'int\u00e9rieur et dans ce domaine, ce sont les chemin\u00e9es au bio\u00e9thanol qui remporte un franc succ\u00e8s, attention ne dites pas que \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:10 > 0:14:25) [89%] : \r\nC'est notre mani\u00e8re d'avoir une chemin\u00e9e int\u00e9rieur s'\u00e9claire de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir avoir une vraie flamme sont tous les avantages de conduite chemin\u00e9es et de fum\u00e9e de de de cendres et de et de sant\u00e9 dans la dans la pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:25 > 0:14:27) [84%] : \r\nMais il y a aussi les chemin\u00e9es \u00e9lectrique plus vrai que vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:37) [89%] : \r\nOn est uniquement avec un aspect d'ampoules avec des LED \u00e0 l'int\u00e9rieur qui donne un aspect de comme si le feu \u00e9tait actif et la fum\u00e9e simplement par un aspect de vapeur, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:41) [89%] : \r\nEnfin, au salon Habitat et Jardin il n'y a pas toujours que du glamour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:41 > 0:14:54) [86%] : \r\nC'est une machine r\u00e9cure ce qui va dans les coins qui brasse puis qui aspirent au m\u00eame temps qui prend la la salissure en m\u00eame temps et r\u00e9volutionnaire, elle existe d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps mais elle est toujours \u00e0 la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:57 > 0:15:08) [90%] : \r\nOn se trouve ici avec vous Monsieur Cou\u00e9 nous, vous \u00eates le responsable bonjour du salon Habitat et Jardin alors on l'a vu, les tendances sont quand m\u00eame des produits de de confort, \u00e7a veut dire que les Suisses ont encore des moyens de s'acheter ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:28) [86%] : \r\nAlors, je pense, effectivement, les propri\u00e9taires qui sont invit\u00e9s \u00e0 minuit fait stations sont des propri\u00e9taires et quelques moyens qui ont surtout des besoins besoin d'am\u00e9liorer besoin transform\u00e9 besoin d'adapter leur habitat aux normes d'aujourd'hui avec un esprit durable et, bien s\u00fbr, c'est des propri\u00e9taires qui ont j'imagine quelques moyens c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:37) [81%] : \r\nOn parle de vos invit\u00e9s mais monsieur et madame tout le monde, ils font quoi et ils viennent se se donner en ont envie, c'est un petit peu un catalogue g\u00e9ant les peuples et les les produits sont extr\u00eamement cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:37 > 0:16:08) [91%] : \r\nM\u00eame alors, il y a effectivement des visiteurs qui viennent certainement pour se donner un peu d'envie, quelques coups de coeur, j'imagine, surtout dans le domaine de l'ameublement et la d\u00e9coration, \u00e7a oui, mais les plus les visiteurs viennent d'une mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9, ils ont re\u00e7u un magasin, ils l'ont consult\u00e9, ils viennent avec des plans, ils viennent avec des projets, donc c'est quand m\u00eame des propri\u00e9taires qui qui sont d\u00e9cid\u00e9s et on les met en contact avec des fournisseurs de diff\u00e9rents produits, ils r\u00e9pondent \u00e0 leurs besoins, c'est une sorte de de catalogue parlant, si je peux le dire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:08 > 0:16:16) [92%] : \r\nOui, on voit que \u00e7a passablement de succ\u00e8s, vous avez connu un dimanche record, m\u00eame si vous donnez pas encore les chiffres, visiblement, \u00e7a marche, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:16 > 0:16:35) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Christophe, les amateurs de nature adorent ce lieu magnifique d'ailleurs le Creux-du-Van seulement voil\u00e0, \u00e0 force de faire de l'escalade de promener son chien, les randonneurs finissent par d\u00e9ranger les animaux de cette r\u00e9serve naturelle alors faut-il fermer ce site touristique, la question se pose tr\u00e8s s\u00e9rieusement Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:36 > 0:16:53) [86%] : \r\n\u00e0 la belle saison, le cru du vent et, pour ainsi dire la t\u00eate d'affiche du Tourisme neuch\u00e2telois cadre naturel exceptionnel qui attire beaucoup de touristes en tous genres, mais le probl\u00e8me, c'est que le cru du vent est aussi une r\u00e9serve naturelle avec au r\u00e8glement que les touristes ne respectent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:53 > 0:17:12) [93%] : \r\nOn vient avec des chiens qui ne sont pas tenu en laisse, on cueille des plantes, alors que tout est interdit, et ces derniers temps, surtout, on a constat\u00e9 que certains alpinistes, entre guillemets, se mettent \u00e0 faire de l'escalade dans les rochers, ce qui contrarie passablement la faune dans surtout \u00e0 certaines \u00e9poques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:12 > 0:17:29) [92%] : \r\nDenis Robert et pr\u00e9sident du Club jurassien, une association d'amoureux de la nature qui est propri\u00e9taire du cru, du vent, hormis les p\u00e2turages du sommet et cela depuis 1868 alors si le r\u00e8glement de la r\u00e9serve n'est pas respect\u00e9, ils menacent tout simplement d'en interdire l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:29 > 0:17:37) [90%] : \r\nC'est une r\u00e9action finalement \u00e9pidermique, on commence d'en avoir par- dessus la t\u00eate de ces exactions, puis de ces d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:17:42) [91%] : \r\nInterdire l'acc\u00e8s aux du vent, la menace est tellement grosse qu'elle para\u00eet peu envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:43 > 0:18:04) [92%] : \r\nIl faut quand m\u00eame rappeler que le Creux-du-Van dans un lieu qui est tr\u00e8s cher au coeur des des Neuch\u00e2telois et je vois mal, du jour au lendemain, une fermeture totale du de cet endroit, il y aurait une un branle-bas politique qui serait immanquable mais \u00e7a veut quand m\u00eame pas dire que puisque c'est difficilement applicable qu'il faut n\u00e9gliger les les v\u00e9ritables probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:04 > 0:18:14) [92%] : \r\nAh, immanquablement, les regards se tournent du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat, s'il y a des infractions, c'est \u00e0 lui de saisir les contrevenants, seulement voil\u00e0, ces moyens de contr\u00f4le sont tr\u00e8s limit\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:14 > 0:18:34) [90%] : \r\nDonc la question en fait pour le content de Neuch\u00e2tel et de savoir si il doit affecter plus de ressources dans le p\u00e9rim\u00e8tre du Creux-du-Van particulier le secteur concern\u00e9 par le club jurassien, le cas \u00e9ch\u00e9ant en diminuant un certain nombre de prestations en dehors de ce p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:34 > 0:18:48) [89%] : \r\nAvec le risque de se retrouver avec d'autres probl\u00e8mes, la meilleure solution serait bien \u00e9videmment d'engager de nouveaux garde- faune et Flore mais le canton de nos n'a apparemment pas les moyens, reste \u00e0 voir, d\u00e8s lors, ce qu'il proposera au terme de l'\u00e9tude qu'il vient de lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:49 > 0:18:54) [97%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-15T18:43:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103272694", "durationSec": 155, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Valais, Gen\u00e8ve-ville : 20110315 et archives, le promoteur immobilier russe Mirax a annonc\u00e9 sa faillite et la fin de ses activit\u00e9s. Cela pourrait compromettre le luxueux projet immobilier des Tours d'Aminona en Valais.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "FAILLITE"], "sequenceIds": ["1308099", "1308100", "1308101", "1308102"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272695", "durationSec": 1158, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110315, \u00e9vacuation par la police et les pompiers des squatters du collectif Raie Manta qui occupaient les locaux d'une ancienne clinique inoccup\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "SQUAT"], "sequenceIds": ["1308103"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272696", "durationSec": 42, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Lausanne : 20110315, le Grand conseil vaudois a donn\u00e9 un pr\u00e9avis n\u00e9gatif en vue de la votation sur l'initiative populaire pour le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers \"Vivre et voter ici\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "DROIT DE VOTE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1308104"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272697", "durationSec": 92, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Lonay : 20110315 et archives, SEGALAT Laurent, accus\u00e9 du meurtre de sa belle-m\u00e8re et municipale de Vaux-sur-Morges SEGALAT Catherine, a vu sa demande de lib\u00e9ration provisoire rejet\u00e9e par le tribunal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONAY"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PRISON"], "sequenceIds": ["1308109"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272698", "durationSec": 68, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110315, vols de plusieurs serpents dans trois animaleries de la r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel. Le voleur a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9, mais une couleuvre n'a pas encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "SERPENT"], "sequenceIds": ["1308320", "1308321"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272699", "durationSec": 122, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110315 et archives, responsables de la ville de Neuch\u00e2tel et du stade de la Maladi\u00e8re ne sont pas d'accord sur le choix d'une pelouse naturelle ou d'un gazon artificiel.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "PELOUSE"], "sequenceIds": ["1308322"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272700", "durationSec": 106, "title": "11.03.15", "excerpt": "* Lausanne : 20110315, succ\u00e8s de salon de l'habitat et du jardin qui refl\u00e8te une tendance \u00e9cologique de la client\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "JARDIN", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1308325"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272701", "durationSec": 95, "title": "11.03.15", "excerpt": "Val-de-Travers, Creux-du-Van : 20110315 et archives, la r\u00e9serve naturelle du Creux-du-Van est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e par de nombreux touristes. Certains en viennent \u00e0 se demander s'il ne faudrait pas fermer la r\u00e9serve afin de la pr\u00e9server.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS", "CREUX-DU-VAN"], "thematicThemes": ["TOURISME", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1308326", "1308327"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895805", "summary": "EMISSION PARTIELLEMENT DECENTRALISEE AU SALON DE L'HABITAT ET DU JARDIN DE  LAUSANNE VAUD :\r\nDI LALLO, directrice d'un magasin de meubles (la client\u00e8le, le luxe, les  tendances) / itw CUENOUD, Michel, responsable du salon habitat et jardin (les propri\u00e9taires, tendance d\u00e9veloppement durable).", "id": "895804"}, {"internalArchiveId": "GS1103308100", "summary": "18:51.15\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers plans communiqu\u00e9 de presse de Mirax sur site  Internet. faillite, immobilier ", "id": "1308099", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "FAILLITE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308101", "summary": " Mollens (VS), 20110315 : divers plans conf\u00e9rence de presse promoteurs  immobiliers Mirax (10\"). faillite, immobilier ", "id": "1308100", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "IMMOBILIER", "FAILLITE"], "visualGeographicals": ["MOLLENS (VS)"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308102", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw MARAKUTSA, Vladimir, directeur d'Aminona Luxury Resort en Village SA (bonne situation financi\u00e8re de Mirax). faillite, immobilier   station de montagne ", "id": "1308101", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "STATION DE MONTAGNE", "FAILLITE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308103", "summary": " Sion : itw par t\u00e9l\u00e9phone GRINSPAN, Emmanuel, correspondant en Russie (experts russes pessimistes sur Mirax) / statement. faillite, immobilier.", "id": "1308102", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "FAILLITE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308104", "summary": " Fribourg-ville : divers plans ext b\u00e2timent avec policiers surveillant les  lieux / divers plans membres des forces sp\u00e9ciales montant sur le toit \u00e0 l'aide de l'\u00e9chelle d'un camion de pompier / itw SCHUWEY, Pierre, commandant de la  gendarmerie fribourgeoise (la facture, l'\u00e9vacuation) / divers plans policiers \u00e9vacuant les squatters / itw RIDORE, Carl-Alex, pr\u00e9fet de la Sarine (pas de  zone de non-droit). squat, police.", "id": "1308103", "visualThemes": ["POLICE", "SQUAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308105", "summary": "18:53.55\r\nLausanne : divers plans session du Grand Conseil (18\", 6\") / itw MAHAIM,  Rapha\u00ebl, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste vaudois Les Verts (vote des \u00e9trangers). l\u00e9gislatif cantonal, droit de vote, population \u00e9trang\u00e8re, initiative populaire.", "id": "1308104", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "DROIT DE VOTE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308110", "summary": "18:54.38\r\nLonay : divers plans ext b\u00e2timents de la prison (10\") / ext tribunal (4\") / itw DISCH, Stefan, avocat de la d\u00e9fense (d\u00e9ception). prison, homicide.", "id": "1308109", "visualThemes": ["HOMICIDE", "PRISON"], "visualGeographicals": ["LONAY"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308321", "summary": "18:56.05\r\nNeuch\u00e2tel-ville, Zoo Aquaticus, diverses s\u00e9quences : divers plans employ\u00e9s manipulant serpents (8\") / itw YERLY, Michael, employ\u00e9 (vol des serpents) /  divers plans serpents int petits aquariums (8\") / ext magasin avec enseigne  (4\"). serpent, vol (criminalit\u00e9) ", "id": "1308320", "visualThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "SERPENT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308322", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : itw LUTHI, Pascal, porte-parole de la police de Neuch\u00e2tel (le vol des serpents). serpent, vol (criminalit\u00e9).", "id": "1308321", "visualThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "SERPENT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["LUTHI, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308323", "summary": "18:57.17\r\nNeuch\u00e2tel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : divers plans LOUP, Philippe,   conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste de la ville de Neuch\u00e2tel, examinant le gazon (5\") / itw LOUP, Philippe (pelouse naturelle pour les matchs internationaux) / itw POLLICINO, Patrick, chef du Service des sports de la ville de Neuch\u00e2tel   (entretien du gazon naturel trop cher) / itw SALVI, Philippe, directeur   administratif de Neuch\u00e2tel Xamax (les footballeurs appr\u00e9cient l'artificiel).  pelouse, stade de football.", "id": "1308322", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "PELOUSE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308326", "summary": "18:59.17\r\nLausanne, salon habitat et jardin : divers plans vendeurs de jacuzzi se  baignant dans jacuzzi \u00e9cologique / itw GENIER, Laurent, vendeur de jacuzzi (les avantages) / divers plans visiteurs examinant les jacuzzis / itw visiteuse / divers plans feu br\u00fblant int chemin\u00e9e au bio \u00e9thanol (6\") / itw REYMOND, Jann, repr\u00e9sentant en chemin\u00e9es bio \u00e9thanol (les diff\u00e9rentes chemin\u00e9es) / divers  plans chemin\u00e9e \u00e9lectrique (5\") / itw OLIVERO, Gienaro, vendeur (une    r\u00e9cureuse). foire commerciale, logement, jardin.", "id": "1308325", "visualThemes": ["LOGEMENT", "JARDIN", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308327", "summary": "19:01.04\nVal-de-Travers, Creux-du-Van, r\u00e9serve naturelle, diverses s\u00e9quences : divers  plans paysage et randonneurs marchant (10\", 10\") / divers plans panneaux  r\u00e9serve naturelle / itw ROBERT, Denis, pr\u00e9sident du Club jurassien (beaucoup de touristes, exactions) / divers plans ROBERT, Denis, marchant sur chemin enneig\u00e9 / divers plans paysage (5\"). tourisme", "id": "1308326", "visualThemes": ["TOURISME", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["CREUX-DU-VAN", "VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308328", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw ENGEL, Yann, directeur de Tourisme de Neuch\u00e2tel (pas de fermeture totale envisag\u00e9e) / itw JACOT-DESCOMBES, Philippe, chef du service Faune-For\u00eat-Nature de Neuch\u00e2tel (plus de ressources pour des contr\u00f4les).   r\u00e9serve naturelle, tourisme.", "id": "1308327", "visualThemes": ["TOURISME", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546071", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092751", "position": "01"}}, {"id": "546070", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120484", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-51A1DD0D-B849-4ADA-9BCD-0B41B11AA9EC", "internalArchiveId": "51A1DD0D-B849-4ADA-9BCD-0B41B11AA9EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : La tr\u00e9panation (1/5)", "publicationDate": "2011-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 620, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-08T05:07:14Z", "speechToTexts": ["08.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a donne fait pas qui ont guid\u00e9 sa question comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je pos\u00e9 id\u00e9e de donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:26) [83%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour j'd\u00e9j\u00e0 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:29) [77%] :\r\nOn va parler toute la semaine, de tr\u00e8s pas nation c'est bien s\u00fbr qu'ils trouve qu'c'est-\u00e0-dire pas demand\u00e9 un sujet, moi j'ai des frissons rien qu'\u00e0 prononcer le mot, en fait, je ne pensais pas m'engager dans un sujet autant bizarro\u00efde, c'est moi qui contre tout du jeu non je crois pas, mais c'\u00e9tait pour trouver une excuse de c'est vraiment de mauvais go\u00fbt, mais en d\u00e9finitive, fascine, oui c'est vrai, actuellement il y a comme une fascination qui tournent l\u00e0 autour, c'est un peu depuis la p\u00e9riode hippie, c'est arriv\u00e9 cette histoire de de pr\u00e9paration volontaire, il n'est pas malade mais du double un test comme \u00e7a juste, on verra, pour des raisons qui sont quasi germanique 3\u00e8me oeil philosophiquement, il y a Patrick conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 pris la main ni\u00e9 Paris vous pr\u00e9occupe, c'est-\u00e0-dire \u00e0 lui la bibliographie de Marylin m\u00e8ne par de \u00e7a on trop doit apparemment il aurait tr\u00e8s tr\u00e8s vite r\u00e9sign\u00e9 orbite de la Lune film\u00e9e oui qui lui aurait propos\u00e9 dans les coulisses d'un concert de, de, d'effectuer une petite pr\u00e9pa nation comme \u00e7a flotte sur le pouce, centre de rappelle que oui, c'est pas la France mais ici aussi des grands ados oui oui alors et que, \u00c9tat, je me suis renseign\u00e9 sur tout \u00e7a, on verra \u00e7a tout au long de la semaine en c'est tr\u00e8s particulier et c'est vrai que, d\u00e9j\u00e0, de toute fa\u00e7on c'est quelque chose d'exception \u00e9tant donn\u00e9 que c'est la la la tol\u00e9rance chirurgicale la plus ancienne, quand on prend une aire en fait, elle va tr\u00e8s patient oui mais c'est quoi exactement, Docteur, votre famille alors qu'est -ce donc en fait c'est l'ouverture des des zones d'Ukraine alors s'effectuer dans la m\u00e9decine actuellement donc il y a quelque chose d'enlever, qui se trouve sur la t\u00eate dans la cervelle, voil\u00e0 donc on ouvre, mais c'est vrai qu'il tout bizarre, mais c'est vrai qu'en m\u00e9decine, on a quand m\u00eame le bon go\u00fbt de refermer le trou, tandis que la tr\u00e8s pas nation volontaire non il faut laisser ouvert, il n'\u00e9tait, \u00e7a s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:18) [53%] :\r\nFace \u00e0 se colmate pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [82%] :\r\nNon mais on enl\u00e8ve le cr\u00e2ne une rondelle ou carr\u00e9ment et on laisse, on l'enl\u00e8ve donc l'arm\u00e9e jamais, tandis qu'en m\u00e9decine, si on doit ouvrir non seulement Hollande l\u00e8ve lorsqu'on la met au cong\u00e9lateur qui que je me suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [74%] :\r\nOui, nous avons ici, on la met au cong\u00e9lateur pour la remettre un peu je et la pourquoi je la t\u00eate on met au cong\u00e9lateur pour la replacer plus gros alors on apprend quoi cela ce n'est pas de cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [83%] :\r\nOui, non, non, non, non, en m\u00e9decine, on ouvre le cr\u00e2ne, c'est en fait, on fait une ouverture plus ou moins grande, un morceau de cr\u00e2ne on on enl\u00e8ve le morceau, si c'est n\u00e9cessaire, on le met au cong\u00e9lateur, sinon \u00e0 quoi on fait pour le pour refermer le trou apr\u00e8s l'intervention comme \u00e7a va mieux, du roi et, sinon, on fait une esp\u00e8ce de, de, de proth\u00e8ses en acrylique qu'on placera \u00e0 la place de l'os qu'on a enlev\u00e9 la partie d'os qu'on a mais l'attrait pas nation volontaire, comme je le dis, on laisse ouvert parce que c'est le but justement, c'est de faire une ouverture \u00e0 l'homme si on enfonce une aiguille \u00e0 travers la peau pour arriver au cerveau qu'est -ce qu'on doit traverser, je voudrais, c'est-\u00e0-dire une petite id\u00e9e, donc il y a la peau, il y a le cr\u00e2ne et apr\u00e8s il y a les m\u00e9ninges, les m\u00e9nages qui sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger le cerveau alors il y a plusieurs \u00e0 la dure-m\u00e8re, oui je me souviens d'un cadavre qui est en cours de biologie oui il y a a \u00e0 dire mer alors \u00e7a c'est assez apr\u00e8s un c'est assez dur \u00e0 enlever si c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [69%] :\r\nNon \u00e0 la dure-m\u00e8re et est la cour que c\u00f4t\u00e9 n'est pas un qui arrive pour dire non, veut pas c'est pas bon \u00e7a, mais qui fait quand m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:57) [80%] :\r\nAlors \u00e7a, je sais pas si elle est sensible, je crois pas qu'elle est innerv\u00e9 celle -l\u00e0, mais sera elle sert \u00e0 prot\u00e9ger parce qu'alors les m\u00e9nages ces 3 couches successives, plus de l'eau qui permet de quoi si tu veux de d'amortir contient des chocs et de prot\u00e9ger de toutes sortes de probl\u00e8mes ext\u00e9rieurs, donc mon droit cela dans l'ouverture, mais bon, alors il y a la dure-m\u00e8re, on dirait que c'est comme une pure d'Orange class\u00e9e 13\u00e8me tr\u00e8s solide celle -l\u00e0 pour l'enlever, qui peut y aller \u00e0 \u00e9cole apr\u00e8s \u00e0 l'ARAC de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [74%] :\r\nC'est quand m\u00eame, non, c'est comme \u00e0 Floirac mais oui 2 h\u00e9 oui, c'est comme un petit filet de quelques amis millim\u00e8tres l'ARAC, moi je crois que c'\u00e9tait une des extraterrestres les superpouvoirs nous envahir les heures avec Madrid et \u00e7a ce n'est pas des araign\u00e9es g\u00e9antes comme \u00e7a peut-\u00eatre pendant tant sommeil c'est envahissant, il ne sait pas, en tout cas c'est une couche comme un filet, pauvre et tu vois l'arnaque ne oui elle s'appelle hara-kiri de Monsieur Madame ils veulent une vie, il y avait l\u00e0 ah oui cette v\u00e9rit\u00e9, alors sous la radinerie de qu'est -ce qu'il y a du liquide quelle qui disent c\u00e9phalo-rachidien chien oui \u00e7a ouais un point alors \u00e7a c'est de l'eau, donc \u00e7a motive super bien les aucun 150 de quoi \u00e7a liquide c\u00e9phalo-rachidien 99 pourcent,, quelque chose comme \u00e7a, c'est de l'eau, de l'eau, ah oui, on va pas chercher plus loin, donc on peut le succ\u00e8s sur le porte- avions dominos, on ne peut pas non plus maintenant, ajoute pas oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [81%] :\r\nApr\u00e8s l'Euro, qu'est -ce qu'il y a une esp\u00e8ce de films pelure cette fois tr\u00e8s fine, qui s'appelle la primaire si tu te souviens de la dure-m\u00e8re, tu te souviens de la primaire, quelques voix \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [65%] :\r\nLe le mal la Pivert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [83%] :\r\nC'est -ci alors \u00e7a c'est tr\u00e8s fort et c'est comme tu vois un peu les marrons, ils ont aussi une esp\u00e8ce de de tr\u00e8s fines couches ou les oranges voil\u00e0, avant d'arriver \u00e0 la culture \u00e0 ce qui est bon, tu as une petite pour comme \u00e7a, oui, alors celle -l\u00e0, donc, la primaire, elle fait tous les toutes les circonvolutions du cerveau, elle colle vraiment comme un filet voil\u00e0 elle tient tout \u00e7a donc v\u00e9rit\u00e9s comme \u00e7a tout ah ouais alors l\u00e0 \u00e7a tient hyper bien, si apr\u00e8s \u00e7a avec un choc 8 arrive encore quelque chose, voil\u00e0, mais alors c'est un peu une prison dor\u00e9e, tu vois, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien ferm\u00e9, c'est un, on est d'accord, il y a pas d'ouverture possible alors si tout \u00e0 coup il y a un h\u00e9matome un abc\u00e8s une tumeur au n'importe quoi \u00e7a compresse la cervelle, la cervelle c'est la substance qui est contenu dans le cerveau, \u00e7a endommageant passait tr\u00e8s mobiles ont toutefois, c'est-\u00e0-dire d'une cervelle c'est normaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [70%] :\r\nEt je ne peux pas le revoir, comme de la g\u00e9latine si quand m\u00eame de Hannibal voil\u00e0 moi caillou la t\u00eate comme \u00e7a, il y a eu de tr\u00e8s pas non plus, moi je regarde passer si Hannibal sur des agneaux, le tr\u00e8s panne allez -y devra vous puis, apr\u00e8s, h\u00e9 bien elle a servi \u00e0 moiti\u00e9 ouverte il il lui gris, la cervelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un esp\u00e8ce de de petite toile ind\u00e9pendante le prix bouffe la cervelle, quoi, et l'autre, il y a une mimique et il y a pas l'air si ils ont un \u00e9tat bizare \u00e7a fout les boules cette passage je recommande aux enfants de 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [65%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est plus de la tr\u00e8s c'est carr\u00e9ment, c'est quand on serait scalp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [79%] :\r\nNon, non, il y a ou non il a d\u00e9coup\u00e9 un bout du train, il craint comme \u00e7a ouvert comme un esp\u00e8ce de r\u00e9ceptacle de 2 cas clos dans lequel on pourrait plonger une j'ai pas moi vous avec comme ils font du mais \u00e7a dans un film Horrible sur les les choses les plus affreuses de l'histoire des gens qui taper sur la t\u00eate de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [77%] :\r\nSi c'est un jeune, on arr\u00eate, c'est une somme qui s'appelait jeudi de mange les mois capes depuis \u00e7a c'est du elle craint l'id\u00e9e glisser la cervelle chaude, comme \u00e7a on apprenant dans le dans le cr\u00e2ne ouvert mais une somme \u00e7a va Docteur quand j'\u00e9tais adolescent, et pas \u00e0 part \u00e7a, c'est pas une l\u00e9gende, c'est le c'est vrai, ah oui, et il fallait manger quand il \u00e9tait vivant, il est attach\u00e9 au milieu d'une table, oui, d'apr\u00e8s le, enfin je ne savais pas que je montage priv\u00e9s situ\u00e9s Nexus m\u00eame mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, je crois qu'on va \u00e9couter fuites oui peut-\u00eatre suite demain donc surtout que le type de la chanson s'appelle s'enfonce et c'est One qui nie White qui va chanter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [66%] :\r\nBon travail pour cela, alors on enlev\u00e9. \r\nIsalys Tikesraine il y a des derniers mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un bel si les vitrines des cit\u00e9s, mais derri\u00e8re cette g\u00e9niale doit \u00eatre au 19 de toute s', c'est s'annonce pour ce qui va arriver, dit qu'il kilom\u00e8tres directeur alors on lui comme base d'autres plaisirs une journ\u00e9e tout \u00e0 l'heure, je me le suis si l'int\u00e9rieur m\u00eame d'Abidal, qui est de cin\u00e9ma de l'hippodrome et donc de s'enfonce dans il y a une, on est dans une impasse, mais m\u00eame un peu comme \u00e7a, une tendance \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [58%] :\r\nEt si l'ann\u00e9e parmi celles qui lorsque l'leur Pascal Kadyrov leur dire mais pour qu'on puisse parler au micro, c'est lors du terrorisme ne dit on parle au petites du sinistre qui au groupe bien s\u00fbr notre b\u00e9b\u00e9 et qui a au sortir \u00e0 Vilnius d\u00e9j\u00e0 belle avec pour Nicole et pointe \u00e0 l'h\u00f4pital d'avoir incit\u00e9 au Danube ont perdu, qui parle d'une et donc on ne voit -on a au point investir dans l'histoire, il a plus d'ils, donc pourquoi, pourquoi on ne peut pas faire plus \u00e0 bord de l'du travail avoir tout, c'est la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:52) [54%] :\r\nC'\u00e9tait en quelle langue qu'il chante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [81%] :\r\nC'est en Richard Baldwin bah, oui, oui, mais cocu c'est un belge, oui le le groupe s'appelle One Killy White et puis le chanteur est trisomique et chantant On yogourt trisomique mais franchement oui Steiner dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:10) [78%] :\r\nOui, il y a quelque chose, ben c'est vrai eux je tenais \u00e0 le dire merci Docteur la suite derri\u00e8re demain de la tr\u00e8s panache. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F0A1803-EFDB-4471-9ED3-0BD4B107DF09", "internalArchiveId": "6F0A1803-EFDB-4471-9ED3-0BD4B107DF09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Lunettes (2/3)", "publicationDate": "2011-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 32, "genres": ["Sketch", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T15:28:51Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nApr\u00e8s j'ai conseillers nous quelle forme de lunettes pour quelle forme de d'apr\u00e8s vous, d'apr\u00e8s vous, envisage assez allong\u00e9e je pense plut\u00f4t pharmacie, sinon je ne fais pas des na\u00eetront parce que. \r\nMais pour l'avenir de service \u00e0 Mamers le nez il y a aucun rapport avec le nez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [83%] :\r\nSi moi, si on doit tout analyser son visage pour choisir ses lunettes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39A4E9D7-6A41-4E62-90BD-869102BB5613", "internalArchiveId": "39A4E9D7-6A41-4E62-90BD-869102BB5613", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Lunettes (3/3)", "publicationDate": "2011-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 64, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T16:42:32Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\n\u00e7a vous arrive jamais choisir vous biocides aussi par rapport \u00e0 ce que vous \u00eates tous se poser trop de questions finalement des fois par rapport \u00e0 il faut faire ses amis par rapport \u00e0 \u00e7a m'en f\u00e9licite, on oblige pas, mais c'est mieux \u00e7a au quoi sortir bien les habits sont pas forc\u00e9ment adapt\u00e9 \u00e0 notre propre vie on peut sentir bien souvent sans dans des habits qui nous mettent en valeur toujours de vous aimeriez pas avoir jour de David auquel vous vous supputer de pas \u00eatre \u00e0 l'aise, je pourrai jamais sentir entra\u00eene une par exemple au proc\u00e8s mais il y a des gens qui qui \u00e7a nous n'a \u00e9cole par exemple, on va pas mal de gens qui viennent ni \u00e0 l'\u00e9gard, je pourrais jamais non, mais je suis un faire envers pyjama, donc voil\u00e0, je voudrais face \u00e0 Merkel et puis je il y aller quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 assez directement faire l'\u00e9cole depuis son lit les possibilit\u00e9s de se rendormir, dire qu'on va verser vos c\u00f4t\u00e9s merci bon app\u00e9tit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 7100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer O1f23AVJG07yUvX7rlsqDQdlanLl"}]