[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=3200&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=3225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=3175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3366BD5E-54D0-49F8-8ADF-9D65E024D7A4", "internalArchiveId": "3366BD5E-54D0-49F8-8ADF-9D65E024D7A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Steve Jobs, directeur d'Apple. 1. Commentaire d'Antoine Droux. - 2. Interview de Damien Bancal, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en nouvelles technologies pour le site zataz.com. - 3. Interview d'Olivier Good, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e, avec extrait de la pr\u00e9sentation de l'Ipad de Steve Jobs", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9mission de Steve Jobs de la direction g\u00e9n\u00e9rale d'Apple a pour le moins surpris, la nuit derni\u00e8re. Elle a m\u00eame estomaqu\u00e9 jusque dans les rangs des employ\u00e9s d'Apple. Ils ont appris la nouvelle en m\u00eame temps que le grand public, il y a maintenant une douzaine d'heures. Sur le net les r\u00e9actions sont fortes, extr\u00eames m\u00eame, \u00e0 la hauteur du c\u00f4t\u00e9 \"messianique\" de l'homme. L'annonce de la d\u00e9mission du Steve Jobs a fait chuter l'action d'Apple de 5,3% \u00e0 la Bourse de New-York, alors que ses concurrents asiatiques comme Samsung ou LG Electronics ont vu leurs action grimper.", "durationSec": 519, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["multim\u00e9dia", "informatique", "d\u00e9mission", "direction de l'entreprise"], "thematicPersons": ["Jobs, Steve", "Apple", "Cook, Tim"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T23:05:30Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa d\u00e9mission de Steve Jobs de la direction g\u00e9n\u00e9rale d'Apple a pour le moins surpris la nuit derni\u00e8re, on le rappelle Steve Jobs c\u00e8de sa place de directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Tim Cook, mais Steve Jobs tout de m\u00eame pr\u00e9sident du conseil d'administration, ce changement de fonction a surpris jusque dans les rangs des employ\u00e9es d'Apple, ils ont appris la nouvelle en m\u00eame temps que le grand public, il y a maintenant une douzaine d'heures environ, et sur le Net, les r\u00e9actions sont fortes extr\u00eames, m\u00eame \u00e0 la hauteur du c\u00f4t\u00e9 messianique de l'homme, Antoine Droux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nLa barbe, la maigreur, la force de conviction, la communion dans laquelle semble plonger les spectateurs de ces pr\u00e9sentations, les fameuses qui note tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0, Steve Jobs est consid\u00e9r\u00e9 au moins comme un guide par ses fans, voir comme l'Euro, mais si celui qui a chang\u00e9 leur monde \u00e0 d\u00e9faut d'avoir vraiment boulevers\u00e9 le monde il y a aussi bien sur le c\u00f4t\u00e9 miracul\u00e9 qui colle aux basques de Steve Jobs, un homme qui survit depuis 6 ans, une forme rare de cancer du pancr\u00e9as, doubl\u00e9e d'une greffe de foie qu'on aime ou pas, les produits d'Apple, on comprend donc mieux cette quasi- ferveur du public lorsque l'homme pr\u00e9sente ses nouveaux produits comme l'iPad, par exemple, il y a une ann\u00e9e an\u00e9mie oui, ah oui. \r\nUne ferveur qui ne date pas d'hier, qui semble \u00eatre n\u00e9 en 1984 lors du lancement du 1er Macintosh, rendez- vous compte, madame, monsieur, cet ordinateur par. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [50%] :\r\nAu m\u00eame avec une vache je peux effectuer toute l'\u00c9tat en le donc m\u00eame tous les publics et doit \u00eatre cher Monsieur Mohamed, ce match en peuvent changer m\u00eame vendredi mais jusqu'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [88%] :\r\nL'\u00e9quipe Vigouroux, dit aussi souvent tirant tyran qui r\u00e9veille des ing\u00e9nieurs en pleine nuit, tirant qui humilient des \u00e9quipes enti\u00e8res tyran qui verrouille tout autour de lui, qui n'h\u00e9site pas envoy\u00e9 bouler des internautes qui pose des questions, reste qu'aujourd'hui pr\u00e8s de 30 ans apr\u00e8s cette pr\u00e9sentation Apple fond\u00e9e par Steve Jobs dans un garage californien vaut 346 milliards de dollars, c'est la 2\u00e8me entreprise la plus ch\u00e8re du monde, apr\u00e8s le g\u00e9ant p\u00e9trolier ExxonMobil, certains parlent d'un mirage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [95%] :\r\nEt Antoine dans quel sens dans les commentaires aujourd'hui sur le Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nLe d\u00e9part de Steve Jobs surtout 8 heures c'est 45 pourcent d'internautes qui pleure 15 pourcent qui qui sont foot et le reste qui cherchent des jeux de mots commentaires acides, un utilisateur du r\u00e9seau social et en lisant les messages, on ne peut que lui donner raison, chez les femmes qui semblent plus marqu\u00e9s par cette d\u00e9mission, c'est le drame au revoir Steve les amoureux de la marque sont choqu\u00e9s, le ministre de la magie, ils se retirent tristesse choc des mots qu'on s'attendait plut\u00f4t entendre en cas de d\u00e9c\u00e8s alors qu'il s'agit en rappel d'une d\u00e9mission, un site internet a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e pour envoyer des messages de soutien Gateway l'Steve porte- toi bien Steve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [93%] :\r\nEffectivement, elle suscite l'\u00e9motion Antoine Rault, chef de la rubrique multim\u00e9dia de la RSR Bonjour Damien Bancal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [97%] :\r\nJournaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en nouvelles technologies pour le site Zataz Point com est -ce qu'on peut affirmer aujourd'hui qu'Apple va survivre au d\u00e9part de Steve Jobs de cette direction d'Apple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [91%] :\r\nSurvivre, oui, on est quand m\u00eame en face d'une firme avec quelques dollars en poche, ce qui n'est plus compliqu\u00e9 qui perdent leur artiste leurs t\u00eates pensantes, celui qui a amen\u00e9 le Design dans l'informatique et qui fait que \u00e7a va peut-\u00eatre encore faire quelques remous, comme il y avait eu des remous, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es quand il avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nSteve Jobs, c'est une marque \u00e9videmment un personnage ce qui l'a amen\u00e9 une \u00e2me \u00e0 sa marque Apple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [88%] :\r\nOui, clairement, clairement c'est quelqu'un qui a men\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un petit peu sa dictature un du Design, mais \u00e7a a fonctionn\u00e9, la preuve, l'iPhone la l'iPad et les produits informatiques plus pur, il est clair qu'il a amen\u00e9 sa touche cette folie qui fait que, aujourd'hui, on n'a plus honte d'avoir un ordinateur que on ne peut passer \u00e0 autre chose, donc on a effectivement cette marque cette touche, Steve Jobs, donc malheureusement sa maladie et \u00e0 premi\u00e8re vue, est en train de gagner, mais lui, il est clair qu'il a gagn\u00e9 quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 des coeurs, des passionn\u00e9s d'informatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [83%] :\r\nAntoine dr\u00f4le disait en tout \u00e0 l'heure on ne parle pas souvent de lui en termes de Tir, on voit plut\u00f4t cette reprise comme un un lieu tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9 tr\u00e8s cool est -ce que c'est vraiment tout le contraire, au sein m\u00eame d'appel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [83%] :\r\nDisons qu'on on a une ma\u00eetrise de la communication qui est \u00e9norme, ils adorent nous pr\u00e9senter leur Open bar leur Open pas c'est ouvert, c'est color\u00e9, c'est beau, il y a quand il n'y a pisciniers tout ce qu'il faut, mais ils sont aussi les premi\u00e8res. \r\nQuadriller, contr\u00f4ler une communication, ce qui ne leur plaira pas, ne passera pas, et on sait tr\u00e8s clairement que, derri\u00e8re tout \u00e7a il y a une ma\u00eetrise int\u00e9grale de l'information et la ma\u00eetrise de l'information fait la ma\u00eetrise des prix et des produits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [87%] :\r\nEffectivement, un Apple rappelle 346 milliards de dollars, voil\u00e0 ce que p\u00e8se effectivement ce ce groupe ou par les communications \u00e0 tout \u00e0 l'heure, on sait que Steve Jobs avait beaucoup de plaisir \u00e0 venir devant les m\u00e9dias et faire des des des communications sensationnel, effectivement, il est dans un un peu de sant\u00e9 assez mauvais est -ce que vous, vous pensez que pour pour pouvoir continuer bien pr\u00e9sent sur ce march\u00e9 technologique il faudrait qu'ils continuent en tout cas, communiquer lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:02) [89%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 communiqu\u00e9 oui mais il faut pas oublier que c'est aussi une communication par l'image et la vu son \u00e9tat, il suffit de leur garder fait vraiment peine \u00e0 voir, il est plus possible pour un produit une marque, une soci\u00e9t\u00e9 de mettre en avant, quelqu'un de malade, faut pas oublier qu'en plus on est avec les Am\u00e9ricains, que l'image est super importante et qu'aujourd'hui malheureusement son \u00e9tat de sant\u00e9, ce qu'il n'est plus possible de s'afficher et ce qui va \u00eatre bien, dommage parce que c'\u00e9tait un vrai Geek c'\u00e9tait ce passionn\u00e9 d'informatique qui ma\u00eetriser le monde informatique qui avait une fa\u00e7on de pr\u00e9senter ces produits qui faisait r\u00eaver tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [92%] :\r\nRestez avec nous, Damien Bancal puisqu'on va aussi juste \u00e9voquer le fait que cette annonce de d\u00e9mission, a fait chuter l'action Apple de de5,3 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse de New York alors que ses concurrents asiatiques, hein, comme Samsung au LG Electronics ont vu leur action grimper h\u00e9 bien \u00e9coutez, malgr\u00e9 cela, l'avis d'un sp\u00e9cialiste, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e Olivier Good pour lui, pas tr\u00e8s inquiet pour l'avenir d'Apple, on vous retrouve apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:54) [89%] :\r\nNon, pas franchement je pourrais qualifier \u00e7a de trou d'air \u00e0 court terme, \u00e9tant donn\u00e9 que Steve Jobs ne se retire pas mais laisse un petit peu l'op\u00e9rationnel \u00e0 son \u00e0 son second donc Tim Cook, c'est-\u00e0-dire qu'il va continuer comme influencer sur la strat\u00e9gie de la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 est vraiment sur une inertie il positive, pratiquement sans faille pour l'instant, hein, on peut presque parler d'anomalies pour l'instant, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [78%] :\r\nPourquoi ne Mavi boutique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [87%] :\r\nMali parce c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare qu'une soci\u00e9t\u00e9 technologique puisse tenir un Leadership aussi longtemps, la plupart des soci\u00e9t\u00e9s qui l'ont fait, l'ont fait, g\u00e9n\u00e9ralement par des brevets qui prot\u00e8gent et donc leurs produits dans le cas d'Apple y a pas vraiment de quoi si vous voulez de brevets pur et dur pour prot\u00e9ger un smartphone pour prot\u00e9ger un iPhone pour prot\u00e9ger une tablette, etc, l'on parle plus d'un marketing tr\u00e8s intelligent et surtout le le la petite pointe de g\u00e9nie encore suppl\u00e9mentaire, c'est que c'est pas uniquement des produits, c'est un concept, c'est un \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut dire sur Tim Cook le le nouveau directeur op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:52) [88%] :\r\nJe dirais du profil de ces personnes, qu'il n'est pas visionnaire, compar\u00e9 \u00e0 un Steve Jobs par contre un excellent, excellent manager donc il est vraiment l\u00e0 pour contr\u00f4ler la la la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re et strat\u00e9gique \u00e0 court terme de de de la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a fait \u00e7a fait maintenant facilement, plus d'un an qui fait \u00e7a, je crois que c'est largement opprobre, donc pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [83%] :\r\nPropos recueillis par Franck Gesca, agir au faux Damien Bancal, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, vous venez de l'entendre Apple un \u00e9cosyst\u00e8me votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:21) [88%] :\r\nOui, clairement, on est vraiment dans un milieu tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ferm\u00e9, il y a, il suffit de voir les produits qui sont vendus, mais c'est quelque chose de ultra- ferm\u00e9 et bizarrement, tout le monde veut y rentrer dedans donc \u00e9conomiquement parlant, il y a pas trop \u00e0 craindre mais. \r\nCette t\u00eate pensante cr\u00e9atif et bien quitte un petit peu le bateau mais il est pas seul derri\u00e8re lui, il y a des \u00e9quipiers, des designers, il y a des gens qui sont l\u00e0 pour r\u00e9fl\u00e9chir, penser effectivement il viendra peut-\u00eatre mettre un peu moins son doigt dans la communication, mais il faut pas s'en inqui\u00e9ter plus que \u00e7a, d'autant plus qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 bien repris leur comme qui est de dire on arr\u00eate pour dividendes produit \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s long sur la date, mais on sait que sur les 5 prochaines ann\u00e9es on risque encore d'avoir des yeux qui brille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [88%] :\r\nUne Tim Cook, \u00e7a n'est pas Steve Jobs The il a la pression aujourd'hui selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [93%] :\r\nNon, non, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 quelqu'un qui avait remplac\u00e9 Steve Jobs, le moment o\u00f9 il y avait eu ce 1er arr\u00eat maladie, donc on se doute bien c'est que Steve Jobs n'a pas choisi n'importe qui dans ses \u00e9quipes et ses amis et c'est quelqu'un qui dans le bateau depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et qui avait d\u00e9j\u00e0 fait un 1er remplacement donc non esp\u00e9rons entre guillemets, que tout allait bien pour tout le monde et que ben pourquoi pourquoi pas r\u00eaver peut-\u00eatre \u00e0 quelques baisses de prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [87%] :\r\nPourquoi pas enl\u00e8ve tous effectivement merci Damien Bancal, d'avoir accept\u00e9 l'invitation d'Antoine aux journalistes et socialiser en nouvelles technologies pour le site Zataz Point com voil\u00e0 ce qu'on pourrait dire pour Apple aujourd'hui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bancal, Damien", "role": "journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en nouvelles technologies", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Good, Olivier", "role": "analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48AAE33A-7D74-4DF6-AFDD-4B7D9CAF46CA", "internalArchiveId": "48AAE33A-7D74-4DF6-AFDD-4B7D9CAF46CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 David Servan-Schreiber, m\u00e9decin. Rediffusion d'un entretien RSR de 2010 et interview de Franklin Servan-Schreiber, son fr\u00e8re", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "Auteur: ALGARRCA; Comment2: \"Rien n'est jou\u00e9\" : Hommage \u00e0 David Servan-Schreiber\r\nLe 24 juillet dernier, David Servan-Schreiber est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans des suites d'une tumeur au cerveau. \"Rien n'est jou\u00e9\" souhaite lui rendre hommage en rediffusant son entretien du 30 mars 2010.\r\nApr\u00e8s la premi\u00e8re parution de son livre \"Anticancer\" en 2007, David Servan-Schreiber a re\u00e7u un nombre incroybles de t\u00e9moignages. C'est pour ces lecteurs qui veulent renforcer toutes leurs capacit\u00e9 de sant\u00e9, qu'il a souhait\u00e9 cette r\u00e9\u00e9dition, revue et augment\u00e9e. Afin qu'ils aient toutes les armes pour se battre au quotidien contre la maladie, mais, surtout, pour que chacun puisse apprendre \u00e0 nourrir sa force de vie. \r\n\"En mangeant selon nos besoins m\u00e9taboliques et en bougeant un minimum nous dit le Dr. Servan-Schreiber, on rejeunit vite de dix ans, physiquement et en \u00e9nergie retrouv\u00e9e\".\r\nHommage \u00e0 David Servan-Schreiber en compagnie de Franklin Servan-Schreiber.\r\nJournaliste : Madeleine Caboche \r\n(1\u00e8re diff. 30.03.2010\r\n2\u00e8me diff. 25.08.2011)\"", "durationSec": 3164, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["cancer", "psychologie appliqu\u00e9e", "vie (philosophie)"], "thematicPersons": ["Servan-Schreiber, David"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-16T17:45:24Z", "speechToTexts": ["16.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [69%] :\r\nOui tout point du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [82%] :\r\nRien n'est jou\u00e9, une collection de Madeleine Thi\u00e9baut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, notre propos ce matin pour faire entendre la voix d'un homme que vous avez apparemment beaucoup aim\u00e9 David Servan-Schreiber David Servan-Schreiber, m\u00e9decin, chercheur en neurosciences, form\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, professeur de psychiatrie clinique, il est l'auteur de livres vendus \u00e0 des millions d'exemplaires gu\u00e9rir en 2003 Anticancer, en 2007 il s'impliquer beaucoup dans ses livres et on savait qu'il vivait avec le cancer du cerveau depuis 19 ans, vaincu par la maladie, il nous a quitt\u00e9s le 24 juillet dernier vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 manifester l'envie de r\u00e9entendre sa voix donc rediffusion et en fin d'\u00e9mission au t\u00e9l\u00e9phone son fr\u00e8re Franklin Servan-Schreiber, c'\u00e9tait donc en mars 2010 \u00e0 propos de la r\u00e9\u00e9dition de son livre Anticancer, David Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [89%] :\r\nOui, alors c'est vraiment une nouvelle \u00e9dition de Anticancer, il s'est pass\u00e9 qu'en 3 ans, depuis la sortie de la premi\u00e8re \u00e9dition, il y a de nombreuses nouvelles \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s et je me suis rendu compte que les gens utilisaient ce livre un peu \u00e0 ma surprise comme comme un Manuel, esp\u00e8ce de de Manuel de bonne sant\u00e9 de 2 principes sant\u00e9 qu'on peut int\u00e9grer \u00e0 sa vie et avec toutes les nouvelles \u00e9tudes parues dans les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, m'a sembl\u00e9 qu'il \u00e9tait important que si les gens s'en servaient comme \u00e7a, il fallait que le Manuel soit \u00e0 jour, donc j'ai voulu mettre tout ce qui avait de nouveau dans dans une dans une nouvelle \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [90%] :\r\nAlain Thouvenot viendront en d\u00e9tail sur ces nouveaut\u00e9s peut-\u00eatre pr\u00e9ciser, David Servan-Schreiber je je redis encore pour ceux qui ne vous connaissent pas \u00e0 31 ans, vous avez vous- m\u00eame un cancer du du cerveau avec des des ann\u00e9es apr\u00e8s des mois, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de de chimioth\u00e9rapie et puis \u00e7a c'\u00e9tait il y a, il y a 17 ans, puis vous avez d\u00e9couvert un petit peu ces ces m\u00e9decines compl\u00e9mentaires ces ces m\u00e9decines alternatives, alors ce que je veux dire par l\u00e0, nos auditeurs c'est que vous avez v\u00e9cu vraiment les chances de l'Int\u00e9rieur et c'est d'ailleurs ce qui est dans le livre aussi de mani\u00e8re courageuse, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fois il y a toutes sortes de, de, d'explications sur ces gestes quotidiens avoir pour la sant\u00e9 du corps et de l'esprit, mais il y a aussi une partie biographique qui nous permet de, de, de se dire : ben oui, ben, il sait de quoi il parle, quoi, c'\u00e9tait important, \u00e7a, David Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nBen, c'\u00e9tait un peu un pari je il y a pas beaucoup de livres de ce type de m\u00e9decine qui raconte aussi l'histoire de la maladie de de l'auteur, mais il m'avait sembl\u00e9 que c'\u00e9tait fait le le cancer \u00e7a vient toujours bouscul\u00e9 une une vie c'est pas juste une histoire de biologie de cellules anormales c'est \u00e7a se passe dans le cadre de d'une vie avec des amours, des ambitions, des d\u00e9sirs des enfants n\u00e9s et \u00e7a vient compliquer un peu tout \u00e7a, des grandes interrogations sur le sens de la vie sur la proximit\u00e9 de la mort et j'ai voulu parler du cancer dans son ensemble pour que les gens se sentent plus plus concern\u00e9 qu'excellent permettent de mieux comprendre ce qu'il traverse, ou bien ce que traverse des des proches, si ils ne se sentent concern\u00e9s par cette maladie cancer donc effectivement je suis servi de vous, de mon exp\u00e9rience personnelle pour a\u00e9rer aussi un peu entre dans la lecture entre les les chapitres sur la sur la biologie ou le ou la la fa\u00e7on de se soigner et puis des chapitres qui sont plus sur la vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:43) [91%] :\r\nAlors revenir aussi sur, m\u00eame si c'est la 3\u00e8me fois que nous rencontrons, David Servan-Schreiber sur l'axe central, a martel\u00e9 : il s'agit pas bien s\u00fbr d'une gu\u00e9rison miracle du cancer dans le livre Anticancer, mais surtout limiter la progression de la maladie et justement d\u00e9fendre, d\u00e9fendre notre terrain biologie pour qu'ils soient plus \u00e0 m\u00eame de de se battre contre la maladie, hein, c'est quand m\u00eame le le gros fil rouge de ce livre Anticancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s important de, de, de dire : vous faites bien de rappeler, j'ai moi- m\u00eame tout de suite, lorsque j'ai d\u00e9couvert mon propre cancer dans dans dans ma propre exp\u00e9rience dans dans mon laboratoire rapide Burger quand j'ai remplac\u00e9 un sujet d'exp\u00e9rience dans le scanners hierM. j'ai d\u00e9couvert un cancer au cerveau qui \u00e9videmment tout de suite b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du traitement conventionnel qui m'ont sauv\u00e9 la vie parce que j'ai rechut\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard, j'ai \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait la longue p\u00e9riode de de 13 mois d'chimioth\u00e9rapie, la radioth\u00e9rapie, donc \u00e7a va, une 2\u00e8me fois sauv\u00e9 la vie s'agit pas de remplacer les traitements conventionnels du cancer par des brocolis de jogging et de la m\u00e9ditation, par contre ce qui ce que j'ai compris alors ce que j'ai rechut\u00e9, c'est que si je m'en tenais uniquement \u00e0 ces traitements conventionnels et j'aurai un r\u00e9sultat conventionnel aussi qui est dans le cas de cancer au cerveau mais n'\u00e9tait pas du tout satisfaisant, donc j'ai utilis\u00e9 mes comp\u00e9tences de m\u00e9decins et de chercheurs pour aller chercher dans la litt\u00e9rature scientifique, tout ce que je pouvais trouver pour aider mon corps \u00e0 mieux r\u00e9sister \u00e0 la maladie, en compl\u00e9ment des traitements conventionnels, faut bien comprendre que la la m\u00e9decine conventionnelle en g\u00e9n\u00e9ral et dans le cas du cancer, c'est encore plus, encore plus vrai, elle s'attaque \u00e0 ce qu'elle pense \u00eatre la cause de la maladie pendant le cas du cancer, la m\u00e9decine conventionnelle essaie de d\u00e9truire les cellules canc\u00e9reuses mais elle s'occupe pas du tout d'aider le corps \u00e0 mieux r\u00e9sister \u00e0 la maladie, ce qu'il est parfaitement capable de faire, puisque chacun d'entre nous \u00e0 des cellules canc\u00e9reuses et pourtant n'a pas plus d'un sur 4 qui moral un cancer que pour la plupart d'entre eux pour au moins 3 sur 4, nous avons des d\u00e9fenses naturelles qui emp\u00eache ces c'est le canc\u00e9reuse devenir une maladie pour ceux qui comme moi ont d\u00e9velopp\u00e9 la maladie Cancer ses d\u00e9fenses avait \u00e9t\u00e9 affaibli ou elles n'ont pas fait leur travail, il faut donc apprendre \u00e0 les renforcer pour ralentir au maximum la progression de la maladie en compl\u00e9ment des traitements conventionnels. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [80%] :\r\nAlors vous, vous le disiez, c'est vrai que depuis le livre fait a fait du chemin, on a tous je ai l\u00e0 dans l'int\u00e9r\u00eat, soit on est tous des Verts au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [87%] :\r\nPour Comerio Ging, en tout cas, 6 fois par semaine 30 minutes, vous dites que ceux qui r\u00e9sistent le plus savoureux \u00e0 vos propositions, David Servan-Schreiber et l\u00e0 vous avez ce ce chapitre -l\u00e0, c'est justement le mental Anticancer, c'est-\u00e0-dire se battre contre cette id\u00e9e et qui est encore, \u00e0 mon avis largement r\u00e9pandu pas bavarde d'avec avec ses amis cette id\u00e9e un peu largement trop largement r\u00e9pandue qu'on se fabrique son cancer alors vrai ou faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [91%] :\r\nJ'ai voulu mettre un peu de lumi\u00e8re de ce que, sur cette question de de lien entre le psychisme le mental, le stress et le cancer qu'est -ce qu'on sait, on sait que le stress ne peut pas fabriquer un cancer qui n'existait pas d\u00e9j\u00e0, il y a pas de m\u00e9canisme biologique par lequel le stress peut ab\u00eemer l'ADN et entra\u00eener des mutations qui il est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [78%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a tra\u00eene encore dans les t\u00eates, la vie Servan-Schreiber voil\u00e0 oui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 ce sujet je dire pourquoi, parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qu'on sait aussi c'est que certaines r\u00e9ponses au stress pas le stress du m\u00eame mais certaines r\u00e9ponses au stress et plus sp\u00e9cifiquement le sentiment d'impuissance qui peut venir pos\u00e9 comme une chape de plomb, parfois pendant des ann\u00e9es sur les personnes qui n'ont pas pu r\u00e9agir attendez situation tr\u00e8s difficile \u00e0 la perte d'un enfant, un divorce compliqu\u00e9, une maladie, la perte d'un emploi etc, certaines personnes qui tombent dans l'abattement, le d\u00e9couragement et le sentiment d'impuissance, si pour certaines d'entre elles, la norme biologique commence \u00e0 ab\u00eemer la capacit\u00e9 du corps a r\u00e9sist\u00e9 au cancer, donc le cortisol secr\u00e9taire trop dose l'adr\u00e9naline aussi tout \u00e7a, \u00e7a emp\u00eache ces cellules immunitaires de lutter contre, mais c'est le et, du coup, un cancer qui existent d\u00e9j\u00e0, peut s'enflammer dans ces conditions -l\u00e0, et c'est probablement pour cette raison que certaines personnes ont le sentiment que leur cancer a commenc\u00e9 \u00e0 grossir, ou qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 quelques mois ou dans l'ann\u00e9e qui a suivi un un choc psychologique intense qui les a men\u00e9s \u00e0 ce sentiment d'impuissance, mais ce qui est important, c'est que c'est pas le choc psychologique, c'est le sentiment d'impuissance prolonge qui aiderait pour aider un cancer existant \u00e0 grandir plus vite, donc il faut aider les gens \u00e0 sortir de l'impuissance et c'est l\u00e0- dessus que j'ai insistance dans ce nouveau chapitre sur le mental Anticancer, que j'ai compl\u00e8tement repris effectivement pour mener de nouvelles \u00e9tudes aussi parce qu'il est n\u00e9 nouvelles donn\u00e9es tr\u00e8s impressionnante sur le fait que il suffit de demander de l'aide \u00e0 ses amis apr\u00e8s traitement d'un cancer que les personnes qui font \u00e7a, jusqu'\u00e0 4 fois plus de survie que celles qui, au contraire, essayent de s'isoler, de faire tout pareil, m\u00eame sans, sans demander de l'aide \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:59) [83%] :\r\nBon, \u00e7a voulait dire tr\u00e8s fort, hein, faut le redire parce que on sait que bah quand on on est dans cet \u00e9tat, on on freinera partager parce qu'on a peur d'importuner avant on a peur de devoir la mort dans le regard de l'autre, enfin on h\u00e9sita avant de de partager avec les amis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [89%] :\r\nExactement et c'est : c'est tr\u00e8s difficile et, mais \u00e7a s'apprend, et c'\u00e9tait une une des \u00e9tudes que je n'es nouvelles \u00e9tudes que je voulais m'dans dans cette nouvelle \u00e9dition un montre que des des femmes qui ont eu un cancer du sein qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s si elles appellent participe \u00e0 un groupe de dans lequel elles apprennent \u00e0 manger un peu diff\u00e9remment, \u00e0 faire plus d'activit\u00e9 physique, pas beaucoup plus mais 30 minutes 5 fois par semaine et qu'elles apprennent justement une technique de relaxation de assez simple, fond\u00e9e sur la respiration plus \u00e0 demander de l'aide aux gens autour d'elle, si elles apprennent simplement \u00e7a, 11 ans plus tard, elles ont 78 pourcent de de survie en plus que celles qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des m\u00eames traitements mais qui n'ont pas appris \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer leur leur Style de vie pour se fabriquer une esp\u00e8ce de vie, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:06) [78%] :\r\n\u00e7a, on le, on le sait, c'est, c'est s\u00fbr, c'est des enqu\u00eates s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est une enqu\u00eate qui \u00e9tait faite l'universit\u00e9 2 oreilles on state aux \u00c9tats-Unis qui \u00e9taient dans un des plus grands journaux de recherche sur le cancer, qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:20) [94%] :\r\nDavid Servan-Schreiber, nous sommes heureux de vous accueillir ce matin avec cette r\u00e9\u00e9dition augment\u00e9e, comme on dit, Anticancer : Les Gestes quotidiens pour la sant\u00e9 du corps et de l'esprit, c'est chez Robert Laffont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes en compagnie ce matin de David Servan-Schreiber et nous parlerons nous parlons de ce livre Anticancer, d\u00e9but du th\u00e9 Vert, ce matin, David Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:37) [54%] :\r\nMais il est dans ma pour cela, pourquoi ne pas les patrons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [92%] :\r\nTout \u00e0 l'heure vous disiez de ne pas h\u00e9siter, surtout \u00e0 partager tout ce qu'on vit avec les amis, on note tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [88%] :\r\nQuand on ose parler du fait que certaines r\u00e9actions au stress comme le sentiment d'impuissance, peuvent peut-\u00eatre alimenter la croissance d'un cancer, ce qui fait peur aux ans c'est-\u00e0-dire bah alors, \u00e7a veut dire qu'il peut plus jamais avoir des p\u00e9riodes de d\u00e9couragement se plus jamais pleur\u00e9 plus \u00e9mettrices, ne plus avoir peur et \u00e7a va m\u00eame jusqu'au point o\u00f9 j'ai vu une fois, ce soir je j'en parle dans mon livre, un mari qui, dans la femme d'un cancer du sein et et sa femme, un moment \u00e0 une face au d\u00e9couragement, elle se met \u00e0 pleurer et lui dit : Arr\u00eate de pleurer, \u00e7a fait grandir le corps \u00e7a s\u00fbrement pas Servan parce et l\u00e0 ce qui ce qui est triste dans ce type de situation, c'est que si on on esp\u00e8ce on essaye d'imposer une sorte de prison d\u00e9pens\u00e9s sur les gens en leur disant : il faut que vous soyez optimiste tout le temps, il faut vous pensiez positif tout le temps, il faut jamais avoir peur, il faut jamais se sentir d\u00e9courag\u00e9s, h\u00e9 bien on les ali\u00e8ne compl\u00e8tement, donc il faut faire attention de pouvoir \u00e0 la fois parler de l'importance de soutenir les gens dans cette \u00e9preuve, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il ne s'enferme pas dans le d\u00e9couragement, et en m\u00eame temps, \u00e9videmment, \u00eatre tol\u00e9rant pour le fait qu'il y aura des moments difficiles, in\u00e9vitablement, avec des p\u00e9riodes de de tristesse, voire de d\u00e9couragement, ce qu'il faut c'est que \u00e7a dure pas ind\u00e9finiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:04) [83%] :\r\nB\u00e9nita vont Schreiber Anticancer donc heure publi\u00e9 avec cette 1\u00e8re version 2007, vous disiez en d\u00e9but d'\u00e9mission, finalement, vous \u00eates un petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:14) [90%] :\r\nAu moins seuls parce que vous vous en souvenez, mieux que moi, il y avait pas mal d'opposition du milieu m\u00e9dical qui se m\u00e9fier de tout ce que vous affirmez de certaines de vos affirmations, vous aviez aussi des m\u00e9decins dans votre camp, mais j'ai l'impression qu'aujourd'hui ils sont un peu plus nombreuses \u00e0 vous rejoint pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 ces nouvelles enqu\u00eates dont dont vous parlez est -ce qu'on en cite une ou 2 de ces ces enqu\u00eates qui, au fond vous ont permis de de constater que vous \u00e9tiez dans dans le ch\u00f4mage juste David Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:44) [74%] :\r\nOui, oui, sont venus confirmer, moi je ne pas, j'ai toujours pens\u00e9 qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:48) [81%] :\r\nOui, oui, pardon, c'est mal formul\u00e9 parce que c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [91%] :\r\nOn peut dire c'est que ben \u00e9coutez de la plus grosse de toutes les sorties 3 mois ou 4 apr\u00e8s la publication de mon livre, elle \u00e9tait faite par le Fonds mondial de la recherche contre le cancer, qui publie un rapport de 550 pages et qui concluait tr\u00e8s clairement que l'alimentation et l'activit\u00e9 physique joue un r\u00f4le majeur dans l'apparition de la de d'un tr\u00e8s grand nombre de cancers et un r\u00f4le majeur dans la fa\u00e7on dont on doit apprendre \u00e0 g\u00e9rer la maladie lorsqu'elle s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9, donc c'\u00e9tait une confirmation massive de de ce que je disais dans ce livre qui effectivement initialement est paru comme est apparu comme un peu iconoclaste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:28) [77%] :\r\nM\u00eame quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:29) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez je \u00e7a, \u00e7a va pas choqu\u00e9 parce que il y a eu tellement de il y a encore tellement de charlatanisme autour du du cancer que je comprends tr\u00e8s bien que mes confr\u00e8res et consoeurs de ce soit dit encore un livre qui va dire aux gens : soignez -vous et des brocolis et \u00e7a n'a pas de sens, donc ils ont eu peur de \u00e7a et ils ont r\u00e9agi un peu en d\u00e9gainant avant de avant de regarder son mais une fois qu'ils ont lu le livre, qui se sont aper\u00e7us que tout \u00e7a \u00e9tait tout ce que j'\u00e9crivais a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ancr\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique que c'est parfaitement raisonnables qui \u00e0 aucun moment je n'remettait en cause l'importance des traitements conventionnels du cancer et que tout ce que ce sugg\u00e9r\u00e9 de toute fa\u00e7on, \u00e9tait bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:15) [89%] :\r\nMais ce qu'on vous disait toujours c'est c'est pas prouv\u00e9 scientifiquement assez c'\u00e9tait un petit peu la la rengaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors, si, si, c'est, c'est \u00e0 la fois et et et et malvenu, je veux dire en quoi c'est fond\u00e9 c'est c'est vrai que il n'y a, il n'existe pas les m\u00eames qualit\u00e9s, le m\u00eame nombre d'\u00e9tudes sur les b\u00e9n\u00e9fices qu'on peut tirer d'une alimentation saine, de type m\u00e9diterran\u00e9enne en mati\u00e8re de cancer qu'il en existe sur la chimioth\u00e9rapie, la radioth\u00e9rapie et il y en aura jamais autant puisque 2 c'est tr\u00e8s simple : il y a pas de brevet sur les brocolis ou sur le poisson gras ou sur les l\u00e9gumes sur les om\u00e9ga-3 oui sur les om\u00e9ga-3 sur le th\u00e9 Vert sur le curcuma peut pas breveter tout \u00e7a parce que ce sont des ce sont des des \u00e9l\u00e9ments naturels qui sont prot\u00e9g\u00e9s \u00e9videmment bien s\u00fbr contre le les brevets donc a pas de bruit, on peut pas gagner d'argent avec comme on ne peut pas gagner d'argent avec personne ne peut investir les sommes n\u00e9cessaires pour avoir la m\u00eame qualit\u00e9 d'\u00e9tude que l'on peut obtenir sur la chimioth\u00e9rapie, donc on n'aura jamais le m\u00eame la m\u00eame ampleur de, de, de conviction, scientifique, mais on n'a pas besoin non plus puisque personne ne peut faire de mal avec le th\u00e9 Vert ou avec le curcuma ou avec les brocolis, alors que la chimioth\u00e9rapie effectivement si c'\u00e9tait pas 100000 pourcent prouver prouver que c'\u00e9tait efficace il faudrait au sous aucun pr\u00e9texte d'aux hommes parce que \u00e7a peut aussi est extr\u00eamement toxique, donc on n'a pas besoin du m\u00eame de la m\u00eame ampleur de d\u00e9monstration scientifique pour recommander, c'est ses approches tout ce qu'il suffisait de voir que, en laboratoire, on voit tr\u00e8s bien et en laboratoire, les mol\u00e9cules de th\u00e9 Vert tue les cellules canc\u00e9reuses emp\u00eachent de nouveaux vaisseaux sanguins de grandir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:01) [81%] :\r\nOui, alors je voudrais vous expliquer un pr\u00e9cis\u00e9ment dans, dans, dans, dans les les pr\u00e9c\u00e9dents que ces vaisseaux sanguins alimente le cancer la la zone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:09) [86%] :\r\nBa\u00efano certains cancers un cancer cherche \u00e0 grandir pour grandir, il a besoin comme n'importe quelle partie du corps n'importe quelle cellule du corps ne peut pas \u00eatre \u00e0 plus d'un millim\u00e8tre un vaisseau sanguin sinon elle a pas d'oxyg\u00e8ne et elle peut pas \u00e9vacuer ces d\u00e9chets hein, c'est comme si vous avez une maison, il faut que, il faut qu'elle soit au bord d'une route pour vider les poubelles et recevoir les recevoir les les puisse ce selon les besoins pour pour vous nourrir, donc c'est pareil pour les cellules du corps et devait, \u00e0 moins d'un millim\u00e8tre d'un vaisseau sanguin, donc quand une tumeur canc\u00e9reuse, elle doit fabriquer de nouveaux vaisseaux sanguins comme une arm\u00e9e en mars aussi, hein, qui doit avoir d\u00e8s des unit\u00e9s de ravitaillement qui viennent derri\u00e8re ce un peu pas peut pas avancer peut pas ce matin donc, ce qu'on a d\u00e9couvert et que j'explique dans le livre, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant, c'est que si on emp\u00eache ces nouveaux vaisseaux sanguins de se constituer, ben on emp\u00eache dans une large mesure la la tumeur canc\u00e9reuse de grandir et il se trouve que ce ce de nombreux aliments comme le th\u00e9 Vert comme le curcuma, comme la et les oignons, par exemple, brocolis, les choux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:11) [89%] :\r\nEmp\u00eache la constitution de nouveaux vaisseaux sanguins donc limite la croissance des cellules canc\u00e9reuses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:18) [85%] :\r\nVous avez fait avec les les droits d'auteur de de gu\u00e9rir ainsi si je me souviens bien, vous avez financ\u00e9 justement une \u00e9tude \u00e0 Montr\u00e9al sur ces fameuses om\u00e9ga 3 en se montrant pour c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:30) [82%] :\r\nOui, absolument, elle va sortir l'abattement tr\u00e8s bient\u00f4t l'\u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par un grand journal international de recherche en psychiatrie et c'\u00e9tait pas avec les droits d'auteur de gu\u00e9rir, c'est \u00e9gal \u00e0 l'\u00e9poque, quelques mois apr\u00e8s gu\u00e9rir savait \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [85%] :\r\nConstitution d'une soci\u00e9t\u00e9 qui fabriquait des om\u00e9ga 3 et qui, la premi\u00e8re ann\u00e9e, ont eu beaucoup de succ\u00e8s et avec l'argent qui est, qui \u00e9tait rentr\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9, j'avais r\u00e9ussi \u00e0 ceux qui ne une tr\u00e8s grande partie soit dirig\u00e9e vers la le financement d'une grande \u00e9tude pour tester les om\u00e9ga-3 contre la d\u00e9pression en double aveugle contre placebo, etc, selon les m\u00eames standards qui sont utilis\u00e9s pour l'\u00e9valuation des antid\u00e9presseurs et l\u00e0 doit effectivement ben trouv\u00e9 que \u00e7a marche \u00e0 peu pr\u00e8s aussi bien plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:14) [91%] :\r\nOui, donc on a dit il y a pas tr\u00e8s longtemps que \u00e7a servait \u00e0 rien du tout hein prozac enfin il y a eu toute une campagne je sais plus \u00e0 quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:21) [80%] :\r\nOui, on a dit c'est un grand article publi\u00e9 dans dans le temps, Djama donc journal am\u00e9ricaine m\u00e9dicaux associ\u00e9s Jenkins le journal m\u00e9dical le plus lu au monde les d'articles montrant ce que je disais depuis longtemps, hein, parce qu'on le savait en avait d\u00e9j\u00e0 plein d'\u00e9tudes sur ce sujet que les antid\u00e9presseurs marche pour les d\u00e9pressions s\u00e9v\u00e8res, mieux que les placebo mais que pour les d\u00e9pressions mineures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [82%] :\r\nPour lequel ils sont prescrits en tr\u00e8s tr\u00e8s large majorit\u00e9 ce pense que 99 pourcent d'antid\u00e9presseurs prescrits sont prescrits pour les d\u00e9pressions mineures de de gens qui, qui est, bien s\u00fbr, peuvent prendre douche ce matin manger normalement et m\u00eame aller travailler que pour ces gens -l\u00e0, il y avait tr\u00e8s tr\u00e8s peu diff\u00e9rence, voire aucune entre les antid\u00e9presseurs chimique et et les placebo que le le seul population dans laquelle on observe une diff\u00e9rence pour laquelle ces m\u00e9dicaments sont prouv\u00e9es d'\u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 un placebo, ce sont les d\u00e9pressions graves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:16) [90%] :\r\nDavid Servan-Schreiber, je le redis, pour les auditeurs qui nous rejoignent, avec cette nouvelle parution d'un livre revue augmenter les gestes quotidiens pour la sant\u00e9 du corps et de l'esprit Anticancer chez Laffont juste reparler un petit peu de de vous, hein, puisque vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9sent avec ce ce parcours et sa tumeur au cerveau, d\u00e9clare : il y a, il y a 17 ans avec une rechute apr\u00e8s un 1er tintements, j'ai l'impression que que dans dans le dans le genre homme tr\u00e8s occupe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:49) [87%] :\r\nQui courent partout, je sais pas si vous avez vraiment fait des progr\u00e8s, parce que il y a ce livre, vous \u00eates professeur \u00e0 \u00e0 Pittsburg qu'encore hein oui non, oui, le pr\u00e9sident \u00e0 Lyon aussi, oui, j'ai chang\u00e9 quoi oui Servan voil\u00e0, d'accord, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:06) [83%] :\r\nVous vous occupez de l'institut fran\u00e7ais mdr oui peux Ziventis pr\u00e9sident, on va dire que c'est un pr\u00eat vous encore du temps pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez en ce moment pas \u00e9norm\u00e9ment, c'est certain, j'essaie de me qui moi par des des actes quotidiens pr\u00e9cieux comme la premi\u00e8re chose que je fais quand je me l\u00e8ve le matin, c'est d'abord en ce moment, c'est de donner \u00e0 manger \u00e0 mon petit b\u00e9b\u00e9 puisqu'il a dit moi, mais ensuite on va ensemble dans la salle de bain, je fais peu de yoga de coh\u00e9rence cardiaque habilitation avec lui pour l'instant il ne tol\u00e8re, c'est-\u00e0-dire pas et puis je m'occupe de moi en m'assurant donne d\u00e9plac\u00e9s, principalement en v\u00e9lo, de fa\u00e7on \u00e0 certains d'avoir de l'activit\u00e9 physique dans dans la journ\u00e9e, je fais tr\u00e8s attention \u00e0 ce que je mange et et puis il y a beaucoup de sens dans ce que je fais, c'est que je suis beaucoup plus heureux professionnellement aujourd'hui que, il y a 17 ans avant mon cancer lorsque j'avais consacr\u00e9 toute mon \u00e9nergie \u00e0 en fait, ce dans ce mot- rencontre aujourd'hui \u00e9tait surtout de Lego, c'est-\u00e0-dire \u00e0 faire de la recherche pour recevoir des prix et et et et glorifier mon int\u00e9r\u00eat, donc c'\u00e9tait je suis puisqu'a l'impression que ce que je fais aujourd'hui apporte plus et osant plus directement, plus humainement plus niveau du coeur et \u00e7a me nourrit beaucoup plus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:33) [88%] :\r\nAlors, votre p\u00e8re Jean-Jacques Servan-Schreiber, je le redis, fondateur de de L'Express auteur du d\u00e9fi am\u00e9ricain que vous avez perdu en en 2006 disait cette phrase l'homme de la nouvelle n'a pas pour des stands de se reposer, donc vous \u00eates vraiment le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:52) [69%] :\r\nC'est \u00e7a notre alors je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:57) [79%] :\r\nC'est d\u00e9crivez encore mieux que moi, je me suis souvent demand\u00e9e comment il y a effectivement pas ce qui lui dirige un journal qui \u00e9tait d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident de r\u00e9gion, il a \u00e9t\u00e9 mis h\u00e9 oui petits ministres ont tendance \u00e0 durer 14 jours ce qu'on mais mais mais l\u00e0 les et rien que \u00e7a, de pr\u00e9sident de r\u00e9gion de d\u00e9put\u00e9s, directeur de journal aujourd'hui \u00e7a, mes fr\u00e8res et avouent compl\u00e8tement d'avoir ce type de responsabilit\u00e9s sur les sur les \u00e9paules et on arrive \u00e0 le voir quand m\u00eame loyer Louis Koen, d\u00e9jeuner, d\u00eener avec nous pendant la semaine, il se pour d\u00e9jeuner \u00e0 la maison, tous les jours travailler de la de la maison le matin et c'est quand d\u00e9jeune avec lui, non de l'\u00e9cole pour d\u00e9jeuner, \u00e9crit, donc il est, il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent, je trouve \u00e7a assez \u00e9blouissant, moi qui suis papa aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:49) [71%] :\r\nPour la 2\u00e8me fois il y a un petit \u00e7a, je ne vois un qui selon leur d\u00e9di\u00e9 oui. \r\nVous trouvez que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:55) [71%] :\r\nUn peu ce qui font que si c'est brillants, ce qu'il avait r\u00e9ussi \u00e0 faire de ce point de vue l\u00e0 je sais pas comment ils sont organis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:01) [94%] :\r\nIl aurait aim\u00e9 que vous fassiez de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:05) [90%] :\r\nAh c'est difficile \u00e0 dire. \r\nJe pense qu'il aurait aim\u00e9 que ses enfants se consacra \u00e0 faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, les habitudes et les pratiques, un peu comme ce que je fais aujourd'hui pour que les gens et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour nous d'apporter quelque chose aux autres et nous a \u00e9duqu\u00e9s dans cette, dans cette \u00e9thique, donc j'essaye, je crois que je m'y tiens maintenant la politique en tant que telle, moi, ce que ce que j'ai appris de son exp\u00e9rience \u00e0 lui, c'est que c'\u00e9tait terriblement frustrant et et ingrat donc ce \u00e7a m'a totalement d\u00e9courag\u00e9s, toute l'id\u00e9e de faire de la politique un jour et et puis, finalement, se trouve que le le pouvoir c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd et et puis un peu dangereux, donc \u00e7a m'\u00e7a me tente pas peur du tout du tout du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:06) [96%] :\r\nM\u00eame si vous aussi vous avez envie que les gens \u00e0 leur fa\u00e7on, prennent leur destin en main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:11) [90%] :\r\nOui mais voil\u00e0, j'ai un de retrouver mon ma fa\u00e7on \u00e0 moi de de les aider \u00e0 faire \u00e7a sans avoir besoin d'avoir de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:18) [82%] :\r\nDe r\u00f4le politique d'alliance de pouvoir de s'arrange donc je je me pr\u00e9occupe surtout comment est -ce qu'on on a dit, le syst\u00e8me a chang\u00e9 de de l'Int\u00e9rieur, s'amuse avec la m\u00e9decine change c'est vrai que la la m\u00e9decine qui ne soient plus enti\u00e8rement consacr\u00e9e simplement \u00e0 d\u00e9truire une maladie mais qu'elle prenne en compte la possibilit\u00e9 d'aider la sant\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps et l'esprit de chaque personne et je crois qu'on on avance doucement vers \u00e7a donc si j'dans ma vie, j'aurais contribu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je me reposerai \u00e0 la fin avec avec un sentiment de paix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:58) [84%] :\r\nDavid Servan-Schreiber, notre invit\u00e9 une chanson et on vous retrouve apr\u00e8s pour parler de cette fameuse approche th\u00e9rapeutique dans ce n'est encore pas dit 2 mots un nouveau \u00e0 nos auditeurs M D R a tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:15) [65%] :\r\nRien n'est jou\u00e9, nouvelles discussions syst\u00e8me le de surpoids et jusqu'\u00e0 il y a plus de statut de une chose bien s\u00fbr, nous faisons de notre belle jeunesse \u00e7a bouge comment souhaitant donc le d\u00e9sir Fatou donc de Porto, donc tout va bien, nous ne perturbe pas toujours des suspects d'imp\u00f4ts sur le. \r\nUne le kilo esp\u00e8re. \r\n4 auteurs pour pour \u00e9tablir d'\u00e9voluer et puis est bien s\u00fbr tr\u00e8s. \r\nCette semaine dans le sol qui, la semaine pass\u00e9e, c'est tout, point barre, dans la torpeur et aux proches au une dame mais voyez donc et sur l'Irak Reuters que l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:29) [88%] :\r\nDavid Servan-Schreiber, Anticancer chez chez Laffont et cette belle chanson joyeuse ce matin et qu'est -ce que c'est alors leM.D.R.. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:40) [49%] :\r\nDit parce que vous les gentil silence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:43) [65%] :\r\nBien que ce brave r\u00e9fl\u00e9chir ne soit pas le potentiel d'avoir un peu j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:49) [80%] :\r\nMonsieur lance \u00e0 la radio, h\u00e9 bien c'est le lien avec l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:52) [83%] :\r\nFacilement tol\u00e9rer cela quoi \u00e9coutez le MDR, c'est une m\u00e9thode de traitement des traumatismes psychologiques du pass\u00e9 et c'est r\u00e9volutionnaire parce qu'il se trouve que depuis que Janet et Freud \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, on en parlait du fait que beaucoup des probl\u00e8mes que les gens rencontrent dans leur pr\u00e9sent de ce qu'on appelle les n\u00e9vroses, donc les anxi\u00e9t\u00e9s, les phobies les peurs, en g\u00e9n\u00e9ral, et parfois la d\u00e9pression sont li\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dig\u00e9r\u00e9e donc Freud avait beaucoup mis l'accent sur les traumatismes sexuels mais il y a pas que les traumatismes sexuels et, bien s\u00fbr, des gens qui ont v\u00e9cu des ann\u00e9es \u00e0 raison de soci\u00e9t\u00e9 peu ou pris dans un ascenseur, des choses aussi b\u00eate que \u00e7a, et qui apr\u00e8s veulent plus monter dans l'ascenseur, mais bien s\u00fbr les atrocit\u00e9s d'ailleurs des braquages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:44) [66%] :\r\nLe Mostra ou dans le nord de la Roumanie en plus Moscou enfin la m\u00e9sentente oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:49) [90%] :\r\nDonc les gens qui ont v\u00e9cu des choses comme \u00e7a, une partie d'entre eux, pas tous, mais disons, apr\u00e8s un attentat, on a des statistiques, on sait qu'entre 30 et 50 pourcent de de gens qui \u00e9taient sur place vont souffrir de ces sympt\u00f4mes de stress post- traumatique, c'est-\u00e0-dire faire des cauchemars \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, revoir les sc\u00e8nes se jouer dans leur t\u00eate, alors qu'ils essayent de penser \u00e0 autre chose, d'\u00eatre au bureau d'\u00eatre au cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire surtout pendant les moments o\u00f9 ils sont pas extr\u00eamement occup\u00e9 que tout d'un coup, paf, les souvenirs du tr\u00e8s douloureux du pass\u00e9 remonte \u00e0 la surface et reviennent avec des \u00e9motions assez fortes qui sont les \u00e9motions qu'ils ont v\u00e9cue aux mamans du traumatisme et c'est c'est troubles post- romantiques sont extr\u00eamement fr\u00e9quents, ils sont d'ailleurs plus fr\u00e9quents m\u00eame que la d\u00e9pression, autant on entend beaucoup par la d\u00e9pression n'entend pas beaucoup parler de cette eau passe traumatiques qui sont tr\u00e8s fr\u00e9quents et se soigne pas tr\u00e8s bien, il y a pas de m\u00e9dicaments qui marche tr\u00e8s bien pour \u00e7a, les m\u00e9dicaments calme un peu les sympt\u00f4mes d\u00e8s qu'on arr\u00eate de les prendre, ont tendance \u00e0 revenir, ce ne sont pas des saisies, pas de m\u00e9dicament qui gu\u00e9risse dans la pneumonie, par exemple, donc on a, on a, on est un peu d\u00e9muni face \u00e0 \u00e7a, et cette psychologue am\u00e9ricaine a d\u00e9couvert \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 une m\u00e9thode de traitement assez r\u00e9volutionnaire consiste \u00e0 aider les gens \u00e0 se souvenir de ce qui leur est arriv\u00e9, a redonn\u00e9 un peu de de vie au souvenir pendant la s\u00e9ance de de psychoth\u00e9rapie, puis ensuite \u00e0 leur demander de bouger les yeux rapidement de droite \u00e0 gauche en suivant un objet qui souvent la juste simplement la main du th\u00e9rapeute, qui se d\u00e9place devant l'envisage de fa\u00e7on \u00e0 faire bouger leurs yeux de la m\u00eame mani\u00e8re, ou \u00e0 peu pr\u00e8s de m\u00eame mani\u00e8re, que ce qu'on observe spontan\u00e9ment pendant le sommeil des r\u00eaves, le fameux paradoxal, pendant lequel les yeux de droite \u00e0 gauche, derri\u00e8re les paupi\u00e8res closes et quand on leur apprend quand on leur fait faire \u00e7a, on s'aper\u00e7oit que c'est comme si le cerveau d\u00e9tricoter le souvenir traumatique qu'il perd tr\u00e8s vite sa charge \u00e9motionnelle et qui vient se mettre \u00e0 sa place comme simplement un souvenir de quelque chose qui nous est arriv\u00e9 par le pass\u00e9, mais qui ne nous fait plus souffrir dans le pr\u00e9sent et qui n'a plus prise sur nos \u00e9motions et sur notre comportement, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:48) [81%] :\r\nComment tout \u00e7a fait d'ailleurs, ce mouvement des yeux peut agir sur ce cerveau \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:54) [88%] :\r\nAlors on n'a pas \u00e0 toutes les explications, je pense que le jour o\u00f9 on aura aujourd'hui ce qu'on a, c'est la preuve scientifique de d'efficacit\u00e9 de la m\u00e9thode, c'est sur \u00e7a, il y a aucun doute, on n'a pas d'explication sur comment est -ce que \u00e7a se passe exactement il y a plein de th\u00e9ories diff\u00e9rentes, je vous en donner au moins une, on sait que quand on bouge des yeux de cette fa\u00e7on de de droite \u00e0 gauche, \u00e7a stimule une des branches tout ce qu'on appelle le syst\u00e8me nerveux autonome qui est la branche par sympathique qui ralentit d'Ohrid cardiaque par exemple et qui facilite la transmission d'un souvenir, un autre dans le cerveau, c'est pour \u00e7a que pendant les r\u00eaves, on voit bien qu'on fait des associations tr\u00e8s facilement entre des concepts qui d'habitude sont pas ensemble dans la dans la dans la m\u00eame sc\u00e8ne, autant dans le m\u00eame sc\u00e9nario pendant les r\u00e8gles sont pourquoi parce que les battements du coeur sont justement cette m\u00eame branche du syst\u00e8me nerveux autonome et stimuler et elle facilite la la le passage d'un souvenir, un autre donc comme en faisant bouger les yeux, on stimule cette du syst\u00e8me nerveux autonome, peut-\u00eatre qu'on facilite le passage d'un souvenir, un autre alors que la personne est r\u00e9veill\u00e9 externe en facilitant cette connexion entre les souvenirs qu'on permet aux soldats traumatique de se d\u00e9coincer, si vous voulez un peu comme si on ouvrait un abc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:04) [82%] :\r\nMais ce qu'on ce qu'on en oublie, est ce qu'on ne s'est pas beaucoup de vous, David Servan-Schreiber c'est que ces ces, ces gros traumatisme ces ces chocs ben, vous les avez vus de pr\u00e8s, parce que vous avez travaill\u00e9 pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, pendant quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:20) [85%] :\r\nOui, j'\u00e9tais, j'ai commenc\u00e9 avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, pendant la 1\u00e8re guerre d'Irak en 91 et quand sur entrer aux \u00c9tats-Unis parce que j'habitais l\u00e0- bas \u00e0 l'\u00e9poque quand sur aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai contribu\u00e9 \u00e0 fonder la branche am\u00e9ricaine de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, avec quelques autres m\u00e9decins qui \u00e9tait sur place et et j'ai continu\u00e9 d'y aller assez r\u00e9guli\u00e8rement pendant les les 10 ans qui ont suivi, pendant laquelle sur rester membre du conseil des ministres \u00e0 Sion de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res \u00c9tats-Unis effectivement j'ai \u00e9t\u00e9 un moment phase \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement charg\u00e9 de mettre en place des, des, des syst\u00e8mes de soins pour les gens qui avaient des traumatismes psychologiques sur place et \u00e7a concernait presque tous en cause au Kosovo par exemple en 99 c'\u00e9tait charg\u00e9 d'enseigner aux m\u00e9decins Kosovars comment d\u00e8s d'identifier et soigner le syndrome de stress post- traumatique, j'ai commenc\u00e9 par leur faire passer un test \u00e9crit de stress post- romantique \u00e0 chacun d'entre eux, et sur les 40 m\u00e9decins que j'avais dans dans mon cours et les 39 qui avaient eux- m\u00eames un stress post- traumatique assez marqu\u00e9 et que tous les gens qui avaient \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pendant les \u00e9v\u00e9nements du Kosovo avait \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9 en gros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:33) [89%] :\r\nEt l\u00e0, c'est votre cheval de bataille, aujourd'hui aussi, cet institut mdr David Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:40) [85%] :\r\nDepuis que je suis revenu des \u00c9tats-Unis pour passer une partie de mon temps en Europe, j'ai cr\u00e9\u00e9 ce cet institut fran\u00e7ais de mdr pour enseigner cette m\u00e9thode aux m\u00e9decins, psychiatres, psychologues et aux psychoth\u00e9rapeutes qui veulent si fort mais il en existe en Suisse, l'institut du m\u00eame type qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien et et avec qui nous collaborons pour l'enseignement en fran\u00e7ais, en particulier, mais l'essentiel sur l'peut s'appelle l'institut suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:09) [93%] :\r\nDonc on pourrait continuer \u00e0 parler de tout ce que vous proposez, mais puisque je vous ai sous la main, j'ai envie qu'on replonge dans votre parcours biographique alors le pape l'oncle donc directeur de de la revue psychologie mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:22) [93%] :\r\nSurtout envie de de parler d'un arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, qui \u00e9tait secr\u00e9taire de de Bismarck, c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:32) [89%] :\r\nSi vous mettez le doigt sur un un aspect douloureux de de la l\u00e9gende familiale, mon p\u00e8re nous a toujours racont\u00e9 que son grand- p\u00e8re, donc mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re \u00e9tait secr\u00e9taire de de Bismarck, je crois pas que c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:44) [68%] :\r\nJ'ai fait, confie le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:48) [84%] :\r\nJe sais qu'il a d'autres membres de la famille, on a une version alternative de l'histoire en tout cas qui ne sont plus plausible et disent : il \u00e9tait simplement juif allemand et vivant \u00e0 Berlin, tr\u00e8s ambitieux, qui avait essay\u00e9 de monter, ce qui est, de ce qui ce qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque un esp\u00e8ce de F\u00e9d\u00e9ral Express their une poste priv\u00e9e ultra rapide en Allemagne et que il s'est ruin\u00e9 par l'entreprise et qu'ensuite il a \u00e9migr\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:17) [82%] :\r\nMoi, il y a, il y a de toute fa\u00e7on, il y a quand m\u00eame un grand- p\u00e8re important qui avait cr\u00e9\u00e9 une revue il y a, il y a vraiment du monde comme \u00e7a derri\u00e8re vous, alors je vais pas vous faire la fin pas l'insulte mais vous demander qui vous \u00eates vraiment assez les 2 questions que vous conseiller \u00e0 vos Lecteurs : qui suis -je vraiment et vers quoi j'ai envie d'aller pisser, moi je me dis c'est vrai c'est Cyril devenu quoi qui suit vraiment vers quoi j'ai envie d'aller d\u00e9j\u00e0 si on a r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a, c'est pas mal, donc je vais pas vous dire qui suit vraiment domin\u00e9 parce que c'est un petit peu court et puis c'est ce voil\u00e0 c'est peut-\u00eatre trop intime et j'aimerais juste savoir quand m\u00eame ce que vous faites aujourd'hui de de cette famille, quand m\u00eame, \u00e0 la fois tr\u00e8s importante, tous ces gens, qu'ont fait beaucoup de sources de de leur vie, vous, sur les traces qui ont fait beaucoup aussi qu'commen\u00e7ait ce sommet lien avec la famille aujourd'hui, David Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:09) [81%] :\r\nEt puis je dois sans et de qui est dans l'ensemble, je sais pas si \u00e7a se sait, \u00e7a se voit l'ext\u00e9rieur, elle est plut\u00f4t sympathique et stimulante, elle est tr\u00e8s grande, aussi Psion de ceux de la foi que mon oncle Jean-Louis organis\u00e9 une r\u00e9union de famille se c'\u00e9tait au mois de janvier de cette ann\u00e9e de 2 je pense que nous devions \u00eatre 250 donc, s'il y avait il y a beaucoup de monde et beaucoup de cousins et cousines, il y a beaucoup de b\u00e9b\u00e9s aussi et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:32) [82%] :\r\nEt dans l'ensemble, c'est comme si quelque chose \u00e9tait pass\u00e9 de de cette arri\u00e8re- grand- p\u00e8re commun que que nous avons qui \u00e9tait un peu en trop ambitieux et intelligent et et et courageux et quelques, ce qui est pass\u00e9 de \u00e7a, c'est la, la, la plupart d'entre de ce tr\u00e8s pr\u00e9sente tout ce que ceux qui oui et puis si vous en fait partie mais en tout cas \u00e7a fait que pour dans l'ensemble, sont des gens sympathiques et qui font des choses int\u00e9ressantes mais beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:02) [75%] :\r\nLe lourd aussi quelques leur \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:04) [86%] :\r\nC'est moi, c'est bien s\u00fbr, \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 surtout maintenant salaire peu moi parce que j'ai l'impression d'avoir d'avoir mis ma Pierre et donc voil\u00e0 c'est c'est j'ai d\u00e9pos\u00e9 ma Pierre sur le sur le la construction familiale donc voil\u00e0 c'est c'est moins lourd maintenant mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est certain, il y avait une obligation de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:35) [96%] :\r\nDavid Servan-Schreiber, c'\u00e9tait en mars 2010 dans rien n'est jou\u00e9 avant de nous quitter, le 24 juillet David Servan-Schreiber a utilis\u00e9 ses derni\u00e8res forces pour encore nous dire des choses et partager avec nous cette derni\u00e8re \u00e9tape, on peut se dire au revoir plusieurs fois, c'est chez Robert Laffont, et nous avons joint par t\u00e9l\u00e9phone l'un de ses 4 fr\u00e8res Franklin Servan-Schreiber \u00e0 qui nous avons demand\u00e9 ce qu'avait repr\u00e9sent\u00e9 ce dernier ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:41:04) [87%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois que c'\u00e9tait un bel \u00e9change parce que d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a et lui doit encore partag\u00e9s puisque c'\u00e9tait \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 son son mode op\u00e9ratoire de partager, donc il fallait qui continue, on n'avait pas lieu dans l'attente, \u00e7a lui a donn\u00e9 une raison de vivre, et en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a clairement touch\u00e9 quelque chose de profond chez les gens qui l'aiment, donc, ce livre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important parce que non seulement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son public, les gens qui sont en face, terminal et des gens qui s'occupent de malades en face terminal \u00e7a c'est tr\u00e8s important, David en parle beaucoup et en m\u00eame temps \u00e7a a \u00e9t\u00e9 David d'\u00eatre dans ce partage, \u00e7a donne du sens \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:45) [91%] :\r\nVous ce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 aussi parce que c'est, c'est ce qui frappe, avec votre famille, avec tous les fr\u00e8res 13 il n'y a comme un rempart pour prot\u00e9ger, pour accompagner David Servan-Schreiber cette famille unie, vous avez r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait une sorte de privil\u00e8ge parce que c'est vrai qu'accompagner quelqu'un dans ces derniers jours, c'est une chose tr\u00e8s difficile la famille compte beaucoup et tout le monde n'a pas une famille. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:42:12) [86%] :\r\nOn a beaucoup de sens, d'abord on s'entend \u00e0 merveille les fr\u00e8res, on n'a pas tout fait ensemble notre en France, en Normandie, dans la maison de famille avec ses cousins et ensuite on a une chance exceptionnelle, les 4 fers cette fameuse \u00e9tude en m\u00eame temps dans la m\u00eame universit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est tr\u00e8s rare et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 merveilleux et \u00e7a nous a effectivement beaucoup, mais on a eu une famille tr\u00e8s grande beaucoup de cousins et beaucoup d'amis qui sont venus nous aider pour s'occuper des villes du monde entier de New-York de Shanghai, il y a eu des gens de partout qui sont venus prendre 3 jours ici 4 jours l\u00e0 pour \u00eatre \u00e0 l'h\u00f4pital avec lui, surtout l'\u00e9t\u00e9 dernier quand il \u00e9tait \u00e0 \u00e0 Cologne et puis venir le voient, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important d'avoir cette grande famille, on s'est rendu compte parce que on s'est occuper notre permettait pas de la m\u00eame mani\u00e8re, ma m\u00e8re \u00e9tait beaucoup au front, ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 beaucoup sont l'arm\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital, c'\u00e9tait surtout l'outil, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir la solitude des malades et de voir combien les gens qui s'occupent des malades sont tiraill\u00e9s entre les enfants, le travail s'occuper du malade et la et la peine que c'est de ne pas pouvoir s'en occuper, autant qu'on voudrait, \u00e0 la fin, on a arr\u00eat\u00e9 de travailler, mais j'ai, j'ai des Farc ont \u00e9t\u00e9 de travailler, moi aussi, donc on a eu beaucoup de science. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:29) [82%] :\r\nVous disiez famille unie et \u00e7a aussi, \u00e7a, \u00e7a fait envie, on vous voyez les fr\u00e8res dans Match. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:35) [90%] :\r\nPar exemple, on sait \u00e0 quel point vous \u00e9tiez attach\u00e9s les uns aux autres, c'est la r\u00e9ussite de qui \u00e7a parce que il y a aussi beaucoup de fr\u00e8res qui s'engagent, qui supportent pas alors vous disiez pass\u00e9 commun, mais il y a le papa l\u00e0 derri\u00e8re, qui est pour quelque chose au. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:43:49) [85%] :\r\nDocteur Jean-Jacques Servan-Schreiber a \u00e9t\u00e9 effectivement une force fantastique parce que, un peu \u00e0 la militaire, ils nous consid\u00e9raient toujours en groupe, mais ce qui \u00e9tait merveilleux, c'est qu'on sentait bien qu'il y avait surtout le petit dernier, \u00c9douard \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9tait une esp\u00e8ce d'amour absolument fantastique, de la part notre p\u00e8re et jamais il y a une jalousie parce que toujours, nous avons eu l'attention de notre p\u00e8re de mani\u00e8re \u00e9gale et toujours intense mais notre m\u00e8re a jou\u00e9 un r\u00f4le aussi merveilleux, je pense que, effectivement, quand on a un p\u00e8re tr\u00e8s connu, c'est c'est toujours facile de dire bon ben, votre p\u00e8re \u00e9tait mais notre m\u00e8re a eu une influence 12 cr\u00e9atrice po\u00e9tique qui nous a certainement Union semble aussi donc les 2 ensemble leur attention toujours intense, l'\u00e9coute intense je pense nous a aid\u00e9s et faire du sport en sens, je pense, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est probablement la qualit\u00e9 de mon p\u00e8re, de nous forcer \u00e0 faire du sport ensemble sa forme le groupe. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:44:48) [77%] :\r\nDonner le nom de cette maman, quand m\u00eame, oui c'est bien Servan-Schreiber oui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:44:53) [89%] :\r\nUne grande po\u00e8te mais qui n'a jamais publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:56) [89%] :\r\nCe pape alors \u00e9videmment j'avais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de de lui en parler, c'est \u00e0 cette rencontre- l\u00e0 et de parler aussi de, de ce point d'\u00eatre quand m\u00eame le meilleur, ce qui vous a insuffl\u00e9 \u00e7a et c'est peut-\u00eatre ce qui l'a aid\u00e9 aussi jusqu'au bout votre fr\u00e8re David de de se battre, de ne jamais c\u00e9der, d'\u00eatre le plus fort d'\u00eatre, de marquer son temps j'ai demand\u00e9 si c'\u00e9tait pas dur aussi, alors ben \u00e9videmment il me dit oui un peu, un temps, mais finalement pas cette pression -l\u00e0 d'\u00eatre le meilleur quand m\u00eame vous r\u00e9pondriez quoi \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:45:30) [79%] :\r\nVous avez beaucoup de ferveur David qui a \u00e9t\u00e9 le bouclier, c'est pris Apple paratonnerre, voyez, je sais que Privat la figure l'ambition de transmission de notre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 sourit avec David tr\u00e8s jeune et puis nous, il y avait toujours cette intensit\u00e9 mais beaucoup moi, ainsi que mon fils qui va \u00eatre pr\u00e9sident du monde. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:45:49) [66%] :\r\nLa m\u00eame chose, dis \u00e7a fabrique. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:45:52) [88%] :\r\nTr\u00e8s important pour David le mais bon \u00e7a a marqu\u00e9 un niveau d'excellence tout \u00e0 fait exceptionnel pour David, qui a \u00e9t\u00e9 d'une grande intensit\u00e9 de travail, on doit dire que la maladie la il a donn\u00e9, c'est ce c\u00f4t\u00e9 humaniste, je pense, de comprendre la limitation des choses la profondeur \u00e9motionnelle des choses qui n'avait pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:17) [87%] :\r\nAlors ce qu'il a dit beaucoup aussi et dans ce livre- l\u00e0 on peut se dire au revoir plusieurs fois, c'est que voil\u00e0, il a tout suivi, ce qu'il disait, sauf la la et l'activisme effr\u00e9n\u00e9, hein, vraiment aux 4 coins du monde toujours mais on se dit aujourd'hui aurait -il pu faire autrement, il avait \u00e7a chevill\u00e9e au corps, ce combat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:46:39) [86%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est vraiment le choix de la vie, voil\u00e0 qu'est -ce qu'on fait sa vie, ce que le but de la vie, c'est de vivre le plus longtemps possible parce que, vu de la vie, c'est d'en faire une, un acte po\u00e9tique, artistique, c'est ce qu'il dit d'ailleurs avant lundi, c'est bien de de pouvoir consid\u00e9rer qu'on est un artiste, \u00e7a veut dire cr\u00e9er quelque chose \u00e0 partir de rien avec sa volont\u00e9 sans \u00eatre un artiste plastique sans \u00eatre un pas un peu. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:47:01) [81%] :\r\nOui, on peut. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:47:02) [84%] :\r\nIl s'agit quand m\u00eame artiste David a voulu vivre sa vie comme il l'a voulu, et c'\u00e9tait d'\u00eatre un temps c'\u00e9tait d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des autres, c'\u00e9tait d'aller vers eux, c'\u00e9tait d'aller, de faire des conf\u00e9rences, c'\u00e9tait d'aller parler \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'Arte publie les articles d'\u00e9crire des livres, tout \u00e7a, c'\u00e9tait ce qu'il voulaient donc il n'y a pas eu de regrets, on a confront\u00e9 l\u00e0- dessus, jamais, jamais, on a senti qu'il y a un regret, et dans la derni\u00e8re phase, qu'on peut consid\u00e9rer un peu comme agonie, finalement on n'a jamais senti de peine de regret ou m\u00eame d'angoisse lui et avait un peu peur, qui est l'angoisse, on n'a pas senti qu'envoie, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait apais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:38) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:47:39) [90%] :\r\nJe pense que il \u00e9tait au clair avec ses choix : la vie, pour lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de faire intens\u00e9ment ce qu'il a voulu faire et si \u00e7a finit plut\u00f4t c'est tr\u00e8s dommage parce qu'il y avait encore beaucoup de choses \u00e0 faire, mais il y avait une vraie satisfaction d'un travail bien fait, le vrai regret devrait redresser les enfants. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:47:59) [75%] :\r\nOui, ce jour- l\u00e0 un jour. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:48:00) [85%] :\r\nMais bon, l\u00e0 dessus, il y a dans le nez en fait la part des choses, on regrette qu'on en parle, on arrange tout pour que les enfants soient bien grandir, faire leurs \u00e9tudes, donc les probl\u00e8mes pratiques, mat\u00e9rielles, financier, le transfert de responsabilit\u00e9s sur les fr\u00e8res \u00e9videmment sur leur m\u00e8re qui est en premi\u00e8re ligne, un Grenelle et voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le seul vrai grand regret pour David pas moi l'enfant grandit, mais on a impression \u00e7a je pense que tous les gens qui ont des proches qui sont morts ne peuvent pas s'emp\u00eacher de penser qu'ils sont toujours l\u00e0, quelque part, nous on a clairement l'impression qu'il y a quoi, donc on pense qu'il va les aider comme nous on va les aider mat\u00e9riellement les va les aider spirituellement on peut pas s'emp\u00eacher de cesser ces pratiques ici \u00e9videmment irrationnel, mais on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:54) [85%] :\r\nVous citiez, \u00e7a le fait qu'il y ait pas d'angoisse, mais ce que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s fort aussi dans dans ce dernier livre, c'est que, il parle de la nuit, la nuit o\u00f9 tout \u00e0 coup bien s\u00fbr c'est l'irrationnel qui revient, et l\u00e0 je trouve \u00e7a bien qu'ils le disent : il a peur la nuit. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:49:12) [89%] :\r\nAlors moi je voudrais parler de la derni\u00e8re phase, en fait, il y a eu un moment donn\u00e9 il y a eu tr\u00e8s peur pendant longtemps totalement irrationnel de vampires et de loups-garous donc il savait tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait une angoisse, c'\u00e9tait l'angoisse de faire face \u00e0 la mort qui s'exprimaient, messieurs les 2 derniers mois, cette angoisse n'\u00e9tait plus l\u00e0, il avait perdu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:33) [86%] :\r\nFranklin Servan-Schreiber dans le fameux article 2 matchs sans parler de Lourdes, il y a eu cette envie de David. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:49:41) [84%] :\r\nDavid avait \u00e9t\u00e9 alourdi, il avait trouv\u00e9 l'exp\u00e9rience extraordinaire il avec mon fr\u00e8re \u00c9douard non \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 une demande Express, il y avait fait si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple, je pense qu'on aurait ferm\u00e9 ascendant l\u00e0 \u00e7a devenait compliqu\u00e9, on n'en n'\u00e9tait pas l\u00e0, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire un joli fantasment fait de dire : tiens, ce serait pas mal d'aller \u00e0 Lourdes, ce qui est important c'est qu'David qui est un \u00eatre tr\u00e8s rationnel avait \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 la fa\u00e7on dont les gens ont \u00e9t\u00e9 pris en charge la part donc \u00e7a c'est : c'est bien la comprendre, cirque, au-del\u00e0 de la religion, m\u00eame pour des gens qui ne sont pas religieux, il pensait que Lourdes \u00e9tait, en soi, le pr\u00eatre, la prise en main \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 th\u00e9rapeutique quelque part, donc \u00e7a peut pas faire de mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:30) [93%] :\r\nMerci Franklin Servan-Schreiber je crois qu'on avait envie de de vous avoir aussi pour \u00eatre encore un peu avec lui, vous disiez : voil\u00e0 les les morts sont toujours en nous, bah, gr\u00e2ce \u00e0 vous, on a pass\u00e9 un moment de plus avec David Servan-Schreiber et je vous remercie d'avoir accept\u00e9 ce t\u00e9l\u00e9phone de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates install\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:50:51) [79%] :\r\nOui, bonjour, merci Madeleine, \u00e9coute, c'est toujours un plaisir de partager \u00e0 propos David et on est tr\u00e8s reconnaissant du public de David pour nous avoir soutenus l'avoir soutenu et que livre est une si belle histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:08) [85%] :\r\nPour obtenir une copie de l'\u00e9mission compos\u00e9e de maintenant, le 0 26 323 24 24, rien n'est jou\u00e9 avec les magazines f\u00e9minins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:36) [77%] :\r\nIl est point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:44) [95%] :\r\nOn peut \u00e9galement bien s\u00fbr nous r\u00e9\u00e9couter sur Internet 3 W point RTS Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:50) [96%] :\r\nJe point RFI RFI. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:55) [96%] :\r\nMerci \u00e0 toute l'\u00e9quipe de m'avoir aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission Monique Cortesi Carmen algarade a. \r\nEt la programmatrice Nathalie sur une que demain, demain, nous aurons le plaisir d'accueillir en Direct et en Direct, en Direct \u00e0 propos de son tout dernier livre Am\u00e9lie Nothomb. \r\nJo souhait\u00e9 donc belle continuation, restez \u00e0 l'\u00e9coute bien s\u00fbr puisqu'apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec Laurence Bisang et l'\u00e9thique odeur. \r\nEt sur la premi\u00e8re, il y a tr\u00e8s exactement 11. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Servan-Schreiber, Franklin", "role": "fr\u00e8re de David Servan-Schreiber", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Servan-Schreiber, David", "role": "m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6935BAF-63BE-4D80-878A-FCB848D9694E", "internalArchiveId": "B6935BAF-63BE-4D80-878A-FCB848D9694E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Complexit\u00e9s camerounaises (4/5): la fi\u00e8vre du chinois au Cameroun", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "Ma Delan, Ma Ke, Zhou Litong et les autres ont en commun leur passion pour la langue et la civilisation chinoise. Si leurs pr\u00e9noms ne l\u2019indiquent pas \u2013 il s\u2019agit de surnoms chinois qu\u2019ils ont adopt\u00e9s - tous sont Camerounais et \u00e9tudient comme de nombreux jeunes de leur pays, le mandarin \u00e0 l\u2019Institut Confucius de Yaound\u00e9 en r\u00eavant de l\u2019Empire du Milieu. Car depuis quelques ann\u00e9es, le Cameroun s\u2019est ouvert \u00e0 la Chine au point de devenir l\u2019un des meilleurs exemples de cette Chinafrique dont parlent tant les m\u00e9dias.\r\nInvit\u00e9\r\nEric Nguyen, dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Paris, titulaire d\u2019une ma\u00eetrise de lettres modernes et d\u2019un DEA en Relations internationales de la Sorbonne. Il travaille actuellement dans un minist\u00e8re tout en continuant \u00e0 enseigner.\r\nIl a notamment \u00e9crit: \"Les relations Chine-Afrique: l\u2019empire du Milieu \u00e0 la conqu\u00eate du continent noir\", Levallois-Perret, Studyrama,  2009 et \"G\u00e9opolitique de l\u2019Afrique - Du continent noir oubli\u00e9 \u00e0 la renaissance africaine\", Studyrama, 2010.; Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2011-08-25T14:00:00.000", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Cameroun"], "thematicThemes": ["moeurs et coutumes", "vie quotidienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-03-20T10:41:45Z", "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Sakho, Sarah", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nguyen, Eric", "role": "enseignant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Camerounais(es)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9651E421-40F6-440B-8652-C04CCF41C9AF", "internalArchiveId": "9651E421-40F6-440B-8652-C04CCF41C9AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le\u00e7ons de tango \u00e0 Buenos Aires (4/5) : Rencontre au Centre culturel Torquato Tasso avec Andr\u00e9s Linetzky et son ensemble \"Vale Tango\", et Horacio Salg\u00e1n, pianiste et compositeur", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "Auteur: ROSSATDI; Comment1: F.P. 52'00''; Comment2: Le\u00e7ons de tango \u00e0 Buenos Aires. Reportages dans la capitale argentine de David Collin, au micro de Jean-Luc Rieder. R\u00e9al. Didier Rossat. 3/5: Au Centre culturel Torquato Tasso, avec Andr\u00e9s Linetzky et son ensemble \"Vale Tango\", et Horacio Salg\u00e1n (n\u00e9 en 1916), pianiste et compositeur. FP: 52'", "durationSec": 3731, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Argentine", "Buenos Aires"], "thematicThemes": ["tango (musique)", "tango (danse)", "histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'00''", "lastModifiedDate": "2017-05-03T17:40:42Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et c'\u00e9tait une nouvelle le\u00e7on de tango \u00e0 Buenos-Aires, que je vous convie soyez les bienvenus. \r\nDavid Collin la l\u00e9gende bonjour David Collin branche aujourd'hui 17 \u00e0 Buenos-Aires, que vous nous emmenez -vous qui dans tango comme personne, j'imagine, je commence, hein, j'ai pris quelques cours pendant ces jours, \u00e7a va mieux aujourd'hui, puisqu'aujourd'hui, nous allons dans un lieu mythique de la ville Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [86%] :\r\nOui, j'ai pas os\u00e9 encore commenc\u00e9 \u00e0 danser, c'\u00e9tait au tout d\u00e9but de mon s\u00e9jour dans un lieu d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gendaire parce qu'il a \u00e0 peine une quinzaine d'ann\u00e9es, mais il s'agit du tort quoi Total dans l'un des quartiers tr\u00e8s tango la capitale San Telmo sa place \u00e0 2 r\u00e9seaux son parcours et les et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une entr\u00e9e son club Roland vient danser la Longa le mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [85%] :\r\nAh, le mercredi, Sami longue oui mercredi on ne vous demande pas ce qui se passe que jeudi nous nous y allons mercredi des professionnels, des amateurs, les familles avec leurs chaussures \u00e0 la main, il se change \u00e0 l'entr\u00e9e, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [86%] :\r\nBen exactement \u00e7a en fait \u00e0 la fois des pros des amateurs avec les chaussures \u00e0 la main, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est l\u00e0 qu'on reconna\u00eet les touristes parce que les vrais non non non, pas les chaussures \u00e0 la main, parce qu'elles ont des vous savez, on peut acheter \u00e0 Buenos Aires, on peut faire des boutiques enti\u00e8res qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'tango peut acheter ses chaussures tr\u00e8s Design, acheter des v\u00eatements en particulier pour l'tango g\u00e9n\u00e9ral, ce sont plut\u00f4t justement les \u00e9trangers et les Broons des Argentins, ils dansent de mani\u00e8re avec des habits quotidien oui sur son image, pas pour aller danser, mais des bonnes chaussures, quand m\u00eame, mais pas en plus excessivement brillants donc le Milan Gabin voil\u00e0 c'est c'est ce lieu, c'est \u00e0 la fois un type de chansons qui, un peu augurer pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le tango, mais c'est aussi devenu le lieu le moment o\u00f9 l'on vient danser le tango. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [85%] :\r\nEt donc les autres jours, outre les mercredi, il se passe quelque chose, autre quoi, Total, c'est-\u00e0-dire des concerts, des tr\u00e8s bons concerts de tr\u00e8s bons musiciens comme on le verra tout \u00e0 l'heure avec Horacio saoudienne, l\u00e9gende vivante du tango \u00e0 Buenos-Aires, presque centenaire, mais aussi \u00e0 l'heure avec des musiciens plus jeunes, des jeunes talents comme ceux qui accompagnent les Mulenga ce mercredi -l\u00e0 puisqu'apr\u00e8s les disques, les discours, mais au d\u00e9but de la mise en garde au \u00e7a s'accompagne du disque et puis il y a des gens dansent dessus avec tous les signaux qui accompagnent ce genre de Lyon Mulenga, c'est-\u00e0-dire les femmes viennent d'un c\u00f4t\u00e9, les hommes de l'autre et puis on se fait un petit signal qui est tr\u00e8s discret g\u00e9n\u00e9ral qui veut dire c'est bon d'accord c'est c'est tout un code instructed et j'ai pas encore tout compris, l'odeur de brillantine ah oui oui oui, chez les hommes, souvent, les femmes sont plus jeunes que les hommes d'ailleurs, mais par contre les hommes qui \u00e9taient l\u00e0, hein, ce jour- l\u00e0 \u00e9tait plut\u00f4t dans la soixantaine, voire plus, alors quel danseur Jean Joseph Losey Pamiers ceci la sombre \u00e9l\u00e9gance du tango l\u00e0 sans \u00e9l\u00e9gance et puis il des marcheurs puisque vous savez le tango, avant tout, c'est de la marche, si les gens qui savent tr\u00e8s bien march\u00e9 et c'est tout un art que donner les infections leur compagne, mais sa femme, mais c'est un maire qui s'apprend, apr\u00e8s de longs long cours de de tango, autant de bonnes raisons de s'y mettre tout de suite, exactement, et \u00e7a n'a pas tard\u00e9 d'autant plus qu'un groupe monte sur sc\u00e8ne, tango de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, on va les rencontrer dans un instant avec leur chef, pianiste et arrangeur Andress Linetzky. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [85%] :\r\nLe tango, mais dans les abattoirs du sud de l'Argentine, entre gens de couteaux et de lupanar, c'est d'abord une danse canaille ex\u00e9cut\u00e9s par les couacs des faubourgs, un d\u00e9fi lanc\u00e9 par des machos querelleur une bravade de Viveret de rue fuyant, il devient par la suite, la plainte de l'\u00e2me en peine, celui de l'amant d\u00e9laiss\u00e9 une lamentation m\u00e9lancolique sur ce que le temps efface sur ce qu'il ne reviendra plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [87%] :\r\nLe tango est presque toujours plaintif et nostalgique \u00e0 la diff\u00e9rence de la musique afro- am\u00e9ricaine, le tango est plut\u00f4t grave retenue. \r\nIl dit ce qui attriste les d\u00e9boires que le destin, il exprime le mal de vivre et chante ce qui est perdu \u00e0 jamais, c'est pourquoi Enrique Santos 17 pour heure heure le d\u00e9finie comme une pens\u00e9e triste qui dansent. \r\nLes po\u00e8tes du tango Hollinger qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:35) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, Andr\u00e8s Linetzky permis Anita, il y avait la voile est un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [63%] :\r\nTout ce qu'elle vient de chez qui supprime l'Union L\u00e9ttonie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [88%] :\r\nEst -ce que vous pouvez nous expliquer un petit peu dans quel milieu on est ici, quand tout \u00e0 l'heure vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre ensemble devant les danseurs vous avez dit que c'\u00e9tait pour vous, lieu tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [76%] :\r\nSi le code de Tasso et son douleur qui me d\u00e9\u00e7oit, c'est qu'ils essayent Sagne sinon la 1000000 d'Aung. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:01) [84%] :\r\nIl fait \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 que les \u00e9toiles total choc et et commencer d'abord c'\u00e9tait un endroit pour que pour lancer, c'\u00e9tait il y a un ami de longue, mais maintenant \u00e7a commence aussi \u00e0 avec qui la laisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [70%] :\r\nIl y moins un \u00e0 partir de l\u00e0, il nous a l'impression que \u00e7a, il faut pas samedi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:25) [82%] :\r\nC'est un endroit, c'est important pour la la musique populaire et la g\u00e9n\u00e9tique, tout pour le le tango, parce que pour avancer, mais c'est aussi pour atout t\u00e9l\u00e9 les sur lequel sur le nouveau site choletais importante et l'Argentine, \u00e7a avait une signification particuli\u00e8re pour vous de jouer ici ce soir, les autres c'est passionnant pour nous c'est important parce qu'il faut annuler des contacts avec Les amateurs tango, l\u00e0 o\u00f9 les gens qui aiment le tango avec le d\u00e9c\u00e8s porte sur les l\u00e9gendes et qualit\u00e9 \u00e0 Buenos Aires, mais aussi avec les gens qui viennent depuis l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [76%] :\r\nEt on a sa masse importants d\u00e9g\u00e2ts notamment pas savoir dit \u00e9tait 1000 il y a l'acteur am\u00e9ricain Robert Duvall il \u00e9tait ou parce qu'il est, il a jou\u00e9 au -il Padalino avec Marc comme rendant dans le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:17) [77%] :\r\nOui le le parrain oui et puis il il a entendu les 2, et puis il a, il est tomb\u00e9 amoureux dans quelques fa\u00e7on et puis lui laissa invit\u00e9 pour jouer la nuit \u00e0 spectacle tendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [89%] :\r\nLe groupe dans les tango peut dire un mot sur le groupe peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [72%] :\r\nEt moi ne s'a\u00e9rer et Tom c'est seulement alors autre chose : Yves Cochet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:40) [76%] :\r\nEt le pr\u00e8s et depuis 11 ans et puis l'homme, il a la chance et vais presque au monde entier, il a enregistr\u00e9 poussi\u00e8re Philippe et m\u00eame jouer en Suisse il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [86%] :\r\nType de de tango, vous jouez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [62%] :\r\nEt tango traditionnel et pas son art le de Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [88%] :\r\nVous inspirer de de certains musiciens vous jouer des partitions qui existe vous improvisez vous avez vos propres compositions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [69%] :\r\nOn y croit -les mais justement \u00e7a or europ\u00e9en qui est notre cas, nous, notre groupe pour son arriv\u00e9e leur personnalis\u00e9, le groupe A et que l'int\u00e9gration de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:17) [70%] :\r\nM\u00eame effort en DVD, \u00e7a arrange et surtout c'est Andr\u00e8s, celui qui fait faisait c'est un r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [86%] :\r\nQuelle sorte de propositions qu'est-ce que vous proposez comme tant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [74%] :\r\nVoil\u00e0, je t'adore certains et 8 heures Serbes ont positionn\u00e9 de la m\u00e9lodie CA facilement des rigolos, il y a place et c'est important, mais la vie tango. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [84%] :\r\nEt surtout il essayait d\u00e8s que la musique soit agr\u00e9able pour le poulet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [86%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge la tenue d'un Design ainsi donc le tango est aussi aujourd'hui renouvel\u00e9 par des jeunes, il y a pas que les les seigneurs et les personnes l\u00e9s\u00e9es personnages historiques du Togo, aujourd'hui il y a un renouveau vraiment \u00e0 Buenos-Aires du du tango, autant dans la composition que dans la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [66%] :\r\nEt permettez si il ne se trouve pas dresser Moussa l'objet Jamal tango. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [74%] :\r\nIls font partie d'un d'un renouveau de tant, morts et 17 fa\u00e7on on pourrait dire, il y a une nouvelle loi du Var, des \u00e9lus du tango qui est n\u00e9e \u00e0 partir de, et 90. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:27) [80%] :\r\nEt qu'est -ce que vous apportez au tango qu'est -ce que cette nouvelle vague Porto tango du nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [72%] :\r\nJe pense aussi qu'elle est bloqu\u00e9e assez l'avenir avoir vir\u00e9 et on a m\u00eame tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:38) [73%] :\r\nLes faits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:39) [81%] :\r\nL'homme je vous appelle, il est le r\u00e9sultat je publie tango traditionnel parti c'est \u00e7a il donc il essaye de, de, de trouver une nouvelle fa\u00e7on de d\u00e9jouer les tango interpr\u00e9ter le tango et qui, et ce n'est pas que l'homme, le cyclisme, c'est aussi la danse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [94%] :\r\nIl est commun\u00e9ment admis que la danse est un pr\u00e9lude \u00e0 l'acte sexuel, mais l'intimit\u00e9 de l'\u00e9treinte n'a d'\u00e9gal que la force de la retenue qui structure l'Univers comportementale des pratiques, cette pratique ne comporte pas pour seul horizon le passage \u00e0 l'acte, mais une qu\u00eate intime de soi et de. \r\nTout en mat\u00e9rialisant corporellement une mani\u00e8re de marcher ensemble, les danseurs se maintiennent, la plupart du temps la p\u00e9riph\u00e9rie du sentiment amoureux, la circulation codifi\u00e9 ritualis\u00e9 du d\u00e9sir est organis\u00e9e de mani\u00e8re que le passage \u00e0 l'acte soit tarde omnipr\u00e9sente au m\u00eame titre que la sensualit\u00e9, cette retenue renvoie \u00e0 la ma\u00eetrise et au contr\u00f4le de soi, il n'est pas sans \u00e9voquer la temp\u00e9rance sexuelle tout en permettant \u00e0 la transgression seulement sugg\u00e9r\u00e9, trouver des voies d'expression acceptable \u00e0 la conscience si les dure une grande partie de la nuit, c'est bien parce que la m\u00e9taphore de la relation amoureuse n'est pas actualis\u00e9 en temps r\u00e9el la retenue la sc\u00e8ne du bal constitue un contrepoint \u00e0 l'abondance des discours c\u00e9l\u00e9brant le sexe lib\u00e9r\u00e9 le bal n'a -t-il pas une certaine interm\u00e9diaire qui permet d'entrer dans un sas licite ou le passage \u00e0 l'acte rel\u00e8ve d'une \u00e9tape bien distinctes, c'est-\u00e0-dire envisageable mais pas syst\u00e9matique, r\u00e9sultat d'une avanc\u00e9e toujours possible, mais d'un retrait \u00e9galement. \r\nAucune ressemblance ne peut \u00eatre \u00e9tabli entre ce qui se d\u00e9roule dans ces moments de danse et dans un backroom cercles \u00e9changistes le moment de danse proc\u00e8de au maintien d'un \u00e9cart constant entre le plaisir de la danse et la perspective d'un passage \u00e0 l'acte, le retardement de la satisfaction est au centre du dispositif de cette sc\u00e8ne rituelle l'apparence des signes chor\u00e9graphiques du tango l'expriment tout autant qu'ils suscitent la confusion jambe lev\u00e9e qui by Baresi exprime cet appel au sexe qui pourtant si sa r\u00e9alisation suivez la danse constituerait une d\u00e9ception terrible tout \u00e7a pour en arriver l\u00e0. \r\nLa virtuosit\u00e9 et la jouissance d'un couple dansant s'appr\u00e9cie \u00e0 l'aune de cette retenue la se c\u00f4toient la mise en sc\u00e8ne du d\u00e9sir de l'objet de sa r\u00e9alisation, concr\u00e9tis\u00e9e par la br\u00fblante sensation du corps de l'autre, de sa respiration de sa chaleur et de sa peau sans que l'on ait \u00e0 s'expliquer, \u00e0 mettre en paroles son d\u00e9sir si mal entendu il y a l'interaction peut simplement se poursuivront sa terre d\u00e8s lors cette sc\u00e8ne sociale appara\u00eet comme le cadre silencieux corporelle et non verbal d'une mise en discours sur le, c'est-\u00e0-dire un autre lieu, une autre fa\u00e7on d'en parler et de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [79%] :\r\nLe couple, le bal et la Seyne Christophe apr\u00e8s. \r\nLe tango, une ce qui rationnement interpr\u00e9ter la par les musiciens de cet ensemble Vale et tango qui jouait ce mercredi d'avril ou Torquato Tasso \u00e0 Buenos-Aires o\u00f9 nous sommes aujourd'hui pour accompagner une mi- longue \u00e0 des musiciens qu'on retrouve \u00e0 votre micro d'Elf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:21) [81%] :\r\nQuel est pour vous la la place aujourd'hui Alejandro \u00e9ventuels autres la place du tango dans la soci\u00e9t\u00e9 Argentine aujourd'hui \u00e0 Buenos-Aires est -ce que c'est une place aussi grande qu'avant est -ce que \u00e7a retrouve une grande place ou est -ce que c'est pour les touristes, et moi non, parce que Allemagne le m\u00eame d\u00e8s que l'orgueil et le timbre ta Star la martienne les l'imp\u00f4t de 8 \u00e0 Hawa\u00ef, une taille \u00e0 rigoureux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:48) [79%] :\r\nOui mais automnale le le tango, il conna\u00eet une renaissance du nouveau, le groupe est tr\u00e8s importante, et pas que pour le lancement pour la musique mal et le chemin et il n'y a pas eu Indy fonctionne d\u00e8s demain \u00e0 travers les m\u00e9dias mais et quand m\u00eame, il y a tout, en amont de Hanoun ubuesque, tango et il pense que les jeunes, le jeune, l'\u00e2ge, la la jeunesse des d\u00e9mons nationalistes et commencent \u00e0 d\u00e9couvrir le le tendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:30) [65%] :\r\nEt je pense que il fallait noter et je crie : OK, une femme, on aura relev\u00e9 la soeur comment freiner le probl\u00e8me tant qui fait ou ph\u00e9nom\u00e8ne ont massivement et c'est ph\u00e9nom\u00e9naux des la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:42) [82%] :\r\nLui que peut-\u00eatre le le tango pas maintenant la m\u00eame chose que prenez 40 ou 50 mais quand m\u00eame il y a un certain int\u00e9r\u00eat parmi la la la gen\u00e8se des Chelsea dans l'heure racine dans leur origine et culturel ici \u00e0 \u00e0 \u00e0, et c'est \u00e7a qui et les jeunes, la la jeunesse commence \u00e0 \u00e9tudier les vous ph\u00e9nom\u00e8ne du du du tango dans une tente fa\u00e7on \u00e9tant donn\u00e9 que le Europe maintenant appartient au pass\u00e9, parce qu'il sait qui qui joue les maintenant sont des gens qui ont 60 a indiqu\u00e9, on dit c'est auparavant qu'est le tango c'est c'est pour les vieux, il pour la jeunesse n'\u00e9tait \u00e0 sa charge le rock, c'est pour et il le tango c'est pour les jeunes et et c'est \u00e7a la r\u00e9sultante fa\u00e7onne bien s\u00fbr et moi j'aime \u00e7a, j'ai un peu mais c'est c'est clair, c'est clair qu'est qu'il y a une certaine \u00e0 enterrer pour le tango de la part des de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:57) [72%] :\r\nSi il d\u00e9j\u00e0 il n'pas laisser moyenne 4 lyc\u00e9ens et que c'est beau, elle va Roland pourquoi alors \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:04) [76%] :\r\nParce que, malgr\u00e9 la int\u00e9r\u00eat D\u00e9d\u00e9 et la chemin pour le chercher, c'est original comme qui ont jou\u00e9, c'est ses parents puisque c'est un raccourci parcours laisse \u00e0 quai et il commence \u00e0 \u00e9tudier le tango et aussi ann\u00e9e conservatoire des \u00e9tait magnifique, on est plus tango aussi le le folklore. \r\nQuelque chose qui s'\u00e9tait puisque interdit auparavant lorsque parce qu'on on a tout dit que Lamouchi classique mais maintenant au conservatoire, le monsieur de la Gent in on peut \u00e0 le le tango. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:37) [88%] :\r\nAu moment o\u00f9 je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:13) [83%] :\r\nIl s'agit d'une mani\u00e8re de danser avec une distance maintenue entre les poitrines des partenaires, ce terme, qualifi\u00e9e \u00e9galement des formes de danse, plus ou moins r\u00e9nov\u00e9, qualifi\u00e9 de tango n'Wave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:25) [86%] :\r\nLes d\u00e9placements sont l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e contrast\u00e9e, la palette du vocabulaire est infiniment extensible. \r\nTango ferm\u00e9s les bustes sont en contact, le plus souvent en rapport de contrepoids est instaur\u00e9e entre les partenaires, cette mani\u00e8re de danser s'impose dans les bals comprenant une forte densit\u00e9 de danseurs le d\u00e9placement sont r\u00e9duits, la vari\u00e9t\u00e9 des figurent \u00e9galement, mais l'inventivit\u00e9 rythmique catalogue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:57) [89%] :\r\nAndr\u00e9 Marcello survient peut-\u00eatre sur les les danseurs c'est des danseurs exp\u00e9riment\u00e9s, on peut pas venir comme \u00e7a et pas savoir danser et inviter quelqu'un petit peu comme \u00e7a, il s'est quand m\u00eame des gens qui, de tous \u00e2ges, d'ailleurs qui sont tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9s qui viennent qui qui ont leurs chaussures qui pouvait d\u00e9crire un peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment peut-\u00eatre les les gens qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:19) [79%] :\r\nMais l\u00e0, \u00e0 une bagarre au cas sur les gens qui viennent on pour la vie, qui sont des gens qui connaissent la France, il a tango mais aussi bien s\u00fbr, qui n'est qu'on n'-ce pas mais qui est ont la possibilit\u00e9 de vous avez \u00e9coutez, les \u00e9lections de l'\u00c9tat et les services entam\u00e9 une fa\u00e7on normale, mais s'il y a quelqu'un qui a un peu diff\u00e9rent, c'est justement Annette fran\u00e7ais qui vous allez limiter le st\u00e9r\u00e9otype de porter ne de Nissan et 36 ann\u00e9es 40 10 ann\u00e9es 50 ce n'est pas un critique, c'est qu'il soit tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sympa mais on n'a pas de course pure pour lancer l'\u00c9tat mais aussi importante, peut-\u00eatre les les choses, il y a des gens qui, qui savent danser et puis ce qui ne danse pas, alors c'est qui ne laisse pas, il reste assis et G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:25:05) [98%] :\r\nLes choses. \r\nDonc vraiment ordinaire n'avait pas, \u00e7a peut se dit d'abord nous seuil mesures. \r\nCela. \r\nUne autre chose. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:26:55) [83%] :\r\nRue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:21) [79%] :\r\nL\u00e0 comme le nom l'indique pas la solide a constitu\u00e9 l'un des pas de base, les plus r\u00e9pandues pour entrer dans le vocabulaire du tango dans\u00e9, on distingue la salle Ida simple et l\u00e0, \u00e7a lui a crois\u00e9 la marche simple la femme et l'homme se d\u00e9place avec les gens de oppos\u00e9 Conches droite tandis que dans la marche crois\u00e9s, il se d\u00e9place de la m\u00eame Jean. \r\nLaissez -moi vous pr\u00e9senter Herman Gr\u00e9co, le directeur de ce club de tango, le Torquato Tasso \u00e0 Buenos-Aires, il est au micro de David. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:54) [68%] :\r\nEt je suis \u00e0 Madrid et et notamment sur un taux record de audace \u00e0 savoir m\u00eame sait que nous avons souvent et les dessins isra\u00e9lien qui est Samir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:06) [79%] :\r\nQuand on croit, op\u00e9ration qui s'\u00e9tait fait un endroit pour entendre la la multiculturelle du vieux tango et quoi Total Assaut et et il fait d\u00e9j\u00e0 dit ici, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et et et une fois par Femen ont eu. \r\nOn aura laiss\u00e9 une soir\u00e9e pour lancer le le tango et et hier et seul quoi Total Assoa religieux la la vie situ\u00e9s des 2 quelqu'un qu'il y a belle italienne, mais tout de tango argentin et Horacio. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:50) [68%] :\r\nEt le 1er avait donc d\u00e9cid\u00e9 que \u00e9tait mais pas laisser car si il r\u00e9p\u00e8te d\u00e9choir le l\u00e0 ce sera elle- m\u00eame qui r\u00f4dent sur l'une, d\u00e8s lors que mes propos car, et sous mon second sous- pr\u00e9fet pr\u00e9cis\u00e9ment vraiment \u00eatre c'est-\u00e0-dire rappelant que sommes de la tango je Jean-Claude de la semaine de la mettre de l'amont doit annuel de pour l'esprit de le humain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:19) [77%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de parler de relations Salazar parce que Lille sous la halle, ma\u00eetre du tango \u00e0 Shintaro on peut pas parler quelque chose pour nous, pour les gens qui qui sonnait pour les gens qui sont \u00e0 n\u00e9cessaire et l\u00e0 ce serait assez c'est comme \u00e0 un Dieu et on on peut pas parler sur la quelqu'un qui a un Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:47) [93%] :\r\nNous parlons de tango cette semaine dans Musique en m\u00e9moire \u00e0 Buenos-Aires David Collin, nous sommes au Torquato Tasso avec vous un club mythique d\u00e9j\u00e0 dans le quartier de San Telmo o\u00f9 l'on vient pour \u00e9couter du tango pour danser, pour parfois vivre des soir\u00e9es de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:02) [85%] :\r\nMais oui, c'est pour \u00e7a que je ne suis pas venu qu'une fois dans ce beau lieu et, surtout, parce que pendant plusieurs jours, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 rencontrer avoir entendre alors de tr\u00e8s nombreux musiciens, c'est pas toujours \u00e9vident de de les joindre g\u00e9n\u00e9ral habitude Argentine veut que les rendez- vous se prennent au dernier moment, donc des fois ne se prennent pas du tout, et l\u00e0 j'avais envie de rencontrer l'un des musiciens finalement les plus fameux du tango, on le conna\u00eet moins bien en Europe mais il est aussi fameux Castor Piazzolla ou Carlos Gardel en Argentine c'est Horacio \u00e7a un pianiste et un compositeur de g\u00e9nie avec des airs que tout le monde conna\u00eet l\u00e0- bas, Horacio saoudienne qui a 95 ans qui est fondateur d'un ensemble tout aussi connu le King t\u00eate au Real et que maintenant son fils C\u00e9sar Salgado reprend en main et de se dire de mani\u00e8re assez brillant tout piano aussi d'ailleurs aura sous sa gamme, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 le rencontrer le conna\u00eet ben oui finalement quand m\u00eame \u00e0 la faveur d'un quasi- hasard alors que je ne parvenais pas \u00e0 joindre, j'ai su par tours que rassure \u00e7a le GAN allait se produire ici ou l\u00e0, et puis finalement on va dire, il va se produire apr\u00e8s demain dans ce fameux club o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t, voir cette mi- longue, vous avez devin\u00e9, c'\u00e9tait donc quoi, Total sont alors c'est d'abord le est au Real, nouvelle formule, qui a jou\u00e9 et puis on a annonc\u00e9 le maestro, vous savez, des petites tables, hein, quand il y a : pas les merguez des petites tables partout dans le club c'est sympathique et donc qu'ne petite d'abord nouvelle formule et puis on a accompagn\u00e9, on a annonc\u00e9 en donner une figure de l\u00e9gende allez monter sur sc\u00e8ne avec le guitariste au bal donn\u00e9 Rio, qui n'est pas non plus tout jeune et qui est aussi un peu une Star de du tango, on annon\u00e7ait Horacio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:35) [80%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9mesur\u00e9e Hong Kong la bien en vue de l'\u00e9tat d'ivoire et le moi je suis pour la chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:16) [85%] :\r\nD'un concert, on peut dire historique Torquato Tasso \u00e0 Buenos-Aires, dans le quartier de sant\u00e9, les capitaux R\u00e9al vient de se produire avec le fils de \u00e7a, le Ghana sa t\u00eate et Horacio Salem, qui a jou\u00e9 les derniers morceaux, il semblerait que ce soit son dernier concert en tout cas dans ce genre d'ensemble il amende 5 ans c'est d\u00fb poser juste une ou 2 questions avant qu'il s'en aille, Horacio celle, est ce que peut dire un peu quel est le sentiment que vous avez eu \u00e0 \u00e0 jouer comme \u00e7a avec votre fils avec le cap ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:50) [71%] :\r\n9 et puis l\u00e0, Sacramento. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:53) [86%] :\r\nJe ne sais pas si je comprends tr\u00e8s bien la question. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:56) [74%] :\r\nJuan grave les preuves, mais il y avec r\u00e9gion et parmi elles, on a pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:02) [86%] :\r\nJe peux vous dire, c'est que c'\u00e9tait pour moi une f\u00eate avec ses musiciens et tout et on a modifi\u00e9 un peu jouer du tango qui est une musique vraiment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:13) [69%] :\r\nMais un duel alors \u00e0 leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:16) [95%] :\r\nJ'ai eu la chance de jouer de la musique classique, c'est ce que j'ai le plus jou\u00e9 au piano, j'ai jou\u00e9 du jazz folklore enfin de la musique tropicale, enfin beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:30) [55%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre gros veux nos biographes recherche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:34) [90%] :\r\nMais tango d'abord c'est une musique de mon pays et je \u00e0 la fois et c'est quelque chose qui nous donne une satisfaction tr\u00e8s, tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:45) [93%] :\r\nQuel \u00e9tait pour vous l'importance du go\u00fbt du piano, de la mise en valeur du piano, de l'invention du piano dans ce que vous avez pu apporter autant donc quel est le r\u00f4le du piano pour jouer le r\u00f4le id\u00e9al du piano dans le tango. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:58) [72%] :\r\nEt vous Namouchi Caritas Villarreal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:01) [90%] :\r\nLe tango est une musique int\u00e9grale qui a vraiment toutes les possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:06) [59%] :\r\nAu r\u00e9chauffement m\u00e9rite, il est un gaucho. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:09) [87%] :\r\nBonjour la que les m\u00e9rites du tango sont telles aujourd'hui m\u00eame les grands orchestres symphoniques finissent par en jouer, comme par exemple la Philharmonie de Berlin, ici, au th\u00e9\u00e2tre, homme et donc de nombreux pays, oui c'est une logique compl\u00e8te, on peut faire des versions pour le piano et pour l'orchestre \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:30) [78%] :\r\nMais des tours dans la mani\u00e8re j'ai boycott\u00e9 le jardin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:34) [91%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, on peut tout faire parce qu'il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments dans le tango. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:37) [91%] :\r\nOn dit de vous que vous \u00eates une l\u00e9gende du tango, vous avez 95 vous avez vu traverser toute l'histoire du tango qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous qu'est -ce que \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a para\u00eet vouloir dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:48) [61%] :M. Temer Jean Monnet, recrutement, c'est au cadre affirme aussi tacl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:54) [85%] :\r\nComme je vous ai dit ce que j'ai le plus de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:58) [64%] :\r\nDonc, heure une t\u00e9l\u00e9 haute c'est une allez il y a eu \u00e7a voudrait mais pour y. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:05) [89%] :\r\nEt parmi les autres genres musicaux, le tango c'est une grande musique c'est une musique pleine de m\u00e9lodies et de paroles qui sont devenus des po\u00e8mes vraiment de toute fa\u00e7on quand c'est bien jou\u00e9, bien chanter \u00e7a me pla\u00eet au-del\u00e0 de tout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:21) [63%] :\r\nMais une telle n'\u00e9voque la le mal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:32) [85%] :\r\nCes Ars\u00e8ne GAN ce que peut dire ce que repr\u00e9sente pour vous ce ce concert de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:39) [65%] :\r\nEt sur la gauche, mon il cher moi il est mont\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:43) [84%] :\r\nFils d'Horacio C\u00e9sar Salvin aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du coup une t\u00eate au Real, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:47) [81%] :\r\nOn ne sait pas vraiment j'pas \u00e7a est un petit peu aux journ\u00e9es sp\u00e9cial tr\u00e8s sp\u00e9cial et tr\u00e8s \u00e9mouvante parce que depuis la naissance, la cr\u00e9ation de cette attaque est la cr\u00e9ation du quintet 3 qu'il puisse jouer aussi et que son p\u00e8re avait pu monter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:07) [84%] :\r\nC'est Horacio Cercas mais votre p\u00e8re, mais c'est aussi un grand du tango, qu'est ce qu'il repr\u00e9sente dans la musique du tango pour vous, ind\u00e9pendamment du fait qu'il soit, selon votre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:16) [77%] :\r\nN'mais pas au nord de roche et moi marqu\u00e9 une tendance, son p\u00e8re lui et tout \u00e7a sans se le proposer \u00e0 lui- m\u00eame, donc qui Camille Abily tendre mais a, il n'a jamais voulu le changer, mais sans le vouloir, il a, et l\u00e0 c'est l'apport tr\u00e8s grande tendresse et comme pour le une condition, puis l'ann\u00e9e \u00e9tant donn\u00e9 \u00e7a sa technique, sa connaissance du piano, on peut faire tout tout depuis pour une orchestre jusqu'en duo par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:57) [95%] :\r\nPourquoi est -ce que vous feriez la d\u00e9finition de son Style musical. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:01) [75%] :\r\nNous finaux groupe congolais de mouiller un mot qu'est c'est un Style tr\u00e8s large qui utilise toutes les ressources du tango et qu'on arr\u00eate le calcium, avec des arrangements tr\u00e8s respectueux de la mais le tout coeur et sous savez le chenal celui sur ces amendements ne sont jamais on ne service de sa personne, mais de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:32) [83%] :\r\nIl y a aussi une certaine \u00e9nergique et dans sa musique et que que transmet aussi ce soir me transmettait le une est au Real, que dire de cette \u00e9nergie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:42) [76%] :\r\n\u00e0 diff\u00e9rer qui avait d\u00e9mont\u00e9, je sais que c'est quand m\u00eame dingue qu'il tango actualit\u00e9 j'ai souvent dit qu'elle tango triste, elle va au Dynamo de Jemmapes ach\u00e8te le tango, il a plusieurs facettes, donc j'aurais je suis m\u00eame r\u00e9flexion n'avait pas le temps d'une, il joue de toutes ces facettes du le p\u00e8re, et donc pour eux c'est une f\u00eate de de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:13) [87%] :\r\nSur le quintette R\u00e9al, si j'ai bien compris, il y avait les les anciens avec votre p\u00e8re et vous avez repris le relais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:19) [78%] :\r\nAlors, Brigitte, il est l\u00e0, comment que nous sommes que en tout quelques mois il \u00e9coute homologu\u00e9 au d\u00e9but, c'\u00e9tait comme eux, il voulait jouer comme ex\u00e9cuter \u00e0 l'\u00e9coute dans les lyc\u00e9es, puisque les CD et l'Euro, on ne fait pas \u00e7a ne fait rien, mesure que le temps s'\u00e9coulait la musique m\u00eame s'amuser beaucoup et qu'il commence \u00e0 retrouver leur place \u00e0 leur fa\u00e7on et et et \u00e7a forme avecD.D.O.K. l\u00e0 madame, on sait que c'est pourquoi il y a des des pi\u00e8ces, les Oeuvres qui du r\u00e9pertoire qu'ils ont jou\u00e9 plusieurs plusieurs fois et que pour eux, c'est comme si c'\u00e9tait toujours la premi\u00e8re fois, qui fait tr\u00e8s arrangements et non le le ch\u00f4mage original mais pas, non, c'est les arrangements originaux de mon p\u00e8re, \u00e7a arrive, mais comme concessionnaire, \u00e0 l'exception de ce que j'ai m\u00eame des mes compositions, l'homme, alors il fait lui- m\u00eame ses arrangements. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:26) [89%] :\r\nLe redire, les noms des des musiciens et leur fonction dans leur coeur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:29) [75%] :\r\nEt comme le corps maintenant, et au lieu que les Chinois aiment bien, il n'\u00e9tait m\u00eame pas laver la m\u00e9thode il compare le Nord, on Rombach. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:40) [89%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9 dans le dans le violoniste qui \u00e9tait vraiment remarquable c'est c'est aspect presque Tsiganes, il y a dans cette musique l\u00e0 et qui qui existe dans le tempo avec lui, alors \u00e7a se rapprochant retrouve toutes ses racines -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:54) [76%] :\r\nQuand j'ai vu, donc les choses partaient d'Delta \u00e0 quand m\u00eame fait totalement ce que je consid\u00e8re que c'est le propre du tango toutes les musiques populaires on sa fa\u00e7on particuli\u00e8re d'\u00eatre jur\u00e9 constate que s'est pos\u00e9 M\u00e9clure au sein du caf\u00e9 \u00e0 quelque chose, le Japonais les alors questionnaire et il y a beaucoup de choses qu'on peut \u00e9crire et qu'il faut les conna\u00eetre et \u00e7a on peut pas le voir le \u00e7a, on le sait, voil\u00e0 le Style si GAN le Style h\u00f4pital c'est dans les choses qui se transmettent si je compte bien compris qui se transmettent cens\u00e9 cr\u00e9er \u00e7a eux \u00eatre \u00e9crit et c'est \u00e7a, oui, j'ai cru que c'est suite \u00e0 ces sujets, j'ai, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:08) [82%] :\r\nLe musicien L\u00e9opoldo Federico grand monde \u00e0 propos d'Horacio Salas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:14) [63%] :\r\nL'argent voil\u00e0 voil\u00e0 \u00e7a jeune dans la est arriv\u00e9 bien m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:19) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ce chagrin qui est maintenant 4 ans et un cr\u00e9ateur du tango et il joue encore et fait que des joueurs comme on a jou\u00e9 \u00e0 sa mesure et et oui c'est c'est un un cr\u00e9ateur de tango, il y a de cela aussi, il a fait un cr\u00e9ateur avec diff\u00e9rent \u00e0 celui d'\u00e9viter des relations et puis l\u00e0, il est jou\u00e9, moins d'un tiers, donc, et pour les timbres, c'est quelque chose de incroyable et \u00e9quilibr\u00e9, Manaudou faire et des principes parce qu'est plate solennelle si on d\u00e9place cela \u00e0 l'\u00e9tranger, alors on pense \u00e0 la Chine qui n'ont pas, \u00e7a nous salissons pas au tango et donc pour nous c'est que quelques fa\u00e7ons c'est comme un idole. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:21) [69%] :\r\nJe reviens sur Horacio saoudienne qu'est ce qu'il a port\u00e9e qu'est -ce qui n'a invent\u00e9 dans j'ai un peu plus \u00e9gale ainsi une bonne, \u00e0 part la Ra\u00efssa Landomen y aura ainsi donnant pour gagner pour guerre mais ajoute Val\u00e9rie a Mingual jaune soleil probablement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:40) [76%] :\r\nEt \u00e7a, rien de race ou c'est que j'ai appris sa cam\u00e9ra donn\u00e9 beaucoup de c'est la cette ann\u00e9e sa technique et toujours en rythme, c'\u00e9tait le rythme qui qui qui a, et \u00e7a c'est c'est formidable et puis, il a, il y a un jeune tr\u00e8s tr\u00e8s sont importantes, tr\u00e8s tr\u00e8s c'est quelqu'un, tr\u00e8s dou\u00e9e pour le faire, j'ai mal et j'ai pratiqu\u00e9 le rythme \u00e7a franchement qu'il fait qu'il africain c'est encore, enfin des choses, c'est tr\u00e8s stressant portant qui qui joueront la logique de tango et lorsque j'ai pas l'de de il faudra question licencie et \u00e7a en \u00e9tait, qui est tr\u00e8s mauvais pour la s\u00e9quence, \u00e9tant donn\u00e9 que je sais pas si je pourrais dire la m\u00eame chose de dire cela, mais lui aussi, c'\u00e9tait moi, il a de la musique et il a tellement il a tellement jou\u00e9 partout et on s'est demand\u00e9 si c'est bien cela, il dormait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:47) [88%] :\r\nLe directeur de l'Acad\u00e9mie Nationale du tango \u00e0 Buenos-Aires Skaardal Prior. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:52) [60%] :\r\nMonsieur, \u00e7a veut dire, c'est l'vous avez leur vous Estaca m\u00eame r\u00e9sultat pour moi c'est une Tam-Tam cette Pierre comme pianiste ou la mer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:02) [79%] :\r\nNum\u00e9ro 1 il a dit qu'il c'est le plus grand pianiste de tango qui nous avons eu d'Alger Touaregs \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est un des grands musiciens des compositeurs de tango et qui on conna\u00eet ici et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des sujets 2 c'est il a organis\u00e9 sa propre qu'elles sont li\u00e9es, un grand arrangeur et un grande interpr\u00e8te pour lui c'\u00e9tait une belle figure phare importante en victoire de prix qui vit maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:32) [82%] :\r\nLes dernier morceau que vous nous proposez David Collin, interpr\u00e9t\u00e9 par le Queen t\u00eate au Real et Horacio Ghana sa t\u00eate avec 7 pour ni ni Al-Adha c'est-\u00e0-dire preuve qu'on jouait bien du couteau dans les premiers de tango, c'est-\u00e0-dire la Pologne \u00e0 la le coup de couteau demain David Collin, o\u00f9 allons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:48) [91%] :\r\nUne l\u00e9gende peut en cacher une autre, Jean-Luc apr\u00e8s Horacio c'est le po\u00e8te Horacio Ferrer couvert de r\u00e9compenses de prix librettiste d'Astor Piazzolla, auteur de tr\u00e8s nombreux tango et qui ne recevra dans son propre bureau. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Linetzky, Andr\u00e9s", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salgan, Horacio Adolfo", "role": "pianiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A405960-5A1F-49C0-97BE-B72752C92FDC", "internalArchiveId": "4A405960-5A1F-49C0-97BE-B72752C92FDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Steve Jobs, directeur d'Apple : Commentaire d'Eric Guevara-Frey, correspondant RSR aux Etats-Unis", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "Steve Jobs s'en va. Il quitte la direction g\u00e9n\u00e9rale d'Apple. Sa lettre de d\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier soir sur le site internet de l'entreprise. Le patron le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'industrie informatique, visionnaire admir\u00e9 de ses pairs, ne part pas compl\u00e8tement puisqu'il va pr\u00e9sider le conseil d'administration d'Apple. Mais c'est tout de m\u00eame la fin d'une \u00e9poque.", "durationSec": 137, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["industrie informatique", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Jobs, Steve", "Apple"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T13:48:11Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSteve Jobs se s'en va, elle quitte la direction g\u00e9n\u00e9rale d'Apple \u00e0 56 ans, le patron le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'industrie informatique a publi\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission hier soir sur le site internet de son entreprise, il conserve un pied dans la maison, puisqu'il en pr\u00e9sidera le conseil d'administration, mais c'est tout de m\u00eame, la fin d'une \u00e9poque \u00c9ric Gu\u00e9rin frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOn a du mal \u00e0 envisager Apple sans Steve Jobs, il fait partie de ces rares patrons qui incarne leur entreprise, faites l'exp\u00e9rience qui est capable de citer le nom du PDG de Coca-Cola, par exemple, alors qu'une association tr\u00e8s forte existe entre Apple et Steve Jobs et \u00e7a ne vient pas de nulle part, l'homme est une l\u00e9gende am\u00e9ricaine, il a cofond\u00e9 l'entreprise en 1976 avant de la quitter en mauvais termes, puis il y a retourner en 1997 pour la la sauver de la faillite, la suite de l'histoire, vous la connaissez ces chapitres se nos mails Mac iPad, d'iPhone, iPad etc, Apple a r\u00e9volutionn\u00e9 l'informatique, l'\u00e9lectronique grand public, jusqu'\u00e0 devenir la 2\u00e8me plus grande entreprise du monde, en valeur, \u00e0 pr\u00e8s de 350 milliards de dollars, juste derri\u00e8re Exxon Mobile qu'elle a m\u00eame bri\u00e8vement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 au d\u00e9but du mois, fort de ce succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal Steve Jobs se passe les commandes op\u00e9rationnelles \u00e0 son num\u00e9ro 2, Tim Cook, sans donner de raison, il \u00e9crit simplement au conseil d'administration, j'ai toujours dit que si jamais je n'\u00e9tais plus capable de remplir mes fonctions de directeur g\u00e9n\u00e9ral, je serai le 1er \u00e0 vous en informer malheureusement ce jour est venu, il n'a que 56 ans, Steve Jobs, mais on sait sa sant\u00e9 fragile, est en fait en cong\u00e9 maladie depuis janvier dernier, il avait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 pour un cancer du pancr\u00e9as en 2004 et subi une greffe du foie en 2009. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [96%] :\r\nMais alors, que va devenir Apple sans Steve Jobs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nBon Steve Jobs se garde Apple dans son giron, au moins pour l'instant puisqu'il pr\u00e9sidera le conseil d'administration et puis l'a lui- m\u00eame choisi son successeur, Tim Cook, entr\u00e9 chez Apple il y a 13 ans, Tim Cook n'a pas le charisme de mais il conna\u00eet parfaitement Apple dont il a notamment r\u00e9arranger moderniser les processus industriels \u00e0 court terme, les choses ne devraient pas changer puisque l'entreprise pr\u00e9pare ce nouveau produit 2 ou 3 ans \u00e0 l'avance le jour viendra o\u00f9 il faudra se passer compl\u00e8tement du g\u00e9nie et du talent de Steve Jobs, on peut penser qu'il a tout fait, qu'il fera tout pour que son b\u00e9b\u00e9 lui survive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [93%] :\r\nEt l'annonce de cette d\u00e9mission s'est aussit\u00f4t r\u00e9percut\u00e9es sur l'action Apple \u00e0 la Bourse de New York, le titre a recul\u00e9 de plus de 5 pourcent cette cette. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RSR aux Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7678A1E8-12DB-4C39-AA9D-F75F69057886", "internalArchiveId": "7678A1E8-12DB-4C39-AA9D-F75F69057886", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Libye. Reportage sur la route de Tripoli, avec l'interview d'un volontaire du HCR qui distribue des flyers mettant en garde contre les mines antipersonnel et d'un retrait\u00e9 qui a quitt\u00e9 Tunis pour la Libye", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "Des combats nourris faisaient rage hier \u00e0 Tripoli pr\u00e8s du quartier g\u00e9n\u00e9ral de Mouammar Kadhafi tomb\u00e9 aux mains des rebelles, qui ont offert une r\u00e9compense de 1,7 million de dollars pour la t\u00eate du \"Guide\" libyen, mort ou vif. Pr\u00e9sents par dizaines de milliers sur sol tunisien, les r\u00e9fugi\u00e9s libyens commencent \u00e0 rentrer au pays. Dans le sud de la Tunisie, c'est le poste de D\u00e9hiba que les Libyens utilisent pour transiter.", "durationSec": 129, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie", "Libye"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "mine antipersonnel", "r\u00e9fugi\u00e9"], "thematicPersons": ["HCR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-07T09:58:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "retrait\u00e9 libyen", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mermillod, Herv\u00e9", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "volontaire du HCR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADA6052B-D9A8-4F56-86C5-D6B58C556CEC", "internalArchiveId": "ADA6052B-D9A8-4F56-86C5-D6B58C556CEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Pierre Haski, journaliste fran\u00e7ais, co-fondateur et collaborateur du site web d'information \"Rue 89\"", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "\"L\u2019actualit\u00e9 de la rentr\u00e9e et l\u2019aventure \"Rue89\" sont au sommaire de ce rendez-vous.\r\nPierre Haski a travaill\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France Presse (AFP) dans les ann\u00e9es 70 puis au journal \"Lib\u00e9ration\" pendant vingt-six ans. Il a quitt\u00e9 son poste en janvier 2007 pour cofonder le site d\u2019information en ligne \"Rue89\".\r\nEn 2000, le quotidien \"Lib\u00e9ration\" l\u2019envoie \u00e0 P\u00e9kin en tant que correspondant. Durant ces cinq ann\u00e9es pass\u00e9es en Chine, il tiendra un blog \"Mon journal de Chine\" et \u00e9crira plusieurs ouvrages, dont le dernier \"Internet et la Chine\" est paru en mai 2008\"", "durationSec": 3375, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["information", "Internet", "journalisme", "journaliste"], "thematicPersons": ["Rue 89 (site d'information fran\u00e7ais)", "Haski, Pierre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-31T17:54:10Z", "speechToTexts": ["31.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:18) [94%] :\r\nPresque rien sur presque tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [89%] :\r\nRendez -vous qu'elle avec vous donc pass\u00e9 vive la rentr\u00e9e c'est dans le 13 14 de cette semaine, en Direct de Paris avec aujourd'hui Pierre Haski, journaliste Directeur de publication du site d'information Rue89, Pierre Haski, nous rejoint dans quelques lignes minute comme l'ont fait hier Charles Dantzig \u00e0 la rentr\u00e9e litt\u00e9raire de ce roman singulier chez Grasset dans un avion pour Caracas Metin Arditi mardi les Turki eto aux \u00e9ditions Actes Sud, tous 2 seront les h\u00f4tes du salon des auteurs Le Livre sur les quais \u00e0 Morges d\u00e8s vendredi de la semaine prochaine, mais qui sera dans les bras d'une fille et l'\u00e9mission de Sonia, Zoran ce dimanche \u00e0 17 heures la rentr\u00e9e en cours d'\u00e9mission, nous quittons bri\u00e8vement Paris pour Gen\u00e8ve o\u00f9, tr\u00e8s t\u00f4t ce matin, est arriv\u00e9 le cirque Knie premi\u00e8res demain soir, vendredi, que vous r\u00e9serve cette ville de toile Fredy Knie l'homme qui, vous le savez, murmure \u00e0 l'oreille des chevaux sera en Direct avec vous, vers 13 heures 30 pour attendre attendre notre invit\u00e9 Pierre Haski qui est pris dans les embouteillages parisiens voici Alex Beaupain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [89%] :\r\nAu d\u00e9part, au d\u00e9part, un homme, une rose \u00e0 la main, Elkabbach sur la Bastille, la pluie qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [88%] :\r\nIl aurait dit que l'histoire 5\u00e8me semaine de cong\u00e9s. \r\nC'est comme pour d'autres, j'y croyais sans troubler croit au d\u00e9part, c'est toujours mieux, et puis la rigueur et plus les mots qui blessent les tensions, moi c'est moi, et c'est lui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [91%] :\r\nAu d\u00e9part, au d\u00e9part, un homme et une rose \u00e0 la main, au d\u00e9part, au d\u00e9part de la Bastille et la pluie qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [88%] :\r\nAu d\u00e9part, une chanson politique recommencer Pierre Haski bonjour bonjour, comment allez- vous avez vu une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [88%] :\r\nOui, et c'est reparti, c'est la rentr\u00e9e \u00e0 Paris et la rentr\u00e9e des embouteillages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [88%] :\r\nPierre Haski Profession journaliste durant 26 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de Lib\u00e9ration o\u00f9 fut en poste comme correspondant notamment \u00e0 J\u00e9rusalem puis durant 5 ans, \u00e0 P\u00e9kin, vous \u00eates l'auteur et Pierre Haski, de plusieurs livres consacr\u00e9s \u00e0 l'Afrique, au Moyen-Orient \u00e0 la Chine, votre s\u00e9jour comme correspondant en Chine vous a inspir\u00e9 plusieurs livres j'aimerais citer journal de Mayenne qui raconte la vie quotidienne d'une petite \u00e9coli\u00e8re chinoise qui, faute de moyens financiers devra quitter l'\u00e9cole ouvrage traduit en 19 langues suivi de Mayenne et c'est ce et en 2005 100 de presse chez Grasset un livre d'enqu\u00eate qui, pour la 1\u00e8re fois r\u00e9v\u00e8le ce qu'endurent les damn\u00e9s du SIDA se lit, vous vous \u00e0 Gen\u00e8ve le prix international des m\u00e9dias Nord-Sud en 2005 et le prix Joseph Kessel, en 2006 une ann\u00e9e plus tard, vous quittez Lib\u00e9ration pour co- fond\u00e9 le site d'information Rue89, nous en parlerons bien s\u00fbr un peu plus tard mais dites tout d'abord, qu'avez -vous fait, Pierre Haski, de votre \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [90%] :\r\nJ'ai parcouru une partie de l'Europe puisque fait mon \u00e9pouse et chinoise et elle n'avait jamais \u00e9t\u00e9 en Europe centrale et donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 de, de d\u00e9couvrir, de lui faire d\u00e9couvrir cette partie du continent, donc nous sommes all\u00e9s d'abord \u00e0 Berlin chez des amis et de Berlin, nous avons sont partis en voiture de louer une voiture, nous sommes all\u00e9s par la route jusqu'\u00e0 Venise, donc, \u00e0 travers l'Autriche, la Hongrie, la Slov\u00e9nie, le nord de l'Italie c'est un p\u00e9riple \u00e0 la fois pour elle de d\u00e9couverte de de paysages et de de contrer tr\u00e8s diff\u00e9rente de de la France en m\u00eame temps un voyage culturel tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'on voit, Vienne, Budapest, Venise, ce sont des Trieste, Venise sont des villes charg\u00e9 d'histoire, charg\u00e9 de culture charg\u00e9 de bons et de mauvais souvenirs pens\u00e9 de ce p\u00e9riple, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise, \u00e0 la fois par pas par ce qui fait l'unit\u00e9 et la diversit\u00e9 de l'Europe, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est jamais totalement d\u00e9pays\u00e9 et en m\u00eame temps c'est c'est \u00e0 chaque fois une exp\u00e9rience renouvel\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tout ce qui touche \u00e0 aux empires puisqu'elle vient d'un d'un empire, la Chine a une continuit\u00e9 historique incroyable et et retrouver \u00e0 viennois Budapest les restes de l'empire austro- hongrois, c'\u00e9tait dans des pays qui sont aujourd'hui \u00e9clat\u00e9e, morcel\u00e9e, m\u00eame s'ils appartiennent \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sont c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante et qui fait pas mal r\u00e9fl\u00e9chir donc tomb\u00e9 amoureux en Chine oui absolument, ce trait\u00e9 comme amoureux du du pays et de ses habitants et de et d'une de ses habitants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [89%] :\r\nLa Biennale de Venise, vous avez fait un saut, c'est ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, c'\u00e9tait le le le but final de notre visite, c'\u00e9tait de d'atterrir \u00e0 la \u00e0 la Biennale de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [87%] :\r\nD\u00e9couvrir comme toujours pas une telle profusion et diversit\u00e9 d'Oeuvres que on y trouve toujours son compte et ce que j'aime dans cette quel pavillon vous ont s\u00e9duit alors j'ai bien aim\u00e9 le pavillon isra\u00e9lien qui \u00e9tait qui, qui pr\u00e9sente une oeuvre tr\u00e8s int\u00e9ressante et \u00e0 la fois ludique et tr\u00e8s signifiante sur DVD isra\u00e9liens, palestiniens qui sont autour d'une table n\u00e9gociation il y a une petite gamine sous la table qui leur d\u00e9fil\u00e9 l'ACE et qui les attache ensemble tous ceux qui ne voient l\u00e0 une symbolique de, de, de, d'un int\u00e9r\u00eat commun et de, de, de partage, qui est que j'ai trouv\u00e9 alt\u00e9r\u00e9 sans \u00e0 un moment o\u00f9 le Proche-Orient est une fois de plus dans les convulsions et en particulier cette zone isra\u00e9lo- palestinienne, le pavillon suisse pavillon suisse \u00e9tait extraordinaire avec un Thomas Hirschhorn que qui avertissent que je connais bien, que je j'aime beaucoup, il ne une profusion de de d'\u00e9l\u00e9ments, ce qu'il y a eu d'ailleurs des des millions d'objets qui sont reli\u00e9s de de t\u00e9l\u00e9, alors il y avait un petit accident quand on y \u00e9tait, c'est que une partie du pavillon s'est \u00e9croul\u00e9 parce que l'oeuvre de air j'en ai tellement monumentale qu'elle a, elle, a c\u00e9d\u00e9 sous le sous le poids et mais \u00e7a dans les vrais \u00e7a \u00e0 sa port\u00e9e dans cette c'est un artiste formidables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:16) [89%] :\r\n2 questions relatives, Pierre Haski, l'un des territoires, la Tunisie, le printemps arabe, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Tunis, vous y avait v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, j'ai grandi, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans \u00e0 Tunis, donc j'ai des des souvenirs tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis de qui faisait soupirant famille juive tunisienne dont mes parents, il \u00e9tait m\u00eame avant l'arriv\u00e9e des Fran\u00e7ais donc de de vieille souche tunisienne, je sais pas d'o\u00f9 nous venions avant mais en tous cas, nous \u00e9tions l\u00e0 depuis longtemps, et oui, c'est un pays auquel je reste profond\u00e9ment attach\u00e9, m\u00eame si aujourd'hui, la Tunisie n'a plus rien \u00e0 voir avec celle que j'ai connu, c'\u00e9tait la p\u00e9riode de fin de fin de p\u00e9riode coloniale, les d\u00e9buts de la d\u00e9pendance avec un m\u00e9lange de, de, de communaut\u00e9s tr\u00e8s fort mais bon, l\u00e0 c'est vrai que beaucoup de gens qui sont dans mon cas, c'est-\u00e0-dire qui ont une histoire commune avec la Tunisie se sont sentis tr\u00e8s fier d'\u00eatre tunisien ou en tout cas, d'origine tunisienne, d'avoir un lien avec ce pays, au moment o\u00f9 il y a eu cette r\u00e9volution et esp\u00e8re aujourd'hui que comme toutes les transitions compliqu\u00e9 poste r\u00e9volutionnaire, la Tunisie arrivera \u00e0 \u00e0 la fois retomber sur ses sur ses pieds et a peut-\u00eatre inventer un mod\u00e8le d\u00e9mocratique que que cette partie du monde cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [86%] :\r\nDans quelles circonstances vous et votre famille avec vous quittez qui Nisy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [90%] :\r\nDe mani\u00e8re tr\u00e8s simple, on n'est pas parti dans dans les cieux situation dramatique, par exemple, des Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait une un d\u00e9part plut\u00f4t en douceur parce que voil\u00e0, ma m\u00e8re voulait veut venir vivre en France, qu'on avait eu une \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [90%] :\r\nFran\u00e7aise, moi j'ai grandi au j'ai fait mal scolarit\u00e9 au lyc\u00e9e fran\u00e7ais de de Tunis, donc on on \u00e9tait totalement immerg\u00e9 dans dans dans la culture fran\u00e7aise et pas du tout, je pense que nous, nous avions c'est vrai que la communaut\u00e9 juive de Tunis qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s divis\u00e9e, moi j'ai un nom qui a fait de la prison parce qu'il est, il avait r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9poque coloniale, donc il y a une partie de cette communaut\u00e9, qui s'\u00e9tait engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du du nationalisme tunisien mais je pense que quand la Tunisie a cherch\u00e9 son son identit\u00e9 apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, la communaut\u00e9 juive a de moins en moins trouver sa place et pour nous en tout cas le le le le retour ou la le l'installation en France a \u00e9t\u00e9 quelque chose d'assez naturel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [92%] :\r\nLa Tunisie l'\u00e9gide, la Libye, la Syrie, le Y\u00e9men, autant de r\u00e9gimes qui implose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [93%] :\r\nOui c'est c'est un je pense une une vraie surprise et non surprise, c'est-\u00e0-dire que je pense que tous ceux qui connaissent ces pays savait que, il y avait un moment o\u00f9 il fallait que \u00e7a craque, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations les aspirations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [87%] :\r\nSon faisait que ces r\u00e9gimes quadrag\u00e9naire, quand m\u00eame, ils sont tous l\u00e0 depuis Kadhafi qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:01) [90%] :\r\nTomb\u00e9 42 ans au pouvoir c'est, c'est c'est consid\u00e9rable, je pense pas qu'il est que ce puisse puisse \u00eatre imaginable concevable, en tous cas dans dans nos soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 du mal avec des des partis qui dure trop longtemps et et on voit les effets que \u00e7a fait, ce qui a surpris, c'est que cette r\u00e9volte soit motiv\u00e9e par une jeunesse qui \u00e9tait qui, recherch\u00e9 la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie et pas comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:26) [91%] :\r\nLe le redout\u00e9 par les islamistes, ou par des forces moins moins sympathique vu vu d'Europe et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:37) [90%] :\r\nC'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 la la vraie bonne surprise de ce mouvement, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 travers en partie cette g\u00e9n\u00e9ration Internet, hein, il faut bien le dire, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux s'est forg\u00e9 aujourd'hui une une sorte de, de, d'univers parall\u00e8les commun, je me suis un moment de des \u00e9v\u00e9nements Tunisie avait un professeur d'universit\u00e9 qui disait sur France Culture, en France, \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s il disait -on penser que nos enfants est en train de perdent leur temps sur Facebook, en fait, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer la r\u00e9volution et et \u00e7a c'est quelque chose que que que peu de gens ont ont vu venir, moi il se trouve que je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 \u00e7a en Chine et et et je pense qu'il y a un vrai lien ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:20) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire non pas un lien que les m\u00eames causes produisent les m\u00eames effets partout mais que l'irruption d'Internet dans des soci\u00e9t\u00e9s bloqu\u00e9es fig\u00e9e, voire moins bloqu\u00e9 moins fig\u00e9e, comme les n\u00f4tres, perturbe totalement le jeu politique et et cr\u00e9e des situations nouvelles, c'est le cas en Chine ou Internet fa\u00e7onne la soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9remment, fait qu'on fait de la politique diff\u00e9remment aujourd'hui en Chine, que le gouvernement est oblig\u00e9 de tenir compte d'une opinion publique qui s'exprime de mani\u00e8re virtuelle par Internet et non pas par des manifs dans la rue comme comme chez nous, mais en tout cas, ils sont oblig\u00e9s d'en tenir compte et et pareil dans le monde arabe ou ils n'ont pas voulu en tenir compte de \u00e7a, \u00e7a a explos\u00e9, et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelqu'un ph\u00e9nom\u00e8ne consid\u00e9rable qui marque notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:06) [99%] :\r\nEn Chine, vous avez un exemple concret. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:08) [92%] :\r\nIl y a 8 jours, c'est pas compliqu\u00e9, il y a eu une une un cyclone qui a menac\u00e9 d'emporter une usine chimique dans le Nord-Est de la Chine, donc les les digues qui prot\u00e9geaient cette cette usine ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et la population, et en particulier la classe moyenne, celle qui a prosp\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es du du miracle chinois qui a, qui a aujourd'hui qui est propri\u00e9taire de de ces maisons, qui a des enfants dont elle s'occupait, pour laquelle elle veulent le meilleur tout d'un coup, cette classe moyenne \u00e0 vue, la menace d'un Fukushima bis, c'est-\u00e0-dire une un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel qui provoque des des cons\u00e9quences environnementales terribles et et il y a eu une une un vent de protestation en disant : cette usine est une menace pour notre, notre sant\u00e9 et l'avenir de nos, nos enfants et sur l'internet chinois il y a eu un appel \u00e0 manifester, du jour au lendemain de du samedi pour le dimanche matin devant le si\u00e8ge du parti de la ville, c'est quand m\u00eame un d\u00e9fi dans un pays autoritaire comme celui -l\u00e0, grave, le lendemain, il y avait 15000 personnes devant le si\u00e8ge du parti dans l'apr\u00e8s- midi m\u00eame le par le gouvernement a annonc\u00e9 la fermeture de l'usine en question et sa d\u00e9localisation dans un endroit moins risqu\u00e9, donc on voit bien que que le gouvernement utilise aujourd'hui Internet aussi comme un barom\u00e8tre, c'est-\u00e0-dire qu'il a, il a bien compris, sur une affaire comme celle -l\u00e0, qui avaient un risque de d'explosion sociale de m\u00e9contentement tellement fort que il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reculer et recul\u00e9 pour un gouvernement comme celui de la Chine, c'est, c'est c'est tr\u00e8s important, \u00e7a veut dire qu'on cr\u00e9e des pr\u00e9c\u00e9dents, que les gens se sentent un peu plus fort et c'est ce rapport de force entre la soci\u00e9t\u00e9 et le pouvoir qui a chang\u00e9, il y a 15 ans, il y avait pas de question, c'\u00e9tait soit une explosion de violence et un mouvement de masse, un peu comme Tiananmen qui pouvaient d\u00e9fier le le pouvoir soit rien aujourd'hui, il y a toute une graduation, un peu comme dans nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 nous mais sous des formes diff\u00e9rentes, ou on fait passer des messages au pouvoir, la soci\u00e9t\u00e9 fait passer des messages en disant \u00e7a c'est Nadine acceptable, l\u00e0 il y a une ligne rouge, on pourra pas l'accepter et le pouvoir en tient compte et c'est \u00e7a qui est nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:19) [90%] :\r\nLorsque vous \u00e9tiez correspondant en Chine durant 5 ans Pierre Haski, vous teniez notamment, je crois, un blog ce blog vous l'avez pu le tenir librement, il a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:29) [91%] :\r\nIl a une il \u00e9tait bloqu\u00e9 en Chine, j'ai tenu ce bloc pendant un an les les 6 premiers mois, puis les 6 derniers mois, on ne pouvait plus y acc\u00e9der \u00e0 partir de la Chine en fait, il s'\u00e9tait pass\u00e9 quelque chose, c'est que il y a eu un grand d\u00e9bat sur mon blog sur la question de Ta\u00efwan et et et se sont affront\u00e9s, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que tout \u00e7a \u00e9tait en fran\u00e7ais, se sont affront\u00e9s des des Chinois francophones des Ta\u00efwanais francophones et des Fran\u00e7ais, connaissant bien cette r\u00e9gion, qui ont eu pendant plusieurs jours, un vrai d\u00e9bat sur la question ta\u00efwanaise est -ce que Ta\u00efwan doit \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 la Chine est -ce que Ta\u00efwan, elle a une identit\u00e9 propre, ou est -ce que c'est un accident de l'histoire et que tout \u00e7a sera r\u00e9solue un jour et je pense que ce d\u00e9bat a beaucoup d\u00e9plu aux autorit\u00e9s parce que c'\u00e9tait un espace de libert\u00e9 o\u00f9 se retrouvaient des gens avec des opinions tr\u00e8s contradictoires et c'est c'est un petit peu cette d\u00e9stabilisation que que provoque Internet c'est-\u00e0-dire ben cette confrontation entre des points de vue entre des gens qui qui normalement devrait soit Signoret, soit se battre et qui peuvent dialoguer dans cet espace et \u00e7a a provoqu\u00e9 le blocage du du blog. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:38) [95%] :\r\nLa Chine, qui joue \u00e0 lire Rue89 un double jeu dans dans la crise, enfin dans la dans ce qui se passe en Libye par rapport \u00e0 Kadhafi et par rapport aux rebelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:46) [91%] :\r\nC'est la la la la gestion j'ai est devenue en l'espace de tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:53) [92%] :\r\nGrande puissance mondiale, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui il y a plus un probl\u00e8me plan\u00e9taire dans lequel la Chine n'est pas appliqu\u00e9e, et la Chine n'a pas encore le le je pense le comportement d'une grande puissance \u00e0 la pour l'instant, le comportement d'une puissance qui pense uniquement \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats, donc l'approvisionnement p\u00e9trolier etc, et \u00e7a l'am\u00e8ne \u00e0 jouer effectivement des doubles jeu c'est-\u00e0-dire elle elle cherche comment au mieux pr\u00e9server ses int\u00e9r\u00eats p\u00e9troliers alors toutes les tous les pays au monde cherchent \u00e0 prot\u00e9ger leurs int\u00e9r\u00eats, mais ils ont aussi une certaine responsabilit\u00e9 de grande puissance et ils ont appris \u00e0 jouer avec ce cette schizophr\u00e9nie de de grandes puissances et de protecteurs de leurs propres int\u00e9r\u00eats, la Chine est encore en train d'apprendre les r\u00e8gles du jeu, et elle se prend parfois les pieds dans le tapis et c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec la Libye, o\u00f9 elle a, elle, a jou\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger Kadhafi jusqu'au bout, sans le faire totalement puisqu'elle n'a pas mis son v\u00e9to aux Nations unies, alors qu'elle aurait pu, et aujourd'hui elle se retrouve un peu avec le, le, le seul qui s'est d\u00e9rob\u00e9 sous ses pieds, puisque les nouveaux responsables du p\u00e9trole libyen ont dit qu'ils allaient p\u00e9naliser la Chine qui ne les a pas soutenu, alors je pense que le le pragmatisme fera que que il ne p\u00e9naliseront pas la Chine qui compte trop aujourd'hui sur la plan\u00e8te, mais c'est un signal d'alarme pour la Chine, je regardais des d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision chinoise et quelques jours o\u00f9 les, les Chinois ont \u00e9t\u00e9 pris par surprise par cette ce dernier \u00e9pisode libyen cette les, les, les Chinois sont \u00e9videmment par nature attach\u00e9s \u00e0 l'ordre \u00e9tabli aujourd'hui toute remise en question d'un d'un pouvoir de de ce genre, donc cette d\u00e9l\u00e9gitimation d'un pouvoir qui avait l'air bien en place est un mauvais signe, parce que tout le monde pense \u00e9videmment \u00e0 eux et et donc ils font il ils apprennent \u00e0 jouer avec ce ce monde dans lequel ils \u00e9taient soigneusement restez \u00e0 l'\u00e9cart, jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:47) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 de ce jeudi, notamment l'annonce Pierre Haski de du d\u00e9part de Steve Jobs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:54) [91%] :\r\nOui, cette hausse \u00e9tait attendue dans la mesure o\u00f9 on savait qu'il souffrait d'un cancer, cancer et que il y avait un moment o\u00f9 il fallait que qu'il qu'il se retire, c'est un personnage quand m\u00eame extraordinaire qui a \u00e9t\u00e9 sans doute l'un des entrepreneurs les plus innovants de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:13) [97%] :\r\nDe de la p\u00e9riode actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:16) [91%] :\r\nEt et son et le sort d'Apple Apple est une soci\u00e9t\u00e9 qui a, qui a eu des hauts et des bas, les bas en correspondu \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Steve Jobs Joliette n'\u00e9tait pas et L\u00e9o, \u00e0 son retour, donc c'est quand m\u00eame un homme qui a, qui a eu un impact personnel sur une entreprise de cette taille, ce qui a \u00e9t\u00e9 la l'une des plus innovantes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:35) [92%] :\r\nDes des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es et maintenant comme alors, Apple se porte tr\u00e8s bien, Apple est en pleine forme avec toutes ces ces nouvelles productions de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais est-ce que Apple va r\u00e9ussir \u00e0 se r\u00e9inventer et \u00e0 poursuivre cette capacit\u00e9 d'innovation sans Steve Jobs, je pense que c'est une vraie question et d'ailleurs on l'a vu la Bourse, \u00e0 tout de suite, c'\u00e9tait chuter l'action de Apple avait chut\u00e9 \u00e0 l'annonce du d\u00e9part de Steve Jobs c'est un barom\u00e8tre comme un autre, mais qui, en l'occurrence \u00e0 la valeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [85%] :\r\nPierre Haski, je rappelle que vous \u00eates le directeur de publication de du site d'information Rue89 je avait travaill\u00e9 26 ans, Lib\u00e9ration aujourd'hui \u00e9quit\u00e9 quitt\u00e9 Lib\u00e9ration donc pour co- fonder ceci dans l'int\u00e9r\u00eat pourquoi dans un instant, restons quelques instants encore en Chine, en qualit\u00e9 de correspondants donc plusieurs livres tr\u00e8s critique, un blogueur esth\u00e9tique de la Chine, on vous aujourd'hui beaucoup d'chose je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:32) [90%] :\r\nJ'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 le le \u00e0 une \u00e9poque un peu privil\u00e9gi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:38) [90%] :\r\nO\u00f9 la Chine a commenc\u00e9 son ascension tr\u00e8s rapide de l'histoire de la Chine n'est pas n'est pas r\u00e9cent, donc il y a, il y a, y a plein de phases mais mais c'est vrai que je suis arriv\u00e9 l\u00e0- bas en en 2000 en 2001, la Chine a \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce, et elle a obtenu les jeux olympiques de 2008 et ce double cette double d\u00e9cision, \u00e0 a eu un effet d'acc\u00e9l\u00e9rateur sur le d\u00e9veloppement de la Chine et en l'espace de quelques ann\u00e9es, on le voit en une d\u00e9cennie, elle est devenue aujourd'hui l'une des puissances dominantes et en tout cas en pleine ascension et j'ai \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin de cette, de cette, de ce coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur qui a pris je pense le monde ext\u00e9rieur et la soci\u00e9t\u00e9 chinoise par surprise parce que les Chinois \u00e9taient au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 totalement h\u00e9sitant un peu complex\u00e9 \u00e9taient des g\u00e9ants qui qui ne savait pas trop o\u00f9 il mettait les pieds, il y avait toujours peur de d'\u00e9craser quelque chose ou de se faire mal eux- m\u00eames et puis on a vu tout d'un coup la transformation d'un pays s\u00fbr de lui qui voyait sur tout le reste du monde aller de plus en plus mal la crise de 2008 a \u00e9t\u00e9 \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment capital parce que la, la Chine a travers\u00e9 la crise de 2008, sans trop d'encombre et et elle a vu l'Europe et le les \u00c9tats-Unis et le Japon s'enfoncer dans dans dans les les affres de la crise financi\u00e8re, donc nous ne sommes pas encore sortis et \u00e7a a donn\u00e9, je pense \u00e0 un exc\u00e8s de confiance aux Chinois, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on a le le le l'exc\u00e8s inverse, il y a une d\u00e9cennie, il y a une d\u00e9cennie \u00e9taient grand d\u00e9j\u00e0 grand et est en cours de de constitution de leur puissance, mais n'osaient pas se le dire est ce le troll affirmer, de peur qu'on qu'on qu'on leur met des b\u00e2tons dans les roues, aujourd'hui ils sont dans l'exc\u00e8s inverse, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont trop confiants, ils ont l'impression que, qui sont arriv\u00e9s, et \u00e7a c'est, c'est, et moi je l'ai vu dans le comportement des gens dans le l'attitude des gens et c'\u00e9tait pass\u00e9 un moment un peu magique, comme \u00e7a dans la la transformation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:48) [97%] :\r\nD'un pays qui, qui est un immense pays avec une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:54) [91%] :\r\nUne une histoire incroyable des parcours humain moi ce qui me frappe aussi, quand on est en en Chine, c'est que il y a pas une famille qui n'a pas des, des, des, qui n'a pas, qui n'a pas subi le les les les travers les m\u00e9andres, les le les contrecoups d'une histoire extr\u00eamement troubl\u00e9e branch\u00e9s, les gens de toutes les familles sur la r\u00e9volution culturelle et vous aurez des r\u00e9cits poignants des r\u00e9cits path\u00e9tiques des r\u00e9cits parfois formidables qui sortiront et et l'histoire de Chine est jalonn\u00e9 comme \u00e7a de de ces \u00e9v\u00e9nements donc a une richesse humaine qui est qui est forte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:29) [89%] :\r\nLa Chine, les chansons des ann\u00e9es 30, en voici un exemple puis sit\u00f4t apr\u00e8s nous retrouverons en Direct de Gen\u00e8ve au t\u00e9l\u00e9phone Fredy Knie vous aimez le cirque Pierre Haski. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:41) [81%] :\r\nOui, oui, ce dit je vais pas souvent mais c'est c'est vrai que c'est un un art extraordinaire cons\u00e9quence et ferme talent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:48) [95%] :\r\nGrande premi\u00e8re vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve avec notamment nous dira tout \u00e0 l'heure des artistes chinois \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:08) [86%] :\r\nRadio Suisse Romande, la 1\u00e8re presque rien sur presque tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:25) [91%] :\r\nFace face. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:35) [74%] :\r\nEt oui. \r\nEt c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0 Shanghai des ann\u00e9es 30 remix\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:02) [83%] :\r\nC'est, c'est magnifique, c'est c'est vrai que le Shanghai des ann\u00e9es 30 c'\u00e9tait Shanghai, c'\u00e9tait le Paris de l'Orient, aujourd'hui \u00e7a c'est peut-\u00eatre Paris qui est le l\u00e2chera auquel l'Occident Shanghai a subi une telle transformation untel essor ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais c'est tout, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s cr\u00e9atif cette ce m\u00e9lange de l'ancien et du nouveau c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:25) [95%] :\r\nJ'aime beaucoup, vous avez eu l'occasion de voir, je peux l'imaginer en 5 ans beaucoup de spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:29) [84%] :\r\nOui, il y a, il y a toute une sc\u00e8ne musicale chinoise nouvelle qui a, qui a \u00e9merg\u00e9 rock chinois qui, l\u00e0 aussi, mais le D\u00e9d\u00e9 D\u00e9d\u00e9 ce sonorit\u00e9s orientales et occidentales qui \u00e9mergeaient moi il y a quelqu'un de GM beaucoup, qui est le le p\u00e8re du qu'on appelle le p\u00e8re du rock chinois un peu le le Johnny Hallyday chinois qui, qui s'appelle tout \u00c9tienne qui qui avait chant\u00e9 sur la place Tiananmen en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:57) [90%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:00) [91%] :\r\nVraiment pers\u00e9cut\u00e9s pendant des ann\u00e9es, on lui interdit de il interdit t\u00e9l\u00e9vision interdit de radio en Chine, il y avait pas le droit de chanter de plus devant plus de 500 personnes pendant tr\u00e8s longtemps et pourtant toute la Chine conna\u00eet ses chansons lorsqu'il chante en public, je les vu plusieurs fois tout son public conna\u00eet ses chansons par coeur, c'est quelqu'un qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la jeunesse chinoise et r\u00e9cemment pour montrer comment l'impact, la chanson qu'il avait chant\u00e9 sur la place Tiananmen en 1989 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par des jeunes sur Internet pour exprimer leur protestation \u00e0 la suite d'un accident de TGV qui a eu lieu en Chine au mois de, de juillet qui a eu un gros impact parce que les autorit\u00e9s ont ont eu tout faux dans cette affaire, ils ont essay\u00e9 de camoufler les faits ont essay\u00e9 de d'enterrer les victimes \u00e0 la sauvette, etc enfin bref et \u00e7a a provoqu\u00e9 une profonde \u00e9motion et pour exprimer cette \u00e9motion, il y a des jeunes qui ont revisit\u00e9 la chanson de de tout \u00c9tienne Klein d'en changer les paroles et qui en ont fait une vid\u00e9o qui a circul\u00e9 sur internet, donc la la musique est est au coeur aussi de la de la vie politique de la com, comme la chanson qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:08) [86%] :\r\nDu tout \u00e0 l'heure de vie d\u00e9mission et la Chine, qui est aussi pr\u00e9sente d'ailleurs dans la piste du cirque Knie on se retrouve dans un instant, mais naturellement Haski pour \u00e9voquer Rue89 Site d'information vous avez co- fond\u00e9 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 donc Lib\u00e9ration, Fr\u00e9d\u00e9ric, lui, est au t\u00e9l\u00e9phone avec nous, bonjour Fredrik ni. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:30:27) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:29) [91%] :\r\nPremi\u00e8res demain Fredy Knie \u00e0 Gen\u00e8ve, de votre nouveau spectacle, vive le cirque alors depuis 5 heures et demie ce matin c'est le montage du chapiteau, on peut l'imaginer une longue installation le cirque c'est ann\u00e9es ce sont 243 jours de tourn\u00e9e 347 spectacle 45 artistes et 2846 kilom\u00e8tres parcourus d'ici au 20 novembre prochain c'est la 93\u00e8me tourn\u00e9e Gen\u00e8ve donc d\u00e8s demain et jusqu'au 15 septembre alors Fr\u00e9d\u00e9ric ni tous les soirs se ressemblent et pourtant tous sont diff\u00e9rents, cela dit, on peut l'imaginer \u00e0 la nature m\u00eame du cirque est un spectacle vivant \u00e9ph\u00e9m\u00e8re comment est -ce que vous vous pr\u00e9parez \u00e0 entrer en piste en piste Fr\u00e9d\u00e9ric ni. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:31:11) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'avec les animaux, on doit expirer concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:31:16) [87%] :\r\nOui, on sait jamais comment le num\u00e9ro, il va se passer parce que on est quand m\u00eame des partenaires qui qui des fois ils ont su monument un peu moins mauvaise, un peu moins bonne humeur alors on doit vraiment \u00eatre aussi flexible \u00e0 improviser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:35) [93%] :\r\nOui, je le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission Froehlich ni vous \u00eates l'homme qui murmurait \u00e0 l'oreille des chevaux, je crois m\u00eame savoir que vous savez que vous parvenez \u00e0 savoir ce qu'il pense. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:31:48) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a fait part de mon m\u00e9tier, quand moi je travaille avec des chevaux doivent quand m\u00eame apprendre \u00e0 penser qu'on ne parce que moi je dois leur faire. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:31:59) [80%] :\r\nOn pense que je vais on peut on parle ensemble, mais c'est pas la m\u00eame un m\u00eame langage qu'on parle avec un humain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:06) [91%] :\r\nAlors vous avez invent\u00e9 en quelque sorte un un langage que vous comprenez -vous vous et eux. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:32:13) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il ne comprend parce que on r\u00e9p\u00e8te toujours les m\u00eames, m\u00eames mots pour les m\u00eames exercices qu'on veut, et puis moi je les connais avec les r\u00e9actions et leur chez qui ne font que j'arrive \u00e0 comprendre qu'est -ce qui qu'est -ce qui veulent qu'est -ce qui s'entoure leur nervosit\u00e9 ou Spanair ou ou c'est tr\u00e8s gai, c'est \u00e7a qu'est que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on travail avec les chevaux, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, et ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, mais c'est \u00e7a que qui me pla\u00eet avec le choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:53) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le num\u00e9ro, pr\u00e9sentez -vous c'est ann\u00e9es dans ce nouveau spectacle, vive le cirque. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:59) [81%] :\r\nOui, d'abord j'ai fait, j'ai fait un num\u00e9ro qu'colle avec on petit-fils Ivan Fr\u00e9d\u00e9rick, et puis un 2\u00e8me num\u00e9ro, je fais un num\u00e9ro avec. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:06) [72%] :\r\nL'un Euro de choix en libert\u00e9 et avec le moment soit Marie- Jos\u00e9e et son beau-fils col\u00e8re rallyes parce que G\u00e9raldine le la r\u00e9cession devait alors elle est pas encore retourn\u00e9 en piste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:20) [91%] :\r\nAlors vive le cirque est un spectacle Fredy Knie \u00e0 la fois traditionnel et novateur, sous quelle forme cette cet aspect de nouveaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:31) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, nous on a toujours des nouveaut\u00e9s dans les dans les comics c'est un et ce sont 3 Bernois pour moi, moi je trouve tr\u00e8s comique parce que c'est vrai que, mais pr\u00e9sent\u00e9 dans une fa\u00e7on tr\u00e8s comique et aussi aussi les acrobates et jusqu'\u00e0 Rennes c'est des acrobates tr\u00e8s tr\u00e8s moderne, \u00e7a s'appelle c'\u00e9tait un en allemand, th\u00e9\u00e2tre de cirque, ils font les \u00e9l\u00e9ments de cirque traditionnel, naturellement, mais dans une forme tr\u00e8s tr\u00e8s moderne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:08) [83%] :\r\nEt vous avez aussi je crois Fr\u00e9d\u00e9ric ni un acrobate chinoise Han van. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:34:15) [72%] :\r\nOui, \u00e7a fait le le temps des des funambules, c'est le film mot lui c'est absolument le meilleur au monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [82%] :\r\nEt comment l'avez -vous d\u00e9couvert, vous \u00eates all\u00e9 en Chine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:34:29) [79%] :\r\nNon, on a encore lanc\u00e9, d\u00e9j\u00e0 quand il avait 14 ans, il a d\u00e9j\u00e0 une fois travaill\u00e9 chez nous am\u00e8nerait a 21 ans, je dois dire vraiment esp\u00e8re am\u00e9liorer un point incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:40) [91%] :\r\nJe crois savoir, je crois savoir Fr\u00e9d\u00e9ric, vous avez re\u00e7u aussi \u00e0 son propos un dossier dossier descriptif en anglais teint\u00e9 de chinois c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:52) [73%] :\r\nJ'ai vu, j'ai pas compris la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:54) [86%] :\r\nJe crois savoir que vous avez re\u00e7u \u00e0 propos de cet artiste, un dossier qui raconter un peu ce qu'il faisait que c'\u00e9tait un dossier r\u00e9dig\u00e9 en langue anglaise, l'anglais est un peu chinois aussi. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:35:07) [87%] :\r\nAh oui, oui, lui il parle un anglais tr\u00e8s chinois c'est clair mais on a compris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:14) [85%] :\r\nBien qu'elle journal et vous passez \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:35:19) [86%] :\r\nBon, maintenant on est en train de finir le montage mais demain matin au compteur continue \u00e0 faire encore les finitions et demain soir le c'est la 1\u00e8re demain matin, c'est encore la le la r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:33) [94%] :\r\nDemain soir, c'est donc la 1\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est un moment important dans la tourn\u00e9e de du cirque en Suisse romande particulier, je veux dire ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:35:42) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que c'est la 1\u00e8re grande. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:45) [78%] :\r\nBilan titre au monde, on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ne furent ensuite remonter \u00e7a au Jura d'\u00e9l\u00e9ments chauffants la chapelle consonance que urod\u00e8le programme aussi en fran\u00e7ais parce que \u00e7a change en Suisse \u00e0 la Manicamp d\u00e9sormais et maintenant ce soir flagrante 1er demain soir, c'est la grande 1\u00e8re la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:08) [88%] :\r\nJe vous remercie Fr\u00e9d\u00e9ric ni donc grandes premi\u00e8res demain soir, vive le cirque, on se r\u00e9jouit de vous applaudir \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:36:16) [90%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:18) [96%] :\r\nEt avant de retrouver Pierre Haski pour \u00e9voquer Rue89 marque une pause avec cette chanson interpr\u00e9t\u00e9e par tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:04) [76%] :\r\nC'est dans un tourbillon carillonnant plein de promesses, confettis et cotillons, alors que tout autour de la ville pour le tourbillon 2 \u00e9claterait ingrat a re\u00e7u ce sont dess\u00e9ch\u00e9es, je les avais br\u00fbl\u00e9 pour de rouge et puis des toiles amass\u00e9es cach\u00e9e sous voile \u00e0 Londres. \r\nOn avait d'un exemple pour Bing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:24) [80%] :\r\nVoil\u00e0 2, nous sommes pass\u00e9s \u00e0 elle initial, ils ont quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:29) [84%] :\r\nFredy Knie retrouve en Direct de Paris donc Pierre Haski Rue89 le site d'information la quitt\u00e9 la famille du judiciaire, qui a aussi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par ce que disait techniques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:40) [87%] :\r\nOui, pareil, parler de de son petit-fils de de voil\u00e0 c'est, c'est une vraie entreprise familiale et toutes les grandes familles de de cirque sont sont similaires, je trouve \u00e7a assez assez touchant que que \u00e7a se perp\u00e9tue et que dans dans ce monde aujourd'hui ou parfois ces valeurs -l\u00e0 disparaissent le cirque reste solide et ce qu'il disait et faisait vraiment envie, on avait je, je, j'aurais aim\u00e9 \u00eatre demain soir \u00e0 le voir avec entrain de parler \u00e0 ses chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:10) [93%] :\r\nIl y a -t-il \u00e0 l'esprit de famille \u00e0 Rue89. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:13) [90%] :\r\nOui, parce que c'est une aventure dans les aventures, il y a, il y a des Liens particuliers qui se qui se noue entre les gens qui sont pas exactement ceux de de l'entreprise classique on ne on ne vient pas Rue89 par hasard on ne vient pas parce qu'on a r\u00e9pondu \u00e0 une annonce : on vient parce qu'on adh\u00e8re \u00e0 \u00e0 \u00e0 une id\u00e9e d'exp\u00e9rimentation de nouvelles formes journalistique, je m'explique, c'est que, en fait, le le point commun des fondateurs, nous \u00e9tions 4 au d\u00e9marrage, nous \u00e9tions tous les 4 \u00e0 Lib\u00e9ration depuis tr\u00e8s longtemps, nous ne sommes pas de la g\u00e9n\u00e9ration Internet, j'ai j'ai j'ai commenc\u00e9, je raconte \u00e7a pour la petite histoire, mais mon 1er stage quand je suis sorti de l'\u00e9cole, journalisme, c'\u00e9tait \u00e0 l'AFP \u00e0 l'Agence France- Presse et je r\u00e9sum\u00e9 les informations du jour qui \u00e9taient envoy\u00e9s en morse aux bateaux en mer, alors dans dans ma vie professionnelle, je suis pass\u00e9 du morceau Internet \u00e7a \u00e7a \u00e7a montre un je r\u00e9v\u00e8le une partie de de mon \u00e2ge et est le point commun des 4 fondateurs, c'est que nous tenions des blogs, moi j'\u00e9tais on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, j'\u00e9tais en Chine, j'avais ce blog et Pascal Richer Laurent Mauriac de des autres fondateurs \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, un blog sur les \u00c9tats-Unis et le 4\u00e8me Arnaud Aubron avaient un blog \u00e0 Paris et \u00e0 travers cette exp\u00e9rience, nous avons d\u00e9couvert jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, de notre point de vue une d\u00e9couverte les 2 forces d'Internet quitt\u00e9 l'interactivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le fait que le lecteur existe \u00e7a para\u00eet b\u00eate de dire \u00e7a mais le lecteur de quand vous \u00eates dans un journal, c'est une abstraction, vous n'\u00e9crivez pas pour votre lecteur, il n'existe pas r\u00e9ellement sur Internet, c'est l'inverse dans le quart de seconde qui suit la mise en ligne de votre article, le lecteur est l\u00e0 et il peut vous contestez enrichir votre information dialoguer avec vous et et produire ce ce son propre compl\u00e9ment d'information et \u00e7a, c'est que c'est quelque chose de radical et de de violent, parfois, et la 2\u00e8me chose qui nous a sembl\u00e9 important aussi, c'est que, \u00e0 travers cette interactivit\u00e9 on pouvait r\u00e9tablir le lien de confiance qui existe de moins en moins entre les journalistes et leur public, nous sommes dans des pays, la, la, la France en particulier, mais il y en a d'autres o\u00f9 le le le public ne croient plus les journalistes en tout, les journ\u00e9es sont per\u00e7ues comme faisant partie de cette \u00e9lite politico- \u00e9conomico- administratives qui vit dans sa bulle et qui dirige les affaires sans se soucier de des, des gens normaux comme on dit d'ailleurs dans notre jargon, et, et, \u00e0 travers cette interactivit\u00e9 ce lien peut \u00eatre r\u00e9tabli et et il nous semblait que les 2 aspects ce le le le le rapport aux Lecteurs pour l'information et le rapport au lecteur pour la confiance \u00e9tait n\u00e9glig\u00e9 \u00e9tait m\u00eame combattu par la presse traditionnelle, parce qu'il remettait en cause \u00e9videmment des mani\u00e8res de proc\u00e9der de mani\u00e8re de de faire et et et on a voulu exp\u00e9rimenter \u00e7a et on s'est dit ce qu'on avait pu nous individuellement sur nos blogs si on arrive, qui est une exp\u00e9rience individuelle, si on arrive \u00e0 le faire sur une base collective dans un site d'information ben peut-\u00eatre qu'on aura fait progresser d'un pas \u00e0 la fois la la r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du journalisme qui est \u00e0 \u00e0 un univers un petit peu fatigu\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, retrouver le chemin de la confiance avec le lecteur qui qui c'est pas mal, affaibli et et c'est \u00e7a qu'on a voulu cr\u00e9er en donc en 2007 ans en lan\u00e7ant le site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:38) [89%] :\r\n\u00e0 votre avis pourquoi cet univers, vous le dites vous- m\u00eames est un peu fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:42) [90%] :\r\nParce que il il parce que les journalistes se sont coup\u00e9s, je pense, du monde r\u00e9el, les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:49) [92%] :\r\nJournaliste sont rentr\u00e9s dans cette bulle dont je parlais, qui est celle de de du pouvoir des pouvoirs et et se sont coup\u00e9s de de la de la r\u00e9alit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 et c'est une critique qui est pas est bas\u00e9 \u00e0 la fois je pense sur une partie de la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les, les, les journaux ne savent plus parler des des vrais gens et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a une part de fantasme \u00e9videmment dans la claque qui qui est bas\u00e9e sur cette cassure entre les \u00e9lites et le peuple le le symbole de sa c'\u00e9tait le le en France, le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de 2005 sur l'Europe, o\u00f9 tous les journaux \u00e9taient pour le oui et c'est le non qui l'emporte, c'est-\u00e0-dire que les journaux n'ont pas su comprendre ce qui se passait dans le pays, il s'est pass\u00e9 la m\u00eame chose avec le l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2002, o\u00f9 les gens n'ont pas vu les les journalistes n'ont pas vu monter le le Front national et qui a emp\u00each\u00e9 Lionel Jospin d'\u00eatre pr\u00e9sent au 2\u00e8me tour, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes des lames de fond au sein de la soci\u00e9t\u00e9 que les journalistes qui ne manque de capteurs aujourd'hui ne voient plus venir et et Internet, si c'est pas une panac\u00e9e, mais Internet est \u00e0 \u00e0 un bon moyen de retrouver ces capteurs, parce que c'est le capteur qui vient vous c'est le lecteur qui vient \u00e0 vous et qui Syrie qui se qui s'immisce dans la la la la machine de production de l'info, alors soit, \u00e7a se fait contre nous, les journalistes, donc \u00e7a se fait sur des blogs sur des sur Facebook pourquoi \u00e7a s'est fait sur Facebook en Tunisie parce que les m\u00e9dias \u00e9taient verrouill\u00e9es et que le seul espace de libert\u00e9 relative d'expression quand trouver les jeunes c'\u00e9tait Facebook soit \u00e7a se fait dans ces espaces en dehors des m\u00e9dias soit \u00e7a se fait en bonne Intelligence avec nous pour produire une meilleure information et c'est un peu \u00e7a, notre notre r\u00e9flexion d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:33) [95%] :\r\nEt c'est dire que la presse papier \u00e0 vos yeux n'a plus d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:36) [92%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, mais je pense que la la la presse papier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:41) [89%] :\r\nJe ne peux plus vivre comme un espace de production d'information vertueux sup\u00e9rieur aux autres, or aujourd'hui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on le voit encore dans certains \u00e9ditoriaux certaines expressions de responsables de r\u00e9daction etc le les gens du papier se croit sup\u00e9rieur ont une sorte de m\u00e9pris pour pour les, les, les autres supports la t\u00e9l\u00e9vision depuis tr\u00e8s longtemps que la radio qui s'en sort bien, d'ailleurs, mais en tout cas vis-\u00e0-vis d'Internet, on a vu l'autre jour le, le directeur du Monde, \u00e9crire \u00e0 la une de son journal, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des journalistes web ne se sent sans doute pas oblig\u00e9s de v\u00e9rifier les informations. \r\nC'est insens\u00e9 de lire des choses pareilles parce que vous v\u00e9rifier mais \u00e9videmment, et j'esp\u00e8re et je crois que les journalistes web du Monde v\u00e9rifie les informations, parler d'une d'une g\u00e9n\u00e9ration qui aurait des rep\u00e8res diff\u00e9rents, c'est absurde, non, il se trouve et c'est moi, je trouve que c'est la beaut\u00e9 de notre aventure et c'est ce qui me moi- m\u00eame je dois dire dans dans ce qu'on a construit depuis 4 ans, c'est que on a une \u00e9quipe qui est essentiellement compos\u00e9 de jeunes journalistes 26 journaliste et 26 aujourd'hui dans l'\u00e9quipe, certains sont sortis directement d'\u00e9coles de journalisme sont venus travailler chez nous, donc ils n'ont pas connu d'autres r\u00e9dactions mais il y a une vraie continuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas affaire \u00e0 des OVNI des Martiens qui serait arriv\u00e9 sur la plan\u00e8te web pour faire du journalisme, on a des gens qui sont dans la continuit\u00e9 historique de ce m\u00e9tier, donc avec un un code de, de, de, de r\u00e8gles professionnelles de r\u00e8gles \u00e9thiques de des, des, des, des exp\u00e9riences historiques diff\u00e9rentes et qui en m\u00eame temps se r\u00e9invente, parce que c'est un nouvel univers parce que la technologie effectivement a un impact sur la mani\u00e8re dont nous travaillons, mais avec les rapports sociaux avec le public sont diff\u00e9rents, mais il y a pas de de cassure le entre nous, qui sommes issues de du Vieux Monde et ceux qui sont en train d'inventer un nouveau monde, il y a une vraie continuit\u00e9 historique et c'est l\u00e0 que je pense que le le 7 \u00c9ditorial par exemple du directeur du Monde \u00e9tait \u00e9tait mal parce que il il a l'air de de hier archiver entre nous, le papier et le web, et alors c'est pas, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a devrait \u00eatre, c'est une je pense que c'est une une une humiliation pour les les journal jeune journaliste qui arrive sur dans ce nouveau monde que de de penser comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:03) [89%] :\r\nD'ailleurs, le papier n'est pas compl\u00e8tement absent de Rue89. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:07) [93%] :\r\nNon, alors ce qui est dr\u00f4le, c'est que tout le monde ne nous dit : vous voyez, vous pouvez pas vous passer du papier, donc nous avons lanc\u00e9 il y a un peu plus d'un an, un magazine mensuel papier \u00e7a marche, qui marche pas mal, mais qui reprend les contenus du site, or ce que nous avons fait c'est que nous avons invers\u00e9 la proposition de la presse traditionnelle dans la presse traditionnelle, vous avez le papier au coeur et le num\u00e9rique et le d\u00e9riv\u00e9, nous, nous avons mis le num\u00e9rique au coeur et le papier est un d\u00e9riv\u00e9 et et de fait, le papier remplit une fonction tr\u00e8s simple, c'est que sur internet, vous avez un flux si vous ratez une partie de ce flux, vous ratez des des des choses int\u00e9ressantes, et m\u00eame si c'est accessible en en archives ouvertes si vous ne savez pas que \u00e7a existe, vous ne verrez jamais le le le le le mensuel offre le le Best off, comme on dit en bon fran\u00e7ais le le le la la cr\u00e8me de ce que nous avons produit dans le mois pr\u00e9c\u00e9dent et qui tient la route malgr\u00e9 le au-del\u00e0 de l'actu chaude et et beaucoup de Lecteurs effectivement qui ne peuvent pas \u00eatre en permanence sur internet, trouvent que c'est int\u00e9ressant de leur offrir cette s\u00e9lection de notre production de du site et et et de ce point de vue -l\u00e0 le papier est effectivement un d\u00e9riv\u00e9 du du site et non pas l'inverse comme c'est le cas dans la plupart des des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:25) [75%] :\r\nRue89 \u00e0 pour parce que rue et 89, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Tiananmen Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:31) [89%] :\r\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise quand m\u00eame la 1\u00e8re mais aussi \u00e0 la naissance du web, le World Wide web, est n\u00e9 le 17 mars 1989 on l'oublie et et en fait le le le concept de la rue s'est impos\u00e9 \u00e0 nous parce que on s'est demand\u00e9 quand on cherchait un, on s'est demand\u00e9 ce qu'on voulait \u00eatre dans la rue me semble \u00eatre le le bon, la bonne image, c'est un lieu de passage, de rencontres, d'\u00e9changes, de bagarres, si n\u00e9cessaire, donc le le d\u00e9bat qui est un des des gros aspect d'Internet et et puis \u00e7a a le m\u00e9rite d'\u00eatre en 3 lettres, donc tr\u00e8s court et on a voulu mettre un un nombre et on a cherch\u00e9 un homme qui avait un qui avait du sens et 89 \u00e0 la fois pour les r\u00e9volutions de libert\u00e9 et la r\u00e9volution technologique, vous semblez le le plus honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:17) [95%] :\r\nLa question qui tue, c'est quel mod\u00e8le \u00e9conomique dans la mesure o\u00f9 Rue89 est un site d'information ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:24) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait gratuit gratuit, choix de la gratuit\u00e9 alors peu d'abord le choix de la gratuit\u00e9, il s'est impos\u00e9 parce qu'aujourd'hui vous avez une circulation massive d'information. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:36) [92%] :\r\nQui se fait entre internautes, c'est-\u00e0-dire que vous avez tous les jours des milliards de Liens qui sont envoy\u00e9s par des gens au hasard de leurs lectures \u00e0 leurs amis, alors \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 3 amis par e-mail, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 des milliers de gens sur surtout 8 heures \u00e0 quelques dizaines sur Facebook, mais il y a, il y a une circulation comme \u00e7a massive si vous \u00eates avec un mur de l'abonnement sur votre site, vous vous excluez de cette circulation massive aujourd'hui nous c'est peu pr\u00e8s 50 pourcent de de nos Lecteurs qui viennent par ces canaux -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que un jeune de la g\u00e9n\u00e9ration Internet aujourd'hui, ce qui fera une constatation qui a \u00e9t\u00e9 faite aux \u00c9tats-Unis, a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, consid\u00e8re que si l'information est importante, elle viendra \u00e0 lui c'est pas lui qui va aller \u00e0 l'information en allant dans un kiosque, acheter un journal ou en allumant sa radio sa t\u00e9l\u00e9, c'est la formation qui va venir \u00e0 lui par tous les, les, les Liens qui le qui le lie \u00e0 \u00e0 d'autres personnes et et les les journ\u00e9es se passent avec ce cette circulation de 2 milliards de lien, donc on a voulu s'inscrire dans cette forme je pense tr\u00e8s moderne et tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique et tr\u00e8s d\u00e9mocratique de de circulation de l'information, le mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e9videmment, c'est la question qui tue parce que quand on s'est lanc\u00e9, on savait qu'il n'y en avait pas, on est, on est un petit peu sur une page blanche non pas Internet n'est pas une page blanche a d\u00e9j\u00e0 plus de 20 ans d'existence, mais en terme de mod\u00e8le \u00e9conomique d'une entreprise bas\u00e9e sur internet, il n'y a pas encore de 2 mod\u00e8les assur\u00e9, c'est-\u00e0-dire on sait, on n'a pas une une feuille de route, o\u00f9 on sait, \u00e9tape apr\u00e8s \u00e9tape o\u00f9 on va, donc il faut exp\u00e9rimenter, nous on a plusieurs sources de de de revenu, on a la publicit\u00e9 qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent de de nos, de nos revenus aujourd'hui et on a diversifi\u00e9 notre mod\u00e8le \u00e9conomique, on fait de la formation, on forme des journalistes papier qui veulent se mettre \u00e0 travailler sur le web, donc on a des contrats avec des entreprises de presse pour former leurs \u00e9quipes, \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent de de notre chiffre d'affaires, on construit aussi des sites pour d'autres clients, \u00e7a c'est une autre activit\u00e9, on a ce mensuel qui retrouve la retrouve sur le papier les, les, les, la publicit\u00e9 et la vente classique, on fait un peu de commerce en ligne, on a toute une gamme d'activit\u00e9s qui font qu'on a bricol\u00e9 un mod\u00e8le \u00e9conomique qui nous permet d'avancer et qui nous a permis en 4 ans, pas de d'atteindre 2 millions de visiteurs uniques par mois, c'est-\u00e0-dire avoir une audience de masse tr\u00e8s importante, on est le 1er des ind\u00e9pendants en France et d'\u00eatre pr\u00e9sent aujourd'hui sur le web sur mobile sur tablette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:11) [92%] :\r\nEt sur papier, c'est quand m\u00eame pas mal pour voil\u00e0, on n'a pas de groupes de presse derri\u00e8re nous, on n'a pas d'industrie, on n'a pas de marchands de canon, comme la plupart des des journaux fran\u00e7ais, on est une petite \u00e9quipe de gens qui ont voulu d'abord exp\u00e9riment\u00e9 et construire quelque chose de p\u00e9renne dans un univers m\u00e9diatique relativement sinistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:32) [94%] :\r\nEt rapidement au plan de de du choix \u00e9ditorial, c'est aussi le choix d'une certaine diff\u00e9rence par rapport \u00e0 l'info. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:38) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, nous ne mettons pas en ligne par exemple de d\u00e9p\u00eaches d'agence, si vous allez sur la plupart des sites aujourd'hui, vous allez retrouver le m\u00eame contenu, c'est-\u00e0-dire que la derni\u00e8re d\u00e9claration de Sarkozy la dette, les derniers \u00e9v\u00e9nements de Libye etc, \u00e7a sera la m\u00eame chose puisque \u00e7a sera produit par l'AFP, Reuter, les grandes agences internationales qui couvre l'actualit\u00e9, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous excr\u00e9ments extraire de cette uniformit\u00e9 de cette r\u00e9p\u00e9tition d'information et de mettre en ligne que des sujets sur lesquels nous avons l\u00e0- bas la valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:05) [91%] :\r\nDans une enqu\u00eate, par exemple, conduite aupr\u00e8s des femmes SDF \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:08) [92%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc en plein on a couvert la Libye on a couvert les le, le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement mais l\u00e0, on estimait que le aujourd'hui, on mettait en avant une production de d'une de nos journalistes qui a une mani\u00e8re tr\u00e8s original et tr\u00e8s personnel de de raconter des parcours de femmes SDF en dessin, elle fait du reportage en bande dessin\u00e9e et en textes et en sont donc du multim\u00e9dia int\u00e9gral, c'est ce qui est aujourd'hui \u00e0 la une du site, donc c'est c'est une un choix \u00e9ditorial que que nous avons fait, nous assumons et qui qui sera nulle part ailleurs, vous ne trouverez pas \u00e7a sur un autre site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:42) [90%] :\r\nPierre Haski, je vous remercie d'avoir pris la rentr\u00e9e avec nous, merci, je vous souhaite une bonne rentr\u00e9e quel week- end allez vous passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:48) [92%] :\r\nJe vais \u00e0 Douarnenez dans l'ouest de la France \u00e0 un festival consacr\u00e9 \u00e0 l'Afrique du Sud, l'Afrique du Sud, c'est une de mes autres patients, j'ai pass\u00e9 4 ans comme correspondant et il y a un festival avec musique, litt\u00e9rature, cin\u00e9ma d'Afrique du Sud, et donc je je vais passer le week- end, l\u00e0- bas, je dois intervenir samedi matin, une table ronde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:08) [85%] :\r\nAlors bon week- end et si on va au merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:15) [86%] :\r\nRisquait rien certes risque si vous souhaitez retrouver nos invit\u00e9s \u00e9coutez le cette nuit entre 3 et 4 heures du matin en nouvelle diffusion vous pouvez naturellement les retrouver sur notre site, presque rien Point rsr Point ACH merci Pierre Haski nous avoir rejoint Fr\u00e9d\u00e9ric ni aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 la R\u00e9gie Jean-Claude Galy Oscar Lehman Alexandre Lemierre \u00e0 Paris, les musiques de Karine vous il y a mot dans un instant, vous retrouverez toute l'\u00e9quipe de com\u00e9diens sur l'\u00e9paule, avec Cyril Despr\u00e8s en se retrouve pour l'\u00e9dition en fin de semaine de masse, une promenade vous amical suivre a visiter notamment une tr\u00e8s belle Exposition r\u00e9trospective au ch\u00e2teau de Saint-Maurice consacr\u00e9e au dessinateur, peintre, graphiste suisse \u00c9tienne de laisser un c'est \u00c9tienne Delessert qui sera l\u00e0 pour le 13 14 demain, bonne apr\u00e8s- midi merci de votre pr\u00e9sence. \r\nEt sur les antennes de la 1\u00e8re de Radio Suisse Romande il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 4 ans. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "id": "E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "name": "Presque rien sur presque tout"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haski, Pierre", "role": "journaliste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF00609F-FF74-45AF-954E-D72916557B76", "internalArchiveId": "FF00609F-FF74-45AF-954E-D72916557B76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faux pas de Doris Leuthard. Les riverains allemands de Kloten qualifi\u00e9s de talibans : Commentaire de Christian Favre", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "Le faux-pas verbal de Doris Leuthard lundi soir \u00e0 Zurich n'en finit pas de d\u00e9frayer la chronique. Lors d'un podium politique, la ministre de l'environnement a qualifi\u00e9 les riverains allemands de l'a\u00e9roport de Kloten de \"talibans\". De quoi provoquer une solide vague d'indignation en Allemagne. Certains riverains exigent d\u00e9j\u00e0 des excuses de Doris Leuthard. Elle n'est pas coutumi\u00e8re de ce genre de d\u00e9rapage et alors que plusieurs soldats allemands ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Afghanistan par des talibans, cette comparaison flirte tr\u00e8s s\u00e9rieusement avec la ligne rouge.", "durationSec": 94, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Allemagne", "Kloten"], "thematicThemes": ["a\u00e9roport", "diplomatie", "politique", "incident diplomatique"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:57:33Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRevenons aussi dans ce journal sur le faux- pas verbal de Doris Leuthard, lundi soir, c'\u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich un faux pas qui n'en finit pas d\u00e9frayer la chronique, petit rappel lors d'un podium politique, la ministre des Transports a qualifi\u00e9 les riverains allemands d'de Kloten de talibans, de quoi provoquer une solide vague d'indignation en Allemagne, certains riverains exigent d\u00e9j\u00e0 des excuses de Doris Leuthard Christian Favre est -ce qu'on peut parler de gaffe diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nDisons que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale argovienne n'est pas du tout coutumi\u00e8re de ce genre de d\u00e9rapage et alors que plusieurs soldats allemands ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Afghanistan par des talibans cette comparaison flirte tr\u00e8s s\u00e9rieusement avec la ligne rouge, elle a en tous les cas provoqu\u00e9 de tr\u00e8s vives r\u00e9actions dans la presse ces derniers jours, mais aussi sur Internet, le site du Tages un tagueur enregistre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 700 commentaires, l'association des riverains du Bade-Wurtemberg, qui lutte contre les nuisances de l'a\u00e9roport de Kloten menacent -elles d\u00e9j\u00e0 de radicaliser ses revendications si Doris Leuthard ne s'excuse pas du c\u00f4t\u00e9 des services de la ministre des Transports, on affirme que cette provocation n'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, on nous l'a dit tout \u00e0 l'heure la question d'\u00e9ventuelle des excuses n'a pas encore \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s reste que sur le plan politique, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, si on condamne le d\u00e9rapage verbal, on dit aussi \u00e0 l'image de la maire socialiste de Z\u00fcrich Corinne marge comprendre l'impatience de Doris Leuthard, d'autres comme l'ancien ambassadeur de Suisse, en Allemagne, Tomasz bah horaires estiment que ce coup de la valeur d'\u00e9tincelles, une sorte d'\u00e9lectrochoc avec pour ambition de d\u00e9bloquer un dossier en panne depuis bient\u00f4t 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nChristian Favre en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "Correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19B0D7A6-D106-4585-A531-C93050BF9C68", "internalArchiveId": "19B0D7A6-D106-4585-A531-C93050BF9C68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Steve Jobs, directeur d'Apple. Quel avenir pour Apple sans Steve Jobs \u00e0 la barre ? : Interview de Daniel Borel, fondateur de Logitech, qui a rencontr\u00e9 et conna\u00eet Steve Jobs", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission du gourou de la firme \u00e0 la pomme de nombreuses questions se posent m\u00eame s'il reste \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration. Comment remplacer un tel patron charismatique qui incarne le g\u00e9ant multim\u00e9dia am\u00e9ricain, sans trop de d\u00e9g\u00e2ts ? ", "durationSec": 318, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "d\u00e9mission", "multim\u00e9dia", "informatique"], "thematicPersons": ["Borel, Daniel", "Jobs, Steve", "Apple"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-16T10:21:23Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borel, Daniel", "role": "fondateur de Logitech", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87341322-9EA3-45B0-B125-C93696AA1116", "internalArchiveId": "87341322-9EA3-45B0-B125-C93696AA1116", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Libye. Commentaire de Nicolas Vultier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial qui se trouve dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Tripoli, dans un endroit tenu par la r\u00e9bellion", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "La situation \u00e9tait plut\u00f4t calme ce matin \u00e0 Tripoli. Hier, de nombreux tirs retentissaient autour du quartier g\u00e9n\u00e9ral de Mouammar Khadafi, pris par les rebelles. Aujourd'hui, quelques quartiers seraient encore aux mains des pro-r\u00e9gime mais les tirs restent pour l'instant sporadiques. Des tirs d'artillerie lourde ont par contre \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s sur la route menant \u00e0 Syrte, \u00e0 l'est de Tripoli. Egalement \u00e0 l'ouest, \u00e0 Zou-ara.", "durationSec": 81, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tripoli", "Libye"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Muammar al"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:45:15Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Libye, la situation \u00e9tait plut\u00f4t calme ce matin du c\u00f4t\u00e9 de la capitale, Tripoli, hier, de nombreux tirs retentissaient autour du quartier g\u00e9n\u00e9ral de Mouammar Kadhafi, pris par les rebelles aujourd'hui quelques quartiers seraient encore aux mains des pro- r\u00e9gime et les restent pour l'instant sporadiques des tirs d'artillerie lourde ont par contre \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s sur la route menant \u00e0 Syrte, \u00e0 l'est de Tripoli, \u00e9galement \u00e0 l'ouest, dans la ville de Zouara, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Nicolas Vultures se trouve dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Tripoli dans un endroit tenu par la r\u00e9bellion, voici son r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [89%] :\r\nTripoli de r\u00e9gater, c'est ici qu'une partie des combattants rebelles il y a, ont pris leurs quartiers, ils se sont install\u00e9s dans une petite maison de vacances qui bordent la mer \u00e0 cause de la chaleur, la majorit\u00e9 des jeunes insurg\u00e9s dorment dehors, l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9 sont coup\u00e9es, on voit, on entend encore des tirs r\u00e9gater c'est un complexe touristique construit par Hannibal Kadhafi a la Suisse lance par ailleurs un combattant dans la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, le CNT tente toujours de prendre le contr\u00f4le des derni\u00e8res poches rebelles et des combats se d\u00e9roulent sur la route de cirque, ville natale du colonel Kadhafi, de son c\u00f4t\u00e9, l'Otan a d\u00e9cid\u00e9 de fournir des renseignements et du mat\u00e9riel de reconnaissance pour aider \u00e0 la recherche de Kadhafi et ses proches, l'ancien Guide de la r\u00e9volution libyenne reste toujours introuvable Nicolas de Suisse romande, Tripoli. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32F8656D-EEE0-49AF-8A25-5C9B39197E0B", "internalArchiveId": "32F8656D-EEE0-49AF-8A25-5C9B39197E0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Libye. 1. Commentaire de Nicolas Vultier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tripoli. - 2. Interviews de Mansour Sa\u00eff al Nasr, porte-parole du CNT libyen en France et Patrick Hamzadeh, ancien diplomate fran\u00e7ais en Libye, auteur de l'ouvrage \"Au coeur de la Libye de Kadhafi\". - 3. Interview de Sergio Romano, ancien ambassadeur, \u00e9ditorialiste au Corriere della Serra", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "summary": "1. Des combats se poursuivaient entre partisans du colonel Kadhafi et les insurg\u00e9s, notamment aux alentours de Syrte, ville natale du dirigeant libyen. Mais aussi \u00e0 Tripoli pour conqu\u00e9rir les derni\u00e8res poches de r\u00e9sistance, la ville est sous contr\u00f4le des rebelles, des monceaux d'ordure bloquent les carrefours, les rebelles sont s\u00fbrs que Khadafi va r\u00e9appara\u00eetre, c'est une question de temps. - 3. L'Italie promet d\u00e9j\u00e0 350 millions d'euros en faveur du Conseil national de transition. Silvio Berlusconi a rencontr\u00e9 \u00e0 Milan, Mahmoud Jibril, le no 2 de la r\u00e9bellion libyenne et le chef du gouvernement italien n'a pas attendu avant de r\u00e9pondre aux demandes d'aide financi\u00e8re du CNT.", "durationSec": 1484, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye", "France", "Italie", "Tripoli"], "thematicThemes": ["guerre civile", "conflit arm\u00e9", "relations internationales", "insurrection"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Muammar al"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-16T10:43:16Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nasr, Mansour Sa\u00eff al", "role": "porte-parole du Conseil national de transition libyen en France", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hamzadeh, Patrick", "role": "ancien diplomate fran\u00e7ais en Libye", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romano, Sergio", "role": "ancien ambassadeur, \u00e9ditorialiste au Corriere della Serra", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263547", "internalArchiveId": "GE1108263548", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.08.25", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 1100, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3352933", "imageURL": "http://www.rts.ch/3352942.image", "backgrounds": [" d\u00e9centralis\u00e9e au ch\u00e2teau d'Aigle dans le canton de Vaud"], "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Aigle (VD): la carte postale", "Aigle (VD): entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, Syndic de la commune", "Aigle (VD): l'usine Reitzel conditionne chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 3'000 tonnes de cornichons", "Aigle (VD): la commune abrite le centre mondial du cyclisme", "Aigle (VD): entretien (2/2) avec Gr\u00e9gory Devaud, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral et agriculteur", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Aigle (VD): entretien (1/2) avec Gr\u00e9gory Devaud, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral et agriculteur", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Aigle (VD)", "Aigle (VD): entretien avec Magali Messmer Di Marco, triathl\u00e8te", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["La commune relie la plaine \u00e0 la montagne, gr\u00e2ce \u00e0 trois trains r\u00e9gionaux inaugur\u00e9s au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle. Retour en archives sur leur parcours un peu sinueux.", "La r\u00e9gion du Chablais conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es un d\u00e9veloppement \u00e9conomique important. Afin d'illustrer ce propos, la TSR propose un reportage dans l'usine de conditionnement Reitzl, qui emballe depuis plus de 100 ans des cornichons venus de toute l'Europe.", "La ville d'Aigle est depuis 2002 la capitale du cyclisme. L'Union cyclisme internationale (UCI) a en effet quitt\u00e9 Lausanne pour y installer ses bureaux. Depuis, le site a accueilli pr\u00e8s de 1'000 athl\u00e8tes du monde entier."], "variantIds": ["ece-3266515", "ece-3266514", "ece-3264688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-10T22:00:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:12\r\n...\r\n\r\n00:00:16:18  00:00:18:08\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:12  00:00:21:08\r\n       Nous voici \u00e0 Aigle,\r\n        dans le Chablais.\r\n\r\n00:00:21:12  00:00:25:10\r\n    La population augmente,\r\net les entreprises s'implantent.\r\n\r\n00:00:25:14  00:00:30:08\r\n      Aigle passe du statut\r\n   de bourgade \u00e0 petite ville.\r\n\r\n00:00:30:12  00:00:34:11\r\n         Tout d'abord,\r\nvoici les titres de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:04  00:00:40:11\r\n Pas de chance pour deux cigognes \r\nprises dans des lignes \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:00:40:16  00:00:43:19\r\n   Elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9es.\r\n\r\n00:00:44:01  00:00:55:13\r\n 5 cigognes ont subi le m\u00eame sort\r\n derni\u00e8rement en Suisse romande.\r\n\r\n00:00:56:00  00:01:04:15\r\nLes voisins ont constat\u00e9 l'incident.\r\n\r\n00:01:04:20  00:01:10:17\r\nElles sont tomb\u00e9es dans ce buisson.\r\n\r\n00:01:11:04  00:01:18:15\r\nLes oiseaux cherchaient un endroit\r\n       pour passer la nuit.\r\n\r\n00:01:19:10  00:01:24:01\r\n Le projet d'agglom\u00e9ration Sierre\r\n - Crans-Montana est abandonn\u00e9,..\r\n\r\n00:01:24:06  00:01:27:01\r\n..suite au retrait de Crans-Montana.\r\n\r\n00:01:27:06  00:01:31:19\r\n   Difficile pour les 7 communes\r\n    restantes de se r\u00e9orienter.\r\n\r\n00:01:32:01  00:01:39:09\r\n    Les 11 communes planchaient\r\n    depuis 2007 sur ce projet.\r\n\r\n00:01:41:08  00:01:45:05\r\n       Malgr\u00e9 des \u00e9conomies \r\n       de 500 mios de frs,..\r\n\r\n00:01:45:10  00:01:51:05\r\n..le budget 2012 du canton de Berne\r\n pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 155 mios.\r\n\r\n00:01:51:10  00:01:59:00\r\nLa situation va s'aggraver: 600 mios\r\nde pertes pr\u00e9vues entre 2013 et 2015.\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:03:21\r\n         L'an dernier,\r\n nous avons diminu\u00e9 les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:02:04:02  00:02:14:03\r\nEt on a des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\r\n      pour la caisse maladie.\r\n\r\n00:02:15:14  00:02:19:13\r\n   Ce budget doit encore passer\r\n devant le Grand conseil bernois.\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:22:08\r\nLes discussions s'annoncent \u00e2pres.\r\n\r\n00:02:22:13  00:02:29:13\r\n       Un renvoi du budget\r\n  aurait de graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:02:38:16  00:02:48:09\r\n          Gr\u00e9gory Devaud,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n00:02:48:13  00:03:08:13\r\nVous avez de multiples casquettes.\r\n\r\n00:03:08:18  00:03:21:15\r\nEt vous avez particip\u00e9 au D\u00eener \u00e0 la\r\n               ferme.\r\n\r\n00:03:21:20  00:03:24:03\r\n              Oui,\r\n  j'ai ador\u00e9 participer \u00e0 cette\r\n\r\n00:03:24:08  00:03:34:20\r\n            \u00e9mission.\r\n\r\n00:03:35:01  00:03:47:16\r\n  Mais c'\u00e9tait impressionnant,\r\n     de g\u00e9rer la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n00:03:47:21  00:03:55:21\r\nAigle est un centre-ville un peu\r\n            d\u00e9suet.\r\n\r\n00:03:56:02  00:04:05:14\r\n   On est entre la ville et la\r\n            campagne.\r\n\r\n00:04:05:20  00:04:13:23\r\nOn essaie de trouver un \u00e9quilibre\r\n     entre les entreprises.\r\n\r\n00:04:14:18  00:04:18:15\r\n             A Aigle,\r\non relie la plaine \u00e0 la montagne..\r\n\r\n00:04:18:21  00:04:23:21\r\n     ..avec 3 trains r\u00e9gionaux\r\ninaugur\u00e9s au d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:04:24:13  00:04:32:18\r\nBuvons un coup, buvons-en deux...\r\n\r\n00:04:34:18  00:04:38:04\r\n     Aigle, c'est son ch\u00e2teau\r\n     perdu dans les vignes,..\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:43:07\r\n        ..mais c'est aussi \r\n       un noeud ferroviaire.\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:46:21\r\n      C'est d'ici que partent\r\n     trois trains de montagne.\r\n\r\n00:04:47:02  00:04:50:05\r\n         Direction Leysin,\r\n    Les Diablerets et Champ\u00e9ry.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:54:04\r\n        Des lignes qui font\r\n     le bonheur des touristes.\r\n\r\n00:04:54:14  00:04:57:09\r\n Qu'est-ce que \u00e7a vous procure ?\r\n\r\n00:04:57:13  00:05:03:04\r\n  -Nous passons par les endroits\r\nles plus merveilleux de la Suisse.\r\n\r\n00:05:03:14  00:05:14:10\r\n  50 km de rail, des cr\u00e9maill\u00e8res,\r\ndes ponts et quelques beaux virages.\r\n\r\n00:05:16:17  00:05:21:16\r\nLors de la construction de la ligne,\r\n on payait les ing\u00e9nieurs au m\u00e8tre.\r\n\r\n00:05:21:21  00:05:27:11\r\n   Alors ils ne se g\u00eanaient pas\r\nde faire quelques contours de plus.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:31:06\r\n   L'entretien d'un tel parcours\r\n            co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:05:31:11  00:05:35:16\r\n       Dans les ann\u00e9es 1960,\r\nl'existence des trains est menac\u00e9e.\r\n\r\n00:05:36:04  00:05:38:13\r\nCette ligne est en parfait \u00e9tat.\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:42:07\r\n   Ce serait presque un crime\r\n        de la supprimer.\r\n\r\n00:05:42:17  00:05:51:03\r\n Ces trains sont maintenant hors de\r\ndanger, mais pour combien de temps ?\r\n\r\n00:06:00:02  00:06:08:03\r\n         L'orage menace.\r\n\r\n00:06:08:08  00:06:21:03\r\nVous disiez qu'il faut redynamiser\r\n        le centre-ville ?\r\n\r\n00:06:21:08  00:06:23:22\r\n               Oui,\r\nil faut que les soci\u00e9t\u00e9s aient plus\r\n\r\n00:06:24:03  00:06:26:05\r\n          d'activit\u00e9s.\r\n\r\n00:06:26:10  00:06:33:09\r\n\u00c7a peut passer par des subventions,\r\n           par exemple.\r\n\r\n00:06:33:13  00:06:36:10\r\nMais c'est aussi des personnes qui\r\n            ont envie,\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:38:23\r\n         des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:06:39:04  00:06:48:09\r\nOn a un bon tissu de gens qui ont\r\n       envie de se bouger.\r\n\r\n00:06:48:13  00:06:51:18\r\nIl faut \u00e9viter qu'Aigle devienne\r\n       une cit\u00e9-dortoir.\r\n\r\n00:06:51:23  00:07:00:21\r\n              Oui,\r\n           clairement.\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:08:10\r\nBeaucoup de gens travaillent sur\r\n      Lausanne ou Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:10:16\r\n              Oui,\r\n    en raison de la situation\r\n\r\n00:07:10:21  00:07:20:20\r\n          immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:07:21:01  00:07:23:11\r\n\u00c7a commence aussi \u00e0 saturer chez\r\n             nous,\r\n\r\n00:07:23:16  00:07:25:16\r\n    au niveau du territoire.\r\n\r\n00:07:25:16  00:07:30:02\r\n  Le Chablais, c'est un millier\r\n   d'emplois cr\u00e9\u00e9s en 10 ans.\r\n\r\n00:07:30:07  00:07:35:16\r\n Et bien d'autres \u00e0 venir, avec la\r\nr\u00e9alisation d'un h\u00f4pital d'ici 2016.\r\n\r\n00:07:35:21  00:07:40:22\r\nOn s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une entreprise,\r\n ancr\u00e9e ici depuis plus de 100 ans.\r\n\r\n00:07:41:13  00:07:43:21\r\n...\r\n\r\n00:07:44:02  00:07:47:11\r\n       Ils viennent d'Inde,\r\n     de Pologne, de Roumanie.\r\n\r\n00:07:47:17  00:07:50:06\r\n   Lav\u00e9s, assaisonn\u00e9s, calibr\u00e9s.\r\n\r\n00:07:50:11  00:07:54:14\r\n  Cette usine attend un arrivage\r\n   de cornichons 100 % suisses.\r\n\r\n00:07:54:19  00:07:56:17\r\n         Le patron veille.\r\n\r\n00:07:57:04  00:07:59:17\r\nOn va fabriquer un autre produit.\r\n\r\n00:07:59:23  00:08:09:08\r\n  On pr\u00e9pare le nouveau jutage:\r\n    vinaigre, ar\u00f4mes, herbes.\r\n\r\n00:08:09:18  00:08:13:12\r\n    Reitzel ach\u00e8te 100 t par an\r\n     de production helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:08:13:17  00:08:17:22\r\n3'000 tonnes sont conditionn\u00e9es ici.\r\n\r\n00:08:18:11  00:08:21:15\r\n   On ne doit pas se tromper.\r\n\r\n00:08:21:20  00:08:27:12\r\n  Notre concombre suisse co\u00fbte le\r\ndouble du prix roumain ou polonais.\r\n\r\n00:08:27:17  00:08:36:21\r\nCa en vaut la peine, pour l'image\r\n  et l'attachement \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:08:39:05  00:08:42:15\r\n        Ca fait longtemps\r\n   que vous les voyez, hein ?\r\n\r\n00:08:42:20  00:08:45:13\r\n      -Oui, je les connais.\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:51:00\r\n  Le Chablais vaudois est point\u00e9\r\n   du doigt car il fait payer..\r\n\r\n00:08:51:05  00:08:55:08\r\n  ..\u00e0 ses entreprises des charges\r\n      fiscales trop lourdes.\r\n\r\n00:08:55:18  00:09:02:11\r\nCertaines entreprises s'installent\r\n   pour les avantages fiscaux.\r\n\r\n00:09:02:17  00:09:09:10\r\nA long terme, \u00e7a ne fait pas tout.\r\n\r\n00:09:09:14  00:09:16:16\r\n   Le savoir-faire et le tissu\r\n\u00e9conomique local sont essentiels.\r\n\r\n00:09:16:21  00:09:30:21\r\n...\r\n\r\n00:09:31:13  00:09:39:09\r\nC'est de la bonne qualit\u00e9, mais ils\r\n auraient d\u00fb ramasser plus petits.\r\n\r\n00:09:39:19  00:09:43:23\r\n   Les gros concombres plaisent \r\n   aux Russes et aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:09:44:04  00:09:48:18\r\n    Reitzel a d\u00e9plac\u00e9 sa filiale\r\ninternationale de Marseille \u00e0 Aigle.\r\n\r\n00:09:48:23  00:09:54:01\r\n       Une dizaine d'emplois\r\n          ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n00:09:54:11  00:09:59:01\r\nLe Chablais \u00e9tait une zone sinistr\u00e9e\r\n       dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:09:59:06  00:10:06:05\r\nDepuis, la r\u00e9gion s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n00:10:06:10  00:10:11:06\r\nLe pire, c'est une r\u00e9gion seulement\r\n   industrielle ou cit\u00e9-dortoir.\r\n\r\n00:10:11:11  00:10:17:08\r\nLe Chablais maintient cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:27:13\r\n         La r\u00e9gion attire\r\n     de nombreux particuliers.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:32:12\r\n    Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir.\r\n\r\n00:10:44:00  00:10:46:05\r\nLa charge fiscale des entreprises\r\n\r\n00:10:46:10  00:10:49:04\r\n     est-elle trop lourde ?\r\n\r\n00:10:49:08  00:10:54:21\r\n    Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n00:10:55:02  00:11:00:04\r\nLa fiscalit\u00e9 est plut\u00f4t attractive.\r\n\r\n00:11:00:09  00:11:10:12\r\n La promotion \u00e9conomique marche\r\n             bien.\r\n\r\n00:11:10:17  00:11:13:04\r\n              Oui,\r\net nous apportons un encadrement\r\n\r\n00:11:13:09  00:11:16:02\r\n    administratif performant.\r\n\r\n00:11:16:07  00:11:21:08\r\nC'est un aspect important pour les\r\n           entreprises.\r\n\r\n00:11:21:12  00:11:26:11\r\nVous faites venir des entreprises ?\r\n\r\n00:11:26:16  00:11:46:02\r\n              Oui.\r\n\r\n00:11:46:07  00:11:50:12\r\nNotre objectif est que les gens qui\r\n viennent ici s'installer puissent\r\n\r\n00:11:50:17  00:11:52:17\r\ntrouver un emploi dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:11:52:22  00:12:03:10\r\nIl y a une certaine pression sur le\r\n             terrain.\r\n\r\n00:12:03:14  00:12:07:11\r\n On essaie d'\u00eatre attentifs pour\r\n d\u00e9velopper des logements \u00e0 des\r\n\r\n00:12:07:15  00:12:13:03\r\n       loyers abordables.\r\n\r\n00:12:13:08  00:12:17:17\r\n Aigle est sur la ligne des CFF,\r\n         c'est positif.\r\n\r\n00:12:17:22  00:12:25:02\r\n Oui c'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n00:12:25:07  00:12:31:17\r\nVous aimeriez vous d\u00e9velopper avec\r\n     les communes voisines ?\r\n\r\n00:12:31:22  00:12:34:14\r\n         Effectivement,\r\n   nous voulons harmoniser le\r\n\r\n00:12:34:19  00:12:40:22\r\n         d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:45:11\r\n Nous aimerions que les communes\r\n        pensent ensemble.\r\n\r\n00:12:45:16  00:12:47:11\r\n         Merci beaucoup.\r\n\r\n00:12:47:22  00:12:52:01\r\n    Aigle abrite depuis 2002\r\n le Centre mondial du cyclisme.\r\n\r\n00:12:52:06  00:12:55:15\r\n L'Union cycliste internationale\r\n        a mis sur pied..\r\n\r\n00:12:55:20  00:12:58:17\r\n   ..cette nouvelle structure\r\n         de formation.\r\n\r\n00:12:58:23  00:13:03:04\r\nLe site a accueilli pr\u00e8s de 1'000\r\n    athl\u00e8tes du monde entier.\r\n\r\n00:13:05:17  00:13:09:21\r\n     Du haut de cette rampe,\r\nles champions de BMX s'affrontent.\r\n\r\n00:13:10:03  00:13:13:12\r\n       Une butte de d\u00e9part\r\n  telle qu'on la trouve aux J.O.\r\n\r\n00:13:13:17  00:13:17:02\r\n  De quoi permettre aux athl\u00e8tes\r\n         de s'entra\u00eener.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:20:09\r\n      Les \u00e9quipes y viennent\r\n         du monde entier.\r\n\r\n00:13:20:20  00:13:26:05\r\n       Je viens du Canada,\r\n   et on est ici pour 5 jours.\r\n\r\n00:13:27:13  00:13:32:03\r\nDe grandes \u00e9quipes viennent, comme\r\n les N\u00e9o-Z\u00e9landais, les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:32:08  00:13:35:22\r\nC'est int\u00e9ressant de s'entra\u00eener\r\n     avec d'autres pilotes.\r\n\r\n00:13:36:09  00:13:39:22\r\n  Le BMX, ce sont plus de 70'000\r\n     licenci\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n00:13:40:03  00:13:44:13\r\n      De quoi donner \u00e0 Aigle\r\n     une aura internationale.\r\n\r\n00:13:45:01  00:13:49:10\r\n     Aigle, c'est la capitale\r\nde l'Union cycliste internationale.\r\n\r\n00:13:49:14  00:13:53:01\r\n C'est la capitale du cyclisme.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:55:15\r\n  Le Centre mondial du cyclisme..\r\n\r\n00:13:55:20  00:14:00:04\r\n ..r\u00e9unit toutes les disciplines:\r\n   cross, piste, route ou VTT.\r\n\r\n00:14:00:10  00:14:03:22\r\n    Une structure de formation\r\n      pour coureurs d'\u00e9lite.\r\n\r\n00:14:04:09  00:14:09:06\r\n       On a deux Cor\u00e9ennes\r\n et un coureur d'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:14:09:11  00:14:13:22\r\nDeux d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 champions\r\n    du monde juniors en 2010.\r\n\r\n00:14:14:04  00:14:16:18\r\n      Du tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n00:14:17:06  00:14:19:12\r\n  Nous sommes dans le v\u00e9lodrome.\r\n\r\n00:14:19:17  00:14:22:19\r\n  L'entra\u00eenement y est intensif..\r\n\r\n00:14:23:00  00:14:27:13\r\n     ..pour tenter de d\u00e9passer\r\n      des records de vitesse.\r\n\r\n00:14:28:00  00:14:31:04\r\n      Ce n'est pas si bien\r\n       en Afrique du Sud.\r\n\r\n00:14:31:09  00:14:35:13\r\n Ici, c'est le meilleur endroit\r\n   au monde pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:40:11\r\n    M\u00e9caniciens, entra\u00eeneurs, \r\n    employ\u00e9s administratifs;..\r\n\r\n00:14:40:16  00:14:44:00\r\n          ..en coulisses,\r\n  une centaine de collaborateurs.\r\n\r\n00:14:44:11  00:15:00:17\r\nA l'atelier, on pr\u00e9pare le mat\u00e9riel\r\n  ou on entretient les 350 v\u00e9los.\r\n\r\n00:15:01:16  00:15:06:11\r\n  Un site qui aura co\u00fbt\u00e9 26 mios,\r\nfinanc\u00e9 en grande partie par l'UCI.\r\n\r\n00:15:06:16  00:15:09:05\r\nCelle-ci y a install\u00e9 ses bureaux.\r\n\r\n00:15:09:10  00:15:16:18\r\n L'objectif principal: promouvoir\r\n   la discipline dans le monde.\r\n\r\n00:15:17:15  00:15:23:08\r\nBeaucoup d'athl\u00e8tes ont un potentiel\r\n    mais manquent de structures.\r\n\r\n00:15:23:12  00:15:27:23\r\n  Nous, on vient en compl\u00e9ment\r\n  des f\u00e9d\u00e9rations nationales..\r\n\r\n00:15:28:04  00:15:35:13\r\n  ..pour qu'ils se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n00:15:38:11  00:15:43:02\r\n  Le Centre mondial du cyclisme \r\n f\u00eatera ses 10 ans l'an prochain.\r\n\r\n00:15:43:07  00:15:50:03\r\n    De quoi imposer Aigle comme\r\n  la capitale de la petite reine.\r\n\r\n00:15:50:22  00:15:54:11\r\n    Magali Messmer, bonsoir.\r\n\r\n00:15:59:08  00:16:09:10\r\n      Vous \u00eates triathl\u00e8te.\r\n\r\n00:16:09:14  00:16:13:08\r\n    Vous habitez juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\nmais le Centre mondial de cyclisme\r\n\r\n00:16:13:12  00:16:18:11\r\n est une bonne base pour vous ?\r\n\r\n00:16:18:15  00:16:29:19\r\n              Oui,\r\n c'\u00e9tait ma base d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:16:30:00  00:16:33:11\r\nJ'allais y faire de la musculation,\r\n      j'allais au vestiaire,\r\n\r\n00:16:33:16  00:16:38:13\r\n       je mangeais l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:16:38:18  00:16:42:11\r\nBeaucoup d'athl\u00e8tes de haut niveau\r\n    \u00e9taient l\u00e0-bas \u00e9galement.\r\n\r\n00:16:42:15  00:16:49:19\r\n           \u00c7a motive.\r\n\r\n00:16:50:00  00:17:00:10\r\nLe Chablais est une belle r\u00e9gion\r\n   pour un sportif d'\u00e9lite ?\r\n\r\n00:17:00:14  00:17:02:10\r\n              Oui,\r\n      il y a des montagnes,\r\n\r\n00:17:02:14  00:17:13:13\r\n            du plat, \r\n           du bon air.\r\n\r\n00:17:13:18  00:17:17:00\r\n  Vous \u00eates qualifi\u00e9e pour les\r\n     championnats du monde,\r\n\r\n00:17:17:05  00:17:19:06\r\nmais vous avez chang\u00e9 vos plans...\r\n\r\n00:17:19:11  00:17:23:05\r\n              Oui,\r\n      j'attends un enfant.\r\n\r\n00:17:23:10  00:17:29:14\r\n         F\u00e9licitations.\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:35:00\r\n Je verrai comment mon corps se\r\n comporte apr\u00e8s l'accouchement.\r\n\r\n00:17:35:05  00:17:46:16\r\nJe m'entra\u00eene de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e\r\n          maintenant.\r\n\r\n00:17:46:21  00:17:51:01\r\nJe coure encore mais je remplace la\r\n course \u00e0 pied par de la natation.\r\n\r\n00:17:51:07  00:17:52:22\r\n       Bonne continuation.\r\n\r\n00:17:52:22  00:17:55:13\r\n C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:17:55:19  00:17:58:11\r\n       Demain, nous serons\r\n       \u00e0 L'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:58:16  00:18:01:12\r\n      Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:18:01:18  00:18:06:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   N.Bovy, J.Deffaugt, S.Najjar\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB094770\r\nDate de transcription : 27-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous sommes dans le Chablais, ce soir, nous sommes \u00e0 Aigle, o\u00f9 la population augmente \u00e0 vitesse grand V et o\u00f9 les entreprises s'implantent depuis 10 ans aigle qui passe du statut de bourgade \u00e0 celui de petite ville avec tous les enjeux que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous en parler dans cette \u00e9mission, le temps de faire le point sur l'actualit\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:38 > 0:00:55) [91%] : \r\nPas de chance pour de cigognes, hier soir, prise entre 2 lignes \u00e0 haute tension, elles ont \u00e9t\u00e9 proprement \u00e9lectrocut\u00e9es la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e la sur ces c\u00e2bles, dans la banlieue de Fribourg, un accident malheureusement courant dans l'univers des cigognes entre Gen\u00e8ve et la r\u00e9gion de Porrentruy 5 cigognes ont subi le m\u00eame sort, ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:00:55 > 0:01:09) [80%] : \r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 les gens qui habitent \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui avait constat\u00e9 effectivement qu'il avait eu la acteur qui avait une si ni \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9es c'est sur le ce pyl\u00f4ne ici et puis finalement, ben il est tomb\u00e9 raide se trouvaient l\u00e0, dans ce dans ce puissant d'ailleurs, on a encore quelques plumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:41) [91%] : \r\nC'est de cigognes faisait partie d'un groupe qui a survol\u00e9 Fribourg, hier soir, les oiseaux cherchait un endroit pour passer la nuit, on a compt\u00e9 alors plus de 80 volatile, le projet d'agglom\u00e9ration Sierre Crans-Montana est abandonn\u00e9e, la d\u00e9cision prise jeudi fait suite au retrait de Crans-Montana, \u00e0 4 mois du d\u00e9p\u00f4t du dossier final \u00e0 Berne en d\u00e9cembre prochain sans Crans-Montana, il est difficile pour les 7 communes restantes de se retourner et de se r\u00e9orienter et 11 communes planchaient depuis 2007 sur ce projet qui s'inscrivait dans la nouvelle politique f\u00e9d\u00e9ral de soutien aux cantons et aux r\u00e9gions en pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:01:59) [97%] : \r\nLe budget 2012 du canton de Berne vire au rouge, malgr\u00e9 des \u00e9conomies de 500 millions de francs le budget pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de plus de 155 millions et la situation ne va pas s'am\u00e9liorer puisque le gouvernement pr\u00e9voit des pertes jusqu'\u00e0 600 millions entre 2013 et 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:59 > 0:02:15) [95%] : \r\nC'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer les imp\u00f4ts et puis \u00e7a nous co\u00fbte 200 millions de francs par ann\u00e9e et puis on a des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, point de vue de la caisse maladie, cela nous co\u00fbte 300 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:27) [94%] : \r\nCe budget doit encore passer la rampe du Grand Conseil Bernois les discussions risquent d'\u00eatre tendues entre la gauche et le bloc bourgeois un renvoi du budget 2012 aurait des graves cons\u00e9quences, selon l'ex\u00e9cutif bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:32 > 0:02:46) [92%] : \r\nGr\u00e9gory Devaud bonsoir, alors vous avez de multiples casquettes, vous \u00eates agriculteur, ancien cycliste, membre de l'ex\u00e9cutif, tout \u00e7a, mais le public Romand vous conna\u00eet, conna\u00eet votre visage \u00e0 cause du d\u00eener \u00e0 la ferme, c'est \u00e7a, vous avez particip\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9dition, oui tout \u00e0 fait un bon souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:46 > 0:02:55) [84%] : \r\nExcellent, excellent, tr\u00e8s belle aventure tr\u00e8s belle exp\u00e9rience, je crois que c'est, c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui tombait tr\u00e9sor tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 pour nous en tout cas dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:55 > 0:03:06) [93%] : \r\nOn a quelques images de de de cette \u00e9dition justement du d\u00eener \u00e0 la ferme, on va montrer quelques images mais la notori\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a qui vous tombe d'un coup dessus, quel effet \u00e7a fait \u00e0 vous et \u00e0 votre famille d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:06 > 0:03:28) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un petit peu difficile au d\u00e9but, \u00e0 g\u00e9rer, c'est vrai que tout d'un coup, beaucoup de monde \u00e0 la ferme, vous voulez voir un petit peu ce qu'ils avaient eu un t\u00e9l\u00e9vision c'est presque 200000 personnes donc tout, non, tout le monde n'est pas venu mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impressionnant, puis il fallait un petit peu laiss\u00e9 passer le temps, surtout pour la famille aussi dig\u00e9rer un petit peu mais je reste un petit peu que se prom\u00e8nent des fois le monsieur de la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:28 > 0:03:37) [86%] : \r\nAlors on va revenir au pr\u00e9sent maintenant parlons d'B\u00e8gles puisque vous avez vous \u00eates membre de de l'ex\u00e9cutif ici aigle c'est un centre- ville un petit peu d\u00e9\u00e7u et on a l'impression quand on y passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:04:08) [89%] : \r\nJe crois que la probl\u00e9matique, c'est qu'on a un petit peu d\u00e9velopper ce c\u00f4t\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 ville, puis, en m\u00eame temps on n'est pas, on est encore un peu campagne donc il c'est vrai que \u00e7a c'est un petit peu difficile, je crois qu'aujourd'hui il y a des projets int\u00e9ressants dans le but de de redynamiser un petit peu cr\u00e9er vraiment ce cadre de vie id\u00e9ale pour pour la pour la commune, avec un \u00e9quilibre entre des entreprises pour des des postes de l'emploi avec un \u00e9quilibre aussi sur les logements, puis surtout avec une vie associative c'est c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important, c'est \u00e7a qui vivre une collectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:08 > 0:04:23) [92%] : \r\nOn va continuer \u00e0 en parler mais on va parler aussi du r\u00e9seau ferroviaire et si puisqu'ici \u00e0 Aigle, on relie la plaine \u00e0 la montagne, gr\u00e2ce \u00e0 3 trains r\u00e9gionaux inaugur\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle retour en archives sur un parcours un peu sinueux avec Connie Dufaux et Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:30) [78%] : \r\nDans un con mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:34 > 0:04:52) [90%] : \r\nAigle c'est son ch\u00e2teau perdu dans les vignes, mais c'est aussi une gare, un vrai noeud ferroviaire, selon certains ont c'est d'ici que partent 3 de ces fameux petits trains de montagne, direction les uns les Diablerets et Champ\u00e9ry pittoresque qui font le bonheur des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:05:03) [86%] : \r\nCette question paysage qu'est-ce que \u00e7a vous procure comme sensation d\u00e8s qu'on prend le chemin de fer, nous passons dans des endroits les plus va r\u00e9veillonner parce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:08 > 0:05:13) [89%] : \r\nPlus de 50 kilom\u00e8tres de rails des cr\u00e9maill\u00e8re, des ponts, des tunnels et quelques Bouvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:47) [87%] : \r\nLes ing\u00e9nieurs lors de la construction de la ligne \u00e9tait pay\u00e9e on \u00e0 l'de cette fa\u00e7on une jolie n'est pas de faire quelques quant au je peux partir l'entretien-t-elle parcours co\u00fbte cher dans les ann\u00e9es 60 l'existence des petits trains est menac\u00e9e, mais dans le Chablais, on ne se laisse pas faire, cette ligne est en excellent \u00e9tat et \u00e7a serait Green de supprimer ce qui a \u00e9t\u00e9 bien fait, aujourd'hui, les petits trains sont hors de danger, mais pour combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:50 > 0:06:02) [89%] : \r\nGr\u00e9gory Devaud, alors on est toujours ici avec vous l'orage menace un peu, on esp\u00e8re ne pas \u00eatre mouill\u00e9, bon, on va voir, on parlait du centre- ville d'Aigle, vous disiez il faut redynamiser centre- ville avec plus d'activit\u00e9s, notamment associatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:02 > 0:06:07) [87%] : \r\nBah oui, je crois que c'est \u00e7a le principe d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est que ce qu'elles vivent par c'est par ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:07 > 0:06:12) [92%] : \r\nAlors comment on fait en tant que membre de l'ex\u00e9cutif pour avoir plus d'activit\u00e9 au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:39) [87%] : \r\nAh ben \u00e7a passe par une bonne coordination avec avec ses clubs c'est comme sportif, d'abord ces soci\u00e9t\u00e9s locales aussi par des subventions par exemple, hein, c'est, c'est c'est un poste un th\u00e8me pas inint\u00e9ressant de la la commune en parenth\u00e8ses et je crois que c'est surtout par les personnes aussi c'est des personnes qui ont envie, le b\u00e9n\u00e9volat se perd un petit peu, mais aujourd'hui on a, on a vraiment un bon tissu des gens qui ont envie de bouger au vite de faire quelque chose pour leur ville, on a des exemples ici avec une manifestation bient\u00f4t ici au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:39 > 0:06:41) [91%] : \r\nL'enjeu, c'est d'\u00e9viter qu'elle ne devienne cit\u00e9s-dortoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:41 > 0:06:50) [89%] : \r\nOui, clairement, clairement, je crois que c'est, c'est vraiment de maintenir s'\u00e9quilibrent pour pour avoir un coin de ville anim\u00e9e et un cadre de vie id\u00e9ale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:50 > 0:06:53) [90%] : \r\nEnfin, si vous avez beaucoup de gens qui vont travailler sur Lausanne ou plus loin sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:07:02) [83%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, de par la la saturation type immobili\u00e8re de l'arc l\u00e9manique \u00e7a \u00e7a se d\u00e9cale un petit peu, ici \u00e7a on doit on doit g\u00e9rer cette arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:02 > 0:07:03) [92%] : \r\nConstruire des logements \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:17) [89%] : \r\nUn petit peu, il y a beaucoup \u00e9t\u00e9 fait mais \u00e7a va se poursuivent gentiment, mais c'est clair qu'on en vient aussi un petit peu satur\u00e9, c'est parce qu'il ne faut pas, il ne faut pas utilis\u00e9 inutilement le le territoire et puis je crois que aujourd'hui et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a c'est bien faire \u00e0 un moment donn\u00e9, il y aura, il y aura une limite quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:17 > 0:07:36) [89%] : \r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Devaud, on reste toujours ici \u00e0 Aigle dans le Chablais parce que le Chablais c'est un millier d'emplois cr\u00e9\u00e9s en 10 ans, la r\u00e9gion est propice au d\u00e9veloppement, notamment gr\u00e2ce au au prix du terrain qui reste tr\u00e8s attractif, Christophe Sierro s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un des symboles, hein, une entreprise symbole de ce coin de pays ce sont les cornichons Reitzel regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:07:54) [86%] : \r\nIls viennent d'Inde, de Pologne, cela sont Roumains lav\u00e9s calibr\u00e9s assaisonner dans cette usine o\u00f9 l'on attend un arrivage de cornichons 100 pourcent suisse, cette fois avec un patron qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:56 > 0:08:09) [86%] : \r\nDonc l\u00e0, on va passer \u00e0 un autre produit, la fabrication d'un autre produit, on pr\u00e9pare le nouveau Jutta donc avec le le vinaigre, les ar\u00f4mes, les aromates les herbes et donc d'ici quelques minutes on va red\u00e9marrer la cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:17) [93%] : \r\nReitzel ach\u00e8te toute la production de cornichons helv\u00e9tique 100 tonnes par an environ, une toute petite partie des 3000 tonnes conditionn\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:18 > 0:08:30) [87%] : \r\nOn ne va pas ce qu'on paie, on le fait pas par philanthropie, \u00e7a c'est clair, notre concombres suisses on le paye le double du prix aux paysans suisses par rapport au prix qu'on paye en Roumanie, en Pologne, mais je pense que cela en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:37) [98%] : \r\nPour l'image pour pour l'attachement \u00e0 la r\u00e9gion pour l'attachement \u00e0 aux racines de l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:45 > 0:08:54) [92%] : \r\nUne r\u00e9gion le Chablais Vaudois pourtant point\u00e9e du doigt par une r\u00e9cente \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, elle ferait peser sur ses entreprises des charges fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:09:16) [91%] : \r\n\u00e9lu, bien s\u00fbr, on peut consid\u00e9rer que certaines entreprises s'installent dans une r\u00e9gion o\u00f9 dans un pays par les avantages gr\u00e2ce aux avantages fiscaux, mais \u00e0 long terme, ce n'est pas \u00e7a qui fait qu'une entreprise reste et fleurissent dans la dans la r\u00e9gion, c'est le savoir- faire, c'est le tissu \u00e9conomique local, c'est se sentir bien dans une r\u00e9gion o\u00f9 dans un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:18 > 0:09:24) [72%] : \r\nLe poulet, pardon le les champignons, l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:53) [92%] : \r\nLes plus gros concombre plaisent surtout aux Russes, aux Am\u00e9ricains, c'est pour d\u00e9velopper ses march\u00e9s que Reitzel vient de d\u00e9placer sa filiale internationale de Marseille \u00e0 Aigle, une dizaine d'emplois qui s'ajoutent \u00e0 la centaine de collaborateurs qui travaillent d\u00e9j\u00e0 au si\u00e8ge chablaisien du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:54 > 0:09:55) [78%] : \r\nChablais Denise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:58 > 0:10:18) [86%] : \r\nDans les ann\u00e9es 90 depuis la fin des ann\u00e9es 90 il y a beaucoup de d'entreprises qui sont install\u00e9es dans le Chablais, je pense que le pire qui sont arriv\u00e9s \u00e0 une r\u00e9gion, c'est des trucs industriels ou que cit\u00e9s-dortoirs et le Chablais, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce dernier visant \u00e0 amener beaucoup le fort \u00e0 maintenir cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:18 > 0:10:27) [91%] : \r\nEt le cornichons n'est pas le seul \u00e0 trouver son compte ici la r\u00e9gion attire aussi de nombreux particuliers il fuit la rive droite du les moments o\u00f9 les prix s'envolent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:27 > 0:10:36) [95%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, alors on a vu dans ce reportage sur les cornichons Reitzel quelqu'un parler de la charge fiscale des entreprises qui est trop lourde, ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:36 > 0:10:50) [90%] : \r\nAlors, le Cr\u00e9dit Suisse a effectivement fait une comparaison, je suis pas tout \u00e0 fait d'accord puisque nous avons un taux fiscal ici sur la commune d'est environ 2 points et demi en dessous de la moyenne cantonale donc on peut plut\u00f4t parler d'une fiscalit\u00e9 pour la commune, elle, que je connais particuli\u00e8rement attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:50 > 0:10:54) [97%] : \r\n\u00e7a n'a pas l'air de d\u00e9ranger les entreprises puisque \u00e7a marche plut\u00f4t bien au niveau promotion \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:54 > 0:11:12) [88%] : \r\nAlors, effectivement, la fiscalit\u00e9 s'\u00e9tant seuls les aspects qui pr\u00e9occupe les entreprises \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela il y a tout ce qu'on peut apporter \u00e0 l'entreprise comme encadrement administratif lorsqu'ils ont besoin de 7 ans de s'agrandir et puis l\u00e0- dessus, on essaye de performance qui fait aussi, c'est un aspect peut-\u00eatre tr\u00e8s important pour les entreprises de rester ou de venir s'implanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:12 > 0:11:14) [99%] : \r\nEt vous arrivez \u00e0 faire venir des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:35) [91%] : \r\nOn arrive \u00e0 faire venir des entreprises, puisque on a cr\u00e9\u00e9, en une dizaine d'ann\u00e9es 11 ans \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 emplois, je parle en chiffres arrondis, ce qui est une proportion int\u00e9ressante par rapport \u00e0 l'augmentation de la population, notre objectif est donc des gens qui viennent habiter ici par obligation ou par volont\u00e9, h\u00e9 bien le jour o\u00f9 ils changent d'emploi ou leurs enfants, h\u00e9 bien puissent trouver un emploi dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:35 > 0:11:41) [90%] : \r\nMais alors j'ai ici, on a dit, une population qui augmente, des entreprises qui arrive, j'imagine que cela fait monter les prix du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:41 > 0:11:55) [95%] : \r\nAlors il y a une certaine pression sur le terrain, effectivement, ma foi, c'est l'offre et la demande, on peut pas l'\u00e9viter, de notre c\u00f4t\u00e9, on essaie d'\u00eatre attentif pour d\u00e9velopper des logements avec des coop\u00e9ratives sans doute lucratif, ce qui permet d'avoir des loyers encore abordables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:55 > 0:12:01) [81%] : \r\nLa tous ici \u00e0 il, c'est d'\u00eatre sur le, sur la ligne, sur la ligne des CFF, c'est l'un des attentats exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:01 > 0:12:12) [92%] : \r\nC'est d'\u00eatre surveill\u00e9 des CFF puisqu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bien desservi et puis \u00e9galement sur des axes routiers tr\u00e8s importants, la France, l'Italie et puis toute la Riviera, le canton de Vaud et le Valais \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:12 > 0:12:16) [94%] : \r\nEt vous aimeriez maintenant vous organisez en agglom\u00e9ration avec les les communes voisines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:16 > 0:12:40) [89%] : \r\nAlors effectivement, notre r\u00e9gion se d\u00e9veloppe toute la r\u00e9gion se se d\u00e9veloppe pas seulement la commune d'Hague et notre responsabilit\u00e9, h\u00e9 bien c'est de d'organiser un tout petit peu ce d\u00e9veloppement de l'harmoniser, de faire en sorte qu'il soit pas trop sauvage et que, de mani\u00e8re parfois \u00eatre trop individualiste, certaines communes dans les ann\u00e9es 60 ont un peu massacr\u00e9 leur environnement, alors l\u00e0, mais on se met ensemble pour avoir des lignes directrices et puis garantir une harmonie, la meilleure possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:40 > 0:13:00) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo merci beaucoup d'\u00eatre venu participer \u00e0 cette \u00e9mission et aigle, c'est aussi la capitale du v\u00e9lo puisque la commune abrite depuis 2002 le Centre mondial du cyclisme, \u00e0 l'\u00e9poque 105 villes \u00e9taient en lice pour remporter et c'est c'est aigle qui a remport\u00e9 le morceau, comme on dit depuis des milliers d'athl\u00e8tes sont pass\u00e9s par ici Genevi\u00e8ve d'antan nous emm\u00e8ne en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:07 > 0:13:20) [91%] : \r\nC'est du haut de ses 30, quasi unique en Europe que les champions de BMX affronte une goutte de d\u00e9part telle qu'on la trouve aux Jeux olympiques, de quoi permettre aux athl\u00e8tes de s'entra\u00eener dans des conditions de championnat tr\u00e8s pris\u00e9 des \u00e9quipes viennent du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:21 > 0:13:34) [86%] : \r\nIl faut faire la large vient du Canada et on est ici pour 5 jours pour s'entra\u00eener ou a fort sucr\u00e9 il des grandes \u00e9quipes qui viennent y aller il y a les N\u00e9oz\u00e9landais y aller il y a les Fran\u00e7ais qui sont venus, c'est toujours int\u00e9ressant de s'entra\u00eener avec le pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:34 > 0:13:41) [95%] : \r\nLe BMX, ce sont plus de 70000 coureurs licenci\u00e9s dans le monde, de quoi donner \u00e0 Aigle une aura internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:13:53) [84%] : \r\nWe starting minutes une Watch du on a on a warm-up aigle c'est la capitale du un, de l'UCI de l'Union cycliste internationale, donc c'est vraiment la capitale du du cyclisme de haut niveau et du cyclisme \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:53 > 0:14:04) [94%] : \r\nCar le Centre mondial du cyclisme r\u00e9unit toutes les disciplines, le cross mais aussi la piste la route ou le VTT, une structure d'entra\u00eenement et de formation r\u00e9serv\u00e9e aux coureurs d'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:16) [84%] : \r\nOn a 2 cor\u00e9enne est un coureur de la fin du film, l'Afrique du Sud le point commun, c'est que, c'est qu'il y en a 2 qui ont \u00e9t\u00e9 champion du monde juniors l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc c'est d\u00e9j\u00e0 du tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:18 > 0:14:27) [92%] : \r\nIci nous sommes dans le v\u00e9lodr\u00f4me un anneau de 200 m\u00e8tres l'entra\u00eenement il est intensif, 6 heures par jour, pour tenter de d\u00e9passer des records de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:28 > 0:14:34) [87%] : \r\nLe socle, disons que c'est pas si bien en Afrique du Sud, on est venu ici car c'est vraiment le meilleur endroit les ondes pour s'entra\u00eener, le stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:38 > 0:14:41) [94%] : \r\nM\u00e9canicien entra\u00eeneur ou employ\u00e9 administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:41 > 0:14:49) [84%] : \r\nEn coulisses, une centaine de collaborateurs, moi je sais ce qu'on allait voir une une OMC notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:51 > 0:15:01) [90%] : \r\nDonc, ici, \u00e0 l'atelier, donc on pr\u00e9pare le mat\u00e9riel, on entretient le mat\u00e9riel en g\u00e9n\u00e9ral pour, pour tout le Centre c'est assez cons\u00e9quent, on a 350 v\u00e9los.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:01 > 0:15:17) [93%] : \r\nAinsi, qui aura co\u00fbt\u00e9 26 millions financ\u00e9s en grande partie par l'Union cycliste internationale, celle-ci a d'ailleurs aussi installer ses bureaux si le Centre mondial du cyclisme accueille chaque ann\u00e9e une centaine d'athl\u00e8tes, l'objectif principal, promouvoir la discipline dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:17 > 0:15:37) [91%] : \r\nLa sp\u00e9cificit\u00e9 des athl\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire que c'est les athl\u00e8tes qui ont un potentiel dans leur pays mais qui manquent bien souvent de structures, donc nous ce qu'on essaye de faire, je dirais, on vient en compl\u00e9ment des des f\u00e9d\u00e9rations de leur pays et on leur permet de se d\u00e9velopper, de d\u00e9velopper compl\u00e8tement leur potentiel pour essayer de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:40 > 0:15:50) [94%] : \r\nLe Centre mondial du cyclisme f\u00eatera ses 10 ans, l'an prochain avec plus de 1000 coureurs qui ont s\u00e9journ\u00e9 de quoi imposer la commune d'Aigle, comme le haut lieu de la petite reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:52 > 0:16:04) [90%] : \r\nMagali Messmer DiMarco merci de d'\u00eatre avec nous allons vous \u00eates triathl\u00e8te en souvenir notamment de votre m\u00e9daille de bronze en aux JO de Sydney, vous habitez juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 Troistorrents, mais le Centre mondial du cyclisme, c'est une bonne base pour vous, pour vous entra\u00eener oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:04 > 0:16:56) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, alors j'ai pass\u00e9 beaucoup d'heures dans la r\u00e9gion d'Aigle et notamment autour du Centre mondial du cyclisme, c'est un petit peu ma base d'entra\u00eenement pourquoi c'est int\u00e9ressant comme base d'entra\u00eenement, pas d'une part parce que, bon, j'avais de j'allais, j'allais faire de la musculation \u00e0 proximit\u00e9, j'avais acc\u00e8s aux vestiaires, je pouvais manger entre 2 2 s\u00e9ances d'entra\u00eenement et puis il y a aussi une dynamique qui s'est cr\u00e9\u00e9e, vu que beaucoup d'athl\u00e8tes de haut niveau, tourner un petit peu autour du Centre mondial du cyclisme, \u00e7a \u00e7a motive, on se sent moins seul et j'\u00e9tais beaucoup l\u00e0- bas, c'est vrai que le Chablais, c'est une bonne r\u00e9gion pour un sportif d'\u00e9lite, oui, c'est vraiment une bonne r\u00e9gion il y a, il y a beaucoup de petites routes pour pour s'entra\u00eener avec peu de circulation il y a les montagnes a le plat autant pour la course \u00e0 pied que pour le v\u00e9lo, c'est \u00e7a, absolument parfaite alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:56 > 0:17:02) [87%] : \r\nEn avril dernier, on vous a vu au marathon que vous \u00eates qualifi\u00e9s pour les championnats d'\u00e9lus mais l\u00e0, vous allez devoir changer vos plans, si j'ai bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:02 > 0:17:43) [90%] : \r\n\u00e7a fait j'ai chang\u00e9 mes plans, ce que j'attends un b\u00e9b\u00e9 c'est merci donc, vous allez continuer \u00e0 faire du sport oui je, je, d'ailleurs je continue encore maintenant \u00e0 maintenir une bonne condition physique et puis apr\u00e8s la naissance, je vais reprendre et voir comment comment mon corps se comporter je mort fix\u00e9 des objectifs sportifs, donc l\u00e0, vous continuez, vous continuez \u00e0 vous entra\u00eener, mais beaucoup plus mall\u00e9able nerfs et mod\u00e9r\u00e9 oui tout \u00e0 fait \u00e7a veut dire quoi, on supprime la course \u00e0 pied mon continent pour l'instant, je cours encore et puis je justement je remplace gentiment la course \u00e0 pied, c'est clair que je ne fais pas le m\u00eame volume que si j'\u00e9tais pas enceinte je remplace par par le v\u00e9lo, la et la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:59) [92%] : \r\nMagali Messmer dit avoir merci beaucoup et puis tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s bonne suite de grossesse alors merci et merci \u00e0 vous de nous avoir suivis pour cette \u00e9mission ici en Direct d'Aigle, demain nous serons dans le centre- ville de Gen\u00e8ve, tout pr\u00e8s de l'usine, nous aurons comme th\u00e9matique les nuits genevoises, je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:16 > 0:18:16) [78%] : \r\nNon.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-08-25T17:35:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1108692750", "durationSec": 44, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Givisiez : 20110825, deux cigognes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9es alors qu'elles s'\u00e9taient pos\u00e9es sur des pyl\u00f4nes \u00e9lectriques pour passer la nuit.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GIVISIEZ"], "thematicThemes": ["CIGOGNE"], "sequenceIds": ["1315192"]}, {"internalArchiveId": "GE1108692831", "durationSec": 81, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Crans-Montana : 20110825, Crans-Montana se retire du projet de fusion des 6 communes valaisannes \u00e0 4 mois du d\u00e9p\u00f4t du dossier final. Les communes travaillaient ainsi sur la nouvelle politique de soutien aux cantons et aux r\u00e9gions.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "FUSION"], "sequenceIds": ["1315322"]}, {"internalArchiveId": "GE1108692834", "durationSec": 92, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Aigle : 20110825, l'usine chablaisienne Reitzel conditionne chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 3000 tonnes de cornichons en provenance de toute l'Europe. Elle participe ainsi au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1108692835", "durationSec": 174, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Aigle : 20110825, la ville accueille le Centre mondial du cyclisme (CMC) depuis 2002. L'Union cycliste internationale (UCI) a quitt\u00e9 Lausanne pour y installer ses bureaux. Depuis, le site offre une infrastructure d'entra\u00eenement \u00e0 plus de 1000 athl\u00e8tes du monde entier.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "L\u00c9GUME", "CONSERVE ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1315326"]}, {"internalArchiveId": "GE1108692837", "durationSec": 181, "title": "11.08.25", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "JEUNESSE", "CYCLISME SUR PISTE"], "thematicCorporations": ["UCI"], "sequenceIds": ["1315329", "1315330"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1108898274", "summary": "PLATEAU AIGLE :\nDEVAUD, Gr\u00e9gory, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral vaudois et agriculteur (participation au \"D\u00eener \u00e0 la ferme\", membre de l'ex\u00e9cutif, entre ville et campagne, redynamiser le  centre ville) / BORLOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric, syndic (l'attractivit\u00e9 de la charge fiscale pour les entreprises de la r\u00e9gion) / MESSMER DI MARCO, Magali, triathl\u00e8te  (l'entra\u00eenement au Centre mondial du cyclisme, bonne r\u00e9gion d'entra\u00eenement,  grossesse).", "id": "898273", "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DEVAUD, GR\u00c9GORY"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315193", "summary": "18:35.56\r\nGivisiez : divers plans de stills de cigognes pos\u00e9es sur des lignes   \u00e9lectriques (5\", 5\") / itw AEBISCHER, Adrian, ornithologue (cigognes    \u00e9lectrocut\u00e9es ) / divers plans d'un groupe de cigognes marchant dans un pr\u00e9  (5\"). cigogne.", "id": "1315192", "visualThemes": ["CIGOGNE"], "visualGeographicals": ["GIVISIEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315323", "summary": "18:36.43\r\nCrans-Montana : divers plans de golfeurs sur un parcours de golf (5\") /  divers plans d'une r\u00e9union des autorit\u00e9s des communes concern\u00e9es (6\"). fusion, commune.", "id": "1315322", "visualThemes": ["COMMUNE", "FUSION"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315327", "summary": "18:39.37\r\nAigle : divers plans du conditionnement de cornichons de l'entreprise   Reitzel (9\", 8\", 9\", 6\", 10\") / itw MICHIELS, Philippe, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Reitzel Suisse (la pr\u00e9paration d'un nouveau jus pour les cornichons, le prix du concombre suisse, les charges fiscales) / divers plans de l'ext de l'entreprise Reitzel (5\"). l\u00e9gume, conserve alimentaire, industrie alimentaire.", "id": "1315326", "visualThemes": ["INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "L\u00c9GUME", "CONSERVE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315330", "summary": "18:42.33\r\nAigle, Centre mondial du cyclisme (CMC) : divers plans de deux jeunes   pratiquant du v\u00e9locross ou BMX sur des rampes (7\") / itw McCORMACK, Connor,  pilote canadien de BMX (entra\u00eenement) / itw BLANC, Renaud, pilote suisse de BMX (int\u00e9r\u00eat de l'entra\u00eenement avec d'autres pilotes) / itw ALLIER, Thomas,   entra\u00eeneur de BMX (centre du cyclisme \u00e0 part enti\u00e8re) / divers plans de jeunes cyclistes \u00e9coutant MOURIOUX, Jacky (5\") / itw MOURIOUX, Jacky, entra\u00eeneur  cycliste sur piste (champions du monde juniors) / divers plans de jeunes  cyclistes p\u00e9dalant dans le v\u00e9lodrome (6\") / itw ESTERHUIZEN, Bernard, stagiaire cyclisme sur piste (meilleur endroit pour s'entra\u00eener). jeunesse, cyclisme sur piste, entra\u00eenement sportif UCI ", "id": "1315329", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "JEUNESSE", "CYCLISME SUR PISTE"], "visualGeographicals": ["AIGLE"], "visualCorporations": ["UCI"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315331", "summary": " Aigle, Centre mondial du cyclisme (CMC) : int d'atelier, divers plans d'un technicien travaillant sur des chaussures cyclistes (6\") / itw MAGNE, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur du Centre mondial de cyclisme (potentiel des cyclistes mais avec un manque de structure) / divers plans de l'ext du centre mondial de cyclisme (5\"). jeunesse, cyclisme sur piste, entra\u00eenement sportif UCI.", "id": "1315330", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "JEUNESSE", "CYCLISME SUR PISTE"], "visualGeographicals": ["AIGLE"], "visualCorporations": ["UCI"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CAVIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552086", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094770", "position": "01"}}, {"id": "552085", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123772", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263507", "internalArchiveId": "GE1108263508", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "alternativeTitle": ["Football"], "alternativeSummary": ["Barrages retour\nYoung Boys - Brage\nLigue Europ\u00e9enne UEFA"], "variantIds": ["ece-3264697"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109461521", "durationSec": 12882, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "excerpt": "* Kazan : 20110824, match nul entre l'olympique lyonnais et Rubin Kazan en match de barrage retour des qualifications \u00e0 la premi\u00e8re phase de la Ligue des Champions 2011 - 2012 sur le score de 1 \u00e0 1. Lyon est donc qualifi\u00e9 pour la 1\u00e8re phase de la Ligue des Champions\n* Udine : 20110824, victoire d'Arsenal qui a battu Udinese 2 buts \u00e0 1 en match retour des barrages pour la qualification \u00e0 la 1\u00e8re phase de la ligue des Champions.", "remarks": "ZRM01 : SUJET 3'35 \r\nZRM02 : BUTS UNIQUEMENT 1'25 \r\nZRM03 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (123'41\")", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "sequenceIds": ["1315592"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461522", "durationSec": 129, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "excerpt": "* Berne-ville : 20110825, match nul entre Young Boys et le FC Braga sur le score de buts \u00e0 2 lors du match retour des qualifications pour la phase de groupe. Le FC Braga est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce aux buts marqu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["UDINE", "KAZAN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "sequenceIds": ["1315593", "1315594"]}, {"internalArchiveId": "GE1110461523", "durationSec": 7421, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "excerpt": "* Sion : 20110825, le FC Sion a battu le Celtic Glasgow sur le score de 2 \u00e0 1 lors du match retour des qualifications pour la phase de groupe. Le FC Sion n'est pourtant pas qualifi\u00e9, l'UEFA ayant d\u00e9cid\u00e9 d'attribuer la victoire 3 buts \u00e0 0 par forfait.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1318131"]}, {"internalArchiveId": "GE1110461524", "durationSec": 360, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "excerpt": "* Angleterre : Stoke-on-Trent, 20110825, Stoke City a battu le FC Thoune sur le score de 4 \u00e0 1 lors du match retour des qualifications pour la phase de groupe de l'UEFA Europa League. Le FC Thoune est \u00e9limin\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "CELTIC GLASGOW"], "sequenceIds": ["1318135"]}, {"internalArchiveId": "GE1301461525", "durationSec": 99, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301461526", "durationSec": 145, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC THOUNE"], "sequenceIds": ["1339200"]}, {"internalArchiveId": "GE1407461527", "durationSec": 359, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407461528", "durationSec": 151, "title": "SION - CELTIC GLASGOW ENTOURAGE - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109315593", "summary": "PLATEAU :\r\nHENCHOZ, St\u00e9phane, consultant RTS.", "id": "1315592"}, {"internalArchiveId": "GS1109315594", "summary": " Kazan : but de NATCHO, Bebras, footballleur de Rubin Kazan / action de but de BASTOS, Michel, footballeur Olympique lyonnais / but de KONE, Bakary, pour Lyon. Ligue des Champions ", "id": "1315593", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["KAZAN"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109315595", "summary": " Udine : conf\u00e9rence de presse WENGER, Ars\u00e8ne entra\u00eeneur d' Arsenal   (soulag\u00e9) / but de DI NATALE, Antonio pour Udinese / penalty tir\u00e9 par DI  NATALE, Antonio et retenu par SZCZESNY, Wojciech gardien de but d'Arsenal / but de VAN PERSIE, Robin pour Arsenal / but de WALCOTT, Th\u00e9o pour Arsenal. ligue des champions.", "id": "1315594", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["UDINE"], "visualPersons": ["WENGER, ARS\u00c8NE"], "visualCorporations": ["ARSENAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1110318132", "summary": " Berne-ville, stade de Suisse : rideau de pluie battante avec GROSS,   Christian entra\u00eeneur de Young Boys / but d'une frappe enroul\u00e9e de BARBOSA, Helder, footballeur FC Braga / terrain gorg\u00e9 d'eau / but de la t\u00eate de MAYUKA, Emmanuel pour Young Boys / ralenti BEN KHALIFA, Nassim donnant un coup de  genou \u00e0 QUIM, gardien de but FC Braga avant de se faire expulser par l'arbitre / but de LIMA pour Braga / but sur coup franc marqu\u00e9 par FARNERUD, Alexander, footballeur Young Boys / itw AFFOLTER, Fran\u00e7ois, footballeur de Young Boys  apr\u00e8s le match. UEFA Europa League.", "id": "1318131", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GROSS, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110318136", "summary": " Berne-ville, stade de Suisse : faute sur AFONSO, Guilherme, footballeur du  FC Sion dans la surface de r\u00e9paration / but sur penalty marqu\u00e9 par FEINDOUNO, Pascal, pour Sion / coup franc de MULGREW, Charlie, footballeur Celtic   Glasgow d\u00e9vi\u00e9 en corner par VANINS, Andris, gardien de but s\u00e9dunois / but de FEINDOUNO, Pascal pour le FC Sion / but de HOOPER, Gary du Celtic annul\u00e9 pour hors-jeu / but marqu\u00e9 sur coup-franc par MULGREW, Charlie pour Celtic /   contre-attaque et but de SIO, Giovanni, pour le FC Sion / ROUSSEY, Laurent  entra\u00eeneur du FC Sion / spectateurs s\u00e9dunois applaudissant leur \u00e9quipe. UEFA Europa League.", "id": "1318135", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION", "BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC SION", "CELTIC GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339201", "summary": " Angleterre, Stoke-on-Trent : but de la t\u00eate de UPSON, Matthew, footballeur Stoke City / but JONES, Kenwyne pour Stoke / but WHELAN, Glenn, pour Stoke / but de JONES, Kenwyne, footballeur Stoke City / but de WITTWER, Andreas,  footballeur FC Thoune. UEFA Europa League.", "id": "1339200", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"], "visualCorporations": ["FC THOUNE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"id": "asset-263508", "internalArchiveId": "GE1108263509", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SION - CELTIC GLASGOW - EUROPA LEAGUE UEFA 2011 - 2012", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 7067, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3339692.image", "alternativeTitle": ["Football"], "alternativeSummary": ["Barrages retour\nFC Sion - Celtic Glasgow\nLigue Europ\u00e9enne UEFA"], "variantIds": ["ece-3264693"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-02T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "551996", "comment": "FOOT 2508 EL SIO CEL\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002306", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263546", "internalArchiveId": "GE1108263547", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.08.25", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 1714, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3352991", "imageURL": "http://www.rts.ch/3352984.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Football: Sion affronte Glasgow pour une place en Europa League", "Libye: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, en direct de Tripoli", "19:30 Le journal", "Libye: les opposants emprisonn\u00e9s par le r\u00e9gime sont d\u00e9sormais libres", "Steve Jobs d\u00e9missionne d'Apple: les pr\u00e9cisions de Daniel Borel, patron de Logitech", "Le journal de campagne: le tour de Suisse de Fulvio Pelli et les brigades oranges", "NE Xamax: le club de football peine \u00e0 trouver de nouveaux sponsors", "D\u00e9mographie: la ville de Bulle (FR) est en pleine expansion", "Festival de St-Prex (VD): le violoniste Nigel Kennedy se produit avec deux danseurs de l'Op\u00e9ra de Paris", "Libye: Mouammar Kadhafi appelle \u00e0 la lutte arm\u00e9e dans un message audio diffus\u00e9 jeudi", "Violence dans les stades: la police zurichoise publie des images de vid\u00e9osurveillance afin d'identifier des hooligans", "D\u00e9mographie: la Suisse comptera bient\u00f4t huit millions d'habitants", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["En football, le FC Sion affronte le Celtic Glasgow jeudi soir au Stade de Tourbillon. En se qualifiant pour l'Europa League, le club toucherait cinq millions de francs et obtiendrait la garantie de la tenue de plusieurs matches europ\u00e9ens en Valais.", "Avec l'arriv\u00e9e des insurg\u00e9s \u00e0 Tripoli, l'heure de la libert\u00e9 a sonn\u00e9 pour les victimes du r\u00e9gime. Les rebelles ont ouvert la prison d'Abu Slim, dont le nom a fait trembler des g\u00e9n\u00e9rations d'opposants.", "Le journaliste de la TSR Alain Rebetez r\u00e9v\u00e8le qui se cache derri\u00e8re des affiches qui ont intrigu\u00e9 la Suisse. Et il suit le tour de Suisse \u00e0 bicyclette entrepris par Fulvio Pelli.", "Alors que le Cr\u00e9dit suisse se retire des loges du stade, la nouvelle direction envoie un courrier pour d\u00e9crocher des soutiens en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.", "Selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions, la Suisse comptera bient\u00f4t huit millions d'habitants. Reportage \u00e0 Bulle (FR), qui affiche une forte croissance d\u00e9mographique depuis quelques ann\u00e9es.", "Pour sa 6e \u00e9dition, le Festival de St-Prex (VD) pr\u00e9sente une affiche aussi exceptionnelle qu'insolite: une rencontre entre le c\u00e9l\u00e8bre violoniste Nigel Kennedy et deux danseurs Etoiles de l'Op\u00e9ra de Paris, Aur\u00e9lie Dupont et J\u00e9r\u00e9mie B\u00e9lingard.", "Alors que les combats opposant forces loyalistes \u00e0 l'insurrection libyenne se poursuivent jeudi \u00e0 Tripoli, le colonel Mouammar Kadhafi, traqu\u00e9 par les rebelles, a lanc\u00e9 un nouvel appel \u00e0 la lutte.", "Le 11 mai dernier, la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8rait dans les gradins lors du match Zurich-B\u00e2le. Des images provenant des cam\u00e9ras de surveillance sont aujourd'hui livr\u00e9es par la police zurichoise, afin d'identifier les 16 hooligans suspect\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'\u00e9meute.", "A la fin 2010, la population de la Suisse s'\u00e9levait \u00e0 7'870'100 habitants, 84'300 de plus qu'en 2009 (+1,1%). Un quart des personnes r\u00e9sidant en Suisse sont des immigrants et un habitant sur huit vit \u00e0 Zurich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Lausanne ou Berne."], "variantIds": ["ece-3266519", "ece-3266518", "ece-3264684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T23:00:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:00\r\n...\r\n\r\n00:00:13:05  00:00:15:03\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:08  00:00:18:06\r\n La Suisse va compter 8 millions\r\n          d'habitants.\r\n\r\n00:00:18:11  00:00:21:11\r\n     Les chiffres dessinent\r\n   le nouveau visage du pays.\r\n\r\n00:00:21:16  00:00:25:22\r\nLe poids des villes, la proportion\r\n  des \u00e9trangers, \u00e0 plus de 22 %.\r\n\r\n00:00:26:03  00:00:29:15\r\nEt le d\u00e9veloppement spectaculaire\r\n      de certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n00:00:30:02  00:00:32:16\r\nEn Libye, des sc\u00e8nes de lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:00:32:22  00:00:37:04\r\nLes rebelles font ouvrir les ge\u00f4les\r\n  o\u00f9 les opposants \u00e9taient jet\u00e9s.\r\n\r\n00:00:37:09  00:00:41:09\r\nMais Kadhafi introuvable continue\r\n de narguer le nouveau pouvoir.\r\n\r\n00:00:41:13  00:00:44:12\r\n  Il a lanc\u00e9 un nouveau message\r\n     depuis un lieu inconnu.\r\n\r\n00:00:44:23  00:00:47:17\r\n        Steve Jobs quitte\r\n      la direction d'Apple.\r\n\r\n00:00:47:23  00:00:50:22\r\n      A 56 ans, le cancer \r\n     l'a beaucoup affaibli.\r\n\r\n00:00:51:03  00:00:55:01\r\n  Les uns saluent un inventeur \r\n de g\u00e9nie comparable \u00e0 Edison,..\r\n\r\n00:00:55:06  00:01:00:22\r\n    ..les autres d\u00e9noncent une\r\npersonnalit\u00e9 \u00e9gotiste et sectaire.\r\n\r\n00:01:02:17  00:01:06:10\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Xamax\r\n   aux mains de Bulat Chagaev.\r\n\r\n00:01:06:14  00:01:09:16\r\n   Le Credit Suisse se retire\r\n      des loges du stade.\r\n\r\n00:01:09:21  00:01:14:00\r\nLa nouvelle direction du club essaie\r\n    de d\u00e9crocher des soutiens..\r\n\r\n00:01:14:05  00:01:16:05\r\n  ..en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:01:16:15  00:01:20:10\r\n  La vid\u00e9o des violences apr\u00e8s\r\nle match Zurich-B\u00e2le est livr\u00e9e..\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:23:18\r\n ..par la police: celle-ci veut\r\n    retrouver les coupables.\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:27:12\r\n   La Suisse change de visage,\r\n   les chiffres en t\u00e9moignent.\r\n\r\n00:01:27:17  00:01:30:10\r\n    Nous allons passer le cap\r\n        des 8 millions,..\r\n\r\n00:01:30:14  00:01:33:12\r\n  ..et le profil d\u00e9mographique\r\n          se modifie.\r\n\r\n00:01:35:22  00:01:38:11\r\n Situations quotidiennes banales.\r\n\r\n00:01:38:16  00:01:44:04\r\n             En Suisse,\r\non est presque 7,9 mios d'habitants.\r\n\r\n00:01:44:09  00:01:49:03\r\nAvec un rythme de croissance annuel\r\n      de 80'000 habitants,..\r\n\r\n00:01:49:08  00:01:53:19\r\n        ..le cap des 8 mios\r\n  sera franchi l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:01:54:01  00:01:57:20\r\n           Les \u00e9trangers\r\nrepr\u00e9sentent 22 % de la population.\r\n\r\n00:01:58:01  00:02:05:09\r\nLa Suisse fait ainsi partie des pays\r\n qui comptent le plus d'\u00e9trangers.\r\n\r\n00:02:05:13  00:02:11:15\r\n 2/3 des \u00e9trangers sont d'origine\r\neurop\u00e9enne et hautement qualifi\u00e9s.\r\n\r\n00:02:12:05  00:02:15:13\r\n    Il y a plus de m\u00e9decins..\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:19:10\r\n   ..qui immigrent en Suisse..\r\n\r\n00:02:19:15  00:02:24:07\r\n..que de m\u00e9decins form\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:27:09\r\n   Concernant les frontaliers,..\r\n\r\n00:02:27:13  00:02:33:12\r\n  ..246'000 personnes traversent\r\n   chaque jour les fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:02:33:17  00:02:42:13\r\n     Enfin, 3/4 des habitants\r\n     vivent en zone urbaine.\r\n\r\n00:02:45:19  00:02:50:15\r\nLa planification de l'am\u00e9nagement\r\n  du territoire est bien g\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:02:50:21  00:02:54:12\r\n    Mais une telle croissance\r\n        impose des d\u00e9fis.\r\n\r\n00:02:55:05  00:02:58:15\r\n          Mais la Suisse\r\n   est \u00e9galement vieillissante.\r\n\r\n00:02:58:20  00:03:03:06\r\n            En 10 ans,\r\nle nombre de centenaires a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:03:04:08  00:03:08:10\r\nCes chiffres nourrissent le d\u00e9bat\r\n politique, sur les \u00e9trangers,..\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:15:05\r\n..sur leur int\u00e9gration mais aussi\r\n sur les questions de logement.\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:24:12\r\n     Bulle, 20'000 habitants,\r\n a doubl\u00e9 sa population en 30 ans.\r\n\r\n00:03:24:17  00:03:29:11\r\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'autoroute et des terrains\r\n     bon march\u00e9 sont ses atouts.\r\n\r\n00:03:29:16  00:03:32:17\r\n   De nouvelles infrastructures\r\n         sont requises,..\r\n\r\n00:03:32:22  00:03:36:00\r\n    ..notamment des logements.\r\n\r\n00:03:37:00  00:03:42:01\r\n    Si \u00e7a continue comme \u00e7a,\r\nBulle deviendra une cit\u00e9-dortoir.\r\n\r\n00:03:42:06  00:03:47:10\r\n       -Il y a quand m\u00eame\r\n  quelques belles r\u00e9alisations.\r\n\r\n00:03:47:14  00:03:54:08\r\n  -La verdure vient \u00e0 manquer.\r\n\r\n00:03:57:06  00:04:01:15\r\n    L'atmosph\u00e8re aussi a chang\u00e9\r\n     ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:14:21\r\nLes gens se saluent moins en ville,\r\n on ne conna\u00eet plus tout le monde.\r\n\r\n00:04:18:14  00:04:22:23\r\n        -C'est une certaine\r\n\"impersonnalisation\" des habitants.\r\n\r\n00:04:23:04  00:04:25:11\r\n La structure de la population..\r\n\r\n00:04:25:15  00:04:27:09\r\n        ..a aussi chang\u00e9.\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:36:00\r\n      Un Bullois sur trois\r\n  est de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:04:38:02  00:04:42:22\r\nM\u00eame si le bredzon n'est plus port\u00e9,\r\n  certaines traditions persistent.\r\n\r\n00:04:43:04  00:04:48:01\r\n      Le march\u00e9 folklorique\r\n attire toujours autant de monde.\r\n\r\n00:04:50:00  00:04:54:18\r\nRetrouvez les chiffres d\u00e9taill\u00e9s\r\nde la population sur tsrinfo.ch.\r\n\r\n00:04:55:12  00:04:59:21\r\nLe peuple suisse devrait trancher\r\n sur la question de l'\u00e9lection..\r\n\r\n00:05:00:02  00:05:02:07\r\n..du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n00:05:02:12  00:05:06:12\r\n L'initiative populaire de l'UDC\r\na abouti avec 108'000 signatures.\r\n\r\n00:05:07:06  00:05:10:02\r\nEn Libye, M.Kadhafi est toujours\r\n          introuvable.\r\n\r\n00:05:10:07  00:05:12:18\r\n     Mais il parle \u00e0 nouveau\r\n    depuis un lieu inconnu,..\r\n\r\n00:05:12:23  00:05:15:09\r\n  ..et certains de ses fid\u00e8les\r\n       r\u00e9sistent encore.\r\n\r\n00:05:15:13  00:05:18:12\r\n      Attention \u00e0 la duret\u00e9\r\n      de certaines images.\r\n\r\n00:05:19:07  00:05:23:14\r\n    En plein coeur de Tripoli,\r\nles rebelles ciblent des snipers,..\r\n\r\n00:05:23:20  00:05:28:08\r\n    ..des partisans de Kadhafi\r\n     embusqu\u00e9s sur les toits.\r\n\r\n00:05:29:14  00:05:33:01\r\n   Ils sont plusieurs \u00e0 tirer.\r\n\r\n00:05:34:06  00:05:37:15\r\nApr\u00e8s l'affrontement, les insurg\u00e9s\r\n    fouillent les immeubles..\r\n\r\n00:05:37:21  00:05:41:19\r\n   ..\u00e0 la recherche des tireurs.\r\n\r\n00:05:42:00  00:05:46:10\r\n    Les bless\u00e9s sont nombreux \r\n    et les m\u00e9decins, d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:51:06\r\n         Le CICR renforce\r\n   son dispositif dans la ville.\r\n\r\n00:05:52:14  00:05:56:08\r\nUn bateau vient d'arriver \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n00:05:56:12  00:05:59:08\r\n  Ce camion contient des kits..\r\n\r\n00:05:59:12  00:06:05:07\r\n  ..pour les bless\u00e9s qui seront\r\n  achemin\u00e9s dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:06:06:11  00:06:10:23\r\n  Le CICR veille aux conditions de\r\nd\u00e9tention des prisonniers de guerre.\r\n\r\n00:06:11:05  00:06:15:09\r\n     Trop tard pour ces hommes\r\nex\u00e9cut\u00e9s pr\u00e8s du bunker de Kadhafi.\r\n\r\n00:06:15:13  00:06:19:08\r\nTous sont d'origine subsaharienne.\r\n\r\n00:06:19:13  00:06:24:01\r\n    Peut-\u00eatre d'ex-mercenaires\r\n      au service du colonel.\r\n\r\n00:06:24:06  00:06:27:11\r\n  Dans les sous-sols du bunker,..\r\n\r\n00:06:27:16  00:06:32:09\r\n    ..des tunnels aboutissent\r\n  \u00e0 des salles de communication.\r\n\r\n00:06:32:13  00:06:38:12\r\nDans d'autres pi\u00e8ces, les vainqueurs\r\n   emportent vivres et munitions.\r\n\r\n00:06:39:16  00:06:44:00\r\nAvant, personne ne pouvait entrer.\r\n\r\n00:06:44:05  00:06:50:19\r\nMaintenant, \u00e7a appartient au peuple.\r\n\r\n00:06:52:03  00:06:58:01\r\n     Kadhafi a abandonn\u00e9 son QG\r\nmais il harangue encore ses troupes.\r\n\r\n00:07:00:09  00:07:04:04\r\n*Il faut r\u00e9sister contre ces rats.\r\n\r\n00:07:04:09  00:07:08:12\r\n      *Sortez de chez vous,\r\n        lib\u00e9rez Tripoli.\r\n\r\n00:07:10:00  00:07:17:08\r\n    Mais les habitants sortent\r\npour jeter le portrait de Kadhafi !\r\n\r\n00:07:18:07  00:07:23:14\r\n     Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n00:07:29:12  00:07:35:05\r\nOn a vu des ex\u00e9cutions sommaires\r\n       dans le reportage.\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:41:12\r\nIl y a une anarchie totale dans la\r\n              ville.\r\n\r\n00:07:41:18  00:07:46:04\r\n  Les barrages sont tenus par des\r\n      jeunes de 17 ou 18 ans.\r\n\r\n00:07:46:09  00:07:54:04\r\n On ne sait pas trop qui commande.\r\n\r\n00:07:54:09  00:07:57:05\r\n Beaucoup de probl\u00e8mes se posent,\r\n          c'est normal,\r\n\r\n00:07:57:10  00:07:58:21\r\n       c'est la r\u00e9volution.\r\n\r\n00:07:59:03  00:08:05:13\r\nPersonne ne semble savoir ce qu'il\r\n              fait.\r\n\r\n00:08:05:18  00:08:11:11\r\nJ'\u00e9tais hier soir dans un complexe\r\n      de villas abandonn\u00e9es.\r\n\r\n00:08:11:16  00:08:15:09\r\n Les rebelles se sont empar\u00e9s des\r\n       cuisines et jardins.\r\n\r\n00:08:15:13  00:08:22:03\r\n        C'\u00e9tait l'anarchie.\r\n\r\n00:08:22:08  00:08:34:19\r\n Ils tirent en l'air et les balles\r\n  retombent sur la t\u00eate des gens.\r\n\r\n00:08:35:01  00:08:39:12\r\nLes m\u00e9decins re\u00e7oivent plus de gens\r\nbless\u00e9s par les balles des rebelles\r\n\r\n00:08:39:17  00:08:43:10\r\nque par les snipers. Il y a aussi\r\n     la joie et l'euphorie.\r\n\r\n00:08:43:14  00:08:50:05\r\n             Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:08:50:10  00:08:53:05\r\n   Les gens ne travaillent pas,\r\n         tout est bloqu\u00e9,\r\n\r\n00:08:53:09  00:08:54:13\r\n          c'est ramadan.\r\n\r\n00:08:54:19  00:08:59:00\r\n  Il y a une ambiance dantesque.\r\n\r\n00:08:59:05  00:09:10:18\r\n   L'espoir de libert\u00e9 est fou.\r\n\r\n00:09:10:23  00:09:16:15\r\nLes gens ne savent pas qui est o\u00f9,\r\nc'est le t\u00e9l\u00e9phone arabe vraiment.\r\n\r\n00:09:16:20  00:09:23:05\r\n   La rumeur dit que Kadhafi est\r\n         toujours vivant.\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:29:12\r\n    On aurait la possibilit\u00e9 de\r\n            l'arr\u00eater.\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:33:18\r\n             En fait,\r\n personne ne sait ce qui se passe.\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:37:21\r\nL'euphorie des prisonniers lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:09:38:02  00:09:41:18\r\n Le r\u00e9gime de Kadhafi a pratiqu\u00e9\r\n   l'arbitraire et la torture.\r\n\r\n00:09:41:23  00:09:46:14\r\nLes rebelles ont ouvert les ge\u00f4les \r\nd'Abu Slim, la prison dont le nom..\r\n\r\n00:09:46:20  00:09:50:12\r\n       ..a fait trembler\r\n  des g\u00e9n\u00e9rations d'opposants.\r\n\r\n00:09:51:11  00:09:55:09\r\n  L'heure de la libert\u00e9 a sonn\u00e9\r\n  pour les victimes du r\u00e9gime.\r\n\r\n00:09:56:00  00:09:59:05\r\n            Tripoli vit\r\n  dans l'euphorie et la violence.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:04:06\r\nLes combats vers la prison ont permis\r\n  de lib\u00e9rer des milliers d'hommes.\r\n\r\n00:10:04:11  00:10:07:22\r\n   Cet homme s'est \u00e9chapp\u00e9 hier.\r\n\r\n00:10:08:03  00:10:11:03\r\n        Il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n        la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n00:10:11:16  00:10:14:01\r\n     J'\u00e9tais venu chercher..\r\n\r\n00:10:14:06  00:10:17:02\r\n..des informations sur la pr\u00e9sence..\r\n\r\n00:10:17:07  00:10:20:01\r\n   ..de Seif al-Islam Kadhafi.\r\n\r\n00:10:22:00  00:10:26:00\r\n       Mustafa a d\u00e9j\u00e0 rev\u00eatu\r\n   son costume du futur membre..\r\n\r\n00:10:26:05  00:10:30:19\r\n  ..du minist\u00e8re de l'information\r\n    du gouvernement provisoire.\r\n\r\n00:10:31:00  00:10:34:15\r\n   Ces quelques jours en prison\r\n        ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durs.\r\n\r\n00:10:35:03  00:10:37:21\r\n  Ils m'ont attach\u00e9 \u00e0 la porte.\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:42:11\r\n  Ils m'ont dit que je serais \r\n  une des premi\u00e8res victimes..\r\n\r\n00:10:42:16  00:10:47:14\r\n    ..si l'OTAN attaquait car\r\nje leur avais donn\u00e9 leur position.\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:54:19\r\nIls m'avaient d\u00e9j\u00e0 mis la chemise\r\n   rouge des condamn\u00e9s \u00e0 mort.\r\n\r\n00:10:56:11  00:11:00:13\r\n    Un des voisins de Mustafa,\r\n      qui le croyait mort,..\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:04:12\r\n    ..n'en croit pas ses yeux.\r\n\r\n00:11:04:17  00:11:09:21\r\n       Un autre voisin avait\r\naussi pass\u00e9 5 ans dans cette prison.\r\n\r\n00:11:10:09  00:11:12:23\r\n La prison, c'est la violation..\r\n\r\n00:11:13:04  00:11:16:07\r\n    ..des droits de l'homme.\r\n\r\n00:11:16:11  00:11:19:06\r\n         C'est horrible.\r\n\r\n00:11:20:23  00:11:26:05\r\n      -Un avenir prosp\u00e8re\r\n   s'annonce pour les jeunes.\r\n\r\n00:11:27:20  00:11:32:04\r\nPour ces milliers d'ex-prisonniers,\r\n      le cauchemar est fini.\r\n\r\n00:11:32:09  00:11:35:06\r\nMais pas encore pour les combattants.\r\n\r\n00:11:35:17  00:11:37:17\r\n      La zone de la prison..\r\n\r\n00:11:37:23  00:11:40:18\r\n    ..est encore inaccessible.\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:44:11\r\n   La lib\u00e9ration des prisonniers\r\n   marque un moment historique..\r\n\r\n00:11:44:16  00:11:48:00\r\n      ..dans la fin prochaine\r\n     de la dictature libyenne.\r\n\r\n00:11:49:04  00:11:52:11\r\n  La police a d\u00e9cid\u00e9 de publier\r\n    la vid\u00e9o des violences..\r\n\r\n00:11:52:16  00:11:57:01\r\n  ..apr\u00e8s le match Zurich-B\u00e2le\r\n         au Letzigrund.\r\n\r\n00:11:58:01  00:12:02:01\r\n  Le 11 mai 2011, Zurich et B\u00e2le\r\n    s'affrontent au football.\r\n\r\n00:12:02:05  00:12:09:03\r\n  Les supporters des deux clubs\r\nse d\u00e9testent et ne le cachent pas.\r\n\r\n00:12:09:08  00:12:16:19\r\n   Malgr\u00e9 le dispositif policier,\r\nla situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re avant le match.\r\n\r\n00:12:17:01  00:12:19:22\r\n       Les supporters b\u00e2lois\r\n        ne supportent pas..\r\n\r\n00:12:20:04  00:12:27:11\r\n      ..d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9s\r\n      des ultras zurichois.\r\n\r\n00:12:27:15  00:12:30:19\r\n           Ils se vengent\r\nen d\u00e9truisant tout sur leur passage.\r\n\r\n00:12:31:00  00:12:34:09\r\n      Ces images proviennent\r\n    de cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n00:12:34:13  00:12:37:14\r\n       La police les livre\r\n    pour tenter d'identifier..\r\n\r\n00:12:37:19  00:12:42:01\r\n   ..les 16 hooligans suspect\u00e9s \r\n  d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'\u00e9meute.\r\n\r\n00:12:42:06  00:12:46:06\r\n        Une d\u00e9marche rare.\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:50:01\r\n   Les \u00e9chauffour\u00e9es ont bless\u00e9\r\n    une dizaine de personnes..\r\n\r\n00:12:50:06  00:12:54:02\r\n..et ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels\r\n       pour 200'000 francs.\r\n\r\n00:12:54:07  00:12:59:07\r\n   Les supporters sont recherch\u00e9s\r\npour dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, et vol.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:04:16\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Xamax\r\n   aux mains de Bulat Chagaev.\r\n\r\n00:13:04:22  00:13:10:21\r\n     Credit Suisse se retire\r\n       des loges du stade.\r\n\r\n00:13:11:06  00:13:13:21\r\n     Xamax n'a plus de sponsor\r\n         sur son maillot..\r\n\r\n00:13:14:02  00:13:16:05\r\n  ..depuis le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n00:13:16:10  00:13:19:11\r\n    Et ces loges \u00e0 200'000 frs\r\n      seront bient\u00f4t vides.\r\n\r\n00:13:19:15  00:13:23:02\r\n    Le Credit Suisse se retire,\r\n       choqu\u00e9 par B.Chagaev.\r\n\r\n00:13:23:07  00:13:32:04\r\nDu coup, un millier d'entreprises,\r\n   en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger..\r\n\r\n00:13:32:09  00:13:35:11\r\n       ..ont re\u00e7u une lettre\r\n     de demande de sponsoring.\r\n\r\n00:13:35:17  00:13:39:18\r\n       Fautes d'orthographe\r\n    et formules maladroites,..\r\n\r\n00:13:39:23  00:13:44:02\r\n   ..la lettre ne convainc pas.\r\n\r\n00:13:50:13  00:13:54:02\r\n   Le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral \r\n   est entr\u00e9 en fonction hier,..\r\n\r\n00:13:54:07  00:13:57:06\r\n        ..mais les lettres \r\n       \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 parties.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:00:09\r\n  C'est surprenant et g\u00eanant..\r\n\r\n00:14:00:13  00:14:05:09\r\n  ..d'adresser un tel courrier.\r\n\r\n00:14:05:14  00:14:08:08\r\n Combien d'argent cherche Xamax ?\r\n\r\n00:14:08:12  00:14:12:01\r\n Suffisamment pour faire tourner\r\n       la premi\u00e8re \u00e9quipe.\r\n\r\n00:14:12:06  00:14:13:21\r\n     Les caisses sont vides ?\r\n\r\n00:14:14:02  00:14:17:21\r\n Je n'ai pas acc\u00e8s aux comptes,\r\n     mais je ne pense pas.\r\n\r\n00:14:18:02  00:14:25:00\r\nM. Chagaev parle de comptes bloqu\u00e9s,\r\n        ce qui est emb\u00eatant.\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:31:12\r\n O\u00f9 ces comptes sont-ils bloqu\u00e9s ?\r\n\r\n00:14:31:18  00:14:37:09\r\n         Je ne sais pas,\r\nce sont les comptes de M. Chagaev.\r\n\r\n00:14:37:14  00:14:39:23\r\n   Impossible d'en savoir plus..\r\n\r\n00:14:40:04  00:14:43:13\r\n        ..sur un quelconque\r\n      probl\u00e8me de liquidit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:48:00\r\n    Les joueurs seraient pay\u00e9s,\r\n      selon nos informations.\r\n\r\n00:14:49:01  00:14:53:15\r\nDans la suite de ce journal, le \r\ndestin hors norme de Steve Jobs.\r\n\r\n00:14:53:20  00:14:59:18\r\nLe patron embl\u00e9matique d'Apple doit\r\n  d\u00e9missionner \u00e0 cause du cancer.\r\n\r\n00:15:01:14  00:15:05:11\r\nLe cancer a finir par faire plier\r\n Steve Jobs: le patron d'Apple..\r\n\r\n00:15:05:16  00:15:09:07\r\n..se bat pour survivre, il a fait\r\npreuve d'une grande combativit\u00e9.\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:12:08\r\n      Mais il a d\u00fb renoncer\r\n    \u00e0 la direction du groupe.\r\n\r\n00:15:12:12  00:15:14:15\r\n  L'heure est aux sp\u00e9culations\r\n         sur la suite.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:23:06\r\n \"Je patine \u00e0 l'endroit o\u00f9 le puck\r\n   va \u00eatre, et non o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:28:19\r\n    Steve Jobs aimait r\u00e9p\u00e9ter \r\n    cette phrase de W.Gretzky.\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:36:15\r\n       Son g\u00e9nie r\u00e9side..\r\n\r\n00:15:36:20  00:15:39:10\r\n    ..dans la compr\u00e9hension..\r\n\r\n00:15:39:14  00:15:45:17\r\n       ..du consommateur et\r\ndans la simplification de l'offre.\r\n\r\n00:15:47:00  00:15:53:15\r\n       En 1976, il construit\r\n     ses premiers ordinateurs.\r\n\r\n00:15:53:20  00:16:00:23\r\nPuis le premier Macintosh en 1984,\r\n     destin\u00e9 au grand public.\r\n\r\n00:16:01:04  00:16:10:11\r\n      Son message est clair:\r\n    il faut lutter contre IBM.\r\n\r\n00:16:10:17  00:16:15:20\r\n    Les ventes ne d\u00e9collent pas,\r\nil est vir\u00e9 de sa propre entreprise.\r\n\r\n00:16:16:01  00:16:21:11\r\n          Apple vit mal\r\n   la concurrence de Microsoft.\r\n\r\n00:16:21:15  00:16:27:11\r\n    En 1996, Microsoft injecte\r\n  150 mios de dollars dans Apple.\r\n\r\n00:16:27:16  00:16:36:04\r\nS.Jobs revient en 1997 puis mise tout\r\nsur le design \u00e9pur\u00e9 l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n00:16:36:09  00:16:42:11\r\n2010 est l'ann\u00e9e de tous les records.\r\n\r\n00:16:44:03  00:16:47:14\r\n    On pourrait lui reprocher\r\n     d'\u00eatre sans foi ni loi.\r\n\r\n00:16:47:19  00:16:54:03\r\nMais dans la vall\u00e9e, c'est comme \u00e7a,\r\n  la seule r\u00e8gle est le business.\r\n\r\n00:16:55:03  00:16:58:14\r\n     Daniel Borel, bonsoir.\r\n\r\n00:17:08:06  00:17:14:14\r\n J'aimerais que vous racontiez un \r\nt\u00e9l\u00e9phone entre vous et Steve Jobs.\r\n\r\n00:17:14:20  00:17:29:14\r\nJ'ai eu la chance de lui parler.\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:31:07\r\n            Un soir,\r\n          \u00e0 mon bureau,\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:45:09\r\n       Steve me rappelle.\r\n\r\n00:17:45:13  00:17:49:04\r\nIl m'a parl\u00e9 20 secondes de l'homme\r\n\r\n00:17:49:09  00:17:53:12\r\n      qui devait s'occuper\r\n      de sa communication.\r\n\r\n00:17:53:17  00:17:57:11\r\n         \u00c0 cette \u00e9poque,\r\n    il devait lancer le iMac.\r\n\r\n00:17:57:16  00:18:02:10\r\n       Il \u00e9tait passionn\u00e9.\r\n\r\n00:18:02:14  00:18:11:16\r\n      C'est une religion ?\r\n\r\n00:18:11:21  00:18:29:04\r\n              Oui,\r\n     et son Dieu est Steve.\r\n\r\n00:18:29:09  00:18:38:22\r\nDes affiches \u00e0 son propos marquaient\r\n        \"Pensez diff\u00e9rent\".\r\n\r\n00:18:39:04  00:18:42:15\r\n  C'est quelqu'un qui pouvait \r\n  \u00e9galement virer ses employ\u00e9s\r\n\r\n00:18:42:20  00:18:49:12\r\n          sur-le-champ.\r\n\r\n00:18:49:17  00:19:04:08\r\nLe Japon a domin\u00e9 l'\u00e9lectronique\r\n  durant de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n00:19:04:12  00:19:07:11\r\nIl a r\u00e9ussi ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n00:19:07:16  00:19:11:18\r\n \u00e0 ramener la guerre \u00e9conomique\r\n       sur sol am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:19:11:23  00:19:16:02\r\n       Il a surtout r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 comprendre le consommateur.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:32:06\r\n       De petits enfants\r\n   jouent avec ses tablettes.\r\n\r\n00:19:32:11  00:19:37:09\r\n  \u00c7a vient de son d\u00e9sir forcen\u00e9\r\n\r\n00:19:37:13  00:19:45:02\r\n       de rendre le monde\r\n    digital utilis\u00e9 par tous.\r\n\r\n00:19:45:07  00:19:48:16\r\n            En 1985,\r\n       il a rachet\u00e9 Pixar.\r\n\r\n00:19:48:21  00:19:52:16\r\n          C'est unique.\r\n\r\n00:19:53:13  00:19:57:04\r\n  Nous sommes jeudi, journal de\r\n    campagne \u00e9lectorale 2011.\r\n\r\n00:19:57:09  00:20:00:20\r\nAlain Rebetez r\u00e9v\u00e8le qui se cache\r\n     derri\u00e8re des affiches..\r\n\r\n00:20:01:01  00:20:03:01\r\n  ..qui ont intrigu\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:20:04:14  00:20:07:08\r\n    Un charmant h\u00f4tel bernois..\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:11:13\r\n   ..et un cycliste au 4\u00e8me jour\r\n      de son tour de Suisse.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:15:07\r\nLe cycliste doit manger des p\u00e2tes..\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:20:09\r\n..le matin, le fromage va aussi.\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:26:04\r\n  Le vrai cycliste, le voil\u00e0 pr\u00eat\r\n    pour les 30 km de l'\u00e9tape.\r\n\r\n00:20:27:21  00:20:31:17\r\n   On part de Lyss avec d'autres\r\n           candidats,..\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:37:04\r\n    ..direction M\u00fcnchenbuchsee.\r\n\r\n00:20:40:00  00:20:42:05\r\n   C'est aussi une r\u00e9duction..\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:44:14\r\n      ..de la bureaucratie.\r\n\r\n00:20:44:19  00:20:48:07\r\n   On est le partenaire unique\r\n          des communes.\r\n\r\n00:20:48:18  00:20:51:22\r\n      Le message est du miel\r\n       aux oreilles du PLR.\r\n\r\n00:20:52:03  00:20:55:15\r\nDe quoi gagner K\u00f6niz pour r\u00e9colter\r\n         des signatures..\r\n\r\n00:20:55:21  00:20:58:11\r\n        ..pour l'initiative\r\n        anti-bureaucratie.\r\n\r\n00:20:58:23  00:21:01:11\r\n   On est autour de 60'000,..\r\n\r\n00:21:01:15  00:21:03:10\r\n        ..on va r\u00e9ussir.\r\n\r\n00:21:04:00  00:21:09:23\r\n Pendant que certains s'\u00e9chinent,\r\n   d'autres prennent le frais.\r\n\r\n00:21:11:05  00:21:14:07\r\nC'est aussi mon truc, on ne fait..\r\n\r\n00:21:14:11  00:21:18:05\r\n  ..qu'aider les partis locaux.\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:25:09\r\nPourquoi ne ferait-on pas une prime\r\n        de caisse-maladie..\r\n\r\n00:21:25:14  00:21:30:16\r\n       ..qui soit la m\u00eame\r\n      pour tout le monde ?\r\n\r\n00:21:30:21  00:21:33:18\r\n -Vous pouvez changer de caisse.\r\n\r\n00:21:34:00  00:21:38:01\r\n   -Bien s\u00fbr, mais \u00e7a me co\u00fbte\r\n  et cr\u00e9e de la bureaucratie,..\r\n\r\n00:21:38:06  00:21:41:22\r\n  ..ce que vous voulez \u00e9viter.\r\n\r\n00:21:42:20  00:21:47:10\r\nC'est parti pour la derni\u00e8re \u00e9tape,\r\n  avec arriv\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:21:47:15  00:21:50:13\r\n     Une conf\u00e9rence de presse\r\n         est improvis\u00e9e.\r\n\r\n00:21:50:18  00:21:53:11\r\n         Le tour est fini,\r\n       mais pas la campagne.\r\n\r\n00:21:53:22  00:21:55:21\r\n  Ce soir, je vais \u00e0 Soleure..\r\n\r\n00:21:56:02  00:21:58:14\r\n     ..pour une assembl\u00e9e..\r\n\r\n00:21:58:19  00:22:03:13\r\n..des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti cantonal.\r\n\r\n00:22:05:08  00:22:14:20\r\n      C'est ce qu'on appelle\r\n    se mouiller pour le parti.\r\n\r\n00:22:15:10  00:22:18:04\r\n En Valais, un \u00e9trange mouvement..\r\n\r\n00:22:18:09  00:22:20:00\r\n     ..a fait son apparition.\r\n\r\n00:22:20:05  00:22:21:23\r\n       Les Brigades oranges.\r\n\r\n00:22:22:04  00:22:26:18\r\nAffiches, communiqu\u00e9s sur Internet,\r\n  ils proposent des bizarreries..\r\n\r\n00:22:26:23  00:22:32:08\r\n  ..comme la suppression du CFC.\r\n\r\n00:22:32:12  00:22:38:00\r\nCe mouvement inqui\u00e9terait la police,\r\n        selon le 20 Minutes.\r\n\r\n00:22:38:05  00:22:42:08\r\nJe vous rassure, le cr\u00e9ateur du site\r\n       est Gilles Darbellay.\r\n\r\n00:22:42:13  00:22:55:13\r\n  Les jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens\r\n     sont derri\u00e8re ce projet.\r\n\r\n00:22:55:19  00:23:04:16\r\n         Mention sp\u00e9ciale\r\n  aux jeunes lib\u00e9raux-radicaux..\r\n\r\n00:23:04:21  00:23:10:23\r\n      ..pour leur communiqu\u00e9\r\n        sur le franc fort.\r\n\r\n00:23:29:18  00:23:33:12\r\n Enfin, la nouvelle de la semaine,\r\n  l'annonce de l'apparentement..\r\n\r\n00:23:33:17  00:23:36:11\r\n       ..entre l'UDC et les\r\n       lib\u00e9raux-radicaux,..\r\n\r\n00:23:36:17  00:23:41:01\r\n     ..dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:23:51:15  00:23:56:07\r\n Le PLR a multipli\u00e9 les alliances \r\n avec l'UDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es..\r\n\r\n00:23:56:11  00:24:00:11\r\n  ..pour perdre des pourcentages.\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:09:22\r\n           Apparemment,\r\n la prise de conscience a chang\u00e9.\r\n\r\n00:24:14:02  00:24:19:09\r\nEn football, Sion affronte le Celtic\r\n  de Glasgow \u00e0 20h30 \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n00:24:19:14  00:24:23:09\r\n  L'enjeu est la qualification\r\n     pour l'Europa League.\r\n\r\n00:24:24:08  00:24:29:01\r\n  Sion, qui va affronter le Celtic\r\nGlasgow, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00eat..\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:33:10\r\n..d'obtenir son ticket pour le tour\r\n   principal de l'Europa League.\r\n\r\n00:24:33:14  00:24:37:03\r\n      Laurent Roussey mesure\r\n   l'importance de l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n00:24:37:13  00:24:39:20\r\n   L'\u00e9quipe est conqu\u00e9rante,..\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:43:18\r\n..avec de plus en plus d'assurance.\r\n\r\n00:24:44:00  00:24:48:09\r\n   On a des joueurs cr\u00e9atifs,\r\n  capables de mettre des buts.\r\n\r\n00:24:48:13  00:24:51:14\r\n         Ca se pr\u00e9sente\r\n     de fort belle mani\u00e8re.\r\n\r\n00:24:52:02  00:24:56:21\r\n  En toile de fond, le conflit qui\r\noppose le FC Sion et les instances..\r\n\r\n00:24:57:02  00:25:01:10\r\n ..du football sur le droit ou non \r\nd'aligner les 6 nouveaux transferts.\r\n\r\n00:25:01:14  00:25:04:23\r\n    L'affaire n'affecterait pas\r\n       les joueurs s\u00e9dunois.\r\n\r\n00:25:05:10  00:25:07:14\r\n Les joueurs ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s.\r\n\r\n00:25:07:20  00:25:10:02\r\n        Ca s'arr\u00eate \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:25:10:07  00:25:14:08\r\n     Pour eux, l'important,\r\n  c'est de pouvoir travailler.\r\n\r\n00:25:14:12  00:25:17:12\r\n           Pour le reste,\r\nl'\u00e9quipe sait ce qu'elle doit faire.\r\n\r\n00:25:17:23  00:25:20:08\r\n       On fait confiance \r\n       \u00e0 notre pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:25:20:12  00:25:23:04\r\nNous, on se consacre au terrain.\r\n\r\n00:25:28:05  00:25:32:18\r\n   En cas d'\u00e9limination, le Celtic\r\nGlasgow d\u00e9posera certainement prot\u00eat.\r\n\r\n00:25:33:00  00:25:36:23\r\nMais ce qui importe pour Sion, c'est\r\n de gagner dans son antre f\u00e9tiche.\r\n\r\n00:25:37:18  00:25:41:15\r\n     On conna\u00eet les adversaires\r\ndu FC B\u00e2le pour la phase de groupe..\r\n\r\n00:25:41:21  00:25:43:11\r\n  ..de la Ligue des Champions.\r\n\r\n00:25:43:17  00:25:45:22\r\nSuite au tirage au sort effectu\u00e9\r\n          \u00e0 Monaco,..\r\n\r\n00:25:46:03  00:25:48:11\r\n  ..les Rh\u00e9nans seront oppos\u00e9s\r\n        \u00e0 Manchester,..\r\n\r\n00:25:48:15  00:25:51:18\r\n   ..aux Portugais de Benfica\r\n   et aux Roumains d'Otelul.\r\n\r\n00:25:52:01  00:25:52:11\r\nLe Festival de Saint-Prex pr\u00e9sente\r\n      une affiche insolite.\r\n\r\n00:25:52:15  00:25:55:10\r\nUne rencontre entre le violoniste\r\n         Nigel Kennedy..\r\n\r\n00:25:55:14  00:25:58:09\r\n   ..et deux danseurs \u00e9toiles\r\n      de l'Op\u00e9ra de Paris.\r\n\r\n00:25:59:14  00:26:03:03\r\n      A 54 ans, Nigel Kennedy\r\n   semble sortir du bac \u00e0 sable.\r\n\r\n00:26:03:08  00:26:06:20\r\n   Sans complexes, son plaisir\r\n est de go\u00fbter \u00e0 tout en musique.\r\n\r\n00:26:07:01  00:26:09:16\r\n         Pour le festival,\r\n     il se frotte \u00e0 la danse..\r\n\r\n00:26:09:22  00:26:15:01\r\n ..avec Aur\u00e9lie Dupont et J\u00e9r\u00e9mie\r\n   B\u00e9lingard, danseurs \u00e9toiles.\r\n\r\n00:26:15:11  00:26:17:01\r\n    Nous faisons des essais..\r\n\r\n00:26:17:06  00:26:19:11\r\n..et r\u00e9agissons en interaction..\r\n\r\n00:26:19:15  00:26:21:08\r\n       ..avec les autres.\r\n\r\n00:26:21:12  00:26:24:18\r\n       J'aime les projets\r\n  qui r\u00e9servent des surprises.\r\n\r\n00:26:24:23  00:26:28:22\r\n     Je ne veux pas refaire\r\n     ce que j'ai fait hier.\r\n\r\n00:26:29:19  00:26:32:10\r\n     Pour les danseurs aussi,\r\n          c'est nouveau.\r\n\r\n00:26:32:14  00:26:36:14\r\n  Danseurs classiques, ils n'ont\r\n   pas l'habitude d'improviser.\r\n\r\n00:26:36:20  00:26:40:16\r\n J.B\u00e9lingard fait ses premiers pas\r\n          de chor\u00e9graphe.\r\n\r\n00:26:42:04  00:26:44:00\r\n       Je devais oublier..\r\n\r\n00:26:44:05  00:26:46:16\r\n     ..que j'\u00e9tais sa femme.\r\n\r\n00:26:46:22  00:26:50:18\r\n Et je revenais d'une grossesse:\r\n       c'\u00e9tait p\u00e9rilleux.\r\n\r\n00:26:50:23  00:26:53:10\r\n     -Travailler ensemble,..\r\n\r\n00:26:53:14  00:26:57:05\r\n..ce n'est pas ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n00:26:57:10  00:27:00:09\r\n      Car on vit ensemble,\r\n       on a des enfants.\r\n\r\n00:27:00:14  00:27:04:11\r\n     Mais on peut survivre\r\n en travaillant avec sa femme !\r\n\r\n00:27:04:17  00:27:07:11\r\n    On prend m\u00eame du plaisir.\r\n             -Yeah !\r\n\r\n00:27:07:16  00:27:12:01\r\n-J\u00e9r\u00e9mie a un caract\u00e8re assez proche\r\n         de celui de Nigel.\r\n\r\n00:27:12:06  00:27:17:01\r\n  Deux fous bourr\u00e9s de talent !\r\n\r\n00:27:18:22  00:27:22:06\r\n            Hier soir,\r\n   \u00e0 la veille de la cr\u00e9ation,..\r\n\r\n00:27:22:11  00:27:25:17\r\n     ..ils n'avaient pas l'air\r\n         d'avoir le trac.\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:29:04\r\nJe bois toujours 4 tasses de th\u00e9,..\r\n\r\n00:27:29:09  00:27:32:14\r\n..car c'est bien d'avoir le trac.\r\n\r\n00:27:32:20  00:27:37:11\r\n Dans les matchs de boxe, si les \r\nadversaires ne sont pas \u00e9nerv\u00e9s,..\r\n\r\n00:27:37:15  00:27:40:11\r\n ..ils ne peuvent pas se battre.\r\n\r\n00:27:40:15  00:27:43:07\r\nIl faut sentir un peu l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n00:27:50:08  00:27:53:16\r\n La Suisse va compter 8 millions\r\n          d'habitants.\r\n\r\n00:27:53:21  00:27:57:19\r\nLes chiffres dessinent le nouveau\r\n         visage du pays.\r\n\r\n00:27:58:00  00:28:03:11\r\nLe poids des villes, la proportion\r\n  des \u00e9trangers, \u00e0 plus de 22 %.\r\n\r\n00:28:03:19  00:28:06:13\r\n     Ce soir, ne manquez pas\r\n         Temps Pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:28:06:19  00:28:10:09\r\n    Document exceptionnel sur\r\n le 11 septembre, il y a 10 ans.\r\n\r\n00:28:11:03  00:28:14:00\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:28:14:05  00:28:16:18\r\n         Tout de suite,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n00:28:16:23  00:28:22:14\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n N.Bovy, J.Deffaugt, T.Dello Buono,\r\nV.Fiore-Donno, S.Najjar, C.Richardet\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB096792\r\nDate de transcription : 16-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:20) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la Suisse va compter 8 millions d'habitants, les chiffres dessinent le nouveau visage du pays, le poids de la ville, la proportion des \u00e9trangers \u00e0 plus de 22 pourcent et le d\u00e9veloppement spectaculaire de certaines r\u00e9gions exemple bulle Nyon Gland en Libye, des sc\u00e8nes de lib\u00e9ration dans les prisons, les rebelles font ouvrir les jours les opposants \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s souvent tortur\u00e9s Kadhafi introuvable continue \u00e0 narguer pouvoir il a lanc\u00e9 un nouveau message, les r\u00e9actions au d\u00e9part de Steve Jobs, le patron embl\u00e9matique quitte la direction d'Apple \u00e0 56 ans, le cancer l'beaucoup affaibli les en salue un inventeur de g\u00e9nie comparables Edison d'honneur de Vinci, les autres d\u00e9noncent une personnalit\u00e9 \u00e9go\u00efste et sectaire, Daniel Borel, qu'il a pratiqu\u00e9 r\u00e9agit dans ce journal, de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Xamax aux mains de Bulat Chagaev le Cr\u00e9dit Suisse se retire des loges du stade, la nouvelle direction du club envoie un courrier pour d\u00e9crocher des soutiens en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger et la vid\u00e9o, des violences apr\u00e8s le match Z\u00fcrich- B\u00e2le livr\u00e9s par la police, elle veut retrouver les coupables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:22 > 0:01:33) [90%] : \r\nLa Suisse change de visage, les chiffres en t\u00e9moignent, nous allons passer le cap des 8 millions et le profil d\u00e9mographique se modifie, comme le r\u00e9v\u00e8le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, tous 2 ans Perini Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:36 > 0:01:44) [88%] : \r\nSituation quotidienne, banale, signe qu'en Suisse, on vit \u00e0 l'\u00e9troit et nombre normal ne sont presque 7,9 millions d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:45 > 0:01:50) [85%] : \r\nEt avec, en r\u00e9gime de croissance annuel de 80000 habitants, le cap des 8 millions cela franchi l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:52 > 0:02:04) [96%] : \r\nLes \u00e9trangers sont en l\u00e9g\u00e8re augmentation, ils sont en 1000000 760000 soit plus de 22 pourcent de la population, la Suisse fait ainsi partie des pays qui compte le plus d'\u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:10) [92%] : \r\nParticularit\u00e9 : 2 tiers de la population \u00e9trang\u00e8re et d'origine europ\u00e9enne et hautement qualifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:12 > 0:02:23) [92%] : \r\nPrenons par exemple les m\u00e9decins, il y a actuellement plus de m\u00e9decins qui immigrent chaque ann\u00e9e en Suisse que de Mexicains qui sont form\u00e9s en Suisse, c'est pour dire que la Suisse profite en fait de cette \u00e9migration pour \u00e9lever le niveau de qualification de sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:28) [88%] : \r\nLe fils pr\u00e9sente aussi les derni\u00e8res statistiques concernant les travailleurs frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:43) [94%] : \r\nChaque jour, plus de 246000 personnes traversent les fronti\u00e8res par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la hausse est de 6,6 pourcent enfin la Suisse est une grande ville, 3 quarts de ses habitants vivent d\u00e9sormais 11 nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:02:54) [91%] : \r\nJe pense que le niveau de la planification de la je ment du territoire, les choses sont bien g\u00e9r\u00e9es, mais c'est s\u00fbr que la croissance d\u00e9mographique actuelle est forte et pose de nombreux d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:03) [92%] : \r\nEt si la Suisse est aujourd'hui plus nombreuses, elle est aussi vieillissante en 10 ans le nombre de centenaires a doubl\u00e9, ils sont aujourd'hui 1300.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:18) [90%] : \r\nCes chiffres nourrissent le d\u00e9bat politique sur les \u00e9trangers, sur l'int\u00e9gration, mais aussi sur le logement ou les infrastructures effets concrets et visibles, ce sont des villes ou des quartiers qui se d\u00e9veloppe \u00e0 vitesse grand V..\r\nExemple \u00e0 bulles avec Marion Tinguely \u00e9p\u00eetre humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:20 > 0:03:40) [92%] : \r\nBulle 20000 habitants, un chiffre qui a doubl\u00e9 en pr\u00e8s de 30 ans ses principaux atouts : un acc\u00e8s Direct \u00e0 l'autoroute et des terrains moins chers que sur la Riviera de nouveaux habitants \u00e7a requiert de nouvelles infrastructures, notamment des logements \u00e0 bulles, les chantiers se succ\u00e8dent, je pense \u00e0 venir un petit peu cit\u00e9s-dortoirs, si \u00e7a continue comme \u00e7a, il fait tellement de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:03:47) [83%] : \r\nTruction construction, \u00e7a se fait pas partout dans les r\u00e8gles de l'art, mais on a quand m\u00eame qui est : quel quel que r\u00e9alisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:47 > 0:03:56) [88%] : \r\nIl y a plus tellement, on va dire de de vers quoi c'est partout, il y a un petit carnet de verbe, c'est des immeubles qui se construisent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:56 > 0:04:00) [92%] : \r\nSi le paysage Blois se transforme l'atmosph\u00e8re elle aussi a chang\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:00 > 0:04:15) [84%] : \r\nTout le monde disait \u00e7a lui Ren\u00e9 parce que maintenant on se salue, moi et en ville, parce qu'on connaissait presque tout le monde maintenant \u00e7a s'agrandit, c'est normal qu'on ne peut pas tous salu\u00e9 dans une petite bourgade comme vous, comme Bull.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:37) [90%] : \r\nC'est un petit peu une certaine personnalisation justement de des habitants et la structure de la population a chang\u00e9 aussi, \u00e7a c'est \u00e9vident, hein, comme on l'a dit, beaucoup de gens viennent de la rivi\u00e8re fera aussi une population \u00e9trang\u00e8re qui s'accro\u00eetrait rapidement actuellement un v\u00e9lo, un sur 3 de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:37 > 0:04:48) [83%] : \r\nSi \u00e0 bulle, on ne porte plus tous le Lebreton certaines traditions elle persiste le march\u00e9 folklorique, par exemple, lanc\u00e9 il y a 50 ans attire toujours autant de monde m\u00eame diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:51 > 0:05:16) [93%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande les chiffres d\u00e9taill\u00e9s sur TSR info Point CH et puis en Suisse encore le peuple devrait trancher la question de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et non plus par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, l'initiative populaire de l'UDC a abouti en Libye, Mouammar Kadhafi est toujours introuvable, il parle \u00e0 nouveau depuis un lieu inconnu et certains de ses fid\u00e8les r\u00e9siste encore des combats se poursuivent \u00e0 Tripoli, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:32) [89%] : \r\nEn plein coeur de Tripoli devant un grand h\u00f4tel, les rebelles cibles des sniper des partisans du colonel Kadhafi embusqu\u00e9s sur les toits des immeubles voisins, mais en 23, ils sont plusieurs \u00e0 tirer 2 ou 3 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:49) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'affrontement, les insurg\u00e9s fouillent les immeubles \u00e0 la recherche des tireurs, la situation est encore chaotique dans la capitale, les bless\u00e9s sont nombreux, les m\u00e9decins d\u00e9bord\u00e9s, le CICR renforce son dispositif dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:51 > 0:06:03) [91%] : \r\n\u00e7a otages un bateau vient juste d'arriver \u00e0 Tripoli aujourd'hui ce camion contient du mat\u00e9riel m\u00e9dical et des kits pour les bless\u00e9s qui vont \u00eatre achemin\u00e9s directement dans les h\u00f4pitaux avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:06 > 0:06:22) [96%] : \r\nLe CICR, qui veille aussi aux conditions de d\u00e9tention des prisonniers de guerre, trop tard pour cela des hommes ex\u00e9cut\u00e9s pr\u00e8s du bunker de Mouammar Kadhafi, les mains attach\u00e9es dans le dos, tous sont d'origine subsaharienne peut-\u00eatre d'anciens mercenaires au service du colonel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:26) [87%] : \r\nDans le complexe du bunker, les rebelles explore l'ancien quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:26 > 0:06:36) [90%] : \r\nC'est g\u00e9n\u00e9ral du r\u00e9gime dans les sous- sols des tunnels aboutissent \u00e0 des salles de communication dans d'autres pi\u00e8ces les vainqueurs emporte les munitions et des vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:48) [91%] : \r\nOn va vers l'avant, Azizia, c'\u00e9tait la r\u00e9sidence de Kadhafi, personne ne pouvait entrer quand m\u00eame maintenant, on est libre de venir ici, \u00e7a appartient au peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:48 > 0:06:51) [74%] : \r\nM. Carlos d'abus moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:52 > 0:06:57) [89%] : \r\nKadhafi a abandonn\u00e9 son quartier g\u00e9n\u00e9ral mais il harangue encore ses troupes depuis un lieu myst\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:57 > 0:07:16) [91%] : \r\nDans ce message diffus\u00e9 par une cha\u00eene bas\u00e9e en Syrie remplir de la mais qu'il faut r\u00e9sister conseillera d'ennemis, qui seront vaincus gr\u00e2ce \u00e0 la lutte arm\u00e9e, sortez de chez vous, Lib\u00e9rez Tripoli mais dans la capitale, ses habitants ne sortent pas pour d\u00e9fendre le colonel il jette son portrait sous les roues des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:18 > 0:07:24) [92%] : \r\nMichel Beuret, vous \u00eates \u00e0 Tripoli, on a vu dans le reportage des ce qui ressemblent \u00e0 des ex\u00e9cutions sommaires, il y a une dimension d'anarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:27 > 0:08:31) [92%] : \r\nIl y a une anarchie \u00e0 peu pr\u00e8s totale dans la ville, on voit les barrages sont tenus par des jeunes qui ont parfois \u00e0 17 18 ans et qui ont des Kalachnikov qui tirent en l'air qui roulent dans leurs pick-up \u00e0 toute vitesse, qui s'empare de maison, on ne sait pas trop qui commande et c'est vrai qu'il y a beaucoup beaucoup de probl\u00e8mes qui se posent, c'est normal, c'est, c'est c'est la r\u00e9volution, mais c'est une r\u00e9volution ou personne ne steacks, personne ne semble savoir exactement ce qu'il fait, chacun tient sa position et parfois il y a des abus de pouvoir nous aussi j'\u00e9tais hier soir dans un complexe de villas abandonn\u00e9es, o\u00f9 les rebelles se sont jet\u00e9s dessus comme des sauterelles se sont empar\u00e9s des cuisines D\u00e9d\u00e9 Desjardins et et tr\u00e8s rapidement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait effectivement l'anarchie, ils tirent en l'air et \u00e7a pose probl\u00e8me parce que c'est balle retombe, elle retombe sur la t\u00eate des gens, j'\u00e9tais tout \u00e0 l'heure avec une personne qui me disait que les m\u00e9decins aujourd'hui re\u00e7oivent plus de gens bless\u00e9s par les balles des rebelles eux- m\u00eames que par les balles du sniper dont on parle depuis un certain temps maintenant c'est sniper qui sont embusqu\u00e9s dans les toits et qui effectivement paralyse une partie de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:31 > 0:08:34) [95%] : \r\nIl y a aussi le c\u00f4t\u00e9 heureux quand m\u00eame, hein, la joie, l'euphorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:37 > 0:09:30) [91%] : \r\nIl y a une euphorie bien s\u00fbr c'est une euphorie extraordinaire parce que les, les, les, les, les gens ne travaillent pas, n'est-ce pas de tout est bloqu\u00e9, c'est ramadan, les gens vivent la nuit, donc il y a une ambiance un peu dantesque dans cette ville o\u00f9 il y a un espoir de, de, de, de libert\u00e9 fou il y a des rumeurs qui courent comme il y a des probl\u00e8mes de t\u00e9l\u00e9communication \u00e0 l'interne, des gens ne savent pas qui et o\u00f9, et c'est le t\u00e9l\u00e9phone arabe, pour le coup alors l'expression vaut vaut la peine d'\u00eatre utilis\u00e9, qui fonctionne par exemple aujourd'hui la rumeur qui a couru, c'est que Kadhafi se trouverait dans dans le quartier de Bab ou Slim qu'il serait toujours vivant et donc qu'on aurait la possibilit\u00e9 de l'arr\u00eater cette rumeur circule avec les cort\u00e8ges avec les convois de ces shebab de ces jeunes qui tirent en l'air qui la font circuler et puis ensuite, on change de rumeurs en fait personne ne sait exactement ce qui se passe mais comme comme vous disiez il y a un tr\u00e8s fort optimisme malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:30 > 0:09:37) [93%] : \r\nMichel merci l'euphorie de la libert\u00e9, on la voit de mani\u00e8re spectaculaire dans ces images, le r\u00e9gime de Kadhafi pratiquer l'arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:37 > 0:09:51) [84%] : \r\nFr\u00e8res et la torture pendant des d\u00e9cennies, les rebelles ouvrent les ge\u00f4les d'Abou Slim la prison dans le no faisait trembler des g\u00e9n\u00e9rations d'opposants des images amateur en rende compte, l'heure de la libert\u00e9 sonne pour les victimes du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:51 > 0:09:53) [76%] : \r\nReportage Yves Magat Young une \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:55 > 0:10:10) [93%] : \r\nTripoli vit toujours dans une atmosph\u00e8re m\u00eal\u00e9e d'euphorie et de violence, les combats autour de la prison d'Abou Slim ont permis de lib\u00e9rer depuis hier, des milliers de prisonniers comme Moustapha Abou Za\u00efda \u00e9chapp\u00e9 hier au milieu des affrontements, lui, n'a pass\u00e9 que 4 jours en prison, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ici la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:10:18) [90%] : \r\nJ'ai h\u00e2te oblige, j'\u00e9tais venue ici pour essayer d'obtenir des informations sur la pr\u00e9sence de Sa\u00eff Al-Islam Kadhafi lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:22 > 0:11:45) [86%] : \r\nMoustapha Abou Za\u00efda a d\u00e9j\u00e0 rev\u00eatu son costume de futurs membres du minist\u00e8re de l'information du gouvernement provisoire, ce militant de longue date, a eu la chance de ne passer que quelques jours dans la sinistre prison d'Abou Slim mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s dur pour Houston et celle de l'album avoir cr\u00e9\u00e9 d'o\u00f9 ils m'ont attach\u00e9 \u00e0 la porte de la prison pour m'humilier, ils m'ont dit : si l'Otan attaque tu seras une des premi\u00e8res victimes car tu leur a donn\u00e9 nos positions beau avoir de monsieur qui sont Kent unit\u00e9 pas partir de la date, je sais maintenant ce sentiment de libert\u00e9 est incroyable Karim avait d\u00e9j\u00e0 mis la chemise rouge des comptes, Didier Hamon Frasne \u00e9tape dans ma zone Moustapha Abou Za\u00efda peut maintenant rentrer chez lui, un de ses voisins, qui le consid\u00e9rait comme une n'en croit pas ses yeux l\u00e0 c'est parce, parce c'est un autre voisin, ancien prisonnier avait lui aussi pass\u00e9 5 ans Abou Slim non seulement de Lom\u00e9, on se moque de la prison, c'est la violation des droits de l'homme, l'injustice, la torture, il n'y a pas de soins m\u00e9dicaux, c'est horrible, je crois que \u00e7a certains avocats de la femme qui, voil\u00e0, vous \u00eates en went achat maintenant c'est un avenir prosp\u00e8re, qui s'annonce pour les jeunes en Libye avec la libert\u00e9 10 formation ou \u00e0 des \u00e9gouts l'pour Moustapha Ali et des milliers d'autres anciens prisonniers, le cauchemar est maintenant termin\u00e9e mais pas encore pour les combattants la zone de la prison d'Abou Slim est encore inaccessibles car, de violents combats s'y d\u00e9roulent en ce moment, mais les prisonniers qui s'y trouvaient en plus en sortir leur lib\u00e9ration marque un moment historique dans la fin prochaine de la dictature libyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:46 > 0:11:55) [97%] : \r\nEn Suisse, la police publie la vid\u00e9o des violences apr\u00e8s le match Z\u00fcrich- B\u00e2le du 11 mai au Letzigrund elle entend retrouver les coupables Marie- Laure Viola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:58 > 0:12:22) [95%] : \r\nLe 11 mai dernier Z\u00fcrich et B\u00e2le s'affrontent dans un match au sommet du championnat de Suisse de football, un match \u00e0 enjeu \u00e0 haut risque dans les supporters des 2 clubs se d\u00e9testent et ont pour habitude de se le dire clairement face malgr\u00e9 l'important dispositif policier d\u00e9ploy\u00e9 la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, avant m\u00eame que le match ne commence, les supporters b\u00e2lois ne supporte pas d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9 des ultras z\u00fcrichois des sites de se venger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:28 > 0:12:57) [92%] : \r\nCes images d'une rare violence provenant de cam\u00e9ras de surveillance sont aujourd'hui livr\u00e9s par la police z\u00fcrichoises dans le but d'identifier les 16 hooligans suspect\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'\u00e9meute, une d\u00e9marche rare que la police peu exploiter que sur hors du minist\u00e8re public, et seulement si toutes les autres m\u00e9thodes d'enqu\u00eate n'ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat, Lise \u00e9chauffour\u00e9es ont bless\u00e9 une dizaine de personnes et ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels pour 200000 francs, les supporters sont recherch\u00e9s pour dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et vole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:58 > 0:13:08) [92%] : \r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Xamax aux mains de Bulat Chagaev le Cr\u00e9dit Suisse se retire des loges du stade et la direction cherche de nouveaux soutiens, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Rapha\u00ebl Tschoumy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:09 > 0:13:14) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel Xamax n'a plus aucun sponsor sur son maillot, depuis le d\u00e9but de la saison et bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:14 > 0:13:34) [91%] : \r\nCes loges \u00e0 presque 200000 francs par ann\u00e9e seront vides, on vient d'apprendre que le Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 se retire du balcon, choqu\u00e9 par l'attitude de Bulat Chagaev c'est le 4\u00e8me sponsors a d\u00e9laiss\u00e9 le stade du coup Xamax repart en campagne, un millier d'entreprises a re\u00e7u une lettre de demande de sponsoring en Suisse, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:39) [92%] : \r\nQatar notamment une lettre pour le moins \u00e9tonnantes fautes d'orthographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:39 > 0:13:54) [91%] : \r\nFormule peu \u00e9l\u00e9gante pas vraiment convaincant, profiter de la dynamique de notre club pour porter haut les couleurs de votre entreprise visionnaire et pionni\u00e8re dans le domaine, le tout nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral est entr\u00e9 en fonction hier trop tard les lettres \u00e9taient partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:05) [89%] : \r\nC'est vrai que c'est surprenant c'est c'est quelque part g\u00eanant d'adresse un courrier \u00e0 des sponsors potentiels un peu sponsors avec avec des fautes d'orthographe et puis mises en page assez al\u00e9atoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:06 > 0:14:07) [88%] : \r\nCombien d'argent chef Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:08 > 0:14:10) [81%] : \r\nSuffisamment pour faire tourner la premi\u00e8res \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:11 > 0:14:12) [92%] : \r\nLa les caisses sont vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:37) [85%] : \r\nJe sais pas c'est pas acc\u00e8s aux comptes donc mais je pense pas, vu qu'on doit payer des salaires, il y a du mat\u00e9riel aussi, donc j'imagine que que les comptes les hein, je sais que Monsieur Chagaev parle de de comptes bloqu\u00e9s actuellement ce qui est ce qui est ce qui est emb\u00eatant fait hein mais apparemment vu le fonctionnement du club aujourd'hui, je pense que les finances sont l\u00e0, ils sont bloqu\u00e9s ou ses comptes, S\u00e9n\u00e9gal, hein, je ne sais pas ce n'est pas m\u00e9content, c'est ce qu'on dit Monsieur Chagaev \u00e7a fait je connais pas le d\u00e9tail de son portefeuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:37 > 0:14:46) [93%] : \r\nDes probl\u00e8mes de liquidit\u00e9s Bulat Chagaev impossible d'en savoir plus pour l'instant, cela dit, d'apr\u00e8s nos informations, les joueurs seraient pay\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:48 > 0:14:57) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, le destin hors norme de Steve Jobs apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission, et puis le Festival de Saint pr\u00e8s Nigel Kennedy est une des figures de l'\u00e9dition 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:58 > 0:15:16) [96%] : \r\nLe cancer a donc fini par faire plier, Steve Jobs le patron embl\u00e9matique d'Apple se bat pour survivre, il a fait preuve d'une grande combativit\u00e9 mais il a d\u00fb renoncer \u00e0 la direction du groupe, l'heure est aux sp\u00e9culations sur la suite, mais aussi \u00e0 l'hommage rendu pour le parcours d'un grand cr\u00e9ateur, Dominique Willemin, Val\u00e9rie Demi\u00e8re Michael Bourgogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:17 > 0:15:29) [91%] : \r\nEt puis, profond, a je patine \u00e0 l'endroit o\u00f9 le peuple va \u00eatre et non l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 Steve Jobs aimait r\u00e9p\u00e9ter cette phrase de Wayne Gretzky le hockeyeur canadien de tous les records, prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:46) [91%] : \r\n\u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est pas l'inventeur du MP3, c'est pas l'inventeur de l'ordinateur, son g\u00e9nie r\u00e9side dans la compr\u00e9hension du consommateur et dans l'ultra simplification de ce qui est propos\u00e9 au consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:16:05) [91%] : \r\nVisionnaire, en 1976 lorsqu'avec Steve Wozniak, il construit ses premiers ordinateurs dans le garage familial visionnaire encore avec la cr\u00e9ation du 1er Macintosh en 1984 ordinateurs destin\u00e9s au grand public, le message de Steve Jobs clair qu'il faut lutter contre IBM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:42) [91%] : \r\nLes ventes ne d\u00e9collent pas et Steve Jobs et m\u00eame \u00e9vinc\u00e9 de sa propre entreprise et peu le vit des moments difficiles avec Microsoft qui lance des ordinateurs de plus en plus conviviaux en 1996 l'ennemi du moment Microsoft injecte 150 millions de dollars dans Apple, Steve Jobs est de retour aux affaires en 97 en 1998 toujours visionnaire, il mise tout sur le Design et pur\u00e9e et 2010 est l'ann\u00e9e de tous les records, Steve Jobs a chang\u00e9 le monde informatique, le temps des critiques est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:42 > 0:16:52) [94%] : \r\nOn pourrait lui faire le reproche d'\u00eatre un peu sans foi ni loi mais dans la vall\u00e9e, c'est comme \u00e7a, c'est pas lui, c'est toute la vall\u00e9e, comme \u00e7a il y a pas de r\u00e8gles, la seule r\u00e8gle, c'est le Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:54 > 0:17:03) [85%] : \r\nDaniel Borel, bonsoir, bonsoir, vous l'avez pratiqu\u00e9 ou les connu, je voudrais vous racontiez un T\u00e9l parce qu'il est extraordinaire, o\u00f9 on sent bien l\u00e0 la passion, la rage de cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:51) [87%] : \r\nAlors effectivement, j'ai la chance du parce que Guaino des \u00e9tait le directeur marketing d'Apple compte si Jobs est revenu et donc \u00e0 travailler pour Steve Jobs, il a r\u00e9alis\u00e9 rapidement que Steve \u00e9tait le seul marketing chez Apple, donc il a quitt\u00e9 et il \u00e9tait sur la r\u00e9f\u00e9rence des gens que je l'contact\u00e9, j'ai eu donc un soir j'envoie un e-mail et un soir \u00e0 mon bureau, Steve me rappelle et j'attendais pas que \u00e7a soit lui le t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9croch\u00e9, dit Steve, il m'a fallu quelques secondes pour savoir qui c'\u00e9tait et l\u00e0 il m'a parl\u00e9 20 secondes de Guaino et apr\u00e8s pendant 20 minutes 20 minuti Maddie derniers M. gonna fa King The World with my New Computer, il \u00e9tait un an de retour chez Apple, il allait lancer le iMac ses premiers ordinateurs de couleurs pour les gens, pour le public, et c'\u00e9tait une passion, une intensit\u00e9 pendant 20 minutes, ils arr\u00eataient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:51 > 0:17:56) [87%] : \r\nAvec le m\u00eame sentiment presque d\u00e9lirant d'\u00eatre en mission d'\u00eatre visionnaire, une religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:56 > 0:18:15) [88%] : \r\nC'est une religion, Apple a cr\u00e9\u00e9 une religion et en fait son Dieu, c'est Steve et c'est pour \u00e7a qu'on arrivera pas \u00e0 remplacer ce mod\u00e8le et ce qui est int\u00e9ressant, c'est quand il est revenu chez Apple, sur les murs de San Francisco, il y avait des \u00e9normes posters s'est d\u00e9marqu\u00e9 Think diff\u00e9rent, pensez diff\u00e9remment et, comme il dit \u00eatre en avant du paquet etc, c'\u00e9tait toujours \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:22) [84%] : \r\n\u00e0 ce point s\u00fbrs d'\u00eatre leur mission, on n'est pas tendre, il pouvait, il peut renvoyer des gens comme \u00e7a sur un coup de t\u00eate, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:22 > 0:18:31) [87%] : \r\n\u00e7a a d'abord un monde tr\u00e8s difficile dans lequel on est qui change mais effectivement lors d'un meeting, il pourrait tr\u00e8s bien ne pas aimer les r\u00e9flexions d'une personne elle vir\u00e9 sur le Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:31 > 0:18:34) [98%] : \r\nDans la guerre \u00e9conomique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:34 > 0:19:04) [89%] : \r\nC'est historique, parce que si vous pensez apr\u00e8s les ann\u00e9es 50 les Japon bas\u00e9 sur le transistor besoin am\u00e9ricains ont domin\u00e9 l'\u00e9lectronique de grande consommation, tous les t\u00e9l\u00e9viseurs, les passagers Panasonic Les les Sony et autres et il a r\u00e9ussi en ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es a ramener cette guerre \u00e9conomique sur sol am\u00e9ricain gr\u00e2ce \u00e0 des technologies qui ont \u00e9volu\u00e9, le logiciel et l'Internet, et surtout, comme il a \u00e9t\u00e9 dit comprendre l'utilisateur parce qu'on n'ach\u00e8te pas de la technologie, mais la technologie lui a permis de changer la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:04 > 0:19:14) [88%] : \r\nLa technique rejoint l'intuition humaine assez frappant de voir m\u00eame les du tout petits enfants qui savent jouer avec des tablettes avec les doigts, \u00e7a fait penser aux croquis de L\u00e9onard de Vinci, clause de hand, \u00e7a vient de quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:15 > 0:19:49) [90%] : \r\nEh bien je pense que \u00e7a vient de son de son d\u00e9sir forcen\u00e9 de faire que ce monde digital dont il \u00e9tait passionn\u00e9 depuis toujours et qui va changer la mani\u00e8re dont les gens vivent comme unique se divertissent soit l\u00e0, \u00e0 port\u00e9e de main, n'oubliez pas qu'en Inde \u00e7a en 85 il a rachet\u00e9 Pixar tous les dessins anim\u00e9s, Toy Story, c'est lui qui ensuite est devenue chez Disney, donc il a touch\u00e9 tous c'est c'est aspect m\u00e9dia digit dans dans le monde digital, c'est unique et peu de personnes et autant d'impact sur la vie des gens dans ces valeurs ann\u00e9e Daniel Borel merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:51 > 0:19:58) [93%] : \r\nNous sommes jeudi, journal de campagne Alain Rebetez r\u00e9v\u00e8le notamment qui se cache derri\u00e8re des affiches qui ont intrigu\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:04 > 0:20:10) [85%] : \r\nUn charmante h\u00f4tel bernois et le petit d\u00e9jeuner d'un cycliste au 4\u00e8me jour de son Tour de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:11 > 0:20:20) [84%] : \r\nLe cycliste a manger des des p\u00e2tes le matin, mais \u00e7a c'est presque insupportable, alors un peu de fromage, un caf\u00e9, \u00e7a suffit, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:20 > 0:20:24) [92%] : \r\nEt le vrai cycliste, le voil\u00e0 pr\u00eat pour les 30 kilom\u00e8tre de l'\u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:27 > 0:20:37) [91%] : \r\nOn parle de lys avec d'autres candidats dont Corinne Schmidhauser, l'ancienne championne de ski direction M\u00fcnchen et la visite d'une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:39 > 0:20:45) [91%] : \r\nEt l\u00e0, c'est aussi une r\u00e9duction de la bureaucratie, parce qu'on est pour toutes ces t\u00e2ches, le partenaire unique des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:20:56) [90%] : \r\nLe messager du miel aux oreilles du PLR de quoi donner des ailes pour gagner K\u00f6niz o\u00f9 il r\u00e9colte des signatures pour l'initiative anti- bureaucratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:56 > 0:20:59) [82%] : \r\nBon, on est autour de 60000 ce suit bien inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:00 > 0:21:02) [97%] : \r\nMais on continue, on va r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:03 > 0:21:09) [88%] : \r\nQuoique ce n'est pas toujours si facile et pendant que les uns s'\u00e9chine, d'autres prennent le frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:10 > 0:21:17) [79%] : \r\nNon, non, c'est assez, c'est mon truc, mais c'est des sections Les partis locaux qui se que travail apr\u00e8s je le rejoins les aides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:18 > 0:21:29) [94%] : \r\nEt en effet il y va, extrait de discussion pour mener pourquoi est-ce qu'on fait pas une prime de caisse maladie qui serait la m\u00eame pour tout le monde et dans toute la Suisse 250 ou 300 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:31 > 0:21:38) [92%] : \r\nMais vous pouvez changer de caisse bien s\u00fbr que je peux, mais \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a cr\u00e9e de la bureaucratie et c'est justement ce que vous voulez \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:39 > 0:21:52) [95%] : \r\nPas rancunier, il signe quand m\u00eame et c'est parti pour la derni\u00e8re \u00e9tape, avec arriv\u00e9e triomphale devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral on se congratule, on improvise une conf\u00e9rence de presse, le Tour est fini, mais pas la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:53 > 0:22:03) [93%] : \r\nCe soir je vais dans le canton de Soleure pour en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti cantonal et ils vont d\u00e9cider de le faire presque en France, alors je dois faire encore un transfert assez long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:04 > 0:22:12) [93%] : \r\nC'est ce qui s'appelle se mouiller pour le parti et quand on lui demande de le prouver, il n'h\u00e9site pas, m\u00eame si l'enthousiasme est limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:14 > 0:22:59) [87%] : \r\nOn va aller un mouvement tr\u00e8s \u00e9trange, a fait son apparition depuis lundi dernier, les Brigades oranges affiches g\u00e9antes communiquer sur Internet, ils ont un programme bizarre tr\u00e8s provocant, comme la suppression des CFC, ou la cr\u00e9ation de milices citoyennes arm\u00e9e pour se prot\u00e9ger contre l'ins\u00e9curit\u00e9 encore \u00e0 20 minutes de ce matin la police cantonale, ce qui est quand m\u00eame un peu de ce de ce mouvement, anonyme, ben moi je peux vous rassurer, parce qu'il se trouve que le cr\u00e9ateur du site internet est incertain, Gilles Darbelet de Sion table \u00e7a voulait dire : ben oui, grande famille PDC parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, derri\u00e8re ces Brigades oranges, il y a les jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui voulait faire le buzzer tomber le masque la semaine prochaine, h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:00 > 0:23:51) [89%] : \r\n\u00e0 propos de comme mention sp\u00e9ciale aux jeunes lib\u00e9raux- radicaux pour leur communiqu\u00e9 de mardi sur le franc fort, bon je passe sur les fautes d'orthographe, \u00e7a prouve que c'est des jeunes mais savourer cette phrase \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, l'effet entier serait relativement petit, aux cons\u00e9quences de valorisation du franc qui fait une prise dans l'armoire aux poisons \u00e9conomique superflu comme quoi vive les traductions et puis enfin la nouvelle de la semaine, c'est l'annonce de l'apparentement entre l'UDC dans le canton de Vaud et les lib\u00e9raux- radicaux, c'est le seul canton en Suisse o\u00f9 il y a untel apparentements d'ailleurs il est r\u00e9serv\u00e9 au Conseil national parce qu'en juillet dernier pour la course au Conseil des \u00c9tats, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'aller Paris \u00e9coutez ce que disait alors le candidat lib\u00e9ral Fathi Derder, sur l'id\u00e9e d'un apparentements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:51 > 0:24:08) [91%] : \r\nLe PLR, qui a multipli\u00e9 les alliances avec l'UDC ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es pour perdre non- Stop des pourcentages est parti, mort, je constate qu'il y a une prise de conscience au sein du Parti radical au sein du Parti lib\u00e9ral au niveau cantonal, comme au niveau national pour se distancier de cette ligne qui \u00e9tait une ligne perdante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:08 > 0:24:13) [89%] : \r\nApparemment, la prise de conscience a chang\u00e9 : allez \u00e0 jeudi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:14 > 0:24:21) [91%] : \r\nEn football, Sion affronte le Celtic de Glasgow \u00e0 20 heures 30, l'enjeu est la qualification pour l'Europa League Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:22 > 0:24:35) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure d'affronter le Celtic Glasgow club mythique du football europ\u00e9en, si on n'a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s d'obtenir son ticket pour le tour principal de l'Europe, Laurent Roussey mesure l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement et aussi les qualit\u00e9s de son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:35 > 0:24:50) [89%] : \r\nConqu\u00e9rante, je crois que les qui tous aujourd'hui \u00e0 \u00e0 de plus en plus de certitudes sur sur notre football sur nos qualit\u00e9s sur sur nos objectifs et on sait aussi qu'on a des joueurs cr\u00e9atifs et qu'on a des joueurs capables de ma\u00eetre d\u00e9bute donc voil\u00e0, je dirais qu'aujourd'hui \u00e7a se pr\u00e9sente de de fort belle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:50 > 0:25:01) [93%] : \r\nEn toile de fond \u00e0 ce match, le conflit qui oppose le FC Sion, les instances du football suisse et internationale sur le droit ou non d'aligner les 6 nouveaux transferts, une affaire qui n'affectent apparemment pas les joueurs s\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:02 > 0:25:22) [83%] : \r\nNon, le joueur moi qu'ils ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s, exemple jouer vous savez, \u00e7a s'arr\u00eate pas \u00e7a pour courir sur un terrain de foot donc travailler pour eux maintenant pour le reste, l'\u00e9quipe comme toute une \u00e9quipe qui a pas Coupe europ\u00e9enne, c'est ce qu'elle doit faire aujourd'hui : on fait confiance en notre pr\u00e9sence et qu'il se bat pour \u00e7a, on se consacre nous exclusivement au terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:25:34) [91%] : \r\nEn cas d'\u00e9limination, le Celtic Glasgow d\u00e9posera probablement prot\u00eat comme au match aller, mais pour Sion, ce qui importe, ce soir, c'est de gagner dans son antre f\u00e9tiche de Tourbillon priv\u00e9 de match europ\u00e9en depuis 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:35 > 0:25:46) [89%] : \r\nLes adversaires du FC B\u00e2le pour la phase de groupes de la Ligue des champions ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort les Rh\u00e9nans seront oppos\u00e9s dans le groupe C aux Anglais de Manchester au Portugais de Benfica et au Roumain d'o\u00f9 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:47 > 0:25:57) [83%] : \r\nLe festival de cinq pr\u00e8s pr\u00e9sente ce soir une tr\u00e8s belle affiche parmi les grands noms, Nigel Kennedy, ses admirateurs le juge \u00e9galement g\u00e9nial et originales Anne Marcel Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:58 > 0:26:15) [90%] : \r\n\u00e0 54 ans, Nigel Kennedy semble sortir du bac \u00e0 sable sans complexe iconoclaste son plaisir ce de go\u00fbter \u00e0 tout en musique et pour le festival, il se frotte \u00e0 la danse, mais avec des partenaires d'exception : Aur\u00e9lie Dupont et J\u00e9r\u00e9mie B\u00e9lingard, danseur \u00e9toile de l'Op\u00e9ra de Paris mais l\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:15 > 0:26:23) [89%] : \r\nNous faisons des essais, r\u00e9agit son interaction avec les autres, j'aime les projets qui r\u00e9serve des surprises et je ne sais pas ce qu'il en sortira finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:23 > 0:26:38) [89%] : \r\nEn tant que musicien, je n'ai pas envie de refaire ce que j'ai fait hier Radio Arte pour Aur\u00e9lie J\u00e9r\u00e9mie aussi ce nouveau couple \u00e0 la ville, les danseurs classiques, ils n'ont pas l'habitude d'improviser et J\u00e9r\u00e9mie B\u00e9lingard fait ses premiers pas de chor\u00e9graphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:41 > 0:26:52) [80%] : \r\nJe devais oublier que j'\u00e9tais sa femme et \u00eatre compl\u00e8tement disponible et dispos\u00e9 \u00e0 faire tout ce qu'il me demandait de faire, sachant que revenais une la grossesse et que j'ai re\u00e7u ma donc en \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait p\u00e9rilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:52 > 0:27:04) [85%] : \r\nJe vous avoue que travailler ensemble, c'est parce qu'on n'aime pratiquer le plus parce qu'on vit ensemble, qu'on a des enfants ensemble, mais on peut survivre \u00e0 travailler avec sa femme la profonde du plaisir et \u00e7a co\u00fbte des milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:07 > 0:27:16) [86%] : \r\nJ\u00e9r\u00e9my et je crois, de caract\u00e8re assez proche de celui de Nigel Kennedy, c'est-\u00e0-dire de fous bourr\u00e9 de talent mais quand sache que c'est tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:16 > 0:27:22) [93%] : \r\nHier soir, c'\u00e9tait la premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition tous ensemble et \u00e0 la veille de la cr\u00e9ation, il n'avait pas l'air d'avoir le trac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:24 > 0:27:38) [91%] : \r\nFait je vois toujours environ 4 tasses de th\u00e9, parce que ce n'est pas bon du tout de ne pas \u00eatre un peu nerveux, j'ai remarqu\u00e9 que dans les matches de boxe 6 adversaires ne sont pas \u00e9nerv\u00e9, ils ne peuvent pas se battre, il faut toujours sentir un peu l'adr\u00e9naline Belgrade vers l'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:50 > 0:28:13) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information : la Suisse va compter 8 millions d'habitants, les chiffres dessinent le nouveau visage du pays, le poids des villes, la proportion des \u00e9trangers \u00e0 plus de 22 pourcent ce soir, ne manquez pas temps pr\u00e9sent document exceptionnel sur le 11 septembre le film est au coeur de l'\u00e9quipe de George Bush, qui doit faire face \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, et puis tout de suite la m\u00e9t\u00e9o, rendez- vous avec Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:28 > 0:28:32) [82%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-08-25T19:58:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1108342001", "durationSec": 93, "title": "11.08.25", "excerpt": "* SUISSE : 20110825 et archives, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) a publi\u00e9 les premiers r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du nouveau recensement de la population suisse. A fin 2010, la population suisse s'\u00e9levait \u00e0 7 millions 870 mille habitants, soit 84300 de plus qu'en 2009. Un quart des personnes r\u00e9sidant en Suisse sont des immigrants et un habitant sur huit vit \u00e0 Zurich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Lausanne ou Berne.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RECENSEMENT", "STATISTIQUE D\u00c9MOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1315208"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342002", "durationSec": 95, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Bulle : 20110825, la ville a doubl\u00e9 sa population sur 30 ans gr\u00e2ce notamment \u00e0 un acc\u00e8s direct \u00e0 l'autoroute et \u00e0 des prix attractifs du terrain. La ville conna\u00eet un boom de la construction sans pr\u00e9c\u00e9dent.", "remarks": "IMAGES DE LA POLICE REMISE A SF.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "POPULATION", "VILLE"], "sequenceIds": ["1315213"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342003", "durationSec": 117, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Tripoli (Libye) : 20110825, rencontre avec ABOUZEIDA Mustafa, ex-prisonnier libyen d\u00e9tenu plusieurs jours durant dans la prison d'Abou Slim. Il raconte son arrestation et les conditions d'incarc\u00e9ration des d\u00e9tenus.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TRIPOLI (LIBYE)"], "thematicThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "INSURRECTION"], "sequenceIds": ["1315219"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342004", "durationSec": 108, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110825, le Cr\u00e9dit suisse a d\u00e9cid\u00e9 de retirer son soutien financier en tant que sponsor \u00e0 l'\u00e9quipe de football du Neuch\u00e2tel Xamax FC en raison de l'attitude du propri\u00e9taire du club de football CHAGAEV Bulat. Le club de football recherche d\u00e9sormais d'autres entreprises et a envoy\u00e9 une lettre avec des fautes d'orthographes et une mise en page m\u00e9diocre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SPONSORISATION", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1315220"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342005", "durationSec": 62, "title": "11.08.25", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : Stade St-Jacques, 20110511, la police b\u00e2loise a d\u00e9cid\u00e9 de publier la vid\u00e9o montrant les violences qui ont oppos\u00e9 les policiers aux hooligans \u00e0 l'issue du match entre le FC B\u00e2le et le FC Zurich lors de la Super league de football et cela afin d'appr\u00e9hender les agitateurs qui ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts et bless\u00e9 25 personnes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOOLIGANISME", "SUPER LEAGUE"], "sequenceIds": ["1315222"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342006", "durationSec": 98, "title": "11.08.25", "excerpt": "* SUISSE : 20110825 et archives, portrait du patron d'Apple JOBS Steve apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission en raison de probl\u00e8mes de sant\u00e9. sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["JOBS, STEVE"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1315227"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342007", "durationSec": 255, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Berne-ville : 20110825, le journaliste REBETEZ Alain suit la campagne \u00e9lectorale du parti politique PLR emmen\u00e9 par son pr\u00e9sident PELLI Fulvio. Pour l'occasion, les membres du parti PLR sillonnent les routes en v\u00e9lo cycliste et tentent de r\u00e9colter des signatures. Des affiches \u00e9lectorale sign\u00e9es \"les Brigades oranges\" ont fait leur apparition dans les rues mais quel parti se cache l\u00e0 derri\u00e8re ?", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["PELLI, FULVIO"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1315230"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342008", "durationSec": 74, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Sion : 20110825, dernier entra\u00eenement sportif du FC Sion avant d'affronter le Celtic Glasgow en match retour de la qualification \u00e0 la Coupe de l'UEFA Europa league de football 2011 - 2012.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1315237"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342009", "durationSec": 113, "title": "11.08.25", "excerpt": "* St-Prex : Th\u00e9\u00e2tre de Bausobre, 20110825, le festival St-Prex Classics propose en ouverture et pour sa 6e \u00e9dition cons\u00e9cutive, le violoniste KENNEDY Nigel qui fera danser les danseurs de l'op\u00e9ra de Paris DUPONT Aur\u00e9lie et BELINGARD J\u00e9r\u00e9mie sur des musiques de Bach, Vivaldi et HENDRIX Jimi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-PREX"], "thematicThemes": ["DANSE CLASSIQUE", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1315238"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1108898273", "summary": "PLATEAU :\r\nBOREL, Daniel, patron de Logitech (apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission du patron d'Apple Steve Jobs, passion et intensit\u00e9 de l'homme, homme visionnaire,   r\u00e9volution technologique).", "id": "898272"}, {"internalArchiveId": "GS1108315209", "summary": "19:28.57\r\nSUISSE : itw COTTER, St\u00e9phane, membre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) (l'immigration et le niveau des qualifications, l'am\u00e9nagement du   territoire). recensement, statistique d\u00e9mographique.", "id": "1315208", "visualThemes": ["RECENSEMENT", "STATISTIQUE D\u00c9MOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315214", "summary": "19:30.35\r\nBulle : divers plans de la ville par temps ensoleill\u00e9 (4\") / divers plans d'automobilistes roulant sur une autoroute (5\") / divers plans d'immeubles en construction (5\") / itw de rue (cit\u00e9 dortoir ?, boom de la construction) /  divers plans de sc\u00e8ne de rue dans une ruelle commer\u00e7ante (5\") / itw MENOUD, Yves, syndic (changement de la structure de la population) / divers plans d'un armailli lan\u00e7ant le drapeau suisse (5\"). ville, population, chantier du  b\u00e2timent.", "id": "1315213", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "ENSOLEILL\u00c9", "POPULATION", "VILLE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315220", "summary": "19:33.53\r\nTripoli (Libye) : divers plans d'un insurg\u00e9 libyen contr\u00f4lant une voiture  (5\") / itw ABOUZEIDA, Mustafa, ex-prisonnier libyen (son arrestation, son  s\u00e9jour en prison) / divers plans ABOUZEIDA, Mustafa discutant avec des citoyens (5\") / itw ABOHLEGA, Ali, ex-prisonnier libyen (violation des droits de l'homme et torture en prison) / divers plans ABOUZEIDA, Mustafa et ABOHLEGA, Ali  discutant (7\") / statement. prisonnier politique, insurrection.", "id": "1315219", "visualThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "INSURRECTION"], "visualGeographicals": ["TRIPOLI (LIBYE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315221", "summary": "19:41.05\r\nNeuch\u00e2tel-ville : stade de la Maladi\u00e8re, divers plans des maillots de deux joueurs du Neuch\u00e2tel Xamax sur le terrain sans sponsors (5\") / divers plans des gradins du stade sans marques de sponsors (7\", 4\") / divers gros plans d'une lettre servant \u00e0 la recherche sponsors (7\") / itw IMWINKELRIED, Marc, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Neuch\u00e2tel Xamax (envoi d'une lettre avec des fautes d'orthographe et avec une mise en page m\u00e9diocre). sponsorisation, Super League     Neuch\u00e2tel Xamax FC.", "id": "1315220", "visualThemes": ["SPONSORISATION", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315223", "summary": "19:40.00\r\nB\u00e2le-ville, Stade St-Jacques : divers plans des affrontements violents entre les policiers casqu\u00e9s et des hooligans jetant des objets (17\") / divers plans d'hooligans jetant des poubelles et d'autres objets aux policiers (7\").   hooliganisme, Super League.", "id": "1315222", "visualThemes": ["HOOLIGANISME", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315228", "summary": "19:42.57\r\nSUISSE : itw GROBET, Arnaud, directeur de l'Agence Label (\"son g\u00e9nie r\u00e9side dans la compr\u00e9hension du consommateur\", \"homme sans foi ni loi\"). portrait  chef d'entreprise Apple.", "id": "1315227", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["JOBS, STEVE"], "visualCorporations": ["APPLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315231", "summary": "19:44.38\r\nBerne-ville : divers plans de PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR Suisse d\u00e9jeunant (6\") / itw PELLI, Fulvio (fromage et caf\u00e9, r\u00e9colte de signatures) / divers plans de PELLI, Fulvio en tenue de cycliste chargeant son v\u00e9lo dans sa  voiture (5\") / divers plans d'un groupe de cyclistes PLR p\u00e9dalant (7\", 5\") / divers plans de membres du PLR tentant de r\u00e9colter des signatures (5\") / divers plans de PELLI, Fulvio discutant avec un couple (7\") / divers plans du groupe de cyclistes PLR emmen\u00e9 par PELLI, Fulvio arrivant devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral (5\") / divers plans de PELLI, Fulvio et d'autres membres du PLR p\u00e9dalant  parmi des jets de fontaines et se faisant mouiller (5\") / divers plans   d'affiches des \"Brigades oranges\" (5\") / statement. campagne \u00e9lectorale   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, parti politique PLR.", "id": "1315230", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PELLI, FULVIO"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315238", "summary": "19:50.36\r\nSion : divers plans de l'entra\u00eenement de l'\u00e9quipe du FC Sion (10\", 8\", 5\") / itw ROUSSEY, Laurent, entra\u00eeneur du FC Sion (qualit\u00e9s de l'\u00e9quipe, le jeu du terrain) / itw CONSTANTIN, Christian, pr\u00e9sident du FC Sion (\"l'\u00e9quipe sait ce qu'elle doit faire\"). entra\u00eenement sportif, UEFA Europa league FC Sion.", "id": "1315237", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315239", "summary": "19:51.54\r\nSt-Prex, Th\u00e9\u00e2tre de Bausobre : divers plans de KENNEDY, Nigel, violoniste  r\u00e9p\u00e9tant avec les danseurs classiques DUPONT, Aur\u00e9lie et BELINGARD, J\u00e9r\u00e9mie  dansant (10\", 5\", 5\") / itw KENNEDY, Nigel, violoniste (essais, sentir un peu de nervosit\u00e9) / itw DUPONT, Aur\u00e9lie, danseuse \u00e9toile de l'Op\u00e9ra de Paris  (retour de grossesse) / itw BELINGARD, J\u00e9r\u00e9mie, danseur \u00e9toile de l'Op\u00e9ra de Paris (travailler ensemble) / divers plans de BELINGARD, J\u00e9r\u00e9mie et KENNEDY, Nigel discutant ensemble (5\"). festival de musique, danse classique.", "id": "1315238", "visualThemes": ["DANSE CLASSIQUE", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-PREX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552084", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB096792", "position": "01"}}, {"id": "552083", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123773", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263545", "internalArchiveId": "GE1108263546", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.08.25", "publicationDate": "2011-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 985, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3352099", "imageURL": "http://www.rts.ch/3352098.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Filippo Leutenegger, ancien directeur de l'information \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et fondateur de l'\u00e9mission ARENA, a repris du service pour une cha\u00eene priv\u00e9e mercredi soir", "Steve Jobs, patron et cofondateur d'Apple, a quitt\u00e9 mercredi ses fonctions de directeur g\u00e9n\u00e9ral", "Les autorit\u00e9s du canton de Berne ont pr\u00e9sent\u00e9 jeudi matin le budget pour l'ann\u00e9e 2012", "Libye: le point avec Yves Magat, en direct de Tripoli", "Pr\u00e9sentation du budget 2012 par les autorit\u00e9s bernoises: entretien avec Bernhard Pulver, pr\u00e9sident Conseil ex\u00e9cutif, BE", "Pendant plus d'un mois, le brass band de la Riviera s'offre un spectacle sous chapiteau intitul\u00e9 \"La Riviera fait son cirque\"", "12:45 Le journal", "FR: c'est au tour des \u00e9l\u00e8ves fribourgeois de reprendre ce jeudi le chemin de l'\u00e9cole", "Libye: les rebelles se heurtent \u00e0 des poches de r\u00e9sistance plus importantes que pr\u00e9vu \u00e0 Tripoli et \u00e0 Syrte, ville natale du colonel Kadhafi", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["C'\u00e9tait le grand retour de Filippo Leutenegger \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec une s\u00e9rie de d\u00e9bats politiques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "L'homme d'affaires est malade et dit ne plus pouvoir assumer ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la marque \u00e0 la pomme, entreprise qu'il a cofond\u00e9e et men\u00e9e au succ\u00e8s depuis de nombreuses ann\u00e9es.", "Apr\u00e8s 14 ans de chiffres noirs, elles pr\u00e9voient \u00e0 nouveau un d\u00e9ficit de 156 millions l'an prochain. Des pertes qui pourraient encore s'aggraver les ann\u00e9es suivantes.", "Un spectacle un peu hors norme et de grande ampleur qui m\u00eale \u00e0 la fois musique, cirque et th\u00e9\u00e2tre.", "A Avry-sur-Matran, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, la circulation est telle que la direction des \u00e9coles a interdit aux \u00e9l\u00e8ves de venir \u00e0 v\u00e9lo.", "La matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 relativement calme mais les combats se poursuivent. Le colonel Kadhafi reste quant \u00e0 lui introuvable."], "variantIds": ["ece-3266536", "ece-3382736", "ece-3264707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T22:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095205\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:06) [93%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus, merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce jeudi, il incarne \u00e0 telle point la marque Apple que certains jugent le succ\u00e8s du groupe indissociable de sa personne et pourtant il a d\u00e9cid\u00e9 de s'en aller, on le savait malade, Steve Jobs a annonc\u00e9 qu'il quittait son poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral, le cours de l'action Apple a imm\u00e9diatement plong\u00e9 en Libye : les insurg\u00e9s sont toujours mobilis\u00e9s \u00e0 Tripoli, o\u00f9 le feu des tireurs embusqu\u00e9s les explosions de roquettes menacent encore des poches de r\u00e9sistance sont signal\u00e9s \u00e9galement \u00e0 d'autres endroits du pays, par ailleurs, le colonel Kadhafi reste introuvable, le temps apporte son aide en mati\u00e8re de renseignement et de reconnaissance pour mettre la main sur la famille Kadhafi, nous serons en directe de Tripoli en Suisse, les nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 annonc\u00e9es par le canton de Berne, avec \u00e0 la cl\u00e9, des coupes s\u00e9v\u00e8res, le conseil ex\u00e9cutif tablent sur pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs d'\u00e9conomie, son pr\u00e9sident sera avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:08 > 0:01:24) [93%] : \r\nSteve Jobs quitte son poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Apple, l'homme d'affaires est malade et dit ne plus pouvoir assumer ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la marque \u00e0 la pomme, une entreprise qu'il a cofond\u00e9e et men\u00e9 au succ\u00e8s depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 telle point que l'annonce de son d\u00e9part a provoqu\u00e9 la chute de l'action Apple Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:25 > 0:01:39) [90%] : \r\nLe visage d'Apple, c'est lui, un ing\u00e9nieur multimillionnaire toujours en Jean et sweat-shirt noir en premi\u00e8re ligne pour pr\u00e9senter ses produits juste qu'est-ce qui se passerait si un malade peuvent se reproduisait avec un iPad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:41 > 0:01:41) [71%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:44 > 0:02:05) [87%] : \r\nMais c'est bien voici ce r\u00e9sultat est-ce que visionnaire en 1984 lorsqu'il lance le 1er Macintosh, le premier ordinateurs destin\u00e9s au grand public, le groupe conna\u00eet un succ\u00e8s plan\u00e9taire baladeurs tablettes num\u00e9riques et smartphones 35 ann\u00e9es d'innovation sold\u00e9e par cette lettre adress\u00e9e hier au conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:06 > 0:02:15) [95%] : \r\nJ'ai toujours d\u00e9clar\u00e9 que si un jour j'\u00e9tais dans l'incapacit\u00e9 d'honorer mes responsabilit\u00e9s, je serai le 1er \u00e0 le faire savoir et malheureusement, ce jour est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:02:34) [94%] : \r\n\u00e0 56 ans, Steve Jobs se bat contre le cancer, d\u00e9j\u00e0 en 2009, c'est un homme amaigri, qui se pr\u00e9sente au public il y a 5 mois, j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une transplantation de foie, une des rares occasions o\u00f9 il d\u00e9voile un peu de lui- m\u00eame, Steve Jobs est adopt\u00e9, il a 4 enfants et des femmes dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:45) [93%] : \r\nIl a fait un \u00e9norme travail en construisant et en portant Apple cette marque lui doit beaucoup, on se souviendra longtemps de lui dans le monde de l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:02:57) [97%] : \r\nLe successeur, Tim Cook aura fort \u00e0 faire pour atteindre la m\u00eame notori\u00e9t\u00e9 Steve Jobs devient pr\u00e9sident du conseil d'administration, une fonction purement honorifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:00 > 0:03:13) [93%] : \r\nEn Libye, les rebelles se heurte \u00e0 des poches de r\u00e9sistance plus importante que pr\u00e9vu, \u00e0 Tripoli, mais aussi \u00e0 Syrte, la ville natale du colonel Kadhafi, la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 relativement calme, mais les combats se poursuivent alors que la famille Kadhafi reste introuvable Malika Didier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:15 > 0:03:40) [90%] : \r\nEmbl\u00e8me du colonel Kadhafi, des drapeaux Vert flotte encore sur le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'ancien r\u00e9gime, comme un d\u00e9fi aux rebelles des soldats loyalistes tiennent toujours plusieurs casernes de Bab Al-Aziziya bloc par bloc, les insurg\u00e9s tentent de d\u00e9loger les sniper mais la r\u00e9sistance des kadhafistes est acharn\u00e9e, les rebelles mobilisent leurs meilleurs combattants pour cette bataille et des renforts arrivent de tous pays pour les \u00e9pauler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:41 > 0:03:42) [84%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:43 > 0:04:19) [91%] : \r\nAutre poches de r\u00e9sistance, le quartier d'Abou Slim dans le sud de Tripoli, un fief loyaliste, o\u00f9 des combats violents se sont d\u00e9roul\u00e9s hier alors que les derniers Kadhafi se sacrifie pour l'ancien r\u00e9gime, la famille du colonel s'est volatilis\u00e9, la villa de Saadi, l'un des fils Kadhafi est d\u00e9j\u00e0 un lieu de visite Saadi pourchass\u00e9 jusqu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de cet h\u00f4tel de Tripoli o\u00f9 les rebelles pensaient l'avoir localis\u00e9 hier, chaque pi\u00e8ce est fouill\u00e9 en vain les insurg\u00e9s ressortent leurs prisonniers, mais avec quelques tableaux sous les bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:19 > 0:04:21) [78%] : \r\nOn a r\u00e9tabli une heure est arriv\u00e9e esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:24 > 0:04:38) [88%] : \r\nKadhafi et ses fils n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s mais les libyens qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en Tunisie rentre d\u00e9j\u00e0 au pays embouteillage au poste fronti\u00e8re apr\u00e8s des mois d'exil, ces familles libyennes sont press\u00e9s de participer \u00e0 la reconstruction de la nouvelle Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:41 > 0:04:50) [91%] : \r\nEt avec nous \u00e0 Tripoli Yves Magat Yves, bonjour la matin\u00e9e \u00e9tait plut\u00f4t calme, un calme pr\u00e9caire, toutefois, la population est un peu dans l'attente et en puis on signale toujours ces ces poches de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:38) [91%] : \r\nOui, c'est clair, comme tous les matins \u00e0 cause du ramadan, essentiellement, la ville est un peu une ville morte, mais vous l'avez entendu il y a, c'est 3 poches de r\u00e9sistance, essentiellement d'ailleurs, si je regarde un peu sur ma droite, je vois de la fum\u00e9e s'est l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville, l\u00e0 ce sont les les derniers pro- d'affiches qui n'ont plus rien \u00e0 perdre, qui ont souvent du sang sur les mains qui continuent de r\u00e9sister jusqu'au bout et puis au chapitre des nouvelles, on attend pour aujourd'hui, enfin, les toutes derni\u00e8res lib\u00e9rations des prisonniers politiques de l'\u00e8re Kadhafi moment hautement symbolique apr\u00e8s 42 ans de dictature du c\u00f4t\u00e9 plus politique, le CNT le Conseil national de transition, le gouvernement provisoire libyen en quelque sorte, qui est bas\u00e9, depuis le d\u00e9but de la r\u00e9volution de f\u00e9vrier \u00e0 Benghazi est en train maintenant de s'installer petit \u00e0 petit une esp\u00e8ce de d\u00e9but de normalisation de la vie politique, d'une nouvelle Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:38 > 0:05:41) [91%] : \r\nYves conna\u00eet-t-il de la traque du colonel Kadhafi et de sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:43 > 0:06:06) [90%] : \r\nBon, l\u00e0 on est plus au chapitre des rumeurs mais, selon les rumeurs les plus vraisemblables, l'homme serait parti en direction du sud d'abord parce qu'il n'a pas tellement le choix, tout le reste de la ville est encercl\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e, ils seraient partis aussi en direction du sud parce qu'il y a de la famille et aussi, bien entendu, parce qu'il est proche de la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne, on suppose que son itin\u00e9raire possible de suite serait l'Alg\u00e9rie voir ensuite le Tchad mais de toute fa\u00e7on par le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:06 > 0:06:07) [99%] : \r\nYves Magat merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:10 > 0:06:30) [91%] : \r\n\u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse, maintenant et \u00e0 ces ann\u00e9es difficiles en perspective pour le canton de Berne, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, le budget 2012, apr\u00e8s 14 ans de chiffre noir, elle pr\u00e9voit \u00e0 nouveau un d\u00e9ficit de 156 millions l'an prochain, des pertes qui pourrait encore s'aggraver les ann\u00e9es suivantes, du coup, le conseiller d'\u00c9tat bernois pr\u00e9voit des mesures d'\u00e9conomie drastiques Julien Stettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:30 > 0:06:45) [88%] : \r\nIl y a une crise \u00e9conomique charges en hausse, le canton de Berne voit brutalement c'est contrevenir dans les chiffres rouges d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine en 2012 le d\u00e9ficit cantonal atteindra 155 millions de francs pour les ann\u00e9es 2013 \u00e0 2015, les pertes se monteront au total \u00e0 pr\u00e8s de 600 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:45 > 0:07:01) [97%] : \r\nC'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer les imp\u00f4ts et puis \u00e7a nous co\u00fbte 200 millions francs par ann\u00e9e et puis on a des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, point de vue de la caisse maladie, cela nous co\u00fbte 300 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:01 > 0:07:18) [93%] : \r\nCons\u00e9quence : r\u00e9duction des d\u00e9penses d'de demi milliard de francs l'an prochain et de 250 millions pour les ann\u00e9es suivantes, des mesures douloureuses au programme, notamment la suppression d'une heure d'enseignement par semaine, la r\u00e9duction des subventions cantonales en faveur des institutions pour handicap\u00e9s et l'engagement de 30 policiers report\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:18 > 0:07:29) [87%] : \r\nBernard Pauvert bonjour en vous pr\u00e9voyez des mesures d'\u00e9conomie de plus de 270 millions de francs, l\u00e0 vous arrivez \u00e0 des coupes qui repr\u00e9sente un demi-1000000000 de francs, la situation est-elle si pr\u00e9occupant que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:30 > 0:08:04) [93%] : \r\nOui, donc quand il faut \u00e9viter que les d\u00e9ficits se prolonge dans le plan financier des prochaines ann\u00e9es, donc il faut-il absolue fallu absolument fallu aller de l'avant et faire des des mesures mais c'est pas si dramatique que \u00e7a, d'autre part parce que, depuis 14 ans on a d\u00e9crit des chiffres noirs dans tous les comptes, m\u00eame pendant la crise financi\u00e8re et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc je crois que pour le gouvernement une d\u00e9ficit de 150 millions de francs sur un budget de 10 milliards de francs pour une ann\u00e9e, c'est possible mais il faut tout faire pour que \u00e7a se r\u00e9\u00e9quilibre dans le plan financier apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:04 > 0:08:18) [89%] : \r\nOui, un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche hein et l'les coupes tels que vous voulez pr\u00e9voyait peuvent \u00e9tonner, vous prenez des mesures avec des cons\u00e9quences directes pour la vie quotidienne, une heure de moins d'enseignement, l'a dit \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, ou encore des routes moins souvent r\u00e9parer, nettoyer, vous ne craignez pas la grogne de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:09:02) [93%] : \r\nSi, mais la population a d\u00e9cid\u00e9 des baisses d'imp\u00f4ts, notamment sur le les v\u00e9hicules \u00e0 moteur, donc, du moment qu'on dit qu'on aimerait bien r\u00e9duire les imp\u00f4ts, il faut agir, il faut agir, il faut faut faut r\u00e9duire les d\u00e9penses, mais je crois que ce que le gouvernement fait jusqu'ici, c'est un paquet d'all\u00e9gements qui est d\u00e9fendable c'est tous des \u00e9l\u00e9ments qui \u00e0 notre avis ne vaut pas nuire \u00e0 long terme, alors \u00e0 la place bernois ou de l'avenir de Canton si on doit aller au-del\u00e0, donc si on devrait pr\u00e9senter un budget sans aucun francs de d\u00e9ficit les mesures seront encore beaucoup plus pour restreignant plus plus, beaucoup plus difficile et nuirait \u00e0 l'avenir de notre canton, et c'est ce que le gouvernement en tout cas, a voulu \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:02 > 0:09:10) [89%] : \r\nAu risque de tomber dans un cercle vicieux mais ce pull Vert, plus on se serre la ceinture plus l'aust\u00e9rit\u00e9 est grande, moins on favorise la croissance, le calcul d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:10 > 0:09:54) [89%] : \r\nC'est effectivement le le calcul dans lequel se trouve le gouvernement, les mesures qu'il a pris \u00e0 mon avis, ce sont des mesures qui sont d\u00e9fendables qui vont pas nuire \u00e0 la croissance \u00e9conomique dans notre canton et mais on a dit jusqu'ici, pour nous, ces responsables aller au-del\u00e0 justement c'est comme vous dites, ce serait de nuire \u00e0 leur avenir de notre canton et c'est \u00e0 \u00e7a qu'on a qu'on a renonc\u00e9 alors si le Grand Conseil, o\u00f9 la population veut qu'on en aille au-del\u00e0 on devra le faire mais \u00e0 notre avis, il est d\u00e9fendable d'avoir pour un 2 ans un d\u00e9ficit de notre de notre budget, c'est \u00e0 voir si dans les comptes, en effet, on aura un jour un d\u00e9ficit parce que tu jusque l\u00e0, on a toujours eu des chiffres noir depuis 14 ans, d'un autre compte c'est boulevards merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:56 > 0:10:18) [93%] : \r\nHier soir, c'\u00e9tait le grand retour de Filippo Leutenegger \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'ancien directeur de l'info de SF la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et fondateur de l'\u00e9mission, Arena a repris du service pour une cha\u00eene priv\u00e9e avec une s\u00e9rie de d\u00e9bats politiques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais le journaliste animateur et depuis, conseiller national et milite pour le Parti lib\u00e9ral radical et du coup, l'\u00e9mission \u00e9tait attendu au tournant, Sandra Jamet Dominique Willemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:24 > 0:10:26) [99%] : \r\nOn prend les m\u00eames et on recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:30 > 0:11:40) [91%] : \r\nFilippo Leutenegger l'animateur et Christophe Blocher l'invit\u00e9 dans un d\u00e9bat politique, sauf que ce n'est plus Arena mais Filippos Politarena et ce n'est plus sur la cha\u00eene publique SF que \u00e7a se passe, mais sur la cha\u00eene priv\u00e9e, \u00e7a a une \u00e0 part \u00e7a, la nouvelle version ressemble fort \u00e0 l'ancienne, et notamment l'eau \u00e0 gu\u00e9rir os\u00e9 \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s, celui qui anime le d\u00e9bat est aujourd'hui conseiller national lib\u00e9ral- radical et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, soutient le pr\u00e9sident de son parti, Fulvio Pelli un conseiller national, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, homme fort d'un d\u00e9bat politique, \u00e7a peut faire grincer des dents, mais la controverse n'aura pas lieu l'Ofcom a tranch\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 que l'\u00e9mission ne posait pas de probl\u00e8me, puisqu'elles n'\u00e9taient pas financ\u00e9s par l'un ou l'autre des parties carpe et pur les taxes, les redevances les imp\u00f4ts doivent baisser, ce ne sont pas seulement les entreprises qui doivent faire des \u00e9conomies, non, non, mais juste \u00e0 les courses une heure de d\u00e9bat avec des propositions de mesures pour aider les entreprises suisses en ces temps de Francfort quelques coups de sang, mais peu de surprises et surtout \u00e0 Christoph Blocher qui se taille la part du lion 16 pourcent du temps de parole, prochain rendez- vous mercredi prochain le th\u00e8me l'immigration film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:41 > 0:11:55) [94%] : \r\nC'est au tour des \u00e9l\u00e8ves fribourgeois de reprendre ce jeudi le chemin de l'\u00e9cole un chemin qui est par ailleurs parfois sem\u00e9 d'emb\u00fbches Avry sur Matran, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, par exemple, la circulation est telle que la direction des \u00e9coles a interdit aux \u00e9l\u00e8ves de venir \u00e0 v\u00e9lo Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:56 > 0:12:02) [90%] : \r\nC'est un cycle d'orientation accroch\u00e9 en zone industrielle, on y vient \u00e0 pied ce qui \u00e9tudient la ont jet\u00e9 leur v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:18) [92%] : \r\nOn a une densit\u00e9 de trafic qui est importante, donc nos \u00e9l\u00e8ves se retrouvent au milieu de ce trafic important donc les \u00e9l\u00e8ves qui viendrait \u00e0 v\u00e9lo serait m\u00eal\u00e9 la grosse circulation et notamment \u00e0 des gros camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:18 > 0:12:30) [94%] : \r\nCe matin, c'\u00e9tait donc la rentr\u00e9e pour ses \u00e9l\u00e8ves, comme pour tous ceux du canton de Fribourg, mais Avry sur Matran, les \u00e9l\u00e8ves doivent venir \u00e0 pied et en bus, une obligation qui convient \u00e0 la plupart des \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:30 > 0:12:45) [88%] : \r\nMoi, je suis, je suis en retard et puis il faut absolument que j'arrive, je pense que je prendrais le veulent aussi, mais ici c'est interdit, vous savez pourquoi, \u00e0 cause de la circulation, moi j'aurais pens\u00e9 \u00e0 aller sur le trottoir pour pour r\u00e9gler \u00e7a, bon, apr\u00e8s, \u00e0 tout le monde qui vient, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:45 > 0:12:46) [99%] : \r\nL'embrouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:46 > 0:12:50) [91%] : \r\nUne situation que d\u00e9plore Jean-Fran\u00e7ois Steiert, pr\u00e9sident de l'association Pro V\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:50 > 0:13:06) [90%] : \r\nOn demande aujourd'hui aux jeunes de bouger et de plus en plus seront grandes, probl\u00e8mes de mouvement et puis on se dit que l\u00e0 o\u00f9 il y a une volont\u00e9 aussi de s\u00e9curiser les, les, les, les voies vers les \u00e9coles d'\u00e9pices, des bandes cyclables pour la s\u00e9curit\u00e9 des jeunes, \u00e7a peut marcher et puis l\u00e0 o\u00f9 il y a rien qui est fait : ben les directeurs sont amen\u00e9s \u00e0 prendre des d\u00e9cisions de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:06 > 0:13:14) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9vidence avec ses giratoires et ses divers centres commerciaux, les lieux ne sont gu\u00e8re propices \u00e0 la pratique du v\u00e9lo, le syndicat d'Avry sur Matran promet des changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:14 > 0:13:29) [88%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 pris des des mesures puisqu'on a d\u00e9pos\u00e9 un projet Val alors pour valorisation des travers\u00e9es de localit\u00e9s qui permettra la r\u00e9alisation de 2 bandes cyclables de pistes cyclables qui s\u00e9curisera l'arriv\u00e9e au CO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:29 > 0:13:35) [98%] : \r\nVenir \u00e0 pied n'est qu'une recommandation de la part de la direction de l'\u00e9cole, les parents qui le souhaitent sont libres d'autoriser leur enfant \u00e0 venir \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:37 > 0:13:53) [88%] : \r\nPendant plus d'un mois Lebraze bande de la Riviera s'offre un spectacle sous chapiteau, intitul\u00e9 la Riviera fait son cirque : un spectacle un peu hors norme de grande ampleur 350000 francs de budget qui m\u00e8ne \u00e0 la fois, musique, cirque et th\u00e9\u00e2tre l'aboutissement d'un pari fou Michel Lis Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:56 > 0:14:03) [93%] : \r\nLa Riviera fait son cirque, ce n'est ni vraiment du cirque de la fanfare, encore moins du th\u00e9\u00e2tre, mais quand m\u00eame un peu des 3 \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:04 > 0:14:10) [91%] : \r\nC'est une histoire de fous de fous furieux mais qui aiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:11 > 0:14:12) [83%] : \r\nQui aime un peu les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:24 > 0:14:33) [91%] : \r\nLa musique, avec des acteurs et puis des num\u00e9ros de cirque et puis en plus de \u00e7a dans un chapiteau, mais c'est une gageure, magnifique, on pensait pas y arriver, et puis on est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:42) [97%] : \r\nIls sont une cinquantaine en piste des jeunes, des moins jeunes, des com\u00e9diens professionnels aussi un sacr\u00e9 m\u00e9lange de gens enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:48 > 0:14:58) [82%] : \r\nM\u00e9langer tous ces gens, parce que finalement \u00e7a on apprend les uns des mais maintenant j'ai petite-fille qui viennent \u00e0 moi et qui me disait \u00e7a, pas du tout comme la r\u00e9plique l\u00e0 je peut dire \u00e7a comme \u00e7a, quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:25 > 0:15:35) [96%] : \r\nLe fil conducteur du spectacle, c'est justement le montage d'un spectacle avec des artistes d'horizons diff\u00e9rents : comment vaincre les \u00e0 priori entre les diff\u00e9rents m\u00e9tiers artistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:49 > 0:15:54) [97%] : \r\nLa tourn\u00e9e se poursuit sous le chapiteau du Cirque Helvetia dans 3 villes de Suisse romande jusqu'au 2 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:59 > 0:16:04) [93%] : \r\nEt merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, dans un instant tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:19 > 0:16:24) [77%] : \r\nCe qui l'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-08-25T11:25:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1108341996", "durationSec": 99, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Berne-ville : 20110825, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 un budget cantonal 2012 d\u00e9ficitaire, \u00e0 hauteur de 155 millions de francs, malgr\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie.Le gouvernement pr\u00e9voit un d\u00e9ficit jusqu'\u00e0 200 millions de francs par ann\u00e9e entre 2013 et 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1108341997", "durationSec": 50, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110825, l'ex-directeur de l'information de SF DRS LEUTENEGGER Filippo et ex-producteur de l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Arena\" a pr\u00e9sent\u00e9 sa nouvelle \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de d\u00e9bats politiques intitul\u00e9e \"Filippos Politarena\" sur la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e priv\u00e9e Sat1 et cela dans la perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9FICIT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1315197"]}, {"internalArchiveId": "GE1108341998", "durationSec": 80, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Avry-sur-Matran : 20110825, les \u00e9l\u00e8ves du Cycle d'orientation de la Sarine ouest ont re\u00e7u l'obligation de la direction de venir \u00e0 pied pour cette rentr\u00e9e scolaire en raison de l'augmentation du trafic routier dans la r\u00e9gion et de l'absence de s\u00e9curit\u00e9 entourant les \u00e9l\u00e8ves.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1315201", "1315202"]}, {"internalArchiveId": "GE1108341999", "durationSec": 102, "title": "11.08.25", "excerpt": "* Vaud : Signal-de-Bougy, 20110825, l'ensemble de cuivres de la Riviera vaudoise et l'Ecole de cirque de Lausanne pr\u00e9sentent le spectacle intitul\u00e9 \"la Riviera fait son cirque\" m\u00ealant th\u00e9\u00e2tre et num\u00e9ros de cirque avec la participation de 50 com\u00e9diens et figurants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AVRY-SUR-MATRAN"], "thematicThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1315205"]}, {"internalArchiveId": "GE1108342000", "durationSec": 126, "title": "11.08.25", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CIRQUE", "ART DRAMATIQUE"], "sequenceIds": ["1315207"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1108898272", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nPULVER, Bernhard, pr\u00e9sident du Conseil ex\u00e9cutif bernois (apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du budget cantonal bernois 2012 d\u00e9ficitaire, des mesures d'\u00e9conomie drastiques, un paquet d'all\u00e8gements non-pr\u00e9judiciables pour le canton ?).", "id": "898271"}, {"internalArchiveId": "GS1108315198", "summary": "18:24.23\r\nBerne-ville : divers plans d'une session du gouvernement cantonal bernois  (7\", 7\") / itw SIMON, B\u00e9atrice, directrice des Finances bernoises (le co\u00fbt de la diminution des imp\u00f4ts cantonaux, les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires) / divers  plans d'\u00e9coliers r\u00e9pondant \u00e0 leur ma\u00eetresse en levant la main (5\"). budget de l'Etat, ex\u00e9cutif cantonal, d\u00e9ficit.", "id": "1315197", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9FICIT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315202", "summary": "18:25.17\r\nZurich-ville, Cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Sat1, 20110824 : extrait de l'\u00e9mission   t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Filippos Politarena\" pr\u00e9sent\u00e9e par LEUTENEGGER, Filippo, journaliste et pr\u00e9sentateur avec ses invit\u00e9s (32\"). \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, d\u00e9bat, vie politique ", "id": "1315201", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315203", "summary": " Zurich-ville, Archives : extrait de l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Arena\" pr\u00e9sent\u00e9e par LEUTENEGGER, Filippo, journaliste et pr\u00e9sentateur avec ses invit\u00e9s (42\"). \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, d\u00e9bat, vie politique.", "id": "1315202", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315206", "summary": "18:26.40\r\nAvry-sur-Matran : Cycle d'orientation, divers plans de coll\u00e9giens arrivant \u00e0 pied au Cycle d'orientation (6\") / itw GIRARD, Yvan, directeur du Cycle   d'orientation de la Sarine ouest (\u00e9viter d'augmenter le trafic routier) /  divers plans d'automobilistes circulant dans le trafic (9\", 7\") / divers plans d'\u00e9l\u00e8ves arrivant en marchant au Cycle d'orientation (7\", 4\") / itw d'\u00e9l\u00e8ves (interdiction de prendre son v\u00e9lo) / itw STEIERT, Jean-Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident de Pro v\u00e9lo et conseiller national PS fribourgeois (s\u00e9curiser les d\u00e9placements des \u00e9l\u00e8ves plut\u00f4t qu'interdire) / itw PILLER, Beno\u00eet, syndic (valorisation de  bandes cyclables pour les \u00e9l\u00e8ves). rentr\u00e9e scolaire, \u00e9l\u00e8ve, circulation  routi\u00e8re, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "id": "1315205", "visualThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["AVRY-SUR-MATRAN"], "visualPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1108315208", "summary": "18:28.25\r\nVaud, Signal-de-Bougy : extraits du spectacle \"la Riviera fait son cirque\" (11\", 9\", 16\", 25\", 17\") / itw MIGNOT, Claude, metteur en sc\u00e8ne (d\u00e9fi du  spectacle) / itw BLANC, Philippe, pr\u00e9sident de l'ensemble \"La Riviera vaudoise\" (des num\u00e9ros de cirque dans un chapiteau) / itw BLANC, Sibylle, com\u00e9dienne  (\"on apprend les uns des autres\"). art dramatique, cirque.", "id": "1315207", "visualThemes": ["CIRQUE", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552082", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095205", "position": "01"}}, {"id": "552081", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123770", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-508745CC-72B5-48C6-86DE-289748CA3462", "internalArchiveId": "508745CC-72B5-48C6-86DE-289748CA3462", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Libye. 1. La t\u00eate de Kadhafi mise \u00e0 prix. Commentaire de Pascal Besnard. - 2. Point sur la situation \u00e0 Tripoli : Interview de Rony Braumann, fondateur et ancien pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et Rachid Messli, juriste et pr\u00e9sident de la Fondation Al Karama \u00e0 Gen\u00e8ve, par Philippe Revaz. - 3. Interview de Michel Beuret, envoy\u00e9 sp\u00e9cial TSR \u00e0 Tripoli. - 4. Journalistes \u00e9trangers coinc\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel Rixos de Tripoli : T\u00e9moignage de Matthew Price de la BBC. - 5. R\u00f4le de l'Alg\u00e9rie dans ce conflit : Interview de Rachid Messli, juriste et pr\u00e9sident de la Fondation Al Karama \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "summary": "1. La bataille de Tripoli n'est pas termin\u00e9e, m\u00eame si les rebelles affirment contr\u00f4ler 95% du territoire de la Libye. Mouammar Kadhafi, lui, reste introuvable apr\u00e8s la prise de son quartier g\u00e9n\u00e9ral dans la capitale. La t\u00eate de l'homme qui a dirig\u00e9 le pays durant 42 ans est d\u00e9sormais mise \u00e0 prix: 1 million 300 mille francs, mort ou vif. - 2. Le point sur la situation \u00e0 Tripoli, un relatif optimisme r\u00e8gne dans la capitale, c'est le sauve-qui-peut. - 4. Tous les journalistes \u00e9trangers coinc\u00e9s depuis cinq jours dans l'h\u00f4tel Rixos de Tripoli ont pu quitter les lieux aujourd'hui. Ces 35 journalistes, ainsi que 2 diplomates au moins, \u00e9taient reclus dans cet \u00e9tablissement o\u00f9 le r\u00e9gime de Mouammar Kadhafi les a regroup\u00e9s il y a 6 mois. Une lib\u00e9ration racont\u00e9e en temps r\u00e9el sur Twitter. - 5. Le colonel Kadhafi s'est-il enfui vers l'Alg\u00e9rie?", "durationSec": 1365, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye", "Alg\u00e9rie", "Tripoli"], "thematicThemes": ["relations internationales", "guerre civile", "intervention militaire"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Muammar al"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-17T16:08:45Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa bataille de Tripoli n'est pas termin\u00e9e, m\u00eame si les rebelles affirment aujourd'hui contr\u00f4ler 95 pourcent du du territoire de la Libye les combats dans la ville, ont encore fait rage aujourd'hui Mouammar Kadhafi lui reste introuvable apr\u00e8s la prise de son quartier g\u00e9n\u00e9ral dans la capitale, la t\u00eate de l'homme qui a dirig\u00e9 le pays durant 42 ans, est d\u00e9sormais mise \u00e0 prix, Pascal Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nEt par prix, il faut comprendre, soit une somme d'argent 2 millions de dinars libyens environ un 1000000 300 1000 francs, soit que l'amnistie ou une autre forme de gr\u00e2ce \u00e0 quiconque arr\u00eatera ou tuera Mouammar Kadhafi cette offre s'il a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 \u00e0 Benghazi par le pr\u00e9sident du Conseil national de transition, Moustapha Abdeljalil, qui fut ministre de la Justice ou Kadhafi concerne l'offre en esp\u00e8ces elle \u00e9manerait notamment d'hommes d'affaires libyens sans que l'on sache pr\u00e9cis\u00e9ment qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nOui, mais pour l'heure, pas la moindre trace de Mouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nSophie, une trace Audio sous forme d'un message sonore diffus\u00e9 dans la matin\u00e9e par une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision arabe et dans lequel le Mouammar Kadhafi affirme avoir op\u00e9r\u00e9 un repli tactique en quittant Tripoli et son quartier g\u00e9n\u00e9ral soit Om\u00e9ga bancaire de Bab al Aziza mise \u00e0 sac par les rebelles difficile ce soir de conna\u00eetre la position des bellig\u00e9rants \u00e0 Tripoli, la plupart des rues sont d\u00e9sertes, les t\u00e9moins disent entendre des tirs tant\u00f4t nourris tant\u00f4t sporadiques de batteries de DCA ou d'armes automatiques l\u00e9g\u00e8res parmi ces t\u00e9moins, les 35 journalistes qui \u00e9taient bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s de 5 jours dans l'h\u00f4tel Rixos h\u00e9 bien ils ont pu quitter en fin d'apr\u00e8s- midi, cet \u00e9tablissement o\u00f9 le r\u00e9gime Kadhafi les avez regroup\u00e9es il y a 6 mois sur les autres fronts en particulier sur celui de de Syrte, ville d'origine de Mouammar Kadhafi dans l'est du pays, l'avance des troupes de la r\u00e9bellion a \u00e9t\u00e9 frein\u00e9e par la r\u00e9sistance acharn\u00e9e des forces Kadhafi, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans une localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Syrte le commandement rebelle la lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [78%] :\r\nPascal Bernard, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [99%] :\r\nRony Brauman est avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:43) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [87%] :\r\nVous \u00eates le fondateur et l'ancien pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, Rony Brauman, on a l'impression que la situation \u00e0 Tripoli, aujourd'hui c'est un peu la pire qui puisse \u00eatre d'un point de vue humanitaire, pas de front fixe, on sait pas vraiment o\u00f9 sont, d'o\u00f9 viennent les tirs pour les civils, on imagine de point de vue humanitaire, c'est, c'est une situation tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [85%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s difficile parce que je n'gu\u00e8re en ville, c'est toujours une guerre tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 pr\u00e9voir, c'est extr\u00eamement mobile la menace peut-\u00eatre pas venir de de de partout et pour les civils, naturellement, c'est un probl\u00e8me de de protection extr\u00eamement aigu\u00eb, en plus, elle a fait de tr\u00e8s nombreux bless\u00e9s des \u00e9quipes humanitaires qui sont l\u00e0- bas, il y en a, ne sont visiblement pas en mesure, encore, de pouvoir travailler, donc les \u00e9quipes libyennes sont tout \u00e0 fait d\u00e9border. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [78%] :\r\nOn a l'exp\u00e9rience au g\u00e9ant de situation et maintenant penser \u00e0 Mogadiscio Beyrouth, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans dans l'histoire r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les guerres europ\u00e9ennes Djamena Mogadiscio d\u00e9route dans une certaine mesure \u00e9galement Bagdad et Kaboul nous donne l'exp\u00e9rience il y a pas de de guerre qui ne fasse pas de de de bless\u00e9s ni d'atrocit\u00e9s, nous sommes devant un cas suppl\u00e9mentaire de de conflits qui provoquent les m\u00eames cons\u00e9quences que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [87%] :\r\nAvec les, les cons\u00e9quences habituelles de dont vous parlez, on imagine les armes dans la nature aussi tous ces gens tr\u00e8s arm\u00e9s, les stocks ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s de de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re aussi la s\u00e9curit\u00e9, on imagine et pillages, les viols, tout est possible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [88%] :\r\nTout est possible, tout va d\u00e9pendre de l'attitude et de la capacit\u00e9 de contr\u00f4le des autorit\u00e9s de la r\u00e9bellion, le Conseil national de transition n'a pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la preuve de sa coordination de sa capacit\u00e9 \u00e0 organiser de fa\u00e7on tr\u00e8s stricte, ses propres troupes, m\u00eame si la victoire qui vient de remporter \u00e0 Tripoli d\u00e9j\u00e0 et ont pas qu'il est tout de m\u00eame largement du groupe au pilonnage de a\u00e9riens de l'Otan, donc au stade o\u00f9 nous en sommes, enfin moi je ne sais pas du tout condamn\u00e9 le Conseil de transition par avance, naturellement, la t\u00e2che est rude et il a fort \u00e0 faire, mais enfin on n'est pas certain du tout qu'il puisse contr\u00f4ler quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [87%] :\r\nRony Brauman, vous le dites vous- m\u00eame, hein les les bombardements de l'Otan ont rendu tout cela possible \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez oppos\u00e9 aux \u00e9lites assez s\u00e9v\u00e8re avec l'intervention occidentale en disant je r\u00e9sume en substance hein les les bons mots jamais \u00e0 D\u00e9mocratie nulle part mais l\u00e0 tout de m\u00eame un un dictateur est tomb\u00e9 de son pi\u00e9destal, ce qui est tout de m\u00eame vous ne r\u00e9visait pas votre jugement a posteriori. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [88%] :\r\nOui et non, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment je fais la diff\u00e9rence entre la chute d'un dictateur et la construction de la d\u00e9mocratie, certes, la construction de la d\u00e9mocratie passe par l'\u00e9limination des dictateurs mais on a n'en est pas la cons\u00e9quence m\u00e9canique, or l\u00e0 on agit un petit peu comme si c'\u00e9tait le cas pr\u00e9cis\u00e9ment comme si on avait si on \u00e9tait devant une sorte d'assemblage m\u00e9canique, on enl\u00e8ve une pi\u00e8ce le dictateur en question, on en remet une autre \u00e0 la place, c'est le Conseil de transition ou une \u00e9manation de celui -ci et on pense que le travail est fait non le travail militaire et s'il n'a jamais eu aucun doute sur le fait que le r\u00e9gime de Kadhafi ne pourraient pas r\u00e9sister \u00e0 la puissance de feu des forces de l'Otan, les 3 premi\u00e8res arm\u00e9es du monde mobilis\u00e9s, m\u00eame si loin, elles l'ont \u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on restreinte, personne n'est en mesure dire fascistes et mais il ne suffit pas de cela pour que un \u00e9tat de droit, une situation stable, un pays un r\u00e9gime descend, soit les divisions au sein de l'opposition sont nombreuses, ses objectifs entre ses diff\u00e9rentes composantes sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, de m\u00eame d'ailleurs que les objectifs des membres de la coalition entre le Qatar, les \u00c9tats-Unis, la France, la Grande-Bretagne, on n'est pas s\u00fbr que le but de ce conflit soit tout \u00e0 fait, superposant l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [83%] :\r\nM\u00eame Rony Brauman en-dehors, Jean-Fran\u00e7ois Kahn, qui \u00e9tait aussi un un opposant, du moins tr\u00e8s sceptique envers cette intervention occidentale qui avait un peu les m\u00eames r\u00e9ponses sans en montrant les dangers possibles de l'avenir, mais en m\u00eame temps si j'en avais pas mis \u00e0 terre Kadhafi et puis en \u00c9gypte et puis en Tunisie, et puis si on est pas \u00e0 terre \u00e0 sa dans en Syrie, ce sont les massacres qui continue la r\u00e9pression qui continue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:56) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr, mais toute la question de savoir qui vous parce que on si on n'avait pas terre, ce sont les peuples, les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es, les gens qui vivent dans ces pays qui doivent les mettre \u00e0 terre et construire l'alternative construire le le le syst\u00e8me, le dispositif politique qui leur permettra de prendre la suite, l'exp\u00e9rience montre depuis le guerre napol\u00e9onienne jusqu'\u00e0, jusqu'aux guerres d'Irak d\u00e9sisteront de Somalie que des forces \u00e9trang\u00e8res se sont toujours montr\u00e9s incapables d'installer un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, quand bien m\u00eame elle le chercher et depuis Napol\u00e9on jusqu'\u00e0 George Bush, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [82%] :\r\nMais la la le sont sont tr\u00e8s discr\u00e8te au double ou voire absente du du du terrain, les forces \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:42) [91%] :\r\nAh, c'est pas exactement ce que l'on voit, elles sont toutes en l'air et comme nous le disions \u00e0 l'instant ce sont elles qui ont permis la chute de Kadhafi la chute si rapide de Kadhafi ce r\u00e9gime de toute fa\u00e7on, avait des jours compt\u00e9s une opposition grandissante ne pouvait manquer de le mettre \u00e0 bas, \u00e0 un moment ou un autre, mais le ton est une dimension de la politique et ce temps- l\u00e0, le la dur\u00e9e, l'opposition de la construction d'un mouvement politique, c'est aussi ce qui permet d'\u00e9tablir une culture d\u00e9mocratique, une culture de la d\u00e9lib\u00e9ration, l'\u00e9tablissement d'un rapport de force politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [88%] :\r\nNon mais franchement Brauman face \u00e0 face aux chars de Kadhafi \u00e0 Benghazi, c'\u00e9tait moins une, l\u00e0 il y avait plus tellement le temps, il fallait agir fallait bombarder sinon c'\u00e9tait de nouveau un massacre \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:28) [84%] :\r\n\u00e9coutez, il y a une incertitude permanente entre la massacre qui se passait o\u00f9 un massacre ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, le massacre qui se passait, dont on nous a rebattu les oreilles, puisqu'on nous parlait de 6000 morts de 6 personnes, dont qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s l'enqu\u00eate d'Amnesty International a montr\u00e9 qu'il n'en \u00e9tait rien, il n'y a pas eu une l\u00e9thargie de massacres, avant l'intervention, alors certains disaient tous : il est minuit moins une, sinon, si on n'intervient pas, \u00e7a va \u00eatre le grand le grand carnage peut-\u00eatre mais en tout cas, rien ne le d\u00e9montre, r\u00e9ellement, et je rappelle que la ville de Benghazi qui \u00e9tait \u00e9tendue sur 300 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est la superficie de Gaza qui comptait des milliers de personnes d\u00e9j\u00e0 incapable de s'armer n'\u00e9tait pas si vuln\u00e9rables que \u00e7a loin de loin de l\u00e0, au char quelques heures ou quelques 20 chars qui la mena\u00e7ait de 1000 hommes \u00e7a n'investit pas une ville et encore moins, cela peut peut car cela peut commettre par et encore moins parce qu'il perp\u00e9trer un massacre donc bon le le le la propagande une aide pas, elle l'est importante \u00e0 mettre en question, et je pense que il y aura un travail de d'enqu\u00eates journalistiques et historique \u00e0 faire pour mettre les choses au point l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [89%] :\r\nRony Brauman, vous \u00eates fondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, je me permets d'accueil Rachid Mesli qui est avec nous, \u00e9galement pr\u00e9sident de la Fondation Karama bonsoir Rachid Mesli oui bonsoir avec vous en parler un peu de Libye et puis, et puis d'Alg\u00e9rie tout \u00e0 l'heure, mais peut-\u00eatre pour r\u00e9agir \u00e0 ce qu'on a ce qu'on dit en ce moment sur les \u00e9v\u00e9nements Libye sur l'intervention occidentale, ce qui se passe, j'imagine, j'ai pas tout \u00e0 fait l'avis de Rony Brauman Rachid Mesli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:05) [86%] :\r\nNon, bien \u00e9videmment, vous savez, il fallait se mettre \u00e0 la place des familles terroris\u00e9es \u00e0 \u00e0 quelques heures avant que les troupes du colonel Kadhafi ind\u00e9pendantiste les, les, l'attaquant de l'argent, comment faire fuir vers les JO. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:23) [90%] :\r\nVers l'int\u00e9rieur du pays et il est clair que sans intervention les troupes turques, Bercy aurait commis un massacre : je ne suis pas tout-\u00e0-fait d'accord avec Monsieur Brauman lorsqu'il dit qu'il n'y a pas eu de il y a eu des centaines de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'ex\u00e9cutions extra- judiciaires d\u00e8s le d\u00e9but de, de, de, de la crise, le 17 f\u00e9vrier 2 c'est-\u00e0-dire et il est clair que le colonel Kadhafi ne se serait pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 et aurait poursuivi une r\u00e9pression impitoyable comme il l'a fait d'ailleurs depuis qu'il est au pouvoir tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [82%] :\r\nRony Brauman, un mot l\u00e0- dessus, on attend d'elle, l'ONG qui est, qui d\u00e9fend l'intervention c'\u00e9tait moins une. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:12) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, non, non, moi je, je reste, je suis bien d'accord avec notre interlocuteur sur le fait que Kadhafi est un dictateur et qui ne recule \u00e0 priori devant que les choses soient claires, je ne conteste pas du tout cela, ce que j'ai en question, mais \u00e7a, ce sera \u00e0 voir dans 3 ou 4 mois maintenant, ce que je mets en question, c'est les moyens qui sont mis en oeuvre pour venir \u00e0 bout de cette dictature moyen qui remet qui risque d'\u00eatre pire que que le m\u00eame si Jean on en juge par d'autres situations qui \u00e9tait pas pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 celle de la dictature de Kadhafi, Saddam Hussein, le r\u00e9gime des talibans et quelques autres ne sont certainement pas pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 ce que l'on voyait sur Kadhafi sous sous sous Kadhafi d'ailleurs, m\u00eame la situation \u00e9tait sans doute m\u00eame nettement meilleur dans la Libye de Kadhafi et que dans dans l'Irak de Saddam Hussein, pour autant, les interventions \u00e9trang\u00e8res qui pr\u00e9tendait construire la d\u00e9mocratie ont sem\u00e9 le chaos de la haine et ont provoqu\u00e9 des dizaines et des dizaines de milliers de morts, c'est donc dans une morale des cons\u00e9quences plut\u00f4t dans une morale du devoir que je me situe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [85%] :\r\nLes cons\u00e9quences qu'on a \u00e9tudierait effectivement dans les mois qui viennent, merci beaucoup, Rony Brauman, une excellente soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:27) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [89%] :\r\nRachid Mesli, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous est -ce qu'on peut se demander tout de m\u00eame avoir Kadhafi qui \u00e9chappent toujours aux rebelles la situation qui est beaucoup plus complexe qu'on a pu croire abandonn\u00e9 Tripoli qui n'est pas encore lib\u00e9r\u00e9 des combats toujours est -ce qu'on a sous- estim\u00e9 Kadhafi, ce qu'on a sous- estim\u00e9 aussi son soutien dans la population. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:45) [88%] :\r\nNon, non, je pense que le r\u00e9gime de du coll\u00e8ge baisser et \u00e0 mon avis il n'y a pas de risque de pourrissement ou d'enlisement sur le terrain, nous assistons en Direct dans l'effondrement total du r\u00e9gime, mais il est certain que les derniers jours de de ce conflit risque d'Inter terrible \u00e9videmment lorsque des civils, comment savoir, mais sur le terrain, quelles sont en dehors de tout contr\u00f4le organis\u00e9 soit du Conseil de transition o\u00f9 o\u00f9 des forces rebelles, \u00e9videmment, il y a des risques de d\u00e9rapage des risques de de mais un enlisement ou un pourrissement de la situation, je pense que cela est exclu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [89%] :\r\nMais tout de m\u00eame Rachid Mesli, on a l'impression qu'on a parl\u00e9 de de tribus, un des Berb\u00e8res notamment qui sont arriv\u00e9s dans Tripoli pour pour cette derni\u00e8re bataille d\u00e9cisive mais la base sociologique entre guillemets de Kadhafi \u00e0 Tripoli, elle existe quand m\u00eame on a peut-\u00eatre un tout petit peu ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:47) [90%] :\r\n\u00e9coutez, au d\u00e9but de la crise, je pensais que les tribus libyennes aller jouer un r\u00f4le beaucoup plus actif et qu'il y avait un risque d'affrontement, y compris inter- prix en raison des alliances, mais la r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9montr\u00e9 que les libyens se sont r\u00e9unis en grande partie autour du Conseil de transition, ind\u00e9pendamment de leur origine tribale ou de leur qu'ils soient de l'Est ou de la r\u00e9gion berb\u00e8re de la Libye, on peut dire que Kadhafi avait r\u00e9ussi finalement \u00e0 cr\u00e9er une nation libyenne \u00e0 unir une nation libyen dans la r\u00e9pression qui \u00e9taient g\u00e9n\u00e9reusement partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:36) [87%] :\r\nPas par par tout le monde finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [87%] :\r\nOui Rachid Mesli, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Fondation Al Karama, je vous propose de de rester avec nous et puis on va faire un un point en tout de suite d'ailleurs un directeur en Libye Tatyana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:47) [92%] :\r\nAh oui, on rejoint imm\u00e9diatement Michel Beuret, qui est l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la TSR, il se trouve \u00e0 Tripoli, que pouvez -vous nous dire actuellement sur sur la situation dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:58) [89%] :\r\nMais actuellement, la situation est assez tendue dans le quartier o\u00f9 je me trouve, je ne suis pas loin du quartier de Bab Oussekine, qui est un quartier o\u00f9 il y a encore de fortes poches de r\u00e9sistance, on entend autour de nous, des tirs \u00e0 l'arme lourde des tirs \u00e0 l'arme automatique qui se rapprochent parfois qui s'\u00e9loigne donc l\u00e0 la situation nette n'est pas tr\u00e8s stable, en tout cas dans ce quartier, par ailleurs, pour le reste, la capitale semble assez assez stable, les positions sont tenus par les rebelles et les les choses s'organisent donc on a une situation un peu paradoxale, o\u00f9 on a d'un c\u00f4t\u00e9, des gens qui sont en liesse qui klaxonne qui f\u00eate et de l'autre, des gens qui continuent \u00e0 se battre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [95%] :\r\nOui, justement, que pouvez -vous nous dire sur, sur l'\u00e9tat d'esprit un peu de la population \u00e0 Tripoli. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:39) [89%] :\r\nLa population \u00e0 Tripoli pour ce que j'en est vue c'est une population qui attend que les choses se Calment qui est fascin\u00e9 par ce qui se passe et qui n'a qu'un espoir, c'est vraiment de voir dispara\u00eetre ce ce ce r\u00e9gime \u00e7a c'est, \u00e7a semble assez clair : les rebelles de leur c\u00f4t\u00e9 sont tr\u00e8s optimistes, \u00e9videmment, puisqu'ils ont progress\u00e9 tr\u00e8s rapidement dans Tripoli est une ville qui qui qui ont presque 2 millions d'habitants, on pensait que \u00e7a pouvait prendre des semaines, un pour la pour la on apprendra apr\u00e8s les combats tr\u00e8s dur, tr\u00e8s rude qui ont eu lieu ailleurs en Libye et on s'aper\u00e7oit que non, il faut rentrer tr\u00e8s vite, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, ils ont de nombreux alli\u00e9s dans plusieurs quartiers de de de Tripoli par ailleurs je, je, j'arrive de Zawiyah, qui est une ville voisine \u00e0 \u00e0 seulement 30 kilom\u00e8tres d'ici, et l\u00e0 aussi, la, la ville est aujourd'hui tenu clairement par les rebelles l'h\u00f4pital se r\u00e9organise, malgr\u00e9 le fait qu'on a tir\u00e9 sur lui les les beaucoup de nombreux \u00e9difices ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 atteint s\u00e9v\u00e8rement beaucoup plus qu'\u00e0 Tripoli, en v\u00e9rit\u00e9, donc pour l'instant c'est c'est \u00e7a ne pas relatif optimisme qui r\u00e8gne ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:38) [94%] :\r\nIl y a effectivement vu de l'ext\u00e9rieur depuis quelques jours, on a l'impression que que la fin est proche, en tout cas depuis l'entr\u00e9e des rebelles dans Tripoli est -ce que c'est un sentiment que que que vous avez \u00e9galement sur place. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:49) [85%] :\r\nOn a, on a le sentiment que la fin est proche, je me trouve en ce moment dans une une un endroit une prison pour pour captifs les captifs des rebelles, vous savez qui place \u00e0 la chasse ouf aussi directeur et aux hommes de Kadhafi et il a m\u00eame ici les les prises de jour en quelque sorte pour les estim\u00e9s pour voir un petit peu qu'il soit dans quelles circonstances ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ce monsieur qu'on peut en faire s'ils seront jug\u00e9s aussi il faut les rel\u00e2cher suite donc le signe, le fait que les les rebelles font part de gens aujourd'hui ou que des gens se rendent directement comme \u00e7a \u00e0 personnage important dont on a parl\u00e9, qui s'est rendu imm\u00e9diatement avec ses 3000 hommes ces 3000 miliciens c'est c'est un signe quand m\u00eame que, un peu partout le le pouvoir s'effriter, enfin l\u00e0, oui l\u00e0 o\u00f9 il est encore et c'est un peu le sauve-qui-peut pour le r\u00e9gime Kadhafi, on a vraiment l'impression que \u00e7a va se des prochains jours seront vraiment d\u00e9cisifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:42) [94%] :\r\nMichel Beuret, merci, je rappelle que vous \u00eates l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la TSR \u00e0 Tripoli, et puis tous les journalistes \u00e9trangers coinc\u00e9s depuis 5 jours dans l'h\u00f4tel Rixos de Tripoli ont pu quitter les lieux, aujourd'hui ces 35 journalistes ainsi que 2 diplomates au moins \u00e9taient recluses dans cet \u00e9tablissement o\u00f9 le r\u00e9gime de Mouammar Kadhafi qui les a regroup\u00e9s depuis 6 mois une lib\u00e9ration racont\u00e9e en temps r\u00e9el sur Twitter entendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:06) [91%] :\r\n15 heures 30, n\u00e9gocier avec les gardes pour notre lib\u00e9ration, ils ont dit que nous pouvons partir mais en petit groupe, plus tard, nous attendons l'envoi de voitures du CICR et de la Chine pour venir nous chercher, croisons les doigts 16 heures, c'est l'enfer dans le Hall de l'h\u00f4tel grande discussion tous de retour en arri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tage 16 heures 10 apr\u00e8s une embrassade avec les journalistes qui parlent arabe de soldats de Kadhafi rendent les armes 16 heures 15 courir \u00e0 travers les \u00e9tages sup\u00e9rieurs de l'h\u00f4tel pour trouver un drapeau avec TV \u00e9crit dessus, ils veulent le mettre sur la voiture et \u00e7a continue pendant encore plusieurs messages sur le mur de Matthew tiendra un des reporters de CNN qui a tweet\u00e9 sa captivit\u00e9 les voitures du CICR sont arriv\u00e9s, on se tire de Rixos apr\u00e8s 6 jours d'un cauchemar complet, tout le monde est libre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:53) [90%] :\r\nUne fin d'un cauchemar complet, \u00e7a part un peu fort non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:55) [91%] :\r\nPas tant que \u00e7a, pas tant que \u00e7a, \u00e0 en croire ce m\u00eame Matthew Jones qui, en d\u00e9but de journ\u00e9e, l\u00e2ch\u00e9 un laconique et plaintif, ce matin, j'ai mang\u00e9 en mars pour le petit d\u00e9jeuner, un message qui racontait un peu les pr\u00e9occupations de ses journalistes retenus contre leur gr\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel Rixos depuis plus de 5 jours donc Matthew Jones qui bien s\u00fbr davantage le peu qu'il voyait qu'il entendait de la bataille de Tripoli, plut\u00f4t que le menu de ses repas, cet apr\u00e8s- midi d'expliquer 5 journalistes sont entr\u00e9s dans l'Rixos mais ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s par les loyalistes de Kadhafi du bout du fusil, nous ne sommes toujours pas autoris\u00e9 \u00e0 sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:26) [92%] :\r\nDans les conditions \u00e9taient vraiment difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:28) [91%] :\r\nIl suffit de voir les les images, vous pouvez d'ailleurs les retrouver sur notre dossier sp\u00e9cial via RSR Info Point CH les images de ces hommes et de ces femmes portant des casques de guerre et des gilets pare- balles, errant dans les couloirs de l'h\u00f4tel, comme l'expliquait ce matin, un autre journaliste qui tweete Matthew Price de la BBC sur son antenne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:46) [74%] :\r\nCe tarif arrive alors aujourd'hui c'est lui vient de ce que l'on peut appeler le si\u00e8ge de l'h\u00f4tel Rixos et puis ce texte, c'est une richesse, la situation est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, ici, pour les 35 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes qui sont ici ben que nous ce seuil, il y a un Brive britannique des Am\u00e9ricains du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il en parlementaire indiens de et la situation s'est massivement d\u00e9t\u00e9riorer la nuit derni\u00e8re, lorsqu'il est apparu clairement et nous ne pouvions pas sortir le th\u00e8me la voix, c'est vraiment dur, on ne sait pas que Toulon va s'en sortir, ah oui, il y a quand m\u00eame ce d\u00e9pistage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:15) [92%] :\r\nOui, depuis l'enregistrement de cette conversation, les journalistes sont donc lib\u00e9r\u00e9s le CICR vient d'ailleurs sur son compte Twitter en anglais de confirmer son implication dans cette lib\u00e9ration et ce soir, sur toute la communaut\u00e9 suivra donc plut\u00f4t le r\u00e9cit de la lib\u00e9ration et de ce qui se passe sur le front de la bataille de Tripoli, plut\u00f4t que les coupures de courant d'eau et l'angoisse de voir les batteries des t\u00e9l\u00e9phones satellite et du mat\u00e9riel tomb\u00e9e \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:38) [94%] :\r\nAntoine Rault, merci et Rachid, mais si vous \u00eates toujours avec nous, je rappelle que vous \u00eates avocat, directeur de la Fondation Al Karama \u00e0 Gen\u00e8ve, on va \u00e9voquer avec vous le le r\u00f4le au possible r\u00f4le de de l'Alg\u00e9rie dans dans ce conflit, ce matin, les membres du CNT, donc du Conseil national de transition mentionn\u00e9 une possible fuite du colonel Kadhafi vers vers l'Alg\u00e9rie \u00e9videmment aucune confirmation, mais enfin, l'Alg\u00e9rie n'a jamais reconnu le CNT, elle n'a d'ailleurs jamais demand\u00e9 officiellement le d\u00e9part de Mouammar Kadhafi, comment est -ce qu'on doit interpr\u00e9ter cela. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:09) [85%] :\r\nNon, c'est tout \u00e0 fait le contraire, il \u00e9tait \u00e9tabli que la g\u00e9rer, a jou\u00e9 un r\u00f4le particuli\u00e8rement actif dans le conflit libyen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:17) [95%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:18) [90%] :\r\nMais en s'alliant, d'une mani\u00e8re inconditionnelle au colonel Kadhafi, un r\u00f4le politique, d'abord en envoyant des d\u00e9l\u00e9gations d\u00e8s le d\u00e9but du conflit et des personnalit\u00e9s du r\u00e9gime pour soutenir ouvertement le dictateur, le dictateur et en participant directement \u00e0 des folklores organis\u00e9 par les comit\u00e9s populaires pour le soutenir, par exemple, les po\u00e8tes attitr\u00e9 du pr\u00e9sident Bouteflika, son parti \u00e0 Tripoli pour chanter les louanges de Kadhafi et de son r\u00e9gime dans le cadre de la Ligue arabe, par exemple, ce qui n'est pourtant pas r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre un exemple de d\u00e9mocratie, de respect des droits de l'homme, Jerry avec le r\u00e9gime de Bachar al Assad, ont \u00e9t\u00e9 les seuls pays arabes \u00e0 apporter un soutien politique claire \u00e0 Kadhafi, l'Alg\u00e9rie a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le militaire directe, m\u00eame si les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes s'en d\u00e9fendent, il est \u00e9tabli que des avions militaires alg\u00e9riens, par exemple, sont arriv\u00e9es sur l'a\u00e9roport de Tripoli d\u00e8s le d\u00e9but de la crise, il y a ensuite eu l'\u00e9pisode des des 500 Toyota tout-terrain acheter \u00e0 Alger pour le compte des forces de Kadhafi et qui a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e par plusieurs sources, il y a ensuite eu il \u00e9pisode du bateau d'armes dans un port alg\u00e9rien o\u00f9 la cargaison devait \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:41) [92%] :\r\nAlors c'est c'est fuite justement de Kadhafi vers l'Alg\u00e9rie, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:46) [97%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:50) [94%] :\r\nCe serait logique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:51) [89%] :\r\nC'est surprenant logique oui puisqu'il a, il y a toujours eu des rapports tr\u00e8s \u00e9troits entre le le la Direction des renseignements alg\u00e9riens, le r\u00e9gime libyen, il est tr\u00e8s possible, mais \u00e9videmment les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes qui subissent aussi les pressions de leur propre population qui a depuis le d\u00e9but, soutenu le le le la la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime Kadhafi donc ce ce ce cela mettrait le r\u00e9gime en difficult\u00e9 et il ne le serait peut-\u00eatre pas ouvertement mais \u00e7a reste une une hypoth\u00e8se qui n'est pas \u00e0 exclure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:33) [93%] :\r\nUn Rachid Mesli, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates avocat et directeur de la Fondation Al Karama \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Besnard, Pascal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Messli, Rachid", "role": "juriste et pr\u00e9sident de la Fondation Al Karama \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Price, Matthew", "role": "journaliste de la BBC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braumann, Rony", "role": "fondateur et ancien pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beuret, Michel", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la TSR \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF4170DE-4DA7-4BCB-9F93-1269F088F320", "internalArchiveId": "FF4170DE-4DA7-4BCB-9F93-1269F088F320", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour de Roger Schawinski : Interview de Pierre Steulet, fondateur et directeur de Fr\u00e9quence Jura, avec \u00e9l\u00e9ments d'archives", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "summary": "Il s'\u00e9tait fait conna\u00eetre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 en cr\u00e9ant la premi\u00e8re radio priv\u00e9e de Suisse : Roger Schawinski, le grand pourfendeur du monopole de la SSR, anime depuis cette semaine une \u00e9mission sur la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique... Un retour \u00e0 la case d\u00e9part pour ce personnage haut en couleur.", "durationSec": 263, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse al\u00e9manique"], "thematicThemes": ["\u00e9metteur", "radio", "journalisme", "t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["SSR", "Schawinski, Roger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-08T03:51:32Z", "speechToTexts": ["08.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt nous accueillons Pierre bonjour, il s'\u00e9tait fait conna\u00eetre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 en cr\u00e9ant la premi\u00e8re radio priv\u00e9e de Suisse Radio Pirate m\u00eame pour \u00eatre pr\u00e9cis, Roger Schawinski, le grand pourfendeur du monopole de la SSR, il anime depuis 7 semaines, une \u00e9mission sur la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique un retour \u00e0 la case d\u00e9part pour ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nHaut en couleur oui, puisqu'en 1974 et jeunes journalistes il y cr\u00e9a Kassensturz l'\u00e9mission des consommateurs qui pr\u00e9c\u00e9da de 2 ans, \u00e0 bon entendeur et qui existent \u00e9galement, toujours en 1979 de retour de l'\u00e9tranger rev\u00eat Roger Schawinski entame donc sa bataille contre la SSR et comme les radios priv\u00e9es \u00e9tait encore interdite en Suisse, il place impuissant \u00e9metteur sur une montagne italienne pour arroser la r\u00e9gion z\u00fcrichoises \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau, Radio 24 \u00e9tait n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [85%] :\r\nFruit d'oui alors il y al\u00e9manique et en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nLa Berne f\u00e9d\u00e9rale et le pirate des ondes cette bataille fut f\u00e9roce, quelques mois plus tard, les autorit\u00e9s italiennes tent\u00e8rent de fermer son Studio de gomme mais Schawinski trouva la parade \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [73%] :\r\nVoil\u00e0, et leur m\u00e8re, mais en faisant venir une foule de 500 supporters par train sp\u00e9cial au cours et puis on son \u00e9metteur oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:16) [88%] :\r\nTour d'une exp\u00e9dition pr\u00e9par\u00e9e avec la plus grande discr\u00e9tion, les postiers ont coup\u00e9 les installations de l'\u00e9metteur du PC nich\u00e9 \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, dans la balle telling pr\u00e8s de la fronti\u00e8re grisonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nSchawinski protesta bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [79%] :\r\nLa seule raison et la pression politique qui a fait le d\u00e9passement de monsieur flou avant Monsieur Richard \u00e9lev\u00e9 par demander Monsieur Robert sur le gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [75%] :\r\nElle red\u00e9marrera sa station. \r\nOui 90 fois, enfin, en 83, la nouvelle loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision lib\u00e9raliser les ondes en octroyant des concessions \u00e0 des radios locales \u00e0 partir de cette date Schawinski passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure en b\u00e2tissant son empire, t\u00e9l\u00e9 Z\u00fcri Tele24 puis plus r\u00e9cemment radio \u00e0 un ce remportant au passage des victoires par exemple lorsque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cida d'\u00e9largir la zone de diffusion des radios locales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [92%] :\r\nJe suis tr\u00e8s heureuse parce que dans une Europe o\u00f9 on peut \u00e9couter tout il y a des satellites et tout \u00e7a on peut pas \u00e9couter une radio locale quelques kilom\u00e8tres, auteur d'une ville, maintenant \u00e7a va changer et tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [70%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [97%] :\r\nAlors aujourd'hui Pierre Bavaud revoil\u00e0 Roger Schawinski au sein du service public o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour animer un talk-show host une \u00e9mission d'entretien TV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nOui, mais \u00e0 66 ans, il n'a pas pour autant changer son credo, comme il le fit d'ailleurs sur cette antenne il y a un peu plus d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [92%] :\r\nMoi, j'aime la SSR parce que j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re \u00e0 la SSR, mais moi, j'ai d\u00fb que tous les monopoles sont mauvais, la Suisse est le seul pays du monde entier, il y a seulement une t\u00e9l\u00e9vision nationale c'est pas les signes d'une d\u00e9mocratie bon et pourtant il travailla maintenant donc si Roger Schawinski est un personnage incontournable en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, en revanche, il est assez m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, il faut dire que la Suisse romande a eu ses propres pionnier en mati\u00e8re de radio locale, Pierre Steulet, par exemple, fondateur et directeur de Fr\u00e9quence Jura. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:13) [88%] :\r\nBah Schawinski a fait bouger les choses, moi j'ai un petit peu de lui une image de saltimbanques, mais aussi de quelqu'un qui est tr\u00e8s affairiste qui est branch\u00e9 au niveau des affaires aujourd'hui retourne \u00e0 une certaine forme de journalisme mais disons pour moi, c'est parfois un peu du quand m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [93%] :\r\nEt le fait qu'il revienne au sein du service public, \u00e7a vous d\u00e9\u00e7oit Pierre cela. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:33) [89%] :\r\nNon, moi ce qui me d\u00e9range un tout petit peu, c'est son \u00e2ge finalement parce qu'on en a pouss\u00e9 d'autres dehors, qui n'avait pas \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, mais sur le fond que Schawinski reviennent \u00e0 la SSR si la SSR estime judicieux de r\u00e9utiliser ses services, moi \u00e7a me d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [87%] :\r\nBon, c'est une critique \u00e0 la fois moi je Winieski, et puis en plus, la SSR aussi pas tr\u00e8s tendre, Pierre Steulet, \u00e0 l'image d'ailleurs des premi\u00e8res critiques de sa nouvelle \u00e9mission que nous rapportait hier matin sur cette antenne, St\u00e9phane Delory tir\u00e9 de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [82%] :\r\nAbsolument, 27 minutes de divertissement confus relativement pauvre hein selon le Tages en-de\u00e7\u00e0 guerre alors faudra voir bien s\u00fbr les prochains num\u00e9ros tous les lundis soir d\u00e9sormais sur SF a ainsi donc avec Roger Schawinski. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [89%] :\r\nSchawinski le retour \u00e0 la SSR, de l'enfant terrible s'\u00e9tait pass\u00e9 pr\u00e9sent \u00e0 demain, Pierre Bavaud \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schawinski, Roger", "role": "journaliste (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steulet, Pierre", "role": "fondateur et directeur de Fr\u00e9quence Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bavaud, Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AF01D62-0045-453C-8F88-7797865C09BE", "internalArchiveId": "0AF01D62-0045-453C-8F88-7797865C09BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Libye. Pas d'\u00e9volution majeure sur le terrain depuis la prise par les rebelles du quartier g\u00e9n\u00e9ral de Mouammar Kadhafi \u00e0 Tripoli : Interview d'Imed Lamloum, correspondant de l'AFP dans la capitale libyenne", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "summary": "Ce sont plut\u00f4t des d\u00e9clarations qui nous parviennent. A commencer par celles de Mouammar Kadhafi qui est toujours introuvable. Plusieurs journalistes sont coinc\u00e9s depuis samedi dans l'H\u00f4tel Rixos. C'est le cas de d'Imed Lamloum, correspondant de l'AFP dans la capitale libyenne. ", "durationSec": 216, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye", "Tripoli"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "guerre civile", "journalisme"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Muammar al"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T12:52:52Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPas d'\u00e9volution majeure donc \u00e0 Tripoli depuis la prise hier du quartier g\u00e9n\u00e9ral de Mouammar Kadhafi par les rebelles l'actualit\u00e9 plut\u00f4t verbale, aujourd'hui, \u00e0 commencer par les d\u00e9clarations du colonel qui reste toujours introuvable, c'est une somme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nPersonne ne l'a vu, mais tout le monde l'entende depuis hier soir, le colonel s'est exprim\u00e9 de voix dans des messages Audio, hier soir, d'abord pour dire qu'il avait quitt\u00e9 son QG de Tripoli, uniquement pour des raisons tactiques et puis ce matin sur une TV kowe\u00eftienne pour affirmer s'\u00eatre promen\u00e9 incognito dans Tripoli Mouammar Kadhafi jure dont 4 encore dans la capitale et appelle les habitants \u00e0 nettoyer la ville des rebelles autre d\u00e9claration ce matin des rebelles, justement, le num\u00e9ro un du Conseil national de transition a promis la tenue d'\u00e9lections en Libye dans 8 mois, le pr\u00e9sident russe Dimitri Medvedev a lui indiqu\u00e9 aujourd'hui que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00e9tablir des relations avec les rebelles s'ils parviennent \u00e0 unir le pays dans lequel coexistent de pouvoir, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 aux yeux de Moscou de n\u00e9gociations entre Kadhafi et les insurg\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 Tripoli, plusieurs journalistes sont coinc\u00e9s depuis samedi dans l'H\u00f4tel Rixos c'est le cas d'Imed Lamloum, correspondant de l'AFP dans la capitale libyenne, il vous a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur la situation des reporteurs bloqu\u00e9s sur place C\u00e9line on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [82%] :\r\nL'h\u00f4tel \u00e9tait entour\u00e9 d'hommes arm\u00e9s, programme d'Afrique et qui est situ\u00e9 pas loin de base la Julia o\u00f9 il y a eu de violents combats ces derniers jours, aujourd'hui la plupart des hommes qui ont tu\u00e9 le p\u00e8re, ont quitt\u00e9 leur poste, les journalistes ont essay\u00e9 de savon, trouver un peu en dehors de l'h\u00f4tel, mais il y avait toujours un homme arm\u00e9 et les emp\u00eacher de quitter alors c'est vraiment \u00eatre l\u00e0 pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [78%] :\r\nEt combien de personnes et de vous dans l'h\u00f4tel, quels sont les les conditions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [82%] :\r\nNous sommes 35 personnes, il y a eu que fr\u00e9quentes d'\u00e9lectricit\u00e9 et maintenant il y a pas de la nourriture, on bricole, des trucs \u00e0 Aquila la cousine et depuis hier on a forc\u00e9 la porte d'une boutique qui se trouve \u00e0 l'h\u00f4tel bien s\u00fbr pour pouvoir manger des biscuits vivait ce c\u00f4t\u00e9 de l'eau min\u00e9rale, des jets de sang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [86%] :\r\nEst -ce que vous avez entendu des tirs cette nuit des des explosions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [84%] :\r\nNon, pas du tout de nous, \u00e9tait tr\u00e8s calme, seulement ce matin, il y a eu des petits \u00e9changes de tirs devant l'h\u00f4tel, nous nous trouvons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nLe t\u00e9moignage d'Imed Lamloum donc \u00e0 Tripoli, on l'a dit C\u00e9line, la capitale est d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e en grande partie par les rebelles, mais cela ne veut pas dire que leur victoire est totale, les pro- Kadhafi tiennent encore d'autres villes libyennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [92%] :\r\nMais d'abord, la r\u00e9gion de Syrte, la ville natale et bastion du colonel Kadhafi, cette ville se trouve pour situer un sur la c\u00f4te au nord, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mi- chemin entre la capitale Tripoli \u00e0 l'ouest de Benghazi \u00e0 l'Est, le fief des rebelles des rebelles qui tentent actuellement de prendre Syrte en \u00e9tau, il se rapproche depuis l'Est mais aussi depuis l'enclave de Misrata \u00e0 l'ouest, en fait, toute cette c\u00f4te et le lieu d'intenses combats, c'est l\u00e0 que se trouvent les sites p\u00e9troliers notamment le terminal de race Lanouf que les rebelles disent avoir repris, mais les pro- Kadhafi ont promis de se battre jusqu'au bout, ils ont tir\u00e9 hier soir plusieurs missiles pour prot\u00e9ger Syrte Est- ce matin, on signale aussi des bombardements sur les villes de Zouara Adjal \u00e0 l'ouest de la capitale, sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 la fronti\u00e8re tunisienne, reste encore la r\u00e9gion de cette base au sud- ouest du pays, il s'agit cette fois d'un fief de la tribu de Mouammar Kadhafi les Kadhafa un lieu souvent cit\u00e9 comme un possible refuge pour le colonel, le colonel qui est donc toujours introuvable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [74%] :\r\nC'est une sorte de notre rubrique International. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamloum, Imed", "role": "correspondant de l'Agence France Presse (AFP) \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-988B0E2F-F130-4AA9-872A-229BC70113A6", "internalArchiveId": "988B0E2F-F130-4AA9-872A-229BC70113A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 11 septembre et la suite (3/5) : Interview de Mohamed Mahmoud Ould Mohamedou, professeur au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve [enregistr\u00e9 en 2009] (2/2)", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "summary": "Alors qu\u2019une certaine page d\u2019Al-Qa\u00efda est tourn\u00e9e depuis la disparition d\u2019Oussama Ben Laden et parce que 10 ans ont pass\u00e9 depuis l\u2019attaque contre les tours jumelles du World Trade Center, cet entretien vise \u00e0 mieux saisir les origines de la cr\u00e9ation du mouvement d'Al-Qa\u00efda et et \u00e0 cerner la nouvelle approche du terrorisme que l'organisation a d\u00e9velopp\u00e9e afin de pouvoir perp\u00e9trer des attaques d'envergure. L'invit\u00e9 explique \u00e9voque \u00e9galement la port\u00e9e d'Al-Qa\u00efda et son impact sur l'\u00e9mergence potentielle d'autres organisation terroristes.", "durationSec": 3852, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Monde arabe"], "thematicThemes": ["relations internationales", "attentat-suicide", "g\u00e9opolitique", "islam", "id\u00e9ologie politique", "terrorisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-29T15:09:10Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nOui, oui, oui, oui et non, PS, on va voir marquante, \u00e7a va Molvaer histoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc et une m\u00e8re patrie la plus aberrante, justement, c'est que 2 des 19 kamikazes avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par la CIA plut\u00f4t maintenant ben oui, ben pourvoiries au plus intime. \r\nDe en l'espace de 20 Minutes donc des r\u00e8gles nouvelle de ce qui terroristes c'est maintenir Madame Modzom assez am\u00e9ricain musulman enrichissent les \u00c9tats-Unis je suis musulman et fier de l'\u00eatre et l'art, il y a un grand merci \u00e0 la nous sommes mais il est pass\u00e9 \u00e0 mes case rentre chez toi, nous faisons partie du tissu am\u00e9ricain nous apportons notre contribution, nous sommes des Am\u00e9ricains musulman et fier de l'avoir pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [71%] :\r\nBonsoir, \u00e0 savoir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nHier, nous \u00e9tions en compagnie du politologue et chercheur Mohamed Mahmoud Ould Mohamed, ancien directeur adjoint du programme de politique, humanitaire et de recherche sur les conflits \u00e0 l'universit\u00e9 Harvard, Boston, ancien directeur de recherche au Conseil international pour l'\u00e9tude et droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve, puis ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de son propre pays, la Mauritanie, l'homme est revenu pour le moment son 1er, travail, enseignants et chercheurs chercheurs notamment qui a longuement travaill\u00e9 autour d'Al-Qa\u00efda, publiant un ouvrage Anne d'installer Al-Qa\u00efda toujours non traduit alors qu'en fran\u00e7ais, le seul ouvrage qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 chez l'Harmattan de monsieur Mohamedou et contre- croisade Origines et cons\u00e9quences du 11 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [91%] :\r\nAujourd'hui, suite de l'entretien, enregistr\u00e9 en 2009, nous commen\u00e7ons par les groupes concurrentiel, les rivaux potentiels d'Al-Qa\u00efda. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [84%] :\r\nOui, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on ne peut imaginer de long en commun un \u00e9v\u00e9nement assez novateur historiquement marquant la diff\u00e9rence, je pense qu'Al-Qa\u00efda, on ne peut pas sous- estimer la nouveaut\u00e9 d'Al-Qa\u00efda il y a vraiment eu un effort. \r\nPensez r\u00e9fl\u00e9chi des th\u00e9oriciens islamistes qui ont quitt\u00e9 l'\u00c9gypte et qui sont all\u00e9s et d'autres pays, mais en particulier le r\u00f4le deM. notamment et je pensais bien particulier et d'autres Abdallah Gaza mais qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 en 89, beaucoup de gens qui \u00e9taient impliqu\u00e9s dans cette logique et de cr\u00e9er une nouvelle organisation, dont la mission des paris et justement militaire le dans les premiers documents Al-Qa\u00efda aussi refaire comme Al-Qa\u00efda ce qui y a la base militaire. \r\nOu un autre nom qui appara\u00eet \u00e9galement dans un certain nombre de documents, c'est j'ai islamique, l'Arm\u00e9e islamique, donc il y a toujours ce ce volet martial de la chose d\u00e8s le d\u00e9part, ce n'est que plus tard qu'elle va acqu\u00e9rir prend politiquement si vous voulez, et l\u00e0 on a une nouveaut\u00e9 nouveaut\u00e9 dans l'approche dans la m\u00e9thode, la cr\u00e9ation de Caen dans la fabrication de lieutenant \u00e0 la Mohammad Khatami dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:16) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [84%] :\r\nOrganisation bic\u00e9phale d\u00e8s le d\u00e9part, et m\u00eame 2 mois, il a toujours jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important par rapport \u00e0 Oussama Ben Laden, l'id\u00e9e \u00e9tant que s'il arrivait quelque chose \u00e0 l'un, l'autre est l\u00e0 pour continuer maintenant fait qui sont sont d\u00e9j\u00e0 dans une logique, m\u00eame s'ils disparaissent, le mouvement continue, c'est-\u00e0-dire se sont rendus eux- m\u00eames obsol\u00e8te par rapport \u00e0 leur propre organisation, consid\u00e9rant que c'est une forme de de projets d\u00e8s le d\u00e9part, donc y a une forme de nouveaut\u00e9s, il y a un certain nombre d'organisations qui se sont bons : juin 96 mais en r\u00e9alit\u00e9, Al-Qa\u00efda est devenu la chose de Ben Laden \u00e9tait de il y a un certain nombre de de d'autres leaders avec eux, Mohammad Khatami, ce qui sera tu\u00e9 lors des Attaf avec un FN pas atteint les diff\u00e9rencier, qui \u00e9tait le leader de la division 1000 militaires comme \u00e7a que l'appelle dans le texte qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors des bombardements de Kaboul en novembre 2001 et d'autres qui avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actifs en Afrique de La Stampa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [82%] :\r\nQualit\u00e9 au nom de la foi des caricatures de Mahomet flammes les pays arabes et musulmans, quelle libert\u00e9 pour ceux qui critiquent les religions une crise internationale qui soul\u00e8ve le monde arabe et musulman, face \u00e0 l'Occident, cette fois, leur publication provoque scandale les protestations internationales en France, c'est le quotidien France paradoxalement ailleurs c'est il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [87%] :\r\nCette approche d'un Occident auquel on s'oppose de plus en plus chez Al-Qa\u00efda \u00e0 partir de 2002 2003 2004 \u00e7a va apporter toutes sortes de nouvelle rh\u00e9torique histoire des des dessins les d\u00e9bats avec le pape. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [98%] :\r\nLes condamnations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [87%] :\r\nUn certain nombre de pays europ\u00e9ens, etc, \u00e7a c'est quelque chose qui n'est pas du tout pr\u00e9sents au d\u00e9part au d\u00e9part le les textes sont orient\u00e9s essentiellement vers la terre des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, d'ailleurs, hein dans sur le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis sur la politique am\u00e9ricaine, c'est le cas suspect est explicit\u00e9 dans la les de d\u00e9claration de guerre, ao\u00fbt 96 f\u00e9vrier 98 ce sont de longs textes des \u00e9p\u00eetre m\u00eame un sous forme de po\u00e9sie, d'ailleurs, dans lesquelles les raisons sont explicit\u00e9es, la raison pour laquelle cette organisation d\u00e9clare la guerre aux \u00c9tats-Unis et va mener combat et s'articule autour de 3 points, 3 points qui vont revenir r\u00e9guli\u00e8rement dans tous les textes et ce juste 20 ans apr\u00e8s on trouve \u00e7a dans les d\u00e9clarations d'un Am\u00e9ricain qui se joindra Al-Qa\u00efda beaucoup plus tard, ce Adam Gadahn, qui dans une cassette en 2006 2006 mai 2006 reprend quasiment le la m\u00eame rh\u00e9torique qu'un Ben Laden. \r\nEn 96 donc ces 3 points sont sp\u00e9cifiquement autour d'une activit\u00e9, une action men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis ou per\u00e7us comme tels, hein, la pr\u00e9sence des \u00c9tats-Unis au Moyen-Orient, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait que l'Arabie Saoudite, beaucoup plus tard, ce sera donc l'Irak est beaucoup plus gravement d'ailleurs. \r\nDonc la pr\u00e9sence de dis de suite \u00e0 la guerre du Golfe, qui avait cr\u00e9\u00e9 toutes sortes de probl\u00e8mes : le fait que des Am\u00e9ricains puissent entrer en Terre sainte, avoir une base aux \u00c9tats-Unis avait \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme un traumatisme pour les Saoudiens n'oublions pas aussi que Ben Laden donc et saoudiens et, deuxi\u00e8mement, le soutien \u00e0 l'occupation isra\u00e9lienne des Terres palestiniennes qui concerne tous les Arabes et les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral mettons font un \u00e9l\u00e9ment d'heures casus Belli et troisi\u00e8mement, \u00e7a rejoint cette id\u00e9e d'ennemi lointain et proche, le soutien au gouvernement, aux r\u00e9gimes dictatoriaux autoritariste qui ont r\u00e9prim\u00e9 ces mouvements. \r\nDurant de longues ann\u00e9es, donc ces 3 \u00e9l\u00e9ments sont pr\u00e9sentes \u00c9tats-Unis donc pour quelqu'un comme \u00c9ric avec lui donc la prison, qui a connu \u00e7a, c'est quelque chose c'est tellement presque personnelle pour Ben Laden, c'est de la m\u00eame mani\u00e8re, avec la m\u00eame personnalisation de probl\u00e8me c'est l'Arabie Saoudite dites qui lui retirera sa nationalit\u00e9 par ABC audits qui pour lui est une terre qu'il voit s'\u00e9chapper surtout dans son cas, c'est quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s proche de l'\u00e9lite, donc quelqu'un qui voit une possibilit\u00e9 d'influencer cette soci\u00e9t\u00e9, son p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s puissant, tr\u00e8s proche des Saout qui voit cette possibilit\u00e9 s'\u00e9vaporer pour d'autres, plus tard, et puis il y a toujours, c'est tellement de personnalisation qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a sera quelqu'un comme en Irak, Al-Zarqaoui qui aura une animosit\u00e9 particuli\u00e8re vis-\u00e0-vis de la Jordanie en tant que jordanien de la il faudra la 1\u00e8re attaque contre Jordanie les h\u00f4tels 2004, je crois que c'\u00e9tait donc il y a toujours cette cette filiation qui fait que on en revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [70%] :\r\nAu au au r\u00e9gime qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [86%] :\r\nCette approche ce nouveau terrorisme si vous voulez, on peut pas non plus trop g\u00e9n\u00e9raliser, mais si vous voulez, en tout cas, cette nouvelle approche, quel travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [87%] :\r\nEt l\u00e0 je je souligne la nouveaut\u00e9, alors \u00e7a ne concerne pas seulement d'ailleurs vient du fait que c'est l\u00e0 ce que j'appelle la bourgeoisie arabe musulmane qui tout d'un coup prend une d\u00e9cision qui a beaucoup \u00e0 voir avec les th\u00e9\u00e2tres locaux, c'est-\u00e0-dire il y a ce que j'appelle une captation de fonction Martial de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates incapable de nous d\u00e9fendre, en plus vous nous r\u00e9primer en plus vous \u00eates pas des bons musulmans et vous laisser tout cela cr\u00e9e une situation qui fait que nous affaiblir vis-\u00e0-vis d'une civilisation qui a toujours \u00e9t\u00e9 notre comp\u00e9titeur plus donc ici pour revenir plus tard l'Occident, donc, et \u00e0 partir de ce moment, il y a, il y a une d\u00e9cision de simplement rentre ces r\u00e9gime obsol\u00e8te peut-\u00eatre aussi une forme de frustration parce que ils ont attaqu\u00e9 plusieurs fois, n'ont pas r\u00e9ussi, c'\u00e9tait du terrorisme 70 ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait des petites op\u00e9rations ponctuelles ou se faisait arr\u00eater, vous allez en prison comme le disait sur etc c'est c'est dans d'assassinat 1er Ministre et ils ont toutes sortes d'op\u00e9rations mais c'est de moindre envergure par rapport aux dessins d'Al-Qa\u00efda qui est Alex New-York et Washington frapp\u00e9 le Pentagone, c'est une autre paire de manches et ils y ont r\u00e9ussi, c'est \u00e7a qui est quand m\u00eame effarant dans cette histoire, donc l\u00e0 il y a donc, on est automatiquement dans un ordre qui am\u00e8ne qui n\u00e9cessitent plut\u00f4t l'existence d'une r\u00e9flexion beaucoup plus \u00e9labor\u00e9, donc c'est normal qu'on soit donc dans des gens qui ont fait des \u00e9tudes plus pouss\u00e9es plus ou, au moins, ont les moyens de mettre en oeuvre, donc le cas de si et qui a quand m\u00eame beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi sur ces questions, ce n'est pas seulement la frustration de la prison, d'autres ont souffert en prison, oui, il y a avait avait beaucoup travaill\u00e9 sur ces questions, c'est un chirurgien, c'est un fils de la bourgeoisie qu'a\u00e9ronautes, c'est quelqu'un qui sait d\u00e8s le d\u00e9part, s'est beaucoup investi dans dans ce logique de militantisme et il aime bien d'ailleurs \u00e9crire sur ces questions- l\u00e0, publie d\u00e9j\u00e0 2 ouvrages sur ces questions, ce qu'il a juste durant la p\u00e9riode o\u00f9 il est recherch\u00e9 par les \u00c9tats-Unis en 2001 et en 2008 par contre dans la donne, effectivement, c'est quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:46) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:48) [86%] :\r\nC'est un prince saoudien millionnaires choy\u00e9s, puis c'est la cuill\u00e8re d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:54) [82%] :\r\nToute son enfance en plus dans le cas de son p\u00e8re, effectivement c'est un Bernadette \u00e9tait quelqu'un qui avait, qui avait quand m\u00eame le luxe de pouvoir pr\u00eater de l'argent sa route un moment et qui avait eu tous les des contrats pour la construction de La Mecque et d'autres terrains sera en arbitre dites c'est un self- Made man dans la plus pure tradition am\u00e9ricaine d'ailleurs de la chose commence \u00e0 partir de rien et il est arriv\u00e9 \u00e0 Jada, elle a construit, il est m\u00eame chose \u00e0 l'autre et puis voil\u00e0, c'est fait, comment la force de de son son \u00e9nergie ce que peut-\u00eatre son fils a encore un peu psychologique si vous voulez de soupe a h\u00e9rit\u00e9 cette forme de Achievement. \r\nEt l\u00e0, on voit \u00e7a va un moment, il y a un d\u00e9part on est un peu sp\u00e9ciale s'mairie syrienne n'est pas comme le reste de la famille et donc plus calme que les autres, etc, un moment, il d\u00e9cide simplement. \r\nEt ce moment fait- on peut le nommer, il en parle dans une, dans la cassette d'octobre 2004, il dit que c'\u00e9tait suite \u00e0 l'invasion isra\u00e9lienne du Liban Sabra et Chatila, tous ceux qui l'avait vu, il avait \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9, il avait fait le lien avec le soutien des \u00c9tats-Unis fait ces 3 \u00e9l\u00e9ments sont pas r\u00e9sumer dans cet \u00e9v\u00e9nement, Isra\u00ebl, les \u00c9tats-Unis et le les r\u00e9gimes dictatoriaux qui regarde l'et l\u00e0 il il est dans la cassette de 2004 il, il, il a dit, et je m'\u00e9tais promis de faire tomber autour de la m\u00eame mani\u00e8re que les Isra\u00e9liens et les Occidentaux derri\u00e8re eux faisaient souvent, donc l\u00e0 il y a, il y a des \u00e9v\u00e9nements qui sont effectivement cl\u00e9 dans la vie de de cet homme et puis l'avait les moyens de r\u00e9aliser ses ambitions, donc il est parti presque acheter une partie du territoire afghan, en r\u00e9alit\u00e9, il s'est install\u00e9, il a vers\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:56) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:28) [88%] :\r\nHistoire vivante de 15 heures \u00e0 16 heures sur la trame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:33) [88%] :\r\nLe chercheur et politologue Mohamed Mahmoud au Ould Mohamed ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:36) [86%] :\r\nQuand il cr\u00e9e Al-Qa\u00efda en 88, donc on peut rapidement faire une \u00e9volution d'une il y a organisation central qui suit un sch\u00e9ma tr\u00e8s classique, donc c'est il y anarchique et l\u00e0 cette p\u00e9riode va durer jusqu'en 2001, c'est-\u00e0-dire donc la cr\u00e9ation de structures, la mise en place d'op\u00e9ration, la formation de soldats, on a vu toutes ces cassettes dans lesquelles ils courent, ils sautent c'est tr\u00e8s militaire, tout \u00e7a, et puis la mise en place en parall\u00e8le de cette op\u00e9ration, qui aboutira en 2001 l'attaquante est -ce que c'est, mais on oublie souvent, justement, qu'en r\u00e9alit\u00e9 entre et au moins 4 \u00e0 5 attaques importantes dont 2000 que l'accumulation, on le voit, par exemple, avec 2 attaques en 95 et en 96 contre des bases am\u00e9ricaines en Arabie Saoudite, donc on envie environ tous les 2 ans apr\u00e8s, en 98 des ambassades, l\u00e0 aussi, c'est le m\u00eame sch\u00e9ma d\u00e9j\u00e0 qui commence \u00e0 na\u00eetre attaques simultan\u00e9es contre des cibles assez importante, beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts impact. \r\nSpectaculaire, c'est l'id\u00e9e de d'avoir des attaques de qualit\u00e9 comme dit ben Laden qui n\u00e9cessite du temps de la pr\u00e9paration, il dit souvent : si on voulait des petites attaques mitraill\u00e9 des gens dans un supermarch\u00e9, on pourra faire quand on veut vous faire des attaques qui ont une symbolique et qui envoie un message, et c'est ce qui explique la dur\u00e9e de temps 13 op\u00e9rations. \r\nIl revient souvent d'ailleurs sur sur sur cette m\u00e9thodologie et bien entendu le le USA Skol an Y\u00e9men au large, qui est maintenant en 99 donc et les 2 donc complice de 2001 apprennent l'ex\u00e9cution pendant qu'ils sont aux \u00c9tats-Unis, et l'un des Am\u00e9ricains qui leur apprennent \u00e0 conduire se souviendra plus tard qu'il \u00e9tait tr\u00e8s content, sauter de joie, un jour, en particulier les Am\u00e9ricains font le recoupement que c'\u00e9tait le jour de Docteur 99 il y a eu cette attaque, donc c'est un peu le \u00e7a nous a motiv\u00e9 dans l'ex\u00e9cution de ce qu'il y faisait jeu on peut imaginer, donc tout ceci aboutit \u00e0 2000, donc la seule organisation hier qu'apr\u00e8s de passer \u00e0 autre chose. \r\nAlors apr\u00e8s 2001, Fred a fait face \u00e0 son succ\u00e8s, alors l\u00e0 il y a tout de suite un danger de perdre ce que je pense eux- m\u00eames ont \u00e9t\u00e9 surpris de voir l'impact peuvent de leur attaque l\u00e0, petit \u00e0 petit, pas tout de suite, mais parce qu'il y a une phase de regroupement sont acquis par les Am\u00e9ricains est fausse, un repli strat\u00e9gique qui en fait a \u00e9t\u00e9 relativement, relativement bien march\u00e9 parce que ce que les Am\u00e9ricains ont arr\u00eat\u00e9 qui sont envoy\u00e9s \u00e0 Guantanamo, on verra par la suite, la plupart, si ce n'est des badauds en tout cas c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des gens qui \u00e9taient dans le cas d'elle- m\u00eame, et m\u00eame s'ils \u00e9taient arabes et en Afghanistan, oui, il y a eu beaucoup de r\u00e8glements de comptes ou des gens qui \u00e9taient peut-\u00eatre \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d'Al-Qa\u00efda ou quelques-uns, mais c'\u00e9tait pas le gros comme vous, l\u00e0, on a pr\u00e9sent\u00e9 hier une forme d'ironie, c'est que de la Guantanamo va radicaliser un certain nombre de ces gens qui sortiront hier commet des attaques on testa uniquement rapport du FBI l'a d\u00e9montr\u00e9, \u00e7a c'est une des multiples ironie de cette histoire, mais apr\u00e8s donc Al-Qa\u00efda d\u00e9cide et \u00e7a je, je tiens \u00e0 souligner \u00e7a parce que c'est souvent, pour moi, c'est la marque de fabrique, Al-Qa\u00efda, c'\u00e9tait le d\u00e9sir : si ce n'est la r\u00e9alit\u00e9 de toujours vouloir \u00eatre en avance sur ses de ses ennemis, \u00e0 chaque fois, ils sont l\u00e0, on les attend pas, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont tactiquement. \r\nPr\u00e9visible mais strat\u00e9giquement \u00e9vanescent, par rapport \u00e0 tout ce qu'on peut penser de quelle va \u00eatre reproch\u00e9 \u00e0 l'attaque, ceux -ci se doublent d'ailleurs du fait qu'ils annoncent toujours ce qu'ils vont faire, et c'est assez int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire ils sont dans une logique d\u00e9clamatoire, pourtant, nous dit -on, c'est pas ce qu'ils veulent, on sait pas ce qu'ils font, c'est pas qu'ils sont alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils annoncent r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a c'est assez \u00e9trange comme contradiction d'ailleurs Al-Qa\u00efda structures, on nous dit on ne sait pas qui ils sont, Al-Qa\u00efda dit on va faire ceci cela et on veut ceci et cela, on nous dit on ne sait pas ce qu'ils veulent c'est inacceptable selon Cencic Al-Qa\u00efda m'envoie des cassettes dans lesquelles ce sont des messages aux citoyens am\u00e9ricains ou aux citoyens europ\u00e9ens puis souvent d'ailleurs, ces temps- ci, citoyen pakistanais au irakien etc. \r\nLes m\u00e9dias en diffuse des d\u00e9bris bouts des bouts c'est pas retransmis, c'est pas. \r\nTexto, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de voir que un groupe qui pas qui est en conflit avec certain nombre de partis, on a visibility son propos ou alors se pr\u00e9sentant sommairement commettant une image de ce qu'il est alors que je pense que le moindre des choses, c'\u00e9tait quand m\u00eame de savoir ce que le Midi, pourquoi ne serait -ce que pour le rejeter, mais donc les citoyens le citoyen occidental moi et moyen n'est pas le ne c'est pas en r\u00e9alit\u00e9 lorsqu'une cassette de belladone \u00e7a, ou alors c'est en 6\u00e8me page mais Laden pas en voie nouvelle cassette menace l'Occident ce qu'essaie de dans laquelle un certain nombre de choses qui sont dites et ils sont cons\u00e9quentes : il faut, il faut que ces choses -l\u00e0 soient comprises, pour qu'on puisse tout \u00e0 quand de trouver une sortie de de la donc pour revenir \u00e0 la la structure, ils \u00e9voluent vers une structure cellulaire, c'est-\u00e0-dire il y a une heure parce que l'appel ne pas aider \u00e0 l'homme, Al-Qa\u00efda maire qui est donc essentiellement le groupe en Afghanistan. \r\nAu nord de l'un Afghanistan presque en Chine selon la et services de renseignement ces temps- ci, donc moi je pense que l\u00e0 on est dans l'\u00eele, pas plus que quelques milliers, \u00e7a peut pas \u00eatre moins que \u00e7a, parce qu'il y avait quand m\u00eame plusieurs dizaines de milliers qui avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 de ces groupes -l\u00e0 un certain ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, mais pas autant que \u00e7a et une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est apparu donc ces 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, dont on sait tr\u00e8s peu d'ailleurs et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:07) [53%] :\r\nCertains parlent d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:09) [85%] :\r\nLa base de tout \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des cellules r\u00e9gionales et en m\u00eame temps, re\u00e7u des demandes d'organisation qui existaient en parall\u00e8le, qui se sont jointes \u00e0 elle, alors \u00e7a a donn\u00e9 au bout du compte, particuli\u00e8rement entre 2004 et 2006, une logique de mondialisation comme un groupe vraiment le l'analogie commerciale est tout \u00e0 fait applicable ici alors on a eu un Al-Qa\u00efda en Irak avec Zarqaoui ce Jordanien qui avait fait un peu de l'Afghanistan qui a fait un peu la prison en Jordanie tr\u00e8s radical pass\u00e9 plus criminels que les autres, moins d'un statut social moins hupp\u00e9s et qui est arriv\u00e9 dans en Irak avec l'id\u00e9e de d'entamer presque la, la, la r\u00e9bellion des Irakiens contre les Am\u00e9ricains, qui ont fait une version extr\u00eamement violente, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa marque de fabrique s'est impos\u00e9, et puis un an apr\u00e8s, il a demand\u00e9 officiellement \u00e0 Al-Qa\u00efda d'\u00eatre son repr\u00e9sentant local Red Hat et c'est devenu un Al-Qa\u00efda fait bilat\u00e9raux fid\u00e8lement le en M\u00e9sopotamie, pays de 2 fleuves il y Al-Qa\u00efda en Afrique de l'Est qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, qui existait depuis ann\u00e9es 90 qui avait fait des op\u00e9rations Kenya etc, on a une Al-Qa\u00efda au golf qui a fait beaucoup entendu parler d'elle en Arabie Saoudite en 2003 2004, qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente mais qui a fait face \u00e0 une r\u00e9action saoudienne tr\u00e8s forte mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule raison de sa disparition par la suite, il y a aussi un certain nombre de ces hommes qui sont partis en Irak combattre un peu comme la premi\u00e8re vague \u00e9taient partis en Afghanistan d'ailleurs beaucoup d'Irakiens se plaindront dans certains nombre de de messages de textes de l'invasion, etc, donc \u00e7a explique un petit peu que qu'est moins pr\u00e9sente son leader avait \u00e9t\u00e9 aussi donc toutes sortes de probl\u00e8mes logistiques, je pense \u00e0 ce niveau une Al-Qa\u00efda bien entendu Maghreb qui est apparu beaucoup plus tard en 2006, donc c'\u00e9tait l'ancien groupe salafiste pour la pr\u00e9dication et le combat alg\u00e9rien qui avait tent\u00e9 des approches par rapport Al-Qa\u00efda qui avait emp\u00each\u00e9 les s\u00e9duire, si on veut pendant quelques mois en 2017 et puis en ao\u00fbt, justement, en ao\u00fbt 2007, Zawahiri de Warri annoncent qu'ils ont accept\u00e9 que ce groupe deviendrait Paribas dans le Maghreb islamique et qui s'est par la suite attaqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:34) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [86%] :\r\nPresque tous les pays du Maghreb l'Alg\u00e9rie, la Mauritanie, le Maroc, tenter des op\u00e9rations en Tunisie qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s et qui a annonc\u00e9 une nouvelle structure en en Libye il y a quelques mois, donc ils ont appliqu\u00e9 la m\u00eame logique de pr\u00e9sence r\u00e9gionale et un dernier groupe assez int\u00e9ressante pour lequel d'Hawa\u00ef, il y a fait une esp\u00e8ce de r\u00e8glement de comptes. \r\nSlash coup d'\u00c9tat quant aux Fr\u00e8res musulmans, l'\u00c9gypte, il a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de l'entaille dans l'\u00c9gypte, disant que les Fr\u00e8res musulmans s'\u00e9taient joints \u00e0 lui et prenant un un petit, un jeune ceux des Fr\u00e8res musulmans, qui se sont tout de suite bien entendu prononcer contre l'existence de cette structure, mais le Tour \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des remous internes et \u00e7a, c'est comme s'il avait lanc\u00e9 une grenade dans ce groupe et depuis son train de d\u00e9bat sur cette question, c'est-\u00e0-dire que et maladroit et avait au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, eu beaucoup de d\u00e9bats th\u00e9ologiques strat\u00e9gique avec un certain nombre de penseurs et d'activistes et d'islamistes \u00e9gyptiens qui continue jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\nEn novembre 2007, un de ses anciens compagnons de prison, a \u00e9crit un long ouvrage dans lequel il reproche Al-Qa\u00efda et en particulier \u00e0 Doha Elie leur logique de d'attaquer les innocents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:57) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:58) [80%] :\r\nCe qui a men\u00e9 une r\u00e9ponse de la part de Doha en mars suivant qu'il a mis en ligne en m\u00eame P3 en PDF d'ailleurs sur toutes sortes de sites t\u00e9l\u00e9chargeable c'\u00e9tait c'\u00e9tait mention on en rit mais ses dimensions technologique est extr\u00eamement importante, en r\u00e9alit\u00e9, dans lequel r\u00e9pond sur le chapitres \u00e0 chacun des points soulev\u00e9s par son contradicteur, donc voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de toujours garder esp\u00e8ce de pics par rapport aux Fr\u00e8res musulmans en \u00c9gypte, qui n'a pas pardonn\u00e9 toutes sortes de trahison, mais \u00e7a c'est classique dans tous les m\u00eames, tout le monde chez tous les militants la sorte rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:51) [89%] :\r\nDans le cours de cet entretien avec le chercheur et politologue Mohamed Mahmoud Ould, nous sommes donc pass\u00e9s d'un 1er temps d'une base centralis\u00e9e \u00e0 une succession de labellisation une sorte d'atomisation donnant ainsi la d\u00e9finition de n\u00e9buleuse qui restera longtemps attach\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda dans quelle mesure cette atomisation a d\u00fb faire perdre au contraire renforc\u00e9e, l'objectif 1er la victoire sur l'ennemi lointain n\u00e9buleuse est cependant \u00e0 terme que r\u00e9fute pr\u00e9cis\u00e9ment Mohamed Brahmi de suite de l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:28) [86%] :\r\nJe pense qu'il faut toujours se paresseux la lecture qu'on peut nous observateurs analyste, faire de la de la chose et puis ce qui est v\u00e9rifiable et qu'on peut lier au dire de cette organisation, en l'occurrence ici il y a une correspondance, on voit appara\u00eetre un certain nombre de cellules qui n'existait pas dans la p\u00e9riode des ann\u00e9es 90 Al-Qa\u00efda ann\u00e9es 90 en m\u00eame temps on a des d\u00e9clarations officielles, la le\u00e7on des cassettes avec un saut avec date avec un titre de chaque cassette envoy\u00e9e dans lesquelles et Mentawa\u00ef annonce officiellement la cr\u00e9ation de telle ou telle organisation qui sont leaders qu'est -ce qu'ils vont faire et les accueillir au sein de la lutte sous le sceau d'Al-Qa\u00efda, donc c'est vraiment des choses tr\u00e8s clair hein peut pas dire qu'on ne sait pas Al-Qa\u00efda n\u00e9buleuse dont on ne sait pas qui elle est o\u00f9 elle est qu'elle est partout, \u00e7a c'est largement trop facile galvaud\u00e9 qui permet justement d'entretenir l'ignorance sur ces choses -l\u00e0 et qui ne correspond pas d'effet av\u00e9r\u00e9 l\u00e0 je pense qu'en r\u00e9alit\u00e9, comme toute chose, c'est une nation composite, c'est-\u00e0-dire qu'on Al-Qa\u00efda qui a besoin de survivre parce que physiquement, il ne peut plus non plus de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:34) [86%] :\r\nComme ils avaient l'Afghanistan est un moment le Soudan au camp de la dignit\u00e9, mais en m\u00eame temps, quelque part, ils ont plus besoin, c'est-\u00e0-dire ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 cette phase, l'une des erreurs de lecture d'Al-Qa\u00efda alors qu'il y a on mouvement perp\u00e9tuel, on en fait une lecture statique, comme si la m\u00eame Al-Qa\u00efda depuis 88 \u00e9tait l\u00e0 non, si on regarde un petit peu par exemple ce qu'est ce qu'elle a fait juste apr\u00e8s le 11 septembre alors qu'on l'attendait en r\u00e9action imm\u00e9diate aux \u00c9tats-Unis. \r\nEt les \u00c9tats-Unis vraiment se pr\u00e9parer pour une 2\u00e8me vague. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:04) [64%] :\r\nIl n'a pas monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [81%] :\r\nElle se repositionne et attaque Madrid suivi de Londres, c'est-\u00e0-dire qu'elle passe \u00e0 l'Europe apr\u00e8s que ces 2 gouvernements justement s'\u00e9taient particuli\u00e8rement distingu\u00e9s par leur soutien \u00e0 la politique am\u00e9ricaine en Irak, c'est l'argument qu'il donne \u00e0 chaque fois suite aux attaques etc alors que toute l'Europe et paniqu\u00e9, on s'attend \u00e0 des attaques \u00e0 Paris, Rome, partout l'Italie justement, c'\u00e9tait presque je dirais c'\u00e9tait presque une aberration qu'elle n'ait pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 dans le sens que narratif qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 pour Londres et pour Madrid correspondent exactement \u00e0 ce que l'Italie avait fait en Irak, c'\u00e9tait magique puisque lui, Al-Qa\u00efda faisait ces 2 capitales pourquoi pas seul, alors que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9e au pas, en tout cas, heureusement, \u00e7a n'a pas eu le cas mais le fait \u00e9tait l\u00e0, c'est un fait qu'on ait alors justement, l'Europe est paniquer s'attend \u00e0 ce qu'elles soient attaqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:56) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:57) [85%] :\r\nEh bien non, l\u00e0, il commence \u00e0 appara\u00eetre comme des attaques p\u00e9riph\u00e9rique, on a donc Casablanca, Bali Mombassa je crois, un moment, \u00e9galement et bien s\u00fbr, Karachi, donc l\u00e0 on a des attaques contre des int\u00e9r\u00eats occidentaux qui peuvent \u00eatre l\u00e0 au moins une ou 2 fois, je crois fran\u00e7ais l'ambassade je crois et un moment, il y avait aussi \u00e0 un navire au large du Y\u00e9men, des ambassades, etc, toutes sortes d'int\u00e9r\u00eats qui sont, qui sont attaqu\u00e9s au moment justement, pense que cela va se perp\u00e9tuer que dans ces capitales commence un peu \u00e0 se replacer \u00e0 faire des alliances dans son \u00e9poque, m\u00e9tropole et et p\u00e9riph\u00e9rie, il se d\u00e9cide de se recentrer sur l'Irak, et l\u00e0 on a toute la toute la saga Zarqaoui dans laquelle on cherche \u00e0 d\u00e9stabiliser \u00e0 aboutir \u00e0 ce qui est en fait de facto le les ch\u00e8ques am\u00e9ricain en Irak, \u00e0 travers une s\u00e9rie d'attaques spectaculaires les grandes attaques Zartraoui a fait contre les Nations Unies contre l'ambassade de Jordanie et contre le CICR donc ces 3 attaques qui avaient donc c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 staccato, donc on a vu tout \u00e7a plus apr\u00e8s toutes les s\u00e9ries de d\u00e9capitation qu'on avait vu, c'\u00e9tait vraiment la p\u00e9riode la plus corps de de ben, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et \u00e7a a fait toutes sortes d'applications l\u00e0 on pense que ils vont encore. \r\nRester plus longtemps. \r\nOn voit justement la naissance de ces cellules mondialis\u00e9 et puis je dirais la derni\u00e8re face ce que j'appelle un petit peu le retour \u00e0 l'ennemi proche, je pense que l\u00e0 partir de 2007, 2008 et notons qu'entre 2005 et donc 2008 n'a pas eu d'attaque majeure Al-Qa\u00efda ce la 1\u00e8re fois qu'on a 3 ans de silence op\u00e9rationnel et des petites attaques ici et l\u00e0, mais on n'avait pas eu quelque chose de l'ampleur de Londres Madrid etc donc c'est dans cette p\u00e9riode justement qu'elle se focalise sur la la qualit\u00e9. \r\nNouvelle de ces messages, beaucoup plus de messages que d'habitude, \u00e7a va, chaque fois en augmentant 56 ans 2006 67 en 2007, non pour tout aussi important. \r\n2008 et \u00e0 chaque fois on a cette attention port\u00e9e \u00e0 l'organisation, ce qui implique aussi bien entendu certains secrets dans la chose qui font, parce que ce que je vous dis, ne sont que des choses qui sont disponibles dans des informations publiques est -ce que donc on ne sait pas exactement des informations que l'les agences de renseignement aurait mais, l\u00e0, il y a une p\u00e9riode dans laquelle il y a une esp\u00e8ce de silence strat\u00e9gique de la part de Al-Qa\u00efda qui est assez int\u00e9ressant et comme je lis dans mon analyse, ce que je disais -je appeler le retour \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:59) [85%] :\r\nL'ennemi proche mais lequel celui des palais complice ou l'homme de la rue, car la violence aveugl\u00e9ment, sans apporter ce soin \u00e0 la s\u00e9lection Mohamed Mahmoud Ould Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:12) [87%] :\r\nUne question \u00e9tait pos\u00e9e \u00e0 Doha et dans une un entretien ouvert qui l'avait fait avec un certain nombre de gens qui voulaient l'envoyer des des questions par internet, c'\u00e9tait \u00e7a s'\u00e9taler sur 3 mois pourquoi autant de violence, pourquoi toutes ces civils et la r\u00e9ponse avait \u00e9t\u00e9 qu'en r\u00e9alit\u00e9, pour eux, ne n'attaquer que des endroits dans lesquels des gens \u00e9taient en complicit\u00e9 avec 2 mani\u00e8res d'une autre avec ces gouvernements etc, \u00e7a ne tient pas la route pour d\u00e9j\u00e0 les comp\u00e9titeurs, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, moi je pense qu'en r\u00e9alit\u00e9, on risque de voir, je pense, une \u00e9volution vers aussi beaucoup plus militaire parce qu'ils ont eu beaucoup trop de critiques internes sur cette question et ils ont eu trop \u00e0 s'en d\u00e9fendre, pour rester dans cette logique, justement, alors c'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 et si d'ailleurs question d'impact parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 la Patagonie, c'est une cible militaire, donc ils peuvent jouer dans ce canevas, s'ils le veulent, mais l\u00e0, la question reste est -ce que \u00e7a, \u00e7a aurait une continuit\u00e9 par rapport on narratif qu'ils se sont donn\u00e9s m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:18) [74%] :\r\nPoint point hyst\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:23) [85%] :\r\nC'est une \u00e9mission de Georges Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:24) [81%] :\r\nPoint \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:24) [75%] :\r\nAlors alors alors voil\u00e0, alors \u00e7a va, vous allez Philippe Charlier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:49) [70%] :\r\nFree qui pointe. \r\nJulie point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:09) [77%] :\r\nOui, parce qu'il y a point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:45) [88%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le 11 septembre et la suite aujourd'hui, entretien avec Mohamed Mahmoud Ould Mohamed ou politologue et chercheur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:56) [91%] :\r\nPour rappel, cet entretien s'est donc tenue \u00e0 Gen\u00e8ve en 2009 largement donc avant la mort d'Oussama Ben Laden, n\u00e9anmoins le devenir d'Al-Qa\u00efda faisait d\u00e9j\u00e0 partie des d\u00e9bats depuis un long moment, ce th\u00e8me a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 r\u00e9actualis\u00e9 \u00e0 l'occasion de la disparition du num\u00e9ro 1 lors d'un plateau t\u00e9l\u00e9 chez Fr\u00e9d\u00e9ric Taddei dans l'\u00e9mission Ce soir ou jamais ou Mohamed Mohamed, o\u00f9 \u00e9taient invit\u00e9s les d\u00e9bats \u00e9taient \u00e0 ce sujet contradictoire pour les r\u00e9sumer un c\u00f4t\u00e9 soutenait la disparition in\u00e9luctable de l'organisation, th\u00e8se soutenue par un gel qui appelle par exemple pr\u00e9sent ce soir -l\u00e0 sur le plateau et en face, un point de vue diff\u00e9rent, parlant d'un mouvement en capacit\u00e9 de r\u00e9invention constante, point de vue pr\u00e9cis\u00e9ment de notre invit\u00e9 \u00e0 qui nous laissons le soin de soutenir aupr\u00e8s de vous, plus compl\u00e8tement sa th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:52) [87%] :\r\nJ'de moi, je vois 3 niveaux d'analyse pour \u00e7a le le 1er qui serait le niveau 0, si vous voulez, c'est qui ce qui concerne l'\u00c9tat principal au singulier auquel serait l\u00e0 est oppos\u00e9 service \u00c9tats-Unis : les \u00c9tats-Unis ont -ils r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre l'\u00e9quation Al-Qa\u00efda qui maintenant depuis 10 ans, en r\u00e9alit\u00e9, c'est beaucoup plus loin que le 11 septembre un proc\u00e8s non, la r\u00e9ponse est que l'organisation a r\u00e9ussi \u00e0 se poser au pays le plus puissant du monde, avec un certain nombre de d'autres pays tr\u00e8s puissant qui l'auront, si ce n'est pas battu pour faire tr\u00e8s simple en tout cas, causer un certain nombre de probl\u00e8mes en Irak, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 les frapper aux \u00c9tats-Unis qui survivent, 10 ans apr\u00e8s, et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er le chaos, le d\u00e9sordre, vous parliez tout \u00e0 l'heure, donc \u00e7a regardez cliniquement, ils peuvent \u00eatre tr\u00e8s content \u00e0 leur niveau par ce qui voulait dire qu'il voulait faire et qu'ils ont fait \u00e7a, c'est le niveau 0 de la chose maintenant, moi je vois 3 niveaux par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9volution de cette question d'Al-Qa\u00efda. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:54) [85%] :\r\nUn niveau concerne la saga de Ben Laden, et si vous voulez cette saga, elle est, elle est limit\u00e9e dans le temps, hein, et je vois qu'elle a d\u00e9j\u00e0 on est d\u00e9j\u00e0 dans la le d\u00e9but de la fin par rapport \u00e0 \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9 encore une fois, peut-\u00eatre avec une une fin positive \u00e0 leur niveau en ce sens qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 se mettre dans une logique de se rendre au m\u00eame obsol\u00e8te pour la l'asym\u00e9trie qui a \u00e9t\u00e9 la la caract\u00e9ristique de leur combat d\u00e8s le d\u00e9part, il accepte la guerre asym\u00e9trique, la diff\u00e9rence de capacit\u00e9, toutes ces choses militaires qui qui sont apparus qui caract\u00e9rise ce conflit, c'est quelque chose que tu qui pour \u00eatre un Avantage offensif et non pas une faiblesse Belladonna une phrase d'ailleurs qui r\u00e9sume \u00e7a il dit le nageur dans la mer n'a pas peur de la pluie, ils sont 2 situations de d\u00e8s le d\u00e9part, qui est compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, donc, ou qui, pour des \u00e9l\u00e9ments nouveaux, comme \u00e7a, c'est pas vraiment quelque chose qui va changer, la hausse a donc l'Al-Qa\u00efda et d'Hawa\u00ef de Ben Laden. \r\nEt presque d\u00e9j\u00e0 en train de passer la main \u00e0 une nouvelle organisation, \u00e7a c'est le 1er niveau le 2\u00e8me niveau c'est le niveau le plus dangereux, c'est ce que j'appelle. \r\nDans un article, ce que j'ai travaill\u00e9 3 je ne lui Al-Qa\u00efda vers la vraie Al-Qa\u00efda et l\u00e0 c'est un peu comme si vous regardez un petit peu le toute chose pour relative l'\u00e9volution de de l'IRA en Iran, quand ils sont rentr\u00e9s dans le monde politique, quand se sont retir\u00e9s il y a l'organisation qui est n\u00e9e, qui s'appelait David et cela il y a non c'est pas, c'est nous et sont beaucoup plus violents, ils ont fait des attaques, l\u00e0 on est dans une logique dans laquelle soit une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui remplacera et maintenant voyez Ben Laden et les autres va d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 qu'elle est beaucoup plus violente, comme on l'a vu les pr\u00e9mices de cela avec Zarqaoui que Ben Laden et d'Hawa\u00ef avait du mal \u00e0 contr\u00f4ler et l'entente n'\u00e9tait pas enti\u00e8re, hein, c'\u00e9tait vraiment, d'abord ils ont pas ils n'ont jamais en r\u00e9alit\u00e9 accept\u00e9e ses attaques contre Chirac. \r\nDans aucun des textes qu'ils avaient, ils avaient accept\u00e9 \u00e7a au d\u00e9part, il leur posait probl\u00e8me, on n'avait jamais d\u00e8s le d\u00e9part par exemple accepter son opposition aux chiites et toute la rh\u00e9torique et les attaques qu'il menait contre et puis dans la mani\u00e8re, la violence particuli\u00e8rement pouss\u00e9 qu'il est utilis\u00e9 pour justement traumatis\u00e9, c'\u00e9tait : on avait vu d\u00e9j\u00e0 les pr\u00e9mices de cette et ces mouvements ind\u00e9pendants au sein d'Al-Qa\u00efda qui, mais qui peuvent au bout d'un moment, le pas \u00eatre ind\u00e9pendant, devenir la nouvelle version, et l\u00e0 je pense qu'\u00e0 ce en g\u00e9n\u00e9ral dans ce genre de mouvement secondaire de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration plut\u00f4t de terrorisme, \u00e7a devient beaucoup plus difficile \u00e0 traiter, parce que le politique, et pour moi, Al-Qa\u00efda est une organisation politique avant d'\u00eatre une organisation religieuse ou quoi que ce soit le politique qui, \u00e0 tout le moins, \u00e9taient pr\u00e9sents dans les textes et 96 18 les cas des premi\u00e8res cassettes etc, ce sera beaucoup moins pr\u00e9sent dans la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration kilogrammes qu'\u00eatre dans une logique de, de, de, de revanche de violences et d'attaques, on est tous en on reviendra peut-\u00eatre \u00e0 la toute 1\u00e8re Al-Qa\u00efda Martial dans son dans sa, dans sa configuration et puis il y a l\u00e0 dimanche la 3\u00e8me le 3\u00e8me niveau de lecture, c'est le r\u00e9sultat de l'opposition, Al-Qa\u00efda, les \u00c9tats-Unis, qui nous a qui nous a ramen\u00e9 \u00e0 cette opposition simpliste et qu'on rejette tous mais qui a quand m\u00eame et qui contient marqu\u00e9 le monde dans lequel on vit maintenant dans les ann\u00e9es 2000, c'est-\u00e0-dire une forme d'opposition sourde entre l'Orient \u00e0 l'Occident, avec tout ce que \u00e7a comme \u00e9l\u00e9ment p\u00e9nibles au quotidien, de non- dits et de retour en arri\u00e8re par rapport \u00e0 tout ce qui a compens\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 fait dans un monde dans lequel ce genre de question culturaliste civilisationnel la Huntington \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9, mais qui tout d'un coup ressortait reviennent avec acuit\u00e9 et des choses malheureusement qu'on ne peut pas nier ou de moins en moins en tout cas, et qui sont, je pense pas la r\u00e9sultante directe de ce qui s'est pass\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:50) [75%] :\r\n2001, ou ce que 2001 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 si vous voulez en acc\u00e9l\u00e9rant et en lui donnant toute forme de de de gravit\u00e9 avec tous les morts qu'il y a eu de de base de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:09) [83%] :\r\nIl RFI point. \r\nPoint. \r\nD'un point de difficult\u00e9 \u00e0 tous points. \r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:24) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:15) [94%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:19) [89%] :\r\nPour finir, une s\u00e9rie de questions rapides quelle d\u00e9finition donner d'Al-Qa\u00efda pour Mohamed Mahmoud au Ould Mohamed pour moi, c'est un mouvement politique islamiste au d\u00e9part tout le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:29) [85%] :\r\nLes islamistes comme tous les ismes d'ailleurs sont simplement des mouvements politiques ont l'objectif politique donc, en l'occurrence, utilisant la religion pour le mettre en pratique beaucoup ce que la plupart d'ailleurs des des analystes voient plut\u00f4t Al-Qa\u00efda tombons religieux apocalyptique etc le narratif que vous connaissez, j'accepte la diff\u00e9rence Jacques, nous y sommes et puis voil\u00e0 donc pas apport\u00e9, c'est vrai que c'est quelque chose qui est apparue ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans un cadre dans lequel \u00e7a rejoint un petit peu le d\u00e9bat qu'on disait tout \u00e0 l'heure sur les civils, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas d'ailleurs un certain nombre de de d'autres salafistes qui ne sont pas pas forc\u00e9ment tabac il d\u00e9clare la non- validit\u00e9 de l'Islam, l'une d'un individu ou d'un autre groupe, sur la base de cette d'une analyse qu'font de son approche de ces actes, etc, ce qui n'est pas en g\u00e9n\u00e9ral accepter en Islam parce que il y a pas de clerg\u00e9 \u00e0 l'Islam, voyez qu'un g\u00e9ant d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire c'est entre vous et votre votre cr\u00e9ateur les structures qui existent sont des structures d'orientation, c'est-\u00e0-dire l'imam, c'est quelqu'un qui dirige la pri\u00e8re ni plus ni moins, d'ailleurs d'quand une communaut\u00e9 d'individus r\u00e9unis n'importe lequel d'entre eux, peut-\u00eatre l'imam au niveau des des roues la main les les savants, ce sont des gens qui ont \u00e9tudi\u00e9 le texte auquel chez qui on va pour des des conseils des avis des informations en r\u00e9alit\u00e9 sur \u00e7a, mais il n'y a pas de clerg\u00e9 au sens o\u00f9 on en a une tradition dans le christianisme dans le monde chiite extr\u00eamement hi\u00e9rarchis\u00e9e et se laisser structures dans certains cas, ont un statut, si ce n'est quasi divin quasi proph\u00e9tique oui c'est beaucoup plus complexe dans le chiffre absolument, alors que c'est une c'est du sionisme dont j'ai parl\u00e9, qui est beaucoup plus lin\u00e9aire simple si voil\u00e0 en ce sens -l\u00e0, donc, \u00e0 partir, on a une logique de teck Phillies non qui en fait de strat\u00e9gie politique d'\u00e9vacuation d'amis ou de etc on est on a un argument qui n'est pas recevable pour le musulman moyen normal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:27) [86%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:31) [84%] :\r\nMusulman normal, cela semble tout naturel, ce n'est peut-\u00eatre pourtant pas si simple vu depuis ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:40) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple en r\u00e9alit\u00e9 oui c'est vrai, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 pendant cependant des des des d\u00e9cennies jusqu'en 2001, c'est \u00e7a qu'il faut se poser, donc pour moi, c'est \u00e7a le truc Alpha incompr\u00e9hensible, c'est que tout tout d'un coup se d\u00e9couvre tout le monde, oui, des 2 c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs tout le monde, un coup se d\u00e9couvrent des habilit\u00e9s \u00e0 avoir des lectures th\u00e9ologiques de toutes sortes d'\u00e9v\u00e9nements qui sont essentiellement politiques et l\u00e0 c'est un peu comme ces ces comiques ces Am\u00e9ricains qui se ruent au du pav\u00e9 pour acheter le Coran apr\u00e8s l'ont 70 pour trouver trouver des r\u00e9ponses, alors qu'en fait vous car d\u00e9cision de leur politique \u00e9trang\u00e8re \u00e7a forme un peu plus ce qui se passe \u00e0 Washington comme s'il d\u00e9couvrait l'acc\u00e8s \u00e0 une forme de d'insulter comme si D\u00e9couvrez les secrets de la structure mentale de gens qu'ils ont c\u00f4te c\u00f4toy\u00e9 pendant des d\u00e9cennies, si ce n'est des si\u00e8cles alors \u00e0 moins de verser dans ce justement dans une lecture qui va \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y a beaucoup de gens, il y a beaucoup de gens qui ont accompagn\u00e9 ce monde on d\u00e9pensera beaucoup de petit t\u00e9l\u00e9graphiste de l'empire, comme disait Chev\u00e8nement sur un penseur fran\u00e7ais qui ont vers\u00e9 indirectement ou directement dans notre cas sur cette lecture diabolisant \u00e0 moins de d'\u00eatre l\u00e0- dedans en r\u00e9alit\u00e9 la question n'est pas aussi complexe que ceux -l\u00e0, on n'a pas besoin de savoir toutes les va vari\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8que \u00e0 l'Islam ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 en christianisme on etc pour comprendre une situation d'opposition strat\u00e9gique aux militaires au d\u00e9part des choix de politique d'un certain nombre de pays et d'opposer un certain nombre de groupes et qui en principe sont quand m\u00eame solvables, \u00e0 moins qu'on soit dans une logique de fatalisme. \r\nOu alors de d\u00e9sir de perp\u00e9tuation de cette logique, quelles que soient les raisons qui porte \u00e0 ce d\u00e9sir \u00e0 moins d'\u00eatre l\u00e0- dedans, en r\u00e9alit\u00e9, comme toute question politique et la politique c'est l'art du possible s'il n'y a aucune raison de concevoir que l'opposition entre Al-Qa\u00efda ce groupe. \r\nRadical et les \u00c9tats-Unis et leur politique, donc il y a un consensus qu'elle pose probl\u00e8me au Moyen-Orient doper un certain nombre d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:43) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:44) [87%] :\r\nDoit rester dans l'\u00e9tat, causant toutes sortes de probl\u00e8mes pour le reste de la plan\u00e8te et force. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:49) [66%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:50) [89%] :\r\nPositionnement et des guerres qui qui nous ont amen\u00e9s dans une, dans un monde invivable de nos jours, j'ai dit souvent le g\u00e9nie de Bush d'avoir fait passer cette lecture de guerre contre le terrorisme, d\u00e8s le 12 septembre comme \u00e9tant la seule et unique possible reprise r\u00e9ponse \u00e0 une attaque contre \u00c9tats-Unis au lieu d'abord d'avoir \u00e9t\u00e9 dans une logique d'abord de rationnel et on pas \u00e9motionnel et deuxi\u00e8mement d'essayer un peu d'avoir un tr\u00e8s fort d'introspection, ce qui est le cas dans toute activit\u00e9 humaine, une fois qu'on est attaqu\u00e9. \r\nQu'elle fait pour m\u00e9riter cela que se passe -t-il la question que la vacance pour souvent ou alors la r\u00e9ponse \u00e0 laquelle il se dit, se donne c'est ils nous d\u00e9testent pour ce que nous sommes, ce n'est pas le cas si les d\u00e9teste, peut-\u00eatre pour ce qu'ils font et \u00e7a c'est une conclusion assez assez logique donc il ou au moins une tentative de conclusion \u00e0 laquelle devrait qu'il devrait mettre dans le menu de choix, mais ne pas \u00e9vacuer \u00e7a dans une logique qui est tout \u00e0 fait \u00e9gocentrique en fait qui \u00e9vacuent facilement des m\u00e9faits ou des possibilit\u00e9s de m\u00e9faits F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:13) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:14) [86%] :\r\nDans le livre du journaliste am\u00e9ricain Laurence Weiss, prix Pulitzer pour son ouvrage La guerre cach\u00e9e que nous avions d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 dans Histoire vivante, il \u00e9tait question d'un agenda d'Al-Qa\u00efda annon\u00e7ant une forme de calendrier mena\u00e7ant, quel cr\u00e9dit porter \u00e0 de pareilles pronostic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:33) [90%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:35) [81%] :\r\nLaurence pas \u00eatre Peter Bergen justement on avait sign\u00e9 des articles d\u00e9but juin 2008 dans lesquels il disait que c'\u00e9tait le d\u00e9but de la fin pour Al-Qa\u00efda la d'entre \u00e7a \u00e7a intitul\u00e9, ditM. Lavall\u00e9e une l'autre quelque chose dans le m\u00eame Style, l'id\u00e9e c'\u00e9tait, si on devait compter le nombre de fois o\u00f9 on nous annon\u00e7ait la fin d'Al-Qa\u00efda depuis 2002, alors oui, bon l\u00e0 2 choses : il y a un moment, chose qui ont publi\u00e9. \r\nTout ceux qui \u00e9crivent sur l'importe quelle islamiste n'est pas forc\u00e9ment Al-Qa\u00efda il y a beaucoup de gens, d'abord, c'est parce que j'appelle les fans d'Al-Qa\u00efda qui veulent eux- m\u00eames se mettre dans cette logique, \u00e9crit \u00e0 pr\u00e9senter, etc, alors elle a, elle a l'Avantage de signer tout ce qu'elle dit cela, c'est-\u00e0-dire il y a cette organisation moi assez c'est assez habile, organisation des nuages qui signe tous les toutes les cassettes qu'elle envoie les cassettes maintenant des titres en g\u00e9n\u00e9ral, l'un des 3 ou 4 leaders apparaissent les 2 pour conna\u00eet puissant ou 2 autres lieutenants donc dans ce genre de document, ce sera en tout cas ce que j'utilise pour mes analyses sur ce sac je me base l'et Internet Chad c'est etc c'est difficilement trouvable d'autant plus que les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 dit dans l'enseignement, un certain nombre de rapports que aux informations filtraient plut\u00f4t que il y avait de la d\u00e9sinformation qui \u00e9tait en place, press\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer ces r\u00e9seaux et leur donner des id\u00e9es etc donc voil\u00e0 voil\u00e0 donc \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 moins de passer son temps \u00e0 ses devoirs qu'est -ce qui est le vrai du faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:53) [83%] :\r\nPar contre, c'est tr\u00e8s facile de prendre ce qui a trait \u00e0 sorti officiellement et qui qui oui, l\u00e0 il y a, il y a effectivement un ou 2 textes un dont certains la souris en particulier, qui annonce un calendrier d'activit\u00e9s qui s'\u00e9tale sur une longue p\u00e9riode, mais du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9ricain si on parle de de langues : allemand, la guerre longue hein donc Rumsfeld en parler d\u00e9but 2006 et l\u00e0 \u00e7a ne pr\u00eate pas espoir, mais ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, c'est que, c'est-\u00e0-dire qu'il faut quand m\u00eame que tout ou tard qu'on en arrive \u00e0 traiter ces questions de fond, essayer de ne pas rester au niveau, c'est paradoxal pour mieux option militaire de ne pas rester simplement sur la logique de confrontation, \u00e7a me fait penser \u00e0 une phrase tr\u00e8s peu connue d'ailleurs de Hannah Arendt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:38) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:39) [77%] :\r\nQui disait oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:41) [97%] :\r\nQue. \r\nContrairement \u00e0 tous d'espoir qu'on peut avoir. \r\nSur cette question. \r\nLa seule chose que les Arabes ne comprennent pas, c'est la force. \r\nDonc c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:55) [82%] :\r\nDes \u00c9tats-Unis sont sont sont rentr\u00e9s dans une logique de de militaires suite \u00e0 au 11 septembre c'\u00e9tait une op\u00e9ration donc tout autant militaire en ce sens, pas une attaque contre donc. \r\nSur leur territoire, et du coup, dans un cercle vicieux, donc c'est-\u00e0-dire que aucun des 2, o\u00f9 va s'arr\u00eater et c'est un petit peu d'avoir une logique pour trouver un moyen de sortir et du coup surtout s'emballer l\u00e0 derri\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a le territoire \u00e7a mondialis\u00e9 la les cibles plus personne effectivement \u00e9pargn\u00e9e jeudi par les 2 mon propre background en d\u00e9but de cet entretien, la Mauritanie, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e pour la 1\u00e8re fois l'ann\u00e9e derni\u00e8re on a eu une s\u00e9rie d'attaques par Al-Qa\u00efda au Maghreb, ce qui a \u00e9t\u00e9 traumatisante pour le le Mauritanien tranquille pacifiste depuis les 40 ans d'existence du pays, on a tout d'un coup une attaque contre des touristes fran\u00e7ais d'ailleurs. \r\nC'est un signe des temps, c'est un signe des temps, qu'on ne vit plus dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:54) [67%] :\r\nPour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:55) [90%] :\r\nDans le m\u00eame monde mais derni\u00e8rement pour moi en tout cas, c'est aussi un probl\u00e8me, c'est au del\u00e0 de la sp\u00e9cificit\u00e9 d'Al-Qa\u00efda c'est la la faiblesse de la r\u00e9sistance g\u00e9n\u00e9ral face \u00e0 tout \u00e7a, je pense qu'on est rentr\u00e9 quand m\u00eame dans une logique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:08) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:09) [88%] :\r\nDe fatalisme d'acceptation de soumission volontaire par rapport aux m\u00e9canismes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place, sans entrer dans les conspirations mais qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par certains membres du gouvernement par un certain nombre de. \r\nM\u00eame des corporations qui sont avec sont associ\u00e9s et on a. \r\nUn monde qui est en train de changer devant nous, en Direct, c'est un peu l'ouvrage sur lequel je travaille en ce moment c'est c'est esp\u00e8ce d'arch\u00e9ologie de la soumission, titre provisoire que GEC dans lesquelles je je m'interroge sur comment si rapidement apr\u00e8s des ann\u00e9es 90 de d\u00e9mocratie etc, peut-\u00eatre d'un peu trop mais comment si rapidement et \u00e0 la faveur de 2 tours tomber. \r\nTraumatisante qu'elle soit, on va aux \u00c9tats-Unis, etc, nous sommes rentr\u00e9s dans une logique de domination dans laquelle il y a une forme de fascisation qui est apparu \u00c9tats-Unis certainement, mais en m\u00eame temps partout ailleurs et \u00e7a s'applique aussi aux \u00e9lites du tiers- monde, on est entr\u00e9 dans une soumission volontaire \u00e0 tout cela, sans se poser de questions, s'il n'y avait pas une autre solution \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments et on a aussi un certain nombre d'intellectuels, hein, qui font \u00e9cho \u00e0 tout \u00e7a, hein, alors \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:20) [76%] :\r\nDe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:23) [87%] :\r\nManipulation un petit dose on fait peur aux gens et on fait \u00e9cho \u00e0 \u00e0 l'importance du discours, c'est un peu comme c'est ces villageois dans le Ch\u00e2teau de Kafka, qui parle de l'importance de du projet de des habitants du ch\u00e2teau, sans vraiment savoir ce qu'il en est mais c'est important aussi pour le faire, il faut suivre alors que l'on fait \u00e0 la fin du livre, que le projet qu'm\u00eame chim\u00e9rique en soi, donc cette cette logique dans on est est assez inqui\u00e9tante par rapport \u00e0 l'\u00e9volution du monde, je pense, par les \u00c9tats-Unis, comment J\u00e9sus avait chang\u00e9, j'ai vu l'apparition de la peur, on est pass\u00e9 de l'insouciance \u00e0 la peur pour moi le est toujours \u00e0 demi- plein, tout en \u00e9tant pragmatique : je veux croire qu'il y a toujours des formes de sortie, j'ai m\u00eame sign\u00e9 un article une fois. \r\nQui a \u00e9t\u00e9 assez controvers\u00e9 dans lequel j'ai j'ai invit\u00e9 \u00e0 concevoir des n\u00e9gociations, quelque part entre Al-Qa\u00efda et les \u00c9tats-Unis, etc, d'id\u00e9es, c'\u00e9tait bon, ben il faut chercher des solutions de la cible pas dire qu'il va se retrouvent autour d'une table \u00e0 l'InterContinental non je l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un esprit suicidaire, peut-\u00eatre, mais l'id\u00e9e \u00e9tait que faut, il faut qu'il faudrait quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir outsider, la boxe, comme disent les Am\u00e9ricains dehors de la de la bo\u00eete quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:52) [87%] :\r\nDemain, 1\u00e8re partie d'un reportage, tourn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il concerne le statut, la vie des musulmans en Am\u00e9rique, 10 ans apr\u00e8s le 11 septembre 2001. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:19) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:41) [70%] :\r\nPoint par point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:47) [99%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:55) [78%] :\r\nPoint d'point la Belgique point cette pouding ou point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:00:03) [92%] :\r\nDepuis, point com. \r\nBelgique c'est bon point complet peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:28) [98%] :\r\nMarc Point Mc Point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:06) [83%] :\r\nPoint nous point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:02:36) [81%] :\r\nPoint d'point point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:03:34) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:03:40) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mohamedou, Mohammad-Mahmoud Ould", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78B15EDB-71AB-4ACB-AA11-5BA70B9BBF00", "internalArchiveId": "78B15EDB-71AB-4ACB-AA11-5BA70B9BBF00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Charles Dantzig, \u00e9crivain", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "summary": "\"Rencontre aujourd\u2019hui dans \"Presque rien sur presque tout\" avec l\u2019\u00e9crivain fran\u00e7ais Charles Dantzig, qui publie \"Un avion pour Caracas\", aux Editions Grasset.\r\nUn roman qui conte l\u2019histoire d\u2019un \u00e9crivain parti en avion \u00e0 la recherche d\u2019un ami disparu au Venezuela.\r\nL\u2019auteur:\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 au public avec le roman \"Nos vies h\u00e2tives\" (prix Roger Nimier et prix Jean Freusti\u00e9 en 2001), Charles Dantzig est un auteur en vue qui surprend \u00e0 chaque parution. Comme \u00e0 son habitude, les r\u00e9flexions sur la langue, l\u2019inspiration et l\u2019\u00e9criture devraient s\u00e9duire son public, de plus en plus nombreux \u00e0 mesure que les ann\u00e9es passent...\r\nIl a publi\u00e9 notamment \"Un film d\u2019amour\", 2003, \"Je m\u2019appelle Fran\u00e7ois\", 2007) et des essais tels que le \"Dictionnaire \u00e9go\u00efste de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise\" \u2013 grand prix de l\u2019Essai de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, 2005 \u2013, \"l\u2019Encyclop\u00e9die capricieuse du tout et du rien\" (prix Dum\u00e9nil, 2009) et \"Pourquoi lire ?\" (grand prix Jean Giono pour l\u2019ensemble de son \u0153uvre, 2010)\".", "durationSec": 3396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Dantzig, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-30T01:01:54Z", "speechToTexts": ["30.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [99%] :\r\nPresque rien sur presque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:18) [76%] :\r\nEt l'\u00e9mission de Patrick Serres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue ce 13 14 est en Direct de Paris aujourd'hui, le plaisir d'y accueillir l'\u00e9crivain Charles Dantzig, Charles Dantzig, bonjour, vous \u00eates l'auteur de nombreux livres, po\u00e8mes et ses romans, beaucoup d'entre vous ont valu des prix litt\u00e9raires est un grand succ\u00e8s public, citons pour m\u00e9moire : Nos vies h\u00e2tives prix Roger Nimier en 2001, vous recevez le prix Jean Giono pour l'ensemble de votre dernier au moment o\u00f9 para\u00eet pourquoi lin\u00e9aire, salu\u00e9 par la critique comme ce fut le cas en 2009 pour votre votre Encyclop\u00e9die du tout capricieuse du tout et du rien sort de presse chez Grasset, vous \u00eates \u00e9galement \u00e9diteur dans un avion pour Caracas, c'est un roman singulier un roman riche, si riche pour ainsi dire sans sujet, un roman sur les mots et les noms et le sur Persil leurs superstitions, l'histoire d'un homme, on le disait une journaliste qui a \u00e9crit un livre sur un homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [89%] :\r\nParti \u00e9crire un livre consacr\u00e9 \u00e0 Hugo Chavez, et qui a disparu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, roman d'amiti\u00e9 aussi une tentative de ressuscit\u00e9 par la puissance du souvenir, l'\u00eatre aim\u00e9 un ne roman singulier compos\u00e9 Charles Dantzig de petits chapitres qui sont autant de fresques \u00e0 la fois tendre satirique pamphl\u00e9taire philosophique quand j'y pense, \u00e9crivez -vous, je suis stup\u00e9fait de la m\u00e9chancet\u00e9 des romans la plupart c'est pour raconter bassesse assouvir vengeance qu'est -ce qu'ils ont le romancier \u00e0 lire la vie r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [90%] :\r\nJe ne sais pas, je crois qu'il y a parfois beaucoup d'amertume chez les romanciers et c'est tr\u00e8s frappant de voir comment on a un peu l'impression, on dit beaucoup que la litt\u00e9rature et les romans d\u00e9crivent la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a me para\u00eet une illusion, les romans en tout cas les bons romans d\u00e9crivent leurs auteurs et qu'est -ce que \u00e7a montre parfois comme comme aigreur comme amertume comme ressentiment la vie, et vous l'aviez moi c'est compliqu\u00e9, mais je pr\u00e9f\u00e8re la vie non non non, je moi je suis du c\u00f4t\u00e9 de la vie, parce que la vie c'est nous, on est dedans, donc ne pas aimer la vie me para\u00eet me para\u00eet une aberration, \u00e7a para\u00eet n\u00e9gation de soi -m\u00eame, non vous avez dout\u00e9 parfois non pas douter mais j'ai toujours eu des rapports compliqu\u00e9s avec elle parce que la vie, voil\u00e0, il faut s'ins\u00e9rer dans et nous faisons partie des gens qui aiment des choses et qui, pratiquant des choses que l'immense majorit\u00e9 des autres n'aime pas et ne pratique pas, donc il faut r\u00e9ussir \u00e0 se faufiler l\u00e0- dedans, nous on est un \u00e9crivain, c'est disons le ce, s'occupe des choses de l'esprit et la plupart des gens s'occupe des choses pratiques, mais aucun jugement de valeur, mais enfin malgr\u00e9 tout 90 ou 95 pourcent des des gens s'occupe d'int\u00e9r\u00eat pratique et nous on doit se faufiler l\u00e0 dedans et quand il s'agit de bousculer des int\u00e9r\u00eats pratique, c'est parfois difficile parce qu'on a affaire \u00e0 une violence aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [94%] :\r\nLorsque vous dites faufil\u00e9s l\u00e0- dedans, vous pouvez \u00eatre plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [91%] :\r\nMais il faut r\u00e9ussir \u00e0 faire sa vie en tant qu'\u00e9crivain, dans une vie sociale qui n'est pas fait pour nous, je veux dire, on sait tr\u00e8s bien que la vie sociale est faite pour les \u00e9coles de commerce pour les gens qui travaillent pour les gens qui ont qui suit et encore une fois, j'ai pas de jugement de valeur, l\u00e0- dedans, mais qui ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 ce que nous faisons, il est \u00e0 peu pr\u00e8s miraculeux qu'on r\u00e9ussisse \u00e0 \u00eatre \u00e9crivain et avoir une vie sociale \u00e0 s'ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a qui me para\u00eet fascinant parce qu'\u00eatre \u00e9crivain et tout rat\u00e9 et vivre dans un gourbi en Romain en son amertume ce qui cr\u00e9e d'ailleurs tr\u00e8s souvent ces romanci\u00e8res mais \u00e7a c'est facile et il me para\u00eet parfois h\u00e9ro\u00efques de r\u00e9ussir \u00e0 surmonter \u00e7a pour s'ins\u00e9rer dans la vie socio-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [88%] :\r\nLa vie de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, Charles Dantzig, comment la vivez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [89%] :\r\nEh bien, je la vis comme comme je crois tout le monde, la vie, c'est-\u00e0-dire quelque chose de tr\u00e8s violents, parce que comme vous le savez, il y a 600 roman qui paraissent en France en m\u00eame temps que il faut faire sa place l\u00e0- dedans, donc m\u00eame si on n'est pas tout \u00e0 fait un inconnu, rien n'est jamais gagn\u00e9 d'avance et donc conna\u00eet loin d'\u00eatre un inconnu \u00e7a mais je, je, \u00e7a il n'emp\u00eache que \u00e7a n'est jamais facile et conna\u00eet toujours tendue sur le qui- vive, enfin voil\u00e0, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre de la ville, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [94%] :\r\nMais c'est un moment \u00e9videmment vous attendez que vous attendiez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [86%] :\r\nEh bien, je suis l\u00e0, c'est un risque qu'on prend aussi voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'une rentr\u00e9e, \u00e7a veut dire consommez, consommez comprend peu plus que de risques que d'habitude parce que les prix litt\u00e9raires arrive parce que, parce que voil\u00e0, il y a beaucoup plus de roman, et donc on prend ce on prend ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [97%] :\r\nSur le fond : qu'attendez -vous de ce nouveau roman dans un avion pour Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [94%] :\r\nJonathan que peut-\u00eatre que les gens se rendent compte que j'ai essay\u00e9 de cr\u00e9er une fa\u00e7on de raconter des roman qui n'est pas habituel voil\u00e0 si on pouvait remarquer \u00e7a, \u00e7a me ferait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [91%] :\r\nD'o\u00f9 l'expression roman singulier, disais -je dans cet avion pour Caracas, s'il y a encore autre chose, Charles Dantzig l'essentiel sans doute l'\u00e9criture comme d\u00e8s les premi\u00e8res lignes, un coup de de de timbales, on va vous \u00e9couter tout de suite les premi\u00e8res lignes, donc de dans c'est-\u00e0-dire pour Caracas ce qui sort de presse chez Grasset. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [88%] :\r\nEt c'est donc le 1er chapitre qui s'appelle au-dessus de l'Atlantique, Caracas, c'est moins belle que son nom pour s'y rendre le voyage en avion et long mais paisible donnant une assez bonne id\u00e9e de du bien-\u00eatre qu'a d\u00fb \u00e9prouver Jonas \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa baleine descendant d'une trav\u00e9e en direction des toilettes, je cherche du regard la femme que il y a moins d'une heure dans la salle d'attente de l'a\u00e9roport, j'ai vu repousser d'un index vif et d\u00e9daigne les applications de son iPhone filets or 30 ans auparavant au m\u00eame endroit, sa m\u00e8re a sans doute tenu entre 2 doigts lent et d\u00e9daigneux une cigarette allum\u00e9e l'\u00e9l\u00e9gance des femmes inventent toujours un geste pour en remplacer un autre reprenant ma place, je retrouve une autre, d'une autre sorte sud- am\u00e9ricaine, la peau caramel repl\u00e8te gr\u00e2ce Direct, on commence \u00e0 voir, elle est voil\u00e9e lit le Coran, les caract\u00e8res dor\u00e9s sur le papier ivoire donnent une impression d'\u00e9mail, un livre fait pour \u00eatre pas not\u00e9, on ne cherche pas \u00e0 penser dont on re\u00e7oit la v\u00e9rit\u00e9 sud- am\u00e9ricaine visant le Coran, le pros\u00e9lytisme musulman est inou\u00efe, je ne lui vois d'\u00e9gal que celui des catholiques et des protestants, au demeurant, je me fiche des religions je vais vers un pays sans foi que gouvernant militaire populiste et t\u00e9l\u00e9visuel, quand je pense que, au lieu d'en rapporter un grand reportage qu'me vaudrait l'admiration de mes confr\u00e8res, je vais chercher Chami, photo de famille, un grand homme mince fume sous la neige et Paul serr\u00e9, col du manteau relev\u00e9 la fum\u00e9e blanche qui montre d'entre ses doigts \u00e0 l'air de contredire les flocons qui tombent photo tr\u00e8s peu repr\u00e9sentative, il a cess\u00e9 de fumer depuis longtemps et tests \u00e0 la neige, tout ce que la neige a de sympathique, ce sont les coeurs quand dessine sur les pare- brise, a -t-il dit, un jour d'hiver du Montabord premi\u00e8res arrondissement de Paris \u00e0 10000 m\u00e8tres l'oc\u00e9an est gris et rid\u00e9e comme Annie popotin que le volet paisible \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce gros Boeing blanc qui dig\u00e8re ses passagers en ronronnant, cela permet de supporter la patience que les longs courriers r\u00e9clame \u00e0 la couverture d'un magazine people Sharon Stone d\u00e9clare j'ai 51 ans, sur une photo d'un Style ni agressif ni vulgaire o\u00f9 elle exhibe ses \u00e7a refait en souriant comme une panth\u00e8re, je me demande ce qu'en pense ma voisine voil\u00e9e. \r\nUne des derni\u00e8res fois que j'ai vu Chabi il avait devant lui sur la petite table ronde, un pied de fonte du caf\u00e9, un porte- cl\u00e9s en cuir et contre cet objet boursoufl\u00e9e comme les jours d'un dictateur, un vieux livre de poche dans le dos, ray\u00e9e \u00e0 force d'avoir \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 chez les mots du titre, le h\u00e9ros un vieux colonel dit qu'il est fier d'avoir \u00e0 contribuer, d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 sauver Venise pendant la 2\u00e8me guerre mondiale me dit Chabi tout le monde sauf Venise \u00e7a mais les endroits moins beau les pitoyables endroits o\u00f9 il n'y a que des humains qui sont les humains l'humanit\u00e9 m\u00eame dans sa banalit\u00e9 qui sauvera le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est nous Chabi s'\u00e9tait passionn\u00e9 pour ce pays, depuis quelques mois, tout d'un coup une flamme des flammes, il sait en faire ces livres en sont pleins, c'est ce qui enchante ses Lecteurs ah que j'aimerais avoir son sens de la formule la moins le prix Albert Londres le Pulitzer la r\u00e9putation \u00e0 la Kapuscinski et c'est lui le philologue intellectuel, l'\u00e9crivain qui n'a jamais publi\u00e9 une ligne de politique qui est parti \u00e9crire un livre de reportages enlev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [93%] :\r\nDans un avion pour Caracas, sans qu'un extrait du 1er chapitre de votre nouveau roman Charles Dantzig, alors je ne vais pas vous faire le coup de la musique des mots apparaissent des journalistes dit votre narrateur mais cette musique, elle existe bel et bien dans votre roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [94%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas c'est une chose que je cherche, je prends une intention qui me para\u00eet apr\u00e8s tout bien naturel particuli\u00e8re \u00e0 la fa\u00e7on d'\u00e9crire \u00e7a vient peut-\u00eatre de ce que j'ai \u00e9crit aussi des po\u00e8mes, je suis tr\u00e8s attentif \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je cherche \u00e0 varier le rythme de mes phrases je prends garde \u00e0 am\u00e9nager des effets presque sonores dans mes phrases, enfin je n'oublie pas le sens, un homme en effet pour le sens \u00e9videmment, mais je crois que je crois que la pens\u00e9e port\u00e9 par une forme et donc je fais tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [83%] :\r\nLes mots citations ne sont pas faits pour \u00eatre aim\u00e9, mais utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [89%] :\r\nOui, je crois qu'il y a une esp\u00e8ce de superstition, des mots qu'on croit que les \u00e9crivain moi souvent me dira vous \u00eates \u00e9crivain, vous devez aimer les mots pas du tout, je n'aime pas les mots, les mots sont des ou sont des outils pour moi je dirais ce quand est -ce qu'un ouvrier ses non, il s'en sert un mot il faut pas un mot est un simple objet et il doit \u00eatre au service de l'\u00e9crivain, l'\u00e9crivain se sert du mot pour composer sa phrase et le mot n'est pas aimable en soi, je pense que d'ailleurs on pourrait faire \u00e0 donner un d\u00e9fi aux \u00e9crivains et leur dire : voil\u00e0, vous allez \u00e9crire un po\u00e8me merveilleux avec le mot andouilles et on pourrait faire \u00e7a parce Connally d\u00e8s que le monde oui c'est grossier, c'est vulgaire par \u00e7a repr\u00e9sente une chose pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [91%] :\r\nQui vous avez appris \u00e0 propos \u00e0 \u00e9crire pas appris \u00e0 lire plut\u00f4t ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [90%] :\r\nIl m'a appris \u00e0 lire, c'est les \u00e9crivains que j'ai lu quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [97%] :\r\nAvant avant avant au tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:15) [80%] :\r\nTout d\u00e9but cette, j'ai appris \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:18) [88%] :\r\nTout simplement, un peu tardivement d'ailleurs parce que j'\u00e9tais dans une \u00e9cole o\u00f9 on apprenait par ralli\u00e9 r\u00e9cemment m'indigner beaucoup, je voulais absolument savoir ce qu'il y avait d'\u00e9crit et donc j'ai appris dans une \u00e9cole fran\u00e7aise tout \u00e0 fait simplement b\u00e9aba et d\u00e9lits mais j'ai lu tout de suite, de la po\u00e9sie premi\u00e8res choses que j'ai lu que je volais dans la biblioth\u00e8que de mon p\u00e8re \u00e9tait des po\u00e8mes de Verlaine et de Musset et de Baudelaire, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait de mon \u00e2ge, mais je m'en suis pas si mal port\u00e9e, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que j'ai un peu appris \u00e0 \u00e9crire, vous savez, on \u00e9crit d'abord par par impr\u00e9gnation on comprend en lisant la litt\u00e9rature qu'il y a pas de de savoir- faire en mati\u00e8re d'\u00e9criture, mais on comprend qu'il a de mani\u00e8res singuli\u00e8re d'\u00e9crire, \u00e9crire qu'a changer cela, votre vie penser tout tout, car, car au fond tout ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:59) [92%] :\r\nQue j'ai me vient de mes livres, voil\u00e0, j'ai appris \u00e0 \u00e9crire, j'ai cr\u00e9\u00e9 mon Style, si je puis dire et j'ai \u00e9crit livrets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [90%] :\r\nTout ce qui se passe dans ma vie est la cons\u00e9quence de minimum voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:12) [93%] :\r\nEt c'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [98%] :\r\nMais c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre, une mani\u00e8re de vivre d'appr\u00e9hender le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [94%] :\r\nBen oui, parce que je ne peux d'abord les gens qui me connaissent le savent, au fond, quand je parle, j'\u00e9cris, je prends les choses que je vois pour en faire des sc\u00e8nes parce que \u00e7a m'amuse et donc c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre, d'\u00eatre dans la vie, qui est une mani\u00e8re de cr\u00e9er, de cr\u00e9ation et de r\u00e9cr\u00e9ation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:33) [91%] :\r\nAutre r\u00e9flexion \u00e0 propos des mots cette citation : tout est fait dans le monde pour organiser un servitudes, les mots sont les collaborateurs pr\u00e9venant des pouvoirs des eunuques qui \u00e9crase notre libert\u00e9 de l'ob\u00e9sit\u00e9, de leur d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:46) [93%] :\r\nOui, je crois que enfin c'est une \u00e0 un point de vue un peu exag\u00e9r\u00e9 de mon personnage de Chabi mais je crois qu'il y a de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:55) [94%] :\r\nOn pense bien volontiers, surtout dans les pays francophones et et parmi les pays francophones, plus particuli\u00e8rement en France, vous me direz pour la Suisse, mais nous avons une esp\u00e8ce de superstition. \r\nMoins de la langue que du vocabulaire et dans les pays de langue fran\u00e7aise, parce que la langue fran\u00e7aise est une langue excessivement structur\u00e9e, ou du moins le croyait -on nous avec une syntaxe tr\u00e8s compliqu\u00e9, je crois, nous finissons par penser que la syntaxe fran\u00e7aise et le vocabulaire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai sont des lois \u00e9ternelles et on croit, rien n'est plus amusant dans un d\u00eener en France que de voir tr\u00e8s souvent, au cours d'un d\u00eener, il y a forc\u00e9ment quelqu'un qui se l\u00e8ve et qui va chercher un dictionnaire pour chercher une d\u00e9finition et les gens ont une esp\u00e8ce de superstition de la d\u00e9finition, or une d\u00e9finition \u00e7a enferme et c'est encore une superstition des mots, \u00e7a n'est pas parce qu'Dictionnaire nous dit que telle mot veut dire telle chose que c'est vrai, c'est en partie vrai, mais nous avons le droit d'utiliser ces mots et d'en changer le sens d'ailleurs r\u00e9fl\u00e9chissons tout simplement les mots changent de sens au cours des \u00e9poques n'ont pas gard\u00e9 le m\u00eame sens et il ne faut pas avoir cette esp\u00e8ce de garde \u00e0 vous devant les d\u00e9finitions des mots simplement parce que \u00e7a nous enferme les mots, les servitudes mais oui parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 un mot est d\u00e9fini et qu'on accepte cette d\u00e9finition, on cesse d'y r\u00e9fl\u00e9chir et la d\u00e9finition d'une des d\u00e9finitions pour moi la servitude, c'est la cessation de toute r\u00e9flexion parce que on admet les choses pour telle qu'elle, quand m\u00eame, je venais, je viens de critiquer les Fran\u00e7ais pour cette esp\u00e8ce de d'asservissement si j'emploie un mot fort vis-\u00e0-vis du vocabulaire, mais enfin vous sommes aussi un peuple moqueurs et sarcastiques donc le le le le le le balancement la balance de \u00e7a, c'est que, aussi, de temps en temps, nous avons des r\u00e9actions d'ironie qui sont assez saines vis-\u00e0-vis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [95%] :\r\nDans un avion pour Caracas, vous avez fait le voyage, Charles Dantzig. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:43) [90%] :\r\nOui, oui, j'y suis, j'y suis all\u00e9 vous je peux d'ailleurs vous dire tout de suite que une des diff\u00e9rences entre la vie et la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [90%] :\r\nFiction et comment narrateur n'a aucun probl\u00e8me dans l'avion, alors que moi j'ai horreur de la r\u00e9gion et que quel que soit le vote, je suis toujours tr\u00e8s inquiets, mais je suis all\u00e9 l\u00e0- bas pour pour enqu\u00eater moi- m\u00eame au d\u00e9part je voulais \u00e9crire un un livre sur Chavez qui me paraissait le pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui me paraissait tr\u00e8s caract\u00e9ristique d'un populisme, nous sommes arriv\u00e9s depuis disons 2000 ans, apr\u00e8s tout, c'est assez simple \u00e0 pour une fois, l'histoire nous donne une date tr\u00e8s pr\u00e9cise pour pour les changements de mentalit\u00e9 et je crois que depuis 2001, nous sommes rentr\u00e9s dans une aire non voyons les effets s'agrandir de jour en jour et qui sont effrayants, enfin je veux dire il y a eu le populisme de George Bush \u00e0 sa fa\u00e7on, il y a maintenant j'avais ce que j'ai choisi comme incarnation de son populisme dans mon roman, mais nous en voyons les effets jusqu'\u00e0 N'Europe enfin, il y a pas tr\u00e8s longtemps, ce que je voyais en Slov\u00e9nie un leader nationaliste a perdu les \u00e9lections de peu, mais enfin, il les a perdues, il est all\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pour dire les homosexuels et le Hongrois vont gouverner le pays sur des choses inepte et et c'est des choses qu'on n'aurait pas vu il y a 10 ans, tout d'un coup, il y a une mont\u00e9e de cette vulgarit\u00e9. \r\nEt puis surtout, je trouve que la brutalit\u00e9 n'a plus, ne se cachent plus et c'est \u00e7a qui est effrayant, et j'avais, c'est l'incarnation de \u00e7a, donc je suis all\u00e9 l\u00e0- bas pour enqu\u00eater et vous avez \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s, oui, il parle, donc je n'ai pas \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es mais j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9e par la police, par la police de Chavez parce que j'avais rencontr\u00e9 le leader de l'opposition l\u00e0- bas et des \u00e9tudiants d'opposition et fine et comme tout est tr\u00e8s surveill\u00e9, on l'a su, on a cherch\u00e9, c'est une sc\u00e8ne qui est transpos\u00e9e dans le roman, d'ailleurs on a cherch\u00e9 \u00e0 m'intimider, en essayant de mon de reprendre en avion de retour, enfin c'est pas des gens qui se livrent \u00e0 rester \u00e0 \u00e9crire non, car en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tant revenu, j'ai pris mes notes, j'ai tent\u00e9 d'\u00e9crire l\u00e0- dessus, j'ai fini par me rendre compte, c'est une des choses les plus difficiles dans une dans une vie d'\u00e9crivain, probablement, c'est de se rendre compte, ce qui n'est pas votre genre, et je me suis rendu compte que cette id\u00e9e d'\u00e9crire un essai sur Chavez ou un r\u00e9cit ou m\u00eame un portrait n'\u00e9tait pas mon genre, c'est pas facile parce que des sujets sont attirants et puis voil\u00e0, l\u00e0 on a une esp\u00e8ce de clown dramatique et et dictatorial qui est un bon sujet mais \u00e7a n'\u00e9tait pas mon genre, et donc ce livre s'est transform\u00e9 en partie en celui -ci vous savez Malraux \u00e9crit une phrase a dit une phrase qui m'a toujours beaucoup frapp\u00e9, il a dit, le roman, ce sont des stades successifs d'\u00e9loignement de la r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien parce que les gens croient que roman, c'est exactement la r\u00e9alit\u00e9 non c'est une transfiguration perp\u00e9tuel et donc \u00e0 partir de ce reportage que j'avais fait de ces recherches que j'avais fait sur Chavez, je m'en suis \u00e9loign\u00e9e successivement pour transformer \u00e7a avec beaucoup d'autres choses en roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:25) [88%] :\r\nAlors votre narrateur parle bien s\u00fbr de Chavez, nous en reparlerons \u00e9galement et parle \u00e9galement de Bachar El-Assad, par exemple, le ben oui, tous ces braves gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:36) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [89%] :\r\nOn parle aussi de Ahmadinejad et de l'Iran, parce que c'est un journaliste, il est all\u00e9 l\u00e0- bas et et il peint de cette esp\u00e8ce de sainte alliance secr\u00e8te entre tous ces gens on ailleurs ils s'entendent tr\u00e8s bien se re\u00e7oivent les uns les autres et tous ces gens pour qui il faut pas se leurrer, nous sommes l'incarnation de l'horreur du mal et donc repr\u00e9sentant tous ceux qui d\u00e9testent s'entendent tr\u00e8s bien entre et contamine le monde de vous savez, ce qui est tr\u00e8s. \r\nFrappant avoir et tr\u00e8s dangereux, c'est que le mal contamine plus que le bien, voil\u00e0, parce que la plupart des gens ou bien ne sont pas tr\u00e8s gentil, ou bien ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas ou bien voil\u00e0 et que le mal a une parole parfois s\u00e9duisante, en tout cas tonitruantes et se fait beaucoup plus entendu que le bien ou le notre qui ne disent rien et donc la s\u00e9duction de ces, de ces clowns terrible et est effrayant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:26) [89%] :\r\nAvec cette notation, les relations publiques des tyrans s'am\u00e9liore gr\u00e2ce \u00e0 leurs \u00e9pouses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:31) [92%] :\r\nBen oui, parce que, par exemple, Bachar Al-Assad, c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant alors l\u00e0 depuis quelques semaines, \u00e7a va un peu plus mal pour lui mais il est, il a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame l'invit\u00e9 officiel de la France au 14 juillet il y a 2 ans, il est venu avec sa femme, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'un leader syrien venait en France, car le pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Chirac d\u00e9tester les Syriens et comme Sarkozy fait tout le contraire de ce que fait Chirac, il a invit\u00e9 le fils Assad l'actuel dictateur et il \u00e9tait \u00e0 la tribune de \u00e0 la tribune officielle le jour du d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet, accompagn\u00e9 de sa femme et sa femme est une Anglaise ravissante et tout d'un coup, la c\u00f4te de la c\u00f4te de, de, de Bachar Al-Assad El-Assad a remont\u00e9 beaucoup en France, simplement parce qu'il avait une jolie femme, c'est une chose que Sarkozy c'est d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [95%] :\r\nLes \u00e9v\u00e9nements en Syrie en Libye actuellement quel commentaire vous inspire -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:20) [92%] :\r\nEh bien, c'est compliqu\u00e9, vous savez, moi je ne connais pas, je, je ne suis pas du genre \u00e0 parler \u00e0 parler sans conna\u00eetre la j'ai parl\u00e9 du du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, parce que j'\u00e9tais all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:30) [91%] :\r\nJe connais bien la situation, la Syrie, je sais pas tr\u00e8s bien ce qui se passe \u00e0 part que je sais que je n'aime pas beaucoup Assad, il faut voir ce qui ce qui va se passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir sur le Liban quant \u00e0 quant \u00e0 Kadhafi, c'est une esp\u00e8ce de crimes sanglants, dont je suis ravi qu'il soit parti en m\u00eame temps je me dis pourquoi est -ce qu'on a \u00e9t\u00e9 faire pour quelle satisfaction d'\u00e9go et de machisme, un temps \u00e9t\u00e9 faire une guerre en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [90%] :\r\nCharles Dantzig dans un avion pour Caracas sans marque une 1\u00e8re pose avec une chanson d'Alain Souchon, vous citez -moi votre narrateur cite d'ailleurs une phrase de cette chanson Toi qui trouve que pour un gar\u00e7on j'aime trop les fleurs, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:24) [63%] :\r\nCar Val\u00e9rie en sortira d\u00e9bat et dans ce que. \r\nLes maisons pas c'est pour toi c'est est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:30) [94%] :\r\nInfo trafic RSR soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Yverdon Lausanne des planches sont signal\u00e9s sur les voies de circulation entre les jonctions de la Sarre et de Cossonay en direction de Lausanne, le trafic est d'ailleurs perturb\u00e9e dans ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:47) [97%] :\r\nEt on se retrouve donc en Direct de Paris avec Charles Dantzig pourront dans un avion pour Caracas ce qui sort de presse chez Grasset Alain Souchon Dantzig pourquoi cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:56) [89%] :\r\nEh bien parce que mon personnage principal Shelby puis Gay est un homme qui aime beaucoup les fleurs, ce qui est une chose assez rare chez les hommes, et justement ce Souchon a le Vert que vous avez cit\u00e9, qu'on a entendu et qui est une chose que lui reproche sa petite amie et elle a peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait tort parce que \u00e7a fait de se Chabi, puis mon personnage principal, qui est un philologue aussi une forme d'esth\u00e8te et au fond, je crois que sa fianc\u00e9e jalouse des fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:20) [95%] :\r\nSa fianc\u00e9e qui se pr\u00e9nomme Lucie \u00e0 l'origine, quelle \u00e9tait votre projet avec ce avec ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:27) [83%] :\r\nEh bien le projet d'abord \u00e9t\u00e9 comme je vous le disais de de, \u00e0 l'origine de tout \u00e9t\u00e9 des de, d'\u00e9crire un r\u00e9cit o\u00f9 un reportage sur Chavez m\u00e9langer aussi avec l'id\u00e9e de. \r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 ensuite avec un livre que je voulais \u00e9crire qui serait appel\u00e9 les noms et qui aurait \u00e9t\u00e9 sur les noms et donc toutes les parties sur les noms et les mots dans ce livre, et petit \u00e0 petit, surtout une fois que j'ai fusionner tout \u00e7a on roman j'ai voulu, j'ai tent\u00e9, en tout cas d'\u00e9crire une nouvelle forme de roman si vous voulez je un des \u00e9crivains fran\u00e7ais que je pr\u00e9f\u00e8re au 20\u00e8me si\u00e8cle et Paul Val\u00e9ry et nous savons tous ce que Paul Val\u00e9ry a dit qu'il ne voulait pas \u00e9crire de roman parce qu'il ne se voyait pas \u00e9crire la Marquise sorti \u00e0 5 heures h\u00e9 bien je pense qu'il a raison, la marquise sortit on peut plus \u00e9crire de roman qui s'appelle quelqu'qui serait la marque il sortit dans 5 heures suivi d'aventure, il s'en publie mais je crois que les Romands sont une cons\u00e9quence de nos vies, et que la litt\u00e9rature est une cons\u00e9quence de notre vie, c'est-\u00e0-dire que la forme des livres n'est pas absolument id\u00e9al, il faut pas croire que le roman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:35) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:36) [88%] :\r\nEt d\u00e9finitivement fig\u00e9s dans la forme qu'on doit connu au XIXe si\u00e8cle, les formes litt\u00e9raires sont une cons\u00e9quence de nos vies parce que simplement elles sont \u00e9crites par des gens qui ont une vie et qui vivent dans un temps particulier dans une \u00e9poque particuli\u00e8re et dans une soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re, par exemple, la trag\u00e9die classique \u00e0 exister en France, parce que c'\u00e9tait la Cour des Rois de France qui \u00e9tait tr\u00e8s formaliste et qui appel\u00e9 une certaine fa\u00e7on de raconter les choses, je suis tr\u00e8s persuad\u00e9 de \u00e7a et les romans ont \u00e9t\u00e9, en gros, invent\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, il y en a eu avant mais enfin la grande p\u00e9riode du roman, c'est le 19\u00e8me et nous continuons trop je trouve, \u00e0 vivre sur une forme 19\u00e8me du roman des longs livre avec des, des, des r\u00e9cits d'aventures imaginaires, et qui est la d\u00e9finition la plus ancienne du roman et au bord du parfois au bord du reportage, \u00e7a me para\u00eet impossible, parce que d'abord \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par des reportages de t\u00e9l\u00e9vision par toutes ces choses -l\u00e0 par documentaires et puis la longueur m\u00eame des romans, par exemple, on ne pourrait plus moi j'adore Proust assez c'est assez, mais on ne pourrait plus ni \u00e9crit un \u00e9lu ni lire aujourd'hui des romans \u00e0 la proue car la recherche du temps perdu, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle par un \u00e9crivain bourgeois qui viennent de soci\u00e9t\u00e9 oisive qui avaient de l'argent qui bougeait peu qui voyageaient peu o\u00f9 on avait beaucoup de temps pour lire de longs c'est devenu impossible, \u00e7a n'est ni \u00e0 regretter ni ni, ni ni \u00e0 s'en f\u00e9liciter, c'est comme \u00e7a et donc je pense que les Romands doivent changer de forme, parce que sinon ils mourront j'\u00e9cris un livre, un roman d'ailleurs, il y a quelques ann\u00e9es qui s'appelait Nos vies h\u00e2tives, il se trouve que nous vivons des vies, des vies h\u00e2tives et que la forme de nos lectures s'en ressent et la forme de l'\u00e9criture aussi, d'o\u00f9 la forme que j'ai adapt\u00e9, adopt\u00e9 dans ce livre- l\u00e0 2 chapitres courts avec des longues respirations qui sont d'ailleurs une importation d'une chose que j'ai d\u00e9couvertes avec mes derniers essais avec l'Encyclop\u00e9die capricieuse et pourquoi lire aussi long blanc permette une respiration en m\u00eame temps que il y a des saccades qui viennent de la bri\u00e8vet\u00e9 des feux des des paragraphes et les chapitres, elle laisse aussi sa place pour ainsi dire au secteur mais oui parce que je pense que le blanc, c'est l'espace du lecteur, c'est-\u00e0-dire que, surtout quand il y a, comme dans ce livre aussi beaucoup de r\u00e9flexions, de choses comme \u00e7a on peut pas assommer le lecteur d'une succession de, de, d'id\u00e9es, \u00e0 la suite, il faut lui laisser le temps de r\u00e9fl\u00e9chir pour lui donner son espace et pour et pour respirer l\u00e0- dedans, le lecteur a besoin du blanc pour s'ins\u00e9rer pour deviner aussi pour ce faire, Sony du roman et pour recr\u00e9er le roman \u00e0 sa fa\u00e7on, il y a eu un papier sur mon lit dans le monde qui disait \u00e7a, qui \u00e9tait, je crois, c'est juste qui disait au lecteur, c'est \u00e0 toi de faire le roman de ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:08) [89%] :\r\nIl a besoin aussi le lecteur en l'occurrence dans ce livre, dans un avion pour Caracas, ceux d'images de photographies alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:17) [87%] :\r\n\u00e7a c'est une chose est ins\u00e9r\u00e9, c'est une chose que j'avais d\u00e9j\u00e0 fait dans pourquoi lire mon pr\u00e9c\u00e9dent c'est c'est pour \u00e7a que je crois d'ailleurs la la fronti\u00e8re entre laisser le roman est plus fou quand m\u00eame le qu'parfois, j'ai mis des images dans ce roman, qui ne sont pas des illustrations, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 aucun moment les images ne sont comment\u00e9s, mais ce sont comme des phrases. \r\nDes phrases en photo, elles ne sont pas elles viennent l\u00e0 dans le corps du texte et de Lecteurs en fait ce qu'il veut des phrases en points de suspension, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et donc c'est une nouvelle mani\u00e8re de je crois, de, de, d'utiliser l'image, \u00e7a n'est pas du tout, \u00e7a n'est pas du tout illustratif, c'est comme si on disait une phrase mais une phrase qui soit pas sous forme de phrases \u00e9crites mais sous forme d'images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:55) [86%] :\r\nEt les causes du succ\u00e8s du en France et sa mani\u00e8re d'\u00e9crire par fragments, l'apparence de n\u00e9gliger, a fait passer la science et le rythme saccad\u00e9 convient \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration dont la capacit\u00e9 d'attention a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite par les jeux vid\u00e9o, chose frappante, lui, \u00e0 la suite, ces fragments en forme d'un toutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:13) [85%] :\r\nEh oui, c'est que j'habite lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [90%] :\r\nParce que je vous disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'il c'est un penseur, il a \u00e9crit sous forme fragmentaire qui effectivement fait mieux passer parfois ce que il peut y avoir de pesanteur dans les id\u00e9es, l'expression d\u00e9penser et au fond tout \u00e7a vient lointainement de mon amour pour Blaise Pascal, qui est un dans le volume d\u00e9penser comme nous savons tous ces posthume et il est excessivement fragmentaire par la force des choses, mais si on le lit bien, on se rend compte qu'au fond il y a un fleuve qui coule en dessous comme \u00e7a et c'est l\u00e0, dans cette forme fragmentaire que le lecteur fait le lien, c'est \u00e0 lui de faire le lien, moi je suis pas pour les livres, on me prend par la main en mai tout et c'est pour \u00e7a que ce livre est comme \u00e7a, avec ces blancs ces espaces de libert\u00e9 qui semble la libert\u00e9 d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:56) [88%] :\r\nAutre r\u00e9flexion en m\u00eame temps que l'allongement de la dur\u00e9e de la vie sont apparus les Romands hach\u00e9 comme des stroboscopiques la biologie a cr\u00e9\u00e9 une esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:05) [93%] :\r\nMais oui mais oui bien s\u00fbr parce que \u00e7a c'est une cons\u00e9quence paradoxale : on vit tellement longtemps qu'on ne veut plus lire des choses Roland justement veut se donner l'impression qu'on a une \u00e9nergie et que donc on lit des choses plut\u00f4t plut\u00f4t saccad\u00e9 hach\u00e9, mais c'est tr\u00e8s bien, moi je suis tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:19) [95%] :\r\nRevenons maintenant au choix du th\u00e8me l'avion d'abord que vous comparer \u00e0 une baleine les avions, c'est du r\u00eave aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:30) [91%] :\r\nEh bien, on peut dire que on peut, je pourrais dire que le le le roman est une est une esp\u00e8ce de d'adaptation du au fond d'une mine de Jonas, vous savez, Jonas qui a \u00e9t\u00e9 en voie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:42) [84%] :\r\nEt \u00e0 Part-Dieu \u00e0 Ninive, qui \u00e9tait la ville de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:47) [90%] :\r\nViolence comme les Caracas, ce qui est une ville tr\u00e8s violentes, et comme nous savons Jonas a \u00e9t\u00e9 aval\u00e9e par une baleine et on peut dire que le un avion est une forme de baleine qui dig\u00e8re sa jeunesse comme \u00e7a, en fait, j'ai choisi l'avion pour une esp\u00e8ce de d\u00e9fi comme \u00e7a, d'abord, je voulais me donner une unit\u00e9 de lieu et de temps, un peu comme pr\u00e9cis\u00e9ment dans la trag\u00e9die classique, mais parfois les romans ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s de la trag\u00e9die, donc je voulais un lieu tr\u00e8s circonscrit et une dur\u00e9e tr\u00e8s circonscrit, ce qui rend les choses plus difficiles \u00e0 raconter et en m\u00eame temps je voulais que l'avion ne soit pas utilis\u00e9 de mani\u00e8re dramatique, c'est tr\u00e8s curieux de voir que l'avion est tr\u00e8s peu utilis\u00e9 par les romanciers, c'est pourtant un mode de transport que nous utilisons depuis maintenant \u00e0 50 ans, je ne sais pas, h\u00e9 bien je ne conna\u00eet que le d\u00e9but du dernier nabab de Scott Fitzgerald, o\u00f9 il y a un long passage un avion et une nouvelle de seul B\u00e9lot oui qu'il se passe aussi dans un avion qui n'est pas un roman, d'ailleurs, mais une nouvelle et dans les 2 fois, l'avion est utilis\u00e9 comme moyen dramatique, il y a des trous d'air, l'avion est oblig\u00e9 de se poser ou s'\u00e9crase et je voulais pas \u00e7a moi je le d\u00e9fi \u00e9tait que justement l'avion devait pas des \u00e7a devait \u00eatre presque ennuyeux comme \u00e7a, mais \u00e7a n'est pas, j'esp\u00e8re, mais il fallait que \u00e7a soit fluide et je voulais pas que l'avenir, on met \u00e0 raconter mon histoire et au fond j'ai fini par me rendre compte, j'ai publi\u00e9, que c'est le 3\u00e8me niveau que je publie, je n'ai vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:05) [88%] :\r\nMoi, j'ai voulu dire aveuglement avion oui en souvenir des longs courriers et puis \u00e0 quoi Servent les avions qui est paru en 2001. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:14) [89%] :\r\nOui, d'ailleurs, c'est un bon po\u00e8me ou fortuitement fait ou pas tout \u00e0 fait fortuitement peut-\u00eatre je d\u00e9crivais l'effondrement des tours jumelles avant que \u00e7a ne se produit bizarre non, c'est, je crois que l'imagination est une forme de r\u00e9flexion que les gens pensent que l'imagination, c'est la divination, c'est en fait, j'\u00e9tais \u00e0 Manhattan et avant d'\u00e9crire ce po\u00e8me, j'\u00e9tais \u00e0 Battery Park qui est pas tr\u00e8s loin des anciens de l\u00e0 o\u00f9 \u00e9tait les tours jumelles, j'ai regard\u00e9, c'est tout et je me suis dit qu'\u00e0 l'insolence, \u00e7a s'appelle, en plus, les tours du commerce international, si quelqu'un est New-York la 1\u00e8re chose qui voudra d\u00e9truire c'est \u00e7a c'est un raisonnement, l'imagination est une forme de raisonnement par image et donc c'est le 3\u00e8me, livre qui me o\u00f9 j'emploie le mot avion h\u00e9 bien j'ai, je me suis dit pourquoi, h\u00e9 bien je crois que, tr\u00e8s simplement, l'avion est une m\u00e9taphore de nos vies, au fond, c'est-\u00e0-dire que. \r\nUne vie voil\u00e0 on d\u00e9marre, on d\u00e9colle \u00e0 peu pr\u00e8s tous pas \u00e0 peu pr\u00e8s tous de la m\u00eame fa\u00e7on, en g\u00e9n\u00e9ral de fa\u00e7on assez calme, on va vers un destin final et fatal, qui est le m\u00eame pour tous, en g\u00e9n\u00e9ral, nos vies sont assez toutes les m\u00eames, et assez peu aventureuses avait \u00e9ventuellement trou d'air ou 2 et puis dans ce long trajet qu'on va entre le le le d\u00e9collage et l'atterrissage n'essaie de comprendre ce que sont nos vies et on regarde pendant le voyage dans le hublot de notre pass\u00e9 pour essayer de nous comprendre nous-m\u00eames, voil\u00e0 notre vie c'est un voyage en long courrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:36) [87%] :\r\nLes avions, c'est une autre observation ou dans les toilettes, le savon liquide et revenir, \u00e7a para\u00eet banal ce qui suit ne l'est pas et il ne l'est gu\u00e8re le savon liquide est revenu dans les avions m\u00e9diocre et agr\u00e9able, c'est comme la d\u00e9mocratie et l'agace, mais sur la compare \u00e0 la colle mort Destot il \u00e9tait totalitarisme et \u00e0 l'hyst\u00e9rie perp\u00e9tuel des dictatures on souhaite conserver cette m\u00e9diocrit\u00e9 qui, au prix de quelques fanfarons qu'on \u00e9vite de ne pas r\u00e9\u00e9lire et de voleurs qui passe laisse les individus en gros Libre la devise de la d\u00e9mocratie pourrait \u00eatre enfin d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:13) [89%] :\r\nMais oui, je crois, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9videmment, nous vivons dans des d\u00e9mocraties, nous passons notre temps \u00e0 pester dire \u00e7a va pas, \u00e7a n'est pas bien, \u00e7a n'est pas parfait mais justement, je crois que la guerre la la grandeur de la d\u00e9mocratie, c'est qu'elle admet son imperfection et que le danger des dictatures et des 2 totalitarisme, c'est leur pr\u00e9tention \u00e0 la perfection, alors \u00e9videmment la perfection, c'est la mort, la perfection absolue, c'est la mort parce que la vie est imperfections et le c\u00f4t\u00e9 exasp\u00e9rant de la d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a, c'est cal\u00e9 est la vie, admet que la vie avec tout son c\u00f4t\u00e9 foutraque mal fichu imparfait \u00e0 la va comme je te pousse, mais en m\u00eame temps c'est ce qui fait qu'elle nous laisse un peu libre de respirer avec tous ces tous ces d\u00e9fauts, on conna\u00eet bien tous le mot Churchill, c'est le pire de des r\u00e9gimes \u00e0 l'exception de tous les autres, mais c'est \u00e0 cause de \u00e7a c'est \u00e0 cause, c'est gr\u00e2ce au fait qu'elle ne pr\u00e9tend pas \u00e0 la perfection, elle ne l'est pas, aucun r\u00e9gime ne peut \u00eatre tout r\u00e9gime qui pr\u00e9tend \u00e0 la perfection, comme les dictatures et est destin\u00e9e forc\u00e9ment \u00e0 Lannion \u00e0 l'an\u00e9antissement des hommes car les hommes sans imperfection m\u00eame et on le voit bien, au bout d'un moment, les dictatures \u00e9limine les hommes parce que c'est les hommes qui g\u00eane, c'est les hommes qui emp\u00eache la perfection, laquelle ne peut pas exister \u00e0 part par la destruction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:21) [96%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les avions, on passe \u00e0 Caracas, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de cette chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Louis Chedid. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:33) [83%] :\r\nRadio Suisse Romande la 1er presque rien sur presque tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:42) [91%] :\r\nEt puisqu'on trouvera toujours quelqu'un marchand de croquettes, autant que ce soit un type bien, je suis puisqu'il y aura toujours des dealers de drogue dure, je vous regarde droit et c'est plus s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:09) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:10) [81%] :\r\nIl y aura toujours des hommes passeurs de clandestins, mieux vaut un bon Curriculum la 1\u00e8re et pour les trafiquants pour 2 panth\u00e8res Chasseur d'ivoire qui mieux qu'un bon ben cherche. \r\nIl faudra bien s\u00fbr d\u00e9cid\u00e9 a confi\u00e9 les \u00e9galit\u00e9 des gens de nature, on ne peut quand m\u00eame pas laisser des banques aussi bien pay\u00e9s \u00e0 bord du attendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:05) [71%] :\r\nPlut\u00f4t que j'ai mon \u00e0 la mort des spectateurs, il y a une vie est une belle mine d'or, comme les prix toujours retranch\u00e9 latin et j'aimerais toujours avoir et pendant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:24) [58%] :\r\nLa S\u00fbret\u00e9 \u00e9tais \u00e0 confi\u00e9 les qualit\u00e9s pas toujours pourquoi, le pourquoi, m\u00eame avec et pas assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:13) [85%] :\r\nVoil\u00e0, Louis Chedid, merci la la 1\u00e8re presque rien sur presque tout, en Direct de Paris avec Charles Dantzig pour dans un avion pour Caracas ce qui sort de presse aux \u00e9ditions Grasset, nous parlions des avions tout \u00e0 l'heure, parlant de Caracas, c'est du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, j'ai eu le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la donc de Hugo Chavez, je vous cite, dans les pays ruin\u00e9 \u00e0 Caracas coupure totale d'\u00c9lectricit\u00e9 de 4 toutes les 48 heures et coupures d'eau de 24 \u00e0 48 heures par semaine pour faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie dans un pays producteur de p\u00e9trole, les mains des affam\u00e9s applaudissent \u00e0 l'annonce de la saisie de 3 maisons de milliardaires, lesquels sont partis depuis longtemps \u00e0 Lausanne, vous avez v\u00e9rifi\u00e9, d'accord, alors je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Lausanne ou un assaut Chavez a du reste peu emb\u00eat\u00e9 leur r\u00e9sidence luxueuse, gard\u00e9 par des hommes en armes du quartier de coca sur les collines de Caracas sont quelque chose de Beverly Hills et de scandale Chavez qui a su\u00e9 a une conscience politique gens Barrios jusque -l\u00e0 fataliste s'emploie, \u00e9crivez vous \u00eates d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, la classe moyenne, le peuple des Barrios \u00e9tant maintenu dans une ins\u00e9curit\u00e9 fort utile, chaque week- end, 80 assassinats dans ce de Caracas, tant qu'on d\u00e9plore des vols, des raquettes et des moeurs dans sa famille, la politique passe apr\u00e8s, il y a des crimes dans les d\u00e9mocraties par interstices il y a des crimes dans les dictatures, par n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:42) [91%] :\r\nMais oui, car vous comprenez, de loin, on a l'impression que cette Chavez c'est tr\u00e8s sympathique parce qu'il fait du bruit qu'il attaque les riches etc mais quand on va sur place, on se rend compte de tout ce que je dis et tous les chiffres et tout ce que je dis dans mon livre est parfaitement exact et d'ailleurs, h\u00e9las, depuis que j'ai \u00e9crit ce livre que j'ai donn\u00e9 le bon \u00e0 tirer, il y a quelques semaines, la situation empire puisqu'il a eu une d\u00e9valuation et que et que \u00e7a va de plus en plus mal, ce qui avait \u00e9t\u00e9 mal actuellement et que j'avais ces malades mais on dit aussi beaucoup que c'est un enfant, un cancer organis\u00e9s pour faire augmenter sa popularit\u00e9 avant les prochaines \u00e9lections, on ne sait pas encore, vous savez tout est mensonge et toutes les trafics et tout est tr\u00e8s cach\u00e9 en tout cas, les gens ne savent pas par exemple que le le le le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et le est un des pays les plus dangereux du monde et que Caracas, c'est la ville la plus dangereuse du continent am\u00e9ricain, moi quand je suis il y les chaque fois vous \u00eates oblig\u00e9 par exemple de prendre un taxi r\u00e9server \u00e0 l'avance d'une soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9cise car si vous arr\u00eatez pour aller d'un point \u00e0 un autre, car il faut pas absolument pas marcher \u00e0 pied, tout seul, dans certains quartiers de Caracas, car on peut \u00eatre enlev\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on si vous arr\u00eatez un taxi dans la rue qui n'est pas d'une soci\u00e9t\u00e9 qu'on vous a recommand\u00e9 le taxi peut \u00eatre un faux taxi qui vous enl\u00e8ve et qui vous enl\u00e8ve pour 300 dollars il y a eu l'an dernier un touriste australien assassin\u00e9 comme \u00e7a parce que la famille avait tard\u00e9 \u00e0 payer une ran\u00e7on de 500 dollars seulement et puis, comme je le dis, les tr\u00e8s richement eux n'ont eu aucun souci et c'est la classe moyenne qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:11) [91%] :\r\nDes choix de semaine en semaine et de moins en moins car sa qualit\u00e9 de vie diminue et puis \u00e0 cause de 5 cette ins\u00e9curit\u00e9 intol\u00e9rable et puis m\u00eame, c'est que l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 la grande imposture ce qui se fait passer pour un homme de gauche, il a m\u00eame eu l'enfantillage de faire changer la course du cheval sur le drapeau du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la savez sur le drapeau du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il y a un cheval et auparavant il courait de gauche \u00e0 droite et par une esp\u00e8ce de stupidit\u00e9 enfantine j'avais \u00e7a fait changer le cheval et le fait courir de droite \u00e0 gauche pour faire croire qu'il est de gauche mais pas de gauche, c'est un dictateur dictateur ne sont ni de droite ni nos gauches et la preuve ann\u00e9es que dans les Barrios, qui sont les \u00e9quivalents des favelas qui sont des quartiers pauvres, il y a une \u00e9norme ins\u00e9curit\u00e9 et beaucoup d'assassinats, donc les pauvres p\u00e2tissent du r\u00e9gime de Chavez, ce qui est fascinant aussi, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:55) [89%] :\r\nC'est un pays tr\u00e8s riche \u00e0 cause du p\u00e9trole il y a beaucoup de p\u00e9trole, mais le pays est tellement mal g\u00e9r\u00e9 que malgr\u00e9 cela il il il s'appauvrit et une des choses d'ailleurs assez paradoxalement amusante, c'est que, on conna\u00eet la rh\u00e9torique antiam\u00e9ricaine de Chavez, \u00e7a va, les Am\u00e9ricains, etc, etc, et le p\u00e9trole arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien une particularit\u00e9, c'est qu'il est tr\u00e8s lourd et il est assez difficile \u00e0 raffiner bien et raffiner le p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien aux \u00c9tats-Unis, donc voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, en \u00e9tendant l'imposture permanente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:28) [92%] :\r\nEt comment vit le peuple cette imposture pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:31) [91%] :\r\n\u00e9coutez, quand on y va, on peut pas dit que on on est pas dans la Roumanie Ceaucescu, les gens ne sont pas dans la rue en train de entrain de sangloter, ce qu'il y a, c'est que j'avais \u00e7a l'habilet\u00e9 de maintenir une esp\u00e8ce de possibilit\u00e9 de consommation et les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont pas un peu plus grand pop de culture et donc passent leur temps \u00e0 compenser tout \u00e7a dans les mauls \u00e0 manger des McDonald's en a mode de vie tr\u00e8s am\u00e9ricanis\u00e9, c'est un drame, le pays, probablement en Am\u00e9rique du Sud avec le Mexique, qui est, qui est le mode de vie le plus am\u00e9ricain de tout, c'est-\u00e0-dire que, par exemple, c'est le seul pays o\u00f9 le sport national et le base- ball et pas le football qui est tr\u00e8s tr\u00e8s frappant, mais aussi cette fr\u00e9quentation des mauls cette consommation, donc ils sont, ils vivent de moins en moins bien parce qu'il a aussi quand m\u00eame des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, comme je raconte le m\u00e9tro qui a \u00e9t\u00e9 construit par les Fran\u00e7ais, il y a une trentaine ou une quarantaine d'ann\u00e9es, est dans un \u00e9tat de de d\u00e9labrement avanc\u00e9 et j'avais se maintient un peu sa tranquillit\u00e9 sociale en subventionnant le prix de l'essence, c'est-\u00e0-dire que pour que les gens puissent continuer \u00e0 rouler en 4 4, aller au bord des plages qui aide beaucoup \u00e0 supporter la dictature h\u00e9las quand on peut partir le week- end avec un poste de radio au bord d'une plage, h\u00e9 bien il Mendy subventionne le prix de l'essence qui co\u00fbtent une fortune \u00e0 l'\u00c9tat et qui maintient une d'un semblant de paix sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:49) [91%] :\r\nAutre th\u00e8me dans votre roman dans un avion pour Caracas sociale Charles Dantzig, c'est l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:55) [92%] :\r\nMais je crois qu'au fond, vous savez, je crois que c'est le le sujet est peut-\u00eatre c'est comme vous le disiez \u00e0 tr\u00e8s juste titre, je crois que c'est un un livre qu'on pourrait dire sans sujet encore que nous parlions de beaucoup de sujets depuis tout \u00e0 l'heure et qu'au fond le sujet essentiel, c'est la forme du livre, donc nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais n\u00e9anmoins dans tous roman, je crois qu'il existe un sujet apparent est un sujet r\u00e9el le sujet apparent, nous en avons parl\u00e9 c'est le populisme, c'est qu'il est tout \u00e0 fait l\u00e0 d'ailleurs, hein, ce sont les mots et les noms et que le sujet est r\u00e9el, qui est en dessous et qui passe en dessous de tout ce livre tout le temps, c'est que, au fond, c'est un roman d'amour plus que parce que, au d\u00e9part c'est une r\u00e9flexion sur l'amiti\u00e9, voil\u00e0 le narrateur est un un homme qui est parti pour Caracas chercher son amie, qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 l\u00e0- bas et puis \u00e7a commence par une r\u00e9flexion sur l'amiti\u00e9 et c'est une longue r\u00e9flexion sur les rapports. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:43) [90%] :\r\nAmi amicaux entre les gens et le personnage de Chami conteste beaucoup la notion d'amiti\u00e9 et c'est sa sa main profond qui est la chose pour moi la plus passionnante, c'est que, et je suis pas loin de penser comme lui, d'ailleurs Chabi dit Amiti\u00e9 et est une appellation bourgeoise que nous donnons un sentiment plus violent que nous nous aurions pas nomm\u00e9 amour car en fait, je crois qu'il n'y a que de l'amour, comme lui, ce qu'on appelle Amiti\u00e9 c'est pour \u00eatre gentil, par une esp\u00e8ce de pudeur mais et d'ailleurs \u00e7a fait que mon personnage le cha\u00e2bi a un comportement avec la mythique comme parfois les gens, leur avait clairement, c'est-\u00e0-dire qu'il croit que l'amiti\u00e9 n'est pas faite pour durer, comme l'amour, parce que l'amour ne dure pas toujours et donc c'est un homme qui renouvelle qui qui renouvelle ses amis, tous les 6 ou 7 ans, il y a des gens qui sont comme \u00e7a, qui ont des fourn\u00e9es d'amis qu'il renouvelle, mais \u00e7a n'est pas ni par m\u00e9chancet\u00e9 ni par m\u00e9pris ni parc quoi que ce soit de mal, c'est au contraire la raison inverse, c'est que pour Chabi l'amiti\u00e9, la vraie amiti\u00e9 d'un sentiment s'ils violent qui m\u00e9rite des ruptures comme l'amour, pourquoi dit -il l'amiti\u00e9 devrait \u00eatre comme un vieux chien ob\u00e8se \u00e0 l'entr\u00e9e de sa niche qui ne qui mord le m\u00eame vieillotte tout le temps et c'est vrai, ce n'est pas un hommage qu'on rend \u00e0 l'amiti\u00e9 parfois de perp\u00e9tuer au fond ce qui n'est devenu qu'une relation plus ou moins morne et que parfois une rupture \u00e0 quelque chose d'assez beaux et en tout cas c'est un hommage \u00e0 un sentiment qu'on a eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:09) [91%] :\r\nPourquoi, pourquoi lire pourquoi vous lire Charles Dantzig puisque lire ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:15) [93%] :\r\nLire ne sert \u00e0 rien de pratique, mais lire ne sert \u00e0 rien dans la soci\u00e9t\u00e9, on en parlait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a ne sert pas avancer dans la dans la vie sociale et \u00e7a ne sert en rien l'avancement social apr\u00e8s \u00e7a aide les choses de l'esprit et \u00e7a c'est beaucoup plus important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:31) [87%] :\r\nLire est une mani\u00e8re de lutter contre le n\u00e9ant et la mort, mais vous dites un jour, ce sont les Lecteurs qui emp\u00eache les \u00e9crivains de dispara\u00eetre, \u00e7a c'est une bonne raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:40) [86%] :\r\nMaintenant que les Lecteurs sont nombreux, certes non non mais c'est vrai la la je pense que la la, le fait d'\u00e9crire : et, et, au-del\u00e0, le fait de lier son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:52) [89%] :\r\nUne lutte contre la mort, r\u00e9ellement, c'est-\u00e0-dire que nous \u00e9crivons contre le n\u00e9ant et contre informe parce que la vie est inform\u00e9 et un \u00e9crivain est l\u00e0 pour tenter de donner une forme \u00e0 des fragments de vie parce que voil\u00e0, on sait tr\u00e8s bien commenc\u00e9 la vie, \u00e7a part dans tous les sens, vivons tous de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est compliqu\u00e9, il y a pas de sens, on fait comme on peut et \u00e7a esth\u00e9tiquement \u00e7a n'est pas tenable un \u00e9crivain essaie de donner un sens, moments de vie, et \u00e7a c'est pour emp\u00eacher ces moments de vie de dispara\u00eetra jamais parce que la fa\u00e7on dont nous vivons nous voyez bien, nous voyons bien que ce que nous laissons derri\u00e8re nous, jour apr\u00e8s jour, c'est fini, c'est mort, voil\u00e0 et donc \u00e7a c'est une tentative de lutter contre \u00e7a et le lecteur accompagne l'auteur dans cette lutte contre l'an\u00e9anti fication si je puis dire perp\u00e9tuel des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:33) [85%] :\r\nCe qui est troublant, \u00e9videmment aussi, c'est que la lecture et la rencontre finalement de, de, de solitude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:39) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais c'est \u00e7a qui est beau, c'est-\u00e0-dire que les gens ont parfois tendance \u00e0 \u00e0 confondre, je crois, la solitude et l'isolement, la solitude est un mot qui fait peur et mais la solitude \u00e7a n'est pas une mauvaise chose, je crois que les grandes choses sont souvent faites dans la solitude, ce qui est bien diff\u00e9rent diff\u00e9rent de l'isolement, la solitude, c'est une mise \u00e0 l'\u00e9cart, volontaire pour faire certaines choses d'isolement c'est subit et le lecteur \u00eates quelqu'un de tr\u00e8s solitaire aussi, c'est l'acte le plus solitaire qui soit tout d'un coup s'extraire de la soci\u00e9t\u00e9 de la vie sociale, o\u00f9 il y a des choses importantes \u00e0 faire nourrir ses enfants, gagner sa vie etc, tout d'un coup il s'extrait de ce monde du mouvement de la vie pour lire qui s'extrait du mouvement m\u00eame de la vie et sain pour une, il le fait pour une chose sup\u00e9rieur c'est pour accompagner la qu\u00eate de sens de l'auteur et lutter aussi contre l'ann\u00e9e amplification des choses pour moi les plus, les personnes les plus s\u00e9rieuse du monde sont les auteurs et les l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:32) [91%] :\r\nPourquoi lire pourquoi \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:35) [94%] :\r\nEh bien vous savez parfois parce que on ne peut pas faire autrement, et parce que, l\u00e0 aussi, parce que \u00e7a fait partie de notre respiration, mais moi j'\u00e9cris parce que je sais pas faire autre chose et que, et que je crois que \u00e7a se passerait tr\u00e8s mal si je ne faisais pas \u00e7a pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:51) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:55) [90%] :\r\nEt je crois que, et je crois qu'aussi \u00e7a vient probablement d'une esp\u00e8ce de de pr\u00e9somptions inou\u00ef de penser qu'on peut apporter quelque chose \u00e0 la compr\u00e9hension du monde mais c'est parfois par ces pr\u00e9somptions inou\u00ef conna\u00eet arrive un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:10) [91%] :\r\nLes bons \u00e9crivains sont de bons Lecteurs, on ne sait \u00e9crire que parce que l'on sait lire les grands Lecteurs sont des \u00e9crivains qui n'\u00e9crivent pas, il y a souvent chez eux une ambition \u00e9crire qui a \u00e9t\u00e9 enfoui les \u00e9crivains sont ceux qui ont franchi le pas dans votre cas, que s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:26) [93%] :\r\nOh, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez rapide, parce qu'en fait je lisais tr\u00e8s tr\u00e8s jeune et tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t et imm\u00e9diatement, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire, je crois que d'ailleurs les vrais grands Lecteurs font \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, et apr\u00e8s c'est plut\u00f4t un ph\u00e9nom\u00e8ne d'abandon qui se passe, je crois qu'il y a une esp\u00e8ce de fusion au d\u00e9but quand on est tr\u00e8s jeune, entre la lecture et la litt\u00e9rature parce que, et on le voit chez les tr\u00e8s jeunes gens, c'est que, \u00e0 la en m\u00eame temps si on lit beaucoup en m\u00eame temps on \u00e9crit \u00e7a va tr\u00e8s souvent de Pair et donc moins simplement, j'ai continu\u00e9 ce mouvement naturel alors que. \r\nLa plupart des gens abandonnent et donc c'\u00e9tait pour moi, la litt\u00e9rature est une cons\u00e9quence directe de la lecture pour moi j'ai lu, j'ai \u00e9crit \u00e7a va ensemble, je suis n\u00e9 dans un bar de rancoeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:04) [91%] :\r\nNous \u00e9coutons dans un instant, Emily Loizeau jeudi pour Jean-Claude Bailly \u00e9tant r\u00e9gie \u00e0 Lausanne il y Alexendre Le Maire ici \u00e0 Paris, j'ai lu quelque part que vous lisiez vous arriver de lire, alors que vous conduisez votre voiture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:17) [95%] :\r\nOui mais \u00e7a, j'ai d'ailleurs arr\u00eat\u00e9 de conduire \u00e0 cause de \u00e7a, c'est que il y a bien des ann\u00e9es, c'est que je lisais c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:25) [90%] :\r\nLes choses que je pr\u00e9f\u00e8re faire dans la vie \u00e0 parce que je dois faire une confidence, faire l'amour, mais c'est quand m\u00eame lire, \u00e9crire et donc les moments que je ne passe pas lire et \u00e9crire, mais exasp\u00e8re, j'ai l'impression de perdre du temps et donc lis en marchant, l\u00e0 \u00e7a va, voil\u00e0, mais je l'Iran en cours de jeu lisais en conduisant aussi et puis un jour j'ai lisant \u00e0 Paris Rudine merci arracher la porti\u00e8re d'un monsieur qui venait de se garer, qui ouvrait sa porti\u00e8re, \u00e7a m'a appris d'ailleurs la justice parce que j'ai appris que c'est lui qui \u00e9tait en tort et quelques jours apr\u00e8s je me suis vu moi- m\u00eame lisant sur une autoroute en roulant \u00e0 160 \u00e0 l'heure avec le livre pos\u00e9 sur le volant de ma voiture, et l\u00e0 je me suis fait peur \u00e0 moi- m\u00eame, j'ai heureusement moments de lucidit\u00e9 et j'ai dit il faut choisir entre Iran conduit \u00e9videmment choisir et j'ai vendu ma voiture et \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps que je ne compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:15) [92%] :\r\nQuel \u00e9tait ce livre, vous vous souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:18) [87%] :\r\nNon, l'homme press\u00e9 probablement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:20) [71%] :\r\nVoici \u00c9milie oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:34) [90%] :\r\nJ'ai et essayer de changer. \r\nVoici des \u00e7a. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:52) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la forme de Novi change la forme de nous livres ne manquez pas ce tr\u00e8s beau rendez- vous singulier litt\u00e9raire donc dans un avion pour Caracas, de Charles Dantzig qui \u00e9tait, qui est toujours encore pour quelques minutes, notre invit\u00e9 en Direct de Paris vous \u00eates par ailleurs \u00e9diteur chez chez Grasset que repr\u00e9sente ce m\u00e9tier d'\u00e9diteur, comment le pratiquer bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:16) [91%] :\r\nVisite 10 tradition fran\u00e7aise et je crois que j'en suis ravi parce que vous savez, c'est une chose que faisait Andr\u00e9 Gide qui est \u00e9crivain, \u00e9diteur Malraux que j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il est \u00e9crivain, \u00e9diteur et certaines maisons d'\u00e9dition fran\u00e7aises continuent \u00e0 employer des \u00e9crivains comme \u00e9diteur et je voudrais dire, puisque \u00e7a s'applique \u00e0 moins que ce c'est la meilleure m\u00e9thode parce qu'on sait de quoi on parle, on parle de l'int\u00e9rieur et c'est tr\u00e8s vous savez c'est tr\u00e8s exaltant aussi parce qu'on voit parfois na\u00eetre des beaux livres et on les voit appara\u00eetre aupr\u00e8s de soi et si on peut les aider, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s bien, c'est un des aspects comme peut \u00eatre la critique d'ailleurs de, de, de, de, il y a la cr\u00e9ation et puis l'aide \u00e0 la cr\u00e9ation, mais que reste -t-il de la critique aujourd'hui, il reste de la critique en absence de sens critique souvent, c'est-\u00e0-dire que je trouve que la critique est nombreux et parfois pas si mauvaise que je me plais \u00e0 le dire non plus, mais il est rare que la la critique, je trouve, pr\u00eate \u00e0 trop peu attention \u00e0 la forme des choses, voil\u00e0 la critique par facilit\u00e9 par apparaissent parfois ne s'occupe que du sujet, ce qui fait qu'on s'applique \u00e0 l'histoire, voil\u00e0 que de l'histoire, et donc si on lui apporte un livre avec une histoire, c'est plus facile \u00e9videmment analyser qu'un roman plus formel, o\u00f9 il y a des tentatives de forme, et \u00e7a c'est un peu dommage parce que les gens font plus attention, comme le croit la forme hostile, les gens sont tr\u00e8s attentifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:34) [88%] :\r\nComme vous le rappeliez tout \u00e0 l'heure 600 roman \u00e0 la rentr\u00e9e, j'ai presque envie de vous dire est un peu aussi responsable de \u00e9diteur c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:43) [91%] :\r\nNon, je crois que vous savez d'abord Grasset public 12 pour moi- moi- m\u00eame je ne public en 1er roman, donc \u00e7a n'est pas nous qui contribueront le plus \u00e0 cette quantit\u00e9 et d'autre part, vous savez c'est une rengaine aussi de dire on publi\u00e9 on publie trop de roman, effectivement, c'est beaucoup, c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 mais je pourrais vous raconter une Lettre de Voltaire 2754 je crois, o\u00f9 il se plaint du trop grand nombre de livres qu'on publi\u00e9 en France et que si on continue comme \u00e7a, il va arr\u00eater d'\u00e9crire en m\u00eame temps \u00e7a veut dire qu'on fait partie aussi d'un pays ou d'un espace francophone, on publie beaucoup de livres parce que les gens \u00e9crivent et c'est bon, si si on vivait en Albanie il y aurait 3 livres par an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:18) [87%] :\r\nCharles Dantzig jour merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci monsieur qui ne belle rentr\u00e9e une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:28) [90%] :\r\nPresque rien certes risque tout si vous souhaitez retrouver notre invit\u00e9 \u00e9coutez cette nuit entre 3 et 4 heures du matin en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:40) [87%] :\r\nCharles Dantzig, donc vous pouvez retrouver \u00e9galement quand vous le voulez, comme vous le voulez, sur notre site, presque rien Point rsr Point CH, merci de nous avoir pr\u00eat\u00e9 attention, merci \u00e0 l'arriv\u00e9e, Jean-Claude Galy, \u00e9lection de lumi\u00e8re, les musiques de vous il y a un mot Danny l'\u00e2me et Rose-Marie beaut\u00e9 pour le site de l'\u00e9mission, on se retrouve demain, on parle toujours de la rentr\u00e9e, demain, \u00e0 la fois politique et culturelle, autre invit\u00e9 demain sera Pierre Haski, de Rue89, qui sera l\u00e0 pour le 13 14 \u00e9voqueront \u00e9videmment ce site d'information \u00e9galement la sortie papier mensuelle de Rue 89 c'est un bel apr\u00e8s- midi et me r\u00e9jouis de vous retrouver demain sous le coup de 13 heures. \r\nSur les antennes de la 1\u00e8re il tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 4. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "id": "E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "name": "Presque rien sur presque tout"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dantzig, Charles", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CBD885A-27E5-4A6F-884F-9A6B639BC479", "internalArchiveId": "4CBD885A-27E5-4A6F-884F-9A6B639BC479", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Michael von der Heide pr\u00e9sente son dernier album \"Lido\". -2. Interview de Melissa Auf Der Maur, lors de son passage au Montreux Jazz Festival 2011", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "summary": "Le \"Lido\" de Michael Von Der Heide\r\nMichael Von Der Heide nous pr\u00e9sente son nouvel album intitul\u00e9 \"Lido\" qui sort le 26 ao\u00fbt 2011.\r\nPour la premi\u00e8re fois, le chanteur al\u00e9manique propose un album enti\u00e8rement compos\u00e9 de chansons en fran\u00e7ais! \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nLe site de Michael von der Heide <http://www.michaelvonderheide.ch/> \r\n\"Lido\" est un croisement entre electro-pop et dance. Romantique et tonique. Un message positif pour une p\u00e9riode de crise. Quant le monde ne tourne pas rond, il s\u2019agit de ne pas perdre la t\u00eate, mais aussi de ne pas sombrer dans la d\u00e9prime. \"Lido\" est le meilleur Prozac. Avec son imaginaire de littoral italien surann\u00e9, son cort\u00e8ge de danseuses poudr\u00e9es et de plumes, l\u2019album invite \u00e0 danser m\u00eame au bord du gouffre. \"Relax\" nous dit Michael von der Heide. \"M\u00eame si la terre est en panne...\".\r\nMelissa auf der Maur en interview\r\nCe soir \"Paradiso\" vous propose une interview de Melissa auf der Maur r\u00e9alis\u00e9e lors de son passage au Montreux Jazz Festival 2011.\r\nAncienne de Hole et des Smashing Pumpkings, la bassiste canadienne s'est lanc\u00e9e dans une carri\u00e8re solo au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sortant un premier album en 2004. Son deuxi\u00e8me album \"Out of Our Minds\" est sorti en mars 2010.", "durationSec": 3223, "genres": ["Parl\u00e9 divers", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Canada", "Suisse"], "thematicThemes": ["chanteuse", "festival de musique", "rock", "chanson fran\u00e7aise", "chanteur"], "thematicPersons": ["Montreux Jazz Festival", "Heide, Michael von der", "Auf der Maur, Melissa"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:31:24Z", "speechToTexts": ["18.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nParadiso avec le Sierre Blues Festival Sierre Blues H. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [79%] :\r\nIl y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [90%] :\r\nUne heure de magazine musical tous les soirs sur la premi\u00e8re de 19 heures \u00e0 20 heures avec ce soir une rencontre que je vous proposerai celle de Melissa der Maur musicienne canadienne bassiste qui qui joue assez fort en g\u00e9n\u00e9ral mais qui parle d'une voix assez douce et qui qui qui parle un fran\u00e7ais avec un accent g\u00e9n\u00e9rant Glaymann canadien forc\u00e9ment qui est des plus charmants rencontr\u00e9s lors du dernier Montreux Jazz Festival et \u00e7a sera donc la rencontre toujours proposer et puis bien s\u00fbr tout \u00e0 l'heure, un petit peu avant 20 heures c'est peut-\u00eatre pas une tradition Minetti une habitude qu'on a install\u00e9 pour cette semaine, la d\u00e9couverte en avant- premi\u00e8res de l'album des Red Hot Chili Peppers qui arrive ce vendredi avec donc un titre qu'on qu'on \u00e9coutera tout \u00e0 l'heure et puis autre sortie annonc\u00e9e pour ce vendredi, \u00e7a s'appelle Lido c'est l'album de Michael Riders arrive donc apr\u00e8s- demain, mais le monsieur est d\u00e9j\u00e0 des n\u00f4tres et il va nous rejoindre d'ici quelques instants pour nous parler de cet album, qui compte plus caract\u00e9ris\u00e9e en disant que c'est de la musique \u00e9lectronique et qu'il chante en fran\u00e7ais, alors tout \u00e7a est \u00e9videmment tr\u00e8s restrictif, peut-\u00eatre un petit peu simpliste, on va d\u00e9tailler tout \u00e7a avec lui, on va voir dans quelle direction cet album va et puis on va prendre des nouvelles de Michael von der Heide parce que \u00e7a fait \u00e9galement longtemps qu'on n'en avait pas eu tout cela est r\u00e9alis\u00e9 par Gysling plus cher Paradiso Yann Zitouni bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [93%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est pas la rater sous peu, et c'est aussi le titre de l'album que sort ces jours- ci Monsieur Baxter Dury, Baxter Dury, qui n'avaient rien sorti depuis 6 ans et qui revient donc avec cet album sur lequel sur la pochette duquel on le voit, hallucin\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la photo est prise d'assez pr\u00e8s, on dirait qu'il s'est fait surprendre par le le le flash sans piti\u00e9, d'un appareil jetable, celui d'un air assez int\u00e9ressant et puis, et puis donc c'est c'est avec \u00e7a qu'on d\u00e9couvre cette cet album, ce nouvel album pour ce gar\u00e7on qui est le fils de son p\u00e8re, vous me direz, c'est un petit peu le cas tout le monde, si ce n'est que son p\u00e8re, c'\u00e9tait il y a une du riche, pas si \u00e7a vous rappelle quelque chose ce que ces 3 petites secondes l\u00e0 vous faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [66%] :\r\nEt Jacques 22 actuellement, au RPR, lundi dernier, tous les jours ouvrables maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [85%] :\r\nEt avant d'arriver samedi quelque chose, oui, bon, voil\u00e0, c'est bien, c'est bien parce que c'est pas le cas, tout le monde dans ce Studio, et c'est l\u00e0 que je m'aper\u00e7ois que c'\u00e9tait pas le plus jeune ici dans dans la maison, il y a une dur\u00e9e qui avait, qui avait sorti sa la fin des ann\u00e9es 70 musiciens anglais, voil\u00e0 donc Baxter Dury qu'on vient d'\u00e9couter est le digne descendant de du regret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [84%] :\r\nEt maintenant, il y a une dur\u00e9e Michael vendeur Hyde qui est avec nous, je le disais tout \u00e0 l'heure, et l\u00e0 on peut le v\u00e9rifier effectivement vous nous avez rejoint pour parler d'un album qui s'appelle Lido oui qui sera pr\u00e8s de Moscou, c'est un petit peu nerveux \u00e0 2 jours la sortie donnant \u00e0 la loi, pas du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [89%] :\r\nTout, je me r\u00e9jouis, je suis plus nerveux parce que c'est pas la premi\u00e8re fois et je sais que j'y peut plus rien faire, c'est fait, je suis pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:40) [82%] :\r\nNerveux, \u00e7a devait \u00eatre, on arrive \u00e0 \u00eatre objectif et pragmatique sur toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [75%] :\r\nOui, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait les les meilleurs truqu\u00e9s, personne, c'est un trait, c'est d\u00e9j\u00e0 fait d'autres trucs que tout le monde s'int\u00e9ressait \u00e0 leur nom, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [89%] :\r\nC'est qu'on en parle, on va en parler, vous parlez tr\u00e8s volontiers vous Lido en tout cas \u00e7a commence tr\u00e8s bien avant m\u00eame qu'on \u00e9coute l'album visuel et tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est c'est un enregistrement qui a fait \u00e7a Patrick M\u00e9tro je trouve aussi, oui, c'est la 1\u00e8re fois peut-\u00eatre que c'est tellement gros, parce que je suis pas sur la pochette, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [83%] :\r\nIl y a pas forc\u00e9ment, mais c'est vous qui le dites, on \u00e9coute un extrait, un 1er extrait il y en aura d'autres et puis on on en discute, Michael vendeur, \u00e7a s'appelle relax. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [76%] :\r\nOui on pardon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [70%] :\r\nLa CFDT, ont peur tout le monde son cri la barque est pleine lundi promet d'\u00eatre gris intervention oui toujours les plus courts, \u00e0 la recherche de la sortie ce que trop de trafic grimpe aussi de bouger et des remplace dit ne peut jamais se placer fum\u00e9es mais tu veux pas te voir, il n'a m\u00eame plaisant\u00e9, pourtant ce n'est pas. \r\nChacun et c'est tr\u00e8s si la lui rien circus cela \u00e0 la lumi\u00e8re, cette peur dans le noir, c'est pas un meilleur le c'est-\u00e0-dire interdit comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [86%] :\r\nRelax ACT Michael des 1er extrait de cet album qui arrive, je rappelle pour ceux qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 tout \u00e0 l'heure qui arrivent apr\u00e8s demain le vendredi, oui, vous \u00eates en concurrence avec Charles Aznavour et les Red Hot Chili Peppers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:41) [78%] :\r\n\u00e7a c'est bien, non, je suis une bonne compagnie bien je sais qui moi elle qu'elle va aussi se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [79%] :\r\nIl y a un album de reprises, oui, on \u00e9coute les m\u00eames choses en fait hein oui oui c'est formation, le v\u00f4tre s'appelle Lido oui le Lido, c'est un nom cabaret fameux cabaret sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, voil\u00e0 que \u00e7a fait, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a, c'est cette tradition du cabaret, c'est quelque chose qui repr\u00e9sente les choses particulier pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [86%] :\r\nOui, c'est quelque chose que j'ai jamais v\u00e9cu que j'ai des fantasmes, bien s\u00fbr, et pour moi, le Lido c'est aussi j'ai Granzotto grandit dans un petit village dans les montagnes, et puis on allait dans les vacances \u00e0 Lido di pomme posa pr\u00e8s de Rimini et pour moi c'\u00e9tait toujours une grande chose, m\u00eame si on \u00e9tait l\u00e0 avec sur sur le canap\u00e9, une plate, pour moi, c'\u00e9tait l'amour l'amour pur la mais oui bien s\u00fbr je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [87%] :\r\nDans son s'appelle Lido et l\u00e0 \u00e7a se passe sur la plage, oui la complainte du Lido, la plage du Lido oui Lido di Campo \u00e7a parce que \u00e7a c'est la c'est l'allusion l'est, c'est l\u00e0 qu'il faut la trouver, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous avez pens\u00e9 pour par rapport \u00e0 la JC et pour le reste de l'album le le visuel, on y revient forc\u00e9ment nous engage dans cette direction, on est plut\u00f4t dans le strass et les plumes d'autruche oui les com\u00e9dies musicales et et tout et, et \u00e7a c'est quelque chose qui, qui qui est assez comment dire qui est propice \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire des jolies choses, oui, c'est une chose qui qui aspirent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [92%] :\r\nOui, absolument, j'ai pour moi toujours le visuel \u00e9tait int\u00e9ressant et j'aime bien travailler avec des d\u00e9fauts de graves et avec les graphistes c'est oui l'ensemble c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [78%] :\r\nEt puis l'univers de du du du du Lido, quand vous dites il y a cette chanson que c'\u00e9tait le week- mis un point d'un mapping et et il y a une phrase qui est assez int\u00e9ressant, c'est ce va la traduire r\u00e9veillez -moi quand je serai heureuse oui moi quand je serai bienvenue au club oui, donc l\u00e0 c'est quoi le de quel club ou par les Michael von. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:38) [83%] :\r\nLes 2, les gens, je sais pas si vous connaissez ses sentiments, mais en tout cas moi des fois je je je ne sont pas invit\u00e9s par notre soci\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a change, \u00e7a peut changer apr\u00e8s 2, 3 bi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [74%] :\r\nMais qui est invit\u00e9, il faut qu'on, oui c'est \u00e7a, la vie c'est la vendange, on a vite fait parler, on peut pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [92%] :\r\nOn arrive, on fait connaissance et puis on d\u00e9bat vient boire un verre \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [87%] :\r\nOui, et des fois, on aimerait bien \u00eatre invit\u00e9, et on est dehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:08) [87%] :\r\nMais on n'y arrive pas, c'est un album les 2 caract\u00e9ristiques principales qu'on retient quand on est press\u00e9, c'est un album de musique \u00e9lectronique et qu'il est chant\u00e9 en fran\u00e7ais, je dis bien quand on est press\u00e9, mais l\u00e0 on a un petit peu de temps on va, on va en parler justement, musique \u00e9lectronique, c'est pas non plus une surprise, c'est pas chose d'in\u00e9dit de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [83%] :\r\nNon, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des disques j'd\u00e9j\u00e0, j'avais des quelques mots morceau \u00e9lectro mais dr\u00f4lement les gens adoreraient les m\u00e9chants sont plus commerciale plus romantique et j'ai pens\u00e9 avant mes 40 ans je c'est bien pourquoi, oui c'est bien tout \u00e7a, donc je vais faire quelque chose qui bouge oui un petit peu un retour quand m\u00eame, il y a des instruments, pas du tout \u00e9lectro- la Gordon oui oui bandon\u00e9on, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse que \u00e9lectro-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:08) [82%] :\r\nQuand, quand vous disiez les gens, les chansons romantiques, mais vous vous aimiez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:12) [86%] :\r\nAh, jeune moi je, c'\u00e9tait souvent quelqu'un, je donne aux gens ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:20) [91%] :\r\nMais comme on peut savoir ce que vous aimez, alors dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:22) [88%] :\r\nAh, j'ai toujours aim\u00e9 ce que je fais d'accord \u00e7a c'est clair, mais si par exemple oui, apr\u00e8s j'avais un succ\u00e8s, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un grand vide en Suisse al\u00e9manique ici, c'\u00e9tait un petit peu moins mais en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait tr\u00e8s acoustique et puis j'ai fait le l'album suivant acoustique parce que je pensais, oui, mais si les gens adorent \u00e7a, pourquoi pas leur faire pourquoi pas et cette fois, j'ai fait plaisir aux gens, et a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [89%] :\r\nEt le et le fait de de chanter en fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, \u00e7a s'est fait naturellement, c'est une d\u00e9cision a priori, on nous a dit : je vais faire un album en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [98%] :\r\nOui, j'ai toujours chant\u00e9 en fran\u00e7ais mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:04) [73%] :\r\nMais l\u00e0 c'est quasiment tout l'album, il y avait quelques son anglais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:07) [87%] :\r\nOui, quand j'ai commenc\u00e9 j'ai tout m\u00e9langer le suisse allemand, l'allemand, le fran\u00e7ais, parce que j'avais peur que \u00e7a va rester mon seul disque on sait jamais, comme physicien si \u00e7a s'arr\u00eate tout de suite et maintenant j'ai un petit peu plus de la confiance et je me prend du temps, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps un r\u00eave de faire un disque on comprend fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement fran\u00e7ais qui revient dans la tradition fran\u00e7aise et dans l'histoire de la chanson fran\u00e7aise, vous \u00eates d\u00e9bat d\u00e9marrer cet album avec une une reprise d'une chanson qui qui est plus vieille que vous et moi, r\u00e9unissait tr\u00e8s tr\u00e8s pro, parce que c'est pas beau, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:03) [63%] :\r\nCelle, on perd donc inondations de dispenser toi son ce jeu longue riche que oui, tout n'est pu\u00e9ricultrice, c'est sur ce point et tous leurs l\u00e0 donc je c'est une pi\u00e8ce point me semble trop, il faudrait qu'seule m\u00eame la fois anglaise, c'est un jeu, donc voil\u00e0, moi j'ai \u00e7a se voit et on boit mon amour point j'ai perdu un seul donc non, donc j'en reviens chasser des cela, oui, il faudrait toujours je. \r\nSur ce point donc jaune se sont ce que je riche que je voulais, donc il faudrait que se la fin des gens aussi \u00e0 un jeu ah moi ce donc et on voil\u00e0 nous on a bonne et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [86%] :\r\nJ'ai perdu ma jeunesse le titre qui ouvre l'album de Michael von de rails de l'album qui s'appelle Lido et il sort cet album apr\u00e8s- demain : Michael qui est avec nous dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:18) [99%] :\r\nD'info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [90%] :\r\nLa mise en place du chantier nocturne sur le contournement de Lausanne provoque un embouteillage entre la jonction de Lausanne Crissier l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix sur les voies en direction de a alors je vous signale surtout et l\u00e0 c'est une priorit\u00e9, un orage violent de secteur sud- ouest, accompagn\u00e9s de fortes rafales de gr\u00eale et ou de pr\u00e9cipitations soutenues qui devrait s'abattre durant la prochaine aire sur la r\u00e9gion suivante Chablais montre Pays-d'Enhaut d'Orgon \u00e7a, j'ai un golf attention un orage violent de secteur sud- ouest sur ces r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:53) [86%] :\r\nMichael vendeur donc cet album qui s'appelle le Lido et qui s'ouvrent sur une sur une reprise quand on est parti pendant longtemps et si je m'attendais pas \u00e0 ce qu'on est -ce que vous reveniez justement une chanson qui ne vous appartient pas compl\u00e8tement oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:05) [86%] :\r\nC'est dr\u00f4le aussi, pour moi, mais j'allais souvent dans des maisons brocante pour chercher des vinyles, les vieux disques et \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es maintenant, on fait un petit peu moins avec YouTube disant trouve presque tous et je je voulais toujours faire cette chanson et j'avais jamais l'occasion et je croyais que peut peut-\u00eatre personne ne voudrait la reconna\u00eetre mais j'ai j'ai pas bien fait, pourquoi personne ne voudra non plus, tout le monde, ou non, non, parce qu'il est aussi pris dans le temps, dossier de presse, que ces de Damia oui oui je trouve aussi int\u00e9ressant si les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [89%] :\r\nIl faut savoir que c'est une reprise, mais en m\u00eame temps une fois qu'on le sait, moi je vous avoue, je ne sais pas le un peu, pas du tout, mais il y a une fa\u00e7on effectivement de, de, de, de comprendre l'histoire de avec un grand H l'histoire de la chanson et puis de la de la ramener jusqu'\u00e0 notre \u00e9poque, oui, et c'est pas une chanson forc\u00e9ment futuriste, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9lectronique, c'est pas une chanson tr\u00e8s moderne, non, il y a, il se trouve que m\u00e9langer et pas mal r\u00e9ussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:07) [93%] :\r\nMerci, je trouve aussi mais \u00e7a qui m'a aussi \u00e7a ce qui est tr\u00e8s moderne, c'est la ligne, j'ai perdu ma jeunesse \u00e7a presse moderne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:19) [86%] :\r\nL'album s'commence par, j'ai perdu ma jeunesse ici termine par je ne sert \u00e0 rien, alors heureusement il faut \u00e9couter les les paroles, faut pas s'arr\u00eater au titre parce que si on s'arr\u00eate au Titan se dit Michael von der il va pas bien en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:29) [87%] :\r\nIl va tr\u00e8s bien, mais l'album va finir avec revient, c'est la chanson je ne sert \u00e0 rien mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:37) [85%] :\r\nLe mot, le dernier mot c'est revient une chose, c'est quand je serai mort quand m\u00eame, oui, mais \u00e7a, c'est une chance dans la tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le effectivement oui effectivement, alors on parlait de reprise, on va \u00e9couter que les reprises votre album juste 3 secondes de de de ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [68%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:52) [73%] :\r\nCertains mod\u00e8les, c'est l'autre, \u00e7a c'est Maur, je serais mort, on n'est pas encore mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:02) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire et les hommes se dit toujours pour cacher, ils ne dorment pas, mais ils n'ont pas l'air fier mais on dira au risque gros plein de respect et plein d'amour pour tous a suivi donne donc stimulant ou quand c'est un mois. \r\nVous allez bien au-del\u00e0 du laitier sereinement, il est mou dont vous m'avez trait\u00e9. \r\nJe sais grandes maladies, voire 12 jours et que vous et. \r\nSur la retirer la po\u00eale 3 il est donn\u00e9 suspecte fait charmant la peur tout seul, donc c'est grave, tous ces par leur passion toute torture une certaine c'est. \r\nQue voulez l'id\u00e9e du moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:07) [86%] :\r\nQuand je serai mort Michael de effectivement chanson plut\u00f4t dr\u00f4le, ils vont prendre les choses de fa\u00e7on type rigolote par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, oui, vous vous rendez compte que vous n'mieux que moi, oui, c'est-\u00e0-dire que vous avez l'impression vraiment qu'on qu'on qu'on vous aime pas litt\u00e9raire de ce club dans lequel vous ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:21) [78%] :\r\nOn va, oui, mais oui, mais la vie en tout cas ma vie on a oui on a les vagues, il y a, il y a d\u00e9bat, mais l\u00e0, cette chanson, c'est l'\u00e9crivaine mill\u00e9naire Moser, qui nous l'a \u00e9crit et j'ai vraiment pense \u00e0 vous pour oui, oui, oui, et le tout s'est tr\u00e8s bien parce que moi j'avais vraiment ce fantasme, mais quand j'\u00e9tais ado, l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment \u00e0 quand les parents \u00e9taient pourrait bien s\u00fbr oui bonjour, h\u00e9 bien oui, je m'imaginais Armand Massard cueillis tout le monde, or c'est tellement dommage tr\u00e8s path\u00e9tique mais maintenant avec un couac, l'un deuil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:02) [84%] :\r\nToujours sur cet album qui s'appelle Lido et et un mot sur le ce que vous pr\u00e9parez pour ce qui est du lilas, \u00c9va, Michael, on a parl\u00e9 de parce que vous vous, il y a au moins 2 dates qu'on peut signaler en octobre, oui, l'une d'entre elle, c'est le 6 octobre et bien des ann\u00e9es, dans un lieu \u00e0 Lausanne, qui va ouvrir et qui s'appelle le Lido. \r\nJe je refuse de croire \u00e0 une quoi, en fait, c'est vous, c'est votre c'est \u00e7a, vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:24) [78%] :\r\nMaintenant vous allez acheter sa gestation quelquefois club non c'est vraiment assez dr\u00f4le c'est par hasard, et \u00e7a tombe super Mir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:34) [93%] :\r\nC'est quoi, c'est un endroit qui qui correspond tout \u00e0 fait \u00e0 qui rappelle un petit peu le visuel de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:39) [78%] :\r\nOn va voir, je n'ai pas vu, pas encore, mais on m'avait dit que c'est parfait pour notre cancer : d'abord on va faire le Lido \u00e0 Lausanne et puis reste avec ma nettement Dan berline et puis le Lido \u00e0 Paris d'abord Lausanne ah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:56) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien m\u00eame, c'est pr\u00e9vu, c'est pr\u00e9vu : pas faux, mais il faut, il faut, il faudrait, il faudrait, il faut dire qu'on y va, oui, voil\u00e0, et puis \u00e7a et puis, le 29 octobre vous \u00eatre vous \u00eates \u00e0 la Casa, chaque ann\u00e9e, oui, et l\u00e0 vous \u00eates vous partagez l'affiche avec Yoav notamment avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:10) [69%] :\r\nAlors ce Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 partir lire ensuite, il y avait pas C\u00e9cilia Winter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:15) [90%] :\r\nC'est c'est rigolo comme affiche comme comme assemblage oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:19) [81%] :\r\nAussi, je me r\u00e9jouis beaucoup parce que les chanteur de des langues c'est tout C\u00e9cilia window 21, je le connais depuis qu'il a 16 ans, il \u00e9tait un fan de moi je vais vous voyez toujours dans les cancers et maintenant donc qui qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:34) [94%] :\r\nPr\u00e9sent un vrai fan oui vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:36) [72%] :\r\nUn vrai fan, mais il fait autre chose mais c'est tendu, il a rien n'a pris 2 mois vous c'\u00e9tait effet il avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:44) [82%] :\r\nC'est un petit peu diff\u00e9rent effectivement ce que les travaux si les c'est-\u00e0-dire quelqu'un qu'est -ce que vous faites dans dans ces cas -l\u00e0, quand vous prenez, vous partagez l'affiche avec avec d'autres artistes est -ce que vous pouvez amener votre univers et et l\u00e0 je parle particuli\u00e8rement avec cet album, puisque il y a vraiment un univers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:57) [91%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, moi, moi je suis j'ai quand m\u00eame une exp\u00e9rience dans ma profession, je peux presque mal d'appliquer partout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:08) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien le sens von interdire le 29 octobre \u00e0 la Casa choc \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis le 6 octobre \u00e0 Lausanne pour le l'ouverture de de ce lieu lido qui porte un tr\u00e8s joli nom Michael vendeur je je voulais qu'on finisse par Once n'a pu s'en rendre compte, exception sont quand je serai mort, que c'est pas un album \u00e9lectronique, faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:27) [71%] :\r\nOui, \u00e9lectro et ses cadres H\u00e9l\u00e8ne c'est bizarre, non, non, non, \u00e7a non plus, donc surtout non surtout pour que surtout, non, c'est sur, ce sera encore Jacques Barrot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:36) [81%] :\r\nSi mais c'est ibis assez oui et \u00e7a c'est aussi avec les textes qu'on peut aimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:43) [85%] :\r\nEt la particularit\u00e9 de la musique quand elle commence \u00e0 devenir d'ensemble, c'est que il y a, il y a une possibilit\u00e9 un degr\u00e9 de libert\u00e9 pour ramener de la m\u00e9lancolie dans dans dans l'oui j'ai \u00e9lectronique dans son esprit et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une des directions, vous avez adopt\u00e9 sur cet album c'est de vous continuez, on parlait de m\u00e9lange entre la tradition et la modernit\u00e9, il y a aussi m\u00e9lange entre le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s festif, on rigole, on s'amuse, mais d\u00e8s que la f\u00eate est finie, on sait qu'on va redevenir triste oui, il y a \u00e7a qui tra\u00eenent un petit d\u00e9faut, il faut venir triste, pas tout le temps, Michael Van der de fin de cet album avec cette chanson qui s'appelle je ne sert \u00e0 rien, \u00e9videmment c'est ironique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:18) [73%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, donc c'est pas et Runaways je ne sert \u00e0 rien quand toiture quant du parti, quand on \u00e9tait parti, effectivement, merci beaucoup et c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:34) [80%] :\r\nVoil\u00e0 le doigt qui glissent, c'est pas grave, c'est la toute derni\u00e8re voil\u00e0 sur l'album, c'est la num\u00e9ro 14 et \u00e7a part presque tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:03) [86%] :\r\nEffectivement, le dernier mot c'est revient ah oui \u00e7a c'est positif, oui, l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:09) [70%] :\r\nMerci Michael le 6 octobre \u00e0 Lausanne le 29 octobre \u00e0 Lausanne \u00e0 la Casa qui puis cet album qui arrivent apprennent \u00e0 ce que je dis y Lausanne le 6, Cabba le Neuch\u00e2tel Varela, excusez, \u00e0 18 mois puisse Toto je vous maintenant \u00e0 l'album, apr\u00e8s- demain, merci. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:27) [80%] :\r\nMerci Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:30) [88%] :\r\nLe nouvel album de la les Peppers arrive lui aussi vendredi un petit extrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:55) [60%] :\r\nLes listes de presse par la c'est la pas cela fait tester o\u00f9 je peut pas d\u00e9cider d'ici \u00e9cop\u00e9 donc de ce club RFI : il \u00e9tait un peu t\u00f4t, et qui est habitu\u00e9 et pas reporter point oui bah non moins 10 ans voil\u00e0 \u00e7a qui doit aussi parit\u00e9 qui a sauv\u00e9 prix de sa structure de tribunaux et la et qui ont d'absolument pataude et \u00e7a pourrait demander un peu c'est pendant des, pour leur part porter une prise \u00e0 et certaines bercer etc. \r\n\u00e0 qui est le pays de France tr\u00e8s bien certaines de Tabitha c'est-\u00e0-dire et potable Tibet : on ne peut -il pas par moi, j'ai pas le fait \u00e7a dans le ciel, surpris par le il \u00e9tait c'\u00e9tait \u00e0 tour et c'est un petit commerce partir de Pierre. \r\nJe \u00e0 donc \u00e7a de nous ben de perdition, au risque d'\u00eatre acquis mais si aucun pays, alors bien s\u00fbr c'est et pour les meneurs de qui est mort Unabomber, ceux qui se \u00e0 tue-t\u00eate et a form\u00e9 Pakistan d'avoir travaill\u00e9 sur la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:40) [91%] :\r\nUn nouveau guitariste qui semble avoir trouv\u00e9 sa place au sein de ce groupe qui est pas tout jeune, tout jeunes et qui revient avec un nouvel album le 10\u00e8me donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:47) [89%] :\r\nProduit par lui, vous avez une qui est un monsieur qui nous accompagne depuis plusieurs album d\u00e9j\u00e0 qui est en quelque sorte le 5\u00e8me, membre du groupe, les Red Hot Chili Pepper, \u00e7a arrive avec cet album dont on vient d'\u00e9couter un extrait apr\u00e8s demain vendredi, l'album s'appelle Ha\u00efm oui Dieu, il est 19 heures 45, autrement dit, effectivement, ce qui, dans un quart d'heure juste en train de faire des calculs dans ma t\u00eate, mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:23) [66%] :\r\nEt, et c'est l'a l'a baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:34) [86%] :\r\nUne rencontre avec \u00e7a a auf Bernard c'est quelqu'un qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 toute relative, honn\u00eatement et donc \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame quelques explications un CV Express disons que Melissa Auf der Maur et canadienne, m\u00eame si son nom trahit des origines suisses elle est bassiste et a fait partie de 2 groupes qui ont marqu\u00e9 les ann\u00e9es 90 et 2000 d'abord, r\u00f4le, le groupe de mais l'homme et puis \u00e0 l'int\u00e9grer les Smashing Pumpkins se point commun, 2 groupes am\u00e9ricains, le groupe g\u00e9n\u00e9reux en d\u00e9cibels et surtout, surtout, de groupes dirig\u00e9s par des gens notoirement pas facile \u00e0 vivre, Melissa Auf der Maur a donc tr\u00e8s certainement les maires solide, elle est d\u00e9sormais en solo, elle est venue \u00e0 Montreux cet \u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9senter son 2\u00e8me album s'appelle \u00e0 savoir marines et qui est en r\u00e9alit\u00e9 un projet global puisqu'il y a le disque il y a le film, qui est une esp\u00e8ce de conte de f\u00e9es \u00e9cologique au gothique et il y a aussi la bande dessin\u00e9e, \u00e9tymologiquement parlant, c'est vraiment du multim\u00e9dia, mais les serveurs n'aurait plus anglophone que francophone, mais elle fait des efforts, notamment pour nous expliquer que ce projet est sans doute le plus ambitieux qu'elle ait jamais men\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:32) [82%] :\r\nOui, absolument et il y a beaucoup de raisons, je suis plus mature j'suite une femme n'aurait pas une jeune fille et tout \u00e7a, mais aussi, c'\u00e9tait mon 1er un projet ind\u00e9pendant alors pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es j'avais l'opportunit\u00e9 d'\u00eatre dans cette grande le grand moment de maison de disques et dans les grands labos, il y a un mois, et voire de ginseng \u00e0 Fun, et tout \u00e7a avec un peu de voyez et il y avait jamais la porte unit\u00e9s d\u00e9cident de d'essayer des choses tr\u00e8s unique et parce que, pendant longtemps il y avait vraiment comme attitude tr\u00e8s calme Street tu l'album qui va en tourn\u00e9e pendant du fan de musique vid\u00e9o pour \u00e7a et s'il y a du succ\u00e8s en 3\u00e8me c'est, c'est comme un grand plan tr\u00e8s rigide et pas quelque chose qui m'inspirer \u00e2ge adore la musique, mais j'aimais pas et le moment que j'\u00e9tais libre de ce syst\u00e8me, c'\u00e9tait quand m\u00eame explosion de cr\u00e9ativit\u00e9 et aussi la technologie \u00e9volu\u00e9e la m\u00eame la m\u00eame technologie qui a chang\u00e9, les maisons de disques, c'\u00e9tait aussi de la technologie qui ne qui a donn\u00e9 des artistes plein de libert\u00e9, de faire des exp\u00e9rimentations en vid\u00e9o encore un film dans Internet clairement annonc\u00e9, c'est un beau moment pour moi comme artiste, mais je crois que pour les arts en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:00) [90%] :\r\nMais il y a aussi, on on est oblig\u00e9 parfois d'\u00eatre un petit peu plus pragmatique, d'\u00eatre un petit peu plus terre-\u00e0-terre et de se dire les artistes s'ils veulent pas qu'on pirate leurs c'est parce qu'ils ont envie de manger l'envie de gagner un petit peu l'argent est -ce que aujourd'hui vous pensez que on peut se passer d'une maison disque quand on est dans votre qu'un. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:17) [87%] :\r\nAlors pour moi, je suis pas tr\u00e8s pratique la le probl\u00e8me, c'est que, depuis un tr\u00e8s jeune \u00e2ge, pour moi, la musique, c'est la musique, magie et c'est pas quelque chose quand peut gagner vie alors quand j'ai quand m\u00eame commenc\u00e9 avec la bassiste jamais l'id\u00e9e ce n'\u00e9tait jamais, je vais vous gagnez une vie avec ma base, c'\u00e9tait : je vais travailler tr\u00e8s fort dans d'autres m\u00e9tiers pour que je peux avoir la musique alors pour moi, je suis un peu qu'un bac Wells parce que juive, je suis vraiment, je pr\u00e9f\u00e8re l'id\u00e9e de sacrifier beaucoup de choses pour avoir la pur\u00e9e c\u00e9da alors c'est pas tr\u00e8s bon baisse 9 pour moi moi et j'ai \u00e9nonc\u00e9 probants et enfin allemande, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s ambitieux, pas seulement cr\u00e9ative mais financi\u00e8rement c'\u00e9tait ridicule, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire tous les finances des productions moi- m\u00eame et ma petite campagne sans m\u00eame avoir l'exp\u00e9rience teuf, avoir un petit Business c'\u00e9tait quelque alors je commence \u00e0 apprendre un peu plus et la question, si c'est possible d'avoir je ne sais pas des festivals comme \u00e7a, enfin le fait possible quand il y a des des moments quelques fois par ann\u00e9e quand il y a un grand festival qui sont vraiment g\u00e9n\u00e9reux avec les artistes, \u00e7a, \u00e7a me donne la possibilit\u00e9 se pr\u00e9occupe et enfin que le fait que maintenant \u00e7a fait 15 ans que je fais la musique je suis seulement sur mon 2\u00e8me album parce que j'ai commenc\u00e9 comme dans d'autres groupes et tout \u00e7a, mais je suis vraiment l'artiste en d\u00e9veloppement et j'apprends des choses chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:04) [81%] :\r\n\u00e0 10 il Yann Zitouni, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:06) [87%] :\r\nQue vous avez fait beaucoup avec toute chose ce que je veux dire par l\u00e0, ce qui a un gros son, il y a quelque chose de tr\u00e8s le paysage est tr\u00e8s large, musical, mais tout d'un coup, on \u00e9coute, on se dit mais il y a une guitare, une basse et une batterie de temps en temps, il y a d'autres choses mais il y a finalement pas beaucoup de choses sur cet album, or a sur cet album le 1er a \u00e9t\u00e9 vraiment Cameroun tendance tr\u00e8s tr\u00e8s beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:31) [87%] :\r\nTrop de guitare presque comme sur cet album, j'ai fait un effort que je voulais vraiment c'\u00e9tait une exp\u00e9rimentation, je voulais essayez de l'\u00e9crire des chansons de bocaux diff\u00e9rents types de position comme un doigt sur un piano, une basse et batterie et c'est tout ce qu'il dit de des exp\u00e9rimentations de ouvrir la musique et changer la direction mais je crois que c'\u00e9tait une bonne observation faire beaucoup avec pas beaucoup c'est comment, c'est vraiment la fa\u00e7on que j'ai fait la Baume, c'\u00e9tait comme \u00e7a m\u00eame s'avec le budget par exemple, mais moi je suis, je crois que m\u00eame avec l'comme les photos, j'aime pas l'id\u00e9e que rappelle en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:18) [85%] :\r\nR\u00e9duire r\u00e9duire recadrer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:21) [86%] :\r\nReviendrait alors je j'aime pas regarderaient une faute, j'ai gard\u00e9 exactement la fa\u00e7on que j'ai pris alors j'aime les de d\u00e9limitation et je crois que l'on peut agrandir beaucoup dans les limitations et mais avec un vraiment un c'\u00e9tait un effort de faire un album tr\u00e8s divers parce que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:40) [85%] :\r\nApr\u00e8s mais album je trouve tr\u00e8s une dimension et je suis fier de mes c'\u00e9tait \u00e9crit dans un moment tr\u00e8s particulier des ann\u00e9es 90 entre l'\u00e2ge de 22 et 27 tr\u00e8s concentr\u00e9 dans un type et mon 2\u00e8me album fait dans un monde tr\u00e8s diff\u00e9rent, il y a beaucoup d'changement clairement sur 3, oui, il y avait plus de temps, mais aussi il y avait tous les changements dans la technologie et dans ma vie personnelle que d'\u00eatre devenue femme des ann\u00e9es 30, beaucoup chang\u00e9 et et je crois que c'\u00e9tait : je voulais faire quelque chose avec beaucoup plus de profondeur l'entrevue avan\u00e7ant et c'est moins irr\u00e9gulier, l'album c'est plus doux, j'ai dit oh peut-\u00eatre y croyaient -ils, qu'il y avait moins de guitare, alors c'\u00e9tait plus mais pour moi, c'est beaucoup plus profond alors \u00e9motionnellement et spirituellement, alors je crois que c'est en fait beaucoup plus profonde, Herv\u00e9 a de sa vie, quand le JO ben oui je trouve souvent que c'est beaucoup plus intense que le 1er album. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:14) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:15) [93%] :\r\nMais les Saavedra officiellement une artiste solo depuis plus de 10 ans, mais paradoxalement depuis qu'elle est en solo, elle multiplie les rencontres et les collaborations. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:25) [78%] :\r\nNature alors souvent c'est m\u00eame ridicule que je dise solo parce que maintenant je fais beaucoup plus de collaboration et pour moi d'\u00eatre solo \u00e7a veut dire d'\u00eatre libres de faire des collaborations avec tout le monde \u00e0 n'importe qui c'est, alors c'est beaucoup, c'est une plus mon Style, m\u00eame si elle ne demande et musicalement de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:47) [84%] :\r\nD'avoir la libert\u00e9 pour apprendre et d'\u00eatre inspir\u00e9 par beaucoup de gens, les groupes ben je sais pas, c'est, c'est c'est parce que c'\u00e9tait mon destin avec Jorge Smashing Pumpkins, ce que j'\u00e9tais la femme qui est qui arrivait remplace kamikaze, mais c'\u00e9tait pas toujours, il y avait pas de Las Vincent le sens de famille j'ai jamais exp\u00e9rience, j'ai vu et ressenti, soit avec les autres groupes non parce que j'\u00e9tais jamais n'a aucun commencement avec un groupe et \u00e7a, quand tu regardes les grands groupes historiques ce Apoel below The serbe, ils ont commenc\u00e9 ensemble et il peut rester \u00e0 potassium de rester ensemble pendant toute leur vie, mais pour moi, quelque chose est arriv\u00e9 avec mon destin que il y avait pas cette affaire quand j'\u00e9tais jeune, parce que \u00e7a doit arriver, quand t'es jeune, quand tu trouves la d\u00e9couvre la musique et \u00e7a devient. \r\nMission envie et situ\u00e9 \u00e0 tes jeunes amis et tu commences ensemble Secam, tu peux jamais bris\u00e9 \u00e7a mais quand moi j'\u00e9tais jeune, j'ai \u00e9t\u00e9 la remplace, de ce qui fourvoie parce que quelqu'un est mort, aucun parti tragiquement alors c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:06) [86%] :\r\nEh ben c'est tr\u00e8s difficile d'arriver dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:08) [81%] :\r\nOui, les 2 et pommes Keynes \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e9motionnellement et aussi de musique parce que c'\u00e9tait leur musique et je devais amener mon nez entit\u00e9s mais \u00e9coutez leur tout \u00e7a j'ai j'ai pas de regret, \u00e9videmment, c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s unique et bizarre \u00e0 se d\u00e9velopper qu'un musicien \u00e9chou\u00e9 je suis, je crois que \u00e7a m'a fait meilleur bassiste, enfin, parce que j'\u00e9tais, je devais \u00eatre si sensible \u00e0 tout ce que je crois que \u00e7a c'est vraiment ce que les basses toi faire dans le groupe, c'est la position de \u00e9coutez, on doit \u00eatre crampe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:48) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:49) [79%] :\r\nOn doit \u00e9couter le batteur \u00e9galement que le la guerre, le guitariste, le guitariste a chanteur les paroles la mosqu\u00e9e par le rythme et j'ai toujours dit que les bases sont les maires des groupes sociaux ne se pose sa main devant une Siemens, il y a beaucoup de et ceux qui sont pas mais je crains, ils sont pas l\u00e0 on le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:13) [92%] :\r\nIl y a aussi le fait que vous \u00e9tiez avec des personnalit\u00e9s, pas forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment facile \u00e7a aussi c'\u00e9tait une une partie du du travail qui est importante, \u00e9l\u00e8ve Bilek l'organe, ils sont tr\u00e8s bien comme \u00e7a, mais ils sont comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:24) [75%] :\r\nOui non, oui, \u00e7a aussi \u00e7a me faire une meilleure personne h\u00e9, c'est que je, je suis beaucoup plus forte que ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:57) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais en train de dire que finalement on n'aura eu 2 artistes suisses dans l'\u00e9mission ce soir avec Michael leur arriv\u00e9e tout \u00e0 l'heure et avec Melissa Auf der Maur qui est canadienne, mais qui, lors de cette interview, en marge de cette interview de parler de ses origines suisses et je suis toiser si je me souviens bien, mais ils savent donc avec un petit bout de son dernier album et puis et puis, le temps pour nous de de dire au revoir, de remercier Gisladottir qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission et vous donner rendez- vous \u00e0 demain avec Maxime Le Forestier, qui parlera de cet hommage qui s'appelle la maison bleue qui lui a \u00e9t\u00e9 rendu tout r\u00e9cemment, c'est \u00e9videmment Mich\u00e8le Durand Vallade, qu'on retrouve juste apr\u00e8s les informations et qui r\u00e9pondra \u00e0 la m\u00eame question toujours Devine qui vient d\u00eener belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:36) [78%] :\r\nParadiso avec le Sierre Blues Festival Sierre Blues la premi\u00e8re et 20. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Auf der Maur, Melissa", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heide, Michael von der", "role": "chanteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E3C2E6C-78E4-4A7D-9A43-642154CB85EB", "internalArchiveId": "2E3C2E6C-78E4-4A7D-9A43-642154CB85EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Acheter \u00e0 l'\u00e9tranger, combien \u00e7a co\u00fbte?", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "summary": "\"Zoom sur les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'acheter des objets \u00e0 l'\u00e9tranger et d\u00e9cryptage des tarifs et des co\u00fbts des op\u00e9rations que ces d\u00e9marches impliquent.\r\nA l'heure o\u00f9 le franc suisse est pratiquement \u00e0 parit\u00e9 avec l'euro, la tentation est grande de commander des produits \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais est-ce aussi int\u00e9ressant que cela?\r\nInvit\u00e9s: Jean-Claude Bruttin, chef de service \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des douanes, \u00e0 la section tarif et r\u00e9gimes douaniers, et Dominique Tshitungi, fondatrice de \"adresse de livraison\".\r\nUn dossier pr\u00e9par\u00e9 par Henry Buxant.\"", "durationSec": 644, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["change", "taxe \u00e0 la valeur ajout\u00e9e", "importation", "douane", "achat", "poste"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T22:21:13Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn consacre une large page ce matin donc, aux diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'acheter des objets \u00e0 l'\u00e9tranger, en essayant de mani\u00e8re la plus compl\u00e8te possible de d\u00e9crypter les tarifs et les co\u00fbts des diff\u00e9rentes op\u00e9rations tout est parti en fait d'un test r\u00e9alis\u00e9 au sein de la r\u00e9daction dans par Henry Becque sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nMais oui, un test encore une fois \u00e0 la quasi- parit\u00e9 entre le franc suisse et l'Euro et la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser de bonnes affaires en commandant certaines choses dans la zone Euro, donc c'est notre coll\u00e8gue Johanna Commenge, qui s'est rendu compte, en comparant les prix de produits de ma marque vendue sur un site fran\u00e7ais et un site suisse qu'il y avait une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence de prix, elle a tent\u00e9 de commander des produits donc sur le site fran\u00e7ais mais au moment de finaliser la transaction, elle a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e, car il fallait absolument se faire livrer en France un seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [84%] :\r\nFaire livrer en France et donc Joanna abandonn\u00e9 l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nSt\u00e9phane, je vois que vous connaissez pas la Corse, donc c'est mal la conna\u00eetre encore \u00e9l\u00e8ves se dit non d'une pipe, je vais trouver moi- m\u00eame une adresse en France faire livrer moi que moi dire cette adresse et puis je me ferai donc l\u00e0 c'\u00e9tait donc l'id\u00e9e d\u00e9part alors de l'id\u00e9e, on est pass\u00e9 \u00e0 l'acte et on a trouv\u00e9 effectivement des soci\u00e9t\u00e9s qui proposent ce service de bo\u00eete postale et de r\u00e9exp\u00e9dition pour tous les sites de vente en ligne dans le monde qui ne livre pas en Suisse et donc on s'est fait livrer un colis de produits cosm\u00e9tiques par cette fili\u00e8re pour voir si c'\u00e9tait effectivement v\u00e9ritablement int\u00e9ressant et alors h\u00e9 bien non, pas cette fois, on a gagn\u00e9 3 francs par rapport \u00e0 une commande identique effectu\u00e9 en Suisse, donc dans ce cas pr\u00e9sent, \u00e7a ne vaut pas la peine, puisque les frais d'envoi en fait on manger tout le b\u00e9n\u00e9fice est li\u00e9 au taux de change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nC'est bien acheter \u00e0 l'\u00e9tranger n'est pas si int\u00e9ressant qu'on le pense alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [86%] :\r\nEn fait, il faut chercher, alors on a essay\u00e9 d'autres sites sans commander mais par exemple pour 2 paires de basket sur un site tr\u00e8s connu envoyez, selon la m\u00eame fili\u00e8re viennent adresse postale en France, donc avec l'exp\u00e9dition, on a estim\u00e9 \u00e0 un gain de 40 francs sur une facture totale de 300 francs, donc oui il y a moyen de faire des affaires assez int\u00e9ressante, mais il faut chercher les comparer, passer son temps \u00e0 la fois sur le site fran\u00e7ais des sites suisses du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nL'axe Gen\u00e8ve- bonjour Jean-Claude Bruttin bonjour, chef de service \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des douanes \u00e0 la section tarif et r\u00e9gimes douaniers d\u00e9cortiquant les, les diff\u00e9rentes taxes qui vont \u00eatre per\u00e7u lorsque l'objet passera la fronti\u00e8re la TVA tout d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [90%] :\r\nAlors oui, la douane suisse va percevoir de taxes, la TVA et les droits de douane, il faut savoir que la TVA se monte \u00e0 8 pourcent pour pour la plus grande partie des marchandises et puis c'\u00e9tait TVA est per\u00e7u non seulement sur la valeur effective de votre marchandise et mais \u00e9galement, surtout les frais accessoires jusqu'au lieu destination Suisse c'est-\u00e0-dire jusque chez vous dans ses frais accessoires, il y aura les frais de port, il y aura les frais de d\u00e9douanement, qui sont des frais qui sont per\u00e7ues par la l'op\u00e9rateur pour celui qui fait les formalit\u00e9s en douane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [86%] :\r\nEt vous dites qu'qui principe ont principalement une TVA \u00e0 8 pourcent il il y a un autre tarif en vigueur pour d'autres types de denr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [89%] :\r\nAlors pour certaines denr\u00e9es par exemple les denr\u00e9es alimentaires pour les livres, le taux de TVA : \u00e9tat de guerre de 5 pourcent donc donc ce qui pour certains m\u00e9dicaments par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [89%] :\r\nDonc ce qui fixe le montant de la transaction pour devoir payer la TVA diff\u00e9rents paliers oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, parce que jusqu'\u00e0 un montant de 5 francs, on ne va pas percevoir la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc bon \u00e0 la TVA, on l'a compris, hein, c'est tr\u00e8s simple : 8 pourcent de de la valeur totale de l'envoi de et demi pour d'autres produits comme dans les denr\u00e9es en on l'a compris, pour autant que \u00e7a n'est pas 62 ou 100 francs, si c'est un cadeau, mais les droits de douane, comment les calcule -t-on comment plus savoir quand je commande un objet si des droits de douane et combien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [86%] :\r\nAlors les droits de douane, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que les droits de douane en Suisse ont per\u00e7u selon le poids de la marchandise et puis quand on a un peu pr\u00e8s 9000 r\u00e9f\u00e9rences diff\u00e9rentes, cela arrive dans toutes les, les, les marchandises sont class\u00e9s, ce qui vous avancez ces taux de droite doit ne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s dans la plupart des cas et on peut calculer sur un montant de 1 \u00e0 2 francs le kilo au maximum, ce qui veut dire que, comme on les per\u00e7oit pas non plus si vous ont moins que 5 francs pour beaucoup de colis postaux, vous ne payerez pas de droits de douane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [80%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire par par exemple nos, nos 2 paires de de baskets dont parlait Henri tout \u00e0 l'heure, c'est pas grand chose finalement, parce que ce c'est, c'est que ce que \u00e7a fait 2 paires de basket un ou 2 kilos maximum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [78%] :\r\nOn prend toujours ce bois brut, donc \u00e7a risque de faire un petit peu plus 42000 autour de 40 ans, et qui est autour 3 kilos et quelques si on prend un franc le kilo qui doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s le taux pour des basket, je sais, je connais pas par coeur, je n'ai pas les 9000 tours par coeur, mais quelque chose qui \u00e7a va faire 3 ou 4 francs, donc en gros, le p\u00e8re rien parce que jusqu'\u00e0 5 francs les per\u00e7oivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [90%] :\r\nAlors, TVA, droits de douane et puis nous r\u00e9alisons la semaine derni\u00e8re \u00e9galement un sujet sur les taxes demand\u00e9es par l'entreprise qui nous livrent la marchandise la Poste ou les entreprises priv\u00e9es comme DHL, UPS ce FedEx etc, je vous rappelle notre et je vous renvoie notre \u00e9mission du mercredi 17 ao\u00fbt dernier Henri je reviens vers vous, je pense \u00e0 une chose : si je vais moi- m\u00eame chercher ma commande en France par exemple, je vais \u00e9viter tous ces frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [87%] :\r\nBien vu, St\u00e9phane, hein, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a parl\u00e9 donc de ce faire exp\u00e9dier chez soi sa marchandise, le second cas de figure, que nous avons \u00e9tudi\u00e9, c'est de ce que vous dites, hein, aller chercher soi -m\u00eame sa commande, mais encore faut -il la disposer d'une adresse tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, mais \u00e7a doit se trouver \u00e7a non, oui, il y a des connaissances et des points relais mis en place par certains distributeurs certaines marques qu'on conna\u00eet bien d'ailleurs et puis il y a un exemple comme par exemple les 3 Suisses, La Redoute complicit\u00e9 alors il y a d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s l\u00e0- dedans, comme celle de Dominique qui Toungui, elle est situ\u00e9e dans le pays de Gex, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve et il explique comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:41) [88%] :\r\nVous faites un achat sur Internet sur un site connu en g\u00e9n\u00e9ral et en faisant faire tache \u00e0 vous envoyez un Mail ou vous me t\u00e9l\u00e9phoner pour me donner le site sur lequel vous avez insist\u00e9 et vous m'envoyez la preuve du Payment quand vous avez command\u00e9 ce paquet l'adresse que vous mettez et mon nom de famille en 1er avec un tiret et le nom de famille, de la personne qui a cit\u00e9 comme \u00e7a je peux r\u00e9cup\u00e9rer les colis \u00e0 La Poste, sans probl\u00e8me, \u00e7a \u00e9vite d'avoir des procurations \u00e0 tout-va pour r\u00e9cup\u00e9rer des colis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [99%] :\r\nD'o\u00f9 vous est venue cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:16) [90%] :\r\nL'id\u00e9e m'est venue par une de mes amis parce que je recevais beaucoup pour elle et elle m'a dit un jour parce que c'est vrai que quand vous commandez, vous \u00eates astreint \u00e0 des horaires de poste ou de livreurs et il m'a dit un jour de me lancer en fait de cr\u00e9er un site d'adresse de livraison et de faire payer les gens qui commanderait par mon interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [84%] :\r\nEt donc l'id\u00e9e c'est qu'on vient les chercher chez vous mais vous les r\u00e9exp\u00e9dier pas voulu d\u00e9poser pas quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [91%] :\r\nNon, pas du tout, alors l\u00e0 je vais \u00eatre conforme avec les autorit\u00e9s suisses et surtout la douane, donc les gens viennent chercher les papiers chez moi en aucun cas son transport, m\u00eame pour des amis, des papiers sur la Suisse moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [82%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a courait le service offert par la par Madame sit\u00f4t Google prend entre 10 et 20 francs un service offert, du coup, non c'est un petit livret, il rend un service, donc ce n'est pas gratuitement, fonction du colis sont pris son poids, cela peut \u00eatre int\u00e9ressant, alors j'ai quand m\u00eame pos\u00e9 la question de savoir si il y avait un gros engouement apparemment oui en ce moment vu \u00e0 la parit\u00e9 du franc suisse et l'Euro a dit : c'est encore un peu t\u00f4t pour pouvoir effectivement tirer un bilan, mais pour l'instant \u00e7a s'est calm\u00e9, il faut le dire et les vacances peut-\u00eatre joue aussi un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [87%] :\r\nOui, Jean-Claude Bruttin, chef de service \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des douanes, vous avez entendu ce cas de figure, o\u00f9 je me fais livrer un colis en France voisine, je vais le r\u00e9cup\u00e9rer moi- m\u00eame quels sont les tarifs en vigueur dans ces cas -l\u00e0, les, les, les diff\u00e9rents bar\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [87%] :\r\nAlors, les tarifs sont exactement les m\u00eames que ceux qu'on per\u00e7oit si votre colis arrivent par la poste, ou par un autre op\u00e9rateur, ce qui va changer, c'est que chaque personne qui passe la fronti\u00e8re avec des marchandises pour son propre usage a droit \u00e0 une franchise de 300 francs, \u00e7a veut dire que si vous avez rien une marchandise, nous avons achet\u00e9 2 paires de basket sur un site internet que vous allez chercher vous- m\u00eame en France est \u00e9galement moins que 300 francs, vous n'aurez rien \u00e0 payer, rien ne persiste, non si \u00e7a d\u00e9passe les 300 francs, vous devrez payer sur la totalit\u00e9, exactement les m\u00eames taxes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [82%] :\r\nDonc, je vous ai dit rien, c'est \u00e7a, donc rien \u00e0 pied, \u00e7a veut dire pas de droit donn\u00e9 pas TVA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [88%] :\r\nPas de droit donnait pas TVA jusqu'\u00e0 300 francs, maintenant il faut savoir que si \u00e7a d\u00e9passe 300 francs si vous allez pour 400 francs dans votre commande, vous payez sur les 400 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [87%] :\r\nDonc Jean-Claude du train Jean-Claude Bruttin pardon, c'est bien 300 francs maximum par personne qui se trouve dans la voiture et par objets n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [88%] :\r\nAlors oui, c'est 300 francs par personne et par objets, ce qui veut dire que si vous \u00eates \u00e0 3 personnes dans la voiture et que vous avez 3 objets de moins de 300 francs, vous ne payez rien pas quand il vous a toujours 3 personnes et vous avez \u00e0 l'objet de 800 francs ben vous payez sur le 800 francs d'accord les enfants compte aussi les enfants contre aussi et il y a une petite exception \u00e0 ses r\u00e8gles, 300 francs sur certaines dans l'alimentaire sur l'alcool et sur le tabac bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [90%] :\r\nSi je commande un produit en France, que je me fais livrer en France, je paie la TVA fran\u00e7aise et la TVA suisse est -ce qu'un moyen de r\u00e9cup\u00e9rer la TVA fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [88%] :\r\nAlors, en principe, oui, il y a moyen de r\u00e9cup\u00e9rer la TVA fran\u00e7aise lors de l'exportation de France bien s\u00fbr, si vous allez vous- m\u00eame chercher votre colis en France l'exp\u00e9diteur de ce colis ne peut pas d\u00e9duire directement la TVA parce que lui livre en France, donc il faudra faire des formalit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la douane fran\u00e7aise et il faudra r\u00e9gler le probl\u00e8me avec votre exp\u00e9diteur, c'est lui qui pourra \u00e9ventuellement vous emmener boursier la TVA fran\u00e7aise apr\u00e8s coup, donc \u00e7a ce sera plus compliqu\u00e9 obtenir remboursement de sant\u00e9 mais en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [90%] :\r\nVoil\u00e0 on aura retenu de de ce que vous nous apportez comme information l\u00e9g\u00e8re discrimination finalement entre la possibilit\u00e9 d'aller chercher en France voisine et donc jusqu'\u00e0 300 francs je paie pas de taxes, alors que si je me fais livrer \u00e0 la maison comme Joanna commence avait cherch\u00e9 \u00e0 le faire, l\u00e0 je vais payer davantage une petite petite diff\u00e9rence quand m\u00eame petite discrimination. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [88%] :\r\nIl y a une petite diff\u00e9rence \u00e0 ce niveau, c'est juste, on a effectivement une franchise dans le trafic touristique dans le trafic des voyageurs et c'est de l\u00e0 que vient cette petite diff\u00e9rence ou bas\u00e9 sur des accords internationaux qui sont d\u00e9j\u00e0 assez ancien, qui pr\u00e9voit que les gens qui passent la fronti\u00e8re avec quelques marchandises si vous allez en vacances vous ramener quelques francs, quelques marchandises il y a des des franchis\u00e9s, et ensuite c'est r\u00e9gl\u00e9 sur un montant de 300 francs suisses donc l\u00e0, effectivement, si vous avez jusqu'\u00e0 300 francs suisses vous \u00eates gagnant si vous allez du c\u00f4t\u00e9 chercher votre colis niveau m\u00eame par rapport \u00e0 S\u00e9oul par la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [89%] :\r\nJean-Claude Bruttin, merci, je rappelle que vous \u00eates chef de service \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des douanes section tarif et r\u00e9gimes douaniers merci pour ces pr\u00e9cisions, ces informations ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation, ce matin, d'Buckland, c'est une belle journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruttin, Jean-Claude", "role": "chef de service \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des douanes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tshitungi, Dominique", "role": "fondatrice de \"Adresse de livraison\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B549C345-2D15-47D4-8DEB-A6386E360BB1", "internalArchiveId": "B549C345-2D15-47D4-8DEB-A6386E360BB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le\u00e7ons de tango \u00e0 Buenos Aires (3/5) : Interview de Oscar del Priore, directeur de l'Academia Nacional del Tango, et de Ramiro Gallo, violoniste et chef d'orchestre", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 3808, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Argentine", "Buenos Aires"], "thematicThemes": ["tango (musique)", "tango (danse)", "histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'00''", "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:37:27Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour, puis -je vous convier dans Musique en m\u00e9moire \u00e0 une nouvelle le\u00e7on de tango \u00e0 Buenos-Aires, soyez les bienvenus. \r\nAlain bonjour Jean-Luc, c'est vous, notre guide cette semaine \u00e0 Buenos-Aires pour \u00e9voquer le tango, aujourd'hui on va parler de transmission d'apprentissage du tango oui avec au moins 2 g\u00e9n\u00e9rations de musiciens d'abord Oscar del Priore et directeur de l'Acad\u00e9mie nationale des tango et Ramiro Gallo engage aux conditions d'Argentins, le jeune jeune quarantenaire quadra et qui enseigne dans cette acad\u00e9mie et qui est l'un des compositeurs et des musiciens les vraiment les plus prometteurs de sa g\u00e9n\u00e9ration et puis et puis bas\u00e9e \u00e0 Leicester sir\u00e8nes qui, compositrice et chef d'Orkestar qu'on conna\u00eet bien dans cette \u00e9mission qui est qui, aussi jolie tango Drevet avec classement sur le coin de tronche c'est et qui fera le lien et qui traduit la rencontre, j'ai donc dans cette acad\u00e9mie, question du tango et de son \u00e9volution, plusieurs facettes assez tard oui, d\u00e9j\u00e0 parce qu'il y a un mus\u00e9e, donc on peut le visiter, on peut avoir toutes ses facettes, c'est tr\u00e8s bien fait et puis facettes enseigner alors acad\u00e9mie m\u00eame tango, danse \u00e9criture musicale arrangement tr\u00e8s important dans l'tango le verra interpr\u00e9tation et propri\u00e9t\u00e9s propres \u00e0 la composition du tango \u00e0 son \u00e9criture \u00e0 son rythme tr\u00e8s bien aujourd'hui donc question de code de rituels, mais aussi de passage entre tradition et modernit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 vous, David Collin, rendez- vous dans un lieu mythique de Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [90%] :\r\nNous sommes au caf\u00e9 Turton Tony fameux caf\u00e9 de Buenos-Aires tr\u00e8s connu viennent beaucoup les touristes, mais c'est aussi le caf\u00e9 au-dessus duquel il y a l'Acad\u00e9mie nationale de tango au lieu de pr\u00e9servation de la m\u00e9moire de transmission aussi de la m\u00e9moire du tango et c'est de cela donne : nous avons parl\u00e9 ensemble avec autour de la table, c'est un peu comme. \r\nDiscussion une conversation avec Oscar del Priore, qui dirige l'Acad\u00e9mie tango Alicia tertiaire lui qu'est qui va traduire une Silicienne et puis Ramiro Gallo, qui est un jeune musicien de 44 ans, qui avec qui ont \u00e9galement parl\u00e9 de nouvelles propositions de la transmission de la passation type de la de cette m\u00e9moire Oscar des Priore est -ce qu'on peut dire d'abord ou 2 mots sur la l'acad\u00e9mie qui est tout de suite nous peu ses ses fonctions c'est t\u00e2che ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [74%] :\r\nJe sens oui m\u00eame refonde alors lev\u00e9 l'Academia Nacional del Tango. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:41) [76%] :\r\nJ'\u00e9tais fondateur Benar militants encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [70%] :\r\nQu'il faut cr\u00e9er un rapport Ferrer Paulo la surface et c'est plaisir c'est voir que mais alors l\u00e0 Academia l\u00e0 quand m\u00eame eu tango qui aimez oui oui, \u00e7a s'active il faut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [80%] :\r\nL'Acad\u00e9mie nationale et il une s\u00e9duction officielle pour un Argentine et d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la diffusion et \u00e0 la pr\u00e9servation de du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [73%] :\r\nL'alcool est \u00e7a \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [79%] :\r\nDiverses \u00e0 Londres pour et si on peut donner des s\u00e9minaires pour faire des concerts se trouve \u00e0 qui a tort, Tony, il avait dit avant que le tort Tony l\u00e0 Apple la le, le, la, la partie de moines et portant parce que plusieurs provinces de l'oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:31) [96%] :\r\nL'avenir de la mienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [81%] :\r\nIl y a dans l'acad\u00e9mie du tango, voil\u00e0, il a dit quoi, o\u00f9 on l'enseigne 10 diff\u00e9rents professeurs enseignent m\u00eame \u00e9crire des des lettres et po\u00e8mes pour le tango \u00e0 \u00e9crire la musique du tango danser la danse fait chez chez le coin o\u00f9 tous atteint 8 acad\u00e9mies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [80%] :\r\nIl y a une tr\u00e8s interco SAS et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:58) [81%] :\r\nL'Acad\u00e9mie du tingue on fait aussi des publications de des, des livres et aussi bien que de CD et 2 fois par par mois et le lundi de lundi par par mois, ils organisent une grande tout le monde peut parler sur le tango dans\u00e9 exposer ce que les \u00c9lys\u00e9e les investigations qui a fait. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:30) [76%] :\r\nEt l'ab\u00eeme au meilleur, et pour demain on du plomb dans la l'eau et que le temps de mourir. \r\nNon, voil\u00e0 ce que je dis donc que 1200 demandes l'offrir, le temps que les bombes, donc on est qui a donc dit il y a quand m\u00eame et on pourrait donner et et c'est une technique et de la. \r\nDonc produire mobile de 2 le moment le d\u00e9but aussi le top que auront m\u00eame que avoir au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:27) [91%] :\r\nOscar del Priore et vous, vous avez parl\u00e9 de de pr\u00e9servation de de la musique de la dent et de la po\u00e9sie aussi puisqu'il y a une, on apprend \u00e0 \u00e9crire de la po\u00e9sie pour le tango, ces 3 aspects -l\u00e0 ont toujours \u00e9t\u00e9 ensemble dans l'histoire du tango o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s d'abord la musique ensuite la danse, la danse et la musique, la po\u00e9sie, le chant, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui ont toujours \u00e9t\u00e9 ensemble ou comment commander les entrevoir dans une histoire du 30 du tango. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [63%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 les tango c'est \u00e7a Rosa et une coordination. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [63%] :\r\nNon, non, il ne est pas une d'INT r\u00e9seau Moussy de savoureuses de la lettre de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [80%] :\r\nTango a \u00e9t\u00e9 toujours tous, tous ensemble, tout ce que vous voulez les visuellement que vous avez dit, mais il n'oubliez pas que la partie chanter, c'\u00e9tait dans les 4 ou s'il y avait plus que Deschamps et la partie Darty, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour les les endroits o\u00f9 on dansait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [56%] :\r\nEt c'\u00e9tait des polices aussi queD. etD. une cravate et Celta nomme aussi tango. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:39) [85%] :\r\nL'histoire du tango a commenc\u00e9 avec une po\u00e9sie plut\u00f4t infantile tr\u00e8s tr\u00e8s populaire et pas une po\u00e9sie r\u00e9sonance essayer dans les ann\u00e9es 1917 AP cartes, elle compte aussi, enfin tous les gens qui travaillent le tango de contenu musical qui la po\u00e9sie prend place importante dans l'histoire du timbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [96%] :\r\nEn place le 1er tango en 1857 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [77%] :\r\n2000 tonnes donc \u00e0 conserver R\u00e9my le durcir, ceci c'est effectivement elle primaire fair-play. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:14) [84%] :\r\nEt 1857 c'\u00e9tait les premi\u00e8res tango que c'\u00e9tait, on avait dit \u00e0 une esp\u00e8ce de Diane de tango Haneda Loustal parce qu'il devait changer tout \u00e7a, mais le 1er tango c'est pour lui l'int\u00e9r\u00eat Viano gagnants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [68%] :\r\nMais autres se suivent, demeure une taille qui est tr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [83%] :\r\nD'une tr\u00eave, un 1897 c'est le tango, le plus ancien, qui continue \u00e0 \u00eatre dans le r\u00e9pertoire des tanguer tr\u00e8s un tr\u00e8s, Rios, c'est une province de l'Argentine et l'intervient un an c'est le monsieur qui est n\u00e9 \u00e0 N\u00e9treville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est un morceau qu'on a repris, que tous les musiciens ont repris ensuite comme morts importants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [69%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat ce Toccata \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [74%] :\r\nPeut-\u00eatre que maintenant, on ne joue pas tellement l'int\u00e9r\u00eat Real non mais il a donn\u00e9 le nom de grands tanguer Los sale Ghana publi\u00e9 ce etc, ils \u00e9taient une travaillant c'\u00e9tait les grilles \u00e0 tango de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:14) [84%] :\r\nRamiro Gallo, vous avez jou\u00e9 et sur une. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:19) [72%] :\r\nCeux qui parlent, c'est Rami local aux acc\u00e9l\u00e8re la les musicienne compositeurs et il dit qu'il habitait \u00e0 introduire dans la province plusieurs ann\u00e9es et il y avait fond\u00e9 un groupe qui s'pla\u00eet, elle intervient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est le d\u00e9but vraiment du du tango. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:37) [76%] :\r\n\u00e7a vient quand m\u00eame, \u00e7a tangue 1000 aides sociales \u00e7a c'est quoi une taille sup\u00e9rieure des avions tango Taylor. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:42) [70%] :\r\nPlusieurs anciens d'un travail, alors qu'il est maintenant continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [77%] :\r\nEt comment moi, citant la lettre en masse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:48) [79%] :\r\nLa les po\u00e8mes connus jusqu'\u00e0 maintenant, la mort au Tchad, \u00e7a s'appelle mort au cahier de libert\u00e9, elle porte Anita sans l'aide de po\u00e8mes qui continue et chandelles \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [64%] :\r\nOui, Lotus monsieur tous les immigrants estiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:03) [99%] :\r\n1903 1905. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:05) [86%] :\r\nQuelle est la place du tango chant\u00e9 dans l'histoire du tango, comment il a \u00e9volu\u00e9, comment il est n\u00e9 comment moi, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [65%] :\r\nLe tango 40 que l'homme assis porte ses que la majorit\u00e9 leur t\u00eate son Cantal pour moment ne prendra quand il le cin\u00e9ma, on a, on a continu\u00e9 \u00e0 grande tango s'\u00e9nonce Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:28) [83%] :\r\nTango parler de tout, de l'amour et la d\u00e9ception de l'actrice. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:34) [71%] :\r\nTSG, de la joie et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:37) [85%] :\r\nReste que le tango chant\u00e9 avec po\u00e8mes, j'ai vraiment le tango, il y a presque tous les tango et un tour du po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [80%] :\r\nSans le roi et le vieux Boeing de tout le ciel et plus loin d'bas l'inondation, la chevelure de fianc\u00e9 dans un souvenir \u00e9tant non flottant dans la nature, je crois, dit forgeron brouette prend par la main trottoir et le caniveau, il y a un parfum d'herbe et de luzerne qui me remplit de nouveau le coeur. \r\nSud \u00e0 la apr\u00e8s j'de la lueur d'une buvette. \r\nTu ne verras jamais plus coutume vue appuy\u00e9 \u00e0 la vitrine ou je t'attendais jamais plus jamais claire des toits nos paisible promenade dans les grilles de pomper il y a les rues et la Lune des faubourgs et mon amour \u00e0 ta fen\u00eatre est mort, je le sais. \r\nCharleroi et le vieux beau de ciel perdu bombe PAI et le terre- plein T20 tremblante tendresse sous le baiser des vols nostalgie des choses pass\u00e9s, \u00e7a bloque la vie regrette le quartier qui ont chang\u00e9, amertume de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:42) [66%] :\r\nGuillaume pour subir. \r\nNon, avait donc vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:58) [86%] :\r\nJ'aimerais qu'on Vienne un petit peu, Oscar du Priore et sur l'histoire de la naissance des premiers orchestres du tango avec l'arriv\u00e9e des instruments, les uns apr\u00e8s les autres et comment finalement sont mes les oui, les grands orchestres de tango. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:14) [64%] :\r\nLa plus belle soeur qui est assez landry prometteur portative et ann\u00e9e violine Flahaut m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:21) [84%] :\r\nIl parle de 1er mod\u00e8le les les a souvent qui ont, pour vivre, pour une bonne mobiliser les instruments peut mobiliser, \u00e7a veut dire la fl\u00fbte, le violon et la guitare et c'\u00e9tait \u00e7a les instruments qui on allait de d'une quoi \u00e0 l'autre de la ville pour jouer le le tango apr\u00e8s l'histoire et introduit le bandon\u00e9oniste et plus tard, je crois que c'est le piano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:47) [72%] :\r\nRien pays annonc\u00e9 une Golf Olympia non remplacement de la guitare. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:51) [83%] :\r\nL'histoire jusqu'au moment o\u00f9 on a lev\u00e9 la guitare, on a introduit le bandon\u00e9on le piano, le violon, le contrat parce on a lev\u00e9 la fl\u00fbte, il avait, il y avait toute une \u00e9valuation maintenant la la l'orchestre une bilat\u00e9rale peut avoir beaucoup de violons beaucoup des vieux de contrats beaucoup 3 4 bandon\u00e9on \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:19) [64%] :\r\nAlors orienter soigne, c'est \u00e7a la apprend juste une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:23) [75%] :\r\nDonc, nous avons dit tu ajoute toujours le Champ le chanteur ou chanteuse femme et l\u00e0 la diversit\u00e9 d'instruments \u00e7a d\u00e9pend toujours des directeur des et directeurs qui va diriger leur Castres s'appeler orchestre ta pipi-caca cr\u00e9ole et apr\u00e8s on laisse le cr\u00e9ole de c\u00f4t\u00e9 et pla\u00eet comme maintenant qu'atypique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:49) [86%] :\r\nAlors pourquoi on appelait \u00e7a orchestre typique cr\u00e9ole au d\u00e9but de au d\u00e9but du tango pour prendre l'appeler \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:56) [80%] :\r\nMais, tango, loin de l\u00e0, c'est \u00e7a ma voix tango vit au jour par Ali faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:05) [78%] :\r\nLe mot cr\u00e9ole c'\u00e9tait pour diff\u00e9rencier le tango cubain qui existait aussi, mais qu'il y avait une m\u00e9lodie diff\u00e9rent et le tango Andalousie le tango espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:18) [63%] :\r\nC'est sont suffisantes se m\u00eame par pour que l'Oral, c'\u00e9tait donc Hamanaka c'est \u00e7a m'emballe inscrit au chaud, bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:27) [81%] :\r\nSavez je veux dire les aussi en appeler valse cr\u00e9ole Clear valse cr\u00e9ole Eole, on a le nom de tango cr\u00e9ole c'\u00e9tait pour diff\u00e9rencier des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:40) [83%] :\r\nLe proc\u00e8s, pour sa part, la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:42) [82%] :\r\nEt je sais lire, maintenant quand on appelle cr\u00e9ole honneur ajoute que si le la musique li\u00e9 au folklore mais, dans le moment, on appelait le cr\u00e9ole, parce que c'\u00e9tait le lait cr\u00e9ole ce qui \u00e9taient les immigrants qui \u00e9taient venus de l'\u00e9tranger et qui s'\u00e9taient m\u00eal\u00e9s \u00e0 la population en Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:05) [91%] :\r\nOui, les mots, les mots sont importants, Oscar del Priore, le mot cr\u00e9ole donc pour effectivement aujourd'hui donner \u00e0 entendre une musique plus populaire, etc, mais le mot orchestre typique est aussi pas disons ambigu que quand on conna\u00eet pas cette musique, on se demande ce que c'est, orchestre typique, c'est un terme qui s'est impos\u00e9e petit \u00e0 petit pour d\u00e9finir les orchestres de tango. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:27) [73%] :\r\nAlors la primaire et et et le processus assez il y a progressivement avec des mineurs estime tandis qu'on ne s'Napoli car leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:37) [73%] :\r\nLes premi\u00e8res la par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dans devait mettre au Christelle PDK cr\u00e9ole pourquoi pour leur dire que c'\u00e9tait une musique des tango petit \u00e0 petit et s'de l'1917 \u00e7a va petit \u00e0 petit, on a le la partie cr\u00e9ole les laisser orchestre atypique, hein, et 11 tout le monde sait que \u00e7a, \u00e7a appartient au tango seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [80%] :\r\nQui et quels sont les les premiers quels sont les grands orchestres typiques les les grands que cette atypique a, d\u00e8s qu'on conna\u00eet, est -ce que ce sont des heures qu'est -ce qui sont li\u00e9s \u00e0 des compositeurs \u00e0 Days, musiciens et ce qui est, qui est le moteur un peu ses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:23) [69%] :\r\nConnaissancedesarts aujourd'hui sur lequel on a la ramener sur le quai parce qu'elles ont pris si la somme qui est assez rare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:30) [85%] :\r\nC'\u00e9tait donc le musicien, qui avait sa propre \u00e9tait pas seulement jouer ou aussi composer, mais dans le programme, il y avait tout simplement quelques Oeuvres qui appartenait \u00e0 chacun de de et et le r\u00e9p\u00e8te : voil\u00e0, c'\u00e9tait avec des autres compositeurs le seul compositeur de tango qui a commenc\u00e9 \u00e0 faire seulement jouer ses Oeuvres a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:02) [84%] :\r\nPrague ne pas assez une composition de Ramiro Gallo, l'un des 2 invit\u00e9s dans ce qu'a fait Anthony \u00e0 Buenos-Aires avec \u00e9galement Oscar des Priore, il est au micro, David Collin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [90%] :\r\nJ'aimerais revenir pour l'instant avec Oscar del Priore, sur l'\u00e9volution de la composition puisque Ramiro Gallo nous a dit les les musiciens, bon ben voil\u00e0, c'\u00e9tait des travailleurs, ils faisaient leur travail ils composaient il jouait et travailler mais que malgr\u00e9 tout il y a une \u00e9volution de cette, de cette composition de l'\u00e9criture de la musique du tango, comment elle s'est faite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:34) [65%] :\r\nC'est un r\u00f4le, on a le principe leur tango sir\u00e8nes saignant l'instrument tour \u00e0 battante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:43) [79%] :\r\nCulture de de tango, du point de vue musical \u00e9tait tr\u00e8s rigide, c'\u00e9tait une structure musicale tr\u00e8s d\u00e9fini au commencement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:53) [81%] :\r\nDaniel doivent encore tr\u00e8s panth\u00e9iste inscrite ce ne va pas le poids. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:58) [78%] :\r\nTango cr\u00e9ole c'\u00e9tait 3 partis diff\u00e9rents 16 mesures chaque partie et la division a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s c'est, c'\u00e9tait la tradition du tango. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [74%] :\r\nQue l'on a pratiqu\u00e9 la la marque, la, la, la, que moi, repr\u00e9sentant tango le prix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:13) [83%] :\r\nEt il dit que la premi\u00e8re partie du tango s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois et pas la 2\u00e8me et la 3\u00e8me et qui \u00e7a peut-\u00eatre il y avait quelques r\u00e9v\u00e9lations n'avec la forme sonate il y a un sujet qu'il revient dans le le th\u00e9, les savoirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:31) [63%] :\r\nLa r\u00e9colte unit\u00e9 nous au format s'\u00e9vade. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:37) [74%] :\r\nDans les ann\u00e9es 20 1921 \u00e0 l'une des 4 murs va il y a comment savoir de fa\u00e7on diff\u00e9rente de tango, le tango romantique et j'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:47) [74%] :\r\nIl a -t-elle tango tango une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [72%] :\r\nIl y a 50 ans donc, au nom de l'ou tango oui allemand Millsap anormaux e-mail aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:56) [79%] :\r\nLe tango roman \u00e7a c'\u00e9tait tango plut\u00f4t harmonique et m\u00e9lodique et d'autre part, c'\u00e9tait les tango Milan Mandaric que j'\u00e9tais plus plut\u00f4t dans tr\u00e8s rythmique tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:09) [65%] :\r\nDe tous, c'est ou sa politique, non, qui est une compagnie vient pour savoir si le baril toulousaine de la et et sa forme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:20) [69%] :\r\nTango Roman \u00e7a que c'\u00e9tait le commencement, la ville la 2\u00e8me fraction d'\u00c9tat, au contraire des bilans va devenir apr\u00e8s tango chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [74%] :\r\nEt derri\u00e8re ma surprise donc \u00e0 partir Buenos tr\u00e8s une il y a Talipeau comme r\u00eave manque \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:38) [83%] :\r\n\u00e0 partir des ann\u00e9es 1930 il y va se r\u00e9unir d'avis une esp\u00e8ce de tango de formes de tango et sp\u00e9cifique avec commencement de r\u00e9p\u00e9tition Retour etc qui, c'est le temps avec des diff\u00e9rents po\u00e8me Le po\u00e8me je veux changer, mais pas la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:58) [62%] :\r\nUn seul point l'tango cassationI tango roumaine Thales est un groupe alors et qui est -il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:06) [76%] :\r\nTango insist\u00e9 instrumental s'est r\u00e9duit \u00e0 2 parties : la premi\u00e8re, la 2\u00e8me, la 3\u00e8me se perd et c'\u00e9tait un peu la position le l'tango chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:17) [69%] :\r\nOui non, alors l\u00e0 je que SlimPort tenter civils qui est sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:23) [81%] :\r\nTr\u00e8s important parler aussi, pas seulement des compositeurs comme de tango comme le plus important, mais aussi l'interpr\u00e8te et, surtout, et une autre genre d'ici l\u00e0 les les gens qui arrange l'en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:40) [69%] :\r\nPour qui est tango le tango, v\u00e9rifier les policiers programme aussi car les consultants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:47) [80%] :\r\nEt par le 1er mois de la musique classique id\u00e9e Beethoven en joue Beethoven, mais il y a des interpr\u00e8tes la la diff\u00e9rence, l'interpr\u00e8te mais la la musique telle qu'elle, Beethoven ou Chopin la \u00e9crit qu'on en relation avec le compositeur de tango, le compositeur de tango \u00e9crit une musique mais apr\u00e8s l'interpr\u00e8te parce que peut-\u00eatre il \u00e9crit population mais l'interpr\u00e8te \u00e0 travers le l'arrangeur il il va faire une messe de m\u00e9lange, autre information une changement, \u00e7a veut dire que c'est une approche diff\u00e9rente les tango c'\u00e9tait une c'est une forme musicale qui, c'est la seule qui permet qu'ils soit transform\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 partir de lait, ce qui a \u00e9crit le compositeur qui soit transform\u00e9s par l'interpr\u00e8te ou l'arranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:38) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que le compositeur quand il n'est pas lui- m\u00eame l'interpr\u00e8te, il doit avoir une certaine humilit\u00e9, parce que finalement, les interpr\u00e8tes vont se r\u00e9approprier c'est cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:48) [74%] :\r\nEt si j'ai \u00e9crit mon aussi que m\u00e9lomane cardinal et commenc\u00e9 il faudrait ou comme b\u00e9nir et \u00e7a c'est \u00e7a oui, Canal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:58) [87%] :\r\nIl a r\u00e9sum\u00e9 de ce qu'il a dit j'le tango doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons toujours \u00e9cole peut co\u00fbter 100 fois le la compacit\u00e9 et sans enfant, on sait que la musique, c'est la m\u00eame mais l'arrangement c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:56) [70%] :\r\nPetite fanfare la c'est \u00e0 900. \r\nSi tu savais dans mon \u00e2me r\u00e8gne encore, c'est un mot que j'ai pour toi. \r\nQui sait si tu savais, je n'\u00e9tais jamais oublier. \r\nJe reviendrai sur ton pass\u00e9 toute souviendrez de moins. \r\nLes amis deviennent plus. \r\nPas m\u00eame pour me rendre visite, personne pour me consoler de mon chaque. \r\nEt puis le jour de ton d\u00e9part j'ai cette douleur dans la poitrine qu'est -ce que tu as fait petite de mon pauvre coeur dans la chambrette abandonn\u00e9 le soleil du matin ne se penche plus \u00e0 la fen\u00eatre, comme quand tu \u00e9tais l\u00e0 et le petit chien, mon compagnon qui ne mangeait plus, depuis ton d\u00e9part de voir l'autre jour il m'a laiss\u00e9 lui aussi. \r\nPasquale contour si Enrique Pedro Maroni Canardo Matos. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:57) [54%] :\r\nAlors que donc priv\u00e9 alors que, pendant priv\u00e9 maintenant une tango de la accalmie sur le pas Jean-Marie : oui, il a la son de part des rebelles Marco allait mal. \r\nLa vie elle est finie, les racines mais a enlev\u00e9 pour en raison bonjour, il a bien bien atterrir tr\u00e8s bien survenir oui non. \r\n\u00e7a se calme, pas une vie. \r\nSi jamais il se mais fruit mauvais Landru. \r\nPour que ce journal que nous avions pour que son ou donc il y a la Union quelqu'un grand ambiance camion alors vivons quoi dedans. \r\nQue coin donc qui est le maire, Russell de sourd. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:14) [83%] :\r\nNous \u00e9coutions, donc 3 versions crois\u00e9 de ce fameux tango la compare Sita un tango, dat\u00e9e de 1916 est compos\u00e9 \u00e0 Montevideo par Matos Rodriguez 3 versions qui montre que toujours dans tango, on retrouve tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e8me initial, quelle que soit l'interpr\u00e9tation et on retrouve David qu'on a Bonnesoeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:32) [91%] :\r\nExpliquez -moi la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:33) [67%] :\r\nCe qui est d\u00e9j\u00e0 Eve-Marie une \u00e0 l'interpr\u00e9tation pour le th\u00e9 et et Intel pr\u00e9sent\u00e9 le c\u00e2ble bien quand m\u00eame que temps une colonie, c'est une preuve Wissam chose et la c'est le dire c'est une preuve il. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:49) [72%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, Al Gore et la mousse, il n'y a pas foule \u00e0 l'Allmend et g\u00e9n\u00e9ralement des hommes, poursuit le comprenez la maladie il y a quand nous narre harmonie si et les \u00eeles qui c'est \u00e7a avec Walid la maladie, un coll\u00e8ge harmonieux. \r\nMais le compositeur McLaren avec Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:08) [84%] :\r\nEt le compositeur quand il \u00e9crit les compositeurs populaires, a -t-il \u00e9crit une musique il \u00e9crit m\u00e9lodie et une harmonie, ils ne demandent pas aussi \u00e0 \u00e9crire tous les \u00e0 tous, tous les, les, j'ai vu l'\u00e9v\u00e9nement musical qui doit entourer la la partie, la partie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:24) [69%] :\r\nLe commander, c'est \u00e0 la chasse et si au l'acte Luc Toula les chasser une gamme v\u00e9rifier les villes tango \u00e9duqu\u00e9 normalement et et musicaux et chasse tout cas on a oui c'est le t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:37) [89%] :\r\nIl explique la diff\u00e9rence que peut avoir suivant votre question entre l'improvisation dans le jazz, et peut-\u00eatre l'improvisation que vous croyez que c'est la m\u00eame pas le tango id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:51) [83%] :\r\nLe jazz, il commence par dire exactement, c'est \u00e7a la m\u00e9lodie, mais apr\u00e8s, il reste seulement la ligne harmonique et chacun des musiciens transformer la m\u00e9lodie qui n'est pas la m\u00eame, mais avant del Priore il avait dit : vous \u00e9coutez sa foi \u00e0 diff\u00e9rents moments, a fait les arrangements de il a compacit\u00e9 mais toujours c'est la compacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:16) [63%] :\r\nEt \u00c9mile tango un camion et les r\u00e8gles alors. \r\nEt le et le talent laxiste \u00e9tait mais en m\u00eame temps un bruit si donc exister lui chasse, signe que la r\u00e8gle alors \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:27) [84%] :\r\nL'interpr\u00e8te les talibans doit suivre toujours tout ce que j'ai \u00e9crit l'arrangeur peut changer mais toujours, il ne change pas la m\u00e9lodie il d\u00e9jeune pas l'harmonie, c'est pas \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence qu'il vous dit entre le jazz, il y a un mouvement moment d'donn\u00e9 pour lui c'est une totale et le tango qui c'est un arrangement, mais des quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit Guillaume doit suivre qu'on ne peut pas aller dans un autre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:02) [70%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:10) [89%] :\r\nAlors parlons peut-\u00eatre maintenant des interpr\u00e8tes, la place des interpr\u00e8tes dans cette fa\u00e7on de, de, de jouer avec la composition avec les arrangements et quelle est la place qu'est -ce qu'importe qu'apporte l'interpr\u00e8te dans le tango. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:24) [66%] :\r\nInfo, de la m\u00eame pour le pied avec ses ne se savait oui c'est, c'est la meilleure alors et c'est le micron Intel qu'\u00e0 se syndiquer et la rumeur n'est pas sur et son. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:38) [78%] :\r\n3 partis une telle on 8 une interpr\u00e8te l'arrangeur et l'interpr\u00e8te, sont les 3 partis de m\u00eame cha\u00eene et je savais lire les la rang\u00e9e d'accord avec l'interpr\u00e8te ce qu'il veut qu'on fasse d'autre part la razzia peut faire sans avoir \u00e0 demander, voil\u00e0 l'interpr\u00e8te et l'interpr\u00e8te seulement fait la musique qu'on le propose, mais le 3 parties, compositeur, arrangeur et interpr\u00e8te sont compl\u00e8tement il l'un l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:15) [73%] :\r\nOn n'a pas \u00e7a h\u00e9 oui \u00e0 pantalon on anecdote \u00e0 former, chroniqueur dans sa main gauche assez ma semaine en son nom. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:25) [82%] :\r\nJe veux vous raconter une histoire peut-\u00eatre de l'histoire et il y a 12 ans avant, j'ai \u00e9cout\u00e9, il n'y a, la semaine et \u00e0 tous les lots Christian tango tr\u00e8s tr\u00e8s connu avec une dame qui jouait et le piano et il chante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:42) [72%] :\r\nEt est n\u00e9 son interpr\u00e9tation d\u00e9c\u00e8s lourd. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:46) [63%] :\r\nLaura oui \u00e0 Navarre mais tango la bien mitard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:50) [85%] :\r\nEt la pianiste, il jouait tout simplement le rythme normal des tango et la chanteuse pourrait \u00eatre tr\u00e8s bien et chanteuse de rock que chanter une m\u00e9lodie, mais il y avait pas eu une liaison avec le tango, ni la st\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:07) [66%] :\r\nEt ma semaine c'est la Misma Epoca \u00e9coutez Aoun Quartet aurait tango qui Chamard gros car elle t\u00e9moigne de la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:18) [79%] :\r\nL'autre disons le contraste quand m\u00eame anecdotique et il avait co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'ensemble quatuor qui s'appelait Almagro qui qu'il y avait jou\u00e9 la parent\u00e9 la roche la la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:30) [74%] :\r\nFemme mais l'h\u00f4pital alors 40 Valentin avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:35) [70%] :\r\nTous les rythmes du Tingaud et la telle alors ce qui n'\u00e9tait pas un tango r\u00e9sonner comme tango. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:42) [86%] :\r\nComment \u00e7a sonnait, vous arrivez \u00e0 faire quand \u00e7a s'adresse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:45) [60%] :\r\nC'est dans l'ordre, Guadeloupe le lechti leur c'est laisser croire des taux et Nalout lentement mais son a vaguement lechti Valdo de poulet et c'est dans ces c'\u00e9tait la de leur in\u00e9gale mourir comme chou je ne recourir au nom de regrouper le rythme impos\u00e9, c'est \u00e7a, \u00e7a, si on n'Raymond Barre, le cas d'Emmanuel Aguet. \r\nMais Staline, c'est faux et que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:11) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre, c'\u00e9tait tr\u00e8s bon exemple de la Nive la \u00e0 ou alors que c'est un tango Metezzo n'est pas tango mais \u00e0 Rock et je crois que c'est \u00e7a, c'est la c'est le respect de la, de l'oeuvre de de tango qui permet que la panth\u00e8re alors \u00e7a soit un tango. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:37) [64%] :\r\nEt une telle prestation la Costa qui avait c\u00e9d\u00e9, c'est donc en temps on entend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:44) [84%] :\r\nL'arrangement et l'interpr\u00e9tation sont les 2 choses qui permet de dire que ce grand jour c'est ou pas et ou pas en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:29) [90%] :\r\nSeulement qu'elle est l\u00e0 pas quelle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9volution des du choix des th\u00e8mes des tango depuis son origine jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on a d'abord pris des th\u00e8mes tr\u00e8s populaire, apr\u00e8s on a pris des th\u00e8mes plus sociaux fin des th\u00e8mes plus po\u00e9tique, plus romantique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:47) [65%] :\r\nEt le primaire, le c'est la mort pour le que PSA leurs primes et leurs tango les contours aussi \u00e0 l'anglais Donald r\u00e9p\u00e9ter alors payer leur beaucoup pourrait commissaire nationale, c'\u00e9tait leur th\u00e9matique \u00e9taient Taylor \u00e9tonnamment Priore concernant les solutions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:07) [80%] :\r\nPour le tango, la premi\u00e8re, le 1er choix c'\u00e9tait l'amour surtout l'homme qui a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e par sa femme au a \u00e9t\u00e9 celui qui \u00e9tait seul, mais apr\u00e8s imm\u00e9diatement sont tout sauf de gens genre po\u00e9tique soit sociale soit populaire Oswald importe quoi qu'il en a \u00e9t\u00e9 choisi par les compositeurs qui ont compos\u00e9 pour l'\u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:20) [82%] :\r\nMais le hangar, le terme a plusieurs sens il d\u00e9signe une danse plus ancienne que le tango de structures semblables mais sur une mesure binaire et un tempos plus rapide la et parfois qualifi\u00e9e de plus que l'tango elle ne comporte pas de pause, comment tango, au contraire, la Mulenga est bas\u00e9e sur l'usage fr\u00e9quent du race Pierre transfert rapide du poids du corps, par extension, le terme Mulenga d\u00e9signe aussi le bal o\u00f9 l'on danse le tango, la valse Argentine et le m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:50) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre revenir sur la mi- longueur : on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec vous, Oscar del Priore comment vous quelle d\u00e9finition vous en feriez de la mise en garde qu'est -ce que \u00e7a et de Milan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:00) [66%] :\r\nL'amylose et sous n'a pas la voil\u00e0 qui revient Nemo asepsie et au lit,M.S. Africa no il signifie pas la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:14) [81%] :\r\n\u00e0 Milan, il y a, il ne premi\u00e8res acceptation que si une parole africaine et qui est fini, fini, parole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:26) [66%] :\r\nJ'ai, il est l\u00e0, ou \u00e0 1000 hommes gr\u00e2ce r\u00e9el m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:33) [74%] :\r\nLes m\u00e9dias, mais l\u00e0 il y avait ne Richard en place entre les riches qui c'\u00e9tait paroles c'est pour \u00e7a qu'il dit est le commencement, c'\u00e9tait il y a une origine africaine qui signifie Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:45) [64%] :\r\nLa soulever, si vous prenez la m\u00e9lodie, la, la, arriver le r\u00e9veil veut cibler d'Palestinien, c'est ainsi la manipulation del, Ta\u00efwan ou quand m\u00eame la micmac et qu'elle avait la Migros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:58) [69%] :\r\nLes tango un ticket ancienne, elle am\u00e9liore en Gr\u00e8ce \u00e9tait tr\u00e8s pareil la autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:05) [81%] :\r\nOn peut avoir un exemple des, des, des rythmes diff\u00e9rents, \u00e0 2 4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:09) [75%] :\r\nAlors, quand m\u00eame, comme quoi nous la 1000 hommes ceci remarquables et nous apporte cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:16) [75%] :\r\nIl dit que le le le tango, la Nianga th\u00e9\u00e2tres de th\u00e9\u00e2tres et la transformation de ce fait, il est encore un 4 4 pour une une dire exemple sonores. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:28) [68%] :\r\nIl y a le meilleur mais m\u00eame plus que ce canton microalgues et c'\u00e9tait beau non et et le rythme de la ami c'est pas laisser et Mougeot, le rythme de la la One est un an et rythme la monnaie latin si la c'est la fin, on tango anti- ou au groupe au Heysel elle choque et c'est au cours Albicy mais sa forme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:53) [70%] :\r\nUn et il n'pas la parade \u00e0 papa, papa, papa, pas par une p\u00e9riode d'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait d\u00e9tect\u00e9s d\u00e9j\u00e0 quand il un silence se ac\u00e9r\u00e9 Lamont s'\u00e9tait bri\u00e8vement, c'est une variante tant pas tant pis homme pas, j'ai donn\u00e9 moi vraiment l\u00e0, mais leur nombre dans la toile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:16) [89%] :\r\nIl a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le rythme qui a chant\u00e9 avant et apr\u00e8s, \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9rer, il ne il a donn\u00e9 la transformation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:25) [59%] :\r\nUn camion camionnette Paul la t\u00e9l\u00e9 manqu\u00e9 serait vivement celle \u00e0 la mi- en toiles des leuc\u00e9mies pourrissement si allait notamment dans l'tango toiles c'\u00e9tait aussi venimeux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:35) [79%] :\r\nUn pays lointain TI, d\u00e9j\u00e0 papa papilles \u00e0 papa, papa, papa, j'\u00e9tais mal quand m\u00eame, si l'eau il y a l\u00e0 une tango peut-\u00eatre crie ta t\u00eate de peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:51) [70%] :\r\nSi je lis fort maracas une quattro une loi alevin tainement le Tempo -ils r\u00e9ellement les timbres toi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:58) [83%] :\r\nL'exemple, c'est parfait, il a donn\u00e9 le m\u00eame tango il y a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et a 2 il a fait la Mulenga et il y a ralenti et il a fait 4 le tango, l'exemple c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:20) [82%] :\r\nNous \u00e9coutions elle choque l'eau l'\u00e9pi de ma\u00efs ce tango compos\u00e9 en 1903 par Angel Villar, le dos dans la version du quintette au Real et d'Horacio Salas, un ensemble de tango et musicien de l\u00e9gende, pr\u00e9cis\u00e9ment, le musicien qu'on va retrouver demain dans un lieu mythique de Buenos-Aires, le tort 4 ou la l\u00e9gende du tango Salgon se produira \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans David Collin, vous y serez bien s\u00fbr, oui \u00e0 un moment particulier moments inattendus, aussi, pour retrouver Ratios, Ariane, qui est la l\u00e9gende incarn\u00e9e du tango \u00e0 Buenos Aires, donc vous moment historique de musique en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:58:56) [72%] :\r\nNon, non text-align remuntada, \u00e9l\u00e8ve qui et qui nous annoncerons donc la religion et la Serbie a vers\u00e9 les lots. \r\nOn est \u00e0 la retraite vitaux et le mal est Marc \u00e9tait dontM. pour le royaume de replacer qu'on avait il y a m\u00eame servi la probl\u00e8me si on la secte avait l'outil souligne qu'on arrive. \r\nHomme d'l\u00e0 que les occupations des dans la \u00e9pop\u00e9e sur les prix sont la enfin Abou la 9\u00e8me parce que sinon, dit loup pour passion Dermot Iakoutie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:59:54) [68%] :\r\nBeaucoup, comme sous le signe d'un \u00c9tat pour tous les de la 5\u00e8me, on vous met en valeur pour Driss \u00e0 tout moment l'savait leur il est pas le bon et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:00:17) [64%] :\r\nEt on leur et qu'on est ob\u00e8se remonter notre monde va vite \u00e0 la douleur sont \u00e0 dire que la sombre o\u00f9 la. \r\nOn gagne mais ce que vous, j'aurais pas l'air. \r\nIl essaye vers la fatale, lequel ne aussi appuya. \r\nPour \u00e9viter des la 3 asseoir Malouines y donc que les billets Mac moi la paix, il y a 6 mois, dans leur tente. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:52) [68%] :\r\nLa mythologie avait avec m\u00eame quand m\u00eame TCA nous ann\u00e9e le bidon. \r\nOn a quand m\u00eame si on d\u00e9piste assez appelle Ridouane sont Noticias pour laisser aller. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:04) [61%] :\r\nTravaille \u00e0 Hautacam terreur \u00e7a la \u00e7a que le roi telle Ayestaran lorsqu'on va revenir, tu sais, donc elle paie sur de la vague, la s\u00e9lection \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:17) [68%] :\r\nEncadre on \u00e7a travail et le pire pour le parti, la m\u00eame on gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:30) [69%] :\r\nSi quelqu'un, d'autant que la peine capitale d'abord et permet la maison de la m\u00eame nos salari\u00e9s, c'est-\u00e0-dire celle -ci appelle qu'on a fait Gilles Halais vous \u00eates violemment d\u00e9savou\u00e9 avec Emma sur les si on y voit les progr\u00e8s sur ce tango bien allons l'h\u00e9 bien \u00e9coutez, je vous l'arm\u00e9e et les minist\u00e8res, des curieux, mais cela 6 novembre 2000 oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:52) [73%] :\r\nPantalon lui Katinan saborder l'op\u00e9ra de leur p\u00e8re vivant il aurait coup\u00e9. \r\nUne hausse accord\u00e9e sans habiter ou pour \u00e7a. \r\nEt l'autre dit : il a une gr\u00e9viste \u00e0 part. \r\nEt tracer leur para\u00eet l'elle sous. \r\nBon, \u00e7a n'a rien Iarosh r\u00e8gne en fait sa fille. \r\nEt toujours 2 hommes qui aime. \r\nEt l'homme ombrelle la maison et la Libye \u00e0 la m\u00e9lodie. \r\nIls sont l'ouest qui aime. \r\nElle tango que L\u00e9on Rubio passera. \r\nEh bien le moment crucial. \r\nRecoins oui. \r\nEt nous Nextkinney indemne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "del Priore, Oscar", "role": "directeur de l'Academia Nacional del Tango", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gallo, Ramiro", "role": "violoniste et chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A161651-FF69-4558-900F-F4C203A2806B", "internalArchiveId": "2A161651-FF69-4558-900F-F4C203A2806B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "John Ford (3/5) : L'homme tranquille", "publicationDate": "2011-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 3344, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Ford, John (cin\u00e9aste)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-22T05:02:44Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nTous les jours de la semaine, \u00e0 cette heure -ci, aux alentours de 10 heures c'est l'humeur Gabon ne serait -ce parce de et en tout temps naturellement sur RSR princier H si vous \u00eates adepte du Podcast ch\u00e2ssis ai au micro, bonjour \u00e0 tous, version d'\u00e9t\u00e9 de l'humeur vagabonde, c'est le cin\u00e9ma demeure au programme de notre semaine un portrait de John Ford, ce sera aujourd'hui la 3\u00e8me bobine, autrement dit le 3\u00e8me \u00e9pisode \u00e7a tourne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nL'humeur vagabonde avec Le Mag, suppl\u00e9ment culturel du quotidien Le Courrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [92%] :\r\nNous allons continuer \u00e0 raconter 2 ou 3 choses \u00e0 propos de John Ford, de ce grand personnage qu'il \u00e9tait et puis dans la 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, comme tous les jours aux alentours de 10 heures et demie et serait de vous proposer le portrait d'un film aujourd'hui, ce sera celui qu'il r\u00e9alise en 1952 en Irlande, l'homme tranquille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [60%] :\r\nOui c'est pervers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [84%] :\r\nAvant d'\u00e9voquer, p\u00e9rim\u00e8tre de film de 1933 2 femmes en fran\u00e7ais, je vous le disais, son 1er vraiment grand film il y a 2 \u00e9v\u00e9nements de 1934 que j'aimerais vous signaler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [87%] :\r\nComme \u00e7a, en passant d'abord la seule pardonne von d'un bateau inqui\u00e8te de transmettre, qu'il rebaptise la rameurs en souvenir des \u00eeles d'Aran et de sa m\u00e8re et qu'il r\u00e9am\u00e9nage luxueusement avec 2 chemin\u00e9es alli\u00e9 \u00e0 Cologne 4 cabinets de quoi abriter 6 hommes d'\u00e9quipage, ce sera une mani\u00e8re de refuge, ce sera en fait son vrai foyer oui pour inviter les amis soci\u00e9t\u00e9 tout-\u00e0-fait masculine bien s\u00fbr o\u00f9 il pourra boire tranquille et pourra pr\u00e9texter de cette exp\u00e9rience maritime l\u00e9g\u00e8re pour postuler \u00e0 un grade d'officier de r\u00e9serve dans la marine, \u00e0 quoi il va tout de m\u00eame parvenir en faisant truqu\u00e9 son bilan m\u00e9dical et en se pr\u00e9tendant une une acuit\u00e9 visuelle qu'il \u00e9tait bien loin d'avoir Ford en fait de l'envie de servir son pays, il \u00e9tait parfaitement lucide sur ce qu'\u00e9tait la mont\u00e9e du fascisme en Allemagne et au Japon, il y a plusieurs biographes qui accorde beaucoup de place \u00e0 sa collaboration au service de renseignement parle m\u00eame au sujet du voyage en Irlande Christian 1121 et o\u00f9 il rencontra Mackel Collins, donc le leader de l'IRA, qui fut peu apr\u00e8s, abattu par les plus extr\u00e9mistes de cette arm\u00e9e secr\u00e8te pour avoir commenc\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec le gouvernement britannique, on ne pr\u00eate \u00e9galement des activit\u00e9s de renseignement avec son Elliot le long des c\u00f4tes de Basse-Californie et du Mexique pour observer la pr\u00e9sence japonaise, peut-\u00eatre que nous y reviendrons en \u00e9voquant ses films de propagande pendant la guerre, mais donc oui 2 femmes 1933 s'noir avec un personnage terrible de m\u00e8re jouait pas Henrietta Kossmann c'est l'histoire d'une m\u00e8re tellement abusive que plut\u00f4t que d'accepter que son fils \u00e0 vivre avec une jeune femme grands th\u00e8mes forts -on \u00e0 celui de la femme confront\u00e9e \u00e0 la dans le foyer par l'homme, plut\u00f4t que d'accepter donc Jim s'en aille, pr\u00e9f\u00e8re l'engager dans l'arm\u00e9e et \u00e0 cette jeune fille et la m\u00e8re lance : je pr\u00e9f\u00e8re le voir mort que mari\u00e9e avec vous et en effet les tuer \u00e0 la guerre, c'est que sugg\u00e9r\u00e9 d'ailleurs par un plan unique et impressionnant de 96 grande sur un Champ de bataille, en France, le d\u00e9sespoir de la mer est sugg\u00e9r\u00e9e par ses mains essayant de reconstituer une photo de son fils qui va d\u00e9chirer apr\u00e8s quoi elle va se racheter \u00e0 se rendre en France sur la tombe de saucisses sur un pont \u00e0 Paris, marchant sous la pluie, il va voir un malheureux pr\u00eate \u00e0 se jeter \u00e0 l'eau, elle va le secourir d'abord et puis elle va l'adopter, cherchant toujours comme \u00e7a, le chemin de sa r\u00e9demption est -ce qu'il faut parler de trag\u00e9die, \u00e0 ce propos, \u00e0 propos de ce film o\u00f9 est -ce qu'il faut parler de m\u00e9lodrames sublime donc \u00e0 cette actrice avait un crossman \u00e9tait une grande dame de th\u00e9\u00e2tre que Ford avait vu adolescent \u00e0 Portland, le fils c'est Norman Foster, futur r\u00e9alisateur qui d\u00e9teste Ford qui l'avait humili\u00e9 qui avait ridiculis\u00e9 sur le plateau, c'\u00e9tait la m\u00e9thode un peu sadique de Ford pour le mettre exactement dans la peau d'un jeune homme \u00e9cras\u00e9 par sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [82%] :\r\nMatch les John Ford \u00e0 nous joindre \u00e0 Nice, nous avons une com\u00e9die moins que oui. \r\n\u00e0 savoir le de 3 et avec 5 jeunes pour Dwight estime 3 grammes de pans de menteur, parce que le B\u00e9ninois. \r\nApr\u00e8s de l'Ouest est moche, une date, une place 5 comme Paris voir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:09) [86%] :\r\nIl est \u00e9videmment tr\u00e8s li\u00e9 avec monsieur Ford et c'est vraiment une association des plus cordiales et plus profond\u00e9ment cordiale, bien qu'il y existe des diff\u00e9rences entre lui, sur le plan priv\u00e9, lui, John Ford, mais que aussi bien lui que Victor McLaglen que Henry Fonda correspondent pour John Ford qui est un peintre \u00e0 des couleurs et des couleurs de base qui apparaissent pas John Ford essentiel et c'est pourquoi, probablement, cette association est si b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [92%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu la voix de John Wayne, d\u00e8s le d\u00e9part et puis il y avait cette traduction d'une consoeur traduction tout \u00e0 fait des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [85%] :\r\nDonc, beaucoup d'acteurs d\u00e9testerai Ford pour avoir eu droit y compris jeune Wonder \u00e0 une mise en condition assez rudes, assez humiliante m\u00eame par exemple Victor McLaglen dans le mouchard un soit Ford lui dit qu'il n'aura pas besoin de lui, le lendemain, on a chang\u00e9 le plan de tournage McLaglen en profite pour aller boire avec des copains se coucher \u00e0 l'aube dans un triste \u00e9tat, et puis au au climat dans le r\u00e9veil pour qu'il Vienne tourner, elle y va avec une gueule de bois absolument terribles la d\u00e9marche un peu flageolante les yeux voisin la diction p\u00e2teuse donc parfaitement en situation pour jouer la totale d\u00e9sorientation que le personnage devait avoir dans la Seine le mouchard, c'est l'un des 3 films irlandais que Ford tenait \u00e0 tourner avec la charrue et les \u00e9toiles qui l'avait fait en 26 et puis l'homme tranquille qui fera seulement grand film qui fera seulement dans les ann\u00e9es 50 Bouchard, donc tr\u00e8s peu dialogue une narration purement visuel soulign\u00e9s par la bande son, musique et bruitages de Delon du brouillard des embruns des contre- jours c'est le retour tout \u00e0 fait de l'expressionnisme pas de r\u00e9alisme et surtout pas de r\u00e9alisme la suggestion d\u00e9cor Dublin sugg\u00e9r\u00e9e par dites toiles peintes laiss\u00e9s dans le flou pour la mort du h\u00e9ros Ford le fait sauter par une fen\u00eatre, envoie la main qui s'accroche au rebord de la fen\u00eatre et puis elle l\u00e2che prise et on entend le crissement des ongles sur le mur, et puis le mouchard vient chercher le prix de sa trahison 20 livres que l'officier pousse vers lui, comme \u00e7a vous \u00e7a cravache pour marquer son m\u00e9pris autre ellipse narrative et psychologique tout \u00e0 fait, Ford film sera tr\u00e8s estim\u00e9 ce mouchard et puis va tomber un petit peu en disgr\u00e2ce, on trouvera que Ford faisait de l'esth\u00e9tisme dans apr\u00e8s on voit appara\u00eetre une com\u00e9dienne que elle alors Ford ne va pas humilier, d'ailleurs c'\u00e9tait pas du tout le genre de la dame et qui va \u00eatre \u00e7a grande passion c'est l'chaos qui demande \u00e0 force de tourner Marie Stuart apr\u00e8s la pi\u00e8ce de Maxwell Anderson, alors il se fait projeter tous les films o\u00f9 on voit la dame en question avec son long cou avec ce est avec ses pommettes osseuses, le film avec ses gros plan serait assez peu typique de Ford, mais l'amour qui est l\u00e0 pour cette femme CatherineM. Burger peut-\u00eatre compris va \u00e9clater, chaque fois qu'elle sera \u00e0 l'image et Burn, aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tourner le film avec Cukor mais s'il y a, Scarlett du m\u00eame du haut que queM. beurre n'avait \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec tout-\u00e0-fait retentissant, alors on lui impose \u00e0 Ford, Ford qui ne l'impressionne a pas du tout \u00e0 quel prix de au 1er jour il arriva il la trouva fumant la pipe comme lui, les pieds sur la table, elle a 29 ans, elle avait des allures et des origines tout tout-\u00e0-fait Patricia qui le fascinait, lui qui \u00e9tait un homme du peuple, mais qu'il inhibait aussi, elle \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e, voir sa liaison avec Spencer par ses hommes, tiraill\u00e9s entre leur virilit\u00e9 affich\u00e9e leurs sentiments et leur sensibilit\u00e9 \u00e9touffer ces armes sombres carr\u00e9 mais carr\u00e9 seulement en apparence lui aussi la double moiti\u00e9 pa\u00efenne moiti\u00e9 puritaine utile, elle savait qu'il ne quitterait jamais sa femme Spencer sinon non plus, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a la rang\u00e9e, ce fut une liaison consommer ou pas, peu importe, en somme, ce fut une ils ont s\u00e9rieuse qu'on imagine rugueuse \u00e9videmment pleine de coups de pic de vacheries d'humour irlandais elle avec une affectation de distance tr\u00e8s Nouvelle-Angleterre lui avec son sens du devoir de la dignit\u00e9 de l'honneur tout \u00e0 fait catholiques irlandais quand il r\u00e9agit par une terrible beuveries. \r\nAu massacre de la charrue et les \u00e9toiles par la RKO remonter avec de nouvelles sc\u00e8nes, confie tourn\u00e9 aux premi\u00e8res insistant pour sentimentalit\u00e9, ce film de peur que le public ne comprend pas, quand elle le trouva ivre mort de d\u00e9sespoir, c'\u00e9tait le beurre qui le prix en main qui lui fit boire de l'huile de ricin et qui ont, semble ramener \u00e0 la vie, c'\u00e9tait terrifiant -t-elle c'\u00e9tait terrifiant, je pensais qu'il allait mourir, il aussi pens\u00e9 qu'il allait mourir, il s'est endormi et cru que c'\u00e9tait fini, je l'ai emmen\u00e9 \u00e0 l'Athletic Club quand il s'est r\u00e9veill\u00e9 \u00e9lus ont remis sur pied, jamais j'oublierai \u00e7a, j'ai vraiment failli le tuer lui cette donne avait en somme l'section ou l'amour efficace et viril. \r\nUne seule 1939 Coleman Hawkins, ce qui est frappant c'est John Ford, c'est la raret\u00e9 des gros plans, d'ailleurs il est tourn\u00e9 pas toujours dans la crainte que le Studio les inserts pour banaliser ces films mais alors des plans g\u00e9n\u00e9raux donc l'individu s'ins\u00e9rant dans le groupe, ou alors, plus exactement, ins\u00e9rant sa solitude dans le groupe auquel il Aspire \u00e0 s'int\u00e9grer et puis chose \u00e9tonnante pour nous son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat total pour le montage o\u00f9 la post- production, les plans \u00e9tant tourn\u00e9s de telle sorte qu'il y avait plus que enlev\u00e9 le club du d\u00e9but et de couper \u00e0 la fin et puis chose \u00e9tonnante et int\u00e9ressante aussi toutes les strat\u00e9gies de fort pour qu'on ne Vienne pas lui imposer des champs contre- champs et puis les plans de coupe et puis autre chose \u00e9tonnante encore, le fait qu'il essaie d'art il Zanuck monter ses films firent 12 films ensemble pour la tonne qui Fox entre 1100 36 1152 1er temps la mascotte du r\u00e9giment avec sur les termes, Paul et puis les derniers temps, Wade presque pleurer Zanuck \u00e9tait un g\u00e9nie, d\u00e9clara Ford sans doute sinc\u00e8rement d'ailleurs peut-\u00eatre un g\u00e9nie mais dans \u00e9tait aussi faut gagner un monarque absolu, pour lui, une seule chose qui comptait, c'\u00e9tait la qualit\u00e9 du sc\u00e9nario est assez vieux rire les atterr\u00e9s \u00e9tait un mal, un mal n\u00e9cessaire mais n\u00e9gligeable, d'o\u00f9 des accrochages innombrables avec Ford qui puisait dans ses engueulades alors renouveau d'\u00e9nergie, le truc, c'\u00e9tait de laisser \u00e0 Zanuck, le sentiment qu'il ma\u00eetrisait tout lui le mot gueule, vous savez, c'est comme \u00e7a qu'on appelait la nuque et puis et puis oui, mais hier, puis Thalberg, d'o\u00f9 quelques fameux anecdotes Ford par exemple joueront un cadre voient leur projet d'avoir 4 jours de retard sur son plan de tournage Ford sans l\u00e2cher sa pipe pris le sc\u00e9nario on arrache \u00e0 4 pages et puis d\u00e9clara : voil\u00e0, on a plus de retard maintenant filet ou alors un jour qu'on lui reprochait d'utiliser trop de figurants dans quelle \u00e9tait belle vall\u00e9e tournant aussi sec \u00e0 nouveau la m\u00eame sc\u00e8ne avec avec les acteurs principaux ou alors encore, il a demand\u00e9 un jour 85 figurant pour une sc\u00e8ne du tribunal d'envoyer Aurillac 50, donnant l'ordre de les faire asseoir hors Champ d\u00e9pliant encore du d\u00e9cor tandis que lui tourner la sc\u00e8ne dans un d\u00e9cor vide mais Ford avait \u00e9galement faire des concessions et tourn\u00e9e de temps \u00e0 autre, un film commercial o\u00f9 il mettait seulement son savoir faire, par exemple, c'est en 37 pour Goldwyn Goldwyn ou alors 4 hommes et une pri\u00e8re pour la nuque ou patrouillent en mer toujours proviennent du camp 38 de quoi mener \u00e0 l'ann\u00e9e 39 fabuleuse ann\u00e9e 39 particuli\u00e8rement faste avec La chevauch\u00e9e fantastique, c'\u00e9tait Scott avec vers sa destin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire Yang Mister Lincoln ou avec sur la piste des mots qu'on donne sa langue de mots la chevauch\u00e9e fantastique, c'\u00e9tait la r\u00e9apparition d'un genre n\u00e9glig\u00e9 pendant les ann\u00e9es 30 le Western de prestige, on avait fait en revanche Force s\u00e9rie B etc mais cette s\u00e9rie allait montrer la perversit\u00e9 de Ford et de son sc\u00e9nariste de la Nicolas, pas un seul personnage respectable film le h\u00e9ros qui a John Wayne avaient tu\u00e9 3 hommes la vedette f\u00e9minine, Claire Tr\u00e9vor jouer une prostitu\u00e9e, il y avait un banquier qui volait sa propre banque d\u00e8s le d\u00e9but du film, qui partait avec avec le le magot dans une petite mallette, il y avait un m\u00e9decin merveilleux personnage alcoolique, comme tr\u00e8s souvent les m\u00e9decins chez Ford ailleurs oui, mais oui, mais il y avait, il y avait la noblesse durant la loi il y avait la bont\u00e9 de la prostitu\u00e9e clich\u00e9s certes accorde, il y avait la tol\u00e9rance des m\u00e9decins qui joue, on ne peut le double du r\u00e9alisateur \u00e0 l'\u00e9cran et puis, en revanche, autre clich\u00e9 il y avait \u00e9galement la fourberie des Mexicains et bien s\u00fbr, il y avait des Indiens qui \u00e9tait sauvage et cruel, mais on trouve dans cette chevauch\u00e9e fantastique, une analyse fine des et classes de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine les \u00e9migrants qui s'opposent \u00e0 la s\u00e9cheresse de la bonne soci\u00e9t\u00e9 WASP de la c\u00f4te Est et puis il y a les diff\u00e9rentes r\u00e9actions des personnages face au danger, c'est-\u00e0-dire l'individu au milieu du groupe toujours et, au milieu d'un paysage Manuel Valls et en l'occurrence, paysage qu'd\u00e9passe le plus bel endroit sur terre et le plus complet, le plus paisible, je pense que la vraie vedette de Western, c'est le paysage enfant r\u00e9pondent que la vraie vedette ici, c'est en fait la diligence valait \u00e0 l'\u00e9poque 38 \u00e9tait un lieu m\u00e9connu, \u00e7a semble \u00e9trange perdu par beaucoup de routes, les chemins de fer s'arr\u00eater \u00e0 300 kilom\u00e8tres de l\u00e0, l'\u00e9nergie aussi vivez comment 885, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9poque du film, on dit que c'est un certain \u00c9ric Golding qui tenait l\u00e0 un comptoir p\u00e9riclite en qui commercent avec les Indiens, qui un jour l'id\u00e9e d'aller \u00e0 Hollywood avec des photos dans l'espoir d'int\u00e9resser le cin\u00e9ma ce d\u00e9cor mais c'est peut-\u00eatre une l\u00e9gende fabriqu\u00e9 par Ford en ligne, alors qu'une autre famille isol\u00e9e, vous avez \u00e9taient l\u00e0 depuis plus longtemps, il y avait bien avant, fait le d\u00e9placement, oui, et pour ce 1er film que 7 jours tourn\u00e9 sur place une doublure rempla\u00e7ant John Wayne pour les cascades qu'\u00e9tait pas l\u00e0 beaucoup de plans malheureusement furent tourn\u00e9es en Studio devant une d\u00e9couverte, c'est-\u00e0-dire un \u00e9cran o\u00f9 ont projet\u00e9 des images film\u00e9es dans la nature, Ford se vantait beaucoup d'avoir donn\u00e9 du travail aux Indiens n'emp\u00eache que l'image qui en donne. \r\nEt l\u00e0, enti\u00e8rement n\u00e9gative ignorant sera plus tard, notamment dans le massacre ne fera pas l'Indien ici c'est le tueur, pire encore, c'est le viol mais tout de m\u00eame il s'entendit tr\u00e8s bien avec les Navajos auquel il fait jouer le r\u00f4le d'apache d'ailleurs fort d'organiser des projections de rushes pour les Indiens qui s'amusaient beaucoup qu'un seul coup de feu par parler \u00e0 faire tomber cette Indienne cela la r\u00e9ponse traditionnelle \u00e0 cette remarque, reprise par les critiques, c'est que les Indiens \u00e9taient pay\u00e9s \u00e0 l'insu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:58) [82%] :\r\nSoyez donc seront prioritairement et son r\u00f4le dans le bon emploi \u00e0 peine m\u00eame \u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:15) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est incroyable, on va salamandre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:22) [86%] :\r\nPr\u00e8s de bande sonore typique des films de westerns de John Ford, et les autres d'ailleurs, nous \u00e9coutions l\u00e0 un extrait de la Prisonni\u00e8re du d\u00e9sert, le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:30) [87%] :\r\nFilm que nous \u00e9voquerons demain dans ce cin\u00e9ma d'humeur, c'est le cin\u00e9ma, l'humeur sur Espace 2 qui aujourd'hui va \u00e9voquer le plus irlandais 7, voici le chant d'amour \u00e0 l'Irlande que tourna John Ford en 1952 avec John Wayne \u00e0 une Irlande r\u00eaver un peu irr\u00e9el, j'ai parl\u00e9 de l'homme tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:02) [80%] :\r\nL'homme tranquille qui sont originale du courrier Hoffmann. \r\nSc\u00e9nario d'apr\u00e8s un livre de Maurice Walsh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:12) [91%] :\r\nLa musique \u00e9tant de Victoria. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:26) [91%] :\r\nL'homme tranquille, raconte le retour \u00e0 la vie d'un homme, retour \u00e0 la vie qui est en m\u00eame temps, le retour, la m\u00eame en Irlande sur la terre de ses origines, il s'agit de John Wayne, interpr\u00e9tant le r\u00f4le de cha\u00eenes Thornton. \r\nC'est un boxeur qui a, au cours d'un combat tuer son adversaire. \r\nOu tout au moins qu'il a fait mourir alors il d\u00e9cide d'abandonner sa carri\u00e8re en Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:49) [91%] :\r\nEt de retourner en Irlande pour s'y installer, pourrait rena\u00eetre pour y couler des jours paisibles pour changer de vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:57) [86%] :\r\nEt il arrive l\u00e0, donc, dans un des plus beaux endroits de l'Irlande, le comt\u00e9 de Mayo et le village de Kong o\u00f9 tourne. \r\nDans de somptueuses couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:21) [86%] :\r\nAutant commencer par le commencement, une belle matin\u00e9e par le train reprend garde car je ne avec 3 heures de faire comme d'habitude, et il en descend, il n'avait pas tellement l'air d'un touriste am\u00e9ricain on aime l'appareil photographique et ce qui est pire, pas la moindre canap\u00e9 c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:43) [80%] :\r\nC'est une femme, John Wayne fran\u00e7aise Raymond Loyer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:47) [81%] :\r\nQuel chemin pour aller \u00e0 une histoire inesp\u00e9r\u00e9, c'est pas tr\u00e8s loin, \u00e0 8 kilom\u00e8tres environ, vous voyez cette route l\u00e0- bas, c'est pas celle -l\u00e0 qu'il faut prendre conduire qu'il conna\u00eet la route pour aller \u00e0 une histoire et je peux dire que je les prends, c'est ce que vous avez, j'ai pari\u00e9 votre salive monsieur Malvy je vais enseigner ce gentleman, connaissez -vous la route de nos qu'elle ne Kanor s'il savait comment il y a aller ce qui demandera le chemin d'une esprit qui est tout pr\u00e8s, beaucoup connaissent Nogal aurait ignor\u00e9 les oui et vous vous donniez la peine d'\u00e9tudier l'histoire de votre pays monsieur Manley vous soyez le 1er alors que l\u00e0, alors ce monsieur Baudouin de la route, des ministres et il n'y a plus rien \u00e0 p\u00eacher \u00e0 le Ghana mais dites -moi qu'est -ce que vous \u00eates venu p\u00eacher ici la truite ou le saumon, tout ce que je veux, c'est un unanimisme pas, vous \u00eates un connaisseur, le meilleur point de le compter, vous avez monsieur gospel et aussi longue que le parmesan et laissons le dernier que j'ai prise maintenant d\u00e9rangeant, on a pu sortir de la bouche, Paris vous mais dans les bien moi- m\u00eame mais j'ai ce train a conduit quand est -ce que ce qui est dit combien pesait d'un truc que j'ai attrap\u00e9 il y a 8 jours, tu nous l'a dit, il ne serait donc pas du tout, pas du tout un pays car c'est plus moi \u00e0 l'autre bout du comt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:53) [79%] :\r\nLa petite c'est la t\u00eate de l'appui Jo\u00eblle vous payez, il serait bien contents de vous accompagner avec plaisir Madame manoeuvrait pas l'\u00e9tat et que vous voulez aller me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:25) [87%] :\r\nSuivez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:25) [65%] :\r\nIl y une ligne David G\u00e9rald doubl\u00e9 par Raymond redevenir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:38) [77%] :\r\nL'Am\u00e9ricain peut aller faire une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:59) [67%] :\r\nLe chemin bouger la choses il faisait un et tout pr\u00e8s, le petit club le taureau de dans le opinion poursuivi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:07) [73%] :\r\nJamais, jamais qu'une petite chaumi\u00e8re de cette chaumi\u00e8re de 4 sources qui est \u00e0 la veuve Ilan le kidnapping la vendre \u00e9tait crois non. \r\nJe me demande, je me demande ce qu'il y a un petit venant de pays en ferait de cette maison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:25) [82%] :\r\nJe vais vous le dire Mikkeli Laughlin vous le peu d'immigr\u00e9s qui souvent mon nez, \u00e7a j'ai des angoisses, parce que je suis Chawn Turton et que c'est l\u00e0, pas dans ce cottage que je suis. \r\nJe suis revenu chez moi au pays pour y rester est -ce que cela r\u00e9pond \u00e0 vos questions, une fois pour toutes curieux c\u00e2line offline. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:44) [69%] :\r\nJeune et tu grand comme \u00e7a, regarde toi aujourd'hui sera du travailler avec quoi les pour, les fils d'\u00e9migrants \u00e0 Pittsburg. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:54) [76%] :\r\nL'acier m\u00e9canique, l'acier, il y a d'une fournaise tels que l'homme, on oublie sa crainte du feu \u00e9ternel, une fois qu'on est assez fort endurcis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:09) [72%] :\r\nLe p\u00e8re Peter Lonard gants voire bande doubl\u00e9e par Abel Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:13) [77%] :\r\nEt j'en fran\u00e7ais ce marchant sur la route, grand ayant tout l'aspect d'un Saint, c'est moi le p\u00e8re Launay afghane ne souffrait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:25) [74%] :\r\nBonjour, mon p\u00e8re chaque voici le p\u00e8re, la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:28) [91%] :\r\nBonjour, mon p\u00e8re bonjour, j'ai connu toute ta famille, ton grand- p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en Australie exil\u00e9 par les Anglais, temp\u00e8re \u00e9tait aussi un brave gar\u00e7on, il n'y a pas une chance. \r\nEn Am\u00e9rique, venait d'avoir 12. \r\nEn disant : messe demain je prierai. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:17) [56%] :\r\nEmmanuel Zana vrai p\u00eacheurs Saint-Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:21) [78%] :\r\nFaire trempette avec tes doigts dans le b\u00e9nitier, c'est par politesse et, peut-\u00eatre, il y a plus que je privil\u00e9gie seulement r\u00e9serv\u00e9 aux fianc\u00e9s et encore faut -il que les vents \u00e9taient publi\u00e9s m\u00e9rite une note sans protester en. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:36) [58%] :\r\nMoi du duquel s'appelait Mary-Jane ann\u00e9es. \r\nEt il ne va pas, surtout, m\u00eame des id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:44) [85%] :\r\nQuelques je te donne un bon conseil, donc \u00e7a une autre h\u00e9 oui, celle -l\u00e0, tu me dire pourquoi. \r\nLes mari\u00e9s ou fianc\u00e9s son mardi mari\u00e9 si tu la connais avec le fichu caract\u00e8re qu'elle poss\u00e8de ces t\u00e2ches donc serez ses cheveux roux. \r\nEt je plains le pauvre homme, qu'il \u00e9pouse la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:28) [95%] :\r\nL'homme tranquille de John Ford 1952. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:30) [86%] :\r\nLa veuve du lendemain de la plus riche propri\u00e9taire Free, elle n'avait pas d'enfant, la pauvre femme mais je respecter charitable envers les pour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:42) [78%] :\r\nAinsi les originaires d'une fois oui madame tous les DOM-TOM sont n\u00e9s ici, cette g\u00e9n\u00e9ration de Kampala. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:48) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir raccroch\u00e9, je veux dire quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de martyrs et je n'ai plus eu qu'une seule pens\u00e9e est loin de repr\u00e9senter la terre promise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:06) [81%] :\r\nOui Danaher Victor McLaglen voix fran\u00e7aise Marcel reine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:11) [76%] :\r\nMadame Duval, je me suis total 7 septembre que je vais vous parler Madame est -ce que c'est vrai, expliquez -vous, il para\u00eet que c'est am\u00e9ricain voudrait acheter whatever d'\u00e9clats permanent sous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:25) [66%] :\r\nEn quoi cette transaction vous concerts lesquels monsieur Dallaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:30) [78%] :\r\n\u00e7a c'est trop fort. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:32) [85%] :\r\nJe vous ai pourtant un bon prix, cette pi\u00e8ce et militaires sont voisines, mais bon, je n'ai que faire. \r\nC'est vendu, c'\u00e9tait non, je n'ai pas \u00e7a des des histoires l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:53) [75%] :\r\nOui dans tabous vous mais qui est en panne, voil\u00e0 plus de 600 livres Jacques vu adjuger Jordan 610 si je me souviens bien, il \u00e9tait question de 700 elle a besoin. \r\nJe vous en pas 710 h\u00e9 bien disons 1000. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:09) [72%] :\r\nEt moi, je dirais, je dirais, je dirais, je vous dis on va Madame il y a tout son vin et j'avais un client. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:36) [68%] :\r\nIl ne faut pas qu'il va rapidement au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:38) [80%] :\r\nMary-Kate Danaher Marie noire a doubl\u00e9 par l'\u00c9tat R\u00e9cio. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:42) [65%] :\r\nOn a dit qu'il n'est autoris\u00e9 et inscrit moi le m\u00e9chant dans si suffit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:36) [92%] :\r\nPour ce film qui est celui de retour \u00e0 ses origines origine r\u00eaver John Ford s'entoure de tous ses plus fid\u00e8les collaborateurs dont quelques-uns sont des Irlandais de pure souche. \r\nWayne Vial avec ses 3 jeunes enfants, il y a 2 des fr\u00e8res Demory, qui font partie de la distribution, le fils de Victor McLaglen, l'un des fid\u00e8les de John Ford, fils donc pr\u00e9nomm\u00e9 Andrew est assistant- r\u00e9alisateur. \r\nBarry Fitzgerald c\u00f4toient comme dans qu'elle \u00e9tait verte ma vall\u00e9e son fr\u00e8re Arthur C et le propre fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de John Ford, Francis que nous avons \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de ce portrait, Francis, qui fut en son temps une vedette du muet et qui contribua pour beaucoup \u00e0 introduire John dans le milieu hollywoodien h\u00e9 bien Francis incarne la avec beaucoup de truculence la figure ancestrale du village l'homme tranquille, c'est sans doute le film de John Ford, qui respire le plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:38) [96%] :\r\nLa chaleur, la complicit\u00e9, l'amiti\u00e9 et la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:43) [95%] :\r\n\u00e7a ne vous d\u00e9range pas que je laisse ma valise ici. \r\nSi vous voyez un petit le m\u00eame \u00e9t\u00e9 une de venir me rejoindre, ce sera avec plaisir, surtout pour lesquels il ne merci. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:59) [81%] :\r\nBonsoir je. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:02) [85%] :\r\nLes habitants Diniz prix disent soyez le bienvenu au pays, merci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:09) [81%] :\r\nLes habitants disent oui oui disent soyez le bienvenu dix-dix animal dans ce petit discours on savait mieux que moi, h\u00e9 bien, moi aussi j'existe, oui, j'en suis m\u00eame le plus riche, et je voudrais pas la bienvenue \u00e0 un Am\u00e9ricain et pour payer mes livres une malheureuse pied-\u00e0-terre alors qu'tout juste 3 ans, je n'avais pas monsieur Danaher sur les temps commence sur les vaudra au moins du temps pour Belgrade a d'ailleurs sur les dents, ce n'\u00e9tait qu'une fa\u00e7on de parler, ben moi j'aime pas, c'est parce, n'est pas la question. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:41) [88%] :\r\nJe suis le propri\u00e9taire de White Haut-Marnais puisque nous sommes voisins, nous sommes voisins 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:49) [69%] :\r\nEt je vous avertis si joue moi rime d\u00e9sormais moi moi il y a \u00e9t\u00e9, je sais pas tous attendez. \r\nVous approchez pas de ma soeur Marie- Jeanne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:00) [87%] :\r\nEt d'o\u00f9 je viens parler d'une dame dans un lieu comme celui -ci est tr\u00e8s incorrect, vous semblez en avoir l'habitude, ce matin, c'\u00e9tait la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:07) [68%] :\r\nSi la d\u00e9mesure oser dire que l'on a raison, et tu devrais avoir honte doit cherche pas cherche pas accuser Mary-Jane. \r\nDu b\u00e9nitier la chapelle, il a os\u00e9 prendre des libert\u00e9s avec, je lui ai seulement dit bonjour c'\u00e9tait Baudry vous pensiez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:33) [96%] :\r\nJe dis que vous \u00eates un rustre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:36) [80%] :\r\nC'est une insulte que d'accepter personnes non merci, je ne tiens pas, ben je vais. \r\nQue signifie ce sont -ils encore ici la fili\u00e8re m\u00eame le gel, oui, venez vous sollicite probl\u00e8me rien cacher alors chez Renault, la main d'un air jamais serr\u00e9 la main aussi votre nom \u00e0 la messe dimanche prochain circuit Ali Ali alors j'aimerais encore bien protestant, vous feriez une jolie recru \u00e7a r\u00e9duit la main ce que je vous dis la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:13) [91%] :\r\nC'est l'Antoine je vous f\u00e9licite, je suis comme vous, je n'aime pas les poign\u00e9es de mains trop molle. \r\nIl vous devriez pr\u00e9senter \u00e0 votre ami cet homme paisible et tranquille, je suis certain que nous allons vite devenir ami qui. \r\nLaisser le temps au zoo de reprendre leur place et au sang de circuler tente son grand- p\u00e8re, je souhaite \u00eatre un homme celui -l\u00e0 patriote mais justement si croit au grand- p\u00e8re, mais j'ai j'ai j'ai le grand il non mais on. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:48) [76%] :\r\nEt pourquoi vous \u00eates -vous mis en frais Michael je viens mais vous venez de quel bistrot m\u00e9tallique mais je pense moi au bistrot, vous devriez tenir votre langue, j'ai bien l'envie de Chair demi- tour pour conciliateur mouchoir donc choisir une roue, j'ai, je viens pour en allant inqui\u00e8te quand j'Turton et j'ai vu, je viens vous demander si vous marrer jeune Danaher demoiselle donc la bas accepteriez ne prend. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:34) [80%] :\r\nLa demandeur que je repr\u00e9sente, d'une part, ma charg\u00e9 officiellement des premiers travaux d'approche approcher de conna\u00eetre avant de passer aux n\u00e9gociations, la vie de la personne int\u00e9ress\u00e9e, donc, et si elle adh\u00e8re au projet dans ses grandes ou aussi que com\u00e9die assez am\u00e9ricain, oui c'est \u00e7a, j'y suis, il voudrait savoir si \u00e7a peut quand elle et si vous \u00eates d'accord parler o\u00f9 ils donn\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:01) [79%] :\r\nCe sera moins facile, je voudrais bien savoir ce que j'et je veux dire la personne que vous repr\u00e9sentez, pense de ma fortune et il a vite il change. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:11) [81%] :\r\nIl a dit que la question ne pr\u00e9sentait pas le moindre int\u00e9r\u00eat qui sont est cens\u00e9 cher et il a encore dit le navire qui, avec ses amis sur le 12 mars et m\u00eame sans Jamy y ajouter. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:33) [88%] :\r\nBonne opinion pourquoi j'accepterais de l'\u00e9pouser, vous allez dire \u00e0 ce monsieur que vous repr\u00e9sentez, d'une part que lorsque je me marierai ce qui n'appartient suivre oui oui brute d\u00e9clin\u00e9e \u00e9galement : je n'ai pas le moins du monde ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:46) [92%] :\r\nLe jour de la semaine, aux alentours de 10 heures sur Espace 2 c'est l'humeur vagabonde et en tout temps, c'est vrai, un certain Ch bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:52) [85%] :\r\nLeur mariage plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans la petite chapelle, je les avais d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9. \r\nEt ensuite, on se r\u00e9unit dans la Maison des abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:02) [88%] :\r\nAu bonheur des \u00e0 un moment ou \u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:05) [90%] :\r\nLa tradition exige qu'avant de porter l'\u00c9tat, ce que l'on voit la fortune de la marque. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:11) [81%] :\r\nLa partie de la balle, il y avait m\u00eame pas peur, j'aimerais bien avoir maintenant la est paru chez vous, il y avait du monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:21) [90%] :\r\nMais j'ignore ce donc oui pour l'amour du ciel votre conduite est stupide. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:32) [79%] :\r\nEt l\u00e0, dans un vrai et pas vrai et puis j'aimerais bien, il y a dans la maison. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:41) [79%] :\r\nNon, je ne pense \u00e0 ma fortune, c'est pas moi moi bien, ma m\u00e8re et jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:02) [92%] :\r\nPour se reconstruire, devra faire table rase de son pass\u00e9 am\u00e9ricain, il devra se familiariser avec les moeurs assez contraignante de l'Irlande, les coutumes du pays, il va \u00e9prouver la sa patience et en m\u00eame temps sa fiert\u00e9 Jean-No\u00ebl va traduire avec beaucoup de force et d'intensit\u00e9, le combat que se livrent en lui dans son personnage, son temp\u00e9rament et la raison il va encaisser les brimades, il va encaisser les humiliations verbales que vont lui valoir ses vell\u00e9it\u00e9s pacifiste. \r\nAvec chaque fois moins de d\u00e9tachement jusqu'\u00e0 l'implosion finale qui va devoir tra\u00eener la pauvre Maureen O'Hara \u00e0 travers champs et ensuite se laver de toutes ses inhibitions dans un affrontement hom\u00e9rique face \u00e0 Victor McLaglen une bagarre qui est entr\u00e9 aujourd'hui dans la mythologie d'Hollywood. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:00) [74%] :\r\nLes familles villa romaine et ils font la route \u00e0 pied mais place une sentinelle Hamas Croatie pour la Manu chez lui ou elle, revolvers, excusez -moi, g\u00e9n\u00e9ral, aussi bien quand m\u00eame la mer allerg\u00e8nes les les amis en une journ\u00e9e comme celle -ci, je veux dire qu'une seule chose s\u00fbre, c'est le patron qui, pour la tourn\u00e9e. \r\nMais j'aimerais. \r\nLe maire d'un excellent exercice. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:22) [71%] :\r\nIl y avait un moral \u00e9lev\u00e9 les Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:29) [77%] :\r\nLes 350 libre Sperling, donnez -les moi, voil\u00e0 que les jardins c'est une cha\u00eene sans de la f\u00eate, si c'\u00e9tait vrai monsieur o\u00f9 il donnait, il ne resterait de ce joli cottage qu'un tas de pierres un bon je vous dirai rien de plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:43) [74%] :\r\nJe vous paierai jamais notre march\u00e9, dans ce cas, regardez votre soeur se sont beaucoup du baril une fortune pas mariage nous sommes samedi. \r\n\u00e9coute vierge Aveiro d\u00e9part ici ou apr\u00e8s comme un chien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:38) [69%] :\r\nOui, inspecteur entendu c'est \u00e7a que dit il a dit mettez -moi 10 livres sur Damas, ajouter 110 sur ton et d\u00e9menti sur et surtout que livre sur Monsieur Mam\u00e8re s'il vous pla\u00eet Monsieur seulement \u00e0 2 oui c'est \u00e7a les paris, \u00e7a va, \u00e7a va bien fait, \u00e7a va que vraiment ruiner, vous seriez pr\u00eat un grand boxeur \u00e0 vous dire. \r\nSi vous alliez prendre avec rapport\u00e9 entre mais on voudrait faire la tourn\u00e9e que les femmes pr\u00e9venir que cette vall\u00e9e partir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:23) [69%] :\r\nEt c'est une excellente id\u00e9e et on a pas Jospin pratiqu\u00e9s aussi vrai du grand, c'est assez important. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:29) [83%] :\r\nDes combattants seulement c'est d\u00e9bile Ouessant qui sont cela Monseigneur aujourd'hui oui certainement, parce que \u00e7a veut dire que le combat est termin\u00e9, non, non, n'est que la fin du 1er rang le combat reprend \u00e0 5 heures et demie un peu de patience, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:58) [65%] :\r\nEst -ce que vous prendrez whisky non, cette proportion arrive \u00e9coutez, mais c'est de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:04) [94%] :\r\nAlors que cet endroit respire la tranquillit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:08) [85%] :\r\nJ'avoue, j'ai les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:12) [72%] :\r\nPour l'avoir, j'avais du fond de l'Irlande, j'esp\u00e8re que tu seras encore l\u00e0 pour pendant la temp\u00eate, pas pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:21) [79%] :\r\nC'\u00e9tait qui mais sympathique dans le fond je me faisaient la m\u00eame r\u00e9flexion, ton sujet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:30) [75%] :\r\nOn aurait pu choisir pire oui oui, merci, m\u00eame chose quoi bah tu peux payer pour toi, mais de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait offert par la maison \u00e9videmment d'c'est aucun cadeau pas entendu avorton, c'est moi qui vais payer donc ce qui va faire avait rentr\u00e9 ailleurs et c'est pas demain la veille. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:49) [98%] :\r\nJe paye. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:54) [69%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:56) [79%] :\r\nQui l'aurait -il pas 5 heures et demie monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:35) [75%] :\r\nMa\u00eetresse de ce lieu, j'ai ramen\u00e9 temporaire \u00e0 la maison pour d\u00eener, quelle serait la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:43) [82%] :\r\nVioloniste la maison je suis g\u00e2t\u00e9 merci madame et le calme revient \u00e0 Nice. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rouiller, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 3200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer XYduuzXcO8Lb6VxGV1oft1GZDSOI"}]