[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=2500&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=2525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=2475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-73D06DEE-399C-442E-BF13-A20855721E9D", "internalArchiveId": "73D06DEE-399C-442E-BF13-A20855721E9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gros plan sur la pub en ligne", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "\"Selon un professeur am\u00e9ricain de l'universit\u00e9 de Rochester, dans l'Etat de New-York, investir dans la publicit\u00e9 sur Facebook ne vaudrait pas la peine.\r\nPlus largement, Henry Buxant s'int\u00e9resse \u00e0 la rentabilit\u00e9 de la publicit\u00e9 sur Internet, sur son efficacit\u00e9 et sur les moyens \u00e0 disposition pour ne pas \u00eatre assailli en permanence par des annonces non souhait\u00e9es. Pablo Mauron, responsable de la publicit\u00e9 en ligne chez Digital Luxury Group, trace l'\u00e9volution de la publicit\u00e9 sur le Web et \u00e9value son efficacit\u00e9. Il d\u00e9voile les strat\u00e9gies employ\u00e9es par les annonceurs ainsi que la possibilit\u00e9 ou non d'\u00e9chapper \u00e0 ce ciblage.\"", "durationSec": 652, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["publicit\u00e9", "r\u00e9seau social", "investissement", "Internet"], "thematicPersons": ["Facebook"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T08:40:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nInvestir dans la publicit\u00e9 sur Facebook ne vaut pas la peine, c'est le constat que fait un professeur am\u00e9ricain de l'universit\u00e9 de Rochester, c'est \u00e7a tombe dans l'\u00c9tat de New-York, alors c'est peut-\u00eatre vrai pour les entreprises mais nous ce matin nous allons prendre le point de vue du consommateur de l'internaute, avec cette question : la publicit\u00e9 sur Internet est -elle vraiment efficace et peut -on \u00e9viter d'\u00eatre assailli en permanence de de banni\u00e8res de Pepinster fen\u00eatre surgissant qui vous pollue l'\u00e9cran pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, nous recevons par t\u00e9l\u00e9phone, Pablo Mauron, bonjour, oui, bonjour, vous \u00eates responsable de la publicit\u00e9 en ligne chez GDF j'essaie l'acronyme de Digital Luxury groupe merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation dans les sans l'efficacit\u00e9 de de Facebook ou ou des r\u00e9seaux sociaux comme plateforme publicitaire est remise en cause par ce professeur am\u00e9ricain, vous partagez ce scepticisme Pablo Mauron. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [92%] :\r\nEn fait, je pense qu'avant de parler sp\u00e9cifiquement des r\u00e9seaux sociaux, c'est important, prend un peu de recul sur la publicit\u00e9 en ligne, je pense qu'il est important de ce qui n'est actuellement on a une vari\u00e9t\u00e9 de supports sur internet pour faire de la publicit\u00e9 et cette vari\u00e9t\u00e9 de supports r\u00e9pond \u00e0 une vari\u00e9t\u00e9 d'objectifs \u00e9galement, on va pouvoir faire de la publicit\u00e9 avec un objectif de visibilit\u00e9 pour g\u00e9n\u00e9rer de l'image effectivement mais \u00e9galement avec un objectif de trafic pour amener des visites sur un site web ou m\u00eame ultimement avec un objectif de ventes dans le cas de certaines marques qui vendent sur Internet bienvenue quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [87%] :\r\nMais ce que vous nous dites sexe en fait que c'est un abus de langage, de parler de la publicit\u00e9 sur Internet c'est il y a diff\u00e9rentes formes en fait de publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [88%] :\r\nLes rentes forme exactement chaque forme ses sp\u00e9cificit\u00e9s et chaque forme va \u00eatre plus ou moins adapt\u00e9s d\u00e9pendant des objectifs d'autres campagnes et Facebook n'\u00e9chappe \u00e0 cette r\u00e8gle en fait oui, pour vous donner un exemple tr\u00e8s concret, c'est demain une marque la page d'accueil d'un grand portail d'informations, elle ne va pas le faire avec le m\u00eame objectif en t\u00eate lorsque l'affaire de la publicit\u00e9 sur Facebook, donc \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre comme \u00e7a, de dire la publicit\u00e9 sur Facebook s'arr\u00eate, \u00e7a fonctionne, \u00e7a ne fonctionne pas, je dirais que \u00e7a, \u00e7a permet d'avoir ces diff\u00e9rences objectif de ce dans certains cas, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s efficace gr\u00e2ce \u00e0 des fonctionnalit\u00e9s ciblage qui sont tr\u00e8s avanc\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 une base de donn\u00e9es utilisateurs qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 dans d'autres cas effectivement sera peut-\u00eatre moins d'autres types de supports en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [91%] :\r\nAlors justement, si on prend l'exemple des r\u00e9seaux sociaux de Facebook en particulier, on a beaucoup de publicit\u00e9, hein d'invitation \u00e0 devenir fan d'une marque ou d'une page, \u00e7a sert \u00e0 quoi, finalement, de devenir fan d'une entreprise, quel est l'objectif de des marques qui pratiquent de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [90%] :\r\nPour pour une pour une marque le 1er objectif est tr\u00e8s simple : c'est l'objectif est d'accro\u00eetre la taille de sa communaut\u00e9 lorsque lorsqu'on devient fan d'une marque, c'est-\u00e0-dire lorsqu'on d\u00e9cide de l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la page d'une marque, un un en devenant fan en fait on va recevoir automatiquement les actualit\u00e9s de cette marque, ce qui est une 1\u00e8re Value pour la marque mais surtout pouvoir cette actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [67%] :\r\nMalgr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, jamais, jamais totalement voil\u00e0 m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [88%] :\r\nC'est ce qu'on aime ou qu'on n'aime pas cette information, on va pouvoir la commenter, on va pouvoir r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, mais surtout un pouvoir la partager avec nos amis donc dans un 1er temps pour une marque un pas, \u00e7a a de la valeur, parce qu'il va afficher clairement son attachement \u00e0 aupr\u00e8s de son r\u00e9seau de connaissances Facebook mais dans un, dans certains cas on va carr\u00e9ment avoir certains fans qui vont jouer des r\u00f4les d'\u00e9vang\u00e9listes finalement en allant partager des contenus de cette en finalement joueront eux- m\u00eames finalement en participant \u00e0 cette fonction \u00e0 cette conversation Digital et en contribuant \u00e0 mettre en place le bouche-\u00e0-oreille enfin autour de l'environnement de la marque en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [93%] :\r\nEn r\u00e9duction, oui les la perte hilarit\u00e9 de de Facebook : la publicit\u00e9 sur sur Facebook et les r\u00e9seaux sociaux, c'est le ciblage tr\u00e8s pr\u00e9cis des personnes qu'on veut toucher et je pense que l\u00e0 on peut adapter les crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [87%] :\r\nExactement, en fait c'est m\u00eame je dirais la la principale force de la plateforme publicitaire de Facebook oh, on se retrouve avec actuellement une base de donn\u00e9es utilisateurs qui, d'apr\u00e8s Facebook avoisine les 700 750 millions d'utilisateurs ces utilisateurs -l\u00e0 ont rempli leur profil, hein, ce qui fait qu'on a une base de donn\u00e9es du tout la peur cons\u00e9quente avec des crit\u00e8res socio- d\u00e9mographiques qui sont tr\u00e8s pr\u00e9cis et qui vont nous permettre en fait justement de cibler nos campagnes de mani\u00e8re vraiment ultra pr\u00e9cises, ce qui va nous permettent de garantir en fait l'efficacit\u00e9 de nos campagnes, il faut sortir quand on fait de la publicit\u00e9 sur Internet, encore une fois le on a rarement un simple objectif d'images, notre objectif est, au final, de r\u00e9ussir \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de l'interaction avec les fans de r\u00e9ussir \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de l'interaction avec l'audience cibl\u00e9e et puis on va pouvoir avoir un ciblage pr\u00e9cis, plus le retour sur investissement de notre notre campagne va \u00eatre optimis\u00e9 en enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [89%] :\r\nEt donc, en tant qu'utilisateur je peux \u00e9chapper \u00e0 ce ciblage en mettant moins d'information possible j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [85%] :\r\nAlors vous pouvez \u00e9chapper \u00e0 ciblage en mais en ne renseignant pas votre profil maintenant les conditions g\u00e9n\u00e9rales de Facebook sont sont tr\u00e8s explicites, hein, actuellement elles sont accessibles en ligne et \u00e7a a dit tr\u00e8s clairement que Facebook a le droit d'analyser vos applications Facebook le contenu vous allez poster et vos donn\u00e9es pour toute, pour toute \u00e0 tout but commercial, ce qui inclut le ciblage et l'affichage de publicit\u00e9s sp\u00e9cifiquement hein qui vous sont sp\u00e9cifiquement adress\u00e9e en fait donc par rapport \u00e0 \u00e7a, effectivement vous n'avait pas de moyens en fait Belmont, vous acceptez d'utiliser Facebook job, vous acceptez en fait de vous soumettre \u00e0 une utilisation peut donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [89%] :\r\nReste le choix de de cliquer ou pas sur la publicit\u00e9, \u00e7a ne s'adresse douleur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [88%] :\r\n\u00e7a, bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire sur mais c'est encore une fois, c'est, c'est c'est quelque chose qui est, qui est assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, par exemple sur Google on n'lorsque vous avez, vous faites une recherche dans un moteur de recherche vous allez \u00e9galement \u00e0 des publicit\u00e9s qui vont s'afficher, on n'avait pas de moyen de dire : je vais utiliser le moteur de recherche de Google, mais je ne veux pas esquiver publicit\u00e9 par contre petit \u00e0 petit, il y a malgr\u00e9 tout diff\u00e9rents moyens je dirais de mieux cadrer l'utilisation de nos donn\u00e9es qui sont en train de se d\u00e9velopper encore une fois, par exemple chez Google, dans le cas de certains mod\u00e8les de publicit\u00e9 qui qui sont actuellement qui sont actuellement discut\u00e9es, on parle de publicit\u00e9 comportementale qui ont, par exemple, qui ont par exemple \u00eatre sur votre historique de navigation de riz marketing on voit \u00e7a, on va vous vous affichez des messages diff\u00e9rents en fonction du nombre d'expositions, vous avec la marque dans le cas de Google, on a la possibilit\u00e9 actuellement de sortir de ce programme et Facebook sera en train de tester en fait ce type de fonctionnalit\u00e9 pour permettre aux utilisateurs de d\u00e9finir finalement une certaine une certaine jusqu'\u00e0 laquelle ils sont pr\u00eats \u00e0 aller dans le cas de l'utilisation de leurs donn\u00e9es de toute \u00e9vidence la maison et que demain on puisse utiliser Facebook sans publicit\u00e9 et peut-\u00eatre que sur les aspects un peu plus, un peu plus sensibilis\u00e9s \u00e0 la confidentialit\u00e9, hein, on aura des moyens d\u00e9finir cela et de plus de 20000 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [86%] :\r\nD'avoir plus de, de, de contr\u00f4le de la part des internautes Pablo Mauron il y a quelques ann\u00e9es, on \u00e9tait assailli de de pop, enfin, c'est encore le cas, hein, sur certains sites, aujourd'hui on est plut\u00f4t assailli de de banni\u00e8res publicitaires, \u00e7a veut dire que les annonceurs ont ont quand m\u00eame pris conscience que \u00e7a agac\u00e9 les internautes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:51) [92%] :\r\nJe pense que tr\u00e8s clairement que le nouveau mentionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, on ne les retrouve plus que sur certains types de sites qui finalement se pr\u00e9occupe assez peu de l'actualit\u00e9 de l'exp\u00e9rience de l'utilisateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [76%] :\r\nEt de l'image. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [84%] :\r\nEt l'image exactement de clochers chez Digital Luxury Group, des marques de luxe donc qui forc\u00e9ment attache particuli\u00e8rement d'importance \u00e0 \u00e0 leur image, \u00e0 la communication, qui va \u00eatre faite de toute \u00e9vidence informatique Duster tels que le peuple n'est pas quelque chose d'envisageable pour nous, donc les annon\u00e7ant bien compris, mais les m\u00e9dias internet l'ont bien compris aussi c'est c'est un moment une publicit\u00e9 trop intrusive au final va avoir un impact n\u00e9gatif sur vos visites on va arr\u00eater de venir sur votre site web on va arr\u00eater de consommer votre contenu et donc il y a vraiment eu un chiffre fin une transition qui s'est faite pour pour proposer des pour proposer des formats publicitaires qui ne vont pas interrompu la cr\u00e9ance utilisateurs actuellement, si vous regardez les formats qu'on va avoir de banni\u00e8res que \u00e7a soit une vid\u00e9o ou des formats de banni\u00e8res qui vont septembre et remplir votre page, c'est en g\u00e9n\u00e9ral chaque fois suite \u00e0 une action de l'internaute, qui va constell\u00e9 cliquez sur la banni\u00e8re ou en tout cas avec sa souris dessus, on essaie d'\u00eatre le moins interruption c'est moins intrusif possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [87%] :\r\nOui, on est quand m\u00eame encore intrusif parce que certaines banni\u00e8res, on peut pas y \u00e9chapper quand on, quand on passe avec son curseur sur la page web, il y a des, des, des pages qui s'affiche, par contre il existe quand m\u00eame des syst\u00e8mes pour bloquer ces publicit\u00e9 genre Adblock Plus sur Fire Fox est -ce que ce genre de d\u00e9marche vous d\u00e9range ce que c'est un frein \u00e0 la libre expression, finalement la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:18) [86%] :\r\nPour pour nous \u00e7a ne nous d\u00e9range pas puisque comme je vous le disais en fait notre objectif ne r\u00e9side que tr\u00e8s rarement simplement dans l'affichage de cette banni\u00e8re nous notre objectif derri\u00e8re sa vraie moins 2 pour g\u00e9n\u00e9rer g\u00e9n\u00e9rer de l'interaction avec l'internaute qui les cliquer sur cette banni\u00e8re qu'il a sur notre site web qui lui passe du temps Delemont internautes c'est la d\u00e9marche d'aller installer un outil suppl\u00e9mentaire pour bloquer l'affichage de ses banni\u00e8res de toute \u00e9vidence le cet internaute de la part des taxes campagne et de toute \u00e9vidence, il n'y a pas quitt\u00e9 dessus, donc \u00e0 la limite, enfin, dans la mesure o\u00f9 l'affichage d'une mani\u00e8re co\u00fbte de l'argent, autant s'assurer qu'on va afficher des banni\u00e8res \u00e0 des gens qui, dans le meilleur des cas, ont envie de les voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [90%] :\r\nDonc, \u00e7a vous rend service, finalement \u00e7a s\u00e9lectionne, d\u00e9j\u00e0 les bons clients. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:00) [98%] :\r\nDans une certaine mesure, j'ai presque envie de dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [86%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a n'est pas aussi trop intrusif, cette, cette fa\u00e7on de de faire de la publicit\u00e9, moi, je pense par exemple aux vid\u00e9os ont de plus en plus visionn\u00e9 une vid\u00e9o, sa compagne de 20 ou 30 secondes de s\u00e9quences \u00e0 la fin, absolument incontournable qu'on doit visionner pour pouvoir ensuite visionner les 4 5 minutes qui nous int\u00e9resse est -ce que \u00e7a vous le vous le pratiquez aussi c'est c'est vraiment de la publicit\u00e9 tr\u00e8s loyal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:24) [87%] :\r\nJe pense qu'effectivement vous vous mentionnez l'un des formats qui est peut-\u00eatre encore l'un des plus qui soit, paradoxalement, j'ai envie de dire qu'on parle beaucoup de l'agressivit\u00e9 de la publicit\u00e9 sur internet mais il s'agit d'informatiser avec son son fonctionnement directement des des m\u00e9dias traditionnels, finalement, on a simplement r\u00e9pliqu\u00e9 une approche du du du du spot de publicit\u00e9 qu'on retrouve avant le le t\u00e9l\u00e9journal de 19 heures 30, par exemple, donc actuellement, encore une fois le le probl\u00e8me sur internet, c'est qu'il y a un organisme qui s'appelle y avait \u00e9t\u00e9 lisant Net advertising bureau qui va d\u00e9finir en fait hein certaines certaines r\u00e8gles, mais c'est la glace ne sont pas impos\u00e9s c'est Derek c'est plut\u00f4t des recommandations li\u00e9es \u00e0 l'affichage des banni\u00e8res \u00e0 les formats tol\u00e9rer la logique d'affichage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [82%] :\r\nPas de contribuables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:09) [87%] :\r\nAucune l\u00e9gislation et aucune contrainte donc ensuite c'est vraiment au bon vouloir du m\u00e9dia de voir dans quelles mesures il souhaite imposer sa publicit\u00e9 ou pas, vous mentionnez l'exemple de ces formats vid\u00e9o qu'on on va devoir visionner avant d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un contenu sur une plateforme tels que YouTube ou toutes ces plateformes vid\u00e9o certaines plateformes proposent actuellement de de passer la vid\u00e9o de la de sauter la publicit\u00e9, d'autres pas actuellement les les \u00e9diteurs ont vraiment une libert\u00e9 d'action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [91%] :\r\nEt finalement, c'est l'internaute qui qui choisit un d'aller visiter ou pas telle ou telle page exactement, merci beaucoup, Pablo Mauron, d'avoir fait le point avec nous sur la publicit\u00e9 sur internet, je rappelle que vous \u00eates responsable de la publicit\u00e9 en ligne chezD. LG, merci beaucoup et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauron, Pablo", "role": "responsable de la pub en ligne chez Digital Luxury Group", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88810D6B-E9DA-48E8-B6B2-9A3737F36A5E", "internalArchiveId": "88810D6B-E9DA-48E8-B6B2-9A3737F36A5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Mazarine Pingeot, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Pour m\u00e9moire\" (Ed. Julliard, 2011)", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "Dans un r\u00e9cit sombre et dense, la romanci\u00e8re fran\u00e7aise interpelle son personnage, un enfant traumatis\u00e9 de nos jours par le documentaire d'Alain Resnais sur les camps nazis. Non loin de l'all\u00e9gorie, ce texte bref sous forme d'interpellation interroge de mani\u00e8re lancinante la notion de survie et ouvre \u00e0 son tour la b\u00e9ance de la Shoah. Refus\u00e9 au Festival de Cannes en 1956 au motif qu'il pouvait froisser les relations encore tendues entre la France et l'Allemagne, \u00ab Nuit et Brouillard \u00bb devient dans le dernier livre de Mazarine Pingeot le d\u00e9clencheur d'un r\u00e9cit peu banal. Un enfant dont on suit la croissance probl\u00e9matique ne se remet pas d'avoir vu sans avertissement les images terrifiantes sur les camps de concentration nazis. Les monceaux de cadavres hantent sa vie et menacent sa sant\u00e9 mentale au point qu'il devra, adolescent, se faire hospitaliser. Comment ce petit Parisien sans histoire s'est-il laiss\u00e9 envahir par la m\u00e9moire des camps de la mort jusqu'\u00e0 r\u00e9\u00e9crire de fond en comble son propre roman familial ? En suivant sur le mode de l'interpellation souvent dure la d\u00e9route de son personnage, le narrateur (appelons-le ainsi) qui s'exprime \u00e0 la deuxi\u00e8me personne soumet le lecteur aux questions sans r\u00e9ponse : une telle souffrance collective inscrite au c\u0153ur de la m\u00e9moire europ\u00e9enne peut-elle \u00eatre gu\u00e9rie au risque de l'amn\u00e9sie ? Que faut-il pour se relever d'un tel traumatisme ? Jusqu'\u00e0 quel sacrifice l'empathie peut-elle conduire ? En empoignant un des chapitres les plus sid\u00e9rants du si\u00e8cle dernier, Mazarine Pingeot a condens\u00e9 la question infinie de la destruction de masse et la quasi impossibilit\u00e9 de la penser en soi. ", "durationSec": 3193, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:25:42Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [55%] :\r\nOu est -ce parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, vous \u00eates entre les lignes et le rendez- vous litt\u00e9raire d'espace de Christian Chocat Christine Gonzales nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, en compagnie de Mazarine Pingeot, soyez les bienvenus d'. \r\nN\u00e9 en d\u00e9cembre 1974 \u00e0 Avignon Mazarine Pingeot est normalienne agr\u00e9g\u00e9e de philosophie et journaliste culturel depuis un an, elle pr\u00e9sente une \u00e9mission web le caf\u00e9 disponible sur dailyMotion en 1998, elle se lance en \u00e9criture avec 1er roman tr\u00e8s bien accueilli par le public depuis chacun de ses livres est un peu un \u00e9v\u00e9nement telle que bouche cousue Le Cimeti\u00e8re des poup\u00e9es ou encore Marat et en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire Mazarine Pingeot publie pour m\u00e9moire aux \u00e9ditions Julliard bonjour Mazarine Pingeot, bonjour, je pr\u00e9cise que vous \u00eates en duplex depuis notre Studio parisien \u00e0 36 ans, vous avez sign\u00e9, bon nombre de romans, d'essais sans compter votre participation \u00e0 diff\u00e9rents ouvrages, vous semblez avoir trouv\u00e9 en l'\u00e9criture une belle source d'\u00e9panouissement est -ce qu'\u00e9crire pour vous c'est aussi conqu\u00e9rir sa libert\u00e9. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:01:33)  [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a un lien tr\u00e8s tr\u00e8s fort entre l'\u00e9criture et la libert\u00e9, mais qui en m\u00eame temps, qui est un cheminement, hein, c'est, c'est un travail aussi bien pour l'\u00e9criture, que pour l'accession \u00e0 une forme de libert\u00e9 mais oui, je pense que que l'\u00e9criture est une forme de lib\u00e9ration, m\u00eame si c'est toujours aussi une forme de contrainte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [89%] :\r\nCe matin nous allons \u00e9voquer pour m\u00e9moire un roman tr\u00e8s court, mais c'est bien un roman, un r\u00e9cit en tout cas la 2\u00e8me personne du singulier qui interroge sur le devoir de m\u00e9moire, comment se comporte la m\u00e9moire de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Shoah, comment continuer ce travail de m\u00e9moire, en tout cas, tout le monde doit le prendre en charge, m\u00eame ceux qui n'ont pas de lien personnel avec l'histoire, comme ce jeune gar\u00e7on anti- h\u00e9ros de votre livre, traumatis\u00e9 par des images du film Nuit et brouillard, l'adolescent transforme alors les drames de la Shoah en n\u00e9vrose d\u00e9cidant d'exp\u00e9rimenter corporellement et philosophiquement la d\u00e9shumanisation ce gar\u00e7on est interpell\u00e9 durant tout le livre, par la voix qui n'est pas tout \u00e0 fait un narrateur, m\u00eame si \u00e0 travers cette voie, le lecteur va suivre la trajectoire douloureuse de cet adolescent Mazarine Pingeot, comment ce th\u00e8me et ce questionnement s'est -il impos\u00e9 \u00e0 vous. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:02:46)  [88%] :\r\nC'est un th\u00e8me qui qui m'habite depuis, depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une urgence de de l'\u00e9criture, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent depuis un un certain temps \u00e0 travers diff\u00e9rentes voies, la voix de la litt\u00e9rature 22 de lecture que que j'ai pu faire et mort, notamment de la grande litt\u00e9rature testimonial mais aussi de Romands de livres historiques, c'est aussi un th\u00e8me qui me qui m'int\u00e9resse beaucoup en termes de travail philosophique je j'essaie de de travailler cette question du Crime contre l'humanit\u00e9 dans mes cours dans mes recherches, donc bon, il y a cet aspect plus plus intellectuel, on va dire et puis il y a bah tout simplement le fait d'\u00eatre aussi un peu comme le h\u00e9ros mais pas du tout de cette m\u00eame mani\u00e8re aussi radicale un peu obs\u00e9d\u00e9 effectivement par par la Shoah, mais je pense que l'appartement, on commence \u00e0 lire, \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 s'impr\u00e9gner de ces images, c'est tr\u00e8s difficile de de les tenir \u00e0 distance et et cette angoisse, cette peur, cette cette douleur sont r\u00e9activ\u00e9s, je pense, quand on va quand on a des enfants et et c'est vrai que c'est quelque chose qui, qui est un petit peu revenu comme une comme une vague violente et qui a fait que veulent acheter encore plus habit\u00e9 par cette histoire, c'est pourquoi les dirigeants sont oui dur genre alors bon d'urgence, ensuite elle s'est faite \u00e0 ce moment -l\u00e0 d'\u00e9criture d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, hein, que que je vivais avec avec ses fant\u00f4mes et puis il y a eu des petits d\u00e9clics notamment notamment le dans mon enseignement philosophie lorsque j'enseignais la philosophie en terminale, je me suis aper\u00e7u que que cette histoire \u00e9tait tr\u00e8s mal connu, pas totalement ignor\u00e9e, m\u00e9connue par des chiffres tr\u00e8s format\u00e9e dans l'enseignement et et c'est vrai que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a un peu interpell\u00e9s je ne ni c'est quand m\u00eame quelque chose d'un peu probl\u00e9matique que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations soit aussi peu au courant et aussi peu r\u00e9fl\u00e9chi l\u00e0- dessus connaissent aussi peu cette histoire, je pense que cette m\u00e9moire -l\u00e0 est absolument essentielle pour ma pour construire un avenir commun, voil\u00e0, ensuite il y a \u00e9videmment le fait que j'appartienne moi- m\u00eame \u00e0 cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration je suis entour\u00e9 par ailleurs de de certains amis qui qui ont eux v\u00e9cu dans leur histoire familiale en cette la Shoah, la question des grands- parents qui qui effectivement en camps de concentration et et je me rends compte qu'effectivement cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est une g\u00e9n\u00e9ration vraiment pivot dans la mesure o\u00f9 c'est la seule \u00e0 pouvoir avoir un lien encore Direct \u00e0 cette m\u00e9moire -l\u00e0 puisque elle peut encore avoir des r\u00e9cits, des grands- parents vivant qui peu \u00e0 peu, th\u00e8mes et qui va donc \u00eatre charg\u00e9 de cette voil\u00e0 de cette transmission de la m\u00e9moire, donc c'est un r\u00f4le difficile, je trouve, pour cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mais essentiel et donc je pense, c'est vraiment le moment de de se poser la question de la transmission de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [90%] :\r\n\u00e9crire un roman comme celui -ci, c'est aussi, par cons\u00e9quent, une mani\u00e8re de de faire vivre cette m\u00e9moire bonjour Christian chacun bonjour Christine alors c'est vous qui avez lanc\u00e9 l'invitation Amazit rare \u00e0 Mazarine Pingeot pour parler de son dernier roman, quoique encore une fois, roman n'est pas tout \u00e0 fait le terme ad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [88%] :\r\nAlors c'est le choix de l'\u00e9diteur Julliard, certainement, de mettre en t\u00eate de ce r\u00e9cit journ\u00e9e on va l'appeler ainsi, Mazarine Pingeot de ce r\u00e9cit, le titre roman mais vous vous souvenez sans doute de la pol\u00e9mique que le livre de Yannick Jan Karski, prix Interalli\u00e9 2009, on l'avait re\u00e7u une heure entre les lignes, d'ailleurs, avait soulev\u00e9, oui, c'est ce qui l'histoire de ce r\u00e9sistant polonais, t\u00e9moins des sc\u00e8nes terribles du ghetto de Varsovie qui n'\u00e9taient pas parvenus \u00e0 transmettre aux plus hautes autorit\u00e9s des gouvernements alli\u00e9s Churchill et Roosevelt et je me souviens que cette pol\u00e9mique entour\u00e9 en fait la capacit\u00e9 que Yannick, elle avait empoign\u00e9 de faire dans le dernier tiers du livre une fiction, il se mettait dans la t\u00eate de Jan Karski et l'\u00c9lys\u00e9e, il essayait de de suivre ses r\u00e9flexions et ses m\u00e9ditations et un journaliste dans l'Express, \u00e0 ce propos avaient eu une excellente question que je vais reprendre \u00e0 mon compte et vous adresser Mazarine Pingeot est -ce que un t\u00e9moignage sur la Shoah est soluble dans la fiction. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:07:08)  [90%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, d'abord, je me souviens de cette pol\u00e9mique, c'est une pol\u00e9mique tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et importante je pense autour de est ce qu'il est possible de faire de la fiction, et qui rejoint la la question pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 savoir celle de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration puisque, \u00e0 partir du moment o\u00f9 maintenant les \u00e9crivains n'auront de toute fa\u00e7on pas v\u00e9cu la Shoah d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ils sont bien oblig\u00e9s de faire de la fiction, c'est-\u00e0-dire que pour entretenir une m\u00e9moire pour qui m\u00e9moire soit vivante, il faut que leur puissant dans Paris, sans quoi vous indiquez, que va -t-il en advenir d\u00e8s que si on cantonne la litt\u00e9rature sur la Shoah, \u00e0 la litt\u00e9rature testimonial qui reste quand m\u00eame la litt\u00e9rature de : premi\u00e8rement, la plus importante, c'est la la quelle il faut se ressourcer c'est \u00e7a me para\u00eet absolument \u00e9vident, c'est la 1\u00e8re grande litt\u00e9rature, \u00e7a ne doit pas emp\u00eacher n\u00e9anmoins que prenne le relais, les \u00e9crivains, parce que sinon, cette m\u00e9moire, l\u00e0 encore une fois, va, va, va se d'une certaine fa\u00e7on, alors ensuite il y a, il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de de faire de la fiction sur la Shoah, c'est-\u00e0-dire que moi, d'une certaine mani\u00e8re j'ai contourn\u00e9 le le le probl\u00e8me auquel a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, Yannick Haenel, c'est-\u00e0-dire que il s'agit d'un d'un jeune gar\u00e7on qui appartient, on va dire, ma g\u00e9n\u00e9ration et qui d\u00e9couvre les images de la Shoah donc lui- m\u00eame n'en est pas un un acteur je raconte l'obsession de de ce jeune gar\u00e7on, 3 g\u00e9n\u00e9rations plus tard par rapport \u00e0 la rencontre d'un \u00e9v\u00e9nement qui, qui est aussi d'une telle ampleur, d'une telle absurdit\u00e9 et donc s'interroge aussi la m\u00e9moire s'interroge la transmission \u00e7a s'interroge ce qu'on va faire de de cette m\u00e9moire -l\u00e0 mais je, je me situe pas un t\u00e9moin Direct au coeur de la Shoah s'est puis effectivement plus difficile \u00e0 mon sens, d'inventer, de la fiction avec des personnages ah c'\u00e9tait alors encore une fois, \u00e7a n'est pas impossible et je pense que le d\u00e9bat doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 sur le fait que on ne peut pas faire de mauvaises litt\u00e9rature sur la Shoah il y a une forme d'interdits, alors il faut en faire mais il faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [91%] :\r\nEn fait, vous reprenez le t\u00e9moignage de Georges Semprun qui a disparu cet \u00e9t\u00e9, c'est au mois de juin, Jorge Semprun, survivant de Buchenwald, ce grand combattant communiste dans les rangs du Parti communiste espagnol et puis sc\u00e9nariste, \u00e9crivain fran\u00e7ais qui lui disait quand il faisait des tourn\u00e9es de conf\u00e9rences, notamment dans les \u00e9coles qu'il \u00e9tait bien plus facile de parler des camps de la mort aux enfants d'aujourd'hui que, \u00e0 leurs parents, parce que l'interdit le silence qui ont entour\u00e9 la Shoah \u00e9tait maintenant lever parce que cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dont vous parlez, Mazarine Pingeot \u00e9tait ouverte m\u00eame parfois avec des questions cruel avec des questions tr\u00e8s directes, que les enfants peuvent poser sur cette terrible r\u00e9alit\u00e9, c'est un peu je pense votre ligne disons votre sinuosit\u00e9s dans pour m\u00e9moire. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:10:02)  [89%] :\r\nOui, alors vous parlez de George Sand, point, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que lui- m\u00eame dans l'\u00e9criture ou la vie, \u00e0 la fin, enfin \u00e0 la au jour de la lib\u00e9ration du camp de Buchenwald la question sur la fiction et de la fa\u00e7on de raconter, elle est, elle est au coeur m\u00eame de la discussion entre survivants, c'est-\u00e0-dire le jour m\u00eame de la lib\u00e9ration du camp, il se pose la question de savoir comment on va faire pour pour \u00eatre cru, comment on va faire pour raconter et l'option de Georges s'en prennent \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est quand m\u00eame de dire sans la fiction n'y arrivera pas sans la fiction on n'arrivera pas \u00e0 se faire entendre, alors c'est le c'est pas la seule option possible \u00e9videmment, quand on dit Primo Levi on on voit \u00e0 quel point le le r\u00e9cit du r\u00e9el dans dans sa nudit\u00e9 dans dans sa d\u00e9sesp\u00e9rance et et d'autant plus d'autant plus fort mais n\u00e9anmoins sans lui- m\u00eame ouvrent le chemin de la fiction et dans ce livre, d'ailleurs, il \u00e9crit, il m\u00e9lange la fiction \u00e0 l'autobiographie aurait etc etc et je pense que ces d\u00e9fauts sont tr\u00e8s forts, donc d'une certaine fa\u00e7on, il est enfin voil\u00e0 il il a ouvert cette voil\u00e0 et et je pense qu'on qu'on peut le suivre l\u00e0- dessus, alors pour ce qui concerne la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par rapport \u00e0 la 2\u00e8me, effectivement on arrive \u00e0 un moment o\u00f9 la parole est est beaucoup plus lib\u00e9r\u00e9es o\u00f9 on a d\u00e9pass\u00e9 cette sorte d'omerta, aussi bien pour les t\u00e9moins que pour ceux qui les \u00e9coutent, d'ailleurs, hein, et \u00e9videmment il y a eu \u00e0 un moment tr\u00e8s long de silence ou les survivants eux- m\u00eames n'arrivaient pas \u00e0 parler et o\u00f9 aussi on n'arrivait pas \u00e0 les entendre, on ne voulait pas les entendre la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de ce point de vue -l\u00e0 alors, notamment la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des des survivants m\u00eame nous n'ont pas voulu savoir \u00e7a \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s probl\u00e9matique de tr\u00e8s difficile pour la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et effectivement la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, d'une certaine fa\u00e7on et et prend le relais de cette m\u00e9moire mais pas toutes, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire qu'on voit aussi parall\u00e8lement dans cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration une mont\u00e9e tr\u00e8s forte des communautarismes qui s'exprime aussi par une distinction des m\u00e9moires et par une s\u00e9paration des m\u00e9moire c'est-\u00e0-dire chacun \u00e0 sa m\u00e9moire mais la m\u00e9moire ne ne convergent plus les m\u00e9moires ne dialogue plus alors voil\u00e0 \u00e7a c'est un probl\u00e8me actuel tr\u00e8s \u00e0 mon avis tr\u00e8s important et qui est aussi concomitant avec le fait que, en effet, on n'est plus \u00e0 m\u00eame d'\u00e9couter les r\u00e9cits sur la Shoah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [84%] :\r\nPour revenir \u00e0 votre r\u00e9cit pour m\u00e9moire haut peut-\u00eatre aussi vous nous d\u00e9tourner de la fiction, en disant, non pas une narration en mais narration tue alors comment s'est impos\u00e9 ce choix de la 2\u00e8me personne se tue qui, si je comprends bien le gar\u00e7on qui s'adressent un peu \u00e0 lui- m\u00eame, parce que, ceinture accusateur, au moins tu as valeur g\u00e9n\u00e9rique ou alors c'est la parole d'une d'une identit\u00e9 divis\u00e9e. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:12:47)  [85%] :\r\nUn peu tout \u00e7a \u00e0 la fois, c'est-\u00e0-dire que s'en fait le s'est impos\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, c'est le tue d'une identit\u00e9 divis\u00e9e, c'est le dessus d'une sorte de surmoi extr\u00eamement violent extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que ce jeune gar\u00e7on est d'une grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 son endroit et c'est vrai que le tu permets cette violence permet cette esp\u00e8ce de de jugement permanent et puis c'est quelqu'un effectivement qui est, qui est sant\u00e9 dans la mesure m\u00eame o\u00f9 o\u00f9 il proc\u00e8de \u00e0 une forme d'exp\u00e9rimentation sur lui- m\u00eame et pour qu'il ait une exp\u00e9rimentation sur soi, ben il faut qu'il ait un observateur et un, et c'est vrai que lui rentre de plein pied dans cette dans dans cette ce divorce quoi cette s\u00e9paration \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui- m\u00eame et ils s'observent, hein, et en m\u00eame temps quand on s'observe, on arr\u00eate de vivre et c'est effectivement quelqu'un qui arr\u00eate de vivre quelqu'un qui est d\u00e9vor\u00e9 par la m\u00e9moire par une m\u00e9moire qui n'a pas encore une m\u00e9moire c'est quelqu'un qui s'arr\u00eate de vivre qui s'observent et qui s'observe un peu mourir qui essaye de garder une forme d'objectivit\u00e9 de scientificit\u00e9 presque et qui s'aper\u00e7oit qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, bah c'est plus possible parce que quand le corps sauf et prendre toute la place et l'esprit n'est plus l\u00e0 pour pour faire ses observations, donc \u00e7a, raconte cette voix, cette exp\u00e9rience et de ce point de vue l\u00e0 le tu \u00e9tais m'a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire, c'\u00e9tait vraiment la forme \u00e0 la fois de l'injonction, il y a quelque chose de, or de l'accusation mais de l'accusation \u00e0 son propre endroit de la violence qui s'accuse lui- m\u00eame et il accuse pas les autres, et effectivement il y a, j'ai entendu dans lecteur qui se sont sentis accus\u00e9s, c'est pas du tout l'objectif du livre, c'est quelqu'un qui sait que c'est quelqu'un qui est, qui est au violon, \u00e0 son propre \u00e9gard qui d'une certaine mani\u00e8re fait d\u00e9river la violence qu'il a, qu'il a vu qu'il a senti qu'il a d\u00e9couvert dans les images de la Shoah et qu'il qu'il reporte sur lui- m\u00eame, d'une certaine fa\u00e7on, par tout habilit\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [90%] :\r\nOui, mais c'est aussi l'ambivalence de ce r\u00e9cit Mazarine Pingeot, que de nous faire croire que cette voie accuse le personnage, alors j'ai un peu gliss\u00e9 avec lui, je me suis ab\u00eem\u00e9e, bien s\u00fbr, dans son propre probl\u00e8me cette croissance extr\u00eamement difficile puisque lui va m\u00e9taboliser le traumatisme donc \u00e0 la suite de cette vision du documentaire d'Alain Resnais, de 1955 Nuit et brouillard qu'est le d\u00e9clencheur de ce r\u00e9cit et cette voix qu'il l'accuse en quelque sorte, m\u00eame si c'est peut-\u00eatre lui qui s'accusent, je l'ai un peu l'UE comme une all\u00e9gorie comme si ce personnage \u00e9tait en fait une personnification d'une d'une id\u00e9e, comme si ce personnage \u00e9tait aussi comme une all\u00e9gorie la figure d'une philosophie de l'histoire. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:15:31)  [89%] :\r\nOui, oui, absolument, il y a quelque chose de cet ordre -l\u00e0 alors en m\u00eame temps \u00e7a reste, enfin, je veux que \u00e7a reste un r\u00e9cit avec une histoire concr\u00e8te qu'il faut prendre aussi de fa\u00e7on litt\u00e9rale, mais cette double lecture est tout \u00e0 fait possible, en effet, il est l'all\u00e9gorie de donc questionnement sur l'humanit\u00e9 est d'un questionnement qui prend cher donc d'un questionnement qui s'incarne dans cette exp\u00e9rience, qui est le fait de d'arr\u00eater de se nourrir d'essayer de d'approcher une souffrance ultime une souffrance du corps et donc c'est le questionnement sur la base sur les limites de l'humanit\u00e9 limite qui peuvent s'entendant dans 2 sens d'abord jusqu'\u00e0 quel point reste -t-on un homme quand le corps souffre ensuite jusqu'\u00e0 quel point reste -t-on humain et \u00e0 quel moment on peut devenir aussi bien victime que bourreau, bon ben c'est l'histoire de de la banalit\u00e9 du mal, hein, c'est-\u00e0-dire, effectivement il peut \u00eatre tr\u00e8s facile de devenir bourreau comme il peut \u00eatre tr\u00e8s facile de devenir victimes le tout et c'est \u00e7a, moi, que j'entends par devoir de m\u00e9moire et de rester vigilants \u00e0 l'endroit de soi -m\u00eame, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 quel point je reste un humain pour moi- m\u00eame qu'est -ce que c'est que mon humanit\u00e9 qu'est -ce qui me d\u00e9finir en 34 humain et les glissements sont sont tr\u00e8s faciles sont tr\u00e8s fragiles, et de ce point de vue -l\u00e0, c'est vrai que le devoir de m\u00e9moire cette expression si controvers\u00e9 o\u00f9 nous enjoint \u00e0 \u00eatre vigilants et c'est un peu une all\u00e9gorie sur cette vigilance, d'une certaine fa\u00e7on Tchernobyl vigilance \u00e0 garder et puis sur ce questionnement qu'on pourrait toujours avoir sur oui qu'est ce qui fait notre humanit\u00e9 ce qu'il y a un noyau comment est -ce que il y a quelque chose une fois qu'on a tout enlev\u00e9, une fois qu'on qu'on arrive \u00e0 une forme de souffrance qu'on ne vit plus et ce qui reste quelque chose qui est -ce qui me d\u00e9finis en tant qu'homme et qu'est -ce qui fait mon appartenance \u00e0 l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [92%] :\r\nAlors vous l'avez sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'instant, Mazarine Pingeot, c'est vraiment significatif : jusqu'o\u00f9 peut aller le sacrifice de l'empathie, jusqu'o\u00f9 peut -on souffrir \u00e0 la place de l'autre. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:17:36)  [90%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est une grande question : je pense qu'on ne peut pas souffrir \u00e0 la place de l'autre, m\u00eame s'il y a une forme de volont\u00e9 souffrir \u00e0 la \u00e0 la place de l'autre, comme une sorte de rachat comme c'est c'est la compassion en sens propre du terme, et en m\u00eame temps c'est une qu\u00eate vaine, c'est-\u00e0-dire que ce jeune h\u00e9ros, il veut s'ouvrir \u00e0 la place de l'autre aussi pour essayer de prendre pour lui de cette souffrance et pour la leur enlever d'une certaine fa\u00e7on, mais \u00e9videmment il y a quelque chose de totalement vain dans cette qu\u00eate et et d'illusoires, je pense pas qu'on puisse offrir \u00e0 la place de l'autre, je pense que surtout \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment utile maintenant est forc\u00e9ment la souffrance de l'autre, ne peut pas laisser indiff\u00e9rent et et je me demande comment on peut r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, quoi, comment est -ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 la souffrance de l'autre la prendre sur soi n'est pas forc\u00e9ment la bonne solution parce que \u00e7a nous enl\u00e8ve pas chez l'autre, mais en m\u00eame temps on peut pas rester indiff\u00e9rent, donc voil\u00e0, il y a de l'attitude \u00e9thique face \u00e0 la souffrance de truites un et un grand, un grand grand questionnement, une grande question \u00e0 laquelle de plus, moi je n'ai pas forc\u00e9ment de r\u00e9ponses mais n\u00e9anmoins qui qui doit \u00eatre pos\u00e9e, qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:49) [86%] :\r\nMazarine Pingeot, il est temps d'\u00e9couter votre prose \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9 en Studio \u00e0 Lausanne a com\u00e9dienne Olivier car il va nous lire un 1er passage de pour m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:00) [83%] :\r\nTu te demandes si le statut de victime \u00e9tendue \u00e0 si grande \u00e9chelle a chang\u00e9 quelque chose \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine si lui a conf\u00e9r\u00e9 une liste de dignit\u00e9, tu sais bien que non, qui ne cherche pas toi m\u00eame devenir une victime, m\u00eame si le fait de ne pas en \u00eatre une, ne se laissent pas tranquille, toujours ces questions : pourquoi moi et pas un autre, et pourquoi ne suis -je pas n\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait pour que l\u00e0. \r\nNe pas faire partie des victimes et la marque de tonnes irr\u00e9ductible contingences il n'y a pas de raison que tu n'en soit pas une comme il n'y a pas de raison que tous ceux -l\u00e0, l'\u00e9t\u00e9 enfant comme vieillards, femmes enceintes, ces jeunes adolescents et sans niveler. \r\nTu as cru que la pens\u00e9e pouvait beaucoup comme calmer et accepter, peut-\u00eatre, mais chaque fois que tu la tourn\u00e9e vers l\u00e0- bas, derri\u00e8re les fils barbel\u00e9s et la but\u00e9e, elle s'est arr\u00eat\u00e9e, elle a fait place \u00e0 des images sans il y a ceux qui n'ont que leurs contours pour s'accrocher aux yeux mais qui glisse sur ce que tu t'acharne \u00e0 consid\u00e9rer comme la raison. \r\nIl y a une m\u00e9moire de ces images, qui s'est fait en toi en forme d'\u00e9nigme et d'\u00e9vidence \u00e0 la fois, tu ne peux pas les chasser parce qu'elle rec\u00e8le une v\u00e9rit\u00e9 quitte \u00e9chappe penses -tu mais peut-\u00eatre ne rec\u00e8le -t-elle rien justement, sinon la d\u00e9faite de toute v\u00e9rit\u00e9. \r\nTu as lu des livres qui \u00e9taient gorg\u00e9s de ces photographies qui prouve qu'il y a tout de m\u00eame du r\u00e9el dans ces faits bruts d\u00e9nu\u00e9s de sens et qui a \u00e9t\u00e9 contraint d'accorder que leur elle peut tout \u00e0 fait se passer de signification. \r\nLe film a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e entre l'humanit\u00e9 et sa parenth\u00e8se ces ann\u00e9es o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 absente \u00e0 elle- m\u00eame, il y a une solution de continuit\u00e9, penses -tu entre aujourd'hui et ce moment historique qui transcende ses fronti\u00e8res temporelles les historiens se chargent de \u00e7a, donner des raisons des explications r\u00e9inscrire d\u00e9fait dans des progressions qui permettent de supporter la rupture, le saut dans l'ab\u00eeme, mais qui n'est pas un historien. \r\nTon probl\u00e8me, tu n'as pas trouv\u00e9 les mots qui se sont d\u00e9rob\u00e9s \u00e0 ceux -l\u00e0 m\u00eames qui ont v\u00e9cu cela et qui n'ont su qu'en faire, sinon t\u00e9moigner d'un souvenir inscrit dans la Chair qu'aucun langage ne peut restituer t\u00e9moigner de l'impossible, t\u00e9moignage. \r\nTu as lu tous leurs livres chang\u00e9 en phrases ce qui \u00e9chappe au sens et que qui ne vivra pas d'assembler un appel \u00e0 r\u00e9inventer une langue mais cette langue et pauvre, elle ne se compose que de peu de mots et la grammaire son all\u00e9. \r\nEt pour qui te prends -tu donc toi qui vit par procuration par imagination l'extr\u00eame d\u00e9nuement que tu n'attendra pas, pas m\u00eame dans ta mort carte amorcera la fin de quelque chose, \u00e9clairera une vie ronde compl\u00e8te s'inscrira sur une tombe dans un discours ampoul\u00e9s mais \u00e9mu dans une petite phrase incrust\u00e9 dans la Pierre, et peut-\u00eatre dans le souvenir des autres, les autres seront l\u00e0 pour t\u00e9moigner de ta vie, il y aura peut-\u00eatre des enfants pour perp\u00e9tuer ton nom, tu ne seras pas rayer oubliez pas tout de suite du monde ta mort aura un sens sinon pour toi, du moins pour les autres, et si tu n'en peux plus de cette m\u00e9moire qui \u00e9tait, qui n'est pas la tienne, mais donc charg\u00e9 si tu mets volontairement fin \u00e0 cette vie devenue trop absurde ce geste m\u00eame lui conf\u00e8re un sens. \r\nQui ne peut pas \u00e9chapper au sens. \r\nIl faut des conditions pour \u00e7a. \r\nMais tu n'as pas d'autre choix que d'essayer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:32) [88%] :\r\nWilly. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:23:38) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:58) [62%] :\r\nOlivier point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:29) [88%] :\r\nExtrait de l'album for two sign\u00e9 Micha\u00ebl Mann Bjarne Aeropers \u00e0 la guitare et perd au piano, vous \u00e9coutez entre les lignes sur Espace 2 Christian Christine Gonzales, nous sommes en compagnie jusqu'\u00e0 midi de Mazarine Pingeot, \u00e0 l'occasion de la sortie de pour m\u00e9moire aux \u00e9ditions Julliard pour m\u00e9moire ou l'impossible t\u00e9moignages sur la Shoah, tant l'histoire est insupportable, pourtant votre r\u00e9cit ne peut s'adresser qu'aux vivants, Mazarine Pingeot \u00e0 vos contemporains : pourquoi moi et pas un autre, une question puisque philosophique existentialiste Mazarine Pingeot, on se la posera \u00e9ternellement cette question. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:25:09)  [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, cela pose \u00e9ternellement oui voil\u00e0 c'est, c'est cette id\u00e9e que, quoi qu'il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 qu'on est pos\u00e9 l\u00e0 ou autre part et que finalement notre vie, c'est un peu d'chose de na\u00eetre sous des horizons plus cl\u00e9mente que que sur certains autres voil\u00e0 c'est c'est le hasard, c'est ainsi, alors ensuite question de quoi faire du hasard, comment lui donner un sens, effectivement, on a une situation pour reprendre effectivement si vous voulez le le la philosophie existentialiste \u00e0 une situation tous ceux n\u00e9s quelque part \u00e0 une certaine date, \u00e7a on ne choisit pas ensuite ce qu'on peut choisir, c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 est la libert\u00e9 humaine, c'est ce qu'on en fait quoi, c'est le le sens \u00e0 lui accorder, on ne choisit pas grand chose, sinon le sens accord\u00e9 \u00e0 notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:56) [90%] :\r\nAlors je pense que comme Sartre, puisqu'on parle des existentialistes : vous avez une radicalit\u00e9 dans votre r\u00e9cit, pour m\u00e9moire, Mazarine Pingeot, une radicalit\u00e9 qui am\u00e8ne ce gar\u00e7on, il avait quelque 8 ans je vais un peu c'est \u00e0 Gilles avait 8 ans il \u00e9tait enfant quand il a vu, en se levant la nuit ce documentaire terrible, d'Alain Resnais, on le rappelle le Nuit et brouillard, qui soit dit en passant, et c'est significatif, me semble -t-il, a \u00e9t\u00e9 interdit au festival de Cannes de 1956 pour ne ne pas brouiller les relations entre la France et l'Allemagne, c'est quand m\u00eame significatif \u00e0 l'\u00e9poque et ce gar\u00e7on ne se remet pas donc d'avoir vu ce documentaire, mais vous en faites, si vous voulez un r\u00e9cit du corps parce qu'il va m\u00e9taboliser son traumatisme, il ne va pas seulement le fantasmer et le ressasser dans sa t\u00eate il m\u00e9taboliser la Shoah et \u00e7a c'est tr\u00e8s radical, il devient accord victimaire et pas seulement le la pens\u00e9e les fantasmes sur la Shoah. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:26:57)  [88%] :\r\nAbsolument, c'est vraiment le sens que je voulais donner \u00e0 ce texte l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, il y a \u00e9videmment une r\u00e9flexion lui- m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chit fantasme sur les questions de mais, l\u00e0 o\u00f9 vraiment l'exp\u00e9rience commenc\u00e9e quand elle commence sur le corps, c'est, c'est pour \u00e7a que que je parlais tout \u00e0 l'heure de l'exp\u00e9rience de la souffrance, c'est la souffrance physique et en effet le le corps comme ouvrier comme lieu d'exp\u00e9rimentation, comme il l'a \u00e9t\u00e9, comme il l'a \u00e9t\u00e9 pour les juifs pendant la Shoah, c'est-\u00e0-dire que c'est le corps qui a bien \u00e9t\u00e9 le lieu de l'exp\u00e9rimentation, m\u00eame si \u00e9videmment \u00e0 l'esprit, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plus que malmen\u00e9 et que la souffrance avait \u00e9t\u00e9 globale mais c'est vrai que, il y a, il y a ce questionnement sur le corps jusqu'o\u00f9 est -ce qu'il peut souffrir et \u00e0 quel moment dans sa souffrance, commence -t-il \u00e0 bas \u00e0 transformer l'esprit, \u00e0 quel moment le corps prend toute la place \u00e0 quel moment la souffrance prend toute la place et en quoi, ben oui, le fait d'\u00eatre faible parce que il ne s'alimente plus, de ne plus \u00eatre capable de vitalit\u00e9 va transformer \u00e9videmment le le rapport au monde, mais aussi la pens\u00e9e et et dans son dans le dans la radicalit\u00e9 de son exp\u00e9rience, il va s'apercevoir qu'effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 force de ne plus s'alimenter au lieu d'avoir d\u00e9pens\u00e9 sur sur ce que c'est que que le corps amaigri appauvri asc\u00e9tique, il s'aper\u00e7oit que, en lui et place de de penser hautement spirituel Marie ne pense plus qu'\u00e0 qu'\u00e0 la nourriture car la survie quoi et en fait c'est c'est \u00e7a, c'est comment passer dans une exp\u00e9rience de la vie \u00e0 la survie, c'est ce que c'est ce que fait ce jeune gar\u00e7on, effectivement il il cr\u00e9e ses propres conditions de survie et quand on survit, est ce qu'on est encore un homme, c'est la question qu'il se pose, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 l'entr\u00e9e de son exp\u00e9rience et \u00e0 laquelle il a une forme de r\u00e9ponse puisque il s'aper\u00e7oit qu'en tout cas, il a plus les m\u00eames capacit\u00e9s de r\u00e9flexion, d'\u00e9motion et en m\u00eame temps, il s'aper\u00e7oit aussi que face \u00e0 l'exp\u00e9rience de la souffrance \u00e0 l'anesth\u00e9sie, et sans doute la la 1\u00e8re r\u00e9ponse oui il faut peut-\u00eatre s'anesth\u00e9sier pour affronter la souffrance pour se confronter la souffrance, peut-\u00eatre la seule mani\u00e8re finalement de la vivre d'un supporter en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:18) [82%] :\r\nCe qui est fascinant dans et inqui\u00e9tant dans cette exp\u00e9rience, c'est \u00e0 quel point finalement le corps apporte des r\u00e9ponses que Montana porte pas. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:29:26)  [88%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, je pense que, \u00e9videmment, une c'\u00e9tait enfin d'un point de vue l\u00e0 t'\u00e9lecteurs bout d'un moment \u00e0 des limites par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette exp\u00e9rience, et m\u00eame par rapport \u00e0 la m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire que soit d'ailleurs, je pense que il y a, il y a une ignorance de cette m\u00e9moire -l\u00e0, c'est que s'il ne passe que par l'intellect, la connaissance des chiffres etc, \u00e7a ne suffit pas parce que, parce que toute fa\u00e7on on est dans quelque chose qui est de l'or de l'incompr\u00e9hensible qui \u00e9chappe \u00e0 la pens\u00e9e qui \u00e9chappe \u00e0 toute forme de rationalit\u00e9 qui \u00e9chappe m\u00eame sans doute et \u00e7a c'est tr\u00e8s important qui \u00e9chappe m\u00eame \u00e0 la langue, il y a tout un un d\u00e9fi : faire la litt\u00e9rature pour arriver \u00e0 \u00e0 \u00e9crire sur la Shoah, a parl\u00e9 de la joie, parce que le langage se d\u00e9robe dans la mesure o\u00f9 le langage apporte du sens ou n'importe quelle phrase construite conf\u00e8re par d\u00e9finition du sens, mais c'est difficile d'arriver \u00e0 ne pas tricher \u00e0 trouver un langage ad\u00e9quat alors une par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous ses \u00e9checs de la pens\u00e9e du langage, effectivement, c'est le corps qui peut prendre le relais et et le corps d'une certaine mani\u00e8re, va lui r\u00e9v\u00e9ler effectivement plus de choses que le questionnement plus purement c\u00e9r\u00e9bral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:37) [90%] :\r\nVous venez nous dire ne pas tricher et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, je voulais vous soumettre Mazarine Pingeot le cas sans doute le connaissez -vous en tout cas vous l'apprendrez le cas de Binyamin ville commerce qui Binyamin, ce qui n'\u00e9tait autre que Bruno Grosjean de s'\u00e9tait un musicien suisse qui n'est, \u00e0 Bienne, en 1941 et qui lui a mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, son r\u00e9cit \u00e0 Auschwitz et dans les camps de la mort quand il \u00e9tait enfant, il a re\u00e7u le prix de la m\u00e9moire de la Shoah, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 Primo Levi, Elie Wiesel et Anne Frank, c'est vous dire si on l'a cru, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en Isra\u00ebl jusqu'\u00e0 ce qu'un journaliste suisse se rendent compte que ce r\u00e9cit \u00e9tait mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces totalement imaginaire, mais lui avait us\u00e9 de Nantel persuasion dans son propre r\u00e9cit que il avait pu convaincre notamment les survivants de la Shoah et on est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s de votre personnage avec ce cas de Binyamin commerce qui le connaissez -vous. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:31:39)  [88%] :\r\nNon, je ne connaissais pas, j'apprends avec une certaine sid\u00e9ration et en m\u00eame temps en m\u00eame temps, quelque part \u00e7a m'\u00e9tonne pas, il y a, il y a eu plusieurs cas comme \u00e7a, alors il y a eu le cas de je ne sais plus trop comment elle s'appelle du film, la jeune fille avec les loups, Michka je sais plus quoi qui qui a invent\u00e9 toute son histoire aussi qu'il y a enfin on, on a vraiment cru qu'il avait travers\u00e9 l'Europe, enfant, \u00e0 travers les for\u00eats pour essayer de retrouver ses parents, c'est une histoire totalement invent\u00e9e, m\u00eame dans des faits divers, plus, plus r\u00e9cent, la, la fille du RER que T\u00e9chin\u00e9 notamment \u00e0 la construirons comme film \u00e0 partir de ce fait divers a donc qui avait, qui s'\u00e9taient plaintes d'insultes antis\u00e9mites alors mon c'est \u00e7a n'a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais il y a quand m\u00eame un lien entre entre ces formes de de nymphomane hideux d'invention, c'est moi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant cette je je pense pas que \u00e7a soit juste pour tricher, enfin je pense pas que \u00e7a soit juste pour, je sais pas pour gagner de l'argent ou pour, je pense que c'est et il y a quelque chose n\u00e9vrotique de la n\u00e9vrose qui qui croisent la n\u00e9vrose collective qui est extr\u00eamement int\u00e9ressante alors je sais je sais pas quel nom donner \u00e0 cette \u00e0 cette pathologie mais de fait c'est quelque chose qu'on a retrouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises il y a, il y a eu aussi un autre livre \u00e7a saper Tribune car c'\u00e9tait de Steiner, qui \u00e9tait un petit peu une imposture, il y a eu des impostures, comme \u00e7a, et je pense que enfin le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00eame de l'imposture et questionne \u00e9norm\u00e9ment le rapport qu'on peut avoir la \u00e0 la m\u00e9moire et aussi le rapport qu'on peut avoir avec la vie, les victimes, c'est-\u00e0-dire que c'est comme si appartenir aux victimes, \u00e7a nous appartenir \u00e0 quelque chose, appartenir \u00e0 une communaut\u00e9, car c'est une forme de recherche identitaire de l'inscription \u00e0 la fois dans une lign\u00e9e et dans une histoire, je pense que d'un point de vue psychanalytique, ce serait passionnante de se pencher sur ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:34) [89%] :\r\nEt justement, se poser la question quand une n\u00e9vrose comme \u00e7a m\u00e9taboliser comme votre personnage dans pour m\u00e9moire \u00e9tant faite le relais de la m\u00e9moire ou de la n\u00e9vrose collective de l'Europe, mais Olivia qui qui tra\u00eenent cas qui va nous lire un autre passage nous disait combien il \u00e9tait difficile justement donc poign\u00e9e votre texte parce que les registres sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y a le registre litt\u00e9raire le registre philosophique et le registre aussi de l'introspection et chaque fois ces registres se m\u00ealent dans l'\u00e9laboration de votre r\u00e9cit est -ce ainsi que vous l'avez \u00e9crit. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:34:10)  [86%] :\r\nOui, je pense, alors \u00e7a suffit, je, je pense que vous pouvez presque vieux le l'analyser que moi puisque quand quand j'\u00e9cris c'est sas film fa\u00e7on assez naturel, il y a pas une une construction extr\u00eamement pens\u00e9e sur le le m\u00e9lange des 3 registres ces 3 registres qui, finalement, pendant que je manie assez quotidiennement du fait m\u00eame de mes diff\u00e9rents et qui, qui sont sans doute ma fa\u00e7on de penser, d'\u00e9crire, donc Isma\u00ebl, tr\u00e8s naturellement, il y a, il y a pas vraiment une, une intention de construction et d'\u00e9talonnage ces 3 2 de ces 3 registres, mais effectivement, ils sont tous les 3 pr\u00e9sents en effet et il se met alors je sais pas si si, c'est un heureux mariage mais en tout cas c'est c'est vrai que j'ai ce cette ce penchant assez naturel a m\u00e9lang\u00e9 ces 3 registres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:07) [86%] :\r\nVous savez, Mazarine Pingeot, en psychologie, actuellement on parle beaucoup de de r\u00e9silience, cette capacit\u00e9 psychique, il la aux victimes de surmonter le drame est -ce qu'on peut imaginer pour ce gar\u00e7on ce cette sorte d'anti- h\u00e9ros de votre r\u00e9cit. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:35:21)  [87%] :\r\nJe sais pas si vraiment c'est en r\u00e9siliant puisque justement, finalement, il n'a pas, enfin, il a v\u00e9cu un traumatisme, mais un traumatisme peu pr\u00e8s procuration en m\u00eame temps, rencontrer le rencontrer les la Shoah par m\u00eame par des images par des r\u00e9cits, c'est de toute fa\u00e7on, une forme de traumatisme alors le sien et il est tr\u00e8s profond, mais c'est, c'est, de toute fa\u00e7on \u00e0 une rencontre avec la violence avec oui, avec quand m\u00eame une forme de r\u00e9alit\u00e9 qu'on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ignorer un de c'est une forme de traumatisme, mais quant \u00e0 la r\u00e9silience est -ce que est -ce qu'on peut vraiment l'adapte \u00e0 ce personnage, je suis pas s\u00fbr parce que alors on conna\u00eet pas trop son histoire, m\u00eame si on sait que ses parents plus ou moins, enfin, son maire et biblioth\u00e9caire, on arrive \u00e0 le situer un petit peu et pas de nom, ce personnage, on sait pas vraiment finalement comment, comment il a v\u00e9cu son enfance sinon que malgr\u00e9 tout il y a quand m\u00eame eu un peu une rupture de lien avec ses parents, puisque puisqu'il parle peu, puisque il y a pas une communication et il ne raconte pas ses fantasmes raconte pas ses r\u00eaves il raconte pas cette obsession de de la Shoah et raconte m\u00eame pas qu'il l'a vue par hasard les les images de Nuit et brouillard, donc effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9, la communication s'est rompu dans la r\u00e9silience est vraiment compte enfin ne semble prendre quand un enfant a eu d\u00e8s des bases extr\u00eamement solides en amour parental extr\u00eamement fort et suffisante pour lui donner, oui je pas une sorte de une force pour pouvoir surmonter les les les pires horreurs mais finalement lui c'est presque \u00e0 l'inverse quoi il va vouloir aller vers les pires horreurs par une forme de culpabilit\u00e9 en m\u00eame temps, j'aime pas expliquer \u00e7a uniquement par la culpabilit\u00e9, c'est pas que \u00e7a par par cette compassion dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure par cette curiosit\u00e9 aussi par ce par ce ce d\u00e9sir de v\u00e9rit\u00e9, il y a aussi quelque chose qui ressemblerait \u00e0 une forme de toute puissance chez lui de vouloir savoir de vouloir conna\u00eetre qu'est -ce qui est c'est quoi la la souffrance ultime est -ce que la souffrance ultime ne va pas me me donner la r\u00e9ponse sur ce que c'est que d'\u00eatre un homme ce ce besoin de de poss\u00e9der la connaissance absolue la connaissance absolue \u00e9tant la mort et donc de s'approcher le plus possible de cette mort qui a \u00e9t\u00e9 une mort massive, il y a quelques jours aussi de cet ordre de la de du d\u00e9sir de savoir, un d\u00e9sir de savoir qui a un d\u00e9sir de de ma\u00eetriser de de poss\u00e9der quelque chose, donc il y a aussi \u00e7a chez lui, je, je suis pas s\u00fbr qu'on qu'on puisse dire, c'est vraiment r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:49) [81%] :\r\nOn va prendre plus le reconna\u00eetre quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, m\u00eame si les myst\u00e9rieux ce ce jeune adolescent, je vous propose d'\u00e9couter une seconde lecture pour Mende pour m\u00e9moire, elle est toujours assur\u00e9e par la com\u00e9dienne Olivia, une carte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:00) [80%] :\r\nDes ann\u00e9es ont pass\u00e9, tu a plaid\u00e9, tu as gagn\u00e9, tu t'es sentie presque fort par les autres ton visage est devenu int\u00e9ressant, plus aucune trace de l'adolescent malade donc s'est d\u00e9velopp\u00e9, qui a rencontr\u00e9 des femmes qui a fait comme tout le monde, un jour, qui \u00e9tait mari\u00e9 avec une jeune fille qui te plaisent et surtout quitte \u00e9coutez, elle avait d\u00e9cel\u00e9 on nettoie la faille d'avant la brisure, tu as pu \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 et revenir, elle faisait la passerelle entre le monde des morts et celui des vivants entre celui que tu as \u00e9t\u00e9 jadis et celui que tu \u00e9tais devenu tu as pu te d\u00e9tendre \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 tu ignorais tu mais elle te s\u00e9curisaient bien avec elle, film cuisini\u00e8re, elle te mijoter des plats on et d'autres plus d\u00e9licats et tu \u00e9tais accueillis chaque soir par un fumet qui provoqu\u00e9 un app\u00e9tit dont il ne cessait de t'\u00e9tonner et l'arriv\u00e9e du on parlait un jour lui a demand\u00e9 de te pr\u00e9parer une quiche lorraine. \r\nCe n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e7a tu attendais un autre go\u00fbt ta m\u00e8re pas donner la recette \u00e9tonn\u00e9 que tu l'appelle pour cette raison pr\u00e9cise, c'est pourtant simple : une quiche \u00e0 pr\u00e9parer avais dit ta femme, pas besoin de recettes. \r\nMais l'avait compris qu'il existait une formule magique, peut-\u00eatre 7 points qui document que tu sentais \u00e0 la 2\u00e8me, ou 3\u00e8me. \r\nTu lui a racont\u00e9 la maison, la Chambre haute teinture bleue et la clairi\u00e8re o\u00f9 tu ramassais avec ta grand- m\u00e8re, des fraises sous voyage. \r\nQui on n'avait jamais parl\u00e9 \u00e0 personne, finalement tu avais un h\u00e9ritage. \r\nL'emmener au restaurant quand c'\u00e9tait \u00e0 ton tour de cuisinier, elle prenait soin de sa tenue, elle prenait soin de toi, tes parents \u00e9taient il soufflait enfin le chemin avait \u00e9t\u00e9 long et leur enfant difficile mais il \u00e9tait devenu un homme complet et \u00e0 sa place. \r\nJe n'allais pas faire d'eux des confidents, je ne l'avais d'ailleurs jamais fait volontairement du monde. \r\nQuant \u00e0 femme a annonc\u00e9 qu'elle \u00e9tait en \u00e7a. \r\nQui a \u00e9prouv\u00e9 une temp\u00eate de sentiments confus mais d'une violence qui est a surpris. \r\nTu n'\u00e9tais pas contre qu'il n'y avait d'ailleurs pas r\u00e9fl\u00e9chi cette a pris de court, actualit\u00e9 mis devant le fait accompli, pourtant, l'id\u00e9e de mettre au monde un \u00eatre humain peut-\u00eatre intol\u00e9rable, l'angoisse est revenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:58) [89%] :\r\nPioline Sonata opus 46 de Samuel Berg interpr\u00e9t\u00e9e au violon par Yona Berg et au piano par Michael Schaeffer, vous \u00eates entre les lignes sur Espace 2 avec Mazarine Pingeot, qui je le rappelle, publie pour m\u00e9moire aux \u00e9ditions Julliard Mazarine Pingeot, en grandissant, un semblant d'\u00e9quilibre Dongois la vie \u00e0 votre personnage jusqu'\u00e0 sa rencontre avec son \u00e9pouse, tu n'en avais jamais parl\u00e9 \u00e0 personne, finalement, est -il \u00e9crit, finalement tu avais un h\u00e9ritage \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant cette notion d'h\u00e9ritage, parce que ce jeune homme tenait tant \u00e0 la m\u00e9moire de l'histoire, qui semblait avoir compl\u00e8tement ignor\u00e9 son pour sa propre histoire \u00e0 lui. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:43:36)  [87%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, son son d\u00e9sir enfin d'enfants d'appartenir \u00e0 une communaut\u00e9 et puis plus tardivement \u00e0 l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re qui est un d\u00e9sir finalement tr\u00e8s abstrait et qui peut peut s'incarner tout \u00e0 coup se d\u00e9couvrent cette cette vraie appartenance \u00e0 savoir celle \u00e0 sa famille et notamment sa famille, repr\u00e9sent\u00e9e par sa grand- m\u00e8re qui est un personnage important dans sa vie qui est celle sans doute qui qui est l\u00e0, mais le plus, ou en tout cas, avec laquelle il s'est senti toujours enfant chez sa grand- m\u00e8re, il avait une place, voil\u00e0, c'est quelque chose qui, chez lui et fondamentale \u00e0 cette place qu'il a perdue lorsque sa grand- m\u00e8re est morte et qui finalement n'a jamais retrouv\u00e9 nulle part sinon ensuite sont grandissants devenant avocat en travaillons etc, mais ce ne sont des parce que de substitution et et il s'est rendu compte effectivement qu'il avait un h\u00e9ritage, mais tr\u00e8s concret contrairement \u00e0 cet h\u00e9ritage abstrait, qui est une m\u00e9moire collective, m\u00eame si lui, il a voulu l'incarner, un de la fa\u00e7on la plus jusqu'au-boutiste mais son h\u00e9ritage tr\u00e8s concret, il par bah par d\u00e9go\u00fbt par des odeurs par des images de l'enfance des souvenirs fugaces de ces choses qui nous habite en fait qui font notre oui le fond le fondement de nos sens de nos go\u00fbts, quelque chose qu'on retrouve comme \u00e7a \u00e0 la crois\u00e9e de nos rues sans s'en apercevoir l'id\u00e9e m\u00eame de la Madeleine, de quoi, c'est-\u00e0-dire un go\u00fbt tout \u00e0 coup, qui fait r\u00e9agir quelque chose et qui qui nous rappelle effectivement qu'on vient de quelque part et que ce quelque part, il est, il est tr\u00e8s parce que justement il passe par les sens, et donc son corps en effet le r\u00e9ceptacle de beaucoup d'chose \u00e0 ce jeune gar\u00e7on c'est le r\u00e9ceptacle de cette m\u00e9moire -l\u00e0 dont il prend conscience finalement tr\u00e8s tardivement, c'est le r\u00e9ceptacle d'une souffrance, une souffrance exp\u00e9riment\u00e9 voulu un d\u00e9cid\u00e9 avec volontarisme et c'est effectivement finalement par ce corps qui pourtant \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 tellement anesth\u00e9si\u00e9 que va se r\u00e9v\u00e9ler ce ce que vont se r\u00e9v\u00e9ler plus t\u00f4t ces diff\u00e9rentes m\u00e9moires les choses par passe par par son corps, ce qui est \u00e0 la fois paradoxal puisque justement son corps, il le maltraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:55) [85%] :\r\nEh oui, le maltraite et puis c'est un accord assez \u00e9nigmatique, car sa femme va accoucher, il va \u00eatre l'heureux p\u00e8re d'une petite fille qu'il va dorloter mais vous \u00e9crivez ceci qui m'a beaucoup interloqu\u00e9, Mazarine Pingeot, vous \u00e9crivez le bonheur Toffees mal d\u00e9chir\u00e9 quelque chose d'encore vierge \u00e0 l'int\u00e9rieur, ton Niemen saignait comment comprendre une telle phrase. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:46:24)  [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que tu es bon pour pour ce qui rel\u00e8ve du bonheur qui peut faire mal, je pense qu'il y a des gens, il y a beaucoup de gens qui qui ont du mal \u00e0 s'autoriser \u00e0 \u00eatre heureuse ou qui peuvent avoir extr\u00eamement peur du bonheur, alors soit par superstition, soit parce que ils ont la connaissance de la temporalit\u00e9 du bonheur qui en g\u00e9n\u00e9ral de br\u00e8ve dur\u00e9e et qui, une fois pass\u00e9 ben donne lieu \u00e0 la nostalgie est \u00e0 la peine \u00e0 la tristesse de \u00e7a, donc on peut avoir peur du bonheur, le, le bonheur peut faire mal et il peut faire d'autant plus mal que que tout \u00e0 coup, il rend la perte insupportable, c'est quand on est hors de la vie quand on, quand finalement ce qui est un peu d\u00e9cider de faire on en vivant \u00e0 l'h\u00f4pital pendant toute son adolescence en se mettant hors du monde hors de la soci\u00e9t\u00e9 hors du d\u00e9sir hors du d\u00e9sir du corps de la pulsion dans une forme d'anesth\u00e9sie d'essence bah on craint rien, on est un peu mort mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'espoir rena\u00eet o\u00f9 tout \u00e0 coup il y a de la vie et, notamment, une vie qui qui na\u00eet un enfant ma toutes les angoisses arrive zen, c'est l'angoisse de la mort, s'il y a de la vie, ben il y a l'angoisse de la mort, alors que si on vit dans une forme de mort l'attente ben cette angoisse -l\u00e0, elle est finalement \u00e0 la plus de raison d'\u00eatre, donc le fait de de rena\u00eetre de revivre effectivement recr\u00e9ent chez lui revivifie la la possibilit\u00e9 de de la perte et et donne tout son sens \u00e0 la perte de dire que cette perte qui a fantasm\u00e9 pendant toute son enfance, la la perte massive la perte insupportable dans des conditions atroces tout \u00e0 coup elle devient tr\u00e8s r\u00e9el \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un enfant qui na\u00eet et \u00e7a, \u00e7a lui dire intol\u00e9rable et ce bonheur devient intol\u00e9rable, oui, mais ce que je pense que c'est un oui oui, moi je pense que c'est Charles en vue, c'est je pense quelque chose qui manque quand un enfant na\u00eet, et c'est cette ambivalence de sentiments et tr\u00e8s fr\u00e9quente, oui la la vie r\u00e9active l'angoisse de la mort, alors comme dans son cas, elle est particuli\u00e8rement intense, cette angoisse -l\u00e0 et il y a du mal \u00e0 supporter ce bonheur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:36) [97%] :\r\nOui, mais c'est comme si ce bonheur \u00e9tait une sorte de d\u00e9pucelage. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:48:40)  [88%] :\r\nBen oui, parce que en fait il a jamais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 heureux dans le sens o\u00f9 il ne s'est jamais senti vivre ces agr\u00e9e appelle le, le bonheur c'est le c'est le sentiment de vivre, c'est comme quand on est amoureux, on compte, il y a un an, quelque chose comme bon une naissance \u00e9videmment tout \u00e0 coup, on se sent exister, c'est quelqu'un qui sait pas sentie exister, c'est quelqu'un qui s'est exister et regardez exister dans une dans une forme d'exp\u00e9rimentation qui l'a conduite dans laquelle il \u00e9tait \u00e0 la fois passif et actif, mais hors de la vie et l\u00e0 tout \u00e0 coup tant cette naissance dans cette fulgurance tout \u00e0 coup, il a, il a le sentiment de sa propre vie, il se sent oui il \u00e9prouve cette existence et il y a du d\u00e9sir, il y a, il y a de la il y a de la violence tout \u00e0 coup dans ce sentiment d'exister et c'est formidable de d\u00e9couvrir le le sentiment d'exister apr\u00e8s avoir pass\u00e9 dans dans cette, dans cette nuit aseptis\u00e9, hein, dans laquelle il a v\u00e9cu pendant toute sa n'adolescent tout \u00e0 coup d\u00e9couvrir d\u00e9couvrir le le sentiment d\u00e9couvrir le fait de vivre, c'est formidable et c'est quelque chose qui d\u00e9couvre effectivement avec la naissance de sa fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:49) [91%] :\r\nMazarine Pingeot dans quelques jours, je crois savoir qu'un autre de vos livres \u00e0 para\u00eetre, entretien avec des cartes qui sera publi\u00e9 chez Plon. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:49:57)  [86%] :\r\nOui, un, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, en quelques secondes est -ce que vous expliquez ce sont la m\u00e9moire de la philosophie c'est \u00e7a en fait, \u00e7a s'inscrit dans une collection d\u00e9j\u00e0 existantes qui dont le principe est de faire un entretien avec un auteur qu'on aime et donc chaque ligne de l'auteur est une est quelque chose qu'il a r\u00e9ellement \u00e9crit transforme absolument pas son texte, mais on s'adapte aux textes pour lui poser des questions, c'est-\u00e0-dire en fait on on inscrit son texte dans une forme un peu un peu rigolotes assez p\u00e9dagogique, je trouve, parce que finalement je ne \u00e7a, \u00e7a donne une bonne entr\u00e9e dans la vie de quelqu'un et \u00e7a devient une sorte de d'interviews d'un journaliste avec avec l'auteur et donc on garde le texte mais c'est la question qui qui donne je suis pas une qui qui donne un nouvel angle d'une certaine fa\u00e7on au texte ou pas un nouvel angle, en tout cas qui le rythme, un petit peu du d'une autre mani\u00e8re, donc voil\u00e0, \u00e7a s'inscrit dans dans ce dans le cadre de cette, de cette collection, et donc j'ai choisi d'parce que, parce que c'est un auteur que que j'affectionne particuli\u00e8rement qui m'accompagne beaucoup et sur lequel ailleurs et qui est vraiment sans doute philosophe fictif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:08) [88%] :\r\nEh bien, vous reprenez sous cette forme ce que Paul Val\u00e9ry avait fait pendant la guerre, justement, se rappeler qu'on pouvait s'interroger sur les plus grandes questions avec Monsieur Descartes quel absolument \u00e0 RFI un beau d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:22) [96%] :\r\nMazarine Pingeot, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation d'entre les lignes, je rappelle le titre de votre dernier roman, r\u00e9cit pour m\u00e9moire, paru aux \u00e9ditions Julliard excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:32) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:57) [78%] :\r\nChristian Tshaka Christine Gonzales pour c'est entre les lignes, merci Olivier attitr\u00e9 pour ses lectures \u00e0 la r\u00e9alisation, Dominique Stalder, \u00e0 Lausanne, Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris un dernier merci \u00e0 corbeau notre assistante de production. \r\nToutes nos \u00e9missions sont r\u00e9entendre sur internet vous tapez l'adresse entre les lignes, en un mot Point rsr Point CH. Vous trouverez \u00e9galement des Liens, des informations sur tous les auteurs que nous recevons. \r\nQuant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous demain \u00e0 11 heures nous recevrons l'auteur Neuch\u00e2telois Sept-\u00celes Cornu, qui a \u00e9crit un texte sp\u00e9cialement pour entre les lignes, sera mise en ondes par Jean-Michel Meyer. \r\nDans quelques instants, je vous donne rendez- vous avec toute l'\u00e9quipe de dare-dare magazine culturel en attendant je voulais, c'est que les informations, il \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment midi. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Pingeot, Mazarine", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pingeot, Mazarine", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-272C2F9F-EF1A-4840-9116-511B0677804A", "internalArchiveId": "272C2F9F-EF1A-4840-9116-511B0677804A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview et live de Aya Waska et Afu Ra : A propos de leur collaboration pour le maxi \"From Brooklyn to Jamski\", avec interpr\u00e9tation en direct des titres \"Rupture\", \"Big tune\", \"What you want\", \"Equality\" et \"No limit\" [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "Stanislas Roux, alias Aya Waska, est un baroudeur musicien qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019improvisation verbale et les rimes dans un dessein pacifique. Car la politique passe aussi par la musique... Sa fusion entre Hip-Hop et Ragga Dancehall se propage rapidement dans le milieu des skieurs et freestylers suisses. Le Nyonnais se produit r\u00e9guli\u00e8rement dans les \u00e9v\u00e8nements de glisse et compose avec le crew Jamski plusieurs titres, dont \"From Brooklyn to Jamski\", sorti en d\u00e9but d'ann\u00e9e.", "durationSec": 1330, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Brooklyn", "Etats-Unis", "Nyon"], "thematicThemes": ["reggae", "hip-hop", "rap"], "thematicPersons": ["Aya Waska", "Afu Ra"], "isOnline": false, "remarks": "Aya Waska et Cousto: Rupture (1.30), Big tune (1.30). Afu Ra et Cousto: What you want (1.30), Equality (1.30). En commun: No limit", "lastModifiedDate": "2012-02-14T13:56:26Z", "program": {"href": "/programs/6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "id": "6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "name": "El Blablo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Afu Ra", "role": "rappeur d'origine de Brooklyn, ancien membre de la Gang Starr Foundation (voix)", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Cousto", "role": "dj", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aya Waska", "role": "artiste suisse originaire de Nyon (voix)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C1134BC-8AEE-4C19-8E4D-A3EC1D5EA4AA", "internalArchiveId": "8C1134BC-8AEE-4C19-8E4D-A3EC1D5EA4AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tessin, Robinson suisse (2/5) : L\u2019art comme un combat", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "Flavia Zanetti va bient\u00f4t fermer la porte de sa galerie, pourtant fameuse \u00e0 Lugano, l'Officina arte. Apr\u00e8s pr\u00e8s de vingt ann\u00e9es consacr\u00e9es \u00e0 accompagner et mettre en valeur le travail des autres, elle souhaite prendre du temps pour son propre travail. Elle cr\u00e9e avec le bois, avec la pluie. Fait d'un rien de la po\u00e9sie. Une femme g\u00e9n\u00e9reuse qui a marqu\u00e9 la vie culturelle tessinoise par son dynamisme et ses convictions, rencontr\u00e9e sous quelques pommiers. Invit\u00e9 : Marco Solari, pr\u00e9sident du Festival du film \u00e0 Lugano, directeur de l'Office tessinois du tourisme \u00e0 Bellinzone. Marco Solari nous parle \u00e0 la fois de la difficult\u00e9 pour les artistes tessinois de vivre de leur travail, et du rayonnement culturel du Tessin, en Suisse et dans le monde.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tessin"], "thematicThemes": ["tourisme", "galerie d'art"], "thematicPersons": ["Zanetti, Flavia"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-02T06:40:06Z", "speechToTexts": ["02.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC\u00e9lestine Perissinotto le Conseil national est entr\u00e9e en mati\u00e8re, aujourd'hui sur l'examen des mesures pour lutter contre le franc fort, en tout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit d'injecter 870 millions de francs dans l'\u00e9conomie, la question des 500 millions de francs en faveur de l'assurance ch\u00f4mage sera donc abord\u00e9 demain tout comme diverses propositions de correction et parlant d'assurance ch\u00f4mage, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'avis que les salaires sup\u00e9rieurs \u00e0 315000 francs par an pourrait participer au d\u00e9sendettement de l'assurance ch\u00f4mage, cela gr\u00e2ce \u00e0 une cotisation de solidarit\u00e9 de 1 pourcent il il r\u00e9pond ainsi favorablement \u00e0 une motion de la commission de l'\u00e9conomie du National mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne garantit pas que cette mesure qui permettrait de d\u00e9gager 79 millions de francs suppl\u00e9mentaires sera appliqu\u00e9e, l'UDC vole au secours de l'or d\u00e9pos\u00e9 dans les coffres de la Banque nationale suisse, le parti a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, une initiative populaire qui veut interdire \u00e0 la mienne BNS de vendre l'or qu'elle d\u00e9tient et cet or doit \u00e9quivaloir \u00e0 au moins 20 pourcent du du total de son bilan, c'est une sorte de s\u00e9curit\u00e9 dans un contexte international inqui\u00e9tant dit l'UDC mais 20 pourcent d'or n'est -ce pas dangereuse, lorsque les cours \u00e9voluent non, r\u00e9pond le conseiller national argovien UDC l'outil Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [87%] :\r\nJe pense que non, la seule r\u00e8gle, Maestri si il d\u00e9cide d'acheter des euros ou 10 dollars, un certain pourcentage doit aussi \u00eatre investies dans l'or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nOn a toujours dit la Banque nationale est ind\u00e9pendante des politiques est -ce que vous changez pas compl\u00e8tement les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nAvec cette initiative, au contraire, cette pression de la part des \u00c9tats-Unis et de l'Union europ\u00e9enne et dangereuse si la Banque nationale n'a pas assez de r\u00e9serves, le fait que la Banque nationale a vendu plus que 50 pourcent de de leur montrer qu'elle fait aussi des erreurs, et avec de l'or et elle a beaucoup plus de s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus d'ind\u00e9pendance alors ces bonnes pour elle et aussi pour l'ind\u00e9pendance de tout notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [94%] :\r\nPropos recueillis par Christian Favre et dans ce contexte international inqui\u00e9tant justement la m\u00e9fiance grandit envers les banques europ\u00e9ennes, selon le Funchal Times Siemens aurait retir\u00e9 500 millions d'euros d'une banque fran\u00e7aise pour les placer \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, information que le groupe industriel allemand qualifie de sp\u00e9culations, mais qu'il ne d\u00e9ment pas de Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [91%] :\r\nSiemens a qualifi\u00e9 de sp\u00e9culations et a refus\u00e9 de commenter cette information qu'il n'a pourtant pas formellement d\u00e9menti, selon le quotidien \u00e9conomique, donc le groupe allemand aurait retir\u00e9 il y a 2 semaines, 500 millions d'euros, 600 millions de francs environ d'une banque fran\u00e7aise pour les transf\u00e9rer directement \u00e0 la BCE, 2 raisons possibles : d'abord les inqui\u00e9tudes de l'industriel allemand sur la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9tablissement fran\u00e7ais en question, ensuite le fait que la BCE lui octroie des int\u00e9r\u00eats l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9s que ceux de la banque priv\u00e9e fran\u00e7aise Siemens faisant partie des rares entreprises en Allemagne \u00e0 pouvoir d\u00e9poser son argent directement aupr\u00e8s de la Banque centrale europ\u00e9enne, de quelle banque fran\u00e7aise s'agit -il pas d'informations pr\u00e9cises pour l'instant, plusieurs agences de presse affirme que cela concerne la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, mais que cette op\u00e9ration effectu\u00e9e \u00e0 la mi- juillet, donc avant les tests de r\u00e9sistance la concernant n'a rien \u00e0 voir avec les difficult\u00e9s actuelles de l'\u00e9tablissement, Blandine Milcent Radio Suisse Romande Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [94%] :\r\nAu Y\u00e9men, au moins 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la capitale Sanaa lors de nouveaux affrontements entre opposants au pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh et forces de l'ordre ces d\u00e9c\u00e8s portent \u00e0 62 morts le bilan des 3 derniers jours la contestation populaire en est maintenant \u00e0 son 8\u00e8me mois dans le pays, une forte explosion provoqu\u00e9e par une bombe s'est produite ce matin dans le corps, commer\u00e7ant de la capitale turque Ankara bilan 3 morts \u00e9clate 15 bless\u00e9s le gouverneur se dans l'imm\u00e9diat d'\u00e9voquer un attentat en Irak, des kamikazes frappent la ville de Ramadi, la capitale de la province majoritairement sunnite d'Anbar plusieurs b\u00e2timents municipaux ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, on ne sait pas pour l'instant, combien de personnes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par ces attaques en football, une nouvelle t\u00eate d\u00e9barque \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax selon L'Express Bulat Chagaev a engag\u00e9, Barbara Perriard comme directrice g\u00e9n\u00e9rale, un poste qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 repourvu dans cette valse des chaises musicales, les explications de Romain Rosengart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [89%] :\r\nApr\u00e8s Christophe Moulin puis Marc Imwinkelried licenci\u00e9s le 31 ao\u00fbt dernier le propri\u00e9taire du club neuch\u00e2telois a trouv\u00e9 une nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale en la personne de Barbara Perriard alors attention \u00e0 ne pas confondre avec son homonyme b\u00e2loise, responsable communication des Femmes radicales suisses dans la nouvelle recrue de Bulat chacun y a fait, experte en marketing \u00e9v\u00e9nementiel, elle a \u00e9galement travaill\u00e9 dans l'horlogerie et puis surtout, elle est Neuch\u00e2teloise une appartenance au comptant, qui risque de lui servir dans ses nouvelles t\u00e2ches car en effet, le cahier des charges de Barbara Perriard, porte sur 2 axes principaux : leur marketing avec la recherche de nouveaux sponsors pour m\u00e9moire que \u00e7a Max a perdu cet \u00e9t\u00e9, ces 2 partenaires principaux, le groupe et le Groupe Bernasconi et l'autre administratif avec la mise en ordre des factures impay\u00e9es pour rappel le club aurait pour3,2 millions de poursuites. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:05:11) [68%] :\r\nPuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [94%] :\r\nLe Valais va am\u00e9liorer la prise en charge des personnes atteintes de la maladie d'Alzheimer et d'autres pathologies d\u00e9mentielles l'offre actuellement qu'en effet, de coordination, alors que le nombre de patients va tripler dans les 40 ans \u00e0 venir, selon un rapport mandat\u00e9 par le canton et publi\u00e9 aujourd'hui, le reste de la semaine devrait \u00eatre \u00e0 l'image de cet apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9, il fera un maximum de 20 degr\u00e9s en plaine, un vent soufflera un vent mod\u00e9r\u00e9 soufflera en montagne en pleine c'est la bise qui rafra\u00eechir un peu l'atmosph\u00e8re demain le mercure pourra grimper jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [89%] :\r\nRetrouvez l'actualit\u00e9 sur RSR Info Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [82%] :\r\nPoint il \u00e9tait une fois en 1927 un acteur au sommet de sa gloire cadors et \u00e9diteur \u00e0 qui tout sourit la du cin\u00e9ma parlant va le faire tomber dans l'oubli et contrarier ses amours avec les jeunes figurent au village. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [88%] :\r\nQui a valu la Palme d'interpr\u00e9tation \u00e0 Jean Dujardin lors du dernier festival de Cannes et sort sur les \u00e9crans romands le 12 octobre la 1\u00e8re et le temps vous invite aux avant- premi\u00e8res de vie artistes le 1er octobre en pr\u00e9sence de l'artiste et du r\u00e9alisateur \u00e0 Lausanne et Vevey et le 6 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve et Fribourg r\u00e9servations info et d\u00e9tails au 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [85%] :\r\n58 236 18 56, la 1\u00e8re vous donne rendez- vous avec le cin\u00e9ma chaque dimanche \u00e0 10 heures dans une heure 6 et en tout temps sur RFI vers 3 p\u00e9ages. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:40) [73%] :\r\nAux jeunes artistes que j'ai vu ici et, jeudi, vous partez s'il vous pla\u00eet pas, qui a dit : allez, bon en Suisse mais aller \u00e0 Berlin, aller \u00e0 Paris, aller \u00e0 l'\u00e0 Chine maintenant qui aurait c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:53) [68%] :\r\nC'est ici, vous \u00eates mort, point un dromadaire sur l'\u00e9paule, partout, s\u00e9rie d'\u00eatre et messieurs de France. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:11) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, esprit de la for\u00eat 2\u00e8me avec aujourd'hui le directeur du festival international du film de Locarno Marco Solari est notre invit\u00e9, avec aussi les carnets de route de Karelle Mesnil. \r\nEh bien aujourd'hui, Gravelines apr\u00e8s le Tessin bucolique des montagnes, des lacs du soleil, des fleurs, ce Tessin de carte postale, ce petit paradis sur terre qu'on a racont\u00e9 hier en images et en avec vos carnets de route Karelle M\u00e9nines avec notre invit\u00e9, on est aujourd'hui dans le Tessin des villes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:56) [83%] :\r\n\u00e0 Bellinzone-Pully appui total du Tessin, on croit toujours que c'est Lugano parce qu'on parle beaucoup plus de Lugano qu'Bellinzone-Pully toujours c'est Lugano qui est la capitale du Tessin, maintenant c'est Bellinzone capitale administr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:06) [82%] :\r\nQui veut capitale politique, lieu central aussi de ce canton puisque c'est devait les Oeuvres que partent le Saint-Gothard, le Lukmanier, le San-Bernardino et le Nufenen, on est Karelle dans un endroit magnifique, on aide les petites rues. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:25) [77%] :\r\nAlors vous vais vous faire \u00e9craser C\u00e9line encore \u00e0 vous pour la suite des calories. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:29) [83%] :\r\nEt a quelques voitures mais \u00e7a, on est dans une petite place absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:33) [87%] :\r\nOn est exactement sur la Aminata il y a un petit arbre au milieu de la place, ce qui est fabuleux dans ces petites ruelles de Bellinzone c'est que la plupart sont d\u00e9cor\u00e9s comme celle -ci, o\u00f9 il y a des sortes d'\u00e9toiles qui sont soit grav\u00e9e soit en mosa\u00efque, soit 30 les fa\u00e7ades sont souvent de couleur, on va rejoindre la place de l'Ind\u00e9pendance avec sa statue cette caract\u00e9ristiques de B\u00e9ni-Douala ses petites ruelles, il suffit de faire le carnaval de Bellinzona pour se rendent compte de la capacit\u00e9 qu'on les gens d'occuper leur leur et c'est aussi ce qu'artistique la vu que nous avons Denizon puisque nous avons derri\u00e8re nous les montagnes avec les 6 de la nuit et le ch\u00e2teau et le ch\u00e2teau, \u00e9videmment, le ch\u00e2teau de Bellinzone et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les montagnes puisqu'elles sont toutes autour de Bellinzone et \u00e7a aussi c'est une des particularit\u00e9s de cette. \r\nRen\u00e9-jacques Estic Weston d'avaler solennel \u00e0 Gaza qui, petit, \u00e7a c'est le c'est le le produit typique tessinois c'est la limonade exact avec le ch\u00e2teau dessin\u00e9 sur la bouteille, il faisait s'appelle Paul dessine donc c'est juste le nom Cold. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:38) [54%] :\r\nEt on peut doctement que face \u00e0 la colle dessine quoi sont bien ces 4 jours la avis Alain Chabat et puis voil\u00e0 bien calm\u00e9 Style qui ne paraissent, nous avons fait selon lui qui pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:49) [87%] :\r\nCelui -l\u00e0, celui -l\u00e0, c'est le nouveau, il est au citron, c'est un nouveau produit, les autres sont plus classiques, et c'est le produit typique de Bellinzone merci bonne journ\u00e9e voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:58) [92%] :\r\nEt alors si on est aujourd'hui avec une zone c'est pas pour rien, c'est parce qu'on va rencontrer Marco Solari Marco Solari, c'est bien \u00e9videmment le conna\u00eet le directeur du festival international du film de de Locarno, mais c'est aussi un des responsables du tourisme de ce canton et comme voil\u00e0, on est dans la capitale et dans le lieu notamment o\u00f9 se prennent les d\u00e9cisions, les lieux de l'administration, et bien c'est avec lui qu'on a rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:25) [84%] :\r\nC'est quel num\u00e9ro c'est le 12, alors je crois que c'est ce qui est marqu\u00e9 l\u00e0 oui, num\u00e9ro 12, c'est juste une petite maison bleue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:34) [78%] :\r\nAlors, je crois, laiss\u00e9 s\u00e9duire, \u00e9l\u00e9gant, cravate rouge. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:40) [57%] :\r\nQui d'amour pour toujours bonjour, Cyril Despr\u00e8s Jean chanter, il connaissait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:46) [83%] :\r\nCopie tir\u00e9 il y a fait, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, oui, avec une journ\u00e9e pareille temp\u00e9ratures polaires c'est beau jour, le pr\u00e9sident du tourisme peut-\u00eatre est pleinement satisfait une piste, c'est magnifique, on est ici, on les oreilles petit jardin, oui je l'ai achet\u00e9 cette villa quand j'\u00e9tais directeur de l'office du tout tourisme dans les ann\u00e9es 80 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je pense un bon d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:16) [88%] :\r\nVous juste en quelques mots, vous pouvez nous la d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:18) [83%] :\r\nBon, c'est une villa de d'une famille bourgeoise des ann\u00e9es 20 ans qu'on a renouvel\u00e9 avec beaucoup de jardins Alcorcon dans l'acheter dans l'ann\u00e9e 80, c'\u00e9tait un peu extr\u00eames o\u00f9 la hausse de sont l\u00e0, on disait oui mais c'est parce que p\u00e9riph\u00e9ries, et aujourd'hui on on est en plein centre et c'est vrai, c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:46) [89%] :\r\nVous habitez dans la r\u00e9gion de Lugano : oui vous travaillez \u00e0 Locarno et \u00e0 Bellinzone ces 3 grandes villes de ce canton du Tessin 3 quartiers d'une m\u00eame ville, c'est \u00e7a, c'est lequel que vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:58) [80%] :\r\n\u00e0 chaque quartier a son caract\u00e8re, les 3, les 3 villes Locarno sur la et Logan non sont d'une beaut\u00e9 extraordinaire mais chacune tr\u00e8s diff\u00e9rentes, pas ce que \u00e0 Lugano o\u00f9 vous avez l'Tessin Lombard ici, c'est d\u00e9j\u00e0 la porte pour le Tessin alpin et n'oubliez jamais Locarno c'est le Pi\u00e9montais et puis monter, c'est un r\u00e8gne donc compl\u00e8tement diff\u00e9rent du reste, comme vous, vous entrez dans un bar de Locarno le trouvait pas le gramme d'\u00e9coliers dans la c'est l\u00e0 qui est le journal de r\u00e9f\u00e9rence. \r\nPour la Lombardie mais vous trouvez La Stampa. \r\nQui est celui du Pi\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:54) [91%] :\r\nEt quand on a des responsabilit\u00e9s comme les v\u00f4tres au niveau du tourisme au niveau du festival international de films, vous devez faire avec ces diff\u00e9rences de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:03) [87%] :\r\nEvelyne homme faire certifier leur place, ce n'est pas toujours tr\u00e8s facile, disons pas ce que les caract\u00e8res Tessin sont et les pol\u00e9miques aussi les contrastes absolument aigu\u00eb et qui sont souvent r\u00e9solu avec une sont souvent porter en avant avec une violence verbale qui est presque incompr\u00e9hensible au-del\u00e0 du Gothard, o\u00f9 on a dans la DMLA toujours le sens du compromis et une certaine prudence aussi dans dans le dans le langage, je ne trouve ni en Suisse al\u00e9manique, ni en Suisse romande, une certaine \u00e9l\u00e9gance dans le d\u00e9bat, je trouve cette m\u00eame v\u00e9h\u00e9mence et cette m\u00eame violence qu'il y a ici le Tessin et finalement quand tant de, de, de, je me dis souvent que les Corses du 18\u00e8me si\u00e8cle Nairobi l\u00e0 par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 mon canton vous fait partie vous- m\u00eame donc long Marco Solari, moi pas, ce que moi j'ai et je suis n\u00e9 \u00e0 Berne, ma m\u00e8re \u00e9tait bernoise, mon p\u00e8re \u00e9tait haut fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral je j'ai grandi \u00e0 Berne j'ai fait ma maturit\u00e9 \u00e0 Berne j'ai fait mes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je n'entre pas dans une certaine logique du Tessin et cela n'a pas \u00e9t\u00e9 toujours tr\u00e8s facile pour moi, mais d'un c\u00f4t\u00e9 mais \u00e7a m'a de nouveau permis une certaine distance qui peut-\u00eatre apporter d'autres avantages. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:59) [95%] :\r\nAlors Marco Solari, on va se retrouver si vous \u00eates d'accord d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:05) [89%] :\r\nDemi- heure environ \u00e0 arroser au c'est l\u00e0 o\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:10) [86%] :\r\nOn a install\u00e9 notre Studio de la for\u00eat, vous connaissez au oui je connais actuellement que ce qu'on est oui enfin, c'est un endroit o\u00f9 vous aimez aller. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:19) [93%] :\r\nAbsolument, mais vous savez c'est difficile de trouver au Tessin, des r\u00e9gions qui ne sont pas belles, donc il est clair que l\u00e0 aussi il y a un caract\u00e8re extraordinaire et le Tessin. \r\nEt beau bateau mais au-dessus des 400 m\u00e8tres il est particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:44) [81%] :\r\nOn vous retrouve d'ici grosse demi- heure l\u00e0- bas \u00e0 Reggio et puis nous Karelle on va filer \u00e0 Lugano, c'est \u00e7a, dans les environs du Lugano en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:54) [89%] :\r\nOui, on va finir, va prendre en train, vous allez voir, on va longer le lac, \u00e7a fait partie des jolies promenades \u00e0 faire en train d'ailleurs vous partez de la gare de Lugano et vous allez faire un petit, petit village on va rencontrer une femme qui s'appelle Flavia Zanetti qui participent depuis plus de 20 ans au paysage culturel tessinois qui a anim\u00e9 une galerie qu'elle anime toujours mais qui va bient\u00f4t vous fermez et cette galerie dans un endroit tr\u00e8s particulier qui est une partie de son histoire personnelle et une partie de l'histoire du Tessin vous souriez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:19) [73%] :\r\nAlors excellente et qu'elle passait est une femme d'exception. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:23) [89%] :\r\nTout \u00e0 l'heure \u00e0 l'\u00e9couter, et puis on se retrouve tout \u00e0 l'heure, vous nous direz ce que vous faussez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:28) [60%] :\r\nEt donc maintenant bon donc voil\u00e0 imprudent \u00e0 peu pr\u00e8s de la v\u00e9rit\u00e9 donc donc donc donc pour le basculement gros pour pourquoi il a tribun, alors que la partie dans la maladie, comme beaucoup d'autres, c'est-\u00e0-dire pour l'approuvent donc mon comme donc mercredi \u00e0 la finale et malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o marine dans notre r\u00e9gion dans l'eau, donc, ce qui signifie pour solde de points, il \u00e9tait m\u00eame pourquoi donc \u00e0 l'point que l'la fa\u00e7ade est la petite poitrine d'c'est donc d'y a des choses, j'ai l'allergie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:30) [71%] :\r\nCivisme sur vous avez trouv\u00e9 \u00e7a probl\u00e8me probl\u00e8me c'\u00e9tait bon, bonne id\u00e9e : vous avez vu la c'est pas un peu savoir journ\u00e9es comme comme celle -ci, \u00e7a valait la peine de non c'est magnifique parce on longe le lac, c'est beau, voil\u00e0 vous avez soit. \r\nEt vous vous \u00e9galement, et ce n'est plus maintenant, mais avait l\u00e0 par d\u00e9faut, \u00e0 la radio pour moi, monsieur, mais oui, c'est de votre amour oui oui je crois. \r\nElle est belle, si il y a un corollaire parfait bon. \r\nDonc il y a pas beaucoup de galeries d'art qu'il fasse des des petits courants d'eau et qui sont, \u00e0 travers les faits, les jardins bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:24) [76%] :\r\nOui 3, moi j'ai pass\u00e9 ici, moi je suis pas au centre polyvalent et je suis un peu toute la naissance de la ville, moi j'ai l'\u00c9lys\u00e9e qui vont qui vont bon, \u00e7a c'est officiel, alors moi je pique de la et la petite maison rose oui oui, alors c'est une maison qui a 110 ans et monstres actuellement, c'est le p\u00e8re de mon p\u00e8re l'avait achet\u00e9 il y a 60 ans rempile celui -l\u00e0, qui s'\u00e9tait la d\u00e9pendance de cette maison, que c'\u00e9tait une maison bourgeoise, la la famille \u00e0 Salvador avec toute la plaine et et alors l\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'ai utilis\u00e9 je je parle de mais et cette maison \u00e9tait l\u00e0, les tables c'\u00e9tait Alain ici la la galerie La l\u00e0- dedans, il y avait le carrosse, l\u00e0 il y avait les chevaux et s'il y avait l\u00e0 la bonne gu\u00e9rilla, c'est-\u00e0-dire savoir laver le linge et aggrav\u00e9 et puis \u00e0 au o\u00f9 vous vivez dilapid\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 je vois la fen\u00eatre c'\u00e9tait original et et et la la la chambre d'elle, Delecour qui \u00e9l\u00e8ve S\u00e9n\u00e9gal lundi cavalier bien de l'appel qu'il faut Poltava gigantesque sa famille cette famille puis \u00e0 \u00e0 \u00e9migrer \u00e0 G\u00eanes non et la avait d'une industrie tr\u00e8s grand depuis cette n'existe plus ici et c'est pour \u00e7a que \u00e7a c'\u00e9tait nous, on a une de l'autre site terrible o\u00f9 il y a 30000 autos qui passe tous les jours la fronti\u00e8re c'est \u00e0 3 kilom\u00e8tres, bon il n'y a pas seulement l'italienne, les Italiens, qui passe aussi beaucoup de Suisses qui habitent ici est c'est la moiti\u00e9 ou qu'on ne peut plus d'Italiens et alors il y a une fois il y a 110 ans au bah, d'ici \u00e0 la la maison primaire sur la route et la d\u00e9pendance derri\u00e8re maintenant on ferait exactement le contraire, c'est-\u00e0-dire, l\u00e0 on a privil\u00e8ge d'avoir une galerie d'art d'Asie secr\u00e9taire par lorsque, \u00e0 l'enseigne \u00e9tablie par. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:29) [68%] :\r\nIl y a la fra\u00eecheur, c'est aussi de \u00e7a avec ses murs qui sont \u00e0 donc elle l\u00e0 o\u00f9 il y a une mission va commencer, \u00e7a oui, ouais, c'est parce qu'alors gouvernement actuel couloir une l'Exposition doit \u00eatre. \r\nExactement, l'\u00c9tat prend l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 des choses qu'il doit partir, mais ici, tu doit envoyer sur mon Exposition le reste parfois, il faut que tout soit dit, l'Exposition qui expulsion particuli\u00e8re quand m\u00eame c'est pas si tu connais Monsieur Camesi mais quelques un de la Suisse romande, peut-\u00eatre honn\u00eate mais John tr\u00e8s abusive, c'est l'un des tessinois les plus fameux qui, comme \u00e0 tous ceux qui vivent en dehors de la Suisse quand \u00e0 mesur\u00e9 l'op\u00e9ra mais il y a peu, il y a, puis il y a, ni sur les toits dans le monde, ou dans l'Europe solutions avec lui, c'est un peintre, il fait des, des, des, des installations op\u00e9rette Millet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:46) [70%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 qu'il moi je travaille quand j'ai du temps de travail et voil\u00e0 mais c'est g\u00e9nial, ah mais faut pas fermer la porte pour l'ouvrir au r\u00e9gime actuel parce que les choses sont vraiment c'est pareil : \u00e9coutez, regardez donc Cicciolina il y a \u00e0 rejoint de triment \u00e0 80 hectares. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:05) [75%] :\r\nOui, il faudrait 191 et \u00e7a, \u00e7a c'est la route, voil\u00e0 qui a le public nous que leur pays il y a la maison o\u00f9 j'habite et puis derri\u00e8re le l\u00e0 o\u00f9 nous sommes, maintenant il y a pire avait rien d'autre, alors la, la, les chemins de fer ou il n'est pas si voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'au fond autour de toi, il n'y a que des champs \u00e0 l'\u00e9poque, oui, mais de ce c\u00f4t\u00e9 y un coll\u00e8gue c'est toi mais \u00e7a d\u00e9pend de quelque chose d'int\u00e9ressant aussi Carlos, tout se termine au terrain, Apple, qui a une famille qui est \u00e9migr\u00e9 inhale Jenkins il y est devenu joli-joli Gerry Gerry chic anglais rentrer au quelques personnes \u00e2g\u00e9es, la famille tr\u00e8s il savait pas qu'est -ce qu'en fait des, des, des, de l'argent, ce qu'il a fait l'acheter tout \u00e0 partir du village la jusqu'ici, j'ai vu le BVB il acheter tout et il est pas humoriste et la laisser naturel et non le le la commune o\u00f9 nous habitons ami Sa\u00efd depuis bon 15 20 ans dans la dans la vie de cet avis, l\u00e0 on peut pas b\u00e2tir au jeu un Bounty qui aurait tu\u00e9, alors nous allons parcourir les sur les id\u00e9es, les choses, mais entre les pinceaux, les personnes et Davis on voit peu pr\u00e8s quel artiste, qui peut \u00eatre la quasi nihiliste Davenas Cassini, \u00e7a c'est pas facile \u00e0 traduire en fran\u00e7ais \u00e7a la commenc\u00e9 des g\u00e8nes, enfin c'est quelqu'un qui est qui a au m\u00eame temps du hold-up et du d\u00e9sordre qui habitent qui l'habite, c'est un peu \u00e7a aide aussi, mais \u00e7a vaut pour la pour les imp\u00f4ts pour tout le pour. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:55) [76%] :\r\nSamedi par exemple, ici sur les rails une fillette qui, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 4 heures on a on ouvre cette Exposition L \u00e0 on a gaz\u00e9 bon avec DL il y a aussi, bottes en sc\u00e8ne c'est qu'ici, les enfants vont la Libye buvant moi j'aime tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:21) [72%] :\r\nMais il y a tout ce qu'ils font l\u00e0- bas et des cha\u00eenes. \r\n\u00e7a va \u00e0 la mais c'\u00e9tait super voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:30) [73%] :\r\nOuais magnifique et pommiers, \u00e7a c'est un figuier et \u00e7a, c'est quoi \u00e7a, c'est des fleurs toutes les couleurs et le petit potager avec le fond et les tomates. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:54) [80%] :\r\nMais c'est pas mal de, de, d'\u00eatre comme \u00e7a, si dans ton jardin, toi tu es so\u00fble le 1er sous les pommiers et les les branches viennent juste sur ta t\u00eate, c'est pas \u00e7a qu'on presque une figure comme. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:04) [83%] :\r\n\u00e7a qui vient de la de la non, ce n'est pas \u00e7a, oui, oui, d'accord, mais je suis bien ici, je suis un peu tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:11) [82%] :\r\nToi, tu es artiste et puis on a visit\u00e9 Antonietta galerie quand tu a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une galerie ici, quel \u00e9tait ton id\u00e9e premi\u00e8res ta volont\u00e9 premi\u00e8res c'\u00e9tait quoi, de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin de r\u00e9pondre \u00e0 une envie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:23) [92%] :\r\nLes 2 choses ensemble et c'est assez compliqu\u00e9, je peux te dire exactement pourquoi nous dans notre vie, mon mari et moi, nous avons 2 enfants toute notre vie a chang\u00e9 quand notre 2\u00e8me enfant, on a compris qu'il \u00e9tait handicap\u00e9 gr\u00e2ce est autiste et c'est quelque chose de, o\u00f9 il y a une difficult\u00e9 de vie que on peut pas dire alors comme je n'ai pas pu faire ce que je voulais, car il faut l'\u00eatre avant tout des parents. \r\nJ'ai dit : quand j'aurais un peu de temps, il faut qu'on fasse quelque chose qui soit pour les autres et soit pour nous et pour les autres, en m\u00eame temps, car il y a la possibilit\u00e9 de, de, de, de devenir fou avoir avant tout, alors il faut faire quelque chose qui nous donne quelque chose et donner quelque chose, \u00e7a veut dire des rapports avec les autres et l\u00e0, on a commenc\u00e9 mon n'avait pas l'id\u00e9e de Cisco, o\u00f9 on allait, avec \u00e7a. \r\nEt alors, cette aventure de l'officine a commenc\u00e9 \u00e0 Nantes 2 et maintenant c'est \u00e0 presque quant \u00e0 cette aventure, mais c'est parce que moi et mon mari non, non, nous sommes vieux maintenant vieux dans l'id\u00e9e que on n'a plus la possibilit\u00e9, moi j'ai 66 j'ai pas vieille, mais physiquement on n'a plus la possibilit\u00e9 de, de, de, de, et puis on puisse \u00eatre difficile \u00e0 dire, mais alors ce qu'on a, c'est pour cette raison d'avoir quelque chose qui avait une valeur mais une valeur pas une valeur dit mon \u00e9tat et c'est pour \u00e7a que a l'officier a commenc\u00e9 et, maintenant, je pourrais faire venir le monde entier ici parce que les gens qui connaissent cet espace disent mais l\u00e0, on est bien et c'est un peu une niche, on peut dire B\u00e9nichou ann\u00e9e qui a l'an prochain et c'est pour \u00e7a que du Buzz n'est pas connue parce que ce n'est pas si n\u00e9cessaire qu'il soit conduit \u00e0 la c\u00f4te ONU des personnes qui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:15) [71%] :\r\nQu'il y a la m\u00eame, voil\u00e0 c'est tout, c'est difficile, artistes au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:19) [84%] :\r\nAlors je pense que c'est la m\u00eame chose, comme ailleurs, car je vois toujours plus que il y a l'ISAF piste d'une cat\u00e9gorie, ils sont peut-\u00eatre des bons artistes des des artistes qui sont s\u00e9rieux, etc, mais parce qu'ils n'ont pas la chance de conna\u00eetre les les personnes juste, ils ne peuvent pas faire le pas pour le devenir, l'autre partie, il n'y a plus de quelque chose, au milieu, il y a seulement des artistes mauvais ou bons, qui sont en bas, et il y a peu d'artistes qui sont \u00e0 aux aux jeunes artistes que j'ai vu ici jeudi vous partez s'il vous pla\u00eet par puis il a dit ici, allez bon en Suisse mais aller \u00e0 Berlin, allez Paris, allez allons \u00e0 Chine maintenant non, c'est-\u00e0-dire pas acheter ici, vous \u00eates mort. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:11) [87%] :\r\nCe qui me surprend quand j'allais au Tessin, c'est que j'ai l'impression que la culture n'est pas la valeur premi\u00e8re ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:18) [82%] :\r\nJe trouve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:19) [84%] :\r\nDans l'autre une te trompe pas, nous, on est de langue italienne, il faudrait que notre capital soit Milan au soit soit l'Italie, pourquoi pas et pourquoi pas, mais on a maintenant Tessin des choses qui sont affreuses, c'est-\u00e0-dire il y a des forces politiques qui freine d'une mani\u00e8re incroyable \u00e7a fait qui Chausey, je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral les gens ne sont pas assez ouvert il y a beaucoup, d\u00e9j\u00e0, qui sont contre, contre pour \u00eatre contre, mais qu'est -ce que c'est que la culture, moi je prends l'agriculture mais c'est vraiment moi je pense que, ben maintenant j'ai nag\u00e9 et que je peux regarder en arri\u00e8re, je pense que il y a 20 30 ans, c'\u00e9tait un peu mieux, il y avait des gens de cultures qui \u00e9tait. \r\n\u00e0 ce consultative, il est \u00e0 l'\u00e9coute, il y avait quelqu'un qui les \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:11) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:11) [72%] :\r\nMais maintenant les gens de culture sur un peu mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et du \u00e7a servait la cour tout \u00e0 quoi elle sert et puis ce qui est gravissime et tu sais que dans les les p\u00e9riodes qu'Audi de crise \u00e7a vient presque dans toute la de de l'\u00e9rigeant \u00e7a mais symbole. \r\nFaut pas dire que je n'ai pas d'espoir peut-\u00eatre tout voir le plan d'ici, il faudrait quelques personnages mais qui a vraiment cette id\u00e9e et le porte avec la enthousiasme comme il y avait St\u00e9phane Auvray la Chine j'ai il y a de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:48) [73%] :\r\nDes une personne qui luttent, des personnes qui luttent, m\u00e9thode qui fait partie des personnes qui lutte parce que quand on a parl\u00e9 de tout en dit tu \u00e9tais artiste, une galerie et tu \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 et puis c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:58) [83%] :\r\nMais mais mais mais non j'ai j'ai fait mon temps j'c'est-\u00e0-dire que quand m\u00eame, j'ai d'autres choses \u00e0 dans la famille et o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:07) [80%] :\r\nIl faut se mettre penser, j'ai une vieille m\u00e8re qui qui me donne demain \u00e0 Alger, moi je suis grand- m\u00e8re, j'ai 10 enfants, qui sont la merveille bon, j'ai envie de travailler pour moi aussi et pour moi \u00e7a se \u00e7a devient j'ai donn\u00e9 presque 20 ans, je suis contente de Sorel et mon mari qui est toujours timide et Kilger et il m'a aid\u00e9 tous ceux qui s'est oui retrait\u00e9s depuis longtemps les loteries La Poste fort voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:36) [88%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 d'avoir pour une fois en coupe qui est \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire c'est le mari qui est la femme artiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:41) [79%] :\r\nEt je suis madame Thatcher ah non non non, \u00e9coute et ce type, ce qui n'a pas l'air tu ne fait apparemment, c'est pour \u00e7a que Julia. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:49) [79%] :\r\nMais quand tu es une personne tu as dit : c'est grave que on ne se rendent pas compte que toucher \u00e0 la culture, c'est toucher \u00e0 l'essentiel : comment tu pourrais convaincre celui qui \u00e9tudie mais la la cool tout la avant ne servait ann\u00e9es nt la culture de \u00e7a rien qu'est -ce que tu lui r\u00e9ponds. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:04) [72%] :\r\nMais la qui c'est, tout est \u00e0 partir des Arabes, la politique de la mani\u00e8re o\u00f9 je te dis bonjour, o\u00f9 j'ai \u00e9crit quelques mots dans le journal le c'est-\u00e0-dire dans les p\u00e9riodes de crise, c'est la mani\u00e8re dont on d\u00e9pense l'argent, qui sait, l'avion de tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:19) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:22) [73%] :\r\nLa une il y a l\u00e0 comme il a dit l\u00e2chet\u00e9 acheter, \u00e7a reste un Italien n'\u00e9tiez la hutte quelle question les piscines et tu parle Direct avec mon voilier oui, oui, mais c'est surtout dans le somptueux et compare le pr\u00e9toire Lugano, c'est d\u00e9j\u00e0 une ville parle presque pas, mais les gens qui ont eu cette tonnage etc mais les, les, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ne ne pas de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:45) [84%] :\r\nLucas je croyais que \u00e7a revenait comme il y a un sentiment d'ennui et tessinois qui revient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:49) [79%] :\r\nEt, mais alors l\u00e0, il faut faire attention \u00e7a peut-\u00eatre que on commence \u00e0 mettre ensemble ce qui est lib\u00e9raux et civique tyrans et lib\u00e9r\u00e9 Auswitch, c'est-\u00e0-dire il y a une une de personnes qui sont Lib\u00e9ria, \u00e7a veut dire fasciste, mais il y a d'autres disent moi, je suis libre, je suis suisse, mais je suis pas avec ces gens -l\u00e0, alors il faut en fait de la confusion aussi avec l'ce qui vient du pass\u00e9, je le prochain suisse sur le lit, bris\u00e9, mais moi je me sens que le pass\u00e9, il faut pas le mettre sous mettent pied mais c'est d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:27) [88%] :\r\nJe comprends pour la pour la qu'il faut rester attentif \u00e0 ce qui arrive maintenant, que ce soit l'art, la politique ou la guerre, c'est maintenant c'est vraiment ce qui s'est pass\u00e9 et puis tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:36) [80%] :\r\nEst le le fils de ton temps. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:38) [69%] :\r\nPourquoi et donc c'est quoi, voil\u00e0 pourquoi le \u00e9volution fumeurs point pour la voil\u00e0 pointe \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:48) [76%] :\r\nEt je peux te demander parce que je dois prendre le train de retour, tu peux me donner une nouvelle pomme mais j'\u00e9teins donne plus que je donne une de l'album de l'autre et de l'autre parce qu'il y a quelque chose posera probl\u00e8me j'mais c'est toi qui doivent choisir, elles sont tout sourire, oui, oui, ici, alors je crois qu'il a fait tourner tout et puis qui laisse peu voil\u00e0 et puis c'est la m\u00eame chose, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:10) [56%] :\r\n\u00e7a va faire parce qu'on a vot\u00e9 au lorsqu'elles voteront demain qui nous laisse 91 et jusqu'au compromis et pour le Mondial, on pour qu'on la regarde les gens pour occuper petit cochon, c'est-\u00e0-dire \u00e7a parce. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:24) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Flavia Zanetti l\u00e0 madame Thatcher Tessin Carelman qu'est -ce qui vous a touch\u00e9 dans ce personnage. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:31) [87%] :\r\nAh ben exactement ce qu'on entend, on pour reprendre le mot con quel que qu'on disait hier sur le nom d'une montagne qui \u00e9tait le monde G\u00e9nauzeau c'est une femme g\u00e9n\u00e9reuse mais c'est surtout une femme qui a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 la vie culturelle tessinoise pour dire 2, 3 petites choses : d'abord, elle vient de la vall\u00e9e, on nous a non mais c'est int\u00e9ressant de voir qu'une femme de la culture vient de la vall\u00e9e de la montagne, d'ailleurs, elle travaille avec les mat\u00e9riaux de la montagne, puisqu'elle travaille avec le bois et la Pierre et le temps qui passe sur les choses, donc elle a fond\u00e9 sa galerie en 92 mais en 98 avait fond\u00e9 le groupe qui s'appelle le groupe au ou voil\u00e0 le alors Anita j'arrive jamais lieu o\u00f9 aller ou non pas \u00e9gal 1, un groupe qui artistiquement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s engag\u00e9 qui a fait des performances des sit-in, des installations d\u00e8s happening et donc sa galerie officine \u00e0 Arte a \u00e9crit les belles pages de la vie culturelle tessinoise et le fait que, elle va d\u00e9sormais se consacrer \u00e0 sa vie artistique Flavia et non plus \u00e0 la galerie, \u00e0 mon avis va beaucoup manquer au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:25) [89%] :\r\nLa culture au Tessin, on va en parler dans quelques minutes avec notre invit\u00e9 Marco Solari, qui nous a rejoint ici et dans la for\u00eat, ce sera apr\u00e8s un titre et apr\u00e8s aussi des nouvelles des routes de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:39) [98%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:42) [91%] :\r\nUn v\u00e9hicule vient de tomber en panne sur l'axe Vevey Fribourg, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le chantier compris entre Ch\u00e2tel Saint-Denis et vos rues le trafic \u00e0 destination de Fribourg est perturb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:51) [95%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:54) [66%] :\r\nRendez puis, bient\u00f4t, point de vue de d\u00e9velopper une garantie permettant d'\u00e9viter des formes de ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:35:02) [60%] :\r\nAlors le sport de de suite ben h\u00e9 oui Denis que c'est arriv\u00e9 de de eu parce qu'on ne se donne pas d'\u00e0 de de pas \u00e0 2 pas de chez il y aurait pas besoin, historien \u00e0 un peu de, de, de pelouse constitue un peu plus critiqu\u00e9 l'mais aussi parce que mais et une sculpture quel th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:33) [64%] :\r\nOui, et puis \u00e7a veut dire fait de Toulouse et puis, et puis aussi, vous avez fait, c'est-\u00e0-dire et puis et vous avez toujours vous. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:35:58) [64%] :\r\nAvec \u00e7a je pas indemne d'un paysage \u00e7a bien un quand m\u00eame, j'ai besoin de \u00e7a, \u00e0 bord de l'avion fran\u00e7ais \u00e0 Londres, comme ce sera un peu mais il de pages de ce monde, une liste oui mais ce est en Espagne, qui va de, de, si c'est cela aussi, \u00e7a c'est une \u00e9tude de plus ou gagner un SMIC et l'inculture Infonie. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:36:29) [77%] :\r\nOui, et puis tout au point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:37) [68%] :\r\nC'est c'est \u00e7a oui c'est \u00e7a et l\u00e0 on a une famille \u00e0 Meussia je veux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:51) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:36:52) [61%] :\r\nEt puis c'est il \u00e9crit \u00e7a, nous avons vous j'ai pas le point vrai si nous, \u00e0 la veille, point, vous avez de points. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:26) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait orpheline chaebol Chabot et dans offline chanteuse tessinoise m\u00eame si elle chante en anglais, c'est le cas de beaucoup d'chanteur nous a rejoint ici Marco Solari, pr\u00e9sident du Festival du film \u00e0 Locarno, pr\u00e9sident de l'Office tessinois du tourisme \u00e0 Bellinzone-Riva, merci de nous avoir rejoint ici, on est toujours au milieu de la for\u00eat dans cette petit Studio on est quasi dans les arbres et si on est sur une planche, quelques planches quelques m2 de devoir Flavia Zanetti, vous la connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:01) [85%] :\r\nOui, et puis j'ai beaucoup admir\u00e9 cette interview, elle n'avait pas la langue de bois et le reste, c'est \u00e7a la radio comme la la t\u00e9l\u00e9vision, moi je suis convaincu que les gens se sont imm\u00e9diatement quand il y a des int\u00e9r\u00eats aux mensonge de fond une fausset\u00e9 de fond et et finalement c'\u00e9tait c'\u00e9tait si j'ose dire \u00e7a dans l'interview que m\u00eame un tessinois a \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup de, de, de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:38) [82%] :\r\nAbsolument ce qu'elle dit sur les sur les artistes sur \u00eatre artiste h\u00f4tesse a est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:45) [85%] :\r\nBourse pour pas que elle au Tessin soient tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'\u00eatre artiste dans d'autres endroits de la Suisse haut du monde, la vie d'un artiste est toujours tr\u00e8s difficile et il dit une chose qui est absolument juste, il y a maintenant tr\u00e8s peu qui sont sont connus : vous savez, de Picasso, il y en a, avez comme beaucoup d'autres qui sont tout aussi connus que Picasso ont sont morts dans l'amertume et dans les difficult\u00e9s et beaucoup de gens qui qui qui qui s'occupe de culture h\u00e9 beh, qui sont en bas, ils savent qu'est -ce que \u00e7a veut dire une lutte quotidienne aussi pour l'existence. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:23) [89%] :\r\nMais l\u00e0, ce qu'elle dit ce qu'il y a une sorte de, de, je sais pas si c'est un renversement mais en tout cas une aggravation de la situation de ces artistes en disant : c'est plus difficile, maintenant il y a des forces politiques qui disent aujourd'hui : la culture ne sert \u00e0 rien qui mette les artistes de c\u00f4t\u00e9 ce que vous partagez ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:40) [90%] :\r\nJe r\u00e9fl\u00e9chissais parce que vous touchez juste une phrase qui, qui n'a surpris un peu, je pense que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 difficile et peu, il a toujours fallu lutter et j'en sais quelque chose pour le Festival du film de Locarno, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une lutte continuelle lutte continuelle aussi pour pouvoir rester ce ce ce ce fesses. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:05) [84%] :\r\nRival de, de, de culture, de vraie culture et et et et ne pas appartenir \u00e0 des int\u00e9r\u00eats ni politique ni \u00e9conomique la fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:19) [91%] :\r\nVis-\u00e0-vis de la culture, bon, \u00e7a aussi, c'est quelque chose qui a toujours finalement \u00e9t\u00e9 par quelques-uns aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:27) [73%] :\r\nCom. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:30) [85%] :\r\nTous s'exprime avec beaucoup plus de, de, de violence, avec d'autres moyens aussi avec pensons seulement aux m\u00e9dias, les gens qui sont oppos\u00e9s \u00e0 la culture, comme elle disait, qui se demande ce qu'elle sert, on peut-\u00eatre plus. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:50) [80%] :\r\nDe, de, de, de possibilit\u00e9s de d'exprimer leur l'point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:57) [86%] :\r\nOn pense ici bien \u00e9videmment au Tessin au parti populiste, notamment \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9 quand m\u00eame le 2\u00e8me partie aujourd'hui du du parlement est -ce que la mont\u00e9e de ce parti, vous inqui\u00e8te sur le point de vue de la de la culture et du rayonnement culturel de de votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:12) [89%] :\r\nBon, vous savez, tout d'abord il faut dire 30 pourcent des des tessinois vote la Lega et moi, je suis profond\u00e9ment d\u00e9mocratique et je dois dire, il faut aussi respecter savoir respecter la volont\u00e9 de c'est 30 pourcent puis puis moi personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:36) [90%] :\r\nJe suis un lib\u00e9ral radical. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:41) [92%] :\r\nEt donc dans ce sens, c'est un parti qui aujourd'hui s'opposent \u00e0 la Lega mais s'oppose avec respect et et je pense que c'est \u00e7a finalement la grande culture politique suisse et l\u00e0 j'aimerais vraiment rappeler quelque chose qui est fondamental pour comprendre le Tessin le Tessin n'est pas simplement un petit bout d'Italie, qui appartient \u00e0 la Suisse, pas du tout le Tessin et la Suisse. \r\nEt la Suisse surtout. \r\n\u00e0 cause de cette culture politique qui est fait de respect qui fait de tol\u00e9rance qui est fait de d\u00e9bat. \r\nEt, et \u00e7a c'est important, pouvoir pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:34) [92%] :\r\nVous avez l'impression que en Suisse romande notamment puisqu'il convient de Suisse romande parfois par rapport justement \u00e0 la mont\u00e9e de de ce parti, vous avez l'impression qu'on vous regarde un peu de haut, c'est \u00e7a que vous voulez dire aussi grande qu'on n'arrive pas \u00e0 comprendre ce qui fait le g\u00e9nie tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:48) [83%] :\r\nOn va vous savez est de, de, de, de mouvements populistes, on en a aussi chez nous, on avait aussi son sens vraiment rendre compte oui oui tout a, par exemple, de, de, de, de regarder du bon bah, mais encore une fois, il faut des respect, il faut du respect pour pour les id\u00e9es, il faut du respect pour comment elle s'en porter en avant se sont port\u00e9s en avant d\u00e9mocratique d\u00e9mocratiquement quelle soit de droite ou qu'elles soient de gauche, c'est dans ce dialogue politique finalement et que nous nous retrouvons tous dans dans notre dans notre pays parce que alors, franchement, si, si je regarde 2 situations dans des pays qui ne sont pas tr\u00e8s loin, mais actuellement, c'\u00e9tait \u00e7a la il y aurait, il y aurait quelques points d'interrogation en plus. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:35) [86%] :\r\nMais est -ce que c'est pas finalement peut-\u00eatre le tessinois j'allais dire entre guillemets de base, m\u00eame si on peut jamais g\u00e9n\u00e9raliser quelqu'un qui a le sens, le sentiment de perdre ce que vous \u00eates en train de dire, c'est-\u00e0-dire la fiert\u00e9 d'\u00eatre en tessinois et que cette fiert\u00e9, il va devoir la gagner ensemble posant plus lourdement avec peut-\u00eatre plus d'\u00c9nergie radicale et de radicalit\u00e9 contre une Suisse dans laquelle il a l'impression que sa voix n'est plus entendu Cotes contre une autre in Italy qui pourrait peut-\u00eatre \u00eatre d'envahisseurs, mais que cette identit\u00e9 tessinoise l\u00e0, aujourd'hui, elle devient l'objet de revendications, comme si elle \u00e9tait devenue fragile parce que m\u00e9connue parce qu'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:11) [89%] :\r\nAlors il est vrai que si vous faites partie d'une minorit\u00e9, vous devez toujours lutter plus, c'est plus facile de faire partie d'une majorit\u00e9 au d'une ou d'une minorit\u00e9. \r\nEt respectable comme la Suisse, comme la minorit\u00e9 Suisse romande et pourtant il faut toujours rappeler que la Suisse n'a pas des conditions belge parce que il y a un 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment trin\u00f4me est perfectible disait les lapins, il y a dans ce c'\u00e9tait les mandants ce 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment quelque chose de profond\u00e9ment suisse qui fait du bien de la Suisse donc lutter pour la culture pour la langue italienne n'est pas simplement une question du Tessin aim\u00e9 et une question \u00e9minemment suisse et c'est exactement ce qu'on a fait, nous le faisons avec dans l'tourisme parce que on a essay\u00e9 d'abandonner tous ces clich\u00e9s touristiques qui finalement nous faisait du mal qui allait bien dans une certaine p\u00e9riode le tessinois toujours joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:26) [77%] :\r\nLe tessinois D D D 2. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:45:30) [84%] :\r\nCort\u00e8ge devant dans ce tessinois de Bocaly, c'\u00e9tait des clich\u00e9s et on les abat pour une certaine dignit\u00e9, en rappelant que nous \u00e9tions quand m\u00eame le peuple qui a pendant des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:45) [89%] :\r\nLe monsieur a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:45:50) [87%] :\r\n\u00e0 envoyer dans l'Europe enti\u00e8re d\u00e8s grands artistes d'\u00e9normes artistes, c'est la m\u00eame lutte que nous faisons avec le festival du film, qui est une lutte pour la paix, la dignit\u00e9 finalement \u00e9videmment, dignit\u00e9, de la culture, mais la dignit\u00e9 aussi dans ce pays qui qui qui l'organise, il est vrai, il faut avant tout simplement savoir que dans la vie, vous n'obtenez rien qui sont lutter, personne ne vous fait des cadeaux, jamais dans la des bien, mais c'est aussi comme \u00e7a dans la vie des peuples, il faut lutter pour s'imposer dans ce sens, le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:27) [97%] :\r\nIl est vrai que il doit. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:32) [81%] :\r\nConstamment \u00eatre pr\u00e9sent en Suisse, vous avez dit un mot qui \u00e9taient extr\u00eamement int\u00e9ressants, le mot revendications moi un dessin de la revendication qui revendique, je pr\u00e9f\u00e8re un Tessin pr\u00e9sent qui qui luttent, mais avec une une une pr\u00e9sence et sans revendication revendications c'est c'est c'est une finalement c'est une une arme du faible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:04) [92%] :\r\nVous avez l'impression d'\u00eatre entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:07) [88%] :\r\nOui, ce que Solari oui absolument, je pense que, aujourd'hui, il y a beaucoup de possibilit\u00e9s de s'exprimer au Tessin, nous sommes un canton qui est surm\u00e9diatis\u00e9e, on a \u00e9norm\u00e9ment de journaux payants et puis maintenant, depuis une semaine on des journaux gratuits, on a \u00e9norm\u00e9ment de radio \u00e9norm\u00e9ment de de 2 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision dans ce sens, on est. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:47:37) [82%] :D. privil\u00e9gi\u00e9e apr\u00e8s que le le le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:43) [87%] :\r\nEt l'ennemi du bien, \u00e7a on le sait, est trop de trop de m\u00e9dias annule dans un certain sens, la formation et paradoxalement souvent \u00e0 une certaine difficult\u00e9 \u00e0 faire passer un message \u00e0 ce que, dans cette cacophonie de, de, de messages quotidiens, c'est beaucoup plus difficile de. \r\nVoir la qualit\u00e9 du message de comprendre qu'est ce qui est important et que ce qui \u00e9tait moins important, mais l\u00e0 on touche un probl\u00e8me journalistique qui va venir un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:14) [87%] :\r\nMais qui nous concerne aussi, bien \u00e9videmment, oui, sur comment et comment, pr\u00e9sident du Festival du film \u00e0 Locarno, pr\u00e9sident \u00e9galement de l'Office tessinois du tourisme, on va \u00e9couter un artiste tessinois qui chante en tessinois italien Marco Zappa, \u00e7a vous dit quelque chose, oui \u00e9videmment, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:44) [64%] :\r\nMal pass\u00e9 test Salgado pas regarder tout pour Johnny, la m\u00eame chose et cette cette soir\u00e9e Gainesville, la Turquie, c'est-\u00e0-dire qu'on de st\u00e9rilisation, on reste dans son monde, utilisation d'avoir et si on parle d'augmenter au savoir et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e0 la libert\u00e9 quoi Catherine Barratt a oui oui non. \r\nIl ressort lui vole de r\u00e9pit dans La Croix 11 heures 20 minutes PolyGram au nous pensons fermer dira squatters et Besson prend appui rock'n'roll dormiront d'ben il n'aura, bien s\u00fbr, on veut donc et donc pas une tour d'Auray, les monstres m\u00eame, alors on les Bl\u00e9sois le d'sur l'Afrique jeudi. \r\nDonc \u00e7a doit fou pareil suivant r\u00e9tablisse pas les pour amener donc bon pour le monde, la radio, c'est le Champ d'que s'il y a d'abord tant\u00f4t on a les parents les le plus grand r\u00e9gler voil\u00e0 quand m\u00eame je sens qu'il a donc il y a eu dans le quotidien avec le dos \u00e0 l'assistance Henri bon sait qu'on met dans les de qui va s'articuler la chaleur \u00e7a y est, les touristes en rien, bon c'est vrai au est sur le terrain, touriste en rien dire et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marco les niveaux sur la 1\u00e8re toujours en Direct du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:06) [87%] :\r\nToujours en Direct des Darroz Yo, on est aujourd'hui, on a, on a tomb\u00e9, on n'est pas le bonnet hier mon aurait pu m'a tellement il qu'ils aient froid \u00e7a soufflait aujourd'hui un temps magnifique, on n'entend presque plus le vent dans les feuilles des conditions id\u00e9ales pour accueillir notre invit\u00e9 Marco Solari, je rappelle, pr\u00e9sident du Festival du film de Locarno, pr\u00e9sident de l'Office tessinois du tourisme \u00e0 Bellinzone, vous parlez de de du rayonnement culturel de cette Tessin en Suisse dans le monde aussi, vous parlez de, de, de l'importance de cette identit\u00e9 tessinoise cette fiert\u00e9 tessinoise comment, comment est -ce que vous d\u00e9finiriez l'identit\u00e9 tessinois ce qu'est -ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre tessinois selon vous Marco Solari. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:54) [85%] :\r\n\u00eatre suisse avoir dans ses chromosomes la culture politique suisse et c'est \u00e7a qui nous diff\u00e9rencie \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:07) [94%] :\r\nDe l'Italie par exemple, mais. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:11) [90%] :\r\nPour conna\u00eetre le tessinois : je pense que il faut tenir pr\u00e9sente quelques \u00e9l\u00e9ments un \u00e9l\u00e9ment est s\u00fbrement l'orgueil de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:22) [71%] :\r\nDe l\u00e0, alors depuis d'optique et et en Italie, Catherine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:30) [76%] :\r\nPour construire le d\u00f4me en passant par ceux qui sont all\u00e9s \u00e0 Moscou, construire le le Kremlin et la et l\u00e0, tout se passe car il y a ceux qui ont cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:43) [54%] :\r\nMarc Fontana bord Romigny Mad\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:49) [88%] :\r\nPour ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 \u00e7a Petersburg. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:53) [88%] :\r\n\u00e9taient tous et toujours des tessinois jusque peut-\u00eatre c'est intellectuellement inacceptable jusqu'\u00e0 Bogota aujourd'hui, mais l\u00e0 il y a une tr\u00e8s grande fiert\u00e9 du tessinois au m\u00eame temps ce qu'il a marqu\u00e9 profond\u00e9ment, ce sont les 3 si\u00e8cles de bagages qui n'ont rien fait pour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:15) [91%] :\r\nUnir le le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:17) [84%] :\r\nLe canton, tout au contraire, Napol\u00e9on Bonaparte, c'est seulement 1000 \u00e9l\u00e8ves, les mains dans les cheveux, candidat \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 tessinoise que m\u00eame lui, n'a pas r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:30) [82%] :\r\n\u00e0 \u00e0 \u00e0 unir, \u00e0 unir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:32) [84%] :\r\nVraiment, et encore aujourd'hui, il y a ce Tessin Lombard qui regarde vers le sud, il y a le Tessin bien on disait dans l'introduction, qui regarde vers le pion, il y a Tessin alpin qui regarde vers le nord, \u00e9quipe probablement avec l'ouverture de \u00e0 sera int\u00e9ressant Sarah le Tessin, perdant les autres de selon les Tessin vainqueur, c'est \u00e7a : que c'est comme \u00e7a que je le vois et 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est extr\u00eamement important, c'est l'\u00e9l\u00e9ment de l'\u00e9migration de l'immigration, mais ce n'\u00e9tait plus l'\u00e9migration artistique, c'\u00e9tait l'\u00e9migration de la pauvret\u00e9, c'\u00e9tait les migrations de la mis\u00e8re parce que il faut alors conna\u00eetre que que ce canton a \u00e9t\u00e9 un 50 ans de mis\u00e8re quand, en 2 2 o\u00f9 on faisait la fin, il y avait ici des \u00e9l\u00e9ments, il y avait ici des une situation qui, qui rappelait l'Irlande mais c'\u00e9tait d'une situation d'une mis\u00e8re atroce dans, dans, dans, dans les vall\u00e9es tessinoise o\u00f9 les femmes encore il y a quelques d\u00e9cennies devait chercher l'herbe en f\u00e9vrier, l'herbe sous la neige, parce que nous n'avait plus rien \u00e0 donner \u00e0 leurs enfants et et c'\u00e9tait cette herbe qui faisaient bouillir dans ces vall\u00e9es ou dit le po\u00e8te, c'\u00e9tait plus facile de mourir que de que de vivre dans ces vall\u00e9es ou von Braun c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:55:06) [72%] :\r\nThen envoy\u00e9 par par les batteries. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:11) [69%] :\r\nContr\u00f4l\u00e9 contr\u00f4le contr\u00f4ler la situation, dit que une dizaine, H\u00e9l\u00e8ne, les jeunes victimes wurde Karine et Deutsche va \u00e7a ou les m\u00eames voire c'est-\u00e0-dire dans dans dans ces. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:55:24) [86%] :\r\nMis\u00e9rable cabane de la de la Valverde que m\u00eame pas une. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:36) [82%] :\r\nBonsoir, m\u00eame pas un consort al\u00e9maniques voudraient nourrir et qui voudrait y vivre, oui, et \u00e7a ce sont des phrases terribles, mais c'est le Tessin de d'une fois et \u00e7a a marqu\u00e9 profond\u00e9ment c'est tessinois donc d'un c\u00f4t\u00e9, l'orgueil, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette recette cette sensation d'\u00eatre sorti quand m\u00eame d'une histoire assez tragique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:00) [85%] :\r\nJ'ai une derni\u00e8re question \u00e0 vous poser, Marco Solari entendait le reportage l'id\u00e9e qu'il fallait parfois, m\u00eame souvent quand \u00e9tait c'\u00e9tait chinois sortir puis revenir, c'est important pour vous aussi. \r\nAllez voir le monde et revenir ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:56:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est absolument important parce que sinon on risque vraiment de prendre le Tessin pour pour pour pour le centre du du monde et l\u00e0 a de nouveau s'ouvre tout le d\u00e9bat sur les m\u00e9dias au Tessin qui \u00e9videmment ne pour s'alimenter, donne \u00e0 certains un fait qui qui qui \u00e9tait absolument marginal un un d\u00e9tail de de m\u00eame pas de l'histoire mais de mes du quotidien dans l'une importance incroyable et et l\u00e0, vous savez, il se vit bien au Tessin, il se vit tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans ce petit Tessin et aux de regarder ce soleil regardez cette lumi\u00e8re tridimensionnel, regardez ces collines, vous savez que gastronomique mange bien, c'est ce que je pourrais faire un spot touristique mais je ne veux pas le faire simplement jeudi il y a un danger dans cette beaut\u00e9 il y a un \u00e9norme danger c'est-\u00e0-dire que un certain moment on se satisfait mais finalement la vie sur la lutte finalement c'est c'est c'est sortir c'est c'est c'est c'est c'est chercher et et alors c'est juste les les meilleurs tessinois il, je pense qu'ils qu'ils essayent au moins de temps en temps de sortir, de se confronter et et puis de retourner et d'apporter ce qu'ils ont \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:57:32) [85%] :\r\nParis pour am\u00e9liorer leur leur leur leur leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:36) [88%] :\r\nMerci beaucoup Marco Solari d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, merci d'\u00eatre venu jusqu'ici cette attaque donc grimper la petite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:42) [79%] :\r\nPauline et de vous \u00eates install\u00e9 avec nous sur cette de cette cabane, je vous pr\u00e9sente Nancy Ypsilanti c'est juste en face de vous, demeurant \u00c9douard voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:57:52) [80%] :\r\nAh, la voil\u00e0 en bas, non, mais j'observe et des choses absolument \u00e9trange vous un saut cette cabane sur ce plancher, il y a toute une colonie de scarab\u00e9es bousiers absolument invraisemblable C\u00e9cile Gu\u00e9rin est un train de se promener avec une chenille fluo et on en saura plus tout \u00e0 l'heure dans la patience puisque Martial pour viendra nous parler des naturalistes de faune qu'on trouve ici, dans cette r\u00e9gion dont le gobe mouche un collier blanc qu'ils veulent vraiment lente Ouled bien s\u00fbr \u00e7a mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:26) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e0 tout de suite, Nancy 17 heures bien s\u00fbr sur la 1\u00e8re c'est impatience et merci aujourd'hui toute notre \u00e9quipe \u00e0 Muriel Chevrier, photographe qui met des magnifiques photos sur le site sp\u00e9cial de cette op\u00e9ration esprits de la for\u00eat sites dont je ne me rappelle plus fort espoir rsr Point CH mais s'il ne peut plus bas merci C\u00e9cile Gu\u00e9rin, site sur lequel vous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger en tout cas, envoyez vos propres images d'arbres ou de for\u00eats, si vous avez l'arbre de votre for\u00eat que vous en avez fait une photo envoy\u00e9e non la ma\u00eetresse a Feynman ma magnifique galerie que vous pouvez voir sur notre site, merci donc \u00e0 Muriel Chevrier \u00e0 Francine dans notre assistante \u00e0 David marin notre recherchiste Nathalie Schoenberg, qui font des chansons Andr\u00e9anne quartier l'attente pour nos pages internet Monsieur T et Samuel Maurier qui r\u00e9alise cette \u00e9mission Karelle demain. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:59:20) [86%] :\r\nDemain, on va monter, on va prendre de la hauteur, on va aller avec quelqu'un qui s'appelle qui se surnomme bobo qui ressemble \u00e0 Giovannucci, \u00e7a veut dire qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, il a des yeux couleur voire couleur glacier et on va aller avec lui \u00e0 on va aller avec lui dans nos rangs, r\u00e9parer des toits et discuter de la vie et du monde et du Tessin, vous verrez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:39) [78%] :\r\n\u00e0 demain donc pour l'heure, vous avez rendez- vous avec Jean Leclerc pour histoire vivante qu'un belge L\u00e9nine Cyril de ceux et celles avec des animaux et qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:49) [64%] :\r\nElle s'est battue pour avec un serpent, voil\u00e0, voil\u00e0, mais aussi en d\u00e9cembre car voil\u00e0 et et il est vivant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:56) [70%] :\r\nMarc bonsoir, comme l'a demand\u00e9 l'Alsace RSR. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9nine, Karelle", "role": "journaliste ind\u00e9pendante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Solari, Marco", "role": "pr\u00e9sident du Festival du film \u00e0 Lugano, directeur de l'Office du tourisem \u00e0 Bellizona", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Flavia", "role": "galeriste et artiste \u00e0 Bellizone", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1430D22-4C3D-47E0-A29B-D8FF7B111EBD", "internalArchiveId": "E1430D22-4C3D-47E0-A29B-D8FF7B111EBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La roue", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 128, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-11T14:03:48Z", "speechToTexts": ["11.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [56%] :\r\nEt machins, Internet, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien. \r\nSurv\u00e9cu aujourd'hui la roue, la roue son nom f\u00e9minin du pigeon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nOui, ou la roue est une pi\u00e8ce m\u00e9canique de forme circulaire tournant autour d'un axe passant par son centre mais la roue, c'est surtout une chanteuse anglaise \u00e0 la chevelure rousse dont le 1er album \u00e9lectro- pop \u00e9ponyme affol\u00e9 la presse musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [90%] :\r\nLa meilleure depuis la sortie de ce disque RETRO-Futuristes la roue tourne beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [88%] :\r\nOn a plut\u00f4t l'invention de la roue aux peuplades m\u00e9sopotamienne qui, il faut le dire, n'avait rien d'autre \u00e0 faire pour tuer leurs longues soir\u00e9es d'hiver mais selon certains historiens qui tiennent \u00e0 leur anonymat par peur de repr\u00e9sailles, la roue aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le monde, personnellement, je pense que ces 2 th\u00e9ories sont fausses, la Roumanie a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les M\u00e9sopotamie, ni par le port, en r\u00e9alit\u00e9, la roue a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Christophe Dechavanne, qui d'ailleurs se pavane tous les soirs en \u00e9talant sa fortune devant un travesti su\u00e9dois et un canid\u00e9 pour mieux comprendre le m\u00e9canisme de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [74%] :\r\nOui, il faut la s\u00e9parer de ces 4 parties principales : le nord, le sud, l'est et l'ouest pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [90%] :\r\nDe l'art, o\u00f9 se trouve le moyeu qui est une invention allemande dont on a beaucoup parl\u00e9 lors de la 2\u00e8me Guerre mondiale en m\u00eame temps, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait beaucoup plus simple dans leurs usines m\u00e9tallurgiques, les Allemands avaient les moyens de vous faire parler. \r\nD'un naturel \u00e0 ses joueurs la roulette souffrent parfois de d\u00e9pression en Russie par exemple, on ne compte plus le nombre de roulette suicidaire. \r\n\u00e9coutons maintenant le discours du pr\u00e9sident de la roue, monsieur Jean-Claude de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [86%] :\r\nMesdames, mesdemoiselles, mais j'ai su, je ne vais pas tourner en rond, plus longtemps, bonsoir, oui c'est \u00e7a bonsoir ou plut\u00f4t Dieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39BDAFF8-AFAC-4785-8414-E6B668BA2EED", "internalArchiveId": "39BDAFF8-AFAC-4785-8414-E6B668BA2EED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Richard Marlet, comissaire divisionnaire de la Police judiciaire de Paris, 36, Quai des Orf\u00e8vres: \u00e0 propos de son ouvrage \"Profession chien policier\" (Ed. Favre)", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "\"Le commissaire Richard Marlet publie \"Profession chien policier\" aux Editions Favre, un ouvrage plein d'\u00e9rudition et bourr\u00e9 d'anecdotes. En effet, le chien policier n'est pas seulement le meilleur ami de l'homme, il est aussi un pr\u00e9cieux alli\u00e9 de l'agent de police ou du d\u00e9tective quand il s'agit de retrouver la trace d'un suspect ou d'une personne disparue. Certaines esp\u00e8ces canines sont \u00e9galement tr\u00e8s dou\u00e9es pour d\u00e9busquer les armes ou les produits stup\u00e9fiants, ce qui repr\u00e9sente une aide consid\u00e9rable pour les agents de douane ou de s\u00e9curit\u00e9. Les chiens sont aussi incorpor\u00e9s dans des quartiers sensibles pour leur effet dissuasif. L'utilisation des chiens ne date pas d'hier - d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale on les enr\u00f4lait dans les arm\u00e9es - mais elle s'est immens\u00e9ment perfectionn\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es, puisque m\u00eame le Pentagone a fini par reconna\u00eetre que l'un des meilleurs d\u00e9tecteurs d'explosifs restait le chien !\r\nReportage d'Aline Andrey\r\nJournaliste : Lydia GAbor\"", "durationSec": 3164, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chien policier", "police"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-16T01:59:34Z", "speechToTexts": ["16.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nD'rien n'est jou\u00e9, Lydia Gabor il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous le chien policier s'invite dans rien n'est jou\u00e9 ce matin la truffe accortes le regard pr\u00e9cis le corps Agile et rapide, rien n'\u00e9chappe aux chien policier qui gr\u00e2ce \u00e0 ses sens tr\u00e8s aiguis\u00e9, beaucoup plus efficace que l'humain dans beaucoup de situations et c'est pourtant avec l'humain qu'il fait \u00e9quipe pour devenir un agent \u00e0 part enti\u00e8re dans l'action polici\u00e8re Profession chien pour chien policier aux \u00e9ditions Favre sur la piste de ces agents tr\u00e8s sp\u00e9ciaux qu'on va d\u00e9couvrir ce matin, c'est sign\u00e9 commissaire Richard Marlet bonjour commissaire bonjour je pr\u00e9cise que vous travaillez \u00e0 la direction de la police judiciaire au 36, quai des Orf\u00e8vres, et je sais pas pourquoi quand on donne cette adresse, on est d\u00e9j\u00e0 dans un roman ou dans un film en noir, vous n'\u00eates pas le commissaire Maigret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [87%] :\r\nNon, \u00e9coutez, il y a assez peu de temps, en fait, j'ai fait une petite \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision comme \u00e7a, ou j'ai servi de fil rouge et c'est vrai, lance, \u00e9videmment, vous ne voyez pas, donc vous ne connaissez oui oui maintenant de Paris, on va le pr\u00e9ciser bien la terre, oui, c'est vrai que mon allure notamment, notamment en hiver sur le port du manteau, le port du chapeau et le fait que je fume la pipe \u00e0 peu peut conclure en fait po\u00e8me d'amener en tout cas une certaine similitude entre le commissaire Maigret et puis le commissaire Marlet, en fait, mais l\u00e0 s'arr\u00eate la seule ressemblance \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [90%] :\r\nQu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 vous int\u00e9resser au chien policier que vous avez je pense tout au long de votre carri\u00e8re c\u00f4toyer dans diff\u00e9rentes situations. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:01:46) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nAh, si vous laissez d'un bord, l'histoire d'une d'une complicit\u00e9 avec mon \u00e9diteur, il y a quelques ann\u00e9es, donc en 2007 points pour les \u00e9ditions Favre de de Lausanne j'avais commis un ouvrage, les experts, mode d'emploi parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, mon mon m\u00e9tier en fait c'\u00e9tait l'exercice de la police technique et scientifique, et je voulais tordre le cou \u00e0 un certain nombre d'id\u00e9es qu'on peut voir dans les les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui ne notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [78%] :\r\nJ'ai une id\u00e9e saisie des comme \u00e7a on d\u00e9code mieux ses s\u00e9ries am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est relativement simple, en fait, lorsque vous prenez le le le personnage de Grace hommes dans les experts, la zone il y a 120, on le voit intervenir sur des sc\u00e8nes de Crime et \u00e0 peu pr\u00e8s la seule protection qui l'utilise, c'est une paire de gants, donc lorsqu'on sait qu'en fait, la, la, la police scientifique s'int\u00e9resse \u00e9videmment de l'infiniment petit, la 1\u00e8re des choses \u00e0 faire, c'est de se prot\u00e9ger, enfin que les techniciens de sc\u00e8ne de Crime se prot\u00e8gent eux- m\u00eames pour ne pas polluer, la sc\u00e8ne de Crime, donc en fait, ils portent des combinaisons blanches des sur- bottes une petite calotte sur la t\u00eate pour ne pas perdu cheveux ils mettent un un masque devant la bouche, il porte des lunettes de protection, et lorsqu'on voit Gr\u00e8ce prendre absolument aucune pr\u00e9caution, et en m\u00eame temps, aller chercher de l'infiniment petit, en fait, quelques quelques cellules pour faire de de l'analyse ADN enfin voil\u00e0 l\u00e0, \u00e7a \u00e7a ne va pas, si vous voulez, les techniques utilis\u00e9es dans la s\u00e9rie, ce sont les bonnes techniques, c'est-\u00e0-dire qu'on on voit l'utilisation de produits qu'on utilise au quotidien pour r\u00e9v\u00e9ler des traces de sang quand elles ont \u00e9t\u00e9 lav\u00e9es pour faire appara\u00eetre des traces digitales les techniques sont les bonnes, mais \u00e9videmment les pr\u00e9cautions manque oui, donc c'\u00e9tait pour Torrente et puis la 2\u00e8me 2\u00e8me des choses c'est qu'\u00e9videmment le temps d'une s\u00e9rie polici\u00e8re n'est pas le temps d'une r\u00e9elle se souvient, c'est un couple voil\u00e0 alors apr\u00e8s si vous voulez le le le chien policier c'est c'est la complicit\u00e9 donc avec avec monsieur phare en fait qui m'adresse un article paru dans l'Express sur sur une des techniques d'utilisation des chiens, c'est \u00e0 la reconnaissance des odeurs corporelles sur les sc\u00e8nes de Crime et il me dit voil\u00e0 : seriez -vous tent\u00e9 par l'aventure d'un livre sur les chiens dans la police et en fait, si oui, est -ce que \u00e0 ce moment -l\u00e0 je m'appr\u00eate \u00e0 \u00e9crire un roman policier historique, je d\u00e9couvre une revue de 1907 qui parle : les premiers pas du chien dans dans la police, \u00e7a, \u00e7a va m\u00eame d\u00e9cider lorsque je fais de la police scientifique, je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes de reconnaissance des odeurs sur les sc\u00e8nes de Crime et puis la derni\u00e8re chose \u00e0 une confidence personnelle, en fait, mon p\u00e8re \u00e9tait gardien de la paix mon parrain des ma\u00eetres chiens, j'arrive \u00e0 un \u00e2ge presque canonique et je me dis apr\u00e8s tout \u00e9crire un livre sur les chiens policiers, c'est une fa\u00e7on pour moi de leur faire un petit coucou \u00e0 mon p\u00e8re et mon parrain voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [84%] :\r\nD'ailleurs, on vous voit en photo \u00e0 la fin de cet ouvrage, petit gar\u00e7on entre ces 2 personnages assez impressionnant physiquement, justement, vous, vous n'\u00eates pas vous- m\u00eame ma\u00eetre chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [86%] :\r\nAbsolument pas, non, si vous voulez comme comme animaux domestiques, j'ai d\u00fb avoir un hamster ou un cobaye et puis un chat parce que j'ai une fille de 20 ans et qu'elle voulait des des animaux domestiques \u00e0 la maison, pas un \u00e0 investir ah non non appel \u00e9tait beaucoup plus jeune, Beauxis, jeune avocat, elle \u00e9tait beaucoup plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [87%] :\r\nAlors sur pour pour qu'on rencontre un peu rapidement dans ce monde du chien policier dans quel genre de situation en tant que commissaire, vous avez pu les les c\u00f4toyer, vous parlez par exemple quand vous travaillez pour la brigade des stups pour la police scientifique, \u00e0 quel moment ils interviennent, c'est chien et comment, par exemple pour les rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [87%] :\r\nOui, moi je les croise, en fait, au tout d\u00e9but de ma carri\u00e8re, \u00e7a, je commence \u00e0 travailler sur le 18\u00e8me arrondissement et vraiment \u00e0 l'\u00e9poque le le probl\u00e8me num\u00e9ro un, avec le probl\u00e8me est peut-\u00eatre toujours le m\u00eame, c'est sur les stup\u00e9fiants, notamment un un produit extr\u00eamement dangereux qui est l'h\u00e9ro\u00efnes donc le but de la manoeuvre pour la police et des casser les march\u00e9s et donc d'emp\u00eacher que les commer\u00e7ants, travailler en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [88%] :\r\nComme multiplier les les op\u00e9rations dans les d\u00e9bits de boisson sur la voie publique et donc la 1\u00e8re fois ou je, je sors de l'\u00e9cole des commissaires de police, donc j'ai fait intervenir un chiens stup\u00e9fiants dans un dans un d\u00e9bit boissons et l\u00e0 le le r\u00e9sultat \u00e9tait imm\u00e9diat en fait la 2\u00e8me fois je croisais les, les, les chiens policiers, c'est donc l\u00e0 je commence \u00e0 nous occuper de police scientifique c'est 1995 et 1995 ce sont les attentats parisiens Saint-Michel pour Royal Horse etc, donc l\u00e0, je vais voir travailler les, les, les gens des laboratoires et des d\u00e9mineurs et, en m\u00eame temps les les chiens explosifs qui qui sont l\u00e0 pour d\u00e9tecter ces fameuses explosive et la 3\u00e8me fois c'est donc cette cette cette capacit\u00e9 qu'ont les chiens de relier des odeurs pr\u00e9lev\u00e9es sur les sc\u00e8nes de Crime avec les honneurs des suspects alors voil\u00e0 les 3 les les traditions voil\u00e0 apr\u00e8s si vous voulez, donc il va y avoir, \u00e0 l'occasion du livre un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat pour tous ces m\u00e9tiers que j'ignorais, en fait, et surtout des rencontres avec des gens qui sont, j'allais dire des mordus du chien, mais des passionn\u00e9s du chien qui consacrent leur vie et ce qui est formidable face aux Russes, c'\u00e9tait des aventures humaines, en fait, c'est, c'est, voire la complicit\u00e9 le travail extr\u00eamement profond qu'il y a entre le entre le ma\u00eetre et son animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [87%] :\r\nAlors on va d\u00e9couvrir tout au long de de cette rencontre avec vous comment on arrive \u00e0 former ses chiens pour qui d\u00e9veloppe ses comp\u00e9tences, mais d\u00e9j\u00e0 en couverture, on a la t\u00eate d'un chien qui a une carte de police au au fond et qui a une d\u00e9coration, donc ils sont vraiment consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re comme n'importe quel policier qui est ce chien quelle est son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [85%] :\r\nAlors ce chien, \u00e7a fait pas cher parce qu'il est, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce chien est un ancien en fait qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 par un un sp\u00e9cialiste, un moniteur de chien stup c'est un chien qui est qui, au d\u00e9part, travaillait dans la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire donc le le sp\u00e9cialiste, tu peux d\u00e9tecte ce chien mal aux stup\u00e9fiants Pacha et d\u00e9j\u00e0 pacha est un joueur passionn\u00e9 de de recherche infatigable et ils multiplient les saisies record de l'ecstasy, du cannabis, de l'h\u00e9ro\u00efsme de la coca\u00efne et ce sp\u00e9cialiste qui est qui est passionn\u00e9 par sa mati\u00e8re en fait ne ne songe qu'a eu qu'\u00e0 une chose s'est am\u00e9lior\u00e9e en combat encore les comp\u00e9tences de son chien \u00e0 donc le le monde des des Deschiens est un monde, tout petit, il prend contact avec un coll\u00e8gue suisse qui lui dit : voil\u00e0 la la police Cordelois vaudoise teste une nouvelle m\u00e9thode, la m\u00e9thode du professeur Kafka car une m\u00e9thode qu'on appelle sur o\u00f9 on arrive \u00e0 isoler des mol\u00e9cules pure d'odeurs donc David qui se se mettre chien va partir en Suisse Pacha Pacha va va gagner encore en en dirait maintenant d\u00e9ficiences en fait et le couronnement de sa carri\u00e8re va \u00eatre la la d\u00e9coration des de la m\u00e9daille, des actes de courage et d\u00e9vouement et c'est la 1\u00e8re fois qu'un chien de police et d\u00e9cor\u00e9 de ce de cette m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [93%] :\r\nOn sent beaucoup de fiert\u00e9 dans son attitude, je sais pas s'il a compris tout ce qui est arriv\u00e9, mais sur cette image qui est en couverture de votre ouvrage, il a beaucoup de fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [83%] :\r\nAh oui, les il est d'une dignit\u00e9 formidable, il a, il a quelque chose dans le regard qui est, qui est assez extraordinaire, ah si vous les oui je j'ai j'ai pas trop de comp\u00e9tences on psychologie gagner un jour, j'ai, je ne sais pas s'il ressent vraiment de la fiert\u00e9, ce qui est s\u00fbr, sa j'en suis convaincu, en fait, c'est que son ma\u00eetre tous ces ma\u00eetres et tous les gens qui travaillent dans dans ces brigades cynophiles eux c'est certain \u00e9tait extr\u00eamement fier parce que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'on voit qu'on reconnaisse leur leur animal, comme un v\u00e9ritable coll\u00e8gues et c'est c'est ce type de relation qui est qui et qui est formidable, si vous le permettez une d'une autre anecdote qui \u00e9voque une une une haute d\u00e9coration lorsque je suis all\u00e9 aurait donc un service purement op\u00e9rationnels, donc qui intervient sur les forcen\u00e9s sur les preneurs d'otages, donc j'utilise les chiens d'attaque, j'y suis all\u00e9 15 jours apr\u00e8s qu'un chien a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gri\u00e8vement bless\u00e9, h\u00e9 bien je peux vous assurer que les que les les coll\u00e8gues que j'ai rencontr\u00e9e du raid \u00e9tait tout aussi atterr\u00e9 devant la blessure du du chien que si un de leurs coll\u00e8gues humain de pattes avait re\u00e7u le m\u00eame type de blessure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s touchant, et c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir aussi dans le reportage d'Aline Andrey qu'on va \u00e9couter apr\u00e8s un morceau qui va commencer cette cette \u00e9mission ce cheminement Profession chien policier c'est le titre de votre ouvrage, nous sommes en votre compagnie Richard Marlet : je rappelle que vous \u00eates commissaire divisionnaire au quai des Orf\u00e8vres, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 11 heures et bienvenue \u00e0 vous qui nous rejoignent sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [67%] :\r\nAh ben l\u00e0 un parall\u00e8le et \u00e0 la Chair. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:16) [64%] :\r\nEn mal pas jouable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [76%] :\r\nUn orgue Management d'un de terrain, c'est une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:47) [75%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pas la m\u00eame. \r\nPas mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:49) [67%] :\r\nCe qui est toujours pas l\u00e0, c'est. \r\nCar pour lui, h\u00e9sitant v\u00e9rit\u00e9 sport mais au. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:27) [69%] :\r\nIl mais mais sous un beau oui Gerets de chien. \r\nEt ce n'est \u00e9merge ben oui, bien s\u00fbr, qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:43) [61%] :\r\nIl lui quand il voulait pas. \r\n\u00e0 peine un quart sur un apport avec. \r\nCette fois, j'ai essay\u00e9 d'hiver pour c'\u00e9tait avant, quand est. \r\nLe pompage d'hiver dans, dans, dans, dans mes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:22) [78%] :\r\nBon alors est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:24) [84%] :\r\nDonc un vieux chien avec roublard, \u00e7a va toujours dans le fond, parce qu'on se cache toujours, au fond, au plus profond, donc l\u00e0, on va essayer de feinter en se cachant dans la premi\u00e8re pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:42) [74%] :\r\nEn fait, le le canevas morose, le chien arrive doit donc trouver quand ils nous trouvent qu'il d\u00e9signe on aboyant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:51) [84%] :\r\nPar cet amendement, il va dire \u00e0 son ma\u00eetre, il y a quelqu'un ici nous maintenir en respect, donc en g\u00e9n\u00e9ral, personne n'a envie de bouger sans la, on va pas tellement petit boucher non, l\u00e0 en l'occurrence, comme on est derri\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [57%] :\r\nAh bon, parce que \u00e7a fait pompe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:16) [80%] :\r\nAline Andr\u00e9 o\u00f9 sommes -nous Saint-Martin avec ses aboiements. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:20) [88%] :\r\nAlors on est dans un abri PC \u00e0 la vall\u00e9e du jour et c'est \u00e0 tort un berger allemand de 8 ans qui nous a trouv\u00e9 le sergent Morin et moi qui \u00e9tions en cach\u00e9 derri\u00e8re une armoire, il nous a trouv\u00e9 au bout d'une dizaine de minutes quand m\u00eame oui, quand m\u00eame, donc c'est vrai que l'abri PC \u00e9tait grand et qu'il avait beaucoup d'autres odeurs aux humaine tant \u00e0 l'int\u00e9rieur donc cette exercice, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans le cas d'une formation suivie par les 14 gendarmes de la brigade canine vaudoise a relev\u00e9 que dans le canton de Vaud au contraire de la France : les chiens peuvent travailler jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans voire plus et qu'ils vivent avec leurs ma\u00eetres, donc au niveau des entra\u00eenements qui sont finalement quotidien puisqu'ils vivent avec leurs ma\u00eetres, donc, m\u00eame pendant les jours de cong\u00e9s, souvent il y a des petits exercices qui se font et, parfois, il y a des plus grands exercices qui se font parfois m\u00eame spectaculaires sur le site internet de la brigade, on peut par exemple voir des chiens sauter en parachute, mais j'ai d\u00fb passer \u00e0 la vall\u00e9e de journ\u00e9e rest\u00e9s au sol et c'est dans un Champ, que l'on retrouve le sergent Moore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [61%] :\r\nVoil\u00e0 qui reste attentats donc pas pour aujourd'hui tout bonjour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:41) [77%] :\r\nOn est sur le chantier de la d'ob\u00e9issance, donc en gros on \u00e9tait un tout petit peu l'ob\u00e9issance de base, la marche au pied les positions \u00e0 Cyth\u00e8re debout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:54) [82%] :\r\nLa r\u00e9sistance aux coups de feu ou le chien doit continuer \u00e0 \u00eatre au pied \u00e0 son ma\u00eetre, le rapport d'objets oui le porter du chien de notre programme, on apporte du chien, c'est important que chacun sache se faire porter sans gesticuler et accepter la contrainte donc tout se fait sans laisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:08) [78%] :\r\nSi quelqu'un, pr\u00e9parez -vous \u00e0 quoi peut peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:12) [97%] :\r\nIl y a pas beaucoup de d'aboiements finalement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:15) [81%] :\r\nNon, parce qu'alors on a vraiment maintenant une philosophie avec les chiens, on veut des chiens calme des chiens qui aboient et \u00e0 tout bout de pour un oui pour un non, un temps, c'\u00e9tait \u00e7a : les chiens on excitation donc beaucoup de Hawa\u00ef ont pas couvertes par pour dissuader, alors maintenant on est vraiment plus dans ce train de l\u00e0 et on fait toujours la dissuasion quand il le faut, mais le travail fait dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [67%] :\r\nVous avez fait le coup de feu la Helena oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0 les 2 coups de feu sont lanc\u00e9s, on voit que chien reste au pied, il a m\u00eame pas tourner la t\u00eate, c'est parfait, c'est vraiment \u00e7a qu'on recherche. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:57) [67%] :\r\nQui est en train, Boyer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:59) [62%] :\r\n\u00e7a sans doute dans leur voiture, \u00e7a c'est votre cher c'est le mien, oui, avec un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:04) [72%] :\r\nD'aller demander \u00e0 aboyer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:06) [80%] :\r\nNon en fait c'est c'est en vitesse et qui la bou\u00e9e pour une seule chose, c'est qu'il aura envie d'\u00eatre sur le terrain \u00e0 la place de l'autre chien, donc c'est juste une une envie : travailler apr\u00e8s qu'on Nionsaba et son des ce qu'on pourrait tr\u00e8s bien faire, ou bien on va lui demander de chercher un objet ou des produits stup\u00e9fiants ou de l'explosif pour la m\u00eame baballe lui fait pas la diff\u00e9rence, il joue donc le but pour lui c\u00f4te et sur la voiture, ce qui est, on joue, on fait quelque chose, cantonn\u00e9 quand on le prom\u00e8ne m\u00eame une heure s'il y a pas une d\u00e9pense ben chien on sent qu'il va \u00eatre un petit peu plus nerveux, un petit peu plus tendu, donc en g\u00e9n\u00e9ral le d\u00e9foulement par le jeu est id\u00e9ale, hein, \u00e7a c'est s\u00fbr, s'il n'a pas petit, sa petite dose quotidienne, si on peut parler comme \u00e7a ici, il va pas s'y retrouver et puis le mettre aussi pas souvent ces ces, ces, ces passionn\u00e9s qui, comme \u00e7a, c'est comme quelqu'un qui aime faire du v\u00e9lo, nous on aime bien travaill\u00e9 que les chien, donc souvent il y avait des conducteurs qui soyons cong\u00e9 un des petits groupes ah tiens demain je faire je faire une petite piste qui s'est qui vient et puis on se voit comme \u00e7a, c'est un investissement de tous les jours, c'est intense, je dirais, je r\u00e9sumerai par c'est intense, pour nous, c'est vraiment de loi pas que un outil travaille c'est vraiment presque un enfant quoi c'est quelque chose de particulier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:15) [95%] :\r\nComme un enfant, c'est par un coll\u00e8gue ou un ami ou \u00e0 un officier comme un autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:21) [81%] :\r\nNon, non \u00e0 l'Europe, oui coll\u00e8gues oui on pourrait dire, coll\u00e8gue, moi je dis enfant pourquoi parce que parce parce qu'on 38 tout petit oui, parce que il grandit parce que parce que les les 2, 3, 4 premi\u00e8res semaines on dort avec lui \u00e0 sa place ou dans son filet pour qui la prennent \u00e0 pas pas pas pleurer ou pas aboy\u00e9 ou par peur, enfin voil\u00e0, c'est moi, je dirais que c'est plus une relation au fond que que coll\u00e8gues la relation est plus forte qu'un coll\u00e8gue, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:00) [78%] :\r\nVous \u00eates le pour caporal britannique sa chienne Calvi oui, on vous a vu tout \u00e0 l'heure, travailler avec elle, quand vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:12) [85%] :\r\nC'est les conseils d'un coll\u00e8gue, on est all\u00e9 la chercher en France, moi je connaissais pas autrement les \u00e9levages et puis c'est l'\u00e9leveur qui l'a choisi, on leur a expliqu\u00e9 qu'elle travaille en voulait faire avec, c'est lui qui a choisi l'animal cet animal pourra convenir \u00e0 \u00e0 votre type de travail. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:26) [97%] :\r\nEt si vous deviez faire un portrait de Cali, vous diriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:31) [88%] :\r\nC'est une petite chienne courageuse et volontaire qui qui donne \u00e9norm\u00e9ment d'amour oui on est, on est en symbiose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:38) [82%] :\r\nDonc ma\u00eetre et son chien, c'est l'amour qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:42) [87%] :\r\nOui, il y a, il y a d'autres relations pr\u00e9voit aussi d'autres personnes, c'est plus une relation de force, moi je suis plus on consomme de l'amour quoi il y a pas une v\u00e9rit\u00e9 dans le domaine, c'est comme dans un couple, chacun son type de relation quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:56) [89%] :\r\nEt donc est -ce que Cali, elle est toujours dans vos pattes ou est -ce qu'elle va quand m\u00eame vers votre \u00e9pouse vers votre fils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:03) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, si j'ai un peu \u00e0 la maison, oui, non mais elle c'est vrai que chien \u00e9norm\u00e9ment sur nous on passe plus de temps avec notre chien qu'avec notre famille, si nous on est pr\u00e9sent, il sera avec nous, c'est pour \u00e7a que des fois il faut se d\u00e9tacher, puis laisser d'autres personnes son j'ai pass\u00e9 Serge Morin, vous expliquez justement avec les femelles, il y a une relation qui est, qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re par rapport mollement, laissant qui parle toujours mines ou je sais pas quoi, mais c'est une relation de d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec le ma\u00eetre, la femelle, c'est tout pour papier quoi oui donc c'est vrai que si papi va pas bien, parce que c'est de ma faute non, alors c'est c'est c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:42) [89%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous avez choisi d'avoir une femelle pour avoir quelqu'un qui vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:47) [80%] :\r\nL'ancienne qui vous bichonne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:50) [83%] :\r\nNon valid\u00e9 je j'avais d\u00e9j\u00e0 une femelle \u00e0 la maison, c'\u00e9tait une super relation et puis je voulais un chien, un peu plus petit, donc pas forc\u00e9ment quelqu'un qui fait de na\u00eetre sous la Manche qui me ressemblent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:02) [83%] :\r\nEt il travaille pour Cali, vous pensez que c'est quoi, pour elle, c'est un jeu, c'est vraiment un travail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:09) [83%] :\r\nC'est un jeu et c'est un moyen de faire plaisir \u00e0 son patron, s'il y a pas de plaisir et que ma\u00eetre je peux pas concevoir que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:17) [89%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression qu'elle a toujours envie de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:20) [79%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, \u00e7a c'est clair, et nous nous \u00e9puise, \u00e7a c'est c'est s\u00fbr et certain, ils auraient tout le temps envie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:29) [99%] :\r\nIl y a une mission qui vous a marqu\u00e9 particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:32) [82%] :\r\nAlors je n'ai plein, je n'ai eu une dernier : je n'ai eu une au moins 2 au mois de d\u00e9cembre o\u00f9 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez incroyable, c'est donc c'est l'histoire d'une personne qui a disparu depuis plusieurs jours, 3 \u00e7a faisait 3 jours on m'appelle le matin, il faudrait qu'je dis \u00e9coute c'est pas possible, mais on va quand m\u00eame essayer, la cha\u00eene a fait un travail incroyable dans la neige avec d'autres races, il y a des traces de ce qui fait tout \u00e7a pour n'malheureusement tomb\u00e9 sur le corps mais gr\u00e2ce au boulot de la cha\u00eene, on a \u00e9vit\u00e9 des heures et des heures de travail de beaucoup de personnel, 3 jours apr\u00e8s les les f\u00eates quoi oui c'\u00e9tait voil\u00e0, l\u00e0 j'\u00e9tais souffler que Sophie-Tith ou quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:09) [75%] :\r\nIl y a ce ce plaisir Diet tr\u00e8s arriver, voil\u00e0 la surprise aussi en m\u00eame temps ne vaut pour trouver, quand m\u00eame, face encore mort c'est \u00e7a doit \u00eatre \u00e9trange non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:20) [87%] :\r\nCelui qui me dit qu'il habituellement, pour lui, moi j'ai j'ai j'ai de la peine, mais effectivement il y avait le c\u00f4t\u00e9 plaisir du travail du chien du c\u00f4t\u00e9 respect de la personne d\u00e9funte quoi donc non la la la, il y a, il y a l'Avantage d'avoir chien, \u00e7a nous permet de sortir et de passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:39) [75%] :\r\nFran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:49) [57%] :\r\nQui a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:50) [79%] :\r\nUne Andr\u00e9 signe ce reportage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Didier Rossa, qui est en r\u00e9gie, ce matin, Aline, d'autres informations si on veut lire de t\u00e9moignages par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:59) [88%] :\r\nOui, alors je vous conseille d'aller voir le site de la brigade canine vaudoise WWW Point vous Tiret qu'\u00e0 9 point com et et c'est vrai qu'il y a des t\u00e9moignages vraiment tr\u00e8s touchant notamment de 2 policiers qui ont perdu leur chien parce que pour eux, en fait, les chiens vont ensuite au paradis des chiens policiers m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:21) [93%] :\r\nCommissaire chien Marley, je rappelle \u00e0 nos auditeurs que vous signez Profession chien policier des r\u00e9actions par rapport \u00e0 ce \u00e0 ce reportage sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:29) [79%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:31) [87%] :\r\nBeaucoup de r\u00e9actions d'abord des r\u00e9actions de professionnels, c'est-\u00e0-dire tout tout tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et d'une, et d'une justesse formidables et donc, en fait, j'aurais, j'aurais tendance \u00e0 dire que, manifestement, le travail du chien n'a pas, n'a pas de fronti\u00e8res en fait parce qu'on retrouve enfin j'ai entendu exactement les m\u00eames t\u00e9moignages 2 de mes coll\u00e8gues suisses que ce que j'ai eu l'occasion d'entendre lorsque j'ai rencontr\u00e9 les moniteurs chien fran\u00e7ais donc apr\u00e8s beau beaucoup beaucoup beaucoup de choses, beaucoup de choses sur l'aspect dissuasif du chien, c'est comme \u00e7a, une anecdote assez formidable, donc je tout \u00e0 l'heure, je parlais du raid qui est une une formation polici\u00e8re qui intervient vraiment dans des situations extr\u00eames, donc il y a, il y a quelques mois, ils sont, ils sont intervenus sur un forcen\u00e9 qui qui tiraient par la fen\u00eatre, qui avait tir\u00e9 \u00e0 plus de 3 entreprises, donc les gens du Raid sont intervenus, on vous imaginez ces hommes en noir, des petits points rouges qui correspondent \u00e0 la vision, la la la la vis\u00e9e laser qui se prom\u00e8ne un petit peu dans l'appartement du budget du du forcen\u00e9 et en fait l\u00e0 on prend la d\u00e9cision de faire intervenir les chiens, le forcen\u00e9 entend simplement quelques aboiements et il va d\u00e9poser les armes, donc l'aspect dissuasif est ind\u00e9niable, Alenia humble le l'entra\u00eenement aussi le le seront parachute le, le fait que le le chien s'abandonne compl\u00e8tement dans dans dans les bras de son ma\u00eetre, enfin les les descentes en rappel, o\u00f9 on voit le chien qui ne bouge pas du tout, qui fait qui on sent toute la confiance qu'il accorde \u00e0 son ma\u00eetre fin ce superbe t\u00e9moignage superbe t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:21) [82%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre pour mieux comprendre comment se tisse des relations et ce qu'on pourrait parler du d\u00e9but du cheminement, c'est-\u00e0-dire comment on choisit ses chien comment ils arrivent dans ces cours d'heures de formation, le sergent Morin parler du chantier de l'ob\u00e9issance, c'est comment est -ce que on les on les forme peut-\u00eatre pas ob\u00e9ir, mais quand m\u00eame un \u00e0 faire ce qu'qui doit faire dans leur de job, comment est -ce qu'on choisit ses chien est -ce que c'est par exemple est -ce que c'est une race particuli\u00e8re est -ce que c'est plut\u00f4t des femelles, ou plut\u00f4t des des m\u00e2les, comment les gens r\u00e9sistaient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:52) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce qu'en fait on va se rendent compte que en r\u00e8gle, c'est ce qu'on dit d'ailleurs dans dans votre reportage, on r\u00e8gle de de de sinophilie il y a pas vraiment de de loi \u00e9crite, on a aussi, alors on doit prendre en compte aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes presque de, de, de culture, c'est-\u00e0-dire que, dans le d\u00e9but de l'emploi de des des chiens en France dans les ann\u00e9es 60 50 60 en fait, les gens se fixent vraiment s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:19) [89%] :\r\nDes bergers allemands, qui sont tous mal, un peu comme si la puissance du mal l'emportait sur une une puissance moindre des femelles, et puis les choses vont \u00e9voluer, on on va travailler sur d'autres domaines que que la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:35) [89%] :\r\nPatrouille, on va commencer \u00e0 passer au chien de recherche, on va se rendent compte qu'en fait les, les, les femelles ont peut-\u00eatre un potentiel olfactif encore sup\u00e9rieur \u00e0 celui du mal et puis surtout un un attachement tr\u00e8s tr\u00e8s fort \u00e0 leur ma\u00eetre, ce qui fait qu'on fait dans cette notion, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en fait de faire plaisir \u00e0 son ma\u00eetre, c'est peut-\u00eatre encore plus fort chez les femelles, alors il y a une si aussi on \u00e9voque un tout petit peu les diff\u00e9rences entre la Suisse et puis, et puis la France, donc on entend dans votre reportage que les les chiens vivre avec vive 24 heures sur 24 avec avec le rem\u00e8de, c'est pas tout \u00e0 fait le cas en France pour certaines sp\u00e9cialit\u00e9s oui les explosifs, les stup\u00e9fiants, les explosifs, on le comprend, il faut que les gens soient op\u00e9rationnels 24 heures sur 24 donc, s'il y a une alerte \u00e0 la bombe qui font que le sp\u00e9cialiste chien, puissent partir tout de suite, donc il vit avec son chien apr\u00e8s sur le recrutement, on veut les les crit\u00e8res qui vont qui vont rentrer en ligne de compte sont, bien \u00e9videmment, la beaut\u00e9 du chien le, le fait que ce vers sa sa physiologie correspondent aux canons de de de sa race et puis son courage, sa t\u00e9nacit\u00e9, son Epiney \u00eatre que son son d\u00e9sir de jouer son d\u00e9sir de, de, de, de, de faire plaisir, et puis apr\u00e8s dans le dans ces ph\u00e9nom\u00e8nes de Byzance, en fait, on va travailler beaucoup sur ce qu'on appelle le renforcement positif, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'une action est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:07) [86%] :\r\nEh bien, faites par le chien, il faut lui faire comprendre en fait qu'il a extr\u00eamement bien travailler en \u00e9tant m\u00eame un peu exub\u00e9rant, c'est-\u00e0-dire que on va crier c'est bien p\u00e9p\u00e8re, c'est bien p\u00e9p\u00e8re manifester sa joie sur le chien de recherche d\u00e8s qu'il a d\u00e9couvert quelque chose, il va, il va pouvoir jouer avec son jouet f\u00e9tiche, donc, l\u00e0 encore, ils d\u00e9couvrent quelque chose, on renforce sa d\u00e9couverte par le fait qu'il puisse jouer, enfin et et ce qui ce qu'il faut bien comprendre en fait, c'est que, et c'est c'est en \u00e7a que je parle de Profession chien policier c'est que les r\u00e9sultats, les performances qu'on obtient, on les obtient, \u00e0 l'issue de plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es de travaux quotidiens d'exercice afin de dans mon livre, je parle de d'athl\u00e8tes de haut niveau, c'est exactement \u00e7a, \u00e7a ce sont des sond\u00e9s sont des animaux qui sont entra\u00een\u00e9s tous les jours et il y a encore, vous me pardonnerez de citer encore une anecdote mais les, les, les gens du me disent : voil\u00e0, au moment des entra\u00eenements, il faut que les chiens 70 pourcent de de leur potentiel pour qu'on intervention y soit 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:09) [83%] :\r\nMais ce qu'il y en a qui sont recal\u00e9s oui bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire qu'qui suivent une phase d'observation, une phase de d\u00e9but et finalement bah \u00e7a vous lui correspondent pas o\u00f9 il y en a d'autres qui sont tellement meilleur que \u00e7a s'impose alors comment ils le vivent ceux qui sont recal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9coutez, l\u00e0 il y a plusieurs choses en fait d\u00e9j\u00e0 au moment de la s\u00e9lection \u00e0 un moniteur qui va recruter un chien va peut-\u00eatre voir 10, 15, 20 chien avant de recruter un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:39) [70%] :\r\nApr\u00e8s je voulais oui mais qu'est -ce qu'il va Herv\u00e9 et c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse comme comment il va, sans \u00e0-coup chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:44) [86%] :\r\nSi vous voulez le le courage du chien son son go\u00fbt pour le travail, peut -on tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 de on a entendu les coups de feu, enfin on on monsieur souvent la la 1\u00e8re rencontre entre le le le recruteur en de son chien se passe sur un sur un Parking, terrain, c'est-\u00e0-dire un terrain neutre \u00e0 la fois pour le chien et pour le ma\u00eetre et l\u00e0 enfin le le futur le le recruteur en tout cas, et l\u00e0 ce qui va ce qui va beaucoup compter, c'est l'attitude du chien, comment il va se comporter quand il va sortir de la voiture de de son ex, ce sera celui qui peut devenir son ex- ma\u00eetre est -ce qu'il va sentir \u00e0 l'aise, ce qu'il il se prom\u00e8ne avec la queue entre les jambes parce que ses oreilles sont dress\u00e9s \u00e0 tous ces signes comportementaux en fait qui qui vont \u00eatre traduits par le moniteur, il y a une expression que j'aime beaucoup, en fait, le moniteur doit \u00eatre capable de lire son chien c'est qui doit \u00eatre capable de d\u00e9tecter le le le le la moindre modification du comportement de son chien, donc il va, il va d\u00e9tecter tr\u00e8s vite son courage, son opini\u00e2tret\u00e9, son go\u00fbt pour le jeu beaucoup d'chose en fait, et puis apr\u00e8s, donc, va commencer la formation et \u00e0 l'issue de la formation vient le vient le terrain et on va se rendent compte que par exemple pour le le le le chien de patrouille certains chiens de patrouille lorsqu'ils se retrouvent sur la voie publique au nom qu'on lise ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 attaquer ce qu'on appelle l'homme d'attaques, vous savez ce le personnage comme \u00e7a qui se qui qui est encore un gros v\u00eatements rembourr\u00e9s qui lui permet de de subir les morsures, h\u00e9 bien, lorsque le chien se retrouvent sur la voie publique, lorsqu'on lui d\u00e9signe la personne sur lesquelles il doit agir, il va chercher son homme d'attaque et donc ici, on va se rendent compte que finalement, malgr\u00e9 sa formation h\u00e9 ben il faut peut-\u00eatre leur r\u00e9orienter vers une autre sp\u00e9cialit\u00e9 : la recherche de stup\u00e9fiants le rocher vers leur chef d'explosifs, un chien qui peut \u00eatre tr\u00e8s bon en compensent va \u00eatre qui va \u00eatre tr\u00e8s bon sur les explosifs, on va se rendent compte qu'en fait quand il d\u00e9couvre une substance explosive, il va manifester, c'est-\u00e0-dire qu'il veut, il va aboyer gratter \u00e9videmment c'est dangereux alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:58) [85%] :\r\nOn est en face d'un d'un engin explosif, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des engins explosifs qui peuvent se d\u00e9clencher au son, ou simplement parce qu'on les a bouscul\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce chien en valeur et orienter plut\u00f4t vers les stup\u00e9fiants, voil\u00e0 le fait qu'il gratte qui la bo\u00eete sur l'\u00e9preuve sur des c\u00f4tes, il d\u00e9couvre de l'h\u00e9ro\u00efsme de la coca\u00efne, c'est pas grave, mais sur les explosifs, \u00e7a peut \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9dhibitoire, donc on peut avoir fait une formation et puis r\u00e9orienter le chien vers une autre sp\u00e9cialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:22) [79%] :\r\nVers quel \u00e2ge les prend pour obtenir de bons r\u00e9sultats des tr\u00e8s jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:27) [84%] :\r\nNon, pas tr\u00e8s jeune, en fait, la, la, encore ce qu'on recherche, c'est vraiment la la stabilit\u00e9 dans dans le caract\u00e8re et donc on estime, enfin du moins la, la, la police fran\u00e7aise estime qu'en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:38) [89%] :\r\nEn dessous de, de 10 mois on a du mal \u00e0 juger du caract\u00e8re du du chien, donc on pr\u00e9f\u00e8re un chien, un tout petit peu plus vieux entre 10 mois un an parce que l\u00e0, son caract\u00e8re plus plus affirm\u00e9, plus stable et puis, l\u00e0 aussi, \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut, \u00e7a varie entre les races, bon, vous avez des chiens qui sont m\u00fbrs psychologiquement plus tard que d'autres, vous avez certaines races de berger qui m\u00fbrissent qui sont matures \u00e0 18 mois et puis on peut pas le prendre trop vieux non plus parce qu'en fait il y a eu une vie donc avant d'\u00eatre recrut\u00e9 et il a pu acqu\u00e9rir de mauvais r\u00e9flexes de mauvaises habitudes ou bien avoir subi des traumatismes qu'on ne conna\u00eet pas, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quelques cas comme \u00e7a o\u00f9 en fait des, des, des ma\u00eetres qui n'arrivent plus \u00e0 dominer le leur animal \u00eatre cap pour \u00eatre s\u00fbr de pouvoir le dominer lui passe une museli\u00e8re et \u00e0 ce moment -l\u00e0 vont m\u00eame jusqu'\u00e0 le le le maltraiter bon c'est \u00e9vident que lorsque policier va vouloir passer la museli\u00e8re sur le chien, le chien va associer cette museli\u00e8re aux mauvais traitements qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:50) [87%] :\r\nEt \u00e7a, et \u00e7a c'est irr\u00e9cup\u00e9rable, en fait, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait, vous imaginez enfin les, les, les, les, notamment les chiens de patrouille pour tous une museli\u00e8re, il y a que dans des cas de l\u00e9gitime d\u00e9fense qu'ont les 2 mus\u00e8le et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on les utilise comme une v\u00e9ritable arme, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise leur leur m\u00e2choire extr\u00eamement puissante et leur force de de musculature pour aller neutraliser un individu, donc il faut qu'on soit s\u00fbr d'avoir des chiens particuli\u00e8rement stable et qui vont pas faire n'importe quoi qui vont pas se met \u00e0 gambader \u00e0 courir apr\u00e8s n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:24) [95%] :\r\nJe rappelle le titre de votre ouvrage est Profession chien policier c'est aux \u00e9ditions Favre nous sommes avec vous jusqu'\u00e0 11 Richard Marlet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:39) [72%] :\r\nJ'ai tout pour moi et j'ai entendu texture comme \u00e7a, moi je suis comme \u00e7a, bien s\u00fbr, la toile souvent et parfois des peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:05) [67%] :\r\nOui tout le temps je \u00e7a d'\u00eatre est \u00e0 l'abri du vent, je me pour l'embauche de temps tu peux la pourtant c'est une gageure qui ont \u00e9t\u00e9 au fil des ans et moins de P\u00e9chiney qui. \r\nLa poign\u00e9e de monde on ne dirige l\u00e9sinent pas sur le d\u00e9cor, et je me dis donc suivante : les sciences est souvent parfois le texte qui la centaine d'hommes blancs de la patiente, et si jamais un bon m\u00e9decin d'comme jamais, c'est pas moi, ce n'est pas rien souvent parfois peut-\u00eatre depuis toujours j'ai raison, non mais j'des petits dans du velours ou dans du beurre qui l'avait pourtant, ce qui n'est pas qui aussi des jeux 2 mois depuis j'ai peur. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:36:59) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:21) [77%] :\r\nMaman me dit que j'ai toujours pour moi un pr\u00e9alable qui entendent bien s\u00fbr comme \u00e7a, moi je suis content, bien s\u00fbr je vais croire absolument parfois \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 l'action, parfois un peu de \u00e7a souvent, parfois un peu tard. \r\nLa veille pourtant un pi\u00e8ge avec qui on perd aussi et moi depuis n'pas j'ai parl\u00e9 avec depuis toujours j'ai personne r\u00e9gime dans l'eau, je me Kronenbourg, du boeuf, la veille, pourtant avec Guillaume Perrault cit\u00e9 justement depuis l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:17) [79%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Recrosio sur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re nous parlons je m\u00e9tier chiens policiers. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:23) [66%] :\r\nSe promener avec mon chien, comme \u00e7a, ce n'est en baisse, est -ce qu'on comprenne dans la crainte ici les enfants, madame, il y a sa petite fille, pas moi, voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 chien, y a -t-il fait caresser la. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:38:40) [65%] :\r\nSur la personne, Rossi, c'\u00e9tait le petit chien, continuer \u00e0 regarder ces sentiments -l\u00e0 et la du mois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:01) [61%] :\r\nIl y a vraiment aucun, et surtout de dire, et c'est pas bien oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:39:09) [64%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'aux enfants, celui -ci ce qui m'a pris, au lieu d'aller ouvrir, je ne suis voyez l\u00e0 voyez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:23) [85%] :\r\nC'est un sketch dont vous parlez de je Richard Marlet donc mon chien, c'est quelqu'un, on met un chien est une personne pour montrer jusqu'o\u00f9, finalement, la relation entre un chien policier ou un chien tout court et son ma\u00eetre peut peut \u00eatre proche vous aimez ce sketch. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:40) [85%] :\r\nAh oui j'adore d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0, comment vous dire je suis un fan de de Raymond s'est l'occasion d'un livre en fait, c'est, c'est aussi l'occasion d'aller puiser dans, dans, dans sa culture propre, de retrouver les choses qui semblent \u00e0 qui fait qui vous ont sembl\u00e9 important dans la vie, donc au d\u00e9but du livre, je consacre une beaucoup de lignes en fait peut-\u00eatre pour certains sur la mythologie grecque, mes souvenirs des fouilles de Pomp\u00e9i et puis de vos souhaits, va devoir se marquer ma ma jeunesse et mon mon jeune a d'\u00e2ge adulte en fait et en fait le mon chien, c'est quelqu'un je, je trouvais qu'en fait on en en une phrase toute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:29) [84%] :\r\nTout \u00e9tait dit tout \u00e9tait tout \u00e9tait rassembl\u00e9 c'est-\u00e0-dire que Descartes lui parler du chien comme d'une machine Descartes, \u00e0 tort, il a peut-\u00eatre raison sur d'autres points, mais sur ce point l\u00e0 bien particulier, il a tort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:43) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 cette proximit\u00e9 cet amour qu'on commence \u00e0 ressentir dans cette \u00e9mission, le rapport reste quand m\u00eame un rapport dominant-domin\u00e9 et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour que le chien fonctionne bien et le mettre aussi que ce rapport soit clairement \u00e9tabli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:00) [90%] :\r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire que vous me permettrez encore une anecdote : j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d'un d'un d'un entra\u00eenement d'un chien sur les armes et les, les, les munitions et c'est pour motiver un chien \u00e0 la recherche en fait et il faut d'abord le faire rasseoir apr\u00e8s on lui passe un harnais qu'on appelle une bricole et ces 2 acteurs vont dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:23) [84%] :\r\nPlancher sur un vol dire pour lui qu'en fait, qu'on va travailler au moment de la d\u00e9monstration, je voyais que le le le le ma\u00eetre avait beaucoup de mal \u00e0 faire asseoir son chien, ce qui me paraissent \u00eatre la moindre des choses parce qu'on \u00e9tait ma\u00eetre chien et le mont mont sp\u00e9cialiste qui \u00e9tait mon formateur Jean-Marc Langlais, me dit : mais en fait ce c'est pas le la responsabilit\u00e9 n'ne ne n'est pas chercher chez le chien, mais plut\u00f4t chez le metteur c'est la 1\u00e8re fois qui fait une d\u00e9monstration en public, il est stress\u00e9, il a peur, le chien sans le stress et la peur chez son ma\u00eetre et c'est lui qui est en perte de rep\u00e8res, et en fait on se rend bien compte, c'est entre le entre le le le chien et le maintien, ce qu'on appelle un un tr\u00e8s diminu\u00e9 et ce tr\u00e8s diminu\u00e9 en fait et comme un fil conducteur ou les \u00e9motions vont passer ce peut-\u00eatre vous para\u00eetre compl\u00e8tement, enfin un peu bizarre en fait comme si les relations de fa\u00e7on immat\u00e9riel entre le l'animal et puis le mettre \u00e0 travers ce tr\u00e8s diminu\u00e9 donc le ma\u00eetre doit rester sans rep\u00e8res, c'est-\u00e0-dire ah compl\u00e8tement, compl\u00e8tement le le le le chien est un animal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:30) [86%] :\r\nQui, qui vivait en meute, donc pour lui, le chef de meute, doit \u00eatre, doit \u00eatre son ma\u00eetre, il doit pas y avoir de, de, de confusion et d'ailleurs l\u00e0 lorsqu'on parle du du recrutement souvent les chien sourd, \u00e9tudes, notamment en France, hein, sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s aupr\u00e8s de de de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:48) [89%] :\r\nDe refuges de la SPA et les les chiens qu'on r\u00e9cup\u00e8re au refuge de la SPA, sont des chiens qui dont les ma\u00eetres n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se rendre dominant en fait donc le chien prend une place trop forte, c'est-\u00e0-dire c'est lui qui va se mettent devant la porte, qui va vous interdire de sortir, c'est lui qui va vouloir manger avant avant vous, c'est lui qui va se mettent sur le canal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:11) [83%] :\r\nOui enfin vous envoyer des signes, ils ont en fait le ma\u00eetre c'est moi pour la SCC chien l\u00e0, en fait, on a du mal \u00e0 les enfin le le leurs propri\u00e9taires ont du mal \u00e0 les assumer, donc les les confient \u00e0 des refuser ses chiens donc avec un caract\u00e8re assez tremp\u00e9 en fait vont \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s parce que ces fortes t\u00eates vont faire des chiens exceptionnel pour la Patrouille notamment, on leur demande du courage, l'opini\u00e2tret\u00e9 d'avoir peur de rien, mais il va falloir qu'ils trouvent leur ma\u00eetresse ma\u00eetre \u00e7a sera donc le le moniteur de chiens policiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:43) [82%] :\r\nAlors justement \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 nous demander comment sont les personnes qui qui forment ces chiens, quel type de psychologie, je veux dire m\u00eame dans, dans, dans la police, ce sont des gens particuliers qu'on a form\u00e9 pour qu'ils puissent former ces chiens et ce et s'affirmer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:58) [89%] :\r\nAh, \u00e9coutez, c'est tout ce que que que j'ai eu l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:03) [86%] :\r\nEntr\u00e9e : j'en ai vu beaucoup en fait a \u00e9t\u00e9 des chiens, des chiens justement oui et \u00e7a y est, voil\u00e0, nous sommes heureux mon chien, c'est qu'elle tient bien d'un chien aussi, en fait, tous ces gens -l\u00e0 avaient fait du chien dans le civil, en fait, sont donc des passionn\u00e9s \u00e0 la base et beaucoup, j'allais dire les, les, les 3 quarts en fait rentrent dans la police pour pouvoir continuer \u00e0 exercer leur passion en fait donc ils deviennent gardiens de la paix pour devenir ma\u00eetre chien, donc \u00e0 la base vous vous avez, vous avez d\u00e9j\u00e0 un fonds comme \u00e7a qui pr\u00e9pare \u00e0 ce m\u00e9tier tout \u00e0 fait particulier et je n'en ai pas crois\u00e9 un seul qui Medien jour ils ont mes coll\u00e8gues ont quitt\u00e9 la la sp\u00e9cialit\u00e9 pour aller faire autre chose, parce que pour eux il n'y a pas d'autres sp\u00e9cialit\u00e9s qui vaille le la relation avec le chien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:57) [88%] :\r\nMais on comprend, dans votre ouvrage qui a plusieurs m\u00e9tiers Julia le dresseur, le moniteur celui qui recrute, l'homme d'attaque et finalement le ma\u00eetre chien, donc il y a plusieurs intervenants en tout cas au d\u00e9part mais il y a un seul qui va devenir le ma\u00eetre chien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:11) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, il va y avoir un seul conducteur de chien et apr\u00e8s, si vous voulez, vous avez donc le le le moniteur qui va former ce ce conducteur de chien, vous avez le dresseur qui lui donc d\u00e9j\u00e0 un pass\u00e9 en tant que moniteur qui va \u00eatre capable de prendre de chien de caract\u00e8res diff\u00e9rents \u00e0 un homme pour le travail un petit peu moins motiv\u00e9s pour le travail, il va les amener au m\u00eame niveau, vous avez l'homme d'attaque donc qui lui va donc c'est ce on en a parl\u00e9, celui qui qui porte ce qui s'est fait attaquer, j'esp\u00e8re qui se fait attaquer, lui il est l\u00e0 pour renforcer le courageux c'est-\u00e0-dire que c'est c'est le le le le le th\u00e8me en fait du du facteur qui vient vous d\u00e9posez votre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:52) [86%] :\r\nCourrier dans la bo\u00eete \u00e0 lettres et le chien se pr\u00e9cipitent sur sur le facteur et \u00e0 chaque fois, et donc il aboie, ils se ils se ruent sur le sur la grille fond on peut imaginer la sc\u00e8ne et \u00e0 chaque fois, le facteur s'en va, en fait, bah le chien le interpr\u00e8te la fuite du facteur commun renforcement positif, donc si vous voulez le me le l'homme d'attaque lui va \u00e0 chaque fois il y laissera gagner le le chien, donc le chien va \u00eatre extr\u00eamement renforc\u00e9e et puis \u00e0 l'issu, vous avez la la cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure, donc tout \u00e7a est extr\u00eamement gradu\u00e9, vous aurez celui qui va recruter, former ce de toutes les de tous ces diff\u00e9rents m\u00e9tiers en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:32) [85%] :\r\nAlors on a le le tous je crois notre imaginaire que tandis chien de police, c'est plut\u00f4t le genre chien loup mais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous m'avez dit que pas du tout, qui avait des races m\u00eame des races de salon qui s'est retrouv\u00e9 dans ce m\u00e9tier de chiens policiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:46) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est formidable, c'est-\u00e0-dire que, vraiment, on a, on a commenc\u00e9 plut\u00f4t avec des chiens de berger parce que sont des chiens enfin solidaire donc veut solide donc des bergers allemands, des bergers belges sont des chiens solide impressionnants par leur leur musculature, donc, et puis on a \u00e9volu\u00e9, petit \u00e0 petit vers donner de plus en plus d'importance au sens olfactif et vous avez donc l'exemple, on ne parle caricatural mais qui peut surprendre l'utilisation des caniches, par les douanes fran\u00e7aises, simplement parce que le caniche, vu sa petite taille peut se faufiler \u00e0 travers les, les, les, les, les bagages et donc il c'est une arme redoutable qui, bon, et puis vous avez d'autres, d'autres d'autres chiens, la gendarmerie fran\u00e7aise travaille beaucoup avec maintenant sur les Saint-Hubert, dont on sait qu'ils ont un potentiel olfactif sup\u00e9rieur \u00e7a tiens, vous savez, au nombre de de de cellules sensorielles capables de de jouer un r\u00f4le dans dans le droit en fait donc le le Saint-Hubert, de 1 \u00e0 100 Solf actif tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, c'est s\u00fbr qu'il aura, en terme de de crit\u00e8res physiologiques qui correspond pas du tout aux chiens de berger, c'est autre chose, mais il y a ce potentiel li\u00e9 \u00e0 l'odorat, qui lui permet d'obtenir des r\u00e9sultats formidables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:03) [87%] :\r\nDonc la la palette s'\u00e9largit et c'est quand m\u00eame un petit Chihuahua pourraient se retrouver dans la police. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:08) [85%] :\r\nAh \u00e9coutez, j'ai cru lire il y a quelque temps, qu'en fait un un Chihuahua avait \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 reconnu comme le meilleur chien policier vous il vers dans une esp\u00e8ce de concours, j'ai lu \u00e7a sur Internet, comme un peu comme tout un chacun et donc j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris aussi mais, mais pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:25) [88%] :\r\nMais donc, finalement, selon leur grandeur sur leur leur leur comp\u00e9tence, on va les orienter dans diff\u00e9rents besoins que la police a c'est pas toujours la force et pas toujours la taxe est pass\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre la finesse de l'odorat, \u00e7a peut \u00eatre le fait qu'il est petit et qui peut aller partout, un peu comme dans la vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:42) [85%] :\r\nMais c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire tout, tout est possible, en fait tout et vous, il suffit de le vouloir, c'est c'est s\u00fbr qu'il faut des qualit\u00e9s intrins\u00e8ques hein chez le chien, notamment pour le chien de recherche c'est l\u00e0 on va trouver le le plus de vari\u00e9t\u00e9 h\u00e9 ben ces qualit\u00e9s, c'est le sens olfactif le go\u00fbt de travailler la volont\u00e9 de faire plaisir \u00e0 son ma\u00eetre et le jeu parce qu'en fait le, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fort bien dit \u00e0 plusieurs reprises dans vos reportages le le le chien certes il travaille, mais il joue en fait, il joue beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:49:17) [66%] :\r\nJe suis allonger son tapis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:29) [61%] :\r\nEt c'est pas dangereux, ce sont plus je le sentais parce que j'ai rencontr\u00e9 terrible a \u00e9t\u00e9 loger \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:49:45) [57%] :\r\nOui, j'ai Profession sont toutes syndiqu\u00e9es et sur le fond, cette tension, surtout au d\u00e9but, j'avais vraiment Valeria rue en pense pas moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:00) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un autre extrait de Raymond Devos s'on arrive un peu au terme de cette \u00e9mission, on aimerait savoir comment se passe la retraite de 2 de ses chiens qui travaille un peu comme les humains, assez t\u00f4t, en France, si j'ai bien compris c'est \u00e0 6 ans \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s jeune, donc finalement c'est une carri\u00e8re de courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:17) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est entre 6 et 8 ans d'exercice et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:21) [80%] :\r\nParce qu'ils s'affaiblissent parce qu'ils deviennent moins percutant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:25) [86%] :\r\nParce qu'ils s'affaiblissent parce qu'ils deviennent moins percutante parce que leur leur envie de jouer, peu \u00e0 peu s'\u00e9teindre un petit peu mais vous avez des, des, des chiens, en fait, dont on va dire, c'est en France, on vient de prolonger le les les dur\u00e9es d'activit\u00e9, bon, on peut faire la m\u00eame chose avec certains chiens en fait qui a 8 ans ou disons reste tr\u00e8s jeune en fait et donc on va sont pas des r\u00e8gles strictes alors c'est, on l'a dit dans votre reportage a vraiment de lois quant dans le domaine, dans la plupart de, de, de, de ces chiens vont finir leur vie avec leurs ma\u00eetres et puis il y a une association assez formidable en fait qui s'appelle le chien soldats qui prend ses chiens \u00e0 la retraite en fait et qui les replace aupr\u00e8s de familles et donc on ils ont une fin de vie plut\u00f4t agr\u00e9able quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:25) [89%] :\r\nMais ils sont jeunes, 6, 8 ans et ceux qui s'ennuient pas dans la vie normale apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:30) [84%] :\r\nAh ah voil\u00e0 Sterchi il faut bien comprendre en fait le chien, enfin surtout ces chiens- l\u00e0 et qui sont des athl\u00e8tes h\u00e9 ben faudra les les sortir, j'aurais dit : on ne peut pas imaginer qu'un qu'un berger malinois qui a travaill\u00e9 8 ou 10 ans dans la police, se retrouve dans un appartement, jurant on voil\u00e0 on on se conduire mal avec avec ce chien l\u00e0 et on peut \u00eatre s\u00fbr qu'on ne conduirait directement la d\u00e9pression se sont des chiens qui ont besoin de se d\u00e9penser, il y a pas de doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:58) [92%] :\r\nJe rappelle le titre de votre ouvrage Profession chien policier sur la piste de ces agents tr\u00e8s sp\u00e9ciaux : merci beaucoup pour cette heure pass\u00e9e ensemble commissaire ichard Marlet et bon retour au quai des Orf\u00e8vres aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:09) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:09) [96%] :\r\nC'est moi qui vous remercie, bonne fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:12) [82%] :\r\nRien de jouer avec les magazines f\u00e9minins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:20) [91%] :\r\nPour obtenir une copie de l'\u00e9mission composer d\u00e8s maintenant le 0 26 323 24 25. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:27) [92%] :\r\nDemain dans rien n'est jou\u00e9, nous recevons Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, celui qui avait \u00e9crit entre les murs, il signe, tu seras \u00e9crivain mon fils. \r\nBonne journ\u00e9e sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:41) [73%] :\r\nAlors. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Andrey, Aline", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marlet, Richard", "role": "policier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5301D507-0640-44CC-8F1B-7BBCA9204FAE", "internalArchiveId": "5301D507-0640-44CC-8F1B-7BBCA9204FAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"Brandversations\" de Stefan Asafti, designer, photographe et illustrateur roumain, qui m\u00e9lange les logos de marques concurrentes", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 131, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Asafti, Stefan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-14T14:56:35Z", "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-945AC6D2-6088-4BD4-A5F4-F784A1230F54", "internalArchiveId": "945AC6D2-6088-4BD4-A5F4-F784A1230F54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salade russe 016 : La babouche", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-30T23:19:18Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [61%] :\r\nComme la loi et on est 13\u00e8me salade suisse doit valider de r\u00e9ussite le pour moi je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [77%] :\r\nCe jour- l\u00e0, Natacha pectoraux jusqu'\u00e0 l'\u00e9picerie, qu'elle avait r\u00e9ussi \u00e0 vendre une patate de son Champ st\u00e9rile, elle \u00e9tait si heureuse car elle allait pouvoir s'acheter un cube de bouillon de yak oui une femme Jack Lang oui une quantit\u00e9 d'autres choses qui la faisait r\u00eaver elle parcourait les 45000 kilom\u00e8tres qui la s\u00e9parait du magasin plus guillerette que jamais, quand soudain, tiens, c'est pas joli devant ses yeux \u00e9bahis se trouvait une babouche recouverte de neige et elle rebrouss\u00e9 chemin en chantant l'Inde sovi\u00e9tique \u00e0 la pantoufle Guillaume. \r\nL'\u00c9tat elle arriva \u00e0 la datcha en Enjoy. \r\nVoil\u00e0 le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle non personne ne pr\u00eatait pas attention \u00e0 lui pour signer les p\u00e9titions et brandit la babouche. \r\nAuch sans plus attendre, natation, la babouche \u00e0 ramollir dans une marmite 10 minutes plus tard, ont frapp\u00e9 \u00e0 la porte de la peau, bonjour, c'est un pas Nathalie B\u00e9ziers Corse le riche et injuste, propri\u00e9taires de leur Champ de patates seuls et que la vie a babouche que par moi, je n'en veux \u00e0 Porto \u00e0 prouver que cette babouche \u00e0 tout va, idiote, je donne mon pied Anatoli alors la babouche qu'il portait au pied droit, dans le Rh\u00f4ne, puis il est revenu \u00e0 son pied gauche compl\u00e8tement rassis de froid et s'il est aussi, c'est \u00e0 cause de toi sale voleuse maintenant 3 sa je veux prendre ma babouche dans la casserole, le ma\u00eetre corv\u00e9e vous fait, elle est toute petite, ah oui, \u00e7a c'est normal, c'est-\u00e0-dire il y a du SMIC, moi, je suis tellement d\u00e9pass\u00e9 par la rage que je vais vous faire beau pr\u00e9senter des garanties, avec son sabre, il r\u00e9duit la babouche r\u00e9duite en 2, on a les morceaux dans la poche pour voir \u00e7a, voil\u00e0. \r\nVoil\u00e0 odieux quand il fait partie, elles \u00e9clat\u00e8rent de rire. \r\nCaligula, j'ai jamais rien \u00e0 manger par des milices, on lui donne \u00e7a. \r\nNatacha se dit que \u00e9tait une victoire depuis sur la vie, car m\u00eame si Anatolie avait \u00e9t\u00e9 cruel et ce n'est tout de m\u00eame d\u00e9gust\u00e9 une excellente babouche et s'est mise \u00e0 pleurer de joie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [86%] :\r\nOui, mais demain est un autre jour, peut-\u00eatre, plus dur encore salade que. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "id": "2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "name": "Salade russe"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CAB73F9-3EDD-44D1-999C-6F57FC4B8870", "internalArchiveId": "5CAB73F9-3EDD-44D1-999C-6F57FC4B8870", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Commerce \u00e9quitable", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-25T14:17:21Z", "speechToTexts": ["25.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuivant. \r\nJe suis pas pr\u00eat. \r\nNicolas bien bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [83%] :\r\nLe commerce \u00e9quitable, alors les commerces \u00e9quitable, c'est une Star d\u00e9chue mondial qui se fait dans le respect mutuel et collectifs d'autrui, \u00e0 quoi \u00e7a veut dire par exemple qu'on \u00e9vite de faire bosser des enfants et puis c'est tant mieux parce que quand on voit les cendriers fr\u00e8re il fabrique \u00e0 l'\u00e9cole, on se dit au secours quoi surtout ma m\u00e8re elle fume plus depuis son lifting, parce que la fum\u00e9e d'amour du tagueur moi, pardon, alors l\u00e0 Demers \u00e9quitable, \u00e7a signifie aussi qu'on respecte l'environnement, ce qui plantent du caf\u00e9 en Am\u00e9rique du Sud, h\u00e9 ben roulent pas enqu\u00eate sinon \u00e7a pollue les grains de caf\u00e9 logique. \r\nC'est devenu vachement f\u00e2ch\u00e9e un au jour d'aujourd'hui, je veux dire c'est hyper important de vivre en paix, de la nature, puis avec les hommes du monde quoi finalement, on est tous issus de la m\u00eame cellule un ensemble, on est un comme les doigts de la main, donc faut \u00eatre solidaires avec les autres quoi bon en m\u00eame temps, les freins du \u00e9quitable ah moi je dis jamais de la vie, c'est juste Romain j'attends, c'est exclu des sports qui ne cite uniquement juteux, en plus, je suis s\u00fbr que \u00e7a gratte enfin chez pas un minimum d'espoir qui pourrait collaborer avec des marques comme H&M, ils auraient plus de succ\u00e8s, du coup, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bizarre qu'ils y vont se battre, en fait, le commerce \u00e9quitable, c'est hyper mal fichu, il s'inqui\u00e8te des conditions de travail des petits producteurs chiliens, mais pour la coupe d'une veste alors l\u00e0 il y a plus personne, bon ben je crois qu'on va s'arr\u00eater l\u00e0, mais c'est vrai, faudrait vraiment qu'ils engagent un styliste rayon commerce \u00e9quitable donc en conclusion et pour terminer, je dirais que les bananes Max Havelaar, elles ont exactement le m\u00eame groupe, les bananes Chiquita mais que par contre G\u00e9rard Clooney il a pas la m\u00eame t\u00eate quand il fait une pub pour le commerce \u00e9quitable quand il fait une pub pour Nespresso \u00e0 que ce que c'est un sosie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nMerci, h\u00e9 bien moi je vais donner une note \u00e9quitable pour cet expos\u00e9 \u00e0 croupir madame, ce sera donc un 3. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4211BBE4-90F2-4F36-9A7D-023A212E67BD", "internalArchiveId": "4211BBE4-90F2-4F36-9A7D-023A212E67BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Le somnambulisme (2/5)", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 435, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-23T17:49:39Z", "speechToTexts": ["23.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas faim quand tu penses qu'ils des question \u00e0 la s\u00e9cheresse qui sont cerveau de fa\u00e7on intensive World fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je proc\u00e9der tout l\u00e0 o\u00f9 je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\nBonjour Docteur Jean-Pierre, moi je leur dis j'bien Docteur la somnambulisme oui encore des histoires \u00e0 dormir debout, Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [86%] :\r\n\u00e9coutez oui alors en laboratoire, comment est -ce qu'on pourrait bien faire pour mesurer en fait \u00e0 l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale physiologique tout seul, des gens qui sont en train de de d\u00e9ambuler dans la nuit, tels des ambiances alors qu'est -ce qu'on fait est -ce qu'on les met comme \u00e7a dans des laboratoires du sommeil \u00e0 on attend des nuits et des nuits durant, que la personne se l\u00e8ve et commence \u00e0 marcher, o\u00f9 tu vas, non on va pas leur activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale non, mais non il est ce qu'on aimerait bien, c'est provoquer des crises comme \u00e7a, il reste une de nuit tu vois et on les laisse partir \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [77%] :\r\nOn leur donne beaucoup de de somnif\u00e8res et apr\u00e8s 2 ans fait pour pouvoir et fils la nuit non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [87%] :\r\nC'est pas si loin, voil\u00e0 c'est pas si loin, en fait ce qu'il faut c'est vraiment provoqu\u00e9 quand m\u00eame une fatigue vraiment excessive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [84%] :\r\nDonc par exemple une activit\u00e9 comme Fespam, regarder la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [85%] :\r\nAh non, \u00e7a c'est vraiment pas fatigant, non, non, mais on le, on les prive de sommeil par exemple pendant 36 heures pour l'heure, c'est faire beaucoup de choses et il faut qu'il soit tr\u00e8s fatigu\u00e9, s'ils sont stress\u00e9s, c'est encore mieux, et c'est vrai qu'il y a comme \u00e7a des facteurs qui font que si tu as des des acc\u00e8s de somnambulisme h\u00e9 ben apr\u00e8s une grosse fatigue, effectivement, les gens ont plus tendance \u00e0 se lever la nuit et donc \u00e0 \u00eatre somnambule, il y a d'autres facteurs qui sont vraiment aggravant, donc il y a des personnes comme \u00e7a sont extr\u00eamement sensibles, \u00e7a c'est dans le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique si vos parents sont somnambules il y a de fortes chances que vous entend transformer soyez somnambule aussi plus que 50 pourcent de de chances il y a aussi d'autres choses, c'est l'environnement par exemple si il fait chaud dans une chambre, si il fait froid, si on a des migraines, tu vois il y a tout un \u00e9tat comme \u00e7a, et l'alcool oui alors \u00e7a, \u00e7a, c'est aussi l'alcool, la Juan la figure -toi que la caf\u00e9ine, qui est un excitant donc un stimulant mais surtout sur plusieurs heures, a provoqu\u00e9 aussi 6 acc\u00e8s et ce que j'aime bien, c'est qu'il faut pas en fait le la personne est somnambule parce que il y a des stimulations externes ou internes de par exemple le somnambule simple hein il se j'pas imaginons et s'asseyent dans son lit, il fait des grands gestes bras comme \u00e7a quelques secondes ou une 2 minutes h\u00e9 bien fr\u00e9quemment c'est parce qu'il a eu une mouche moustiques, donc je ne sais quoi de fait peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [67%] :\r\nIl y a 2 heures avant neige de la fus\u00e9e petit peu ralenti et toutes oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [88%] :\r\nExactement des grands gestes compl\u00e8tement oui oui exactement Julian exacte est fr\u00e9quemment c'est \u00e7a, alors si les gens se l\u00e8vent souvent c'est parce qu'ils ont besoin d'uriner, par exemple, mais une fois qu'ils sont debout, ils font une esp\u00e8ce de, de, de parcours de mouvements automatiques par exemple ouvrir le frigo et ils vont se recoucher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [81%] :\r\nEt c'est vraiment du somnambulisme lors du demi- sommeil parce que vous d\u00e9fendez mal r\u00e9veill\u00e9, on va faire pipi pour il y a plus vraiment qu'on y aller mais c'est parce que c'est du somnambulisme qui se plus pour aller aux toilettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [83%] :\r\nNon pas se souvenir parce que normalement on veut dire, en temps normal, si le sommet, y a pas trop profond qui voit normalement tu te r\u00e9veilles si l'\u00eatre profond, par exemple, l\u00e0 si on prive les gens de semaine c'est pas pour rien le sommeil lent et diff\u00e9rentes, voyez les plus r\u00e9parateur plus profond, les gens sont vraiment dans un sommeil beaucoup plus lourd, et en fait, le corps se r\u00e9veille mais pas leur cerveau qui est encore en train d'sur poser d'accord et de divaguer, donc les personnes se l\u00e8ve du Style r\u00e9veill\u00e9s par une envie d'uriner incroyable, un tireur c'est pas imaginant avoir bu des bi\u00e8res par exemple, oui, mais \u00e9coutez beaucoup \u00e9taient alors \u00e7a fait pas faire dormir, oui, des tisanes et, une fois debout alors effectivement le la personne peut aller jouer du violon ou qui voit des choses comme \u00e7a, mais souvent il y a un il, il y a quelque chose d'une stimulation ext\u00e9rieure ou int\u00e9rieure, il fait trop chaud, il fait trop froid, les juges \u00c9va conscient d'aller jouer du violon d'une non, alors dans l'inconscient collectif comme \u00e7a, on pourrait croire, surtout quand on a observ\u00e9 des somnambules que peut-\u00eatre, justement, il y aurait un d\u00e9sir ou un mal \u00eatre quelque chose, une envie de vierge sur les oublier oui par exemple ou un mal \u00eatre titre de dit elle \u00e9tait somnambule, c'\u00e9tait un des signes particuliers qui fait qu'elle \u00e9tait, elle \u00e9tait mal, j'esp\u00e8re donc \u00e0 Francfort exactement et c'est pour \u00e7a qu'on la ram\u00e8ne chez son grand- p\u00e8re, par exemple, c'est un petit peu, comment dire, juste sur psychosomatiques de son mot neutre, voil\u00e0, mais en fait c'est c'est quand m\u00eame assez diff\u00e9rent et c'est vrai que les enfants, il y a quasiment la moiti\u00e9 des enfants qui font comme \u00e7a des, des, des petits \u00e9pisodes et \u00e7a, c'est normal \u00e7a quand on est enfant, on est somnambule, en tout cas jusqu'\u00e0 8 ans c'est \u00e0 peu pr\u00e8s normale musique oui alors attention, l\u00e0 c'est un art d'un homme hard rockers ont des cultures qui est bipolaire, il habite \u00e0 New York, il fait une reprise de l'anarchie ne Youcai issu du punk des Sex Pistols, oui, mais lui il est carr\u00e9ment Dark. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [70%] :\r\n\u00e0 la cl\u00e9, effectivement c'est demande un iPad sur le plus petit dans ses chaotiques \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [74%] :\r\nC'est qu'on va voir, et dans le m\u00eame temps, il a construit une pour jouer en m\u00eame temps de l'Afrique et jouer de la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [68%] :\r\nDe la pluie, c'est fini, que c'\u00e9tait le seul la vrai voil\u00e0 ce qu'on a Sarko parce qu'on va faire maintenant de couper, merci beaucoup d'avoir dit \u00e0 demain et ben il y a des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [79%] :\r\nOui, Docteur refaire ce que voulez, toute la journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260686", "internalArchiveId": "GE1012260687", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LES ARTISANS DU CHANGEMENT : PEROU, COMMERCE EQUITABLE - 11.09.20", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3408953", "imageURL": "http://www.rts.ch/3408952.image", "alternativeTitle": ["Les artisans du changement", "Les artisans du changement - P\u00e9rou : AlterEco", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["P\u00e9rou : Commerce \u00e9quitable\n", "Lorsqu'ils sont en qu\u00eate de mati\u00e8res premi\u00e8res, beaucoup d'entrepreneurs avares tentent d'acheter au plus bas prix possible pour augmenter leurs b\u00e9n\u00e9fices. Ce sont donc les gens tout en bas de la cha\u00eene de production qui sont exploit\u00e9s.", "P\u00e9rou : Commerce \u00e9quitable\nLes artisans du changement"], "variantIds": ["ece-3322442", "ece-3322978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T21:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF002004\r\nDate de transcription : 20-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:58) [95%] : \r\nLe commerce \u00e9quitable, c'est remettre l'homme au coeur de l'\u00e9conomie s'est nou\u00e9 une relation entre le consommateur et le producteur, \u00e9tablir un lien plus Direct, il y a moins d'interm\u00e9diaires et donc une part plus importante du prix de vente peut revenir vers le cultivateur si le commerce \u00e9quitable, satisfait les agriculteurs, c'est surtout parce que le prix d'achat est garanti si les cours internationaux s'effondre, le prix d'achat \u00e9quitable reste le m\u00eame, si les cours montent les acheteurs du commerce \u00e9quitable paieront le prix du march\u00e9, cette pratique commerciale conna\u00eet une forte croissance au niveau mondial, m\u00eame si cela ne repr\u00e9sente que 0,0 2 pourcent des \u00e9changes sur toute la plan\u00e8te pour rester rentable, les entreprises du commerce \u00e9quitable doivent avoir une gestion rigoureuse, faire des \u00e9conomies l\u00e0 o\u00f9 c'est possible, et en particulier sur le budget publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:40) [91%] : \r\nNe savent m\u00eame pas d'o\u00f9 viennent leurs produits, ce n'est pas leur int\u00e9r\u00eat 1er le plan int\u00e9r\u00eat 1er c'est de cr\u00e9er une histoire un peu artificiel qui nous pla\u00eet d'ailleurs puisque la publicit\u00e9 marche bien, nous, on essaye au contraire de de cr\u00e9er une vraie histoire avec les producteurs et c'est \u00e7a qui fait que \u00e7a cr\u00e9e un int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s du public, ou aupr\u00e8s de nos clients et c'est comme \u00e7a qu'on se fait conna\u00eetre les m\u00e9dias \u00e0 ce titre, joue un r\u00f4le fondamental pour le d\u00e9veloppement du commerce \u00e9quitable, c'est en gros qu'il faut notre publicit\u00e9 naturellement avant leur ind\u00e9pendance, parce qu'on a quelque chose de vrai raconter et que si je pense que c'est ce que tout le monde recherche dans la vie, avoir une histoire vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:42 > 0:02:08) [84%] : \r\nBon, comme elle s'oppose que c'est les acheteurs du commerce \u00e9quitable impose la transparence et qu'on le dialogue entre les membres et c'\u00e9tait bien c'est aussi eux qui ont eu l'id\u00e9e de remettre une prime \u00e0 chaque agriculteur, une prime d'environ 150 dollars par tonne, o\u00f9 vous pourrez me encore et sanctionner, qui est un mot savant une prime qui est accord\u00e9e pour qu'il fasse de la culture biologique et son probl\u00e8me, lequel Evelyne bon sens pour l'instant l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:10 > 0:02:30) [89%] : \r\nOn a tendance souvent \u00e0 opposer philanthropie et capitalisme, la droite, la gauche, tout ce qui peut cr\u00e9er des dissensions alors contraire il faut essayer de trouver la r\u00e9union la le consensus, faut pas opposer les gens au contraire il faut essayer de voir tout ce qui les r\u00e9unit, il y a une chose fondamentale qui les r\u00e9unit, c'est leur volont\u00e9 de de changer le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:50) [96%] : \r\nSi les produits du commerce \u00e9quitable, ont trouv\u00e9 leur place dans les grandes surfaces, c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 la pression des consommateurs, les clients veulent mettre du sens dans leurs achats en achetant \u00e9quitable, chacun peut se dire qu'il a fait quelque chose de bien si certaines grandes marques cherchent d'ailleurs \u00e0 s'engouffrer dans ce march\u00e9, elles vont devoir op\u00e9rer une vraie r\u00e9volution dans leurs pratiques commerciales.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-20T16:26:12Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LATO SENSU PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542504", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: -1 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF002004", "position": "01"}}, {"id": "542503", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -1 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118907", "position": "10"}}]}, {"id": "asset-263871", "internalArchiveId": "GE1109263872", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.09.20", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 1725, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3408058", "imageURL": "http://www.rts.ch/3408071.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Italie/D\u00e9gradation de la note: entretien avec Sergio Rossi, \u00e9conomiste (1/2)", "Fin du sursis concordataire octroy\u00e9 \u00e0 l'entreprise Swissmetal: les pr\u00e9cisions de Julien Hostettler", "Aide du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lutter contre le franc fort: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "BE/Elections aux Conseil des Etats: le poste de s\u00e9nateur aiguise les app\u00e9tits, puisqu'ils sont dix \u00e0 briguer les deux postes", "12:45 Le Journal", "Baisse des exportations suisses \u00e0 cause du franc fort: entretien avec Sergio Rossi, \u00e9conomiste (2/2)", "Italie/D\u00e9gradation de la note: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont", "France: Tristane Banon, qui accuse DSK de tentative de viol, pr\u00e9vient que le combat judiciaire va se poursuivre", "Turquie: \u00e0 Ankara, une forte explosion d'origine encore inconnue s'est produite mardi matin dans le centre-ville", "L'Italie voit \u00e0 son tour sa note abaiss\u00e9e d'un cran par l'agence de notation financi\u00e8re Standard & Poor's", "L'invit\u00e9 culturel: Jean-Pierre Marielle, com\u00e9dien", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Swissmetal a licenci\u00e9 182 employ\u00e9s le mois dernier et se trouve dans une situation financi\u00e8re pr\u00e9caire avec une perte de 76 millions pour le premier semestre de cette ann\u00e9e.", "Le Conseil national a entam\u00e9 mardi matin la discussion sur le paquet de mesures du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les mesures propos\u00e9es par le gouvernement, d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9es par le Conseil des Etats, portent sur 870 millions de francs.", "La course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9e entre la gauche et la droite.", "A l'exception de l'horlogerie qui affiche toujours une vive croissance, toutes les branches exportatrices ont c\u00e9d\u00e9 du terrain ou, au mieux, stagn\u00e9.", "Le premier bilan fait \u00e9tat de deux morts et plusieurs bless\u00e9s. L'attentat s'est produit alors que le pr\u00e9sident turc est en visite en Allemagne.", "A cette annonce, la monnaie unique europ\u00e9enne a imm\u00e9diatement recul\u00e9 face au dollar. Il faut dire que l'agence a abaiss\u00e9 d'un cran la note de cr\u00e9dit \u00e0 long et \u00e0 court terme."], "variantIds": ["ece-3322455", "ece-3322987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T20:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095633\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:00:16) [79%] : \r\nC'\u00e9tait tout ce qu'elle est bienvenue et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:33) [94%] : \r\nVoici les titres de ce 20 septembre la note souveraine de l'Italie, a baiss\u00e9 d'un cran l'agence financi\u00e8re Standard and Poor sanctionne ainsi la fragilit\u00e9 du gouvernement de Silvio Berlusconi, et c'est toute la zone Euro, qui est de nouveau \u00e9branl\u00e9e par les craintes de contagion de la crise de la dette, nous serons en Direct dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:53) [97%] : \r\nCette annonce a provoqu\u00e9 une fois de plus, le recul de l'Euro face au dollar et accro\u00eet donc la pression sur le franc suisse : le franc fort et ses cons\u00e9quences, on en discute pr\u00e9cis\u00e9ment au Palais f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui lors d'une session extraordinaire, nous irons \u00e0 Berne et nous tenterons de d\u00e9crypter ce qui se passe dans la zone Euro, avec les r\u00e9percussions en Suisse en compagnie d'un professeur d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:55 > 0:01:04) [93%] : \r\nAttentat ce matin en Turquie, une bombe a explos\u00e9 dans le centre ville d'Ankara la d\u00e9flagration aurait tu\u00e9 2 personnes, on parle officiellement d'au moins 15 bless\u00e9s l'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:06 > 0:01:24) [89%] : \r\nDu sport \u00e9galement dans ce journal avec cette annonce surprise de Stanislas Wawrinka Le Vaudois de 26 ans, se s\u00e9pare de son entra\u00eeneur, le Su\u00e9dois Peter Loong graines annonce qu'que n'a pris de cours, plus d'un, elle intervient au lendemain de sa victoire face \u00e0 lui, tenait 8 qui a permis \u00e0 la Suisse de remonter dans le groupe mondial de Coupe Davis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:25 > 0:01:38) [91%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Jean-Pierre Marielle pr\u00e9sents en Suisse pour un spectacle unique, le com\u00e9dien pr\u00eate son jeu et sa voix l\u00e9gendaire et une cr\u00e9ation mondiale ouvrant la saison de l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve, l'occasion de parler musique aussi avec Jean-Pierre Marielle, c'est en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:51) [96%] : \r\nC'est donc au tour de l'Italie, de voir sa note abaiss\u00e9e d'un cran par l'agence Standard and Poor's \u00e0 cette annonce, la monnaie unique europ\u00e9enne a imm\u00e9diatement recul\u00e9 face au dollar, Rome est en col\u00e8re, les pr\u00e9cisions tout d'abord d'Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:23) [92%] : \r\nTout aurait pu faire illusion, la semaine derni\u00e8re, Silvio Berlusconi faisait passer au Parlement son programme d'aust\u00e9rit\u00e9 pour \u00e9conomiser en 3 ans pr\u00e8s de 60 milliards d'euros encore loin toutefois du d\u00e9ficit public italien de 1900 milliards d'euros, le Cavaliere et retrouv\u00e9 son sourire, l'espace d'un instant, mais la mauvaise note d\u00e9cern\u00e9e aujourd'hui par la toute puissante Standard- elle pose \u00e0 g\u00e2cher son plaisir, l'agence de cotation am\u00e9ricaine, abaisse la note des cr\u00e9dits \u00e0 court et long terme de l'Italie, car elle pr\u00e9voit une r\u00e9cession l'an prochain, qui emp\u00eacherait de tenir les promesses budg\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:25 > 0:02:31) [91%] : \r\nTr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil s'est fendu d'un communiqu\u00e9 dans lequel il d\u00e9nonce le r\u00f4le de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:03:18) [91%] : \r\nDans sa r\u00e9sidence du palais grade sur lit Silvio Berlusconi n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 que l'agence am\u00e9ricaine se m\u00eale de politique en accusant le gouvernement et le parlement italien de fragilit\u00e9 en cette p\u00e9riode de crise financi\u00e8re fragilit\u00e9 un euph\u00e9misme pour les scandales de ces derni\u00e8res semaines, audience au tribunal de Milan hier pour un soup\u00e7on de corruption et surtout l'affaire vient de Pernod Tarantini, l'homme qui fournissait au Cavaliere et des bataillons de jeunes femmes et qui maintenant le ferait chanter en r\u00e9v\u00e9lant le contenu enregistr\u00e9 de leurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques plut\u00f4t croustillants, le pr\u00e9sident du Conseil affirmerait en riant qu'il g\u00e9rait le pays pendant ses loisirs, et qu'il \u00e9tait surtout occup\u00e9 \u00e0 honorer les femmes qui faisaient la queue derri\u00e8re sa porte, pas plus de 8 \u00e0 la suite, aurait-il pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la veille de ses 75 ans au rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:18 > 0:03:28) [95%] : \r\nEt avant de retrouver le professeur d'\u00e9conomie, Sergio Rossi, nous nous rendons \u00e0 Rome alors Val\u00e9rie Dupont merci d'\u00eatre avec nous cette d\u00e9gradation de la note n'est pas vraiment une surprise mais le motif invoqu\u00e9 l'plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:29 > 0:04:10) [93%] : \r\nOui, en effet, puisqu'on a ce qu'on attendait cette d\u00e9gradation souhaite de l'agence Moody, soit de l'agence Standard c'est pour, mais c'est vrai que c'est plut\u00f4t le motif politique qui a \u00e9tonn\u00e9 ici \u00e0 Rome plut\u00f4t que le motif \u00e9conomique, on l'a entendu dans le reportage, c'est vrai que la politique et peu cr\u00e9dibles ces derniers jours, puisque Silvio Berlusconi est embarqu\u00e9 de nouveau dans une affaire de scandale et puis surtout parce que le Parlement n'arrive pas \u00e0 mettre au point des r\u00e9formes dont le pays a urgemment besoin notamment des r\u00e9formes sur le march\u00e9 du travail sur le march\u00e9 de l'investissement et c'est cela surtout que l'agence a voulu souligner ce qui a \u00e9videmment entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re de si le Berlusconi qui a l'impression que l\u00e0 on se m\u00eale un petit peu trop de ses affaires internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:10 > 0:04:15) [90%] : \r\nAlors, l'Italie, c'est quand m\u00eame la 3\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro qu'est-ce que cette d\u00e9gradation, on pourrait avoir comme cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:58) [95%] : \r\nIl est \u00e9vident que l'\u00e9conomie p\u00e8se lourd, elle p\u00e8se plus de 12 pourcent dans la zone Euro, c'est \u00e9videmment beaucoup plus que la Gr\u00e8ce ou l'Espagne, elle est juste apr\u00e8s l'Allemagne et la France donc l'Italie va \u00e9videmment provoqu\u00e9 une chute encore plus rapide, je dirais de la confiance en la monnaie unique, alors l'Italie va surtout essayer de donner confiance \u00e0 ses partenaires europ\u00e9ens en affirmant qu'elle va r\u00e9ussir \u00e0 rembourser sa dette publique et en en affirmant qu'elle va r\u00e9ussir \u00e0 faire des mesures pour rembourser cette dette publique mais l\u00e0 aussi les partenaires europ\u00e9ens vont certainement avoir beaucoup plus de poids sur Silvio Berlusconi en l'incitant peut-\u00eatre \u00e0 relancer tr\u00e8s rapidement, la croissance de ce pays qui n'est annonc\u00e9e qu'\u00e0 0,7 pourcent en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:58 > 0:05:00) [96%] : \r\nMerci Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:00 > 0:05:15) [92%] : \r\nProfesseur \u00e7a dure aussi bonjour en entendu un Rome remettent en cause cette d\u00e9cision d'abaisser d'un cran la note, c'est vrai qu'on a l'impression que les agences de notation font vraiment la loi lorsqu'une agence agit ainsi doit-on vraiment y pr\u00eater autant d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:52) [91%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, tout le monde savait que la situation italienne au plan \u00e9conomique mais aussi au plan politique catastrophique donc les agences de notation, bien, bien souvent, apr\u00e8s coup, annonce une d\u00e9gradation de la note d'un pays, alors que tout le monde savait d\u00e9j\u00e0 que cette s\u00e9rie allait allait avoir lieu, ce qui pose probl\u00e8me, c'est que l'\u00c9tat italien d\u00e9sormais doit se financer \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s \u00e0 cause du fait que la note a \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e, mais en fait, les march\u00e9s financiers sur tous les march\u00e9s boursiers ce matin non pas vraiment r\u00e9agi : ils avaient d\u00e9j\u00e0 bien par avance sa d\u00e9gradation le mois pass\u00e9, par exemple, les ajustements ont eu lieu et, aujourd'hui, les march\u00e9s boursiers se portent, comme hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:06:06) [93%] : \r\nProfesseur, et si cela reste un quand m\u00eame un nouveau coup dur ce matin pour la zone Euro, avec cette annonce, \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e et demie que l'on est alarmiste que l'on parle des craintes de contagion, or chaque jour on enfonce le clou un peu plus, jusqu'o\u00f9 ira-t-on selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:07 > 0:06:46) [92%] : \r\nLa situation est tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s difficile parce que, on devrait mettre sur le dos des cr\u00e9anciers une partie de la dette excessive des pays sous tous les gouvernements de la partie sud de la zone Euro mais ses cr\u00e9anciers, notamment les banques allemandes, les banques fran\u00e7aises n'ont pas la solidit\u00e9 financi\u00e8re d\u00e9sormais pour supporter une partie de sa perte, alors il faudrait peut-\u00eatre essayer de r\u00e9\u00e9chelonner une partie des dettes pour allonger l'\u00e9ch\u00e9ance au-del\u00e0 de 2013 parce que il est clair, les plans d'aust\u00e9rit\u00e9 qui sont mis en place aujourd'hui \u00e0 travers toute la zone Euro vont faire rechuter la zone Euro dans une r\u00e9cession, d'autant plus qu'aux \u00c9tats-Unis, la situation \u00e9conomique est aussi mauvaise, mais le probl\u00e8me c'est que on a l'urgence d'agir la l'urgence de voir des r\u00e9sultats et la croissance \u00e9conomique n'est pas pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:47 > 0:06:49) [97%] : \r\nSergio Rossi merci beaucoup et vous restez avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:50 > 0:07:22) [92%] : \r\n\u00e0 Berne c'est le franc fort, qui sont toutes les attentions, le Conseil national a entam\u00e9 ce matin la discussion sur le paquet de mesures du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contrairement au Conseil des \u00c9tats qui a accept\u00e9 de lib\u00e9rer le 870 millions de francs pr\u00e9vus la Chambre du peuple pourrait r\u00e9duire l'enveloppe sa commission lui propose en tout cas de renoncer aux 46,5 millions destin\u00e9s au transport ferroviaire r\u00e9gional \u00e0 travers les Alpes par 118 voix contre 61 le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur ce paquet alors Pierre Nebel, vous suivez le d\u00e9bat, la mesure principale, c'est 500 millions d'aide au ch\u00f4mage partiel, ce que ce soutien est accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:23 > 0:08:19) [92%] : \r\nAlors pour l'instant non mais cela devrait survenir ces prochaines minutes et en l'\u00e9tat actuel, il semble probable que ces 500 millions seront plut\u00f4t accepter car c'est un petit peu le plus petit d\u00e9nominateur commun sur lequel le Parlement a pu s'entendre, lui qui est tr\u00e8s divis\u00e9e sur la question de de l'aide \u00e0 l'\u00e9conomie devant devant le devant le franc fort, pour autant, cela ne signifie pas que tout ira mieux d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent pour les entreprises qui souffrent du franc fort, pour toutes ces entreprises qui ont actuellement la t\u00eate sous l'eau et qui se d\u00e9solait se d\u00e9battent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment en raison du franc fort le le paquet qui est d\u00e9cid\u00e9, ce matin, ressemble un peu \u00e0 un canard de salle de bain qu'on aurait jet\u00e9 dans la piscine de la piscine, plut\u00f4t qu'\u00e0 une v\u00e9ritable bou\u00e9e de sauvetage en effet le 800 millions dont on parle ce matin concernent pour l'essentiel des mesures qui auront un effet indirect sont les sur les entreprises et qui ne les aideront pas \u00e0 expliquer pourquoi leurs produits, leurs montres, leurs machines outils co\u00fbte 25 pourcent de plus en 2 ans seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:19 > 0:08:26) [98%] : \r\nAlors, ce matin encore, il y a eu beaucoup de propositions, des propositions qui vont un peu dans toutes les directions, comment expliquer ce manque de consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:26 > 0:09:06) [91%] : \r\nVous savez, face \u00e0 l'incroyable sur\u00e9valuation du franc, les moyens de la politique de fa\u00e7on r\u00e9aliste sont assez limit\u00e9s pour l'essentiel se cantonne \u00e0 un caract\u00e8re symbolique, le probl\u00e8me c'est que, \u00e9videmment, quelques semaines avant les \u00e9lections, aucun parti ne veut de nanas de vous donner l'impression au avait avou\u00e9 qu'il reste inactif, ce qui pousse chacun \u00e9videmment \u00e0 suivre son propre agenda et les envies de son \u00e9lectorat, l'UDC pour des baisses d'imp\u00f4ts, le PDC pour un soutien au tourisme et le PS pour un soutien indirect aux entreprises pour \u00e9viter la perte de places de travail alors au final, vous avez une courante cacao grande cacophonie qui rend \u00e9videmment la recherche d'un compromis tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:06 > 0:09:08) [84%] : \r\nPierre-Louis Basse merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:08 > 0:10:02) [95%] : \r\nLe ralentissement de la conjoncture mondiale et la force du franc vont peser sur la croissance de l'\u00e9conomie suisse ces prochains mois, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, l'instance r\u00e9vise sa pr\u00e9vision de croissance du produit int\u00e9rieur brut qui ne sera en 2012 que de 0,9 pourcent et non de 1,5 pourcent le commerce ext\u00e9rieur suisse a vir\u00e9 au rouge au mois d'ao\u00fbt, plomb\u00e9e par le franc fort et le ralentissement conjoncturel : les exportations ont fl\u00e9chi de 4,1 pourcent \u00e0 pr\u00e8s de 14 milliards de francs, accentuant la tendance au fl\u00e9chissement de ces derniers mois, \u00e0 l'exception de l'horlogerie qui affiche toujours une vive croissance toutes les branches exportatrices ont c\u00e9d\u00e9 du terrain, ou au mieux stagner, on retrouve le professeur Sergio Rossi \u00e0 Fribourg, rebonjour, on a parl\u00e9 avec vous de la crise de la dette dans la zone Euro et maintenant avec les r\u00e9percussions sur le franc, avec toutes ces turbulences et encore aujourd'hui avec cette annonce relative \u00e0 l'Italie, est ce que la pression sur la Suisse sur la BNS va devenir trop fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:03 > 0:11:08) [91%] : \r\nDisons que sur le march\u00e9 des changes, on pourrait voir dans les prochaines semaines, voire les prochains mois, des tensions aig\u00fces sur le franc suisse, parce que c'est la contagion de l'\u00e9taler se passe du c\u00f4t\u00e9 des banques vers l'Allemagne et la France, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne vers l'Allemagne \u00e0 la France alors il y aura de nouveau des rues et des sp\u00e9culateurs qui vont acheter en masse des francs suisses et qui vont tester d'ailleurs la abandon national suisse va respecter sans l'annonce d'il y a quelques semaines pour faire en sorte que le franc suisse ne s'appr\u00e9cient pas au-del\u00e0 de 1 francs 20, je crois que la BNS \u00e0 tous les moyens techniques pour faire face \u00e0 ces pressions, mais en terme politique, en terme macro\u00e9conomique, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile de cela en place parce qu'il y a des dangers \u00e0 tr\u00e8s long terme que le franc suisse s'reste tr\u00e8s fort risque de tirer vers le bas toute l'\u00e9conomie suisse et aussi des dangers du c\u00f4t\u00e9 de l'inflation, n'oublions pas que sur le march\u00e9 immobilier en Suisse il y a d\u00e9j\u00e0 des tensions je dirais pas sp\u00e9culatif mais des pr\u00eats immobiliers qui sont \u00e0 la hausse et le fait que le franc suisse va rester fort et donc les taux d'int\u00e9r\u00eat proche de 0, de la part nationale pourrait aggraver ces tensions sur le march\u00e9 immobilier de l\u00e0 aussi cr\u00e9er des bulles, ici et l\u00e0 sur le march\u00e9 immobilier suisse professeur aussi merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:11 > 0:11:15) [98%] : \r\n\u00e9conomie toujours dans le Jura bernois la journ\u00e9e d\u00e9cisive pour Swissmetal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:15 > 0:11:43) [93%] : \r\nOui, le sursis concordataire provisoire obtenu par le groupe bas\u00e9 \u00e0 Reconvilier s'ach\u00e8ve aujourd'hui, le juge doit donc d\u00e9cider d'une \u00e9ventuelle prolongation de la mesure ou alors prononcer la faillite des 2 usines suisses pour rappel, Swissmetal a licenci\u00e9 182 employ\u00e9 le mois dernier, se trouve dans une situation financi\u00e8re pr\u00e9caire avec une perte de 76 millions pour le 1er semestre de cette ann\u00e9e, alors Julien merci d'\u00eatre avec nous, qu'est ce que cela voudrait dire la prolongation d'un sursis concordataire pour l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:45 > 0:12:23) [94%] : \r\nEh bien, le juge peut prolonger sur ces concordataire de 6 mois, c'est le maximum autoris\u00e9 par la loi, \u00e7a veut dire pour l'entreprise que durant les 6 prochains mois ses cr\u00e9anciers ne pourrait pas lui r\u00e9clamer d'argent \u00e7a lui donnerait donc un tout petit peu d'air, \u00e7a veut dire aussi que le commissaire au sursis aura jusqu'\u00e0 la fin du mois de mars, pour trouver une solution, une solution qui doit \u00eatre globale pour l'ensemble du groupe, \u00e7a veut dire pour l'usine de Reconvilier derri\u00e8re moi, mais \u00e9galement pour l'usine de Dornach pour prendre cette d\u00e9cision, le juge doit consid\u00e9rer qu'il y a de l'espoir de sauver Swissmetal et selon des rumeurs persistantes depuis plusieurs semaines, il y aurait encore des entreprises int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 racheter le groupe \u00e7a pourrait donc pousser le juge a plut\u00f4t privil\u00e9gi\u00e9 cette premi\u00e8re option.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:23 > 0:12:26) [99%] : \r\nMais cela pourrait aussi \u00eatre la faillite pure et simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:28 > 0:13:10) [91%] : \r\nOui la faillite pure et simple, c'est donc la fin d'haricot comme on a tendance \u00e0 le dire ici la faillite, \u00e7a veut dire la liquidation de tous les biens de l'entreprise, les bien ce sont les b\u00e2timents, les machines, la mati\u00e8re premi\u00e8re, \u00e7a veut dire aussi le licenciement imm\u00e9diat de tous les employes restant et \u00e7a serait donc la fin de l'activit\u00e9 industrielle de Swissmetal pour les aventures des investisseurs une faillite signifierait qu'il serait d\u00e8s lors possible de le racheter qu'une partie du groupe, \u00e0 savoir par exemple uniquement l'usine de Reconvilier et on a entendu dire que c'\u00e9tait \u00e9galement une possibilit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e depuis plusieurs semaines mais \u00e7a voudrait dire aussi qu'il faudrait \u00e9videmment tout reprendre \u00e0 0 le juge devrait prendre position d'ici le milieu de l'apr\u00e8s- midi, il nous a dit qu'il nous communiquerait sa d\u00e9cision finale aux alentours de 15 heures j'ai bien s\u00fbr clair merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:12 > 0:13:34) [95%] : \r\nNous poursuivons maintenant notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s le Jura ailleurs nous nous int\u00e9ressons aujourd'hui au canton de Berne, en particulier au Jura bernois, pour cela, petit d\u00e9tour \u00e0 Bienne dans le la r\u00e9daction du Journal du Jura le poste de s\u00e9nateur aiguise les app\u00e9tits, puisqu'ils sont 10 \u00e0 briguer les 2 postes, la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 entre la gauche et la droite, explications des enjeux avec Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:38 > 0:14:02) [91%] : \r\nSur la ligne de d\u00e9part 10 candidats pour 2 fauteuils de s\u00e9nateur, la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 dans le canton de Berne 10 candidats dont 5 poids lourds de la politique dans l'ordre, les 2 sortants, l'UDC Adrienne Amstutz et le PBD, Werner Luginbuehl pour leur barrer la route, le radical Christian Wasserfallen, le socialiste Anne Stoeckli et enfin le Vert Alec von Graffenried.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:03 > 0:14:08) [90%] : \r\nVoltaire, alors je crois qu'il est assez simple, que les 2 si\u00e8ges du canton de Berne, resteront \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:10 > 0:14:23) [95%] : \r\nComme c'est le cas depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, depuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire suite \u00e0 l'\u00e9lection de Simonetta Sommaruga au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou le l'UDC Ariane Amstutz a repris le si\u00e8ge que les socialistes avaient r\u00e9ussi \u00e0 arracher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:23 > 0:14:35) [90%] : \r\nUn exploit r\u00e9ussi en 2003 la gauche oppos\u00e9e \u00e0 la droite, le duel promet des \u00e9tincelles la gauche justement, avec un certain je Klee, ancien maire de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:35 > 0:14:52) [89%] : \r\nC'est quand m\u00eame un personnage politique qui a fait carri\u00e8re en se pr\u00e9sentant comme le le le champion du bilinguisme ou le le le champion du du, du, du, pendant que le le Jura bernois et la partie al\u00e9manique face \u00e0 cela, je ne vois pas monsieur Luginbuehl l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:52 > 0:15:07) [97%] : \r\nPour beaucoup, le candidat PBD est assis sur un si\u00e8ge \u00e9jectable, \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats en 2007 sous la banni\u00e8re de l'UDC Werner Luginbuehl a rejoint les rangs du Parti bourgeois d\u00e9mocratique en cours de l\u00e9gislature ce qui le met aujourd'hui dans une situation d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:07 > 0:15:15) [92%] : \r\nC'est effectivement lui qui est le plus vuln\u00e9rable si on consid\u00e8re le poids ou l'absence de poids politique du Parti bourgeois d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:15 > 0:15:21) [95%] : \r\nAdrian Amstutz en pole position pour le Journal du Jura, c'est une \u00e9vidence dans cette course au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:21 > 0:15:29) [84%] : \r\nFinalement pourrait presque dire qu'il y a pas d'enjeu tellement le r\u00e9sultat me semble \u00e9vident, le Conseil des \u00c9tats on on voit rouge depuis et puis en novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:30 > 0:15:34) [98%] : \r\nUn avis tranch\u00e9 que tous les candidats ne doivent pas forc\u00e9ment partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:35 > 0:15:51) [95%] : \r\nEt ne manquez pas le d\u00e9bat ce soir \u00e0 20 heures 50 sur TSR2 en Direct de Saint-Imier, d\u00e9bat anim\u00e9 par Alain Orange en compagnie des candidats au Conseil des \u00c9tats pour repr\u00e9senter le canton de Berne, l'actualit\u00e9 internationale maintenant \u00e0 Ankara, une forte explosion d'origine encore inconnue s'est produite ce matin dans le centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:51 > 0:16:07) [97%] : \r\nOui, le 1er bilan fait \u00e9tat de 2 morts et de plusieurs bless\u00e9s l'attentat s'est produit alors que le pr\u00e9sident turc est en visite en Allemagne hier Abdullah G\u00fcl a m\u00eame d\u00fb retarder une conf\u00e9rence pr\u00e9vue \u00e0 l'universit\u00e9 de Humboldt en raison d'une fausse alerte \u00e0 la bombe, les pr\u00e9cisions de Claudio en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:09 > 0:16:17) [92%] : \r\nL'explosion a eu lieu devant une \u00e9cole d'un quartier commer\u00e7ant du cr\u00e9dit en quartier central dans la ville d'Ankara, fr\u00e9quent\u00e9 chaque jour par des dizaines de milliers de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:19 > 0:16:24) [99%] : \r\nLa violente d\u00e9flagration a bris\u00e9 les vitres de nombreux b\u00e2timents aux alentours et mis le feu \u00e0 des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:26 > 0:16:44) [90%] : \r\nRapidement sur place, les pompiers ont ma\u00eetris\u00e9 les incendies, craignant que d'autres bombes ne soit plac\u00e9 dans le quartier, la police a \u00e9tabli en p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9, selon les premiers t\u00e9moignages recueillis sur place, il s'agirait d'un acte criminel, une personne aurait, j'\u00e9tais en engins explosifs sous des v\u00e9hicules qui ont ensuite pris feu et caus\u00e9 l'explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:45 > 0:16:53) [95%] : \r\nLe 1er bilan fait \u00e9tat d'une quinzaine de bless\u00e9s dont 3 graves, mais aucun des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9tablissement, pr\u00e8s duquel l'explosion a eu lieu, ne figure parmi les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:56 > 0:17:16) [95%] : \r\nAu Y\u00e9men, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les forces fid\u00e8les au r\u00e9gime aujourd'hui \u00e0 Sanaa, la capitale et \u00e0 th\u00e8se dans le sud du pays, lors d'une 3\u00e8me journ\u00e9e de violences meurtri\u00e8res ces nouveaux d\u00e9c\u00e8s portent \u00e0 au moins 60 le nombre de personnes tu\u00e9es depuis dimanche, alors que les opposants au r\u00e9gime accentuent leur action pour renverser le pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:18 > 0:17:30) [95%] : \r\nEn France, Tristane Banon r\u00e9pond \u00e0 Dominique Strauss-Kahn au lendemain de son interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, la jeune femme qui l'accuse d'avoir tent\u00e9 de la violer, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Canal Plus, hier soir, elle pr\u00e9vient que le combat judiciaire va se poursuivre Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:32 > 0:17:41) [93%] : \r\nLe droit de r\u00e9ponse d'une Tristane Banon \u00e9coeur\u00e9e au 20 minutes de DSK, la veille, sur TF1, c'\u00e9tait hier soir au Grand Journal de Canal Plus, ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:42 > 0:17:46) [99%] : \r\nNe comprend ni violence ni contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:47 > 0:18:32) [87%] : \r\nJe constate qu'il a pas un mot ni pour Nafissatou Diallo ni pour moi ni pour enfin les en tout cas possibles judiciaire en effet en ce qui vous comptez il il d\u00e9ment les faits hier soir, enfin, il ne les cite pas, mais dans ce qui a chut\u00e9 de son audition, il commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se souvenir qu'il avait peut-\u00eatre essayer de m'embrasser ce qui \u00e9taient des joies d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de ce qui s'est pass\u00e9 ce monsieur m'a fait venir dans un appartement sans me dire que c'\u00e9tait toujours une gar\u00e7onni\u00e8re en tout cas \u00e7a avait tout l'air d'\u00eatre \u00e7a, parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un appartement vide, rendez- vous avec lui pour une interview pour un compl\u00e9ment de d'interviews, il a laiss\u00e9 les clefs sur la porte, a ferm\u00e9 \u00e0 double tour, \u00e7a a commenc\u00e9 quand, enfin, je ne me suis pas senti bien mais sans imaginer du tout ce qui allait suivre, et tr\u00e8s vite, enfin, \u00e7a, \u00e7a, on s'est battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:32 > 0:18:39) [96%] : \r\nUne version imaginaire, calomnieuse selon Dominique Strauss-Kahn, qui nie toute tentative de viol lors de cette rencontre de 2 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:39 > 0:18:48) [85%] : \r\nTrois soul\u00e8ve un vrai probl\u00e8me, pourquoi on ne nous croient jamais qu'est ce que les gens, qu'est ce que vous pensez tout ce qu'on va comme tout comptant qu'on est all\u00e9 dire qu'on a tent\u00e9 de nous violer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:48 > 0:18:59) [97%] : \r\nLa police doit prochainement remettre son rapport au parquet de Paris en cas de classement de l'affaire Tristane Banon promet d'aller au bout de son combat, elle pourrait d\u00e9poser une nouvelle plainte, cette fois en se constituant partie civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:05) [98%] : \r\nDes nouvelles de Stanislas Wawrinka maintenant au lendemain de sa victoire pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:05 > 0:19:20) [93%] : \r\nSi apr\u00e8s avoir vaincu Lleyton suite en match de barrage et permis le retour de la Suisse dans le groupe mondial de Coupe Davis, le Vaudois a surpris tout le monde lui annonce qu'il se s\u00e9pare de son entra\u00eeneur Peterloo Green pourtant depuis un peu plus d'un an, leur collaboration semblait b\u00e9n\u00e9fique, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Colas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:22 > 0:19:31) [89%] : \r\nStanislas Wawrinka Peterloo une graine clap de fin, le duo, instaur\u00e9 en juillet 2010 a donc d\u00e9j\u00e0 fait son temps, mais les 2 hommes se quitte avec un bilan plut\u00f4t positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:34 > 0:20:07) [96%] : \r\n\u00e7a commence par un coup d'\u00e9clat \u00e0 l'US Open l'an dernier, Stanislas Wawrinka \u00e9limine Andy Murray est atteint pour la premi\u00e8re fois les quarts de finale d'un tournoi du Grand Chelem de tennis plus offensif pr\u00f4n\u00e9 par le coach su\u00e9dois inspire visiblement le joueur suisse d'autant qu'il confirme en d\u00e9but d'ann\u00e9e en Australie avec un 2\u00e8me quart de finale cons\u00e9cutif, il retrouve Roger Federer, ancien prot\u00e9g\u00e9 de Wawrinka joue sans complexe m\u00eame si Roger Federer est plus forts ce jour- l\u00e0, le Vaudois revient dans le top 15 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:08 > 0:20:18) [93%] : \r\nMais depuis, ses performances sont en dents de scie, avec notamment une \u00e9limination mortifiante au 2\u00e8me tour de l'US Open contre le jeune Am\u00e9ricain Donald en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:22 > 0:20:25) [81%] : \r\n\u00e0 26 ans, Stanislas Wawrinka cherche \u00e0 nouveau des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:28 > 0:20:50) [91%] : \r\nIl a tourn\u00e9 dans plus de 100 films, promenant sa longue silhouette et sa voix inimitable mais il d\u00e9teste \u00eatre qualifi\u00e9 de monstre du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, d'ailleurs, c'est plut\u00f4t le th\u00e9\u00e2tre son Arditi les par la sc\u00e8ne que tout a commenc\u00e9 et \u00e7a continue, Jean-Pierre Marielle, ouvre ce soir la saison de l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve avec une cr\u00e9ation mondiale un voyage musical et th\u00e9\u00e2tral, qu'on d\u00e9couvre tout d'abord en r\u00e9p\u00e9tition avec pr\u00e8s de Girardet et \u00e0 Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:57 > 0:21:02) [83%] : \r\nLe Nomes, le royaume de France prosp\u00e8re il triomphera cette ann\u00e9e en tout plaisir et d\u00e9lices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:03 > 0:21:20) [79%] : \r\nTellement que les nations \u00e9trang\u00e8res volontiers vient petit banquet petits pas amusement 1000 joyeuset\u00e9 front o\u00f9 chacun prendra plaisir, on y verra jamais tant de vin ni plus vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:21 > 0:21:48) [89%] : \r\nSes pr\u00e9dictions sur l'avenir de la France ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites au XVIe si\u00e8cle par Rabelais et c'est la compositrice Claire M\u00e9lanie Hubert qui a choisi cet auteur pour accompagner sa musique, je me suis dit mais Rabelais c'est formidable, c'est formidable parce que c'est une vision de la France, exub\u00e9rante, joyeuse \u00e9videmment tr\u00e8s ancienne, je me suis beaucoup cette id\u00e9e pour le livret, la musicienne a fait appel \u00e0 Jean-Charles Fitoussi, qui a d\u00e9got\u00e9 adapt\u00e9 une raret\u00e9 rabelaisienne cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:48 > 0:22:09) [88%] : \r\n6 textes qui ne fait pas partie de des des grands livres c\u00e9l\u00e8bres Gargantua, Pantagruel etc mais qui est, qui est d\u00e9j\u00e0 une farce de Rabelais qui se moquent de savoir de quoi demain sera fait et \u00e9galement je pense qu'il y a une grande satire de toute forme de pr\u00e9dication, qu'elles soient religieuses ou politiques perce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:17 > 0:22:26) [82%] : \r\nEt troglodyte souvent auront des diarrh\u00e9es de sang parce qu'il ne voulons pas \u00eatre bern\u00e9 par les occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:32 > 0:22:44) [89%] : \r\nOu le travail, c'\u00e9tait de ne pas faire une traduction comme il y a des traductions en fran\u00e7ais moderne, c'\u00e9tait de garder la langue de rappeler tout en la rendant quand m\u00eame quel quel est des r\u00e9sonances avec notre langue d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:49 > 0:23:04) [90%] : \r\nDavid Greilsammer, jeune chef plein d'ambition pour l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve a command\u00e9 cette cr\u00e9ation musicale associ\u00e9s \u00e0 un texte de litt\u00e9rature fran\u00e7aise Rabelais dans quelque chose de tr\u00e8s plein de une esp\u00e8ce de profusion et moi je travaille donc dans la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:04 > 0:23:19) [91%] : \r\nToutefois, vers le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 sera \u00e0 redouter quelques venus de plus noir, il faut bien quelques inconv\u00e9nients, on s'en d\u00e9barrassera \u00e0 force de soir\u00e9es arros\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:23 > 0:23:37) [93%] : \r\nEt Jean-Pierre Marielle, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, d'\u00eatre l\u00e0 sur ce plateau, alors tout d'abord ce que tout le monde a remarqu\u00e9, c'est votre patience, votre \u00e9coute pendant ce travail- l\u00e0, vous n'\u00eates pas un monstre et vous n'\u00eates pas une Star, comme on les appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:39 > 0:23:49) [84%] : \r\nBen non, je suis un acteur il y \u00e0 Mons, encore que Nyrstar \u00e7a alors c'est une Star, un monstre et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:49 > 0:23:54) [89%] : \r\nVous ne faites pas de col\u00e8re de caprices vous \u00e9coutez-les, les metteurs en sc\u00e8ne et le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:55 > 0:24:01) [95%] : \r\nOui, je les \u00e9coute, je les \u00e9coute, puis si \u00e7a ne me convient pas ou si on ne s'entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:02 > 0:24:03) [99%] : \r\nOn se quitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:03 > 0:24:15) [93%] : \r\nParce que vous \u00eates aussi d'une \u00e9cole peut-\u00eatre plus ancienne, o\u00f9 vous disiez je crois avec Belmondo, avec Rochefort que vous ne pensez pas n\u00e9cessairement \u00e0 la carri\u00e8re mais plut\u00f4t \u00e0 de beaux r\u00f4les, c'\u00e9tait \u00e7a le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:16 > 0:24:18) [87%] : \r\nOui, servir des auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:21 > 0:24:22) [98%] : \r\nD\u00e9couvrir des auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:24 > 0:24:27) [92%] : \r\nC'est \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans votre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:28 > 0:24:29) [98%] : \r\nC'est \u00e7a qui me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:31 > 0:24:32) [100%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:32 > 0:24:42) [89%] : \r\nVous avez fait un petit passage par Hollywood dans le Dave Inchy code et je crois que vous aviez retenu justement cette immense caravane quand vous avez donn\u00e9 c'est ce traitement de Star en quelque sorte, \u00e7a, \u00e7a vous a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:43 > 0:24:53) [90%] : \r\nJe m'en souviens plus j'avais oui peut-\u00eatre oui, c'est bizarre, mais j'ai, j'ai une grande caravane essayer vous a dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:53 > 0:24:57) [90%] : \r\nEn tout cas, \u00e7a m'a l'air d'\u00eatre important pour vous, ce sont pas ces choses-l\u00e0 qui sont importantes, mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:57 > 0:24:59) [80%] : \r\nFiche totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:00 > 0:25:02) [86%] : \r\nNon, non, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:04 > 0:25:13) [74%] : \r\nNon, les carava, les trucs, tout, tout ce qui de, comment dirais-je, de Star ah je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:14 > 0:25:16) [99%] : \r\nJe suis un acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:18 > 0:25:26) [90%] : \r\nEt com\u00e9dien, un com\u00e9dien justement c'est important de com\u00e9dien voil\u00e0 parce que vous avez souvent dit que le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait finalement un appoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:27 > 0:25:31) [67%] : \r\nC'\u00e9tait par votre ami dans le, je dis \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:32 > 0:25:33) [81%] : \r\nLe d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:35 > 0:25:49) [94%] : \r\nOu on vous l'a dit : on vous l'a mis dans la bouche, \u00e7a c'est aussi possible, nous faisons parfois \u00e7a les journalistes, mais disons que le th\u00e9\u00e2tre, c'est quelque chose avec lequel cette histoire d'amour que vous avez avec le th\u00e9\u00e2tre qui a commenc\u00e9 il y a bien longtemps, elle continue toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:49 > 0:25:59) [90%] : \r\nOui, mais je veux dire que par la danse et exercer son art mineur quoi mais aussi bien au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, au cin\u00e9ma, c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:00 > 0:26:15) [91%] : \r\nCette humilit\u00e9 que vous avez que vous dites justement cet art mineur, vous l'avez aussi d'ailleurs dans le choix de vos r\u00f4les, vous avez dit que vous avez-vous, je crois que vous aimez toujours faire des r\u00f4les d'homme en d\u00e9sesp\u00e9rance de d'hommes, un peu perdu, pas de h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:17 > 0:26:18) [96%] : \r\nOh non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:22 > 0:26:34) [91%] : \r\nNon, non, c'est un emploi dans notre zone de jargon de cabotin h\u00e9ros non, moi je suis ce qu'on appelle un acteur de composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:35 > 0:26:44) [91%] : \r\nEt justement, si il fallait retenir un r\u00f4le dans toute cette belle carri\u00e8re et longue carri\u00e8re, est ce que Monsieur de Sainte-Colombe a une place particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:44 > 0:26:55) [95%] : \r\nAh oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment oui oui, tr\u00e8s important, j'ai \u00e9prouv\u00e9 beaucoup de joie jouer ce personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:55 > 0:27:12) [94%] : \r\nTous les matins du monde, on vous voit l\u00e0 d'ailleurs Monsieur de Sainte-Colombe, la musique justement c'est \u00e9tonnant parce que je crois qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous aviez beaucoup aim\u00e9 toucher c'est du viol, \u00eatre en contact avec elle alors que que Depardieu lui \u00e7a l'int\u00e9ressait pas du tout, mais vous ne jouez pas d'un instrument n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:12 > 0:27:29) [93%] : \r\nQui vous non non non non non non, je ne joue pas d'un instrument non, moi mon p\u00e8re jouait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bon pianiste, un violoniste mais moi je ne joue pas instrument j'ai jou\u00e9 de l'harmonica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:30 > 0:27:33) [99%] : \r\nMais vous aimez la musique et d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:33 > 0:27:53) [91%] : \r\nVous serez accompagn\u00e9 ce soir par l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve c'est bateau Hall, c'est un voyage, c'est un honneur en votre compagnie des Oeuvres de Lully et de Rameau, Debussy, de Ravel et cette fameuse cr\u00e9ation de clerc M\u00e9lanie Hubert que nous avez-vous vu cette Victoria Hall, ce soir, il reste quelques places, merci beaucoup, Jean-Pierre Marielle, d'\u00eatre venu nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:53 > 0:27:55) [97%] : \r\nBen non c'est moi qui vous remercie de m'avoir accueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:58 > 0:28:17) [93%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans Couleurs locales ce soir, vous d\u00e9couvrirez l'engouement des jeunes Neuch\u00e2telois pour le chinois, l'\u00e9cole publique, leur offrent d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 d'apprendre cette langue, du coup, certains imaginent m\u00eame leur avenir professionnel en Chine, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:18 > 0:28:23) [91%] : \r\nEt dans quelques instants, toujours l'\u00e9tait encore l'\u00e9t\u00e9 avec la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:39 > 0:28:43) [76%] : \r\nUne information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-20T11:39:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342492", "durationSec": 128, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20110920, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 par 118 voix contre 61 d'accepter le paquet de mesures devis\u00e9 \u00e0 870 millions de francs afin de lutter contre les effets du franc fort. Cette mesure devrait ainsi permettre de faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique et de soutenir l'\u00e9conomie nationale.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'25\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'43\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1316292", "1316293", "1316294"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342493", "durationSec": 116, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Jura bernois, Bienne : 20110920 et archives, le Jura bernois pr\u00e9sente ses 10 candidats au Conseil des Etats dans la perspective des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023. Deux favoris se distinguent d\u00e9j\u00e0 en la personne du conseiller aux Etats UDC AMSTUTZ Adrian et du conseiller aux Etats socialiste STOECKLI Hans durant cette campagne \u00e9lectorale.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION ELECTIONS DU 20110920", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1316323", "1316324"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342494", "durationSec": 149, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Victoria Hall, 20110920, derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre intitul\u00e9e \"Voyage \u00e0 Paris\" avec la participation de l'acteur et com\u00e9dien fran\u00e7ais MARIELLE Jean-Pierre lors de l'ouverture de la saison 2011 de l'Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1316326"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898728", "summary": "DUPLEX FRIBOURG :\r\nROSSI, Sergio, professeur et \u00e9conomiste italien (apr\u00e8s la d\u00e9gradation de la  note de cr\u00e9dit de l'Italie par l'agence de notation Standard and Poor's, le  plan d'aust\u00e9rit\u00e9 et la r\u00e9cession ambiante en Europe, re\u00e9chelonner la dette  de l'Italie ?, la pression sur la BNS avec la crise de la dette, un cours  plancher)", "id": "898727"}, {"internalArchiveId": "GS1109898729", "summary": "PLATEAU :\r\nMARIELLE, Jean-Pierre, com\u00e9dien et acteur fran\u00e7ais (lors de l'ouverture de la saison 2011 de l'Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve avec la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre intitul\u00e9e \"Voyage \u00e0 Paris\", \"je ne suis ni un monstre...encore que...\", grande \u00e9coute du r\u00e9alisateur ou du metteur en sc\u00e8ne, le th\u00e9\u00e2tre, un acteur de   composition, \"je ne joue pas d'un instrument mais j'aime la musique\").", "id": "898728"}, {"internalArchiveId": "GS1109316293", "summary": "LMM01, XVM01\r\n22:18.15\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans de parlementaires discutant dans les trav\u00e9es (16\"). l\u00e9gislatif national, crise \u00e9conomique, taux de change  franc suisse ", "id": "1316292", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316294", "summary": "LMM02, XVM02\r\n22:28.30\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans du panneau \u00e9lectronique indiquant le r\u00e9sultat du vote sur le paquet de mesures (5\") / divers plans de    SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie sortant de la salle du Conseil national (7\") / itw SCHNEIDER-AMMANN, Johann (\"nous sommes entrain de d\u00e9fendre nos places de travail et la   conjoncture\") / extrait du discours de SCHWANDER, Pirmin, conseiller national UDC schwytzois (r\u00e9duction des co\u00fbts aux entreprises). l\u00e9gislatif national  crise \u00e9conomique, taux de change, franc suisse ", "id": "1316293", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316295", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw FAVRE, Charles, conseiller national PLR vaudois (aide aux entreprises) / extrait du discours de LEVRAT, Christian, conseiller national PS fribourgeois (soutenir l'exportation et l'emploi) / itw DARBELLAY, Christophe, conseiller national PDC valaisan (aide au tourisme) / statement. l\u00e9gislatif national, crise \u00e9conomique, taux de change, franc  suisse.", "id": "1316294", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "FAVRE, CHARLES", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316324", "summary": "22:19.40\r\nJura bernois : infographie pr\u00e9sentant les 10 candidats du Jura bernois au Conseil des Etats dans les 5 listes \u00e9lectorales. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale    candidat ", "id": "1316323", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "INFOGRAPHIE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316325", "summary": " Bienne : itw DEVAUX, St\u00e9phane, r\u00e9dacteur en chef du Journal du Jura (deux  si\u00e8ges \u00e0 droite) / itw BRENZIKOFER, Pierre-Alain, r\u00e9dacteur en chef adjoint du Journal du Jura (les possibilit\u00e9s de Hans Stoeckli, r\u00e9sultat \u00e9vident).   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, candidat.", "id": "1316324", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316327", "summary": "22:25.45\r\nGen\u00e8ve-ville, Victoria Hall : divers plans de MARIELLE, Jean-Pierre, acteur et com\u00e9dien fran\u00e7ais r\u00e9citant la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Voyage \u00e0 Paris\" (21\", 20\", 12\") / itw SINNHUBER, Claire-M\u00e9lanie, compositrice (le choix de la musique) / itw FITOUSSI, Jean-Charles, charg\u00e9 de l'adaptation du livret (\"Farce de   Rabelais\", adaptation \u00e0 la langue fran\u00e7aise actuelle). pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre   musique classique.", "id": "1316326", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553169", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095633", "position": "01"}}, {"id": "553168", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124232", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263874", "internalArchiveId": "GE1109263875", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.09.20", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 1134, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3409106", "imageURL": "http://www.rts.ch/3409113.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: le syndic de Nyon, Daniel Rossellat, n'est pas candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Mermoud", "L'\u00e9preuve de s\u00e9lection du film qui repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 Hollywood lors de la prochaine Acad\u00e9mie des Oscars se tient depuis lundi \u00e0 Del\u00e9mont", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE: les jeunes imaginent leur avenir professionnel en Chine et se mettent donc au mandarin", "VS: un foyer a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9 pour les personnes victimes d'un traumatisme cr\u00e2nien ou AVC", "Berne (BE): les cantons sont venus se pr\u00e9senter dans la capitale", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-3322435", "ece-3322436", "ece-3322974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:04\r\n...\r\n\r\n00:00:17:11  00:00:19:23\r\n  La Suisse aux Oscars du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:00:20:04  00:00:24:04\r\n   Chaque ann\u00e9e, un r\u00e9alisateur\r\n    helv\u00e9tique va \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n00:00:24:09  00:00:28:05\r\n  Nous serons dans les coulisses\r\n   de la s\u00e9lection \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:00:28:16  00:00:32:13\r\n       C'est des personnes\r\n qui ont une culture am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:00:33:00  00:00:36:21\r\n En Valais, une nouvelle structure\r\n      de soins voit le jour..\r\n\r\n00:00:37:02  00:00:41:10\r\n  ..pour les personnes victimes \r\n de traumatisme cr\u00e2nien ou d'AVC.\r\n\r\n00:00:41:20  00:00:45:20\r\n  Le plus important pour moi, \r\n  c'est que je marche bient\u00f4t.\r\n\r\n00:00:46:01  00:00:49:19\r\n     Et parler un peu mieux.\r\n\r\n00:00:50:00  00:00:52:20\r\n      Mais surtout marcher.\r\n\r\n00:00:53:07  00:01:00:21\r\n    Les Neuch\u00e2telois se mettent\r\nau chinois pour assurer leur avenir.\r\n\r\n00:01:01:10  00:01:06:07\r\n   Un salaire suisse en Chine,\r\n      \u00e7a peut \u00eatre positif.\r\n\r\n00:01:10:11  00:01:13:06\r\n  Bienvenue \u00e0 Couleurs locales.\r\n\r\n00:01:13:11  00:01:19:15\r\nDaniel Rossellat n'est pas candidat\r\n  \u00e0 la succession de J-C.Mermoud.\r\n\r\n00:01:19:20  00:01:22:21\r\n       Le patron du Pal\u00e9o\r\n     s'\u00e9tait dit int\u00e9ress\u00e9..\r\n\r\n00:01:23:02  00:01:26:00\r\n ..\u00e0 devenir Conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:01:28:10  00:01:31:11\r\n  J'ai choisi de rester \u00e0 Nyon.\r\n\r\n00:01:31:22  00:01:34:07\r\n     A la surprise g\u00e9n\u00e9rale,..\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:41:06\r\n  ..D.Rosselat renonce \u00e0 briguer\r\n     le si\u00e8ge de J-C.Mermoud.\r\n\r\n00:01:41:17  00:01:44:11\r\n  J'ai fait le choix de rester\r\n            \u00e0 Nyon..\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:49:04\r\n  ..car la ville vit une phase\r\n cruciale de son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:01:49:09  00:01:56:03\r\n       J'ai eu la chance\r\n   de me poser ces questions.\r\n\r\n00:01:56:08  00:02:04:08\r\n     C'\u00e9tait un questionnement\r\nsur mes aspirations et mes valeurs.\r\n\r\n00:02:04:12  00:02:06:23\r\n   A la fin, le coeur m'a dit\r\n    que je devais rester l\u00e0.\r\n\r\n00:02:15:06  00:02:20:16\r\n      Un choix qui surprend.\r\n\r\n00:02:20:21  00:02:24:19\r\nIl semblait capable de remporter des\r\n   voix \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:28:11\r\n    Il a fait un choix en toute\r\n             s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:02:28:16  00:02:32:21\r\n     La bataille est relanc\u00e9e.\r\n\r\n00:02:33:02  00:02:38:01\r\n   2 candidats se sont d\u00e9clar\u00e9s\r\n         officiellement.\r\n\r\n00:02:38:06  00:02:42:21\r\n         Pour le contrer,\r\n      les Verts s'organisent.\r\n\r\n00:02:43:02  00:02:54:11\r\n   Nous voulons contrer l'UDC.\r\n\r\n00:02:54:15  00:02:57:11\r\n             Soulag\u00e9,\r\nle syndic de Nyon observera de loin\r\n\r\n00:02:57:16  00:02:58:23\r\n    les stratag\u00e8mes politiques.\r\n\r\n00:02:58:23  00:03:02:03\r\n   Et voici les autres titres\r\n    de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:03:03:12  00:03:06:01\r\n     La faillite de Swissmetal\r\n           est ajourn\u00e9e.\r\n\r\n00:03:06:06  00:03:09:23\r\n    Le juge a accord\u00e9 un sursis\r\n    jusqu'au 21 mars au groupe.\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:13:19\r\n      Ses cr\u00e9anciers devront\r\n  s'annoncer dans les 20 jours..\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:16:11\r\n    ..au commissaire au sursis.\r\n\r\n00:03:16:16  00:03:20:10\r\n      C'est un nouveau d\u00e9lai\r\n      pour sauver le groupe.\r\n\r\n00:03:22:07  00:03:28:18\r\n  Bulat Chagaev veut revaloriser\r\n        l'image de Xamax.\r\n\r\n00:03:28:23  00:03:35:17\r\n    Il a nomm\u00e9 la Neuch\u00e2teloise\r\n        Barbara Perriard..\r\n\r\n00:03:35:23  00:03:40:12\r\n ..au poste de directrice du club.\r\n\r\n00:03:40:17  00:03:49:08\r\n Il a aussi d\u00e9cid\u00e9 de se passer de\r\nl'apport financier de 500'000 frs..\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:52:13\r\n    ..de deux clubs de soutien.\r\n\r\n00:03:52:19  00:03:57:13\r\nCes deux clubs pourraient s'afficher\r\n   comme repreneurs potentiels..\r\n\r\n00:03:57:18  00:04:00:11\r\n   ..en cas de faillite du club.\r\n\r\n00:04:00:23  00:04:05:18\r\nLa salle du Grand Conseil genevois\r\n  va subir un important lifting.\r\n\r\n00:04:05:23  00:04:15:09\r\n  La nouvelle salle ne sera plus\r\n rectangulaire mais en h\u00e9micycle.\r\n\r\n00:04:15:21  00:04:23:04\r\n Les gens s'adresseront plus au \r\npr\u00e9sident qu'\u00e0 leurs adversaires.\r\n\r\n00:04:23:09  00:04:30:11\r\nCela devrait diminuer les tensions.\r\n\r\n00:04:31:09  00:04:34:09\r\n Une r\u00e9novation estim\u00e9e \u00e0 16 mios.\r\n\r\n00:04:34:21  00:04:39:18\r\n  L'h\u00f4pital de montagne construit\r\n  au N\u00e9pal par l'ancienne guide..\r\n\r\n00:04:39:23  00:04:46:11\r\n  ..Nicole Niquille a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n   par un tremblement de terre.\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:50:18\r\n      Les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s\r\n      \u00e0 plus de 100'000 frs.\r\n\r\n00:04:50:23  00:04:56:11\r\n  Cet h\u00f4pital est perch\u00e9 \u00e0 3'000 m\r\nd'altitude dans une vall\u00e9e n\u00e9palaise.\r\n\r\n00:04:56:15  00:05:01:10\r\nIl comporte deux salles d'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:09:05\r\nNous partons maintenant pour Berne\r\n     o\u00f9 la SSR se mobilise..\r\n\r\n00:05:09:10  00:05:12:03\r\n ..pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:05:12:09  00:05:16:20\r\n        Fran\u00e7ois Egger,\r\nvous \u00eates sur la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:23:03\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n00:05:23:08  00:05:27:23\r\nVous \u00eates sur la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:05:28:04  00:05:35:04\r\nOn peut parler d'une effervescence.\r\n\r\n00:05:35:10  00:05:43:18\r\n6 studios de radio et de t\u00e9l\u00e9vision\r\n              sont l\u00e0.\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:46:16\r\n           Aujourd'hui,\r\n  les cantons romands \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n00:05:46:21  00:05:54:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n00:05:54:15  00:05:59:03\r\n\u00cates-vous suffisamment entendus en\r\n    tant que cantons romands ?\r\n\r\n00:05:59:09  00:06:06:19\r\n   Nous ne sommes jamais assez\r\n            entendus.\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:14:08\r\n  Nous devons nous faire entendre\r\ndans les m\u00e9dias et sous la coupole.\r\n\r\n00:06:14:12  00:06:21:12\r\n    Vous repr\u00e9sentez la partie\r\n  francophone du canton de Berne.\r\n\r\n00:06:21:17  00:06:28:12\r\nEst-ce qu'il faut un parlementaire\r\n             people ?\r\n\r\n00:06:28:17  00:06:34:12\r\nIl nous faut des gens qui sont \u00e0\r\n    l'aise avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:06:34:18  00:06:38:11\r\n Il faut aussi des gens sous la\r\n coupole qui peuvent g\u00e9rer les\r\n\r\n00:06:38:16  00:06:39:08\r\n            dossiers.\r\n\r\n00:06:39:13  00:06:41:00\r\n     Il faut un peu de tout.\r\n\r\n00:06:41:04  00:06:45:11\r\nNous sommes assez bien repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n00:06:45:15  00:06:47:08\r\nRegardez ce qu'attendent les gens.\r\n\r\n00:06:47:08  00:06:50:02\r\n  Le Valais est \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:06:50:07  00:07:00:04\r\n  C'est important de d\u00e9fendre nos\r\nprobl\u00e8mes, surtout avec le tourisme.\r\n\r\n00:07:00:14  00:07:10:23\r\n-Pour les chemins de fer priv\u00e9s,\r\n        contre le loup.\r\n\r\n00:07:11:09  00:07:19:03\r\n      -Surtout le tourisme,\r\n      c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:07:19:13  00:07:21:17\r\n     Avez-vous l'impression..\r\n\r\n00:07:21:22  00:07:25:17\r\n   ..que les int\u00e9r\u00eats valaisans\r\n       sont bien d\u00e9fendus ?\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:29:06\r\n      Dans l'ensemble, oui.\r\n\r\n00:07:29:11  00:07:33:13\r\n     Il y a certaines choses\r\n  pour lesquelles on aimerait..\r\n\r\n00:07:33:18  00:07:37:00\r\n     ..que Berne travaille\r\n   plus dans notre direction.\r\n\r\n00:07:37:11  00:07:40:11\r\n         Qu'attendez-vous\r\n  pour la prochaine l\u00e9gislature ?\r\n\r\n00:07:40:16  00:07:43:02\r\nJe pense que rien ne va changer.\r\n\r\n00:07:43:07  00:07:47:02\r\n    Vous attendez un soutien ?\r\n\r\n00:07:47:08  00:07:54:08\r\n            Bien s\u00fbr,\r\n   ils repr\u00e9sentent le Valais.\r\n\r\n00:08:05:10  00:08:11:10\r\n  M. Melly, le tourisme c'est la\r\n     pr\u00e9occupation du moment.\r\n\r\n00:08:11:15  00:08:22:10\r\n      Parler du franc fort,\r\n   c'est un sujet d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:08:22:15  00:08:26:19\r\n  Tous les ambassadeurs de l'Union\r\neurop\u00e9enne ont soulign\u00e9 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:08:27:00  00:08:33:10\r\nIl faut prendre toutes les mesures.\r\n\r\n00:08:33:15  00:08:36:05\r\n      C'est aussi une de vos\r\n         pr\u00e9occupations ?\r\n\r\n00:08:36:10  00:08:42:04\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:08:42:09  00:08:45:09\r\nNous devons garder la qualit\u00e9 de\r\n        notre tourisme.\r\n\r\n00:08:45:14  00:08:50:00\r\n     Il faut aller au-del\u00e0.\r\n\r\n00:08:50:05  00:08:54:19\r\nLa taxe de s\u00e9jour sera rembours\u00e9e\r\n  pendant ces temps difficiles.\r\n\r\n00:08:55:00  00:09:03:05\r\nNous devons soutenir la promotion\r\n        des destinations.\r\n\r\n00:09:03:10  00:09:08:02\r\n M. Darbellay a propos\u00e9 de baisser\r\n              la TVA.\r\n\r\n00:09:08:06  00:09:11:05\r\n    Est-ce que c'est une bonne\r\n           initiative ?\r\n\r\n00:09:11:10  00:09:19:19\r\n    Elle va dans le bon sens.\r\n\r\n00:09:20:00  00:09:24:19\r\nC'est tout cela que les h\u00f4teliers\r\npourront mettre \u00e0 disposition des\r\n\r\n00:09:25:00  00:09:25:15\r\n            clients.\r\n\r\n00:09:25:20  00:09:27:10\r\n    C'est un soutien concret.\r\n\r\n00:09:27:14  00:09:28:23\r\n              Merci.\r\n\r\n00:09:28:23  00:09:33:01\r\n    Demain, on sera \u00e0 Berne\r\n  pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale..\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:35:15\r\n..consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:09:35:21  00:09:39:14\r\n On s'int\u00e9ressera \u00e0 l'influence\r\n   des Romands au Parlement.\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:44:15\r\n   Les jeunes suisses imaginent\r\nleur avenir professionnel en Chine.\r\n\r\n00:09:44:20  00:09:49:18\r\nIls peuvent apprendre le mandarin\r\n      \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9sormais.\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:56:13\r\n       Elle parle chinois\r\n\r\n00:09:56:18  00:09:58:20\r\n      Il r\u00e9p\u00e8te en chinois\r\n\r\n00:09:59:01  00:10:02:02\r\n     Pour une premi\u00e8re le\u00e7on,\r\n        ce n'est pas mal.\r\n\r\n00:10:02:07  00:10:07:08\r\nCe sont les 1ers lyc\u00e9ens volontaires\r\n     pour apprendre le chinois.\r\n\r\n00:10:07:12  00:10:12:21\r\n         Un cours organis\u00e9\r\npar l'\u00e9cole publique neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:18:06\r\n P.Gnaeggi nourrit un autre r\u00eave.\r\n\r\n00:10:20:01  00:10:24:22\r\n Je souhaite que les apprentis \r\nqui ont termin\u00e9 leur formation..\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:37:16\r\n..puissent faire un stage en Chine,\r\n   dans des entreprises suisses.\r\n\r\n00:10:38:12  00:10:40:21\r\n          Pourquoi pas ?\r\n\r\n00:10:41:02  00:10:45:05\r\n    C'est 14 milliards en terme\r\n      d'\u00e9changes commerciaux.\r\n\r\n00:10:45:10  00:10:47:21\r\n      Pour les industriels,..\r\n\r\n00:10:48:02  00:10:53:05\r\n   ..l'id\u00e9e d'envoyer des jeunes\r\n    en Chine va vite s'imposer.\r\n\r\n00:10:55:08  00:10:59:16\r\n       La Suisse b\u00e9n\u00e9ficie\r\n   d'une balance commerciale..\r\n\r\n00:10:59:21  00:11:03:13\r\n    ..positive avec la Chine.\r\n\r\n00:11:03:18  00:11:08:03\r\n    En 2010, la Chine a \u00e9t\u00e9\r\n  le plus grand contributeur..\r\n\r\n00:11:08:08  00:11:12:07\r\n       ..\u00e0 l'augmentation\r\n    des exportations suisses.\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:18:17\r\n      Ici, 55 personnes sont\r\n sp\u00e9cialis\u00e9es dans le d\u00e9colletage.\r\n\r\n00:11:18:22  00:11:22:14\r\n      On travaille notamment\r\n         pour le m\u00e9dical.\r\n\r\n00:11:22:20  00:11:27:21\r\n  L'id\u00e9e d'envoyer ses apprentis\r\n   en Chine semble s\u00e9duisante.\r\n\r\n00:11:29:19  00:11:32:15\r\n  Ils seront plus polyvalents.\r\n\r\n00:11:32:20  00:11:37:05\r\n    Ils pourront nous montrer\r\n comment les autres travaillent.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:42:16\r\n  Si vous deviez partir en Chine,\r\n       ce sera \u00e7a de gagn\u00e9.\r\n\r\n00:11:42:21  00:11:46:04\r\n      Il faut y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:11:46:10  00:11:53:20\r\n   En tant que sous-traitant,\r\n   il faut se faire une id\u00e9e.\r\n\r\n00:11:55:05  00:12:00:05\r\nTravailler avec un salaire suisse\r\n en Chine, \u00e7a peut \u00eatre positif.\r\n\r\n00:12:02:10  00:12:06:22\r\n     En apprenant l'anglais\r\n        et le chinois..\r\n\r\n00:12:07:03  00:12:12:03\r\n  ..le jeune pourra aller loin.\r\n\r\n00:12:14:23  00:12:20:12\r\nLes \u00e9l\u00e8ves de ce lyc\u00e9e ne sont pas\r\nles seuls \u00e0 apprendre le chinois.\r\n\r\n00:12:20:18  00:12:28:20\r\nLes Fribourgeois s'y essaient aussi.\r\n\r\n00:12:30:12  00:12:33:21\r\nEn Valais, cr\u00e9ation d'un foyer..\r\n\r\n00:12:34:02  00:12:38:21\r\n..pour les personnes victimes d'un\r\n traumatisme cr\u00e2nien ou d'un AVC.\r\n\r\n00:12:39:02  00:12:42:08\r\nSon inauguration aura lieu samedi.\r\n\r\n00:12:42:12  00:12:45:08\r\n         Rencontre avec\r\n     les premiers r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:12:46:16  00:12:51:14\r\n  A 41 ans, M.Trinidad, surnomm\u00e9e\r\n     Trini, a d\u00e9j\u00e0 deux vies.\r\n\r\n00:12:51:19  00:12:56:00\r\n    Celle d'avant l'an\u00e9vrisme,\r\n    en 2008, et celle d'apr\u00e8s.\r\n\r\n00:12:56:05  00:13:01:01\r\n Une r\u00e9\u00e9ducation qui l'a conduite\r\n \u00e0 la fondation Valais de coeur.\r\n\r\n00:13:01:11  00:13:06:19\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n       je suis heureuse.\r\n\r\n00:13:07:00  00:13:09:01\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n00:13:09:06  00:13:21:06\r\n   Car tout le monde est gentil\r\net j'ai l'impression d'\u00eatre utile.\r\n\r\n00:13:21:17  00:13:27:14\r\n   Autre chambre, \u00e0 18 ans, Serge\r\ndiminu\u00e9 par un traumatisme cr\u00e2nien..\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:29:21\r\n      ..parle de lui en slam.\r\n\r\n00:13:30:07  00:13:34:19\r\n   Mon environnement perturbe\r\n       mon comportement.\r\n\r\n00:13:35:00  00:13:43:06\r\n    Je suis ce mauvais type\r\n  qui a ce hic de l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:13:43:19  00:13:48:22\r\nIls sont 17 \u00e0 r\u00e9sider dans ce foyer\r\n     d\u00e9di\u00e9 aux c\u00e9r\u00e9bro-l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n00:13:49:03  00:13:53:11\r\n   Un lieu de vie dont b\u00e9n\u00e9ficie\r\n     P.Kittel depuis juillet.\r\n\r\n00:13:53:17  00:13:59:14\r\n  Cet ancien chef d'entreprise est\r\narriv\u00e9 apr\u00e8s 8 mois pass\u00e9s \u00e0 la Suva.\r\n\r\n00:14:00:03  00:14:03:21\r\n       A la Suva, j'\u00e9tais\r\n constamment dans ma chambre,..\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:17:22\r\n    ..tandis qu'ici les repas\r\n     se prennent \u00e0 la table.\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:24:20\r\nAutre avantage, la proximit\u00e9 du foyer\r\n   avec le centre de r\u00e9adaptation.\r\n\r\n00:14:25:01  00:14:28:23\r\n       Une unit\u00e9 qui permet\r\n  un suivi dans les traitements.\r\n\r\n00:14:29:10  00:14:34:05\r\n        Vous n'avez plus\r\n   de probl\u00e8me d'orientation ?\r\n\r\n00:14:34:10  00:14:38:18\r\n      -Non, plus de soucis.\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:44:08\r\n       -On avait projet\u00e9\r\n    10 r\u00e9sidents fin 2011,..\r\n\r\n00:14:44:12  00:14:50:17\r\n        ..apr\u00e8s 4 mois,\r\n     on a d\u00e9j\u00e0 16 patients.\r\n\r\n00:14:50:22  00:14:57:06\r\n      Ca d\u00e9montre l'utilit\u00e9\r\n        d'un tel centre.\r\n\r\n00:14:58:13  00:15:04:02\r\n  Le foyer a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 comme lieu\r\n  de vie, mais aussi de travail.\r\n\r\n00:15:04:08  00:15:08:19\r\nAvec des ateliers, et un personnel\r\n     form\u00e9 pour les encadrer.\r\n\r\n00:15:09:05  00:15:14:23\r\nOn les accompagne, on ne fait rien\r\n     pour eux, tout avec eux.\r\n\r\n00:15:15:04  00:15:21:04\r\nOn va vers l'espoir et l'autonomie.\r\n\r\n00:15:21:17  00:15:24:20\r\n           L'autonomie,\r\n     le Graal des r\u00e9sidents,..\r\n\r\n00:15:25:01  00:15:29:01\r\n ..exprim\u00e9e de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:37:21\r\nQue je marche bient\u00f4t, c'est le plus\r\n important et parler un peu mieux.\r\n\r\n00:15:38:02  00:15:40:12\r\n      Toujours l'autonomie ?\r\n\r\n00:15:40:18  00:15:51:20\r\nOui, d'ailleurs j'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n je r\u00eavais de m\u00e9nage, c'est nul...\r\n\r\n00:15:53:12  00:15:56:13\r\nQuel film repr\u00e9sentera la Suisse..\r\n\r\n00:15:56:18  00:15:58:23\r\n    ..aux prochains Oscars ?\r\n\r\n00:15:59:04  00:16:04:13\r\n L'\u00e9preuve de s\u00e9lection se tient\r\n     depuis hier \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:16:07:20  00:16:13:00\r\nSi des reproductions des statuettes\r\n   des Oscars sont \u00e0 Del\u00e9mont,..\r\n\r\n00:16:13:05  00:16:17:21\r\n  ..c'est que c'est ici que sera\r\nd\u00e9sign\u00e9 le film qui repr\u00e9sentera..\r\n\r\n00:16:18:02  00:16:22:17\r\n      ..la Suisse \u00e0 Hollywood\r\n          l'an prochain.\r\n\r\n00:16:24:03  00:16:31:01\r\nMes crit\u00e8res ne sont pas les m\u00eames\r\n     que ceux de l'acad\u00e9mie.\r\n\r\n00:16:31:06  00:16:37:00\r\n   Il faut choisir en fonction\r\n    de la culture am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:43:11\r\n Cette ann\u00e9e, le jury se retrouve\r\n   devant un choix \u00e9clectique.\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:50:10\r\n   Il y a des films d'horreur,\r\n mais aussi des films d'auteur..\r\n\r\n00:16:50:15  00:16:58:21\r\n   ..et des films d'animation, \u00e7a\r\nmontre la richesse de notre culture.\r\n\r\n00:17:06:06  00:17:13:02\r\nParmi les 16 films, celui qui sera\r\n d\u00e9sign\u00e9 ne sera pas forc\u00e9ment..\r\n\r\n00:17:13:07  00:17:21:11\r\n  ..le plus original, mais celui\r\n qui aura un profil hollywoodien.\r\n\r\n00:17:21:21  00:17:27:06\r\nIl faut que l'histoire soit solide\r\n   et qu'il y ait de l'\u00e9motion.\r\n\r\n00:17:27:11  00:17:35:19\r\n   Il faut qu'il puisse plaire\r\n        au grand public.\r\n\r\n00:17:36:09  00:17:41:10\r\nDel\u00e9mont-Hollywood, une comp\u00e9tition\r\n     qui peut rapporter gros.\r\n\r\n00:17:41:21  00:17:47:16\r\n   Des r\u00e9alisateurs remarqu\u00e9s\r\n   dans la course \u00e0 l'Oscar..\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:52:11\r\n..ont ensuite tourn\u00e9 \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:57:12\r\n     Mais au-del\u00e0 du concours,\r\n       Del\u00e9mont-Hollywood..\r\n\r\n00:17:57:17  00:18:02:22\r\n     ..c'est aussi un festival\r\n         du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:08:17\r\n    C'est festif et les gens \r\n   viennent voir ce que c'est.\r\n\r\n00:18:08:23  00:18:14:14\r\n   Alors que ces gens ne sont\r\n    pas tous des cin\u00e9philes.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:22:20\r\n  Le vainqueur sera connu samedi.\r\n\r\n00:18:25:15  00:18:30:09\r\n   Demain, vous retrouvez donc\r\nFran\u00e7ois Egger en direct de Berne.\r\n\r\n00:18:30:14  00:18:33:08\r\n    Bonne soir\u00e9e et \u00e0 jeudi !\r\n\r\n00:18:33:21  00:18:38:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      C.Berthet, J.Deffaugt, \r\n        V.Gerber, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095714\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:27) [94%] : \r\nLa Suisse aux Oscars du cin\u00e9ma, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, chaque ann\u00e9e \u00e0 r\u00e9alisateur helv\u00e9tique s'envole pour Hollywood, encore faut-il d\u00e9signer lequel nous serons dans les coulisses de la s\u00e9lection \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:27 > 0:00:32) [91%] : \r\nC'est les personnes qu'une culture am\u00e9ricaine avant tout, donc il faut choisir en fonction de ce qui va \u00eatre l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:01:01) [88%] : \r\nEn Valais une nouvelle structure de soins voit le jour, un foyer pour les personnes victimes de traumatismes cr\u00e2niens, vous avez fait t\u00e9moignage que je marche bient\u00f4t c'est lui le plus important pour moi et puis parler un tout petit peu, quelle belle Thurston dans l'automobile et \u00e0 le chinois va-t-il devenir la langue \u00e0 la mode dans les \u00e9coles, en tout cas les Neuch\u00e2telois s'y mettent pour assurer leur avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:11 > 0:01:26) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales Daniel Rossellat n'est pas candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Mermoud, pourtant il y a peu, il se d\u00e9clare \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 devenir conseiller d'\u00c9tat, finalement, le patron du Pal\u00e9o et syndic de Nyon n'y va pas explications C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:28 > 0:01:30) [91%] : \r\nAlors j'aimerais vous informer que j'ai choisi de rester \u00e0 Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:31 > 0:01:41) [94%] : \r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Daniel Rossellat renonce donc \u00e0 briguer le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Jean-Claude Mermoud, l'homme au c\u00e9l\u00e8bre chemise \u00e0 carreaux n'endossera pas le costume de conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:41 > 0:02:04) [92%] : \r\nJ'ai fait le choix du coeur de rester \u00e0 Nyon, parce qu'il y a plein de projets \u00e0 mener Nyon, vit une phase cruciale de son d\u00e9veloppement et puis il est vrai qu'il y a aussi Pal\u00e9o c'est vrai que c'est un choix qui ne permet pas des regrets, on doit choisir une fois j'ai eu la chance de me poser ces questions pendant 4 jours, c'\u00e9tait vrai questionnement en profondeur sur mes aspirations aussi sur mes valeurs sur ce que j'avais envie de de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:04 > 0:02:34) [91%] : \r\nUn choix qui surprend beaucoup, tant la voix paraissait royal pour Daniel Rossellat, tr\u00e8s proche des gens tr\u00e8s populaire, le syndic de Nyon \u00e9tait per\u00e7u comme un rassembleur, un candidat capable de r\u00e9colter des voix \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, mais voil\u00e0 Daniel Rossellat en vrai ind\u00e9pendant a fait un choix en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, en faisant fi de toutes les pressions politiques avec cette non- candidature voil\u00e0 la bataille relanc\u00e9 pour l'instant, 2 candidats se sont officiellement d\u00e9clar\u00e9s les UDC Pierre-Yves Rapaz il Fabienne Despot pour les contrer, les Verts s'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:34 > 0:02:42) [94%] : \r\nAlors effectivement, il y a une tr\u00e8s forte volont\u00e9 de la part des Verts, de lancer une candidature pour contrer la candidature UDC lors de la compl\u00e9mentaire d'octobre et de novembre de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:42 > 0:02:54) [96%] : \r\nVisiblement soulag\u00e9 par cette d\u00e9cision, le syndic de Nyon a d\u00e9sormais tout loisir d'observer de loin les diff\u00e9rents stratag\u00e8mes politiques et, comme tout le monde, il attend le 27 novembre pour conna\u00eetre enfin le nom du prochain conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:02:58) [99%] : \r\nEt voici tout de suite les autres titres de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:01 > 0:03:24) [95%] : \r\nFaillite de Swissmetal ajourn\u00e9e, le juge a accord\u00e9 cet apr\u00e8s- midi un sursis concordataire de 6 mois au groupe m\u00e9tallurgique, bas\u00e9 \u00e0 Dornach et Reconvilier jusqu'au 21 mars prochain les cr\u00e9anciers de l'entreprise ne pourront pas lui r\u00e9clamer l'argent mais devront s'annoncer dans les 20 jours au commissaire au sursis, ce dernier dispose donc d'un nouveau d\u00e9lai pour trouver une solution pour sauver le groupe dans sa totalit\u00e9 l'entreprise peut continuer ses activit\u00e9s durant cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:25 > 0:03:26) [68%] : \r\nDes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:26 > 0:04:00) [92%] : \r\nDe mon Bulat Chagaev fait la pluie et le beau temps \u00e0 la Maladi\u00e8re premi\u00e8res d\u00e9cisions de la journ\u00e9e, comme pour mieux recoller l'image du club \u00e0 sa ville Chagaev a nomm\u00e9 une Neuch\u00e2teloise Barbara Perriard au poste de directrice g\u00e9n\u00e9rale de Neuch\u00e2tel Xamax, \u00e0 cette heure-ci, on ne conna\u00eet ni son visage ni la dur\u00e9e de son contrat de travail 2\u00e8me nouvelle de la matin\u00e9e, le m\u00eame Chagaev a d\u00e9cid\u00e9 de se passer de l'apport financier de 2 clubs de soutien au bas mot un 1000000 de francs, ces 2 clubs pour et c'est ce qu'ils ont affirm\u00e9 aujourd'hui s'afficher comme repreneur potentiel doxa Max en cas de faillite, voil\u00e0 pour les nouvelles du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:01 > 0:04:15) [95%] : \r\nLa salle du Grand conseil Genevois va subir un important lifting le projet retenu par les autorit\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin la nouvelle salle ne sera plus rectangulaire mais en h\u00e9micycle, un changement qui devrait avoir un impact sur les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:16 > 0:04:30) [90%] : \r\nAu lieu que les gens s'adressent \u00e0 leur adversaire Direct nous auront tendance \u00e0 s'adressait plut\u00f4t vers le pr\u00e9sident LPO du Grand Conseil, ce qui devrait, je l'esp\u00e8re diminuer parfois les tensions peut avoir entre celles et ceux qui se prom\u00e8nent maintenant face \u00e0 face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:30 > 0:04:34) [99%] : \r\nL'ensemble de la r\u00e9novation est estim\u00e9 \u00e0 16 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:35 > 0:05:01) [90%] : \r\nCoup dur pour l'ancienne guide fribourgeoise Nicole Nikki et l'h\u00f4pital de montagne qu'elle et son mari ont construit au N\u00e9pal a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truite par un tremblement de terre, ces photos transmises par l'\u00e9quipe m\u00e9dicale sur place, en t\u00e9moigne : les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \u00e0 plus de 100000 francs cet h\u00f4pital est perch\u00e9 \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, au pied de l'Everest, dans une vall\u00e9e sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9, la fondation ni Kolnik qui a r\u00e9ussi l'exploit d'y construire 2 salles d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:04 > 0:05:15) [90%] : \r\nEt nous partons maintenant pour Berne la SSR se mobilisent toute la semaine dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et aujourd'hui les cantons sont venus se pr\u00e9senter, pr\u00e9sent\u00e9 dans la capitale, Fran\u00e7ois Gere, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:05:16 > 0:05:17) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:17 > 0:05:20) [95%] : \r\nEt vous \u00eates sur la Place f\u00e9d\u00e9rale avec vos invit\u00e9s quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:22 > 0:05:49) [85%] : \r\nOui, plus qu'une mobilisation peut parler ici d'une v\u00e9ritable effervescence : regardez, plus de 6 studios radio t\u00e9l\u00e9vision qui vont diffuser pendant pr\u00e8s de 10 jours pr\u00e8s de 300 heures d'\u00e9mission sur ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors aujourd'hui, c'\u00e9tait au tour des cantons romands de venir faire leur promotion sur cette tr\u00e8s m\u00e9diatique Puntos plate, messieurs les conseillers d'\u00c9tat et pull Vert, bonsoir, bonsoir, est ce que vous \u00eates suffisamment entendu en tant cantons romands sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:05:49 > 0:06:07) [86%] : \r\nNon, je crois que les cantons romands ne sont jamais suffisamment entendu, il faut toujours s'engager mais c'est le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral pour les cantons, les cantons sont un acte tr\u00e8s important de la politique suisse et doivent se faire entendre si m\u00e9diatique, mais aussi sous la Coupole, sinon il y a des d\u00e9cisions qui d\u00e9truisent les bases, les cantons, ce qu'on veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:07 > 0:06:18) [88%] : \r\nPour repr\u00e9senter la partie francophone du canton de Berne pour les Valaisans quelles sont les meilleures strat\u00e9gies pour vous faire entendre pour d\u00e9fendre vos int\u00e9r\u00eats, ce qu'il faut un parlementaire people est ce qu'il faut une forte t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:18 > 0:06:38) [91%] : \r\n\u00e0 \u00e9coutez, aujourd'hui on est la p\u00e9riode de l'information, il nous faut des gens qui sont \u00e0 l'aise avec les m\u00e9dias, je crois que les m\u00e9dias sont omnipr\u00e9sents et il faut \u00e9galement des gens qui soient pr\u00e9sents sous la Coupole, qui soit capable de g\u00e9rer les dossiers et qui soit capable de les vendre, donc en fait il faudrait un petit peu un melting-pot de tout cela et je crois que nous sommes assez bien repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:38 > 0:06:42) [95%] : \r\nAlors, regardez ce que pensent les gens ce qu'attendent les gens, de vos politiciens ici \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:43 > 0:06:59) [89%] : \r\nPourquoi le Valais, c'est quand m\u00eame un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a fait partie de la Suisse, mais quand, derri\u00e8re les montagnes, alors pour \u00e7a, c'est surtout un stress important d\u00e9fendre les probl\u00e8mes qu'on a surtout maintenant, avec le tourisme, c'est \u00e7a que ce que j'entends des politiciens, ici \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:59 > 0:07:24) [81%] : \r\nPour les chemins de fer priv\u00e9 \u00e7a passait bien contr\u00f4l\u00e9, nous on est aussi, on va aller l\u00e0 je fort aussi bien surtout le tourisme parce que c'est tr\u00e8s important, surtout avec le Loetschberg tunnel on est, on est tr\u00e8s vite, on va aller, donc oui ceux \u00e0 impression les int\u00e9r\u00eats valaisans sont bien d\u00e9fendus, c'est aberrant, je crois, crois que vu que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:25 > 0:07:32) [81%] : \r\nBien s\u00fbr, il y aura des choses au on se souhaiterait que Berne travaillent plus de notre direction, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:33 > 0:07:41) [89%] : \r\nEn tout, en gros, je crois, oui, est ce que vous attendez pour la prochaine l\u00e9gislature, de la part de de vos politiciens valaisans, je pense que rien va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:46) [87%] : \r\nEt vous attendez quoi alors de de leur part un soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:47 > 0:07:54) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, un soutien et reprend repr\u00e9sente le Valais, ils font \u00e7a tr\u00e8s bien et je, je, j'ai l'impression que tout va rester comme cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:56 > 0:08:00) [91%] : \r\nMonsieur, c'est la grosse pr\u00e9occupation le touriste en ce moment c'est vrai avec le franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:00 > 0:08:26) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'est tout \u00e0 fait symbolique, on se trouve en face de la Banque nationale, je crois que parler du franc fort et d'un sujet d'actualit\u00e9, il y a quelques jours, j'accueillais hier en Valais la pratiquement la totalit\u00e9 des ambassadeurs de l'Europe de l'Union europ\u00e9enne, soulignait le probl\u00e8me que posait le franc fort, alors il est clair qu'aujourd'hui toutes mesures pouvant am\u00e9liorer la situation doit \u00eatre mis en place pour venir en aide aux touristes qui passent, qui traverse des heures extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:26 > 0:08:29) [90%] : \r\nC'est aussi une de vos grosses pr\u00e9occupations dans le canton de Berne monsieur pull Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:29 > 0:08:55) [90%] : \r\nAbsolument, alors le tourisme souffrent du franc fort, alors qu'est-ce qu'on peut faire tout d'abord, \u00e9videmment il faut garder notre qualit\u00e9 de tourisme qu'on a en Suisse, \u00e7a c'est l'\u00e9l\u00e9ment crucial mais il faut aller au-del\u00e0, le canton de Berne, a r\u00e9agi la taxe s\u00e9jour sera rembours\u00e9e aux destinations pendant ces temps difficiles \u00e0 \u00e0 raison de 100 pourcent pour pouvoir soutenir mieux encore, la promotion des destinations on essaye aussi de toute avec une nouvelle loi sur le tourisme de renforcer encore ses destinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:55 > 0:09:06) [86%] : \r\nEt Monsieur Darbois Darbelet \u00e0 pois, a demand\u00e9 aujourd'hui a fait une proposition de de baisser justement la TVA pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes est-ce que \u00e7a justement, c'est une initiative pour soutenir le le canton \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:06 > 0:09:17) [94%] : \r\nEn tout cas, une initiative qui va dans le bon sens si on pouvait m\u00eame diminuer la TVA pour l'ensemble de la branche h\u00f4teli\u00e8re, ce serait tout cela que les h\u00f4teliers pourrait mettre \u00e0 disposition des \u00e9trangers pour faciliter leur accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:17 > 0:09:26) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e, un exemple concret d'un soutien r\u00e9gional absolument exemple concret, exemple \u00e0 suivre, merci beaucoup, messieurs, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:26 > 0:09:35) [88%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois, j'en profite pour ajouter que demain vous Ferez encore \u00e0 Berne pour en couleur locale : sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'occasion de s'int\u00e9resser \u00e0 l'influence des remous au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:36 > 0:09:50) [89%] : \r\nLes jeunes d'aujourd'hui imaginent leur avenir professionnel en Chine, qui est un peu le nouvel eldorado des entreprises suisses du coup ils se mettent au mandarin et ils peuvent m\u00eame le faire \u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, \u00e0 Neuch\u00e2tel Sergio Vilar Marzouki Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:54 > 0:09:54) [68%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:54 > 0:09:58) [60%] : \r\nMais alors, ni est mal bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:58 > 0:10:17) [88%] : \r\nPour une premi\u00e8re le\u00e7on de mandarin, c'est pas mal du tout, eux ce sont les premiers Kober les premiers lyc\u00e9ens volontaires pour apprendre le chinois, mais \u00e0 un cours facultatif, organis\u00e9 par l'\u00e9cole publique neuch\u00e2teloise, les \u00e9tudiants ont mordu \u00e0 l'hame\u00e7on, tant mieux, parce que Philippe Nagui lui nourrit un autre r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:37) [98%] : \r\nJe souhaite donner la possibilit\u00e9 aux apprentis qui ont termin\u00e9 leur formation, la possibilit\u00e9 de faire un stage en Chine pendant une dur\u00e9e d'environ 6 mois dans une entreprise suisse et l\u00e0 nous avons des contacts \u00e9troits avec les employeurs de la r\u00e9gion \u00e9galement avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:38 > 0:10:52) [93%] : \r\nTravailler en Chine, pourquoi pas, en termes d'\u00e9changes commerciaux, la Suisse et la Chine p\u00e8se 14 milliards de francs pour les industriels, l'id\u00e9e d'envoyer des jeunes go\u00fbter aux r\u00e9alit\u00e9s chinoises va vite s'imposer dans un proche avenir, comme une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:55 > 0:11:12) [86%] : \r\nLa Suisse est un baise rares pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 fils, c'est d'une balance commerciale positive avec la Chine a 4 y a de plus l'ann\u00e9e pass\u00e9e en 2010, la Chine, un peu plus grand contributeur \u00e0 l'augmentation des exportations suisses dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:13 > 0:11:26) [87%] : \r\nAdax \u00e0 Beauvais, 55 personnes sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9colletage, ici, on travaille pour le m\u00e9dical pour l'\u00e9quipement de voitures aussi et l'id\u00e9e d'envoyer ses apprentis en Chine para\u00eet plut\u00f4t s\u00e9duisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:29 > 0:11:53) [83%] : \r\nPour nous, au Camp des revient et sera plus polyvalent, il y aura d'autres pays d\u00e8s il aura d'autres possibilit\u00e9s, montrer comment des autres travaillent et si un jour vous deviez partir en Chine, vous aussi, avec une entreprise, \u00e7a sera tout sauf gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il faut certainement y r\u00e9fl\u00e9chir Pasqua Sinn toute l'Asie est devenu tellement puissant et sera tellement puissant aussi dans l'avenir, comptoir effectivement sous- traitant, on doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:02 > 0:12:11) [88%] : \r\nSi on apprend, nous suisses l'Allemand, l'anglais et puis les Chinois le jeune qui aura ce bagage si pour aller en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:12 > 0:12:14) [70%] : \r\nMais les parents et l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:27) [86%] : \r\nLes 16 \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e Denis de Rougemont Neuch\u00e2tel ne sont pas les seuls en Suisse romande \u00e0 vouloir d\u00e9chiffrer le mandarin les Fribourgeois si et c'est aussi des qui sait un jour peut-\u00eatre les Romands parleront le chinois avant le Suisse- allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:31 > 0:12:44) [88%] : \r\nC'est une structure in\u00e9dite en Valais un foyer et cr\u00e9\u00e9 pour les personnes victimes d'un traumatisme cr\u00e2nien ou d'un AVC son Sonigo inauguration aura lieu samedi, Erwan Jacques et Florent suicidaire nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre des premiers r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:46 > 0:13:00) [88%] : \r\n\u00e0 41 ans, Mariah Trinidad, surnomm\u00e9 Trini a d\u00e9j\u00e0 2 vies, celle d'avant l'an\u00e9vrisme en 2008 et celle d'apr\u00e8s 3 ans de traitement et de r\u00e9\u00e9ducation qui enfin conduit ici au Nouveau Centre de la Fondation Vall\u00e9e de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:00 > 0:13:19) [80%] : \r\nJ'ai fait \u00e9tait \u00e0 acte choses qui peuvent choquer, mais pour la premi\u00e8re fois, je skiais soeur pourquoi parce que tout le monde terrifiant papa pincent que je le pinceau Tinqueux et partant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:21 > 0:13:28) [91%] : \r\nAutre chambre m\u00eame \u00e9motion mais \u00e0 18 ans Serge diminu\u00e9 par un traumatisme cr\u00e2nien, a choisi le slam pour nous parler de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:28 > 0:13:40) [75%] : \r\nQui est qui ont besoin de main d'un monde trop grande part d'un mouvement d\u00e9j\u00e0 ce mauvais qui \u00e0 ce et de l'exil livrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:43 > 0:13:59) [88%] : \r\nAvec \u00e7a, j'ai Trini, ils sont 17 \u00e0 r\u00e9sider dans ce nouveau foyer enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 aux c\u00e9r\u00e9bro- l\u00e9s\u00e9s, un lieu de vie cr\u00e9\u00e9e pour eux et dont b\u00e9n\u00e9ficient Pascal Kittel depuis juillet, cet ancien chef d'entreprise a \u00e9t\u00e9 victime d'un grave traumatisme cr\u00e2nien, il est arriv\u00e9 ici apr\u00e8s 8 mois pass\u00e9s \u00e0 la soul va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:59 > 0:14:02) [76%] : \r\n\u00e0 la sauvage \u00e9tait constamment dans ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:03 > 0:14:18) [81%] : \r\nTandis qu'ici, ben les repas de midi, de soir se prennent la table \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on est 8, 10, et puis le petit d\u00e9jeuner, on est aussi \u00e7a d\u00e9pend ne rentre qu'apr\u00e8s 4 essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:18 > 0:14:28) [92%] : \r\nAutre Avantage pour Pascal et les autres r\u00e9sidents, la proximit\u00e9 du foyer avec le Centre de r\u00e9adaptation, une unit\u00e9 de lieu qui permette un v\u00e9ritable suivi dans les traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:14:38) [85%] : \r\nVous avez l'impression d'avoir retrouv\u00e9 votre sens de l'orientation, vous avez plus d'h\u00e9sitation quand vous voyez plac\u00e9 oui mais m\u00eame pour venir chez vous, c'est clair, sans un sans probl\u00e8me sans et chacun s'aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:38 > 0:14:57) [91%] : \r\nOn avait projet\u00e9 d'ici la fin 2011, nous aurions \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine de de de r\u00e9sident dans ce nouveau centre, nous sommes d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s 4 mois d'activit\u00e9 \u00e0 16 patients, ce qui d\u00e9montre vraiment l'utilit\u00e9 d'un d'telle centr\u00e9 surtout des synergies qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:58 > 0:15:08) [97%] : \r\nRetour au foyer qui n'est pas que cela, la structure a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 comme lieu de vie mais aussi de travail pour les r\u00e9sidents avec des ateliers et un personnel form\u00e9 pour les encadrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:08 > 0:15:20) [95%] : \r\nOn est l\u00e0 justement pour les accompagner, on a toujours l'habitude de dire qu'on ne fait, on ne fait rien pour eux, on fait on fait tout avec eux et puis dans dans l'optique d'aller justement vers l'espoir vers la sortie, ou tout du moins vers l'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:21 > 0:15:27) [90%] : \r\nL'autonomie, c'est le Saint-Graal de tous les r\u00e9sidents ici exprimer de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons pour tra\u00eener avec humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:27 > 0:15:39) [79%] : \r\nQue je marche bient\u00f4t, c'est le plus important pour moi et puis par la petit peu que mais ce retour marcher, c'est toujours l'autonomie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:41 > 0:15:46) [65%] : \r\nTiger j'\u00e9tais Aldo serait \u00e9p\u00e9e de m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:53 > 0:16:04) [93%] : \r\nQuel film repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 Hollywood, lors de la prochaine Zac acad\u00e9mie des Oscars, h\u00e9 bien, la r\u00e9ponse sera connue en fin de semaine au terme de l'\u00e9preuve de s\u00e9lection qui se tient depuis hier \u00e0 Del\u00e9mont Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:22) [93%] : \r\nSi des reproductions des c\u00e9l\u00e8bres statuettes des Oscars sont visibles en plusieurs points de la ville, c'est que c'est bien ici \u00e0 Del\u00e9mont que pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, sera d\u00e9sign\u00e9 le film qui repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 Hollywood l'ann\u00e9e prochaine un mandat, pas forc\u00e9ment facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:23 > 0:16:36) [88%] : \r\nParce que les crit\u00e8res les miens subjectif, ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames que ceux de de l'acad\u00e9mie qui va d\u00e9cider ce que les personnes d'un certain \u00e2ge, c'est des personnes qui a une culture am\u00e9ricaine avant tout, donc il faut choisir en fonction de ce qui va \u00eatre l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:36 > 0:16:38) [100%] : \r\nEt le moins que l'on puisse dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:38 > 0:16:42) [94%] : \r\nC'est que cette ann\u00e9e le jury se retrouvent devant un choix particuli\u00e8rement \u00e9clectique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:43 > 0:17:05) [88%] : \r\nWilson, le film fait notons que f\u00e9ministe, d'Anvers, mais il y a aussi ce film plut\u00f4t Docteur comme \u00e7a m'15 que Rolando Colla et le Titeuf bien s\u00fbr que le film d'animation, moi je trouve, c'est la diversit\u00e9, c'est la richesse aussi de notre culture de notre soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a se manifeste aussi dans dans le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:09 > 0:17:20) [92%] : \r\nReste que, parmi les 16 films en comp\u00e9tition, perso, celui qui sera d\u00e9sign\u00e9 ne sera pas forc\u00e9ment le plus original, le plus audacieux, ou le plus spectaculaire, mais simplement celui qui aura le meilleur profil Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:20 > 0:17:35) [89%] : \r\nIl y a, je pense qu'il faut d'abord que ce soit un film avec une histoire qui soit solide, quelque chose qui touche beaucoup \u00e0 l'\u00e9motion qui soit quand m\u00eame un film qui d\u00e9montre que le r\u00e9alisateur sache faire du cin\u00e9ma qu'est un vrai potentiel dans les, dans les salles de cin\u00e9ma au fond pour un grand public, et \u00e7a je crois que c'est assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:36 > 0:18:00) [88%] : \r\nDel\u00e9mont Hollywood, c'est donc d'abord une comp\u00e9tition qui, pour le vainqueur peut rapporter gros, un certain nombre de, de, de r\u00e9alisateurs qui ont eu leur film remarqu\u00e9 lors de la course \u00e0 l'Oscar ont ensuite faire un film \u00e0 Hollywood, c'est pas une r\u00e8gle de loin pas, mais un certain nombres, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, mais au-del\u00e0 du concours avec encore plusieurs autres films hors comp\u00e9tition Del\u00e9mont Hollywood, c'est aussi une sorte de festival du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:03 > 0:18:11) [76%] : \r\nUn peu m\u00eame pas chose d'infester fait des gens de la m\u00eame voir que c'est alors que peut-\u00eatre sans Gen\u00e8ve Valls c'est pas des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:13 > 0:18:14) [91%] : \r\nForc\u00e9ment aussi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:15 > 0:18:21) [92%] : \r\n\u00e0 Del\u00e9mont les projecteurs vont chauffer durant toute la semaine et le vainqueur sera connu samedi aux \u00e9l\u00e9phants du boulot, r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:25 > 0:18:31) [90%] : \r\nC'est la fin de ce journal demain, vous retrouvez donc Fran\u00e7ois et g\u00e8re \u00e0 Berne, passez une excellente soir\u00e9e et \u00e0 jeudi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-20T17:36:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109273292", "durationSec": 77, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Nyon : 20110920, le syndic de Nyon ROSSELLAT Daniel n'est pas candidat \u00e0 la succession du conseiller d'Etat UDC vaudois MERMOUD Jean-Claude d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 20110906.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"], "sequenceIds": ["1316283"]}, {"internalArchiveId": "GE1109273293", "durationSec": 31, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Reconvilier, Dornach : 20110920, le groupe m\u00e9tallurgique Swissmetal a obtenu le sursis concordataire pour sa filiale Swissmetal Industries SA. La proc\u00e9dure, d'une dur\u00e9e de deux mois, concerne les activit\u00e9s suisses du groupe situ\u00e9es \u00e0 Dornach et \u00e0 Reconvilier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RECONVILIER", "DORNACH"], "thematicThemes": ["CESSATION D'ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE"], "thematicCorporations": ["SWISSMETAL"], "sequenceIds": ["1316389", "1316390"]}, {"internalArchiveId": "GE1109273294", "durationSec": 37, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110920, Neuch\u00e2tel Xamax FC a engag\u00e9 une nouvelle directrice en la personne de PERRIARD Barbara. Elle succ\u00e8de ainsi \u00e0 IMWINKELRIED Marc, licenci\u00e9 en 201109, apr\u00e8s avoir acc\u00e9d\u00e9 aux fonctions de chef de presse et de directeur technique du club de football neuch\u00e2telois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["CHAGAEV, BULAT"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1316395"]}, {"internalArchiveId": "GE1109273295", "durationSec": 71, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110920, pr\u00e9sentation \u00e0 la presse du projet architectural \"Z\u00e9nith\" pour la r\u00e9novation de la salle du Grand conseil genevois. Le projet, devis\u00e9 \u00e0 16 millions de francs, offrira un v\u00e9ritable h\u00e9micycle aux d\u00e9put\u00e9s cantonaux. Les travaux d\u00e9buteront en 2013 pour se terminer en 2015.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"], "sequenceIds": ["1316404"]}, {"internalArchiveId": "GE1109273296", "durationSec": 33, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20110920, itw de rue sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats valaisans par les politiciens valaisans concern\u00e9s dans la prochaine perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109273297", "durationSec": 75, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville, Bevaix : 20110920 et archives, le coll\u00e8ge Denis de Rougemont offre d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 \u00e0 ses \u00e9tudiants d'apprendre la langue chinoise mandarin afin d'effectuer un stage en Chine dans une entreprise suisse tout en \u00e9tant int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la vie quotidienne chinoise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "INTERVIEW DE RUE"], "sequenceIds": ["1316415"]}, {"internalArchiveId": "GE1109273298", "durationSec": 165, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Sion : 20110920, le foyer \"La maison valais de coeur\" offre un accompagnement au quotidien aux personnes victimes d'un traumatisme cr\u00e2nien ou d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BEVAIX", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "LANGUE CHINOISE"], "sequenceIds": ["1316416", "1316417"]}, {"internalArchiveId": "GE1109273299", "durationSec": 191, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20110920, le festival de cin\u00e9ma Del\u00e9mont-Hollywood pr\u00e9sente en public et en pr\u00e9sence d'un jury la s\u00e9lection des films suisses retenus pour repr\u00e9senter notre pays aux Oscars 2012 dans la cat\u00e9gorie du meilleur film \u00e9tranger.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MALADIE CARDIO-VASCULAIRE"], "sequenceIds": ["1316419"]}, {"internalArchiveId": "GE1109273300", "durationSec": 154, "title": "11.09.20", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1316420"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898727", "summary": "PLATEAU BERNE :\r\nPULVER, Bernhard, conseiller d'Etat Les Verts bernois (les cantons romands  sous la Coupole, le franc fort et son impact sur le tourisme) / MELLY, Jacques, conseiller d'Etat et pr\u00e9sident du gouvernement valaisan (les meilleures   strat\u00e9gies pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats romands, le franc fort et le tourisme  valaisan).", "id": "898726"}, {"internalArchiveId": "GS1109316284", "summary": "20:23.22\r\nNyon : divers plans de la conf\u00e9rence de presse de ROSSELLAT, Daniel,  syndic (7\") / itw ROSSELLAT, Daniel, syndic (\"j'ai fait le choix du coeur\") / statement / divers plans de ROSSELLAT, Daniel sortant de la mairie et   observant le lac (5\") / itw FERRARI, Yves, pr\u00e9sident Les Verts vaudois (volont\u00e9 de contrer la candidature UDC) / zoom avant sur ROSSELLAT, Daniel t\u00e9l\u00e9phonant en fumant sa pipe (7\"). fonction politique.", "id": "1316283", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316390", "summary": "20:24.57\r\nReconvilier : zoom avant sur l'inscription \"Swissmetal Boillat\" (5\") / divers plans de l'int de l'entreprise Swissmetal (5\"). m\u00e9tallurgie, cessation  d'entreprise Swissmetal ", "id": "1316389", "visualThemes": ["CESSATION D'ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE"], "visualGeographicals": ["RECONVILIER"], "visualCorporations": ["SWISSMETAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316391", "summary": " Dornach : divers plans de l'ext de l'entreprise avec l'inscription   \"Swissmetal Dornach\" (5\") / divers plans d'employ\u00e9s travaillant (5\").   m\u00e9tallurgie, cessation d'entreprise Swissmetal.", "id": "1316390", "visualThemes": ["CESSATION D'ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE"], "visualGeographicals": ["DORNACH"], "visualCorporations": ["SWISSMETAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316396", "summary": "20:25.22\r\nNeuch\u00e2tel-ville : int tribune, CHAGAEV, Bulat, pr\u00e9sident de Neuch\u00e2tel Xamax FC regardant un match (5\", 3\") / divers plans des tribunes vides (5\") / zoom arri\u00e8re de l'ext du stade de la Maladi\u00e8re (5\"). football (comp\u00e9tition)   Neuch\u00e2tel Xamax FC.", "id": "1316395", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["CHAGAEV, BULAT"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316405", "summary": "20:25.56\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de la conf\u00e9rence de presse pr\u00e9sentant le projet de r\u00e9novation de la salle du Grand conseil genevois (5\") / divers plans de la maquette de la r\u00e9novation de la salle du Grand conseil genevois (3\") / itw  GAUTIER, Renaud, pr\u00e9sident du Grand conseil genevois (diminution des tensions) / imagerie virtuelle pr\u00e9sentant la nouvelle salle du Grand conseil genevois (5\"). restauration de b\u00e2timents, l\u00e9gislatif cantonal.", "id": "1316404", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GAUTIER, RENAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316416", "summary": "20:27.08\r\nBerne-ville : itw de rue (d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, \"rien va   changer\"). interview de rue, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1316415", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "INTERVIEW DE RUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316417", "summary": "20:28.25\r\nNeuch\u00e2tel-ville : int d'une classe, divers plans d'\u00e9tudiants r\u00e9p\u00e9tant la  prononciation d'un mot en mandarin (6\") / divers plans d'\u00e9tudiants \u00e9crivant en chinois (5\") / itw GNAEGI, Philippe, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois chef du D\u00e9partement de l'\u00e9ducation (stage en Chine dans une entreprise suisse) / itw MUSY, Nicolas, directeur du Swiss center de Shangha\u00ef (exportations suisses en Chine) / itw LAUENER, Dominique, responsable de Lx Precision (connaissance du Chinois comme un atout) / divers plans d'\u00e9tudiants se saluant en chinois (6\"). enseignement des langues, enseignement secondaire, langue chinoise ", "id": "1316416", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "LANGUE CHINOISE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GNAEGI, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316418", "summary": " Bevaix : itw KAMBER, Urs, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Adax (am\u00e9lioration de la  producti vit\u00e9) / divers plans d'apprentis travaillant sur des machines-outils (5\") / itw MANGINI, Mathias, apprenti Adax (salaire suisse en Chine).   enseignement des langues, enseignement secondaire, langue chinoise.", "id": "1316417", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "LANGUE CHINOISE"], "visualGeographicals": ["BEVAIX"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316420", "summary": "20:31.10\r\nSion : divers plans TRINIDAD, Maria, patiente atteinte d'un traumatisme  cr\u00e2nien \u00e9crivant assise sur une cha\u00eene roulante (5\") / itw TRINIDAD, Maria  (\"pour la premi\u00e8re fois je suis heureuse car tout le monde est gentil\", faire du m\u00e9nage) / itw ETTER, Serge, jeune patient atteint d'un traumatisme cr\u00e2nien en slam / divers plans de patients atteints de traumatisme cr\u00e2nien mangeant au r\u00e9fectoire (7\") / itw KITTEL, Pascal, patient atteint d'un traumatisme cr\u00e2nien (repas en commun) / divers plans de KITTEL, Pascal s'entretenant avec son  m\u00e9decin (8\") / itw VUADENS, Philippe, chef de Service de r\u00e9adaptation en  neurologie et parapl\u00e9gie de la Suva (utilit\u00e9 du centre) / itw CENTOFANTI,  Carole, directrice du foyer \"La maison valais de coeur\" (accompagnement vers l'autonomie). maladie cardio-vasculaire.", "id": "1316419", "visualThemes": ["MALADIE CARDIO-VASCULAIRE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316421", "summary": "20:34.22\r\nDel\u00e9mont : divers plans de reproductions de statues des Oscars (6\") / divers plans d'un projectionniste pr\u00e9parant le visionnement d'un film (5\") / itw  MAIRE, Fr\u00e9d\u00e9ric, membre du jury (\"choisir en fonction de ce qui va \u00eatre  l\u00e0-bas\", film d'\u00e9motions ) / extrait du film \"There are feelings you never  forget\" (5) / extrait du film \"Summer games\" du r\u00e9alisateur COLLA, Rolando (5\") / itw KUMMER, Ivo, membre du jury (films et films d'animation) / extrait du  film \"Titeuf\" du r\u00e9alisateur ZEP (5\") / extrait du film \"Op\u00e9ration Casablanca\" du r\u00e9alisateur NEGRE, Laurent (5\") / itw RABAGLIA, Denis, pr\u00e9sident du jury  (films remarqu\u00e9s \u00e0 la s\u00e9lection prim\u00e9s aux Oscars) / itw GIROD, Gaby, membre du comit\u00e9 d'organisation (moment festif). festival de cin\u00e9ma.", "id": "1316420", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553176", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095714", "position": "01"}}, {"id": "553175", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124234", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263872", "internalArchiveId": "GE1109263873", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.20", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 1718, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3409150", "imageURL": "http://www.rts.ch/3409171.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine par le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas: entretien avec Micheline Calmy-Rey, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Italie/D\u00e9gradation de la note: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont", "L'Italie voit sa note abaiss\u00e9e d'un cran par Standard and Poor's", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine par le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas: on craint une explosion de violence au Proche-Orient", "Italie: la r\u00e9trogradation est un choc pour ce grand pays europ\u00e9en", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: pour le Jura bernois, l'enjeu se situe au Conseil national o\u00f9 la r\u00e9gion ambitionne de conserver son unique si\u00e8ge \u00e0 Berne", "Franc fort: le Conseil national est entr\u00e9 en mati\u00e8re sur le plan de lutte \u00e9conomique", "Le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve attend toujours le nom du successeur de l'\u00e9v\u00eaque, Bernard Genoud", "Hockey/LNA: Gen\u00e8ve-Servette va retrouver mardi soir sa glace et une patinoire des Vernets partiellement r\u00e9nov\u00e9e pour accueillir Ambri Piotta", "19:30 Le Journal", "Un plat v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re trois fois moins de CO2 qu'une alimentation \u00e0 base de viande", "Les communes de la vall\u00e9e du Trient en Valais r\u00eavaient d'h\u00f4tels neufs et de centres thermaux depuis qu'elles savaient que 343 millions de francs allaient leur revenir, mais le r\u00e9veil pourrait \u00eatre brutal", "Baisse des exportations suisses: entretien avec Jean-Claude Biver, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Hublot", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9tat des n\u00e9gociations et la possibilit\u00e9 d'un veto am\u00e9ricain sont d\u00e9battus. L'Union europ\u00e9enne n'a pas encore fix\u00e9 sa d\u00e9cision.", "C'est un nouveau coup dur pour la zone euro.", "La crainte et le scepticisme gagnent les Palestiniens et les Isra\u00e9liens.", "L'Italie est un pays fragilis\u00e9 et toujours tr\u00e8s divis\u00e9 entre le Nord industriel et le Sud moins d\u00e9velopp\u00e9.", "Les risques de perdre ce si\u00e8ge sont r\u00e9els.", "Le franc fort nous p\u00e9nalise de mani\u00e8re inqui\u00e9tante.", "L'\u00e9v\u00eaque est mort il y a un an exactement et rien ne filtre du Vatican. Cette longue vacance commence \u00e0 peser sur la marche de l'Eglise.", "Le d\u00e9but de championnat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9licat pour les Genevois avec une \u00e9quipe en grande partie remani\u00e9e, mais cela n'emp\u00eache pas l'entra\u00eeneur Chris McSorley d'affirmer ses certitudes.", "Dans les cantines d'entreprises, cette tendance est de plus en plus r\u00e9pandue.", "Cette manne financi\u00e8re qui revient aux communes de la vall\u00e9e du Trient est li\u00e9e au renouvellement de la concesssion du barrage d'Emosson."], "variantIds": ["ece-3322431", "ece-3322432", "ece-3322973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T23:30:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:16\r\n...\r\n\r\n00:00:12:22  00:00:14:19\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:00  00:00:16:23\r\n   L'\u00e9conomie suisse ralentit.\r\n\r\n00:00:17:05  00:00:22:11\r\n    Les chiffres pr\u00e9vus par\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration sont formels.\r\n\r\n00:00:22:16  00:00:26:02\r\n      La crise europ\u00e9enne\r\n  marque ses effets chez nous.\r\n\r\n00:00:26:07  00:00:31:17\r\n     Le Conseil national est\r\n  entr\u00e9 en mati\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n00:00:32:05  00:00:36:17\r\n    Standard & Poor's d\u00e9grade\r\n      la note de l'Italie.\r\n\r\n00:00:36:22  00:00:41:23\r\nC'est un choc pour les Italiens,\r\n l'Europe s'inqui\u00e8te et admet..\r\n\r\n00:00:42:05  00:00:48:02\r\n  ..que des banques ont besoin de\r\ncapitaux pour assurer leur solidit\u00e9.\r\n\r\n00:00:48:18  00:00:53:11\r\n C'\u00e9tait la journ\u00e9e sans viande,\r\navec des menus sp\u00e9ciaux propos\u00e9s.\r\n\r\n00:00:53:15  00:01:00:11\r\nUn repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re 3 fois\r\nmoins de CO2 qu'un steak frites.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:06:01\r\n Le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne \r\net Gen\u00e8ve attend son nouvel \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n00:01:06:06  00:01:10:05\r\n   Le si\u00e8ge est vacant depuis\r\n la mort de Monseigneur Genoud.\r\n\r\n00:01:10:16  00:01:14:17\r\nEn hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette\r\n       affronte Ambri-Piotta.\r\n\r\n00:01:14:22  00:01:19:11\r\nC'est ce soir, dans une patinoire\r\n des Vernets en partie r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n00:01:20:06  00:01:23:22\r\n       La Suisse affronte\r\n  un coup de froid \u00e9conomique..\r\n\r\n00:01:24:03  00:01:26:02\r\n  ..avec la crise de la dette.\r\n\r\n00:01:26:08  00:01:31:18\r\n   La pr\u00e9vision de croissance\r\n     pour l'an qui vient..\r\n\r\n00:01:31:23  00:01:34:16\r\n    ..est revue \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:01:34:21  00:01:39:19\r\n     On est loin de la sant\u00e9\r\n      florissante de 2007.\r\n\r\n00:01:40:00  00:01:46:19\r\n  La crise des subprimes en 2008\r\navait d\u00e9j\u00e0 nui \u00e0 nos exportations.\r\n\r\n00:01:47:01  00:02:04:10\r\n   Cette fois, c'est la crise\r\n   de l'endettement des pays.\r\n\r\n00:02:05:14  00:02:10:10\r\n   Le franc fort nous p\u00e9nalise\r\n     de mani\u00e8re inqui\u00e9tante.\r\n\r\n00:02:21:18  00:02:25:02\r\n          Le paquet sera\r\n  moins spectaculaire que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:02:25:08  00:02:29:20\r\n Pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en mal\r\n   de succ\u00e8s, cela vaut de l'or.\r\n\r\n00:02:30:11  00:02:38:16\r\nOn d\u00e9fend notre \u00e9conomie au maximum.\r\n\r\n00:02:39:09  00:02:41:12\r\n      Avant les \u00e9lections,..\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:45:18\r\n       ..chaque parti tente\r\n  de rajouter sa propre recette.\r\n\r\n00:02:46:09  00:02:48:09\r\n     Il faut faire baisser..\r\n\r\n00:02:48:13  00:02:53:03\r\n  ..les co\u00fbts des entreprises.\r\n\r\n00:02:53:16  00:02:55:15\r\n     La mesure qui touche..\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:57:17\r\n     ..le ch\u00f4mage partiel..\r\n\r\n00:02:57:23  00:02:59:11\r\n       ..est essentielle.\r\n\r\n00:02:59:16  00:03:04:07\r\n     Ca permet aux entreprises\r\nde garder les forces \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:06:15\r\n    On veut rapidement voir..\r\n\r\n00:03:06:20  00:03:08:18\r\n  ..la 2\u00e8me et la 3\u00e8me \u00e9tape..\r\n\r\n00:03:08:23  00:03:12:16\r\n       ..cens\u00e9es soutenir \r\n       l'emploi en Suisse.\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:15:00\r\n    Pour aider le tourisme,..\r\n\r\n00:03:15:06  00:03:19:11\r\n    ..il faut baisser la TVA.\r\n\r\n00:03:19:23  00:03:23:11\r\n       Le Parlement d\u00e9battra\r\n   demain matin de ces ajouts,..\r\n\r\n00:03:23:15  00:03:28:10\r\n    ..comme des mesures d'aide\r\n       au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n00:03:28:20  00:03:30:12\r\n         Il est probable..\r\n\r\n00:03:30:17  00:03:33:01\r\n   ..que la plupart des ajouts..\r\n\r\n00:03:33:06  00:03:35:07\r\n   ..ne passeront pas la rampe.\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:39:14\r\nNe restera que le paquet de 870 mios\r\n       de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n00:03:39:19  00:03:47:09\r\n        Pas de quoi aider\r\n  les entreprises en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:03:48:03  00:03:51:23\r\n      Le franc suisse rend\r\n  trop ch\u00e8res nos exportations.\r\n\r\n00:03:52:05  00:03:57:01\r\nCes derni\u00e8res ont fl\u00e9chi de 4,1 %,\r\n accentuant la r\u00e9cente tendance.\r\n\r\n00:03:57:06  00:04:04:16\r\nL'horlogerie fait exception, m\u00eame \r\nsi le recul global est sans appel.\r\n\r\n00:04:05:19  00:04:07:19\r\n   Jean-Claude Biver, bonsoir.\r\n\r\n00:04:08:00  00:04:10:20\r\n  Une croissance de moins de 1 %,\r\non n'est pas loin de la stagnation.\r\n\r\n00:04:17:16  00:04:22:11\r\n  C'est presque la stagnation.\r\n\r\n00:04:22:15  00:04:27:11\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des crises de ce\r\n              genre.\r\n\r\n00:04:27:16  00:04:33:01\r\n On paye les fautes des voisins.\r\n\r\n00:04:33:07  00:04:36:08\r\nCe sont des probl\u00e8mes qu'ils ont\r\n        cr\u00e9\u00e9 eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:04:36:12  00:04:44:22\r\n Nous subissons leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:04:45:03  00:04:47:20\r\nLorsqu'on voit l'endettement des\r\n           Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:03\r\nc'est plus du double de la Suisse.\r\n\r\n00:04:50:09  00:04:53:11\r\n   C'est une autre mentalit\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:53:15  00:05:00:11\r\n               Oui,\r\npourtant ils continuent comme cela.\r\n\r\n00:05:00:15  00:05:04:00\r\nNous travaillons 2 mois de plus en\r\n             Suisse.\r\n\r\n00:05:04:06  00:05:11:15\r\n Il y a une culture de la dette.\r\n\r\n00:05:11:20  00:05:14:13\r\n           En Suisse,\r\n on attend de poss\u00e9der plus pour\r\n\r\n00:05:14:18  00:05:18:15\r\n            d\u00e9penser.\r\n\r\n00:05:18:20  00:05:23:15\r\n Les autres vivent sur la dette.\r\n\r\n00:05:23:20  00:05:28:20\r\nC'est acheter maintenant et payer\r\n           plus tard.\r\n\r\n00:05:29:01  00:05:33:11\r\n           En Suisse,\r\n  il y a l'exception horlog\u00e8re.\r\n\r\n00:05:33:16  00:05:40:01\r\n   L'horlogerie se porte bien.\r\n\r\n00:05:40:06  00:05:46:21\r\n  Ce sont beaucoup d'acheteurs\r\n          asiatiques.\r\n\r\n00:05:47:02  00:05:50:10\r\n         Vous avez raison,\r\nnous exportons environ 50 % en Asie.\r\n\r\n00:05:50:14  00:05:54:07\r\n      L'argent est l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:59:06\r\nIl est aussi en Am\u00e9rique du Sud et\r\n             en Inde.\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:14:09\r\nOn est dans des temps incertains.\r\n\r\n00:06:14:13  00:06:17:01\r\n Quand on a quelques milliers de\r\n             francs,\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:18:16\r\n     comment les place-t-on ?\r\n\r\n00:06:18:21  00:06:23:01\r\n   C'est un probl\u00e8me pour les\r\n           retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:06:23:06  00:06:26:02\r\n Je ne suis pas un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:30:20\r\n     Je suis plut\u00f4t prudent.\r\n\r\n00:06:31:01  00:06:33:21\r\nJe garde la majorit\u00e9 de ma fortune\r\n             en cash.\r\n\r\n00:06:34:02  00:06:36:09\r\n             Merci.\r\n\r\n00:06:36:09  00:06:40:07\r\n   La temp\u00eate qui nous touche\r\n   est celle de la zone euro.\r\n\r\n00:06:40:11  00:06:43:00\r\n    L'Italie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9e.\r\n\r\n00:06:44:11  00:06:47:20\r\n       L'agence de notation\r\n       Standard & Poor's..\r\n\r\n00:06:48:01  00:06:50:11\r\n ..a abaiss\u00e9 la note de l'Italie.\r\n\r\n00:06:50:16  00:06:53:19\r\n        Le pays devra payer\r\n     ses cr\u00e9anciers plus cher.\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:57:05\r\n     Motif de cette d\u00e9cision:\r\n        l'agence estime..\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:01:22\r\n..que les perspectives de croissance\r\n     italiennes se d\u00e9t\u00e9riorent.\r\n\r\n00:07:02:04  00:07:05:01\r\n      L'incertitude politique\r\n        plane sur le pays.\r\n\r\n00:07:05:06  00:07:07:06\r\n   Le gouvernement a r\u00e9pliqu\u00e9:..\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:14:10\r\n     ..\"cette d\u00e9cision semble\r\n     dict\u00e9e par les m\u00e9dias\".\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:21:14\r\n   Il s'agit, une fois de plus,\r\n    des frasques du Cavaliere.\r\n\r\n00:07:21:19  00:07:25:22\r\n         L'homme qui livrait\r\ndes prostitu\u00e9es au Premier ministre..\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:29:23\r\n        ..r\u00e9v\u00e8le le contenu\r\n  de conversations t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:35:01\r\n         On y apprend que\r\n    S.Berlusconi se consid\u00e8re..\r\n\r\n00:07:35:06  00:07:39:00\r\n      ..comme un chef d'Etat\r\n         \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n00:07:39:06  00:07:46:16\r\n  Des d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes \r\n  au vu de la situation du pays.\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:50:11\r\n        Nous sommes dans\r\n      un pays de guignols.\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:58:02\r\n  -J'esp\u00e8re que ce d\u00e9classement\r\n         sera un signal.\r\n\r\n00:07:58:07  00:08:04:23\r\n -La politique fonctionne ainsi.\r\n\r\n00:08:05:05  00:08:08:22\r\n-Il faut faire la diff\u00e9rence entre\r\n   vie politique et vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:08:09:10  00:08:13:20\r\nUne vie priv\u00e9e qui fragilise un peu\r\n   plus la coalition de droite.\r\n\r\n00:08:14:02  00:08:18:17\r\n Au pire moment pour la zone euro:\r\n depuis la d\u00e9cision de l'agence..\r\n\r\n00:08:18:22  00:08:22:04\r\n  ..l'euro est rest\u00e9 au plancher\r\n         face au dollar.\r\n\r\n00:08:22:09  00:08:26:15\r\nLe risque de contagion de la crise\r\ncontinue d'inqui\u00e9ter les march\u00e9s.\r\n\r\n00:08:27:13  00:08:30:19\r\n       La r\u00e9trogradation\r\n   est un choc pour l'Italie.\r\n\r\n00:08:31:00  00:08:35:11\r\nPays divis\u00e9 entre le Nord industriel\r\n    et le Sud, moins d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:40:08\r\n  L'Italie est la 3\u00e8me puissance\r\n     \u00e9conomique europ\u00e9enne..\r\n\r\n00:08:40:12  00:08:44:08\r\n   ..mais affiche une croissance\r\n     inf\u00e9rieure \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n00:08:44:12  00:08:49:00\r\n  En 10 ans, la dette a doubl\u00e9,\r\npassant 2'003 milliards de francs.\r\n\r\n00:08:49:06  00:08:53:18\r\n La dette atteint 109 % du produit\r\n  int\u00e9rieur brut (PIB) contre...\r\n\r\n00:08:53:23  00:08:56:11\r\n          147 % en Gr\u00e8ce,\r\n        88 % au Portugal,..\r\n\r\n00:08:56:15  00:08:59:02\r\n         ..67 % en France,\r\n          61 % aux USA,..\r\n\r\n00:08:59:08  00:09:03:05\r\n        ..44 % en Allemagne\r\n        et 20 % en Suisse.\r\n\r\n00:09:04:02  00:09:08:21\r\nL'\u00e9conomie italienne est caract\u00e9ris\u00e9e\r\n   par un Nord tr\u00e8s industriel,..\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:13:19\r\n ..un centre domin\u00e9 par le secteur\r\n tertiaire et l'administration,..\r\n\r\n00:09:14:00  00:09:20:11\r\n      ..et le Sud tr\u00e8s rural\r\n    o\u00f9 le ch\u00f4mage atteint 14 %.\r\n\r\n00:09:20:16  00:09:24:11\r\nL'Italie a aussi le plus fort taux\r\n        europ\u00e9en de PME,..\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:27:03\r\n  ..des structures peu adapt\u00e9es..\r\n\r\n00:09:27:09  00:09:30:23\r\n      ..pour aller chercher\r\n  de la croissance \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:09:31:05  00:09:36:09\r\n L'Italie est le pays d'Europe o\u00f9 le\r\ncrime organis\u00e9 est le plus d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:09:36:14  00:09:40:10\r\n       Le chiffre d'affaires\r\n  des organisations criminelles..\r\n\r\n00:09:40:14  00:09:52:10\r\n ..serait de 130 milliards de frs.\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:55:05\r\n    Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:09:59:10  00:10:01:20\r\n  Les vieux pr\u00e9jug\u00e9s r\u00e9sistent.\r\n\r\n00:10:02:01  00:10:10:04\r\n               Oui.\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:14:13\r\n La crise \u00e9conomique provoque une \r\ntension encore plus grande entre le\r\n\r\n00:10:14:18  00:10:24:05\r\n          Nord et le Sud.\r\n\r\n00:10:24:10  00:10:26:23\r\n             Au sud,\r\n on estime qu'au nord ce sont des\r\n\r\n00:10:27:04  00:10:30:10\r\n            fraudeurs.\r\n\r\n00:10:30:14  00:10:35:05\r\nLa Ligue du Nord a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle\r\n      voulait la s\u00e9cession.\r\n\r\n00:10:35:10  00:10:41:19\r\n  L'Italie est tr\u00e8s critiqu\u00e9e.\r\n\r\n00:10:42:01  00:10:49:10\r\n               Oui,\r\n       c'est symptomatique.\r\n\r\n00:10:49:14  00:10:58:10\r\nBerlusconi a r\u00e9pondu \u00e0 cette agence \r\ncomme s'ils attaquaient sa personne.\r\n\r\n00:10:58:14  00:11:02:04\r\nBerlusconi n'a plus aucune vision de\r\n             son pays.\r\n\r\n00:11:02:10  00:11:05:18\r\nIl a l'impression d'\u00eatre la victime\r\n         de tout le monde.\r\n\r\n00:11:05:23  00:11:13:05\r\n Il se sent tout le temps attaqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:17:13\r\nIl suffit de regarder l'Italie pour\r\n voir que la crise touche tout le\r\n\r\n00:11:17:18  00:11:19:00\r\n               pays.\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:25:05\r\n   Il y a des r\u00e9formes \u00e0 faire.\r\n\r\n00:11:25:10  00:11:27:01\r\n             Merci.\r\n\r\n00:11:27:01  00:11:30:23\r\n  En bref, le parquet requiert\r\n    la relaxe de J.Chirac..\r\n\r\n00:11:31:05  00:11:34:22\r\n  ..dans l'affaire des emplois \r\n  fictifs de la Ville de Paris.\r\n\r\n00:11:36:02  00:11:39:18\r\n      La justice am\u00e9ricaine\r\n  refuse la gr\u00e2ce \u00e0 Troy Davis.\r\n\r\n00:11:39:23  00:11:44:05\r\n Il recevra une piq\u00fbre mortelle\r\n pour le meurtre d'un policier.\r\n\r\n00:11:44:10  00:11:50:11\r\nLes adversaires de la peine de mort\r\n    doutent de sa culpabilit\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:16  00:11:56:04\r\n     Le nouveau drapeau libyen\r\na \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 devant l'ONU, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:56:10  00:12:00:06\r\n Une br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie en pr\u00e9sence \r\nde l'ambassadeur de Libye \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:12:00:11  00:12:02:11\r\n  La Libye retrouve son nom,..\r\n\r\n00:12:02:15  00:12:09:09\r\n   ..abandonnant la d\u00e9nomination\r\n\"Jamahiriya\" impos\u00e9e par M.Kadhafi.\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:16:00\r\n   Le pr\u00e9sident M.Abbas annonce\r\nsa volont\u00e9 de demander l'adh\u00e9sion..\r\n\r\n00:12:16:06  00:12:20:06\r\n..de l'Etat palestinien \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:12:20:11  00:12:27:04\r\nLa possibilit\u00e9 d'un veto am\u00e9ricain\r\n          est d\u00e9battue.\r\n\r\n00:12:27:09  00:12:37:07\r\n     L'UE n'a pas encore fix\u00e9\r\nsa d\u00e9cision, de m\u00eame que la Suisse.\r\n\r\n00:12:38:04  00:12:40:21\r\nLa Suisse attend de voir un texte..\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:43:16\r\n..de r\u00e9solution pour se prononcer.\r\n\r\n00:12:43:21  00:12:50:11\r\nLa d\u00e9cision du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n        prendra du temps.\r\n\r\n00:12:50:16  00:12:55:17\r\n    Mais il n'y a pas encore\r\n    de texte de r\u00e9solution.\r\n\r\n00:12:55:22  00:12:59:15\r\n   Nous ignorons si le Conseil\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 se prononcera.\r\n\r\n00:12:59:20  00:13:03:06\r\n       Nous ne sommes pas \r\n       membres du Conseil.\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:08:13\r\nCertains, comme le ministre fran\u00e7ais\r\n        A.Jupp\u00e9, craignent..\r\n\r\n00:13:08:18  00:13:11:17\r\n   ..une explosion de violence\r\n        au Proche-Orient.\r\n\r\n00:13:11:22  00:13:17:09\r\nLe scepticisme s'exprime aussi chez\r\nles Palestiniens et les Isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:13:18:07  00:13:22:01\r\n Dans un village de Cisjordanie,..\r\n\r\n00:13:22:06  00:13:26:19\r\n   ..des Palestiniens marchent \r\n  vers la colonie juive voisine.\r\n\r\n00:13:27:00  00:13:30:00\r\n          Ils s'arr\u00eatent\r\n  devant les soldats isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:13:30:05  00:13:35:07\r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule sans violence.\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:40:07\r\n On ne donnera jamais aux soldats \r\nde pr\u00e9texte pour nous tirer dessus.\r\n\r\n00:13:40:11  00:13:42:23\r\n     C'est notre strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:13:43:05  00:13:46:08\r\nA Ramallah, la police palestinienne..\r\n\r\n00:13:46:13  00:13:49:23\r\n           ..se pr\u00e9pare\r\n \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:13:50:04  00:13:57:08\r\n  Des brigades anti-\u00e9meutes sont\r\nform\u00e9es par des policiers d'Europe.\r\n\r\n00:13:57:12  00:14:01:18\r\n  Mais les Palestiniens vont-ils\r\n vraiment descendre dans la rue..\r\n\r\n00:14:02:00  00:14:03:18\r\n    ..en cas d'\u00e9chec \u00e0 l'ONU ?\r\n\r\n00:14:03:23  00:14:06:18\r\n L'indiff\u00e9rence et le scepticisme\r\n      dominent ces jours-ci.\r\n\r\n00:14:07:05  00:14:08:18\r\n        Ils nous mentent.\r\n\r\n00:14:08:23  00:14:12:19\r\n   C'est de la perte de temps.\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:16:18\r\n    -Je ne vois pas comment \r\n   cela pourrait nous aider..\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:18:18\r\n       ..vu la situation.\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:25:15\r\nIl faut faire pression sur Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:14:26:16  00:14:31:00\r\n   C\u00e9line et Nissim sont arriv\u00e9s\r\n     de France il y a un an..\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:34:12\r\n ..dans cette implantation juive.\r\n\r\n00:14:34:17  00:14:38:03\r\n        Il ne veulent pas\r\n     d'un Etat palestinien,..\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:41:03\r\n..le pr\u00e9sident Abbas ayant pr\u00e9cis\u00e9..\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:45:03\r\n    ..qu'il n'accepterait pas \r\n   de Juifs sur son territoire.\r\n\r\n00:14:45:16  00:14:47:19\r\n  Avant l'\u00e9vacuation de Gaza,..\r\n\r\n00:14:48:01  00:14:49:19\r\n      ..les gens disaient..\r\n\r\n00:14:50:00  00:14:52:12\r\n ..qu'il n'y avait pas la paix..\r\n\r\n00:14:52:17  00:14:55:20\r\n ..\u00e0 cause des localit\u00e9s juives\r\n           dans Gaza.\r\n\r\n00:14:56:02  00:14:58:19\r\n        Isra\u00ebl a enlev\u00e9\r\n     ces localit\u00e9s juives..\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:05:01\r\n        ..puis la guerre\r\n   est devenue plus violente.\r\n\r\n00:15:05:06  00:15:08:07\r\n     C'est faux, ils veulent\r\n        d\u00e9truire Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:15:08:19  00:15:10:13\r\n    Comment peut-on laisser..\r\n\r\n00:15:10:18  00:15:13:08\r\n..quelqu'un demander la cr\u00e9ation..\r\n\r\n00:15:13:13  00:15:15:18\r\n    ..d'un Etat sans Juifs ?\r\n\r\n00:15:15:23  00:15:22:02\r\n      C'est ce que voulait\r\n       l'Allemagne nazie.\r\n\r\n00:15:23:02  00:15:27:03\r\n    Sur ce territoire o\u00f9 Juifs\r\n et Palestiniens s'entrem\u00ealent,..\r\n\r\n00:15:27:08  00:15:30:07\r\n      ..l'\u00e9cho d'une d\u00e9cision\r\n        prise \u00e0 New York..\r\n\r\n00:15:30:12  00:15:34:05\r\n ..pourrait raviver les passions.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:37:15\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n00:15:37:20  00:15:43:03\r\n    ..la journ\u00e9e sans viande\r\ndans de nombreux \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:15:43:09  00:15:47:09\r\n      Et le renouvellement de\r\nla concession du barrage d'Emosson.\r\n\r\n00:15:47:14  00:15:53:23\r\n      343 millions esp\u00e9r\u00e9s\r\n    dans la vall\u00e9e du Trient.\r\n\r\n00:15:54:20  00:15:59:09\r\n     Un r\u00e9pit pour Swissmetal,\r\nle juge accorde un sursis de 6 mois.\r\n\r\n00:15:59:13  00:16:05:16\r\n  Les cr\u00e9anciers ne peuvent pas\r\nr\u00e9clamer d'argent avant mars 2012.\r\n\r\n00:16:06:15  00:16:09:07\r\nDaniel Rossellat, syndic de Nyon,..\r\n\r\n00:16:09:12  00:16:12:16\r\n      ..n'est pas candidat\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:16:12:21  00:16:18:05\r\n  Entendu \u00e0 Couleurs locales, \r\n \"j'ai fait le choix du coeur\".\r\n\r\n00:16:18:10  00:16:21:20\r\n   Deux UDC se sont manifest\u00e9s\r\n      et chez les Verts,..\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:25:06\r\n          ..le principe\r\n  d'une candidature est acquis.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:31:01\r\n  Nous continuons notre tourn\u00e9e\r\ndes cantons en vue des \u00e9lections.\r\n\r\n00:16:31:07  00:16:34:07\r\n    Ce soir, le Jura bernois.\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:43:19\r\n   L'UDC J-P.Graber personnifie\r\n   \u00e0 lui seul le Jura bernois.\r\n\r\n00:16:44:00  00:16:47:19\r\n          Un unique \u00e9lu\r\n sur les 26 que compte le canton.\r\n\r\n00:16:48:00  00:16:53:23\r\n    Mais sa r\u00e9\u00e9lection n'est pas\r\ngarantie car la concurrence est rude.\r\n\r\n00:16:54:04  00:16:58:11\r\n  Le parti bourgeois d\u00e9mocratique\r\n   est un nouveau participant..\r\n\r\n00:16:58:15  00:17:02:21\r\n ..et une quarantaine de candidats\r\n       romands sont en lice.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:23\r\n      Le Jura bernois risque \r\n     donc de perdre son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:17:07:04  00:17:15:09\r\nCette r\u00e9gion a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 5 \u00e9lus\r\n   \u00e0 Berne dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n00:17:16:05  00:17:20:02\r\n  Il y a tous ceux qui croient\r\n  \u00e0 ces tous petits partis,..\r\n\r\n00:17:20:07  00:17:22:11\r\n  ..qui sont des partis locaux.\r\n\r\n00:17:22:16  00:17:24:17\r\n  Ils croient qu'ils peuvent..\r\n\r\n00:17:24:22  00:17:29:23\r\n  ..envoyer quelqu'un \u00e0 Berne,\r\n    et cela prend des voix.\r\n\r\n00:17:30:17  00:17:32:17\r\n  Il faut remettre les choses..\r\n\r\n00:17:32:22  00:17:34:11\r\n      ..\u00e0 leur juste place.\r\n\r\n00:17:34:15  00:17:38:10\r\n     Ce serait dommageable,\r\n mais loin d'\u00eatre un cataclysme.\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:43:11\r\n   Le Jura bernois ne repr\u00e9sente\r\nque 5 % de la population du canton.\r\n\r\n00:17:43:16  00:17:46:08\r\n      Il a besoin de l'appui\r\n         des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:17:46:12  00:17:56:12\r\nL'\u00e9vincement des francophones bernois\r\npourrait \u00eatre lourd de cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:17:57:01  00:18:00:06\r\n    J'imagine que les milieux\r\n         autonomistes..\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:03:05\r\n..s'en saisiraient pour amener..\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:06:00\r\n    ..de l'eau \u00e0 leur moulin.\r\n\r\n00:18:06:05  00:18:13:07\r\n   Nous n'en sommes pas l\u00e0, mais\r\nil faut avoir conscience du danger.\r\n\r\n00:18:13:17  00:18:19:03\r\n Est-ce indispensable que le Jura \r\n bernois soit repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne ?\r\n\r\n00:18:19:21  00:18:22:17\r\n        A Berne, il faut\r\n      quand m\u00eame une voix..\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:25:06\r\n ..qui parle pour cette r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:29:00\r\nNous avons une \u00e9conomie qui marche..\r\n\r\n00:18:29:06  00:18:35:19\r\n..mais qui a aussi besoin d'appui.\r\n\r\n00:18:36:09  00:18:38:22\r\nEn comparaison avec la p\u00e9riode..\r\n\r\n00:18:39:03  00:18:41:13\r\n..pendant laquelle j'ai si\u00e9g\u00e9,..\r\n\r\n00:18:41:18  00:18:45:04\r\n  ..les probl\u00e8mes sont devenus\r\n      plus internationaux.\r\n\r\n00:18:45:09  00:18:48:14\r\nIls sont impos\u00e9s par l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:49:05  00:18:53:21\r\n Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Jura bernois\r\nest parvenu \u00e0 conserver son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:18:54:02  00:19:00:14\r\n J-P.Graber semble \u00eatre le plus apte\r\n\u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:19:01:18  00:19:05:02\r\n   Le d\u00e9bat ce soir surTSR2.\r\n\r\n00:19:05:08  00:19:09:05\r\n             Demain,\r\njourn\u00e9e sp\u00e9ciale sur nos cha\u00eenes.\r\n\r\n00:19:09:11  00:19:28:01\r\n    Et le suivi de la journ\u00e9e\r\n  en permanence sur tsrinfo.ch.\r\n\r\n00:19:31:17  00:19:34:02\r\n C'\u00e9tait la journ\u00e9e sans viande.\r\n\r\n00:19:34:07  00:19:38:19\r\nDes menus \u00e9taient propos\u00e9s pour \r\ndiminuer la consommation carn\u00e9e.\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:50:12\r\n   Un repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re\r\n3 fois moins de CO2 qu'un steak.\r\n\r\n00:19:51:11  00:19:55:11\r\n La production mondiale de viande\r\n      a quintupl\u00e9 en 50 ans.\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:58:16\r\n     Les Suisses en consomment\r\n        9 fois par semaine.\r\n\r\n00:19:58:22  00:20:02:11\r\n    C'est trop pour la plan\u00e8te,\r\n           selon le WWF.\r\n\r\n00:20:03:03  00:20:05:16\r\nL'empreinte \u00e9cologique est telle..\r\n\r\n00:20:05:22  00:20:08:16\r\n..qu'on doit revoir ces quantit\u00e9s..\r\n\r\n00:20:08:21  00:20:15:11\r\n  ..pour que tout le monde puisse\r\nen avoir et que la plan\u00e8te r\u00e9siste.\r\n\r\n00:20:15:23  00:20:20:03\r\n      La production de viande\r\npose des probl\u00e8mes environnementaux.\r\n\r\n00:20:20:08  00:20:23:11\r\n          Elle n\u00e9cessite\r\n de grandes surfaces agricoles,..\r\n\r\n00:20:23:16  00:20:25:23\r\n..au d\u00e9triment de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:20:26:05  00:20:27:13\r\n       Et ce n'est pas tout.\r\n\r\n00:20:28:00  00:20:29:22\r\n  Il faut beaucoup d'\u00e9nergie,..\r\n\r\n00:20:30:03  00:20:31:18\r\n        ..et des engrais.\r\n\r\n00:20:31:23  00:20:35:21\r\n    Il y a la cha\u00eene du froid\r\n  et l'\u00e9tape de transformation.\r\n\r\n00:20:36:02  00:20:46:08\r\n       Tout cela consomme \r\n       beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:49:17\r\n        Finie l'entrec\u00f4te,\r\n     termin\u00e9 le jambon \u00e0 l'os.\r\n\r\n00:20:49:22  00:20:52:05\r\n   C'est l'action Menu plan\u00e8te.\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:56:03\r\n      Ces \u00e9coliers ont test\u00e9.\r\n\r\n00:20:56:16  00:20:57:15\r\n            C'est bon ?\r\n\r\n00:20:57:20  00:20:58:22\r\n              Oui.\r\n\r\n00:20:59:03  00:21:00:21\r\n     Qu'est-ce que tu aimes ?\r\n\r\n00:21:01:02  00:21:08:12\r\nLes rouleaux de printemps et le riz.\r\n\r\n00:21:09:01  00:21:13:17\r\nMoins de viande, moins de pollution,\r\n   mais il y a aussi le plaisir.\r\n\r\n00:21:14:06  00:21:16:16\r\nCa ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:21:16:21  00:21:19:11\r\nCe n'est pas parce qu'on limite..\r\n\r\n00:21:19:16  00:21:25:15\r\n    ..\u00e0 120 sur l'autoroute\r\nqu'il faut \u00e9liminer les Ferrari.\r\n\r\n00:21:26:03  00:21:33:07\r\n Acheter bio et local, c'est aussi\r\n un moyen d'aider l'environnement.\r\n\r\n00:21:34:11  00:21:39:12\r\n  Le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne\r\net Gen\u00e8ve attend toujours un \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n00:21:39:17  00:21:42:14\r\n      L'\u00e9v\u00eaque, B.Genoud, \r\n     est mort il y a un an.\r\n\r\n00:21:42:19  00:21:48:20\r\n      Une vacance qui p\u00e8se.\r\n\r\n00:21:49:18  00:21:54:21\r\n12 mois apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9v\u00eaque \r\ndu dioc\u00e8se de Fribourg, B.Genoud,..\r\n\r\n00:21:55:03  00:22:01:13\r\n         ..son successeur\r\n    se fait toujours attendre.\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:09:14\r\n     Les pr\u00eatres ont besoin\r\n        d'un dirigeant.\r\n\r\n00:22:09:19  00:22:13:00\r\n    -C'est pas traumatisant,\r\n        mais on attend.\r\n\r\n00:22:13:13  00:22:16:20\r\n       11 noms de candidats\r\n     ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 Rome.\r\n\r\n00:22:17:02  00:22:21:23\r\n         C'est au pape que\r\n     reviendra le dernier mot.\r\n\r\n00:22:22:05  00:22:25:19\r\n        Mais pour le pr\u00e9v\u00f4t\r\n  de la cath\u00e9drale de Fribourg,..\r\n\r\n00:22:26:00  00:22:29:06\r\n       ..cette vacance p\u00e8se\r\n     sur la marche du dioc\u00e8se.\r\n\r\n00:22:29:22  00:22:33:00\r\n  Ca paralyse les initiatives.\r\n\r\n00:22:33:06  00:22:35:05\r\n     Par exemple, cet \u00e9t\u00e9,..\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:38:13\r\n      ..plusieurs pr\u00eatres \r\n      ont chang\u00e9 de poste.\r\n\r\n00:22:38:18  00:22:41:17\r\n          On leur a dit\r\n     que c'\u00e9tait provisoire.\r\n\r\n00:22:41:22  00:22:45:06\r\n     Et rien n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n00:22:45:17  00:22:48:04\r\n Le temps passe et rien ne filtre.\r\n\r\n00:22:48:10  00:22:50:17\r\n Cette proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ralentie..\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:53:02\r\n  ..par un autre remplacement,..\r\n\r\n00:22:53:08  00:22:55:00\r\n     ..celui du nonce \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:22:55:05  00:22:59:09\r\n   La nonciature affirme n'avoir\r\n    aucune nouvelle du Vatican.\r\n\r\n00:22:59:13  00:23:06:13\r\n   L'administrateur du dioc\u00e8se \r\n  joue la carte de l'apaisement.\r\n\r\n00:23:06:18  00:23:08:23\r\n   La consultation est large.\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:10:19\r\n         Ce n'est pas..\r\n\r\n00:23:11:00  00:23:13:21\r\n ..parce qu'on ne conna\u00eet pas..\r\n\r\n00:23:14:03  00:23:23:01\r\n..toutes les personnes concern\u00e9es\r\nque cela se d\u00e9cide entre copains.\r\n\r\n00:23:23:06  00:23:27:11\r\n   Plus personne n'ose pr\u00e9dire\r\n qui sera le prochain titulaire..\r\n\r\n00:23:27:15  00:23:30:02\r\n  ..de la crosse et de la mitre.\r\n\r\n00:23:30:23  00:23:35:20\r\n  On reparle du renouvellement de\r\nla concession du barrage d'Emosson.\r\n\r\n00:23:36:01  00:23:42:17\r\n     On esp\u00e8re 343 millions.\r\n\r\n00:23:44:08  00:23:48:21\r\n  Finhault, Salvan et 4 communes \r\n voisines devaient devenir riches.\r\n\r\n00:23:49:03  00:23:54:03\r\n343 mios, pr\u00e9vus par une convention \r\npour le renouvellement du barrage,..\r\n\r\n00:23:54:09  00:23:57:23\r\n     ..accord\u00e9s aux CFF pour \r\n    produire leur \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:23:58:05  00:24:02:14\r\n  Dans d'autres vall\u00e9es, des voix\r\n  veulent tout remettre en cause.\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:07:13\r\nLe Conseil d'Etat ne devrait pas\r\nhomologuer la convention ainsi.\r\n\r\n00:24:07:18  00:24:09:22\r\n Il devrait accepter l'accord..\r\n\r\n00:24:10:03  00:24:12:02\r\n  ..de base, fait avec les CFF.\r\n\r\n00:24:12:07  00:24:16:08\r\n En revanche, une commune comme\r\n Finhault ne toucherait plus..\r\n\r\n00:24:16:12  00:24:20:07\r\n  ..le pactole, mais toucherait\r\n     un montant raisonnable.\r\n\r\n00:24:20:21  00:24:23:12\r\n        Le rapport propose \r\n        de changer la loi..\r\n\r\n00:24:23:17  00:24:27:13\r\n     ..afin de mieux partager \r\n    le pactole entre Valaisans.\r\n\r\n00:24:27:18  00:24:34:01\r\n Le Conseil d'Etat n'a pas encore\r\n     homologu\u00e9 la convention.\r\n\r\n00:24:37:06  00:24:40:17\r\nQuelle loi doit \u00eatre appliqu\u00e9e ?\r\n\r\n00:24:40:22  00:24:43:01\r\n      La loi en vigueur,..\r\n\r\n00:24:43:06  00:24:49:18\r\n..quand la convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e\r\n    ou bien la nouvelle loi ?\r\n\r\n00:24:50:06  00:24:53:17\r\n   Que restera-t-il des 343 mios\r\n        pour cette vall\u00e9e ?\r\n\r\n00:24:53:22  00:24:57:18\r\n   Ce qui semblait acquis para\u00eet\r\n       d\u00e9sormais incertain.\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:03:02\r\n    On peut pas tout \u00e0 coup..\r\n\r\n00:25:03:07  00:25:06:13\r\n..venir qu\u00e9mander aupr\u00e8s des gens,..\r\n\r\n00:25:06:18  00:25:21:06\r\n     ..qui se sont battus,\r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer ces montants.\r\n\r\n00:25:21:21  00:25:26:15\r\n La question est explosive, et les\r\n communes de la vall\u00e9e du Trient..\r\n\r\n00:25:26:20  00:25:33:04\r\n        ..sont rattrap\u00e9es\r\npar un d\u00e9bat politique sans merci.\r\n\r\n00:25:34:03  00:25:38:11\r\nEn hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette\r\n       affronte Ambri-Piotta.\r\n\r\n00:25:38:15  00:25:44:05\r\nC'est ce soir dans une patinoire\r\n des Vernets en partie r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:47:20\r\n  Gen\u00e8ve-Servette est en travaux.\r\n\r\n00:25:48:01  00:25:51:12\r\nUne r\u00e9novation des infrastructures\r\n          est en cours..\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:23\r\n      ..pour plus de confort\r\n       dans le secteur VIP.\r\n\r\n00:25:55:23  00:25:59:05\r\n  Nos recettes vont augmenter..\r\n\r\n00:25:59:10  00:26:04:22\r\n    ..de 1,5 million de francs.\r\n\r\n00:26:05:12  00:26:07:22\r\n  Le budget de 9 mios de francs..\r\n\r\n00:26:08:03  00:26:12:07\r\n     ..est loin derri\u00e8re ceux\r\ndes grosses cylindr\u00e9es de ligue A.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:17:03\r\n   Les joueurs D\u00e9runs et Gobbi,\r\n   efficaces mais trop chers,..\r\n\r\n00:26:17:08  00:26:19:12\r\n  ..ont \u00e9t\u00e9 vendus par McSorley.\r\n\r\n00:26:19:17  00:26:26:08\r\n  De jeunes joueurs sont arriv\u00e9s,\r\n    comme Gautschi ou Brunner.\r\n\r\n00:26:27:13  00:26:31:05\r\nIl y a dix ans, on m'a critiqu\u00e9..\r\n\r\n00:26:31:10  00:26:34:04\r\n..quand j'ai vendu mon 1er joueur.\r\n\r\n00:26:34:09  00:26:39:19\r\n      Je vends des joueurs\r\n  comme dans les autres sports.\r\n\r\n00:26:40:00  00:26:45:03\r\n      La finalit\u00e9 du club,\r\n  c'est de faire des affaires.\r\n\r\n00:26:45:09  00:26:52:09\r\n C'est du business pour le club\r\n       et pour le joueur.\r\n\r\n00:26:52:20  00:26:55:00\r\n   L'\u00e9quipe a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n00:26:55:06  00:26:59:05\r\n        Pour le capitaine,\r\n  il y a du pain sur la planche.\r\n\r\n00:26:59:17  00:27:03:21\r\n   Il faut expliquer aux gars\r\n     comment \u00e7a marche ici.\r\n\r\n00:27:04:02  00:27:06:22\r\nQue si Chris leur crie dessus,..\r\n\r\n00:27:07:03  00:27:09:23\r\n..ils doivent garder la t\u00eate haute.\r\n\r\n00:27:10:04  00:27:20:03\r\nCa marche comme \u00e7a toute l'ann\u00e9e,\r\n       il faut s'habituer.\r\n\r\n00:27:20:16  00:27:22:11\r\n     Selon les sp\u00e9cialistes,..\r\n\r\n00:27:22:16  00:27:26:12\r\n..Gen\u00e8ve-Servette serait moins fort\r\n       que la saison pass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:26:17  00:27:30:01\r\n      La r\u00e9ponse de McSorley:\r\n      rendez-vous en finale.\r\n\r\n00:27:31:00  00:27:34:15\r\n     L'information du jour:\r\n   l'\u00e9conomie suisse ralentit.\r\n\r\n00:27:34:20  00:27:38:06\r\n  0.9 % de croissance seulement\r\n      pour l'an qui vient.\r\n\r\n00:27:38:11  00:27:42:09\r\n   La crise europ\u00e9enne marque\r\n     ses effets chez nous.\r\n\r\n00:27:42:13  00:27:48:01\r\nSur ce point, le Conseil national\r\nest entr\u00e9 en mati\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:52:00\r\n      Exemple spectaculaire\r\n de la d\u00e9gradation europ\u00e9enne,..\r\n\r\n00:27:52:05  00:27:56:13\r\n   ..Standard & Poor's diminue\r\n      la note de l'Italie.\r\n\r\n00:27:56:18  00:28:02:18\r\nLa Gr\u00e8ce voit sa dette s'alourdir,\r\n   atteignant 189 % de son PIB.\r\n\r\n00:28:03:20  00:28:09:10\r\n  Ce soir, A Bon Entendeur est \r\n consacr\u00e9 aux lunettes optiques.\r\n\r\n00:28:09:14  00:28:17:01\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:17:06  00:28:23:10\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Cloux, V.Fiore-Donno,\r\n  E.Gattlen, V.Gerber, E.Haile.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095670\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:17) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'\u00e9conomie suisse ralenti les chiffres sont formels : 0,9 pourcent de croissance seulement pour l'an qui vient au lieu d'un virgule 5 pr\u00e9vus par la Conf\u00e9d\u00e9ration la crise europ\u00e9enne marque ses effets chez nous, recul des exportations franc fort sur ce point, le Conseil national entre en mati\u00e8re signal spectaculaire de la d\u00e9gradation europ\u00e9enne, l'Italie est r\u00e9trograd\u00e9 sa note diminuer d'un cran par Standard and Poor s'c'est un choc pour les Italiens, nous y serons en Direct l'Europe s'inqui\u00e8te Bruxelles admet que plusieurs banques ont besoin de capitaux frais, c'\u00e9tait ce mardi, la journ\u00e9e sans viande des menus sp\u00e9ciaux \u00e9taient propos\u00e9s pour diminuer la consommation carn\u00e9e, initiative du un repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re 3 fois moins de CO2 steak frites, le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve attend son nouvel \u00e9v\u00eaque depuis maintenant une ann\u00e9e, le si\u00e8ge est vacant depuis la mort de Monseigneur jeudi et puis hockey-sur-glace Gen\u00e8ve- Servette face \u00e0 Ambri-Piotta, c'est ce soir dans une patinoire en partie r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:02:04) [91%] : \r\nLa Suisse affronte un 2\u00e8me coup de froid \u00e9conomique apr\u00e8s la crise des subprime voici l'effet de la crise de la dette europ\u00e9enne, regardez le chiffre du jour : la pr\u00e9vision de croissance pour l'an qui vient et revu tr\u00e8s \u00e0 la baisse : seulement 0,9 pourcent au lieu d'1,5 les \u00e0-coups se lisent sur le tableau qu'on voit ici, on est tr\u00e8s loin de la sant\u00e9 florissante de 2007, avec une \u00e9conomie qui augmentait \u00e0 bon r\u00e9gime, la crise des subprime \u00e0 l'Automne 2008 avait d\u00e9j\u00e0 aux exportations recule de 2009 \u00e0 moins 1 virgule 9 pourcent cette fois c'est la crise de l'endettement des pays et de la fragilit\u00e9 bancaire autour de nous, le franc fort p\u00e9nalise de mani\u00e8re inqui\u00e9tante, la Suisse, c'est le sujet politique de leur le National est entr\u00e9e en mati\u00e8re, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:27) [94%] : \r\nUn ministre de l'\u00c9conomie tendue ce matin mais finalement tout semble bien se terminer par 118 voix le National accepte d'entrer en mati\u00e8re sur le paquet de mesures compte le franc fort, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de suivre la majorit\u00e9 certes, le d\u00e9bat se poursuit demain mais le paquet risque finalement bien d'exister, m\u00eame s'il sera moins spectaculaire que pr\u00e9vu et pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en mal de succ\u00e8s, cela vaut de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:39) [83%] : \r\nNous sommes en fin de tels font tous les places de travail et notre conjoncture \u00e0 l'interne et \u00e0 l'extr\u00eame au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:47) [90%] : \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 vouloir se profiler avant les \u00e9lections, chaque partie tente de rajouter au et sa propre recette mais une chose n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:03:19) [93%] : \r\nMoi ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il faut faire quelque chose, alors les co\u00fbts des entreprises doivent baisser et 5 la mesure essentielle, c'est v\u00e9ritablement la mesure qui touche le ch\u00f4mage partiel parce que \u00e7a permet aux entreprises de garder les forces dans l'entreprise de passer ce cap extr\u00eamement difficile nous voulons rapidement, tr\u00e8s rapidement voir la 2\u00e8me et 3\u00e8me \u00e9tapes que vous envisagez pour soutenir l'industrie d'exportation pour soutenir l'emploi, en Suisse, si vous voulez aider le tourisme vient vous faites un geste, en mati\u00e8re de TVA pour l'h\u00f4tellerie, la restauration et les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:03:27) [93%] : \r\nDes ajouts dont le Parlement continuera de d\u00e9battre demain matin comme du coeur du paquet de Johann Schneider- Ammann, les mesures d'aides au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:47) [96%] : \r\nIl est probable que la plupart des ajouts qui aimeraient faire les partis ne passeront pas la rampe demain au Parlement restera alors le plus petit d\u00e9nominateur commun le paquet de 870 millions de Johann Schneider- Ammann pas vraiment de quoi lancer une bou\u00e9e de sauvetage aux entreprises qui boivent la tasse, mais une mani\u00e8re symbolique de montrer que le monde politique pense bien \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:48 > 0:04:10) [91%] : \r\nL'urgence de la situation tient \u00e0 nos exportations, le franc suisse les rangs trop cher, l\u00e0 aussi, c'est un chiffre du jour : les exportations ont fl\u00e9chi de 4,1 % accentuant la tendance des derniers mois, l'horlogerie fait exception, on va y revenir avec une croissance toujours tr\u00e8s forte, mais le recul global est sans appel : Jean-Claude Biver, bonsoir, bonsoir, une croissance \u00e0 0,9 pourcent c'est presque la stagnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:33) [90%] : \r\nC'est presque la stagnation mais c'est toujours plus 0 virgule 9 et puis on a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des crises de ce genre et la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 cr\u00e9ative, combative au pays surtout les fautes des voisins, alors on paye des fois voil\u00e0, nous avons un probl\u00e8me qui nous est cr\u00e9\u00e9 par les autres et les autres, ils ont le probl\u00e8mes cr\u00e9\u00e9s par eux- m\u00eames, donc on a une sorte de osmose nous subissons un tout petit, un petit peu les probl\u00e8mes des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:33 > 0:04:44) [92%] : \r\nC'est vraiment 2 mondes, hein, quand on voit l'endettement des Fran\u00e7ais par exemple nos voisins imm\u00e9diats, hein, en Suisse, seulement 38 pourcent du PIB en France, plus du double, 84 pourcent du PIB, c'est une autre mentalit\u00e9, un autre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:58) [90%] : \r\nC'est une autre mentalit\u00e9, et pourtant ils ont pas envie de changer de mentalit\u00e9 parce qu'ils continuent de travailler 35 heures alors que nous on est \u00e0 42 entre 35 et 42, il y a 20 pourcent d'\u00e9cart sur 10 mois 20 pourcent \u00e7a fait 2 mois, donc nous travaillons 2 mois de plus en Suisse la culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:58 > 0:05:03) [85%] : \r\nS\u00fbr, m\u00eame de la dette, vous me disiez-vous les Am\u00e9ricains vos clients fran\u00e7ais ont une autre moralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:19) [83%] : \r\nAlors bien s\u00fbr en Suisse pour d\u00e9penser, hein, on attend de poss\u00e9der 2 aux \u00c9tats-Unis, on d\u00e9pense hein \u00e7a en haillons 0, donc ils vivent sur la dette, il y arrive le fameux slogan aux \u00c9tats-Unis bah INAO paye Light acheter maintenant et payer plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:19 > 0:05:38) [91%] : \r\nH\u00e9las, c'est le cas aussi des \u00c9tats on constate aujourd'hui en Suisse, alors il y a l'Expo l'Express l'exception horlog\u00e8re, on va voir les chiffres, ils sont tout \u00e0 fait \u00e9tonnant 1 partout, \u00e7a recule en revanche l'horlogerie se porte pour l'instant en tout cas extr\u00eamement bien plus 16,4 pourcent alors pour dire les choses se sont beaucoup d'acheteurs asiatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:38 > 0:05:54) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, vous avez raison, nous exportons environ 50 pour 100 en Asie, et aujourd'hui ce sont les Asiatiques qui ont le pouvoir, l'argent est l\u00e0- bas maintenant, alors l'argent est l\u00e0- bas, l'argent et en Am\u00e9rique du Sud, l'argent est en Inde et l'argent se fait rare chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:06:09) [86%] : \r\nJean-Claude Biver, on est dans des temps incertains, on sent bien, vous, je crois que les 100 millions c'est ce que LVMH vous API quand vous avez vendu vos pas beaucoup de Suisses ont \u00e9videmment beaucoup moins au m\u00eame quand on a quelques milliers de francs en banque mais l'argent n'est presque plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s hein sur des comptes normaux, alors c'est l\u00e0 que vous c'est comment votre argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:09 > 0:06:31) [91%] : \r\nC'est un \u00e9norme probl\u00e8me pour les retrait\u00e9s Saint-L\u00e9on probl\u00e8me pour les caisses de pension parce que l'argent n'est plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 maintenant la question comment, moi, je fais, moi je suis pas un sp\u00e9cialiste, moi je suis plut\u00f4t prudent et j'ai pr\u00e8s de 66 pourcent de ma fortune en cash, alors on me dit : mais oui, mais le cacher, rapporte rien mais je pr\u00e9f\u00e8re que \u00e7a me rapporte rien plut\u00f4t que de perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:31 > 0:06:42) [88%] : \r\nMerci Jean-Claude Biver, la temp\u00eate qui nous touche et celle de la zone Euro, avec aujourd'hui m\u00eame ce rebondissement spectaculaire : l'Italie est d\u00e9class\u00e9 Val\u00e9rie Dupont Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:07:09) [97%] : \r\nNouveau coup dur pour la zone Euro, la nuit derni\u00e8re, l'agence de notation Standard Poor's a abaiss\u00e9 la note de l'Italie, le pays devra payer plus cher ses cr\u00e9anciers pour se financer sur les march\u00e9s, motif de cette d\u00e9cision Standard- and Poor's estime que les perspectives de croissance italienne se d\u00e9t\u00e9riore et qu'une incertitude politique plane sur le pays, le gouvernement a r\u00e9pliqu\u00e9 ce matin dans un 1000 de quelques lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:10 > 0:07:16) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision de Standard donne Poor's semblent davantage dict\u00e9es par des histoires parues dans la presse que par la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:07:46) [91%] : \r\nDes histoires dans la presse, il s'agit une fois de plus, des frasques du Cavaliere et apr\u00e8s l'affaire Ruby c'est maintenant Yann Perreau Tarantini qui d\u00e9stabilise le gouvernement, l'homme qui livrait des prostitu\u00e9es au pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9v\u00e8le le contenu g\u00eanant de conversation t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 la presse, on y apprend que Silvio Berlusconi se consid\u00e8re lui- m\u00eame comme un chef d'\u00c9tat \u00e0 temps partiel, trop occup\u00e9e par ses distractions des d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes au moment o\u00f9 le pays est confront\u00e9 \u00e0 une crise d'endettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:47 > 0:07:51) [81%] : \r\nCette question, nous sommes dans un pays de guignols pas ils les bouffons merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:51 > 0:07:57) [83%] : \r\nLucas quand avez une grosse Gourara et moi j'esp\u00e8re que ce d\u00e9classement sera le signal pour lancer les r\u00e9formes dont on a besoin l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:58 > 0:08:07) [88%] : \r\nLa politique fonctionne ainsi les journaux attaquent le 1er ministre et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, mais le gouvernement travaille et il faut faire la diff\u00e9rence entre vie politique et vie priv\u00e9e, la vie d'homme du radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:08 > 0:08:25) [96%] : \r\nUne vie priv\u00e9e de Berlusconi qui fragilise un peu plus la coalition de droite au pouvoir en Italie, au pire moment pour la zone Euro, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Standard pour la monnaie unique est rest\u00e9 au plancher face au dollar, le risque d'une contagion de la crise de la dette continue d'inqui\u00e9ter les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:08:34) [89%] : \r\nLe d\u00e9classement est un choc pour un grand pays europ\u00e9en, l'Italie est un pays fragilis\u00e9 est toujours tr\u00e8s divis\u00e9 entre le Nord et le Sud, Jean Paul Cato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:09:21) [93%] : \r\nL'Italie est la 3\u00e8me puissance \u00e9conomique europ\u00e9enne mais depuis une dizaine d'ann\u00e9es, le pays affiche une croissance inf\u00e9rieure \u00e0 ses voisins, surtout, il accumule les d\u00e9ficits en 10 ans, le montant global de la dette a doubl\u00e9, passant de 1018 \u00e0 2003 milliards de francs en comparaison internationale, le montant de la dette italienne atteint 109 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, contre 147 pourcent en Gr\u00e8ce 88 au Portugal 67 en France, 61 aux \u00c9tats-Unis, 44 en Allemagne et seulement 20 pourcent en Suisse, l'\u00e9conomie italienne est caract\u00e9ris\u00e9 par de forts contrastes r\u00e9gionaux entre le Nord tr\u00e8s industrielle, le Centre autour de Rome, domin\u00e9e par le secteur tertiaire et l'administration et le sud, plus rural qui souffre d'un taux de ch\u00f4mage de 14 pourcent, 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:09:52) [91%] : \r\nL'Italie, c'est aussi le plus fort taux europ\u00e9ens de petites et moyennes entreprises, des structures souvent familiales peu adapt\u00e9 pour aller chercher de la croissance sur les march\u00e9s \u00e9trangers, enfin, l'Italie est le pays d'Europe pour le Crime organis\u00e9, le plus d\u00e9velopp\u00e9 mafia ou Camorra sont tr\u00e8s actifs dans le trafic de drogue, la prostitution, le march\u00e9 noir ou le d\u00e9tournement des fonds publics, ces organisations criminelles r\u00e9aliserait un chiffre d'affaires \u00e9quivalent \u00e0 7 pourcent du PIB de toute l'Italie, pr\u00e8s de 130 milliards de francs sans verser un seul centime d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:53 > 0:09:58) [87%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont les vieux pr\u00e9jug\u00e9s le Nord qui travaillent le sud non, \u00e7a revient fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:00 > 0:10:28) [92%] : \r\nOui, en effet, cette crise \u00e9conomique, je dirais provoque quelque part une tension encore plus grande entre le Nord et le Sud, les gens du Nord estime que, au sud, ce sont des paresseux et au sud, on estime qu'au nord, ce sont des fraudeurs qui mettent leur argent en Suisse, voil\u00e0 2 images tr\u00e8s fortes qui se propage encore plus pour le moment dans le pays et qui sont \u00e9videmment relay\u00e9e au nord par la Ligue du Nord qui, dimanche, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle voulait la s\u00e9cession, puisque c'\u00e9tait en quelque sorte le Nord qui supporte toute la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:28 > 0:10:35) [82%] : \r\nL'Italie tr\u00e8s durement critiqu\u00e9 un dans explicitement dans le texte de snowboard pousse c'est le les gouvernants italiens qui sont attaqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:11:23) [91%] : \r\nOui, c'est assez symptomatique d'ailleurs que Silvio Berlusconi, r\u00e9pondent \u00e0 cette agence \u00e9conomique vraiment en disant qu'ils attaquent quelque part sa personne puisque lisent des articles dans la presse, qui ne sont pas vrais, c'est symptomatique que ce Cavaliere ce Silvio Berlusconi, ce 1er ministre n'a plus absolument aucune vision de son pays, il a l'impression que tout le monde l'attaque qu'il est la victime des juges de m\u00eame des autres pays de l'Europe, il est tout le temps, attaqu\u00e9, il est la victime permanente et c'est donc assez symptomatique, ils r\u00e9pondent comme cela alors qu'il suffit de regarder l'Italie pour voir vraiment que la crise \u00e9conomique touche tout le pays et qu'il y a vraiment des r\u00e9formes \u00e0 faire, \u00e0 lancer tr\u00e8s rapidement, c'est ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration des industriels demande, il a dit au gouvernement : si vous ne faites pas les r\u00e9formes, il vaut mieux que vous alliez \u00e0 Casa, \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:23 > 0:11:24) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:25 > 0:11:56) [94%] : \r\nEn bref, dans le proc\u00e8s de Jacques Chirac : le parquet requiert la relaxe de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans l'affaire des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs de la Ville de Paris, la mort programm\u00e9e de Troy Davis, la justice am\u00e9ricaine refuse la gr\u00e2ce, il doit recevoir demain une piq\u00fbre mortelle, l'homme est condamn\u00e9 pour le meurtre, on a policiers les adversaires de la peine de mort en ont fait un symbole, estimant qu'il reste de forts doutes sur sa culpabilit\u00e9, le nouveau drapeau libyen a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, une c\u00e9r\u00e9monie a marqu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:12:09) [88%] : \r\nEn pr\u00e9sence de l'ambassadeur du Miami L ONU elle Libye retrouve aussi son nom tout simplement de Libye, abandonnant la d\u00e9nomination de Jamahiriya que lui avait impos\u00e9 Mouammar Kadhafi pendant 42 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:12 > 0:12:21) [96%] : \r\nLa question palestinienne provoque un branle-bas de combat diplomatique \u00e0 l'ONU \u00e0 New York, le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de demander l'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat de Palestine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:21 > 0:12:37) [90%] : \r\nPlusieurs chefs d'\u00c9tat sont \u00e0 New-York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, l'\u00e9tat des n\u00e9gociations, la possibilit\u00e9 d'un v\u00e9to am\u00e9ricain sont d\u00e9battus, l'Union europ\u00e9enne n'a pas encore fix\u00e9 sa d\u00e9cision, de m\u00eame que la Suisse, on va entendre Micheline Calmy-Rey, qui s'exprimer \u00e0 ce sujet, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:13:03) [94%] : \r\nLa Suisse attend de voir un texte de r\u00e9solution pour pouvoir se prononcer sur cette base l\u00e0 pour le moment nous n'avons pas de texte et les discussions et la la d\u00e9cision du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 prendra prendra du temps pour le moment, encore une fois, nous n'avons pas de texte, pas de texte de r\u00e9solution nous ne savons pas si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 va se prononcer : oui ou non, nous ne sommes pas membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:04 > 0:13:17) [92%] : \r\nEn \u00e9cho au d\u00e9bat onusien, certains, comme le Fran\u00e7ais Alain Jupp\u00e9 disent craindre une explosion de violences au Proche-Orient, les craintes et le scepticisme s'observe aussi chez les Isra\u00e9liens et les Palestiniens, reportage St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:18 > 0:13:20) [75%] : \r\nVous m'avez un p\u00e9tard atone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:20 > 0:13:35) [93%] : \r\nC'est un tour de chauffe dans un village de Cisjordanie, quelques dizaines de Palestiniens marche vers la colonie juive voisine, il s'arr\u00eate devant les soldats isra\u00e9liens, la sc\u00e8ne se d\u00e9roule sans violence et l'Alg\u00e9rie mayorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:35 > 0:13:43) [93%] : \r\nOui, oui, nous ne donnerons jamais aux soldats le moindre pr\u00e9texte pour nous tirer dessus pour nous arr\u00eater, c'est tr\u00e8s important, c'est notre strat\u00e9gie strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:14:03) [94%] : \r\n\u00e0 Ramallah, la police palestinienne se pr\u00e9pare aussi \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance des brigades anti- \u00e9meutes sont form\u00e9s par des policiers europ\u00e9ens pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement, mais les Palestiniens vont-ils vraiment descendre dans la rue en cas d'\u00e9chec \u00e0 l'ONU, ces jours- ci, c'est plut\u00f4t l'indiff\u00e9rence, c'est le scepticisme qui d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:05 > 0:14:07) [94%] : \r\nLe jazz, il nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:09 > 0:14:11) [90%] : \r\nLausanne, une perte de temps pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:25) [84%] : \r\nAlors en aura \u00e0 et je ne vois pas comment \u00e7a pourrait nous aider des spots bien comment cela pourrait aider les palestiniens dans la situation o\u00f9 ils se trouvent dans la seule chose qui peut marcher, c'est de faire pression sur Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:45) [92%] : \r\n\u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans l'implantation juive Eli vive C\u00e9line et Nissim, ils sont arriv\u00e9s de France avec leurs 4 enfants, il a tout juste un an, et ils n'ont aucune envie d'assister \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien, d'autant que le pr\u00e9sident Abbas a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'accepterait pas de pr\u00e9sence juive sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:45 > 0:15:22) [90%] : \r\nVous savez, les gens ils disaient la m\u00eame chose avant l'\u00e9vacuation de Gaza, il disait : c'est parce qu'il y a des des des localit\u00e9s juives dans dans Gaza, qui a pas la paix, alors Isra\u00ebl a enlev\u00e9 les localit\u00e9s juives de Gaza est ce qu'on a eu la paix, on a eu une guerre beaucoup plus violente, donc c'est faux, c'est faux, ce n'est, ce n'est pas avoir quelques Terres qui les int\u00e9resse et c'est de d\u00e9truire Isra\u00ebl et encore une fois, je ne comprends pas comment on peut laisser quelqu'un s'exprimer de la sorte et de lui dire : mais oui, va \u00e0 l'ONU va demander la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat sans juifs oui, pas tout \u00e0 fait raison un \u00c9tat sans c'est comme ce que souhaitait l'Allemagne nazie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:33) [92%] : \r\nLe calme bucolique des collines de Cisjordanie est trompeur sur ce petit territoire o\u00f9 Juifs et Palestiniens s'entrem\u00ealent l'\u00e9cho d'une d\u00e9cision prise \u00e0 New York pourrait bien raviver les passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:34 > 0:16:34) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, la journ\u00e9e sans viande, initi\u00e9e par le VVF des menus v\u00e9g\u00e9tariens ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s dans de nombreux \u00e9tablissements aujourd'hui et puis la manne financi\u00e8re attendue du renouvellement de la concession du barrage d'\u00e9motion valait 343 millions esp\u00e9r\u00e9s mais non encore certains, dans la vall\u00e9e du Trient, un r\u00e9pit pour Swissmetal le juge charg\u00e9 du dossier, accorde un sursis concordataire de 6 mois, les cr\u00e9anciers ne peuvent donc pas r\u00e9clam\u00e9 d'argent, et cela jusqu'au 21 mars Daniel Rossellat n'est pas candidat au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il reste syndic de Nyon et par ailleurs patron de Pal\u00e9o, on l'a entendu dans l'\u00e9mission Couleurs locales tout \u00e0 l'heure, j'ai fait, dit-il, le choix du coeur 2 UDC se sont manifest\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des Verts le principe d'une candidature et acquis, nous continuons ce soir notre tourn\u00e9e des cantons en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce soir, le canton de Berne et le si\u00e8ge du Jura bernois avec Fabienne tant mieux Ocarina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:39 > 0:17:15) [92%] : \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, l'UDC Jean-Pierre Graber personnifie \u00e0 lui seul le Jura bernois un unique \u00e9lu sur les 26 que compte le canton mais sa r\u00e9\u00e9lection n'est de loin pas garantie le Neuvillois ne b\u00e9n\u00e9ficient plus de cumul sur la liste de son parti et la concurrence est rude, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique participe \u00e0 ces premi\u00e8res f\u00e9d\u00e9rale de plus une quarantaine de candidats romands sont en lice : le Jura bernois risque donc de perdre son si\u00e8ge un danger per\u00e7ue diff\u00e9remment dans cette r\u00e9gion qui a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 5 \u00e9lus \u00e0 Berne dans les ann\u00e9es 80 dont le socialiste fran\u00e7ais le Chair et la radicale Genevi\u00e8ve Aubry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:15 > 0:17:18) [79%] : \r\nIl y a tout ce qu'il croit c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:18 > 0:17:30) [82%] : \r\nPartis qui sont des parties se dirait locaux municipaux qui croient qu'ils peuvent envoyer quelqu'un \u00e0 Berne et \u00e7a, \u00e7a prend les voix et c'est tr\u00e8s acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:30 > 0:17:38) [96%] : \r\nJe crois qu'il faut faut remettre les choses \u00e0 leur juste place, ce serait dommageable mais loin d'\u00eatre un cataclysme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:38 > 0:17:57) [93%] : \r\nAvec ses 55000 habitants le Jura bernois ne repr\u00e9sente que 5 pourcent de la population du canton, il a donc besoin de l'appui des Al\u00e9maniques \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 organiser un nouveau pl\u00e9biscite dans la r\u00e9gion pour un \u00e9ventuel rattachement au canton du Jura, l'\u00e9vincement des francophones bernois ou nationales pourraient \u00eatre lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:57 > 0:18:14) [91%] : \r\nJ'imagine bien que les milieux autonomistes se saisir de cette grande premi\u00e8re qui serait bien entendu tr\u00e8s regrettable pour pour amener de l'eau \u00e0 leur moulin, mais je pense que nous n'en sommes pas l\u00e0 et puis qu'aussi bien la r\u00e9gion que que le canton entier doivent doivent avoir conscience de cet enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:14 > 0:18:20) [87%] : \r\nMais est-ce absolument indispensable que le Jura bernois soit repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne, les avis divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:20 > 0:18:36) [93%] : \r\n\u00e0 Berne, il faut quand m\u00eame une voix qui parlent en faveur de cette r\u00e9gion de la part de cette r\u00e9gion, nous avons des industries, nous avons une \u00e9conomie qui marche, mais cette \u00e9conomie, elle a besoin d'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:36 > 0:18:49) [93%] : \r\nMais j'ai l'impression que par rapport \u00e0 la p\u00e9riode o\u00f9 j'ai si\u00e9g\u00e9 que les probl\u00e8mes sont devenus beaucoup plus internationaux et qu'ils ne sont beaucoup plus imposer par l'ext\u00e9rieur que il y a une trentaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:49 > 0:19:00) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le Jura bernois est toujours parvenue \u00e0 conserver son si\u00e8ge au Conseil national Jean-Pierre Graber semble \u00eatre le mieux plac\u00e9 pour continuer \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la r\u00e9gion sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0, rendez- vous donc pour le d\u00e9bat sur les conseillers aux \u00c9tats bernois ce soir sur TSR2 20 heures 5 demain, c'est toute une journ\u00e9e sp\u00e9ciale que nous vous proposons sur les cha\u00eenes de la RTS, le Journal du matin avec Simon dor\u00e9 sur la RSR couleur locale avec Fran\u00e7ois l\u00e9g\u00e8re et puis l'\u00e9mission m\u00e9gaphone les politiques face aux citoyens avec Romaine Jean, ce sera \u00e0 20 heures 10 et le suivi de la journ\u00e9e en permanence sur TSR info Point CH montre aussi la liste de tous les candidats avec les profils Smartvote c'\u00e9tait ce mardi, la journ\u00e9e sans viande des menus sp\u00e9ciaux \u00e9taient propos\u00e9s pour diminuer la consommation carn\u00e9e, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le VVF un repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re 3 fois moins de CO2 que steak frites, beaucoup de cantines d'entreprises proposent des repas qui se veut le plus \u00e9cologique Jean-Marc Heuberger Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:51 > 0:20:02) [93%] : \r\nEn un demi- si\u00e8cle, la production mondiale de viande a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 5, les Suisses en consomment en moyenne 2 fois par semaine, c'est plus que la plan\u00e8te ne peut en supporter, estime le VVF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:02 > 0:20:15) [95%] : \r\nC'est simplement que maintenant le l'empreinte \u00e9cologique humaine est tellement grande qu'on est oblig\u00e9 de revoir ces quantit\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce que, \u00e0 la fois tout le monde puisse avoir un petit peu de viande et que la plan\u00e8te puisse supporter cet \u00e9levage intensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:16 > 0:20:26) [92%] : \r\nLa production de viande pose en effet de s\u00e9rieux probl\u00e8mes environnementaux, elle n\u00e9cessite \u00e9norm\u00e9ment de surfaces agricoles gagnez souvent au d\u00e9triment de la biodiversit\u00e9, mais c'est loin d'\u00eatre le seul probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:26 > 0:20:35) [92%] : \r\nIl faut beaucoup d'\u00e9nergie, ensuite pour faire pousser l'herbe, c'est-\u00e0-dire, il faut des engrais, et puis ensuite, \u00e9videmment, apr\u00e8s, il y a toute la cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:36 > 0:20:46) [96%] : \r\nDe pr\u00e9paration du b\u00e9tail et notamment la cha\u00eene du froid la r\u00e9frig\u00e9ration l'\u00e9tape de transformation, tout \u00e7a fait que sur toute la cha\u00eene, on consomme beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:46 > 0:20:56) [86%] : \r\nFini l'entrec\u00f4te, adieu la langue de boeuf, termin\u00e9 le jambon \u00e0 l'os, c'est l'action Menu plan\u00e8te ces jeunes \u00e9coliers, je ne vois en font l'exp\u00e9rience aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:56 > 0:20:57) [83%] : \r\nEst-ce que c'est beau ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:00 > 0:21:01) [82%] : \r\nQu'est ce que tu aimes particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:09 > 0:21:14) [96%] : \r\nMoins de viande, c'est moins de pollution, d'accord, mais il y a aussi le plaisir c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:26) [93%] : \r\nClaire que toute initiative restrictive ne peut pas toujours faire plaisir \u00e0 tout le monde, je peux la comprendre, effectivement, mais c'est pas parce qu'on limite \u00e0 120 sur l'autoroute qu'il faut \u00e9liminer les Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:26 > 0:21:33) [96%] : \r\nVous ne voulez pas \u00e9liminer la viande de veau menus acheter bio et local, c'est aussi un moyen d'aider l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:35 > 0:21:49) [94%] : \r\nLe dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve, attend toujours le nom du successeur de Mgr Bernard Genoud l'\u00e9v\u00eaque est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e de cela une vacance du si\u00e8ge qui commence \u00e0 peser sur la bonne marche de l'\u00c9glise catholique, reportage Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:50 > 0:22:02) [94%] : \r\nDu jamais vu depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, 12 mois apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve, Bernard Genoud son successeur se fait toujours attendre ses fid\u00e8les fribourgeois s'impatiente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:02 > 0:22:13) [83%] : \r\nLes pr\u00eatrise et ils ont besoin de quelqu'un qu'il est, qui les dirigent \u00e0 Sion Autrans dans chacun y fait ce qu'il veut pour nous c'est pas traumatisant disons o\u00f9 on attend quand m\u00eame vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:13 > 0:22:28) [94%] : \r\n11 noms de candidats ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 Rome par le nonce apostolique, l'ambassadeur du Vatican et c'est au pape que reviendra le dernier mot, il devra choisir parmi une liste restreinte de 3 personnes, mais pour le Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale de Fribourg cette vacances commence \u00e0 peser sur la marche du dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:45) [94%] : \r\n\u00e7a paralyse peu \u00e0 peu les initiatives, les d\u00e9cisions voyez par exemple cet \u00e9t\u00e9 il y a plusieurs pr\u00eatre qui ont chang\u00e9 de poste m\u00eame des postes importants, on leur a dit c'est provisoire, on leur a dit : on peut pas faire la nomination, rien n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:45 > 0:23:06) [93%] : \r\nLe temps passe et rien ne filtre, tout juste sait-on que cette longue proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ralenti par un autre remplacement celui du non \u00e7a \u00e0 Berne la nonciature que nous avons joint et qui ce matin encore, affirm\u00e9 n'avoir aucune information sur le nom du futur locataire de l'\u00e9v\u00each\u00e9, premiers touch\u00e9s par cette lenteur, puisqu'il assume l'int\u00e9rim, l'administrateur du dioc\u00e8se joue pourtant la carte de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:06 > 0:23:23) [93%] : \r\nLa consultation est relativement large, c'est pas parce que on n'a pas connaissance de toutes les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es que la l'affaire est une affaire qui se d\u00e9cide \u00e0 huis clos entre certaines personnes ont entre, entre copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:23 > 0:23:29) [96%] : \r\nAujourd'hui, plus personne n'ose pr\u00e9dire qui sera le prochain titulaire de la crosse et de la mitre dans le dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:30 > 0:23:43) [86%] : \r\nOn reparle de la manne financi\u00e8re li\u00e9e au renouvellement de concession du barrage d'Emosson en Valais la somme colossale, 343 millions sont esp\u00e9r\u00e9s mais Nonancourt assur\u00e9 enqu\u00eate d'Erwan Agut et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:44 > 0:24:01) [94%] : \r\nEnfin au Salvan et 4 communes voisines devait devenir riche 343 millions une somme pr\u00e9vue par une convention pour le renouvellement de la concession du barrage aux CFF pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les trains, et voil\u00e0 que dans d'autres vall\u00e9es des voix veulent tout remettre en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:18) [89%] : \r\nNous sommes d'avis que le Conseil d'\u00c9tat ne devrait pas homologuer la convention telle quelle, elle devrait accepter l'accord de base qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 avec les CFF en revanche d'une commune comme Fao ne toucherait plus de pactole mais toucherait un montant tr\u00e8s raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:19 > 0:24:37) [94%] : \r\nSimon Epiney a particip\u00e9 \u00e0 ce rapport qui met le feu aux poudres il propose de changer la loi pour mieux partager le pactole des barrages entre tous les Valaisans une menace pour fin ao\u00fbt et ses voisines car le Conseil d'\u00c9tat n'a pas encore homologu\u00e9 leur convention sign\u00e9e l'an dernier un casse- t\u00eate pour le gouvernement au moment de trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:38 > 0:24:49) [90%] : \r\nQuelle loi doit \u00eatre appliqu\u00e9e pour ce cas est-ce que c'est la loi qui \u00e9tait en vigueur, Kant, la convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e, ou est-ce que c'est la nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:50 > 0:25:00) [94%] : \r\nQue restera-t-il des 343 millions pour cette vall\u00e9e tout la moiti\u00e9 ou encore moins ce qui semblait acquis est d\u00e9sormais incertain, pas de quoi d\u00e9monter le n\u00e9gociateur des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:00 > 0:25:21) [89%] : \r\nOn peut pas tout \u00e0 coup, sans rien faire venir qu\u00e9mander aupr\u00e8s des gens qui sont battus, notamment chez nous, dans cette vall\u00e9e pendant 10 ans pour r\u00e9cup\u00e9rer pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce de ces montants et puis venir une fois que ces montants qui sont la mire dira : on veut participer aussi \u00e0 cette r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:25:33) [89%] : \r\nLa question hydro\u00e9lectrique est explosive en Valais, premi\u00e8res \u00e0 n\u00e9gocier les concessions du XXIe si\u00e8cle, les communes de la vall\u00e9e du Trias sont rattrap\u00e9s par un d\u00e9bat politique qui s'annonce long et sans merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:34 > 0:25:43) [92%] : \r\nHockey sur glace : on attend beaucoup de monde ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Ambri-Piotta c'est dans une patinoire, des Vernets en partie r\u00e9nov\u00e9 Luc Weber \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:44 > 0:25:53) [95%] : \r\nGen\u00e8ve- Servette en travaux, et pas seulement sur la glace, une r\u00e9novation partielle des infrastructures pour plus de confort et d'espace dans le secteur vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:26:05) [89%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s important de pouvoir suivre les autres \u00e9quipes qui augmentent leurs revenus, \u00e7a va nous permet d'augmenter de 1,5 millions de francs nos recettes, c'est une chance de pouvoir r\u00e9duire la diff\u00e9rence entre nos revenus et nos co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:05 > 0:26:28) [87%] : \r\nBudget annonc\u00e9 9 millions de francs, ce qui placerait Gen\u00e8ve loin des grosses cylindr\u00e9es de ligue nationale A sur la glace, l'\u00e9quipe est aussi en totale r\u00e9novation Exit les d\u00e9roule sous autre Gobbi efficace mais d\u00e9sormais trop cher pour Chris McSorley, qui les a vendus, d'o\u00f9 l'arriv\u00e9e de jeunes joueurs devenir comme Gallucci Brunner des guerres en provenance d'Ambri souhaite Sirven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:28 > 0:26:51) [94%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 en Suisse il y a 10 ans, on m'a critiqu\u00e9 lorsque j'ai vendu mon 1er joueur et \u00e7a se fait en football et dans les autres sports, il y a des transferts de joueurs et maintenant je vends des joueurs encore sous contrat comme en football comme dans les autres sports pour faire des affaires pour le club la finalit\u00e9 d'une \u00e9quipe, c'est de vendre des joueurs, c'est normal de faire des affaires pour le joueur, c'est du Business pour le club c'est aussi du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:51 > 0:26:58) [88%] : \r\nDes baisses qui, ce soir, r\u00e9sultat, une \u00e9quipe qui a compl\u00e8tement chang\u00e9 de visage et pour le Capitaine du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:59 > 0:27:19) [80%] : \r\nEt expliquer aux ventes le syst\u00e8me sur le prend part et leur comment \u00e7a marche ici le expliquer que m\u00eame si c'est souvent gueul\u00e9 dessus que si la fa\u00e7on T\u00e9tris explique c'est peut-\u00eatre pas la m\u00eame fa\u00e7on que que dans les autres clubs, il faut, il faut qu'il y a qui garde la t\u00eate haute, qui font \u00e0 travailler, c'est pour leur bien que que que \u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a toute l'ann\u00e9e, il faut juste que ces qui s'habituent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:20 > 0:27:27) [90%] : \r\nPour les sp\u00e9cialistes, Gen\u00e8ve- Servette seraient moins forts que la saison pass\u00e9e, r\u00e9ponse de McSorley rendez- vous en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:30 > 0:28:15) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, l'\u00e9conomie suisse ralenti 0,9 pourcent de croissance seulement pour l'ann\u00e9e qui vient au lieu d'1,5 pr\u00e9vus par les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration la crise europ\u00e9enne marque ses effets chez nous, recul des exportations et franc trop fort sur ce point, le conseiller national est entr\u00e9e en mati\u00e8re, et puis ce signal spectaculaire de la d\u00e9gradation europ\u00e9enne, l'Italie, r\u00e9trograd\u00e9 sa note et diminuer d'un cran par Standard and Poor s'la Gr\u00e8ce voit sa dette encore alourdi, elle attend la proportion colossal de 100 89 pourcent du PIB, ce soir, \u00e0 bon entendeur sur les lunettes avec des tests comparatifs sur les opticiens, il sera aussi question de la question du remboursement des lunettes et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:31 > 0:28:35) [80%] : \r\nD'information en continu, c'est sur TSR1 Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-20T18:27:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342492", "durationSec": 128, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20110920, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 par 118 voix contre 61 d'accepter le paquet de mesures devis\u00e9 \u00e0 870 millions de francs afin de lutter contre les effets du franc fort. Cette mesure devrait ainsi permettre de faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique et de soutenir l'\u00e9conomie nationale.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'25\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'43\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342495", "durationSec": 104, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Rome : 20110920 et archives, l'agence de notation Standard and Poor's a abaiss\u00e9 la note de l'Italie car elle estime faible les perspectives de croissance \u00e9conomique du pays ce qui compliquera la r\u00e9duction du d\u00e9ficit de la dette.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ENDETTEMENT", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1316335"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342496", "durationSec": 78, "title": "11.09.20", "excerpt": "* New York : 20110920, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration CALMY-REY Micheline a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU BAN KI-MOON et les autres dirigeants des Etats membres de l'ONU afin de discuter des objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD) ainsi que la question palestinienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342497", "durationSec": 25, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Cisjordanie, Ramallah : 20110920, ambiance et itw de rue alors que le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 palestinienne ABBAS Mahmoud doit remettre le 20110923 sa demande d'adh\u00e9sion d'un Etat de Palestine au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU BAN KI-MOON.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342498", "durationSec": 47, "title": "11.09.20", "excerpt": "* La Neuveville, Berne, Jura bernois : 20110920 et archives, la re\u00e9lection du conseiller national UDC bernois GRABER Jean-Pierre n'est pas garantie pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 prochain. Le Jura bernois pourrait ainsi perdre son si\u00e8ge \u00e0 Berne car les avis divergent sur la question.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "BAN KI-MOON"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1316340"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342499", "durationSec": 138, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Lausanne, Gen\u00e8ve-ville, Prilly : 20110920, la journ\u00e9e sans viande promulg\u00e9e par le WWF milite pour une alimentation sans viande et se propose de lutter pour le respect des animaux, la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te ainsi que l'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 de la population mondiale. Exemple dans une cantine scolaire et r\u00e9action d'un tenancier de restaurant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CISJORDANIE", "RAMALLAH"], "thematicThemes": ["\u00c9TAT"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1316341", "1316342", "1316343"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342500", "durationSec": 143, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110920 et archives, le poste d'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg,Lausanne et Gen\u00e8ve est toujours vacant apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Monseigneur GENOUD Bernard survenu le 20100921.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "BERNE", "NEUVEVILLE, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1316344", "1316345", "1316346"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342501", "durationSec": 104, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Finhaut, Salvan : Vall\u00e9e du Trient, 20110920, les communes de Finhaut, Salvan et 4 autres villages voisins pourraient b\u00e9n\u00e9ficier du renouvellement de la concession du barrage de Moiry, devis\u00e9 \u00e0 343 millions, accord\u00e9 aux CFF pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 des trains dans la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PRILLY", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIANDE"], "thematicCorporations": ["WWF"], "sequenceIds": ["1316347", "1316348", "1316349", "1316350"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342502", "durationSec": 101, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110920, le Gen\u00e8ve Servette HC et son pr\u00e9sident entra\u00eeneur MCSORLEY Chris d\u00e9butent la saison avec 8 nouveaux joueurs et de nouvelles infrastructures sportives qui devraient permettre une hausse des retomb\u00e9es financi\u00e8res pour le club.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9V\u00caQUE"], "sequenceIds": ["1316354"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342503", "durationSec": 110, "title": "11.09.20", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SALVAN", "FINHAUT"], "thematicThemes": ["BARRAGE"], "sequenceIds": ["1316363", "1316364", "1316365"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342504", "durationSec": 112, "title": "11.09.20", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSFERT DE JOUEUR", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1316369"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898730", "summary": "PLATEAU :\r\nBIVER, Jean-Claude, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Hublot (la perspective de croissance \u00e9conomique pour la Suisse pour 2012, \"on pait les fautes des voisins\",   l'endettement de la France, la sant\u00e9 de l'industrie horlog\u00e8re et de ses   exportations, l'argent en Asie, en Inde, la r\u00e9mun\u00e9ration de l'argent).", "id": "898729"}, {"internalArchiveId": "GS1109316336", "summary": "22:30.16\r\nRome : divers plans de cambistes travaillant devant des \u00e9crans (7\", 4\") /  divers plans d'une s\u00e9ance du parlement italien (5\") / divers gros plans d'un communiqu\u00e9 de presse sur la notation de l'Italie par Standard and Poor's (5\") / divers plans de BERLUSCONI, Silvio, pr\u00e9sident du Conseil italien r\u00e9pondant \u00e0 la presse puis saluant de la main (7\") / divers plans d'une sc\u00e8ne de rue avec des pi\u00e9tons d\u00e9ambulant (5\") / itw de rue (\"nous sommes dans un pays de   bouffons\", des signes de r\u00e9formes n\u00e9cessaires, la vie publique et la vie  priv\u00e9e). endettement, budget de l'Etat, crise financi\u00e8re, crise \u00e9conomique.", "id": "1316335", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ENDETTEMENT", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "SC\u00c8NE DE RUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualPersons": ["BERLUSCONI, SILVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316341", "summary": "22:34.04\r\nNew York : divers plans CALMY-REY, Micheline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration serrant la main de BAN KI-MOON, secr\u00e9taire  g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU (5\") / divers plans de CALMY-REY, Micheline suivant BAN  KI-MOON avant de se mettre \u00e0 table (5\") / itw CALMY-REY, Micheline (attente d'un texte sur la question palestinienne). diplomatie.", "id": "1316340", "visualThemes": ["DIPLOMATIE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "BAN KI-MOON"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316342", "summary": "22:34.54\r\nCisjordanie : divers plans de manifestants palestiniens marchant sur une  route en brandissant des drapeaux palestiniens (7\") / divers plans de   manifestants palestiniens s'arr\u00eatant devant des soldats isra\u00e9liens et les  photographiant (7\") / itw d'un manifestant. \u00e9tat ONU ", "id": "1316341", "visualThemes": ["\u00c9TAT"], "visualGeographicals": ["CISJORDANIE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316343", "summary": " Ramallah : divers plans de policiers isra\u00e9liens sortant d'une fourgonnette en brandissant des boucliers (7\") / divers plans de manifestants palestiniens  tapant contre les boucliers des policiers isra\u00e9liens (5\") / divers plans d'une sc\u00e8ne de rue avec des pi\u00e9tons d\u00e9ambulant (5\") / itw de rue (perte de temps, pression sur Isra\u00ebl). \u00e9tat ONU ", "id": "1316342", "visualThemes": ["\u00c9TAT", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316344", "summary": " Ramallah, colonie de peuplement juive d'Eli : divers plans de deux enfants juifs sortant d'une voiture (5\") / itw SISSA, Nissim, habitant juif (en   fran\u00e7ais, d\u00e9truire Isra\u00ebl) / itw SISSA, C\u00e9line, \u00e9pouse de Nissim Sissa (en  fran\u00e7ais, cr\u00e9ation d'un Etat sans juifs comme l'Allemagne nazie) / divers plans des maisons de la colonie de peuplement juive d'Eli (5\"). \u00e9tat ONU.", "id": "1316343", "visualThemes": ["\u00c9TAT"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316345", "summary": "22:38.11\r\nLa Neuveville : divers plans de GRABER, Jean-Pierre, conseiller national  UDC bernois marchant (7\"). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, candidat ", "id": "1316344", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["NEUVEVILLE, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316346", "summary": " Berne : itw AUBRY, Genevi\u00e8ve, ex-conseill\u00e8re nationale PRD bernoise (la  volont\u00e9 des petits partis d'envoyer un repr\u00e9sentant \u00e0 Berne) / itw LOETSCHER, Francis, ex-conseiller national PS bernois (dommageable). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale  candidat ", "id": "1316345", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["AUBRY, GENEVIEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316347", "summary": "Jura bernois : divers plans de l'ext d'un h\u00f4tel de ville (5\") / itw BUEHLER, Manfred, pr\u00e9sident du Conseil du Jura bernois (les enjeux des \u00e9lections).  \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, candidat.", "id": "1316346", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316348", "summary": "22:40.37\r\nSUISSE : divers plans de mains mettant un morceau de viande dans son assiette (5\") / int d'un restaurant, divers plans de clients mangeant de la viande (5\") / itw MARTINSON, Catherine, membre de la direction du WWF Suisse (l'impact de l'\u00e9levage de viande intensif sur la plan\u00e8te) / divers plans de deux moutons  broutant (5\") / divers plans d'une vache broutant (5\") / divers plans de vaches broutant (5\"). viande, protection des animaux, sant\u00e9 publique WWF ", "id": "1316347", "visualThemes": ["VIANDE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316349", "summary": " Lausanne : itw ERKMANN, Suren, professeur d'\u00e9cologie industrielle    de l'universit\u00e9 de Lausanne (refrig\u00e9ration et transformation de la viande  demandent de l'\u00e9nergie). viande, \u00e9cologie WWF ", "id": "1316348", "visualThemes": ["VIANDE", "\u00c9COLOGIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316350", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : int d'une cantine, divers plans d'\u00e9coliers mangeant (7\") / itw d'une jeune \u00e9coli\u00e8re (bon). viande, cantine, \u00e9colier, repas WWF ", "id": "1316349", "visualThemes": ["VIANDE", "CANTINE", "\u00c9COLIER", "REPAS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316351", "summary": " Prilly : itw DE LUCA, Graziano, tenancier du Caf\u00e9 des bouchers (limitation de la viande et plaisir de la table). viande, repas, restaurant WWF.", "id": "1316350", "visualThemes": ["VIANDE", "REPAS", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["PRILLY"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316355", "summary": "22:42.25\r\nFribourg-ville : itw de fid\u00e8les (soutien aux cur\u00e9s, attente des fid\u00e8les) / divers plans DUCARROZ, Claude, pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale se recueillant (5\") / itw DUCARROZ, Claude (paralysie de la vie du dioc\u00e8se) / statement / divers  plans de FARINE, Pierre, administrateur dioc\u00e9sien de Lausanne, Gen\u00e8ve et  Fribourg entrant dans une chapelle (5\") / itw FARINE, Pierre (affaire \u00e0 huis clos) / divers plans de la crosse et de la mitre religieuse (5\"). \u00e9v\u00eaque.", "id": "1316354", "visualThemes": ["\u00c9V\u00caQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316364", "summary": "22:44.10\r\nFinhaut, Vall\u00e9e du Trient : divers plans de chalets (5\") / divers plans de la gare avec deux trains \u00e0 l'arr\u00eat (5\"). barrage ", "id": "1316363", "visualThemes": ["BARRAGE"], "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316365", "summary": " Valais : zoom arri\u00e8re sur le barrage de Moiry par temps ensoleill\u00e9 (5\") / itw EPINEY, Simon, pr\u00e9sident de la commune d'Anniviers (pas d'homologation de la convention) / divers plans du barrage par temps ensoleill\u00e9 (5\", 7\") /  divers plans de CINA, Jean-Michel travaillant \u00e0 son bureau (5\") / itw CINA, Jean-Michel, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9nergie valaisan (application de la  loi). barrage ", "id": "1316364", "visualThemes": ["BARRAGE", "ENSOLEILL\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL", "EPINEY, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316366", "summary": " Salvan : divers plans du village (5\") / itw PIASENTA, Pierre-Angel, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de pilotage des communes (r\u00e9cup\u00e9ration de la r\u00e9partition). barrage.", "id": "1316365", "visualThemes": ["BARRAGE"], "visualGeographicals": ["SALVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316370", "summary": "22:46.01\nGen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets : divers plans sur ouvriers travaillant sur tribunes (8\") / itw MCSORLEY, Chris, entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC (hausse des recettes, a vendu des joueurs) / divers plans hockeyeurs   s'entra\u00eenant sur la glace (12\", 8\") / itw BEZINA, Goran, hockeyeur (accueil des nouveaux joueurs dans l'\u00e9quipe).", "id": "1316369", "visualThemes": ["TRANSFERT DE JOUEUR", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS", "BEZINA, GORAN"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553172", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095670", "position": "01"}}, {"id": "553171", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124235", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263663", "internalArchiveId": "GE1109263664", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FACE AUX PETITS PARTIS : MOUVEMENT SOCIO-LIBERAL - 11.09.20 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110920, itw de LUMENGO Ricardo, candidat fribourgeois du Mouvement socio-lib\u00e9ral, qui expose son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "durationSec": 261, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LUMENGO, RICARDO"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis", "Face aux (petits) Partis"], "alternativeSummary": ["Mouvement socio-lib\u00e9ral", "Mouvement socio-lib\u00e9ral"], "variantIds": ["ece-3291584", "ece-3292866"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-23T15:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095796\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:57) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9mission qui vous pr\u00e9sente les petites formations politiques en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui, nous recevons le Mouvement socio- lib\u00e9ral et son repr\u00e9sentant, Ricardo Lumengo bonjour bonjour Ricardo Lumengo on vous conna\u00eet, vous si\u00e9gez \u00e0 Berne depuis 4 ans, vous aviez \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sous l'\u00e9tiquette PS Parti socialiste, et puis il a eu cette affaire de bulletin de votes multiples par votre remarque, vous avez \u00e9t\u00e9 finalement acquitt\u00e9s vous pr\u00e9sentez cette fois sous la banni\u00e8re du Mouvement socio- lib\u00e9ral, alors c'\u00e9tait pas facile de changer comme \u00e7a de costume politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:01:18) [86%] : \r\nNon, c'est pas facile parce que dans la politique, c'est une question de conviction, mais c'est aussi faire preuve de courage et de r\u00e9alisme du changer des camps ou des Steam politique et puis moi je trouve que je ne le regrette pas : c'est une tr\u00e8s bonne chose d'\u00eatre maintenant dans le MSF, car \u00e7a correspond vraiment \u00e0 ma vision des choses debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:28) [88%] : \r\nComment socio- lib\u00e9ral, h\u00e9 bien est moins connu que le PS, hein, vous dites c'est pas vraiment \u00e0 partir, vous \u00eates pr\u00e9sent en Argovie Berne, Z\u00fcrich, pas vraiment un parti alors expliquer la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:28 > 0:01:55) [83%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire au sens large, c'est un parti, on a une liste, on se pr\u00e9sente aux \u00e9lections, mais dans le fond, sur le plan vraiment mat\u00e9riel, on va dire en fait, c'est il n'ignorait rassemblement de personnes et puis d\u00e9pendance id\u00e9ologique sans ces cat\u00e9gories de gauche ou de droite, mais vraiment chercher des solutions qui vont dans les sens \u00e0 trouver des r\u00e9ponses dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:02:00) [83%] : \r\nProbl\u00e8me : dites des gauche ni droite mais au PS, vous \u00eates h\u00e9 bien un homme de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:00 > 0:02:19) [83%] : \r\nOh p\u00e8se, lui, \u00e9tait un homme de gauche, c'est mon h\u00e9ritage id\u00e9ologique et c'est pour cela au dans les cadres dit des mouvements sociaux, lib\u00e9ral, on est-il et les axes vous allez faire du virage, alors donc on utilise les atouts de la gauche ou de la droite et puis pour trouver des solutions pragmatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:19 > 0:02:24) [90%] : \r\nAlors sur le plan du programme peut 1er pilier, c'est plut\u00f4t le social vous dites plus de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:24 > 0:02:38) [93%] : \r\nOui, plus de solidarit\u00e9 surtout combattre pour la justice sociale et de personnes qui sont des des des personnes d\u00e9munies de notre soci\u00e9t\u00e9, il faut penser, il faut s'engager \u00e0 ces personnes-l\u00e0, et cela fait partie de mes engagements depuis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:38 > 0:02:45) [86%] : \r\nVous dites aussi : alors \u00e7a, c'est peut-\u00eatre l'autre pilier moins de r\u00e9glementations plus de responsabilit\u00e9s individuelles, personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:45 > 0:03:17) [84%] : \r\nOui, il faut donner la place \u00e0 l'individu aussi un des s'\u00e9panouir et puis qu'il ait la possibilit\u00e9 d'et de mettre aussi les faire voir sa cr\u00e9ativit\u00e9 et c'est pour cela, les cons, la composante lib\u00e9rale Didier MSL c'est vraiment mettre l'individu au centre des pr\u00e9occupations mais aussi qu'il voyait qu'il joue un r\u00f4le important dans la soci\u00e9t\u00e9, ce n'est pas un lib\u00e9ralisme et l\u00e0 de grandes entreprises ou prou d\u00e9fendent les grandes entreprises ou des riches, mais c'est l'essence vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:17 > 0:03:24) [83%] : \r\nLa s\u00e9rie l'engourdi, c'est antinomique, plus de social et plus de lib\u00e9ralisme non, vous voulez le savoir et l'argent du beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:24 > 0:03:39) [88%] : \r\nNon, non et lib\u00e9ralisme \u00e0 visage humain in mais sociale et solidaire, et c'est \u00e7a, donc ce n'est pas pour les riches ou d\u00e9fendre des grandes entreprises mais c'est vraiment \u00e0 Limay lettr\u00e9 mais qu'il puisse s'\u00e9panouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:39 > 0:03:47) [92%] : \r\nRicardo Lumengo, l'enjeu est-ce que pour vous c'est pas au-del\u00e0 du du Mouvement socio- lib\u00e9ral simplement sauver votre si\u00e8ge \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:47 > 0:04:08) [92%] : \r\nNon, pas du tout, je crois, pour moi c'est une question de des convictions et puis c'est \u00e7a le le le plus important, je me retrouve avec le MSL, c'est pour moi une plateforme de d\u00e9fendre des id\u00e9es auxquelles j'ai toujours cru, je suis quelqu'un qui, qui s'est toujours engag\u00e9 pour les hommes de personnes d\u00e9munies et je me retrouve au Ameisen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:08 > 0:04:14) [91%] : \r\nRicardo Lumengo merci demain, h\u00e9 bien, nous recevrons le parti nationaliste suisse.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110898995", "summary": " Plateau : itw LUMENGO, Ricardo, candidat fribourgeois Mouvement   socio-lib\u00e9ral (changement de parti politique PS au Mouvement socio-lib\u00e9ral,  identit\u00e9 politique du Mouvement socio-lib\u00e9ral, ni gauche ni droite, priorit\u00e9 pour la politique sociale, plus de responsabilit\u00e9 individuelle, pas    lib\u00e9ralisme). parti politique, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "898994", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LUMENGO, RICARDO"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552441", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095796", "position": "01"}}, {"id": "552440", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123957", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263765", "internalArchiveId": "GE1109263766", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - BERNE - 11.09.20 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "* Berne : 20110920 et archives, ORANGE Alain et SINGH Varuna animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec certains candidats bernois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont les co\u00fbts de la sant\u00e9 ainsi que la politique \u00e9nerg\u00e9tique suite \u00e0 l'abandon de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil national.", "durationSec": 3519, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3409245", "imageURL": "http://www.rts.ch/3126143.image", "thematicGeographicals": ["BERNE"], "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Canton de Berne : le d\u00e9bat des Etats"], "alternativeSummary": ["Canton de Berne\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public de la Salle de spectacle de Saint-Imier (BE)"], "variantIds": ["ece-3322981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-06T10:25:17Z", "webPublicationDate": "2011-09-20T19:52:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899064", "summary": "20:09.04\r\nSt-Imier : diverses pr\u00e9sentations ORANGE, Alain et SINGH, Varuna / d\u00e9bat  entre LUGINBUEHL Werner, conseiller aux Etats PBD sortant, STOECKLI, Hans,  candidat PS au Conseil des Etats, WASSERFALLEN, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, VON GRAFFENRIED, Alec, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil des Etats, HOCHREUTENER, Norbert, candidat PDC au Conseil des Etats, ZBINDEN, Rolf, candidat POP Parti suisse Travail (PST) (campagne \u00e9lectorale  pour \u00e9lection, strat\u00e9gie des partis politiques). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899063", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899065", "summary": "20:25.40\r\nBerne, Jura Bernois : d\u00e9claration PERRENOUD, Philippe, conseiller d'Etat  bernois chef d\u00e9partement Sant\u00e9 / ext H\u00f4pital du Jura bernois / itw SUTTER  IMBODEN, Annamaria, cheffe Office bernois h\u00f4pitaux (r\u00e9organisation h\u00f4pitaux) / divers plans infirmier faisant piq\u00fbre dans bras de patient (15\") / itw BUCHS, John, pr\u00e9sident administration H\u00f4pital du Jura bernois (opposition    concentration nombre h\u00f4pitaux du canton) / infirmi\u00e8res dans couloir d'h\u00f4pital. politique de la sant\u00e9, co\u00fbt de la sant\u00e9, h\u00f4pital ", "id": "899064", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899066", "summary": "20:28.05\r\nSt-Imier : suite du d\u00e9bat entre LUGINBUEHL Werner, conseiller aux Etats PBD sortant, STOECKLI, Hans, candidat PS au Conseil des Etats, WASSERFALLEN,  Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, VON GRAFFENRIED, Alec, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil des Etats, HOCHREUTENER, Norbert,   candidat PDC au Conseil des Etats, ZBINDEN, Rolf, candidat POP Parti suisse  Travail (PST) ( politique de la sant\u00e9, co\u00fbt de la sant\u00e9, planification  hospitali\u00e8re, gestion des h\u00f4pitaux, caisse maladie unique). \u00e9lection   f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899065", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899067", "summary": "20:41.28\r\nSt-Imier : LUGINBUEHL Werner, conseiller aux Etats PBD sortant, STOECKLI,  Hans, candidat PS au Conseil des Etats, WASSERFALLEN, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, VON GRAFFENRIED, Alec, candidat Parti \u00e9cologiste Les  Verts au Conseil des Etats, HOCHREUTENER, Norbert, candidat PDC au Conseil des Etats, ZBINDEN, Rolf, candidat POP Parti suisse Travail (PST), r\u00e9pondant de  mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets politiques.   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899066", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899068", "summary": "20:47.11\r\nBerne : itw ROHRBACH, Kurt, pr\u00e9sident conseil administration centrale   nucl\u00e9aire de Muehelberg (en fran\u00e7ais, d\u00e9veloppement potentiel \u00e9nergie   nucl\u00e9aire, \u00e9nergies renouvelables insuffisantes pour assurer approvisionnement en \u00e9nergie) / divers plans int et ext centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg (20\") / divers plans panneaux solaires (10\") / itw SAUCY, Patrick, habitant (liste attente pour aide \u00e0 financement acquisition panneaux solaires pour sa maison). \u00e9nergie nucl\u00e9aire, \u00e9nergie solaire, politique \u00e9nerg\u00e9tique ", "id": "899067", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899069", "summary": "20:49.45\r\nSt-Imier : suite du d\u00e9bat entre LUGINBUEHL Werner, conseiller aux Etats PBD sortant, STOECKLI, Hans, candidat PS au Conseil des Etats, WASSERFALLEN,  Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, VON GRAFFENRIED, Alec, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil des Etats, HOCHREUTENER, Norbert,   candidat PDC au Conseil des Etats, ZBINDEN, Rolf, candidat POP Parti suisse  Travail (PST) (politique \u00e9nerg\u00e9tique suite \u00e0 abandon \u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u00e9cid\u00e9e par Conseil national, avenir centrales nucl\u00e9aires, centrale nucl\u00e9aire   Muehleberg, \u00e9nergies renouvelables, garantie approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire). \u00e9nergie nucl\u00e9aire, \u00e9nergie renouvelable, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "899068", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552760", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095770", "position": "01"}}, {"id": "552759", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM124088", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-F03A82AB-661F-4ED5-A712-028E3024C550", "internalArchiveId": "F03A82AB-661F-4ED5-A712-028E3024C550", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toxicomanie: pour ou contre l'abstinence totale?", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion du 30e anniversaire du foyer des Rives du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion, Henry Bixant fait le point sur le traitement des addictions aux produits stup\u00e9fiants et \u00e0 l'alcool en Suisse Romande. Rives du Rh\u00f4ne est une institution qui pr\u00f4ne l'abstinence totale pour sortir de la d\u00e9pendance. Une m\u00e9thode qui ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\nPour sortir de la toxicomanie, certains pr\u00e9conisent les m\u00e9thodes de substitution et d'autres l'abstinence totale. On en parle avec Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA, le Groupement Romand d'Etude des Addictions et Xavier Roduit, directeur du foyer des Rives du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion.", "durationSec": 1356, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["toxicomanie", "toxicomane", "traitement des toxicomanes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T08:02:10Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn est tomb\u00e9, traitement des addictions aux produits stup\u00e9fiants ou \u00e0 l'alcool, aujourd'hui en Suisse romande, on se pose la question ce matin, \u00e0 l'occasion d'un anniversaire, c'est les 30 ans du foyer des Rives du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion, une institution valaisanne qui pr\u00f4ne pr\u00e9cis\u00e9ment l'abstinence totale pour sortir de la d\u00e9pendance horrible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nSans oui cette institution fait partie des derniers des Mohicans qui ne voit un peu comme issue pour sortir de l'addiction que l'abstinence totale, on peut dire que c'est aujourd'hui une vision assez ancienne du traitement, une vision originale en fait hein de du traitement de l'addiction, une vision que d\u00e9fend Xavier Roduit qui est directeur des Rives du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [82%] :\r\nJe crois qu'on est une des derni\u00e8res institutions pr\u00f4ner l'abstinence, c'est pas tellement un choix ses concerts rendu compte en 30 ans de pratique le le le le d\u00e9pendant le toxicomanes \u00e9tait malheureux, il souffrait de la probl\u00e9matique du bonheur et il fallait l'aider \u00e0 les reconna\u00eetre ses difficult\u00e9s sa souffrance, son son malaise existentiel et dans la mesure o\u00f9 on pouvait Bertrand veut des r\u00e9ponses \u00e0 donner des pardon \u00e0 boucler des boucles int\u00e9rieur il allait pouvoir sortir du m\u00e9canisme de la d\u00e9pendance de la presse, substance qui en fait un sympt\u00f4me qu'elle n'est pas le vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [88%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que quand vous avez quelqu'un qui vous fait presque une psychanalyse et puis apr\u00e8s vous offre des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [83%] :\r\nIl y a une visite de Prague mission on va pr\u00e9senter le projet \u00e0 la aux candidats, il y a un pensionnaire qui en th\u00e9rapie qui va t\u00e9moigner de son parcours ici au sein du foyer, puis ensuite, on va la vie ternir faire une p\u00e9riode de 7 3 semaines, puis apr\u00e8s il va rentrer dans un processus o\u00f9 quand on va l'amener \u00e0 les reconna\u00eetre ses difficult\u00e9s int\u00e9rieures et aussi on a une p\u00e9dagogie de l'action ici qu'on appelle la p\u00e9dagogie ni initiatique o\u00f9 le pensionnaire va se confronter \u00e0 ce qui est dit par exemple si nous dit j'aime les animaux, h\u00e9 bien on y va travailler \u00e0 la ferme qui va tr\u00e8s au jardin \u00e0 la cuisine et institu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [88%] :\r\nParce qu'on voit quand m\u00eame dans l'image collective globale clairement que de de coca\u00efne d'h\u00e9ro\u00efnes \u00e7a des personnes dans des \u00c9tats incroyable, on a un peu de la peine \u00e0 imaginer qu'une personne qui rentre ici et qui est addict arr\u00eate du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [88%] :\r\nQuand on a la visite de Prague mission on va signifier aux candidats que lorsqu'il va venir au foyer, il y aura plus de consommation, alors on va l'aider, on va l'inviter peut-\u00eatre \u00e0 diminuer sa consommation et si il a il a il a pas pu diminuer le jour o\u00f9 il entre en th\u00e9rapie va arr\u00eater ce qu'on a constat\u00e9 dans ce type de sevrage, qu'on appelle sevrage sec, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 une mauvaise grippe, donc pendant une semaine, il sera pas bien du tout, mais on va l'accompagner par 2 anciens il va transpirer et on va marcher avec lui on va couper du bois, on va, on va animer les journ\u00e9es, jour et nuit, on sera avec lui pour l'aider et c'est pas si terrible ce sevrage physique c'est beaucoup plus difficile, apr\u00e8s le sevrage physique d'oser aller explorer ses souffrances et blessures int\u00e9rieures qui ont \u00e9t\u00e9 mis en guillemets pendant cette prise de substance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a se passe comme \u00e7a aux rives du Rh\u00f4ne, c'est ce que nous disait son directeur, Xavier Roduit, \u00e0 l'entendre Henry l'abstinence totale \u00e7a pas si insurmontable que \u00e7a, loin de l\u00e0, mais est -ce que \u00e7a allait vraiment dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [89%] :\r\nNon, n\u00e9anmoins, c'est une d\u00e9marche qui n'est pas accessible facilement \u00e0 tout le monde, ailleurs il arrive un que des personnes qui rentrent au foyer des Rives du Rh\u00f4ne \u00e0 partir d'un certain moment, abandonne la cure, tellement c'est difficile, donc il n'a terminent pas et ils arr\u00eatent leur traitement, c'est effectivement une montagne \u00e0 escalader, c'est d'ailleurs pour cette raison qu'\u00e0 l'occasion de son 30\u00e8me anniversaire les rives du Rh\u00f4ne ont organis\u00e9 une exp\u00e9dition du point le plus bas de la Suisse, donc au bord du lac Majeur jusqu'au point le plus haut, donc toute tous les pensionnaires sont partis du point le plus bas qui cumule je pense \u00e0 \u00e0 400 m\u00e8tres plus ou moins oui et puis ils sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 la Pointe Dufour, qui est le culmine \u00e04633,9 m\u00e8tres exactement, c'est une jolie c'est tout \u00e7a, oui, le symbole en fait de cette th\u00e9rapie th\u00e9rapie par l'absence de produits stup\u00e9fiants, alors je vous invite \u00e0 ouvrir la porte du foyer des Rives du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion, en compagnie de Xavier Roduit, donc qui de quelques pensionnaires qui ne font la visite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [85%] :\r\nOn va monter dans la maison, alors qu'on a la salle \u00e0 manger avec la cuisine et puis on a aussi une grande salle de doter rapidement d'un \u00e9tage alors on faire la cuisine, ici il y a des des jeunes qui pr\u00e9pare des l\u00e9gumes bon vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [73%] :\r\nMarcel elle demande l'en fait, on a beaucoup de l\u00e9gumes crus en grand jardin, du coup on conditionne coupe en petits morceaux des de b\u00eates et puis voil\u00e0, vous, \u00e7a fait longtemps que vous \u00eates l\u00e0, \u00e7a fait 18 mois alors je savais, c'\u00e9tait un peu difficile de crochets comme \u00e7a, ce qui a de Tariq de vie donc au bout de 11 mois j'ai vraiment accept\u00e9 4 pilotes apr\u00e8s suite la cure salir, c'est-\u00e0-dire un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [78%] :\r\nEt vous \u00e9tiez d\u00e9pendant quelle substance au cannabis, j'avais des probl\u00e8mes avec la justice, tant de choses sinon les activit\u00e9s vous faites, c'est quoi d'autre part, coup\u00e9 des cordelettes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [76%] :\r\nAlors l\u00e0, je m'occupe actuellement l'atelier, c'est-\u00e0-dire toutes les petites r\u00e9parations dans la maison, sinon j'\u00e9tais chef cuisine promotion on peut \u00eatre chaque quelques mois on on tourne de l'activit\u00e9 dans le foyer pour montrer \u00e0 tout autre travailler dehors, \u00e0 l'int\u00e9rieur oui nage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [85%] :\r\nEt la partie o\u00f9 vous avez d\u00fb arr\u00eater toutes les substances \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait difficile, c'est ce que vous avez surmont\u00e9 assez facilement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [88%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 on est tr\u00e8s encadr\u00e9e par on a toujours un parrain qui nous suit et on peut faire des saunas aller faire du sport, Fadela activit\u00e9 c'est c'est beaucoup plus souple, en fait, pour les 3 premi\u00e8res semaines, \u00e7a permet de beaucoup plus accepter la passer par- ci, la phase difficile, un peu du sevrage apr\u00e8s \u00e7a dure 3 semaines en 3 semaines, un mois, 2 mois parce qu'on passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:33) [86%] :\r\nQuand vous appelez Xavier Th\u00e9obald, vous aviez aussi un probl\u00e8me du cannabis, moi j'ai des probl\u00e8mes avec l'h\u00e9ro\u00efne et la coca\u00efne avant de venir ici, voil\u00e0 quoi \u00e7a, ben \u00e7a fait un an et 2 mois que je suis l\u00e0 pour l'instant, tout se passe bien, comment s'est pass\u00e9e la rupture, la rupture, elle a \u00e9t\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 assez dur, surtout \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le la partie sevrage physique, elle qui a \u00e9t\u00e9 difficile mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 puisque le la partie mentale o\u00f9 il faut apprendre \u00e0 travailler sur soi accepter ces difficult\u00e9s, h\u00e9 oui, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un long travail pour arriver jusque -l\u00e0 parce que ce que vous avez essay\u00e9 d'autres m\u00e9thodes avant pouvoir \u00e9tait l\u00e0 avant de venir ici, ben, je suis venu de France, en fait, j'avais essay\u00e9 beaucoup de structures en France des sevrage, j'ai essay\u00e9 des des communaut\u00e9s religieuses, tout \u00e7a. \r\nRien de tout \u00e7a a march\u00e9, donc \u00e7a j'\u00e9tais, j'\u00e9tais assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, donc je suis venu ici pour trouver ma voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [91%] :\r\n\u00e7a fait partie du du d\u00e9fi, c'est d'arr\u00eater \u00e9videmment se droguer en arrivant ici, mais c'est aussi peut-\u00eatre de trouver sa voie, vous avez trouv\u00e9 votre voie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [95%] :\r\nOui, j'ai j'ai trouv\u00e9 ma voie serait content en sortant d'ici, j'aimerais bien faire la formation pour devenir \u00e9ducateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [80%] :\r\nDonc l\u00e0 on \u00e9tait dans la la manger, donc l'le seul ancien mais dans la salle de r\u00e9union, on va rencontrer Gabriel si je ne l'impression que c'est la la table ronde, je veux dire, table ronde, ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [90%] :\r\nC'est une pi\u00e8ce qui est assez extraordinaire qu'on a r\u00e9alis\u00e9 dans les foyers avec des sculptures et on se r\u00e9unit toutes les fins de journ\u00e9e autour de la Terre pour ce groupe de parole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [80%] :\r\nC'est vous qui fabriquez la table non moi je, je suis simplement charg\u00e9 de 2 m\u00e8tres sous les choses qui viennent d'arriver les tampons, alors vous \u00eates ou si on cumule oui, je suis arriv\u00e9 il y a 20 mois je suis arriv\u00e9 en d\u00e9cembre 2009. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [89%] :\r\nDonc on on voit vraiment que globalement les que sont assez longues, c'est n\u00e9cessaire de rester longtemps ici comme il faut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [87%] :\r\nSi on ne traite que l'addiction elle- m\u00eame et puis le la d\u00e9pendance physique et puis le fait d'arr\u00eater le produit apr\u00e8s on risque de reprendre un an 2 ans t\u00eate des fois 10 ans apr\u00e8s, si on traite pas le probl\u00e8me qui est sous- jacent, qui fait qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 consommer, on s'en sortira pas moi ce que j'ai pris conscience ici c'est tout mon pass\u00e9, je devrais toute ma vie, vivre avec tout le c\u00f4t\u00e9 obscur que que je sombre c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 je peux partir \u00e0 la m\u00e9lancolie dans la tristesse, l'envie de me faire du mal, c'est quelque chose qui m'habitera toujours mais c'est qu'est -ce que je mets \u00e0 la place maintenant quand j'ai ces moments -l\u00e0, pour passer aller, moi je suis venu, j'ai fait, j'ai eu des probl\u00e8mes d'alcool, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans et j'ai, j'ai fait une cure \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a 3 ans, donc j'ai arr\u00eat\u00e9, \u00e7a fait 3 ans que abstinence et puis le probl\u00e8me, c'est que je j'ai eu la pression de crises d'angoisse et j'ai compens\u00e9 le l'arr\u00eat de la prise d'alcool par des m\u00e9dicaments, j'avais pris du poids, j'\u00e9tais j'\u00e9tais bouffi, j'avais du mal \u00e0 monter au 3\u00e8me \u00e9tage et puis en m\u00eame temps par le Suisse \u00e2g\u00e9, j'ai eu beaucoup de d'actes ou je je me faisait du mal les tentatives de suicide, il 20 h\u00e2tive de de mutilation et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [95%] :\r\nEt l\u00e0, vous pensez que vous allez faire quoi en sortant d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 mon projet c'\u00e9tait moi c'est termin\u00e9 la cure parce qu'il me semble que c'est important dans la vie il y a beaucoup de choses que j'ai commenc\u00e9, qui n'est pas termin\u00e9 une somme importante d\u00e9j\u00e0 s\u00e9jour d\u00e9marrer sur des bases concr\u00e8tes, c'est termin\u00e9, ce que j'ai commenc\u00e9 avec la cure et apr\u00e8s moi j'envisage de reprend prendre des \u00e9tudes dans le domaine scientifique en notamment en biologie, puis en physique-chimie en vue peut-\u00eatre de d'int\u00e9grer une \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [65%] :\r\nOui, alors continuez visite non non non non compris parce qu'ils sont all\u00e9s sachant Poitou- Charentes. \r\nDonc, ils sont 2 par chambre, sans doute, il y a toujours un appareil donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:25) [89%] :\r\nPensionnaire qui a un petit peu plus d'avance dans la th\u00e9rapie qui sera le guide au d\u00e9but pour le nouveau pour lui apprendre les r\u00e8gles de la maison et puis sera aussi un appel confidente qui va l'aider dans des moments de doute, difficult\u00e9s \u00e0 surmonter ses difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [84%] :\r\nOn voit bien Marcel que j'ai interview\u00e9 qui a fait, Sir Zinal oui, donc il y a des grands sportifs alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [87%] :\r\nAlors, ben nous, bon exemple souvent nos pensionnaires se d\u00e9couvrent des passions et puis lui a pris go\u00fbt \u00e0 la montagne \u00e0 la course \u00e0 pied, c'est vraiment valorisant pour eux aussi parce que ils ont jamais r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:59) [86%] :\r\nTout \u00e0 coup, il arrive \u00e0 faire une \u00e9preuve qui est quand m\u00eame cons\u00e9quente, donc une une grande estime de soi, \u00e0 l'issue de l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [77%] :\r\nSi frapp\u00e9, c'est que j'ai pas vu de filles que les gar\u00e7ons si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:09) [84%] :\r\nAlors c'est pas nous qui choisissons on a maintenant au foyer qui ont plus de filles, on a des fissures, foyer de Salvan, mais il en faut moins de qui est la marraine et puis une seconde fille, donc c'est un hasard \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:23) [68%] :\r\nR\u00e9forme pr\u00e9sent\u00e9e point bas, on a un salaire \u00e0 la maison, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [80%] :\r\nEt l\u00e0, on a le la salle de sport, donc le le tatami papa un miroir les arts martiaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:40) [82%] :\r\nEn pratique, les heures martiaux \u00e7a quel genre alors en admettre ici, qui donne l'a\u00efkido, on travaille aussi le b\u00e2ton, le duo de sabre de bois qui s'appelle le beau Ken et puis les Sabres il y a rien, c'est l\u00e0, il y a eu d'la voie du sabre et tous les pensionnaires rentre dans un cours de base avec l'a\u00efkido pour reprendre possession de leur corps la motricit\u00e9 souvent de leur corps, l'enracinement leur corps souvent mais ils ont, ils ont pu faire attention \u00e0 leur corps pendant leur prise de substance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [85%] :\r\nEt puis on se dirige vers vers la basse-cour qu'on a besoin des canards, des poules, des alpaga. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:31) [82%] :\r\nDe renvoyer sympa Gala qui nous accueille votre production couvre quel besoin ont fait un bon les heures, alors on a, on a amass\u00e9, pour la cuisine, sinon \u00e7a aussi pour, pas tellement pour la production de viande mais \u00e7a n'excellent moyen au d\u00e9but la th\u00e9rapie de permettre aux nouveaux pensionnaires de sortir d'une pens\u00e9e qui est compl\u00e8tement concentr\u00e9 sur lui- m\u00eame pour aller s'occuper des animaux est -ce que les premi\u00e8res petites joies de donner des soins aux animaux et de voir petits c'est une t\u00e2che qui est pas trop difficile et qui va d\u00e9j\u00e0 maintes certaine constance puisque le pensionnaire va devoir vous venir tous les matins, tous les soirs, tous les jours de la semaine ici \u00e0 la petite ferme o\u00f9 il y a la basse-cour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:14) [79%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [66%] :\r\nJe crois qu'je me permets, c'est pas fait oui alors l\u00e0 c'est et on se dirige vers sa ferme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [78%] :\r\nComment stopper ah oui tu dans Procyon ici, oui, \u00e7a fait 3 mois je suis un tout jeune oui tu pour quelles raisons en fait, c'est magique, ce qui m'a envoy\u00e9 parce que il y a un peu de la d\u00e9pendance avec le cannabis, l'alcool qu'est -ce qui pla\u00eet dans la vie ici depuis 3 mois, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est les chevaux en fait pourquoi et c'est c'est ce qui m'a permis d'arr\u00eat c'est, c'est, en fait, je pense, merci, grand prix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:01) [77%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Jacob. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:04) [81%] :\r\nBonjour, vous \u00eates pensionnaire ici, oui, tout \u00e0 fait oui c'est un, un des anciens non ce terme l\u00e0 je parle en terme d'\u00e2ge oui je crois que je suis doyen exactement il y a longtemps, vous \u00eates l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a fait 9 mois que je suis l\u00e0, vous \u00eates arriv\u00e9 pour quelles raisons, pour des raisons d'alcool essentiellement qu'est -ce qui vous a aid\u00e9 dans processus ici l'effet de groupe. \r\nEffet groupe qui tireront qui qui fait sortir de la la d\u00e9pression parce que l'alcool \u00e9gal d\u00e9pression trop gros trou noir, donc par rapport \u00e0 l'alcool et et toute autre drogue c'est c'est l'abstinence abstinence totale : c'est 0 et la vie sera plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [83%] :\r\nLa vie sera plus plus belles belles paroles d'espoir que celle de Jean-Philippe Jean-Philippe dans le 39 c'\u00e9tait effectivement un des le plus ancien, on nage du foyer, reportage dans d'horribles qui sont rives du Rh\u00f4ne, alors on se rend compte, Henry du du travail qui est effectu\u00e9 un tant physique que psychologique dans cet \u00e9tablissement, mais \u00e7a semble quand m\u00eame \u00eatre une vision tr\u00e8s un peu, un peu d\u00e9pass\u00e9, une vision d'un autre je disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 une vision unilat\u00e9rale un du probl\u00e8me de la d\u00e9pendance \u00e0 un moment o\u00f9 on parle plus de substitution de pr\u00e9vention, de r\u00e9duction des risques, tant pour l'individu qui se drogue que pour la soci\u00e9t\u00e9 qui l'entoure, alors donc lui \u00e7a peut sembler \u00eatre une vision ancienne car l'abstinence n'est plus le seul traitement propos\u00e9 en fait ancienne pas vraiment, enfin, la vision du de l'abstinence totale c'est ancien, mais la Suisse Sion s'est pass\u00e9 r\u00e9cent que \u00e7a parce que il y a une r\u00e9volution des genres il y a pr\u00e8s de 30 ans d\u00e9j\u00e0, on \u00e9coute \u00e0 ce propos, Jean-F\u00e9lix avaries qui est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gr\u00e9 \u00e0 le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:42) [91%] :\r\nJe pense que il y a 30 ans, il y avait d\u00e9j\u00e0 des personnes qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir autrement, m\u00eame avant, en Angleterre, mais effectivement le le grand tournant, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la fin des ann\u00e9es 80 avec notamment l'\u00e9pid\u00e9mie du VIH SIDA o\u00f9 l\u00e0 on a quand m\u00eame d\u00fb se rendent compte que il y a toute une population qui \u00e9tait pas pr\u00eates pour l'abstinence qui avaient besoin quand m\u00eame de de soins, il a vraiment fallu changer la mani\u00e8re d'aborder les choses et puis c'est \u00e0 travers ces ann\u00e9es extr\u00eamement difficiles que les les changements de mentalit\u00e9 en plus op\u00e9rer quand Suisse maintenant on accepte tout \u00e0 fait ce ce mod\u00e8le, qu'on appelle les 4 piliers qui conjugue \u00e0 la fois th\u00e9rapie abstinence \u00e0 la fois substitution \u00e0 la fois r\u00e9duction des risques et puis \u00e0 la fois pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [83%] :\r\nEt donc l'alternative \u00e0 l'abstinence, donc prenez aujourd'hui, c'est la grande tendance de la substitution, ce qui permet en r\u00e9alit\u00e9 un suivi m\u00e9dicalis\u00e9 de la personne d\u00e9pendante mais \u00e9coutez ce que pense Xavier Roduit, directeur de Rives, au nom du principe de substitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [85%] :\r\nSi vraiment une personne est ins\u00e9r\u00e9 travaille dans une entreprise, \u00e0 charge de famille, oui, on pourrait entrer dans la perspective de dire pendant moment lui donne une drogue substitution pour Paul des mais, malheureusement, on constate que souvent ce traitement substitution il y a pr\u00e9dominant, mais l\u00e0, personne ne sort jamais de la d\u00e9pendance, donc s'il y a pas de travail apr\u00e8s sa stabilisation pour l'aider \u00e0 soigner son malaise, ses souffrances int\u00e9rieures, on se trompe, la personne deviendra d\u00e9pendante au traitement de ceux qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [91%] :\r\nHenri Buc quand on entend substitution on pense m\u00e9thadone \u00e9videmment c'est quelque chose qui n'a pas gr\u00e2ce aux yeux du directeur des Rives du Rh\u00f4ne Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:19) [86%] :\r\nOui si il trouve que c'est utile, la m\u00e9thadone, mais pour autant qu'on ne reste pas dans cette fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [84%] :\r\nAlors la m\u00e9thadone, \u00e7a peut entrer dans la perspective d'une prise en charge ici en Valais contrat tripartite entre un m\u00e9decin un intervenant en toxicomanie d\u00e9pendant l'id\u00e9e, c'est vraiment que cette m\u00e9thadone elle serve \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 aider la personne \u00e0 se stabiliser pour ensuite entreprendre travaille pour quitter la m\u00e9thadone dans la pratique, on constate souvent que malheureusement ces gens deviennent m\u00e9thadone \u00e0 donner un crochet, la m\u00e9thadone et sortent pas de cette consommation, dans la pratique, on a vu aussi que la m\u00e9thadone, elle rend une addiction tr\u00e8s forte et se laisse ouvrages les plus difficiles qu'on observe de l\u00e2cher cette m\u00e9thadone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:59) [87%] :\r\nOn a vraiment l'impression que les rives du Rh\u00f4ne vont vont \u00e0 contre- courant de ce qui se pratique en Suisse, on entendait tout \u00e0 l'heure monsieur Savary qui parlait des justement des des Addictions enfin des des probl\u00e8mes aussi de sant\u00e9 un d\u00fb au VIH l'apparition du VIH et des ann\u00e9es 80 est -ce que c'est une position qui qui qui peut tenir, \u00e7a c'est quand m\u00eame une position qui assez difficilement tenable dans le contexte au duel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:17) [86%] :\r\nAu d\u00e9but je pensais aussi, hein, donc \u00e0 la lecture de diff\u00e9rents articles aussi des diff\u00e9rents courants notamment le hein qui qui qui qui propose une palette de de th\u00e9rapie plus la plus large que simplement le fait d'arr\u00eater unilat\u00e9ralement la drogue, alors je suis tomb\u00e9 sur un article en fait qui met en effet l'accent sur les risques de l'abstinence en ce sens que si une personne qui se soigne, mais ce qui se soit et donc ne se drogue plus r\u00e9int\u00e9grait sati\u00e9t\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, mais en cas de rechute, le danger est tr\u00e8s grand, et le danger de la rechute Loverdos parce que le corps n'est plus habile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [87%] :\r\nOui, et puis habitu\u00e9s \u00e0 supporter une dose trop importante de drogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:54) [85%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a qu'un requin suivi est fondamental pour la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de m\u00e9decine de l'addiction l'abstinence est dangereuse et privil\u00e9gie donc la substitution pour les personnes qui ne sont pas pr\u00eates au sevrage, par contre, l'OFSP laisse elle la porte ouverte \u00e0 l'abstinence, tout comme le gr\u00e9 \u00e0 et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jean-F\u00e9lix Savary pour ne th\u00e9rapies qui englobe simplement l'aspect m\u00e9dical est totalement insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:16) [88%] :\r\nOn est tous conscient dans le r\u00e9seau addictions qu'il existe une pression du de la soci\u00e9t\u00e9 pour calmer maintenir les les personnes toxicomanes \u00e0 l'\u00e9cart les qui d\u00e9range le le public c'est aussi \u00e0 nous de rappeler que cet objectif -l\u00e0, c'est absolument insuffisant, c'est des membres de notre communaut\u00e9, on doit aussi faire une place \u00e0 toutes les personnes de notre communaut\u00e9, que \u00e7a soit au niveau du logement au niveau du travail au niveau de leur leur leur place sur l'espace public et donc la simple m\u00e9dication seule pour r\u00e9duire les les probl\u00e8mes le peut jamais \u00eatre une solution de traiter seulement la d\u00e9pendance sans traiter le fond de la question fond du probl\u00e8me pourquoi aussi il y a ce comportement qui s'est mis en place, c'est plus ou moins vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, on est oblig\u00e9 d'avoir cette cette vision large, c'est pour \u00e7a que le r\u00e9seau des prochains addictions et fortement interdisciplinaire avec les professionnels du social et pour celle de la sant\u00e9 du monde m\u00e9dical qui doivent travailler ensemble pour pouvoir aborder tous ces aspects. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que, aux personnes qui disent qu'un m\u00e9dicament, \u00e7a suffit pour r\u00e9duire les risques pour stabiliser les personnes r\u00e9duire la criminalit\u00e9, c'\u00e9tait une vision qui s'occupe pas vraiment du fond du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:24) [88%] :\r\nVoil\u00e0 cette pens\u00e9e, on pourrait presque les rapprocher un certain type d'hygi\u00e9nisme o\u00f9 en fait on essaye d'instaurer des normes sociales et tout ce qui d\u00e9passe doit \u00eatre trait\u00e9 ou de la soci\u00e9t\u00e9, effectivement, \u00e7a fait un peu froid dans le dos, il faut, il faut bien voir que, effectivement, on est, je crois, tous diff\u00e9rents, on a des parcours diff\u00e9rents, on a des fois des moments de faiblesse, on est une chose qu'il faut bien souligner pour la d\u00e9pendance, et que nous ne sommes pas \u00e9gaux face \u00e0 d\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire qu'une personne pourra boire une certaine quantit\u00e9 d'alcool sans jamais devenir alcoolique mais peut-\u00eatre son fr\u00e8re ou sa soeur avec la m\u00eame quantit\u00e9 d'alcool va devenir alcoolique et donc c'est pas possible de faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:04) [91%] :\r\nOui, et donc dans ce contexte o\u00f9 chaque personne r\u00e9agit ou diff\u00e9remment face \u00e0 un probl\u00e8me de toxicomanie, il est fondamental : il est vraiment important de maintenir diff\u00e9rentes formes de prise en charge, pas seulement un seul mod\u00e8le Jean-F\u00e9lix Savary. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:17) [89%] :\r\nQuand on parle de traitement, la d\u00e9pendance que soit drogue ou alcool le mieux, c'est l'abstinence, c'est clair, mais des fois pour certaines personnes, dans certaines situations, il y a des des passages interm\u00e9diaires et donc effectivement dans la substitution ou la consommation contr\u00f4l\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre effectivement des moyens pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:38) [92%] :\r\nIl semble quand m\u00eame que l'abstinence ne soit pas la m\u00e9thode privil\u00e9gi\u00e9e aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, il y a de moins en moins de 2 foyer qui proposent ce type de traitement pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:48) [89%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr qu'on puisse dire que l'abstinence n'est pas la m\u00e9thode privil\u00e9gi\u00e9e, on travaille tous dans une perspective d'abstinence, il y a pas mal de traitement plus la toi aussi l'abstinence et aussi tous les groupes d'entraide, hein, comme les les alcooliques anonymes aux narcotiques anonymes qui est aussi vice- abstinence, mais effectivement on a, on a une une forte un fort secteur de substitution est ce qu'on pourrait dire c'est que probablement aujourd'hui les, les, les foyers abstinence sont sous une certaine pression et il faudrait surtout ne pas oublier que ces foyers -l\u00e0 une partie absolument essentiel de notre r\u00e9seau de traitement des addictions, c'est absolument fondamental de, de garder une offre diversifi\u00e9e pour pouvoir r\u00e9pondre en fait aux besoins de chaque individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:35) [86%] :\r\nOui, je crois que c'est l\u00e0 la meilleure des conclusions de ce de ce dossier, garder une oeuvre une enfin une offre diversifi\u00e9e, hein, dans les dans les moyens de de lutte on entendait toutefois Monsieur Savary parler de de pression sur ces foyers qui pr\u00f4ne l'abstinence et ceux qui sont vraiment en danger, Henry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [88%] :\r\nMais on pourrait dire oui parce que il y a un exemple tr\u00e8s concret, c'est que dans les 15 au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es 60 foyers ont ferm\u00e9 leurs portes en Suisse al\u00e9manique, donc \u00e7a c'est un fait, on peut pas contester alors c'est un fait qu'on va continuer parce que il y avait un financement qui semble poser probl\u00e8me car il est clair que la prise en charge dans toxicomane ou un alcoolique dans un de ces centres co\u00fbtent tr\u00e8s cher, mais tant qu'il y aura des toxicomanes \u00e0 soigner, il devrait subsister ces centres car, comme l'a bien pr\u00e9cis\u00e9 Jean-F\u00e9lix Savary, objectif ultime dans traitement des addictions, c'est bel et bien l'abstinence, m\u00eame si tout le monde n'est pas d'accord sur la m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:24) [88%] :\r\nMais c'est l'\u00e9ternelle question de la fin et des moyens, le point sur les moyens de lutte contre l'addiction, dossier d'Henry Becque sans que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sans risque d'addiction, ni d'overdose, d'ailleurs, sur notre site internet, on en parle Point rsr Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Xavier", "role": "directeur du Foyer des Rives \u00e0 Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Jean-F\u00e9lix", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D65027B-DADC-44C1-8664-0930F1A4163D", "internalArchiveId": "6D65027B-DADC-44C1-8664-0930F1A4163D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2011. 150 Valaisans se pr\u00e9senteront \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil national en octobre, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 sont des jeunes, r\u00e9partis sur 10 listes \"jeunes\" : Reportage et interviews", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "Mettez bout \u00e0 bout, le r\u00e9gionalisme, le syst\u00e8me proportionnel, le cumul et le go\u00fbt pour la politique et \u00e7a donnera ce que Claude D\u00e9fago a constat\u00e9 sur le terrain. Pas des porteurs d'eau mais leurs chances d'\u00eatre \u00e9lus sont quasi inexistantes.", "durationSec": 403, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["affiche \u00e9lectorale", "jeune (\u00e2ge)", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale", "propagande politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-13T11:25:56Z", "speechToTexts": ["13.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 un mois tout juste des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Intercit\u00e9s sous forme de capsules \u00e9lectorale en Valais, ce matin, on va aller au pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 151 candidats sont jeunes sur les listes, jeunes, on en compte 10 ou sur les listes principales mettez bout \u00e0 bout le r\u00e9gionalisme, le syst\u00e8me proportionnel le cumul et le go\u00fbt pour la politique et \u00e7a donnera ce que Claude D\u00e9fago a pu constater sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [86%] :\r\nIl y a qu'\u00e0 voir les listes jeunes qui se multiplient, on a de nombreux jeunes qui s'engagent, etc, on peut voir le parlement des jeunes, on peut aussi les jeunes, cette fois sur les liste principales qui sont nombreux et qui vont pas pour amener de l'eau ici sont l\u00e0 vraiment sa parole de porteurs d'eau, ils ont vraiment un r\u00f4le de de de Challenger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [80%] :\r\nPas des porteurs d'eau, mais leurs chances sont quasi inexistantes, candidat socialiste Matias Reina se retrouvent sur la liste des a\u00een\u00e9s, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 par celle des jeunes, il le sait bien, c'est aussi l'avis du pr\u00e9sident des Verts Gr\u00e9goire \u00e0 bout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [89%] :\r\nC'est clair qu'ils ont pas d'chance, hein, mais si ils ont une envie de s'engager politiquement au niveau cantonal ou communal, c'est une plateforme c'est une visibilit\u00e9 qui n'est pas n\u00e9gligeable bien s\u00fbr restreinte parce que les m\u00e9dias n'ont pas l'espace pour donner \u00e0 chacun une voix, c'est supprimer mais visibilit\u00e9, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nL'UDC on Valaisans Franz Ruppen se refuse \u00e0 ne voir l\u00e0 que la p\u00eache aux voix, on veut aussi que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [91%] :\r\nLes jeunes ont une chance de venir dans la politique nous dans le Haut-Valais on a 5 d\u00e9put\u00e9s on a 5 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9ants dont ses 5 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9ants, 4 sont des jeunes, alors on leur donne une chance exigences concr\u00e8tes d'entrer dans la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [85%] :\r\nChercher des voix former la rel\u00e8ve mais aussi se pr\u00e9parer au lieu-dit \u00e9lectorale pour Andr\u00e9 Vernay, chef du groupe PLR au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [74%] :\r\nIls acqui\u00e8rent aupr\u00e8s de l'exp\u00e9rience et puis peut-\u00eatre apporter bon 5 heures donc tous les \u00e9chelons du partez par exemple tout candidat provenant de m\u00e9decins tentent tous de fonctions quel dans les 4 que suivent donc c'est vraiment une r\u00e9elle force de travail sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [86%] :\r\nPr\u00e9sident du Parti socialiste du Val\u00e9ro manger Henri Dumont chercher aussi des id\u00e9es nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 des id\u00e9es nouvelles, parfois des m\u00e9thodes de campagne, parfois ils nous bousculent parfois adroitement parfois maladroitement, parfois on n'est pas tellement content de ce qu'ils font oui, parfois, \u00e7a nous fait du bien parce qu'on a besoin parfois d'\u00eatre bouscul\u00e9e dans nos certitudes et en politique, il ne doit jamais y avoir de certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour les seniors tous p\u00e9dagogues et formateur mais discret sur la chasse aux voix de leur c\u00f4t\u00e9, les jeunes savent qu'ils n'ont aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident des Jeunes Verts valaisans et candidat Fabien de ne s'en formalise pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [87%] :\r\nPour ma part, je pense bien que je n'ai certainement pas \u00e9lu mais c'est clair que c'est une vitrine qui est mise en place il y a tous les m\u00e9dias qui qui s'int\u00e9resse aux candidats etc ceci vacations de faire passer nos id\u00e9es et, indirectement, de se profiler pour d'autres sciences \u00e9lectorale et d'essayer d'int\u00e9resser un petit peu la population plus jeune \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nPas de d\u00e9ception donc, mais le candidat des jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens St\u00e9phan Weil \u00e0 s'engager avec la ferme volont\u00e9 d'\u00eatre vu et entendu par les a\u00een\u00e9s, c'est tr\u00e8s important que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [81%] :\r\nJe ne se montrant politiques font de la politique et explique aussi aux JO personne un peu moins jeunes, on va dire comme \u00e7a que les jeunes ont leur propre vie et il m\u00e9rite fait aussi d'\u00eatre d'\u00eatre port\u00e9e devant la tribune des grands conseils des parlements et m\u00eame du Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [93%] :\r\nCe souci de visibilit\u00e9 de formation est partag\u00e9e par le jeune candidat PLR Fabrice Cagnato. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [88%] :\r\nJeune, qui est d\u00e9j\u00e0 qui se pr\u00e9sente sur une liste nationale, bah, c'est en tout cas beaucoup de contacts, c'est une belle formation pour l'avenir, pour quelqu'un qui est motiv\u00e9e qui arrive et qui a envie d'aller de l'avant dans la politique, \u00e7a lui permet de d'avoir une carte de visite pour le futur d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [85%] :\r\nIl y a aussi le tremplin vers les listes principales aux prochaines \u00e9lections, Matias Reynard est bien plac\u00e9 pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est plus qu'une exp\u00e9rience, parce que l'exp\u00e9rience mais je l'ai fait, il y a 4 ans, sur la liste des jeunes, \u00e7a, c'est une sorte de d\u00e9fi : un grand d\u00e9fi que je me suis lanc\u00e9 et puis bien, on verra, on verra le r\u00e9sultat mais ben en tout cas c'est \u00e7a apporte quelque chose parce que \u00e7a repr\u00e9sente une cat\u00e9gorie de la population qui est quasiment absente du Parlement f\u00e9d\u00e9ral et les jeunes, les jeunes de moins de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [90%] :\r\nJeunes UDC Gr\u00e9gory Logean et pour la seconde fois sur la liste, pour lui c'est clair, les jeunes contribuent au succ\u00e8s de leur parti, je pense, puisque si on prend le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [84%] :\r\nCela dit, il y a 4 ans, j'\u00e9tais \u00e9galement candidat avec 4 mois donc encore plus jeune quelques pas bien, j'ai fait de bons r\u00e9sultats, notamment dans dans ma r\u00e9gion, donc on peut \u00eatre jeune des collections et des id\u00e9es et puis aussi bien tirer un petit peu en avant, dans certaines r\u00e9gions du canton de notre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [85%] :\r\nOn l'a compris, les jeunes jouent le plus souvent les seconds r\u00f4les mais ils veulent aussi \u00eatre et parfois ils usent d'un ton et de messages d\u00e9cal\u00e9 quand ce n'est pas ouvertement choc malgr\u00e9 la fameuse affiche avec Amy Waynaou secret Gori logeant sans d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [86%] :\r\nQuand on est jeune, vous savez, je crois qu'elle compl\u00e9mentarit\u00e9 aussi c'est comme au football, vous avez des plus anciens, notamment peut-\u00eatre en d\u00e9fense qui qui sont la baraque et puis aussi dans ce moment curage pour nous pour la droite, il faut aussi des gens qui le c\u00f4t\u00e9 qui donne la la balle au centre, on se raconte une amorce qu'on doit cr\u00e9er le d\u00e9bat avec une affiche ou autre pour aussi g\u00e9nial d\u00e9sol\u00e9 font et c'est ce qu'on a fait sur la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [78%] :\r\nLes jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont utilis\u00e9 les m\u00eames armes, mais ces brigades oranges comme ils se sont appel\u00e9s, affirme en fait vouloir prendre le contre- pied, St\u00e9phan Weil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [94%] :\r\nSi on n'a pas quelque chose qui flash qui fait choc on passera beaucoup moins dans les m\u00e9dias, donc on a voulu un petit peu tap\u00e9 du poing sur la table pour expliquer que on peut pas continuer dans cette, dans cette optique -l\u00e0 on esp\u00e8re justement que les m\u00e9dias prennent en compte les id\u00e9es de fond et pas de forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des jeunes PLR Fabrice Cagnato et ses colistiers ne cautionne pas ce type de propagande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [85%] :\r\nOn n'est pas l\u00e0 pour faire du scandale je pense \u00e7a pas la place en politique, on est l\u00e0 pour trouver des solutions d'avoir de beaucoup de listes de jeune de jeune sur sa sur sa liste, \u00e7a permet justement d'avoir un nouveau et puis tant mieux pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [90%] :\r\nPas pour le scandale non plus les Jeunes Verts qui pour Fabien de doivent jouer sur un autre tableau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [89%] :\r\nOn fait appel \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 des plus jeunes, en essayant de faire passer des messages, un petit peu plus d\u00e9cal\u00e9, un peu en marge par rapport \u00e0 la politique traditionnelle des t\u00e9nors, justement, on n'est pas forc\u00e9ment du genre aller serrer des mains dans les bistrots, mais plut\u00f4t \u00eatre sur le terrain pour occuper le la place publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [92%] :\r\nEn fait, les jeunes, ce sont les voies, la formation, le propos d\u00e9cal\u00e9s avec un petit plus Michel Rothen pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [86%] :\r\nIl faut dire d'abord qui s'am\u00e8ne beaucoup de fra\u00eecheur du c\u00f4t\u00e9 du PDC VR, nous avons eu des jeunes qui ont form\u00e9 une brigade Orange, que j'ai dailleurs d\u00fb rappeler un petit peu \u00e0 l'ordre ils am\u00e8ne de la fra\u00eecheur, ils am\u00e8nent un vocabulaire qui leur est propre, il faut \u00eatre objectif, les places \u00e0 prendre son rang r\u00e9ellement pas destin\u00e9 aux jeunes, c'est plut\u00f4t une exp\u00e9rience qu'un casse- pipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [91%] :\r\nAu soir du 23 octobre les 7 \u00e9lus valaisans seront probablement des seigneurs mais quelques-uns des nombreux jeunes en lice se sont jur\u00e9s d'\u00eatre sur leurs talons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [87%] :\r\nEn Valais c'\u00e9tait Claude D\u00e9fago. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Reporter", "name": "D\u00e9fago, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raboud, Gr\u00e9goire", "role": "pr\u00e9sident des Verts valaisans", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derivaz, Fabien", "role": "candidat, pr\u00e9sident des jeunes verts valaisans ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veya, St\u00e9phane", "role": "candidat, pr\u00e9sident des jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "candidat socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dumont, Jean-Henri", "role": "pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vernay, Andr\u00e9", "role": "chef du goupe PLR au Grand Conseil", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rothen, Michel", "role": "candidat, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cagnazzo, Fabrice", "role": "candidat PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Logean, Gr\u00e9gory", "role": "candidat UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruppen, Franz", "role": "UDC Haut-Valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E38DE691-EF92-4DD2-820B-1F97BD6B4037", "internalArchiveId": "E38DE691-EF92-4DD2-820B-1F97BD6B4037", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femtocells, des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile chez soi", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "\"Un kit de r\u00e9ception pour t\u00e9l\u00e9phone mobile\r\nIl peut arriver que chez soi la couverture r\u00e9seau ne soit pas parfaite. Pour t\u00e9l\u00e9phoner on est alors oblig\u00e9 de se camper, par exemple, pr\u00e8s d'une fen\u00eatre.\r\nPour aider cette r\u00e9ception, Jean-Olivier Pain a men\u00e9 l'enqu\u00eate et est tomb\u00e9 sur les femtocells. Cette technologie utilise la ligne Internet pour la diffusion de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. Les explications de Marco Ricca, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Satorys, \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux, et de Christian Neuhauss, porte-parole de Swisscom.\"", "durationSec": 424, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9phonie mobile", "r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communication", "s\u00e9curit\u00e9 informatique"], "thematicPersons": ["Swisscom"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T05:03:55Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler, t\u00e9l\u00e9phonie mobile, \u00e0 l'enseigne de la chronique multim\u00e9dia de de ce matin, on va se pencher sur une astuce technologique pour am\u00e9liorer la r\u00e9ception quand on est par exemple chez soi ou dans un endroit o\u00f9 la couverture r\u00e9seau n'est pas parfaite pour t\u00e9l\u00e9phoner est alors oblig\u00e9 de se camper, par exemple, tout pr\u00e8s d'une fen\u00eatre pour aider \u00e0 cette r\u00e9ception Jean-Olivier vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate et vous \u00eates tomb\u00e9 sur une solution les Fame t\u00f4t alors dites -nous tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nPour les femtocells alors dans le monde de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, les antennes relais, la couverture GSM, h\u00e9 bien le film tout cela d'une cellule de r\u00e9ception et d'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9phonie mobile \u00e0 une \u00e9chelle toute petite \u00e0 l'\u00e9chelle d'une maison \u00e0 l'\u00e9chelle d'un local. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nDonc une sorte de mini- antennes hein et si on peut installer cette technologie chez soi alors fini les probl\u00e8mes de r\u00e9ception pour t\u00e9l\u00e9phone mobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait alors la technologie est une antenne qui va utiliser la ligne Internet pour la diffusion de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, on peut comparer cela horrifique lorsque vous utilisez votre t\u00e9l\u00e9phone via le CM2, il est reconnu par le p\u00e9riph\u00e9rique Marco Rica, directeur de la Cit\u00e9, 7 heures et \u00e7a Gen\u00e8ve, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:58) [89%] :\r\nDans la notion de est \u00e9voqu\u00e9e dans le cas o\u00f9 un op\u00e9rateur fournit une petite antenne qui \u00e9largit son r\u00e9seau cellulaire donc son r\u00e9seau mobile effectivement le oui s'il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un femtocells. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [90%] :\r\nEt c'est simplement entre les mains des op\u00e9rateurs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [90%] :\r\nAbsolument, beaucoup d'op\u00e9rateurs dans le monde, distribue des flammes t\u00f4t \u00e0 leurs clients, entreprises ou m\u00eame particuliers qui ont une mauvaise r\u00e9ception chez eux pour \u00e9viter de d\u00e9ployer plusieurs antennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [79%] :\r\nEst -ce que en Suisse entre Swiss comme \u00e7a n'aura \u00e9t\u00e9 orange il y a une possibilit\u00e9 d'devenir aupr\u00e8s de ces op\u00e9rateurs de femtocells. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [88%] :\r\n\u00e0 l'art actuel, \u00e0 ma connaissance, en Suisse, aucun des 3 op\u00e9rateurs mobiles ne fournit de femmes celle dans la mesure o\u00f9 la couverture r\u00e9seau est relativement bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nOui relativement bonne, \u00e7a, c'est lui qui le dit, un des t\u00e9moignages ne vont pas toujours dans ce sens -l\u00e0, c'est donc une technologie qui reste sous le contr\u00f4le des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [86%] :\r\nAbsolument, ce sont eux qui commercialisent ou pas, la technologie et quelles raisons sont \u00e9voqu\u00e9es pour ne pas diffuser le film comme celle en Suisse alors une des composantes, c'est tr\u00e8s certainement la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [90%] :\r\nVodafone a eu des probl\u00e8mes avec ce leur femtocells le 13 juillet 2011 une nouvelle est sortie et selon laquelle l'\u00e9quipement femtocells de Vodafone avait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 ce genre de choses rentrent certainement compte \u00e9galement dans les processus de d\u00e9cision des op\u00e9rateurs qui se rend compte des risques, alors il s'agit d'une petite antenne GSM qui de surcro\u00eet se connecte au r\u00e9seau de l'op\u00e9rateur, donc effectivement qui s'est mal fait, il peut y avoir un risque, c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Vodafone leur \u00e9quipement femtocell a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par un groupe de hackers qui s'appelle que ce Joyce dans un dispositif qui permet l'interception de communications et les op\u00e9rateurs en Suisse sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce genre de sc\u00e9nario et donc c'est certainement une des nombreuses raisons pour lesquelles ils h\u00e9sitent \u00e0 d\u00e9ployer ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [86%] :\r\nAlors \u00e0 pr\u00e9sent, allons voir du c\u00f4t\u00e9 de Swiss, comme si le femtocell pourraient \u00eatre commercialis\u00e9s dans un proche avenir, Christian Noyer, porte- parole de Swisscom. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [87%] :\r\nBonjour, ce n'est pas pr\u00e9vu, nous observons bien sur ce qui se passe sur le march\u00e9, mais actuellement, il n'y a pas de plan cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [98%] :\r\nQuels sont les arguments contre cet usage contre cette commercialisation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:57) [87%] :\r\nContre, il y a en fait peu de contre- indications, elles seront certainement les utilisant pour d\u00e9charger le r\u00e9seau public 3GS dans le sens o\u00f9 on peut connecter en fait, ces appareils sur le r\u00e9seau ADSL la maison probablement une meilleure couverture aussi int\u00e9rieure qu'on pourrait obtenir avec sa m\u00e8re, encore une fois aujourd'hui c'est encore pas \u00e0 l'ordure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [97%] :\r\nPourquoi cette absence justement de d\u00e9ploiement \u00e0 cause des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [87%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre un des facteurs, l'autre acteur c'est, en fait, il faut une qualification tr\u00e8s pr\u00e9cise au niveau des r\u00e9seaux aussi public et pour le moment nous sommes pas encore en mesure de pour offrir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [86%] :\r\nQu'est ce qu'on appelle une planification. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [85%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire que les cellules de t\u00e9l\u00e9phonie mobile une planification relativement complexe, en fait, pour pouvoir vous offrir une couverture optimale et d\u00e8s qu'il y a d'autres facteurs qui enjambe qui entrant en interconnexion avec ce genre de r\u00e9seau, \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes, on souhaite en fait propos\u00e9 le meilleur service possible la poule moment on n'est pas encore en mesure de proposer ce ce femtocells. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [81%] :\r\nJean Olivier est -ce que je pourrais acheter un femtocells sur le Net et l'installer chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [84%] :\r\nAbsolument, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que les oui mais, attention, j'allais dire, attention \u00e0 l'usage de l'appareil, c'est \u00e7a qui est bien en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:08) [93%] :\r\nIl y a des dispositifs qui existent, qui effectivement vous permettent d'avoir une petite cellule mobile chez vous, selon la puissance d'\u00e9mission de ces antennes, elles sont susceptibles d'\u00eatre ill\u00e9gales, vous avez pas le droit d'\u00e9mettre sur la fr\u00e9quence des op\u00e9rateurs mobiles, sauf erreur, en dessous d'une certaine puissance, vous avez le droit de le faire, au-dessus d'une certaine puissance lorsque, comme vous l'interdit, vous \u00eates passible d'une amende. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [92%] :\r\nLe GSM est capt\u00e9e par la petite antenne qui transforme \u00e7a en protocole Internet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [90%] :\r\nAbsolument, la petite antenne \u00e9met un signal GSM et transforme votre voix, de fa\u00e7on \u00e0 la v\u00e9hicul\u00e9e par Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [90%] :\r\nEt pourquoi \u00e7a n'est pas aussi d\u00e9velopp\u00e9s que le Wi-fi par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [86%] :\r\nParce que c'est compliqu\u00e9, hein, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que le Acker cherche \u00e0 comprendre le protocole GSM le protocole qui est ferm\u00e9e qui est s\u00e9curis\u00e9 les puces de t\u00e9l\u00e9phones sont faites de telle mani\u00e8re qu'on ne peut pas voir exactement comment \u00e7a fonctionne, contrairement, o\u00f9 ici, o\u00f9 on peut d\u00e9velopper des applications ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [93%] :\r\nMais j'imagine que, peu \u00e0 peu des passionn\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 comprendre le le fonctionnement de cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [87%] :\r\nTechnologie vous avez 1000 petits absolument, il a fallu du r\u00e9tro une g\u00e9n\u00e9rer une pour lui tirer les vers du nez, \u00e7a veut dire que des ing\u00e9nieurs ont par exemple examiner les t\u00e9l\u00e9phones pour savoir comment il fonctionnait, et \u00e0 partir de cette \u00e9tude ont d\u00e9velopp\u00e9 des petites antennes GSM, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 mis sur le Net et sur le terrain des groupes commencent m\u00eame \u00e0 les exp\u00e9riment\u00e9s Marco avec. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [84%] :\r\nPendant le festival a one-man aux \u00c9tats-Unis par exemple, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 leurs propres petits r\u00e9seaux mobile pendant le temps de ce festival a donc \u00e7a pla\u00eet \u00e9videmment pas aux op\u00e9rateurs parce que c'est des r\u00e9seaux qui utilise les m\u00eames fr\u00e9quences que leurs propres antennes et qui donc ont un impact sur leurs propres services mais c'est aujourd'hui techniquement possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [89%] :\r\nEt il y a un projet qui s'appelle Open BTS, selon ce que j'ai lu sur le Net, \u00e7a permet d'exploiter son propre r\u00e9seau de pirates et celui des op\u00e9rateurs, alors qu'en est -il est -ce que c'est tr\u00e8s active, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:49) [87%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il existe un projet Open DTS aujourd'hui sur internet et qui est le fruit du travail d'un certain nombre d'ing\u00e9nieurs qui ont cherch\u00e9 \u00e0 comprendre le protocole GSM qui en r\u00e9seaux mobile gr\u00e2ce \u00e0 ce projet, on a \u00e9galement capable de cr\u00e9er ill\u00e9galement, il faut le pr\u00e9ciser une petite cellule GSM, vous avez pas le droit de le faire parce que vous empi\u00e9ter sur les les fr\u00e9quences des op\u00e9rateurs, mais effectivement antennes des tests permettent de se fabriquer, si on est un peu bricoleur sa petite cellule GSM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [80%] :\r\nJean L\u00e9vy et puis la veille la technologie se d\u00e9mocratiser entre tous, entre toutes les mains, plus aussi elle est susceptible de tomber dans de mauvaises mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [88%] :\r\nEh oui, tout \u00e0 fait et tout le monde sait ce qui se passe, on informatique avec le probl\u00e8me r\u00e9current de la s\u00e9curit\u00e9, on peut imaginer la pagaille que provoquerait le piratage des ressources mobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [91%] :\r\nEt finalement, revenons \u00e0 notre question d\u00e9part les solutions en cas de mauvaise r\u00e9ception mobile, quelles sont les alternatives si je ne peux pas passer par le le fait une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [83%] :\r\nAlors il faudra passer par le oui je suis : il s'agit pas de femtocell au sens strict mais le Wi-fi peut-\u00eatre utilis\u00e9 avec des solutions de VoIP hein comme Sky mais c'est pas un femtocells propos\u00e9 par l'op\u00e9rateur pour \u00e9largir le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [89%] :\r\nEt c'est bien dommage, hein, qu'on ne laisse pas le choix aux usagers, m\u00eame si on l'a vu, \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les femmes t\u00f4t celle des mini- antenne pour mieux capter les r\u00e9seaux mobiles chez soi, une chronique sign\u00e9e Jean-Olivier pain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neuhaus, Christian", "role": "porte-parole de Swisscom", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pain, Jean-Olivier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ricca, Marco", "role": "directeur de Satorys", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5E91BB9-6341-4005-ADA0-1E65D994E85B", "internalArchiveId": "F5E91BB9-6341-4005-ADA0-1E65D994E85B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire DSK. Analyse de l'interview de Dominique Strauss-Kahn : Interview d'Arnaud Mercier, professeur en sciences de l'information et de la communication \u00e0 l'universit\u00e9 de Metz, charg\u00e9 de cours \u00e0 Uni Mail \u00e0 Gen\u00e8ve ", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "L'interview de Dominique Strauss-Kahn sur la cha\u00eene TF1 a battu le record d'audience pour un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en France depuis novembre 2005, et rassembl\u00e9 plus de 13 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Interrog\u00e9 par Claire Chazal, Dominique Strauss-Kahn a reconnu avoir commis une \"faute morale\" en ayant une relation \"non tarif\u00e9e\" avec Nafissatou Diallo, la femme de chambre de l'h\u00f4tel Sofitel de New York qui l'accuse d'avoir tent\u00e9 de la violer.", "durationSec": 246, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "d\u00e9lit sexuel"], "thematicPersons": ["Strauss-Kahn, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:11:58Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'interview de Dominique Strauss-Kahn hier soir sur la cha\u00eene TF1 a battu le record d'audience pour un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en France depuis novembre 2005, il a rassembl\u00e9 plus de 13 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, interrog\u00e9 par Claire Chazal, Dominique Strauss-Kahn a reconnu avoir commis une faute morale en ayant une relation non tarif\u00e9e avec Nafissatou Diallo, la femme de chambre de l'h\u00f4tel Sofitel de New York qui l'accuse d'avoir tent\u00e9 de la violer, \u00e0 la mi- mai, bonjour Arnaud Mercier bonjour va d\u00e9crypter This avec vous, professeur en sciences de l'information de la communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Metz, charg\u00e9 de cours \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve, la presse fran\u00e7aise n'a \u00e9videmment pas tendre ce matin avec DSK au fond que, quel est le vraiment le but de ce genre d'apparitions t\u00e9l\u00e9visuelles, les partisans d'DSK 10 laur\u00e9ats est -ce que c'est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [93%] :\r\nIl faut purger le passif, il avait accumul\u00e9 une dette morale vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais, notamment vis-\u00e0-vis de tous ceux qui croyaient en lui pour devenir un futur pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et donc il fallait absolument qu'ils s'expriment puisque ses avocats aux \u00c9tats-Unis lui avait conseill\u00e9 comme ligne de d\u00e9fense le le silence, laissant son accusatrice en fait se d\u00e9cr\u00e9dibiliser toute seule, donc l\u00e0 il y avait obligation pour lui d'aller s'expliquer, de faire p\u00e9nitence, hein, de, de, de faire cet acte de contrition publique tout le monde l'attendait \u00e0 la fa\u00e7on dont Bill Clinton avait d\u00fb le faire apr\u00e8s l'affaire Lewinsky. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [88%] :\r\nIl y a pas vraiment chercher ses mots, on avait parfois l'impression qu'il avait r\u00e9cit\u00e9 ses r\u00e9ponses \u00e9crites au pr\u00e9alable en tout cas, c'\u00e9tait assez bien pr\u00e9par\u00e9, il fallait qu'il donne cette impression d'\u00eatre d'\u00eatre s\u00fbr de lui, il \u00e9tait -il d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [88%] :\r\nJe crois que on peut dire qu'il avait l'air quand m\u00eame assez s\u00fbr de lui, au d\u00e9part, on l'a vu au lancement du site et tr\u00e8s crisp\u00e9, mais finalement, apr\u00e8s, il a r\u00e9ussi \u00e0 adopter un un ton qui qui \u00e9tait sans passion, finalement il \u00e9tait grave mais mais effectivement sans \u00e9motion, donc il \u00e9tait totalement ma\u00eetris\u00e9, on peut penser qu'il avait bien r\u00e9p\u00e9ter et, bien \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps je crois que, de toute fa\u00e7on il a, il \u00e9tait l\u00e0 pour dire des choses, alors qu'il le dit avec beaucoup d'\u00e9motion o\u00f9 beaucoup de contr\u00f4le l'essentiel c'est qu'il ait dit un certain nombre de mots puisque que certains veulent bien entendre et et se dire que peut-\u00eatre dans le pass\u00e9 de dans le futur, on pourra passer l'\u00e9ponge, vu ce qu'il a dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [87%] :\r\nUn certain nombre de mots, il a dit, par exemple, la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, c'est fini, \u00e7a peut choquer quand m\u00eame ce genre de choses \u00e7a voulait dire quoi, que la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 s'\u00e9tait permis avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, bon, faut savoir en France, le jugement que que porte l'opinion publique, globalement sur la libert\u00e9 sexuelle des hommes politiques n'est pas du tout comme dans un certain nombre d'autres pays comme aux \u00c9tats-Unis par exemple, vous, vous ne ratez pas votre carri\u00e8re politique, \u00e0 cause de \u00e7a, mais surtout le le probl\u00e8me bon le mot l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 appara\u00eet aux yeux des f\u00e9ministes notamment comme insuffisant parce que on voit bien qu'il y avait plus que un s\u00e9ducteur, il y avait l'id\u00e9e quand m\u00eame qu'il \u00e9tait assez lourdingue dans sa fa\u00e7on vu tous les t\u00e9moignages qu'on a dans sa fa\u00e7on d'aborder les femmes qui lui plaisaient, donc je pense que le mot l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et sans doute un des un des termes un peu maladroit qu'il a utilis\u00e9 dans cette interview. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [79%] :\r\nEt puis il a brandi \u00e0 plusieurs reprises, hein, le fameux rapport du procureur Sirven sont la vu 3, 4, 5 fois en tout cas le le le v\u00e9lo pos\u00e9 sur la table, est-ce que il se retrancher derri\u00e8re ce document. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [85%] :\r\nAlors c'est clair, hein, c'\u00e9tait presque une b\u00e9quille pour lui une b\u00e9quille \u00e0 lire argumentatives, hein, on sentait bien qu'il \u00e9tait l\u00e0 pour mener une d\u00e9monstration d'ailleurs, il a tenu cet \u00e9quilibre, c'\u00e9tait pas facile entre d'un c\u00f4t\u00e9 je fait p\u00e9nitence et en m\u00eame temps je suis pas une carpette, je suis tr\u00e8s combatif donc il voulait montrer, il voulait mener une d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 ce il s'est retranch\u00e9 derri\u00e8re le rapport du procureur pour dire qu'il \u00e9tait innocent de tous sont accus\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 combatif, il a accus\u00e9 le le magazine fran\u00e7ais L'Express, d'\u00eatre un de devenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [79%] :\r\nUn c\u00e2ble Yin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [87%] :\r\nDonc, vraiment, il a \u00e9t\u00e9 fait par certains aspects d'autres tr\u00e8s peu deJ. effectivement il y a, il a, il a trouv\u00e9 cet \u00e9quilibre et pour lui l'important, c'\u00e9tait de montrer de garder sa ligne de d\u00e9fense publique, c'est-\u00e0-dire je n'ai rien fait, on ne peut rien me reprocher d'ailleurs le procureur 1900. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [87%] :\r\nMerci \u00e0 nos Arnaud, merci pour cette analyse, professeur en sciences de l'information de la communication, Universit\u00e9 de Metz, invit\u00e9 par Estelle Braconnier une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mercier, Arnaud", "role": "professeur en sciences de l'information et de la communication \u00e0 l'universit\u00e9 de Metz, charg\u00e9 de cours \u00e0 Uni Mail \u00e0 Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18039C00-4ED2-4C48-A893-A909B4CA4EE2", "internalArchiveId": "18039C00-4ED2-4C48-A893-A909B4CA4EE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 palestinienne, d\u00e9posera sa demande d'admission de la Palestine en tant que membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'ONU : Interview d'Ygal Palmor, porte-parole du minist\u00e8re isra\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "Cette action provoque un r\u00e9el embarras diplomatique avec l'annonce d'un veto de la part des Etats-Unis au Conseil de S\u00e9curit\u00e9. ", "durationSec": 584, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche-Orient", "Palestine", "Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["diplomatie"], "thematicPersons": ["ONU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-30T08:47:18Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn \u00c9tat de Palestine reconnue par les Nations unies, c'est l'ambition, c'est m\u00eame le r\u00eave de Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, qui a confirm\u00e9 sa volont\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 ce vendredi la demande d'adh\u00e9sion de la Palestine en tant que membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'ONU et qui provoque un embarras diplomatique avec, d\u00e9j\u00e0, l'annonce d'un v\u00e9to de la part des \u00c9tats-Unis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, il y a 2 semaines, nous recevions Leila Shahid, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la Palestine aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles ce matin pour parler de \u00e7a, autre point de vue celui d'Isra\u00ebl avec le porte- Marolles du minist\u00e8re isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ygal Palmor bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [88%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous, tout d'abord quelle r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl, quelle r\u00e9action \u00e0 cette demande de reconnaissance de la Palestine aupr\u00e8s des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [95%] :\r\nBien, tr\u00e8s simplement, nous ne sommes pas contre l'\u00e9tablissement d'un \u00c9tat palestinien, seulement nous faisons valoir qu'un \u00c9tat ne peut \u00eatre que le r\u00e9sultat d'une n\u00e9gociation bilat\u00e9rale, on ne peut pas contourner l'incontournable la n\u00e9gociation directe entre les 2 parties est incontournable et ce n'est que par le dialogue ne pourra survenir un accord de paix entre Isra\u00ebl et un futur \u00c9tat de Palestine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nOr, ces n\u00e9gociations sont compl\u00e8tement bloqu\u00e9es, Ygal Palmor, bloqu\u00e9 depuis un an, notamment en raison de l'extension de nouvelles colonies en Cisjordanie vous braquer tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [93%] :\r\nNon, elles sont bloqu\u00e9s parce que les Palestiniens refusent de n\u00e9gocier, il refuse de n\u00e9gocier parce que ils r\u00e9clament obtenir satisfaction sur un des dossiers avant m\u00eame de l'avoir n\u00e9goci\u00e9e, je ne dis pas que les implantations ne soit pas un dossier difficile, je ne dis pas non plus qu'il n'y a pas d'autre dossier extr\u00eamement difficiles, comme par exemple le contr\u00f4le du Hamas sur Gaza comme par exemple la question des fronti\u00e8res, comme par exemple la question de J\u00e9rusalem, autant de dossiers sur lesquels il faut n\u00e9gocier sans poser de condition pr\u00e9alable et les Palestiniens prennent pr\u00e9texte du fait qu'il y a des probl\u00e8mes, ce qui est l'\u00e9vidence m\u00eame pour pour poser des conditions pr\u00e9alables qui serve \u00e0 bloquer la n\u00e9gociation plut\u00f4t que de les utiliser comme plateforme pour n\u00e9gocier, s'il y a un probl\u00e8me : que faire, il faut n\u00e9gocier une solution, on ne peut pas, on ne peut pas pr\u00e9texter le manque de n\u00e9gociations par le fait qu'il y a un probl\u00e8me, c'est un cercle vicieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nLes propos Daouda Ba sont assez clairs, nous n'allons pas l'ONU pour enlever sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl, \u00e7a il ne vous la conteste pas mais bien contester cette occupation qui est un cauchemar quotidien pour nous qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [92%] :\r\nEt comment en finir avec ce qui constitue pour lui en cauchemar comment finir, sinon en parlant aux Isra\u00e9liens, il faut rappeler que, en 2009 les n\u00e9gociations commenc\u00e9es au sommet d'Annapolis aboutit \u00e0 une proposition d'accord de paix d\u00e9finitif et global soumise par le 1er ministre isra\u00e9lien, Ehud Olmert, un plan de paix d\u00e9finitif, ce qui a \u00e9t\u00e9 soumis, sans jamais avoir re\u00e7u de r\u00e9ponse, les Palestiniens l'ont rejet\u00e9, ils n'ont jamais fait de contre- offre donc tout a \u00e9t\u00e9 un peu rest\u00e9s dans leur change le gouvernement d'Isra\u00ebl apr\u00e8s les \u00e9lections et les Palestiniens d\u00e9cident de choisir une autre tactique : celle de ne pas n\u00e9gocier en posant des conditions pr\u00e9alables, que voulez -vous que je dise s'il y a un cauchemar pour Mahmoud Abbas, cela fait longtemps qu'il aurait pu d\u00e9j\u00e0 dispara\u00eetre s'il avait accept\u00e9 l'offre mais au-del\u00e0 pour ne rien dire, \u00e9videmment, de ce qu'on appelle les param\u00e8tres Clinton apr\u00e8s le sommet, tout comme David, c'est-\u00e0-dire un accord de paix selon les lignes, par l'administration Clinton dit j'en d\u00e9cembre 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [87%] :\r\nSi les n\u00e9gociations des donne rien et et le donne rien depuis de nombreuses ann\u00e9es, Ygal Palmor, on peut aussi comprendre la d\u00e9marche des Palestiniens qui essaye de passer par l'apport des Nations unies pour pour avoir cette l\u00e9gitimit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [91%] :\r\nMais les les n\u00e9gociations d'abord ce n'est pas vrai qu'elle ne donne rien, il y a bien autorit\u00e9 palestinienne qui fonctionne, elle fonctionne m\u00eame pas mal \u00e9conomiquement selon les rapports du FMI, de la Banque mondiale, on ne peut pas dire que les Palestiniens n'ont rien, ils ont des institutions qu'ils ont pu construire gr\u00e2ce \u00e0 l'aide internationale \u00e9galement au petit coup de pouce qu'Isra\u00ebl, ils ont une \u00e9conomie qui marche, et ils ont en effet. \r\nVoire d'avenir, tout \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 tout \u00e7a n'est pas n'a pas pouss\u00e9 sur les arbres, c'est le fruit des accords pass\u00e9s entre Isra\u00e9liens Palestine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [73%] :\r\nIl reste \u00e0 bloquer sur 15. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [79%] :\r\nNon, oui, \u00e9videmment, quand le Hamas prend le pouvoir \u00e0 Gaza et qui l'expulsent Manu militari l'autorit\u00e9 palais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [87%] :\r\nNon, c'est un tr\u00e8s grave probl\u00e8me et pour les Palestiniens, et pour les Isra\u00e9liens, c'est un probl\u00e8me qu'on doit arriver. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [92%] :\r\nLondres ensemble et je vois que les Palestiniens veulent faire faire semblant comme si ce probl\u00e8me ne la concernait pas comme s'il n'ouvre pas Isra\u00ebl et on devrait pas le prendre en consid\u00e9ration, mais passons sur tout \u00e7a parce que il faut n\u00e9gocier entre nous, on ne peut pas aller chez les autres pour pour dire, pour obtenir quelques quelques applaudissements en pr\u00e9tendant qu'Isra\u00ebl n'existe pas, raconte passer outre le dialogue et qu'on ne va pas discuter des v\u00e9ritables rep\u00e8res de v\u00e9ritables probl\u00e8mes qui restent \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [85%] :\r\nYgal Palmor \u00e0 b\u00e2bord, dans l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, dont on a l'impression qu'il est plus isol\u00e9 que jamais dans la r\u00e9gion et le printemps arabe \u00e9videmment de s\u00e9rieux incidents en \u00c9gypte, des ambassadeurs, rappel\u00e9s en en urgence et puis surtout la Turquie, qui \u00e9tait un partenaire strat\u00e9gique d'Isra\u00ebl, qui commence \u00e0 monter le ton tout cela vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [92%] :\r\nOui, il y a des \u00e9v\u00e9nements qui sont \u00e9videmment inqui\u00e9tant mais je vous n'exag\u00e9rez pas, pour ma part le th\u00e8me de l'isolement, d'abord il y a effectivement une mutation historique, la r\u00e9gion est en train de traverser, rien \u00e0 voir avec Isra\u00ebl, ce que vous appelez le printemps arabe, ce qui est surtout un grand changement dans une direction qui reste incertaine, avec \u00e9norm\u00e9ment de violence au menu, si j'ose dire, en Libye, en Syrie, on esp\u00e8re que \u00e7a s'arr\u00eatera l\u00e0, donc il y a un an, un grand une grande secousse sismique dans le domaine politico- social des pays arabes, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec Isra\u00ebl et c'est vrai que \u00e7a peut avoir des r\u00e9sultats inqui\u00e9tants, apr\u00e8s il y a \u00e9videmment la crise avec la Turquie, mais en ce qui concerne les Allemands, il faut pas oublier que Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 admis au sein de l'OCDE, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Isra\u00ebl vient d'\u00eatre admis comme \u00e9tait associ\u00e9 au CERN, l\u00e0 il y a quelques jours, il y a isra\u00e9lien d'ouvrir de nouvelles ambassades dans le monde, donc il isolement est tout \u00e0 fait relatif, mais c'est vrai que la r\u00e9gion, la r\u00e9gion du Proche-Orient et sa proche p\u00e9riph\u00e9rie comme la Turquie, c'est une r\u00e9gion qui est en train de vivre de grands changements sur une r\u00e9gion sur laquelle plane une grande incertitude et tout cela inqui\u00e8te bien s\u00fbr Isra\u00ebl comme cela devrait inqui\u00e9ter les tous les pays voisins du Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [86%] :\r\nVous vous dites, n'exag\u00e9rons pas l'isolement, vous voulez peut-\u00eatre lui ses ses propos et c'\u00e9tait dans dans Le Temps, journal suisse, il y a quelques jours, de de Yossi Sarid, vous le connaissez \u00e9videmment ancien ministre Ariste qui qui est aussi chroniqueur dans le quotidien isra\u00e9lien Haaretz en r\u00e9alit\u00e9, ce qui provoque notre isolement, dit -il, c'est notre autisme politique et notre comportement qui constitue toujours le pr\u00e9sentez Isra\u00e9liens comme des victimes, alors que nous sommes des occupants que ce que vous lui r\u00e9pondez l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:57) [87%] :\r\nMais d'abord, pourquoi devrais -je r\u00e9pondre un chroniqueur plut\u00f4t qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [68%] :\r\nJean-Charles il y a scandale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:03) [88%] :\r\nSon opinion non mais il a le droit \u00e0 son opinion, il y a d'autres pays, non dans le m\u00eame journal, dans d'autres journaux, c'est-\u00e0-dire cit\u00e9 un chroniqueur c'est bien, mais il y en a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:14) [86%] :\r\nIl s'plein en Isra\u00ebl, il y a une \u00e9norme diversit\u00e9 de voix et de pignons, 6 \u00e0 r\u00e9gler repr\u00e9sente ne repr\u00e9sente que lui- m\u00eame aujourd'hui, puisqu'il n'est plus un homme politique Pignan je ne pas la discutent, discutent, dit ce qu'il veut, moi j'ai une autre opinion je pr\u00e9sente des faits, je crois que je je ne dis pas qu'Isra\u00ebl est irr\u00e9prochable, \u00e0 100 pourcent qu'on n'a jamais commis d'erreur non, aucun moment aucun pays, aucun individu ne peut pr\u00e9tendre d'\u00eatre irr\u00e9prochable, ne pas avoir commis des erreurs, pas du tout, c'est pas du tout ce que j'essaye de de dire aujourd'hui, mais je dis que si l'on veut vraiment r\u00e9soudre ne constructive, la crise actuelle, il n'y a qu'un seul moyen, c'est le dialogue Direct hors du dialogue, aucun salut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [90%] :\r\nJuste un sondage et on termine l\u00e0- dessus, Ygal Palmor 50 pourcent des des personnes interrog\u00e9es se disent favorables \u00e0 la reconnaissance d'un \u00c9tat palestinien par les Nations unies Sondage r\u00e9alis\u00e9 dans 19 pays publi\u00e9 par la BBC, ce matin, bon voil\u00e0, les gens sont assez favorables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:15) [89%] :\r\nOui, je crois qu'il y a un peu une incompr\u00e9hension sur la nature de la d\u00e9marche alors je je r\u00e9p\u00e9terai pas que \u00e7a soit bien clair : Isra\u00ebl n'est pas contre un \u00c9tat palestinien, on n'est pas du tout contre l'acc\u00e8s des Palestiniens ont statut d'\u00c9tat et m\u00eame un \u00e9tat reconnu \u00e9videmment par le mieux membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'ONU, on n'a strictement rien contre sa rencontrera, au contraire, le 1er ministre N\u00e9tanyahou l'a d\u00e9j\u00e0 dit dans un discours apr\u00e8s dans d'autres d\u00e9clarations c'est tr\u00e8s n\u00e9cessaire l'ont fait aussi, il ne s'agit pas d'une d\u00e9marche isra\u00e9lienne contre un \u00c9tat palestinien ou contre l'ind\u00e9pendance palestinienne, il s'agit d'une d\u00e9marche qui vise que cette que l'\u00e9tablissement de cet \u00c9tat palestinien se fasse dans l'ordre et pas dans l'anarchie, qu'il se fasse dans la paix et non dans le conflit de la confrontation, il savait qu'il se fasse avec une vision d'avenir et pas une vision du pass\u00e9 d'archa\u00efsme qu'il se fasse avec des chances de prosp\u00e9rer dans les relations de bon voisinage qu'il devra entretenir avec Isra\u00ebl et qu'il ne se fasse pas contre les conditions qui doivent \u00eatre r\u00e9unis pour sa prosp\u00e9rit\u00e9 et celle de ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [94%] :\r\nLe point de vue isra\u00e9lien merci Ygal Palmor, porte- parole du minist\u00e8re isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, et donc ce vendredi le Palestinien Mahmoud Abbas d\u00e9posera la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 aux Nations unies de son pays, merci et bonne journ\u00e9e Ygal Palmor. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:37) [96%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Palmor, Ygal", "role": "porte-parole du minist\u00e8re isra\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47436F72-106E-4FD4-8B6E-A4D228D91E5A", "internalArchiveId": "47436F72-106E-4FD4-8B6E-A4D228D91E5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gabriel Faur\u00e9, le minuit profond (6/20)", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre. R\u00e9cit d'apr\u00e8s \"Gabriel Faur\u00e9\" de Jean-Michel Nectoux (\u00e9d. Seuil/Solf\u00e8ges, 1972), et \"Gabriel Faur\u00e9: les voix du clair-obscur\" de Jean-Michel Nectoux (\u00e9d. Flammarion, 1990).", "durationSec": 3297, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["composition musicale", "musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Faur\u00e9, Gabriel"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission le 03.09.2012.", "lastModifiedDate": "2018-03-30T09:42:46Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [98%] :\r\nEn nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [84%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et c'est Daniel Robert a pour donner entendu je vous propose de retrouver cette semaine, Gabriel Faur\u00e9, Faur\u00e9, qui est l'un des plus merveilleux musicien fran\u00e7ais contemporain de Wagner et de Marcel Proust c'est Gabriel Faur\u00e9 le minuit profond o\u00f9 que vous soyez dans le monde, Baalbeck Ch\u00e2tel Saint-Denis ne Th\u00e9mis Batum, je vous souhaite la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [83%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [85%] :\r\nEt de Gabriel Faur\u00e9 le ce qui ressort du 1er Quatuor avec piano avait pour interpr\u00e8te Kaffrine le trio Audi et m\u00e9rit\u00e9e, c'est \u00e0 nouveau en Normandie chez Monsieur Madame Claire Camille Claire riche industriel, lui et sa femme Marie \u00e9tait ce qu'on appelle des m\u00e9lomanes \u00e9clair\u00e9s que Faur\u00e9 trouve le calme n\u00e9cessaire pour entreprendre son 1er quatuor avec piano ce petit chef-d'aurait cr\u00e9\u00e9 le 14 f\u00e9vrier 1880 \u00e0 la salle Pleyel, dans le cadre des concerts de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale de musique, r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9, avec l'auteur au piano et au violon, vie de Michelin qui allait bient\u00f4t de Faur\u00e9 toujours le concerto pour violons, je vous en parlerai tout \u00e0 l'heure, ce 1er quatuor avait pour \u00eatre une pure merveille, les choses se compliquent en Faur\u00e9 d\u00e9cide de le faire \u00e9diter comme pour la 1\u00e8re Sonate violon, piano, je voulais raconter, je crois bien, Faur\u00e9 va en effet rencontrer beaucoup de difficult\u00e9s, c'est d'abord l'\u00e9diteur durant qui se r\u00e9cuse, puis soudain, ce qui en fait de m\u00eame, soudain, ce qui semble en plus s'\u00eatre montr\u00e9 assez blessant pour que Faur\u00e9 d\u00e9cide de rompre le contrat d'\u00e9dition qui le liait \u00e0 lui et c'est l\u00e0 qu'intervient un 3\u00e8me \u00e9diteur am\u00e8ne Amel s\u00e9duits par le succ\u00e8s probable de la berceuse cr\u00e9e la m\u00eame soir\u00e9e avec le quatuor propose d'\u00e9diter des 2 pi\u00e8ces, le quatuor et la berceuse mais il impose aux jeunes compositeurs les m\u00eames conditions que l'\u00e9diteur allemand peuvent, pour la 1\u00e8re Sonate violent piano autrement dit Faur\u00e9 n'aura absolument aucun droit d'auteur sur les 3 Oeuvres les plus jou\u00e9s finalement de sa musique de chambre la soldate berceuses et le quatuor or Hamel avait vu juste, il y avait tu\u00e9 puisque la berceuse va assez rapidement se r\u00e9pandre dans le monde entier dans d'innombrables transcriptions il y a ces personnes, je vous propose de l'\u00e9couter dans sa version d'origine pour violon et piano c'est au bonheur Sir voici Jacques Thibault il y a Alfred Cortot en 1931. \r\n\u00e0 la salle Pleyel, le 2 1931 ans, c'\u00e9tait la berceuse de Gabriel Faur\u00e9 par Jacques Thibault et Alfred Cortot pour revenir au 1er Quatuor avec piano sa gen\u00e8se et une longue il \u00e9tait pesant seront en effet n\u00e9cessaires \u00e0 sa composition est plut\u00f4t m\u00e9content du final Faur\u00e9 voudra par ailleurs le r\u00e9\u00e9crire enti\u00e8rement \u00e0 cet \u00e9gard, comment ne pas rappeler que Pauline Viardot au moment des fian\u00e7ailles de sa fille avec Faur\u00e9 avait sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gabriel de passer moins de temps va peaufiner ses Oeuvres pour se lancer dans l'op\u00e9ra ou le succ\u00e8s pens\u00e9e telle disette, elle eut \u00e9t\u00e9 sinon imm\u00e9diat du moins plus visible, bref, dans ce 1er Quatuor il y a donc, on vient de l'entendre ce ce qui, \u00e0 l'humour \u00e9tonnant, rappelez -vous ce fonds de Pixies sur lequel papillome un th\u00e8me et ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [77%] :\r\nEt d'poitrine de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [80%] :\r\nJean-Michel Nectoux dans son exc\u00e8s Martine monographie sur Faur\u00e9 paru tr\u00e8s autrefois au Seuil dans la collection solf\u00e8ge, dit que c'est retrouver la finesse des clavecinistes fran\u00e7ais du XVIIIe dans Ginette Moss faire de s\u00e9r\u00e9nades o\u00f9 l'on pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0. \r\nNectoux toujours double point d'orgue semble mettre fin au d\u00e9licieux morceau erreur voici en effet un trio les cordons le sort des lignes entends un nouveau th\u00e8me dans la chaleur lyrique contredite par l'ironie des commentaires du piano. \r\nEt puis une longue phrase passionn\u00e9 ram\u00e8ne la s\u00e9r\u00e9nade initiale avec son cort\u00e8ge applique -t-on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:36) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [59%] :\r\nUn tout petit march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [83%] :\r\nEt Nectoux de conclure de ce quartier chaud du 1er quatuor et l'une des pages les plus achev\u00e9s de Faur\u00e9 par la s\u00e9duction imm\u00e9diate qu'il exer\u00e7a c'est l'une des de sondages, enfin c'est Nectoux toujours qui, par le fr\u00e8re jumeau de celui de la 1\u00e8re violon et piano, il annonce l'escargot des quatuors \u00e0 cordes de Debussy et de a, quant \u00e0 la date Jean qui suit sa gravit\u00e9 et offrant contraste saisissant avec le ce, c'est une page d'une bont\u00e9 profonde \u00e0 un 1er motif d'accord au piano, r\u00e9pond en alternance une phrase chanter \u00e0 l'unisson par les cordes et puis sur un rythme tranquille de Barcarolle le violon exposants second th\u00e8me lui d'une douceur presque sereine quand le quatuor \u00e9crit en 1880 Faur\u00e9 \u00e0 35 ans depuis la Sonate violon, piano et plus encore depuis le quatuor il \u00e9tait un ma\u00eetre d\u00e9sormais en pleine possession de ses moyens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:42) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [87%] :\r\nCatherine, les trios R militaire je jouais la Dodge du Quatuor avec piano puisse 15 de Gabriel Faur\u00e9, vous \u00e9coutez Espace 2 d'un air entendu Gabriel Faur\u00e9 le minuit profond des textes sont adapt\u00e9s de 2 ouvrages de Jean-Michel Nectoux c'est d'une part, la petite monographie parue aux \u00e9ditions du Seuil, collection solf\u00e8ge sous le simple titre Faur\u00e9 et c'est d'autre part, une \u00e9tude plus vaste, plus ambitieuse, plus paru elle aux \u00e9ditions Flammarion, Gabriel Faur\u00e9, les voix du clair-obscur, la cr\u00e9ation du 1er quatuor a lieu mi- f\u00e9vrier 1880 on l'a dit 2 mois plus tard, mi- avril, autre cr\u00e9ation de Faur\u00e9, c'est le concerto pour violon ce concerto Faur\u00e9 veut pour le jeune violoniste belge Villemus, hein, alors il faut dire un beau David Messas, il faut dire un mot de ce concerto et puis il faut surtout on \u00e9coutait la musique, du moins celles qui nous restent au sein de la soci\u00e9t\u00e9 musicale de musique r\u00e9cemment mais \u00e7a qui venait de jouer la sonate de Faur\u00e9 \u00e9tait un adepte fid\u00e8le de la musique de chambre et dans le cercle restreint des gloires violoniste du 19\u00e8me si\u00e8cle, il \u00e9tait de 4 ans l'a\u00een\u00e9 de g\u00e9nie Za\u00efre et de 10 le cadet de Pablo de Sarasate pour Faur\u00e9, il repr\u00e9sentait une personnalit\u00e9 disons plus accessible et en tout cas moins imposante que Sarasate et pour le dire autrement, vide \u00e9tait un partenaire id\u00e9al pour le concerto que Faur\u00e9 projet\u00e9 d'\u00e9crire, et c'est fort du succ\u00e8s r\u00e9cents qu'avait connu sa 1\u00e8re Sonate celle pour violon et piano que Faur\u00e9 semble avoir consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 le violon comme un instrument privil\u00e9gi\u00e9 pour sa musique, enfin, \u00e0 en juger par l'imposante effectif orchestral et les vastes proportions du 1er mouvement un quart d'heure de musique, il s'agissait d'un projet v\u00e9ritablement ambitieux et en tout cas, digne de son enthousiasme curieux destin donc que ce concerto rest\u00e9 incomplet, son 2\u00e8me, mouvement aujourd'hui h\u00e9las perdu voit le jour en tout 1er et il sera ex\u00e9cut\u00e9 en d\u00e9cembre 1878 \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 nationale \u00e0 Paris avec accompagn\u00e9 au piano par Andr\u00e9 Messager et c'est au cours de l'\u00e9t\u00e9 suivant que Faur\u00e9 \u00e9crit \u00e0 Pauline Viardot, \u00eatre tr\u00e8s heureux de la mani\u00e8re dont le concerto arrive sous sa plume, c'est d'ailleurs ce qui lui permet d'annoncer que l'aurait une fin et il souligne qu'il a d\u00e9j\u00e0 le mat\u00e9riel pour le final et que si la t\u00e2che est extr\u00eamement difficile, il esp\u00e8re n\u00e9anmoins men\u00e9 l'oeuvre \u00e0 son terme, or ce concerto Faur\u00e9 ne va jamais parvenir \u00e0 le terminer, mais \u00e7a on jouera seulement les 1er second mouvement en avril sur la direction d'\u00c9douard Colonne et comme je vous le disais, la partition de l'Inde invent\u00e9 a malheureusement \u00e9t\u00e9 perdus mais pour autant, Faur\u00e9 ne devrait jamais oublier ce concerto puisqu'une trentaine d'ann\u00e9es plus tard, il va r\u00e9utiliser le 1er objectif dans ce qui sera alors son ultime composition le quatuor \u00e0 cordes propulse 121 Gabriel Faur\u00e9, le 1er mouvement du Concerto pour violon et orchestre Philippe Graffin Haenel soliste et c'est Thierry Fischer qui dirige l'orchestre de la liste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:57) [86%] :\r\nPhilippe Graffin et l'orchestre de l'Alster sous la direction de Thierry Fischer, c'\u00e9tait le 1er mouvement du Concerto pour violon, il orchestre de Gabriel Faur\u00e9, la vie de Faur\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1880 est assez mal connue n\u00e9anmoins un \u00e9v\u00e9nement priv\u00e9 qui s'impose, c'est son mariage le 27 mars 1883 un mariage qui a lieu pour la petite histoire, quelques semaines apr\u00e8s la mort de Wagner \u00e0 38 ans, Gabriel \u00e9pouse Marie- fermier et l\u00e0 22 20 et la fille du sculpteur Emmanuel Freminet, dont on peut voir aujourd'hui la statue de Jeanne d'Arc, place des Pyramides, \u00e0 Paris, la statue \u00e9questre de V\u00e9lasquez pour le jardin de l'infante au Louvre ou encore la statue de Saint-Michel pointe du clocher de l'\u00e9glise du Mont Saint-Michel 2 fils na\u00eetront de cette union, Emmanuel, professeur de biologie au Coll\u00e8ge de France et Philippe, homme de lettres et m\u00e9lomane, c'est lui, Philippe, qui s'occupera activement de l'oeuvre de son p\u00e8re, j'aurai l'occasion de vous reparler de ce mariage ce malheureux et l'occasion aussi de vous reparler de cette famille, pour l'heure, il suffit de rappeler que le mariage de Faur\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une crise s\u00e9v\u00e8re profonde sentimental, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la rupture brusque des fian\u00e7ailles avec Marianne Viardot Faur\u00e9 avait pour ainsi dire v\u00e9cu travers\u00e9 l'enfer ce grave \u00e9chec sentimental nous dit Jean-Michel Nectoux est probablement \u00e0 l'origine de ce qu'il faut bien appeler le don jeunisme de Faur\u00e9, tous les t\u00e9moins s'accordent \u00e0 dire que l'homme exer\u00e7ait un charme extr\u00eame de taille moyenne et de corpulence plut\u00f4t route Gabriel se distinguait par un visage tr\u00e8s r\u00e9guliers, le nez court aux attaches fortes et le menton volontaire de sa m\u00e8re, sa chevelure sont tr\u00e8s tr\u00e8s fourni blanchi aux alentours de la quarantaine, alors en contraste frappant avec son timbre et qui s'accordent si bien \u00e0 l'expression r\u00eaveuse presque orientale de ses yeux bruns paillet\u00e9 d'or apr\u00e8s le s\u00e9jour de 4 ann\u00e9es \u00e0 Rennes comme organiste \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Sauveur, c'\u00e9tait, rappelez -vous, au sortir des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole et ni d'hier, Gabriel adopte la moustache et la mouche sous la l\u00e8vre inf\u00e9rieure, version abr\u00e9g\u00e9e du bocal \u00e0 Napol\u00e9on III que l'on remarque sur ses 2 meilleurs portrait, celui de Paul dans les tons d'ocres chaud \u00e0 peu pr\u00e8s contemporain de l'huile de Jones in Gers argen face au grise exquis quant \u00e0 la moustache devenue blanche mais g\u00e9n\u00e9reuse, \u00e0 la mani\u00e8re des bijoux de Cl\u00e9menceau et passablement jauni par un usage immod\u00e9r\u00e9 de la cigarette, elle subsiste inchang\u00e9 de 1900 environ \u00e0 sa mort, ce masque original, la souplesse naturelle comme nonchalante de ses gestes et jusqu'\u00e0 cette apparence un peu lointaine, faite de modestie et d'attention \u00e0 ses voisins int\u00e9rieur lui donnent une \u00e9l\u00e9gance presque f\u00e9line quelque chose du charme f\u00e9minin, on le surnomme le chat ou le Thalys hier musicologue qui a connu, \u00e9crit qu'il \u00e9tait un f\u00e9minin, mais n'avait rien de n'eff\u00e9min\u00e9. \r\nSa mise ne d\u00e9range en rien par ailleurs \u00e0 la plus stricte convenances veste noirs, pantalons ray\u00e9s, chemise blanche \u00e0 faux col orn\u00e9 d'une lavalli\u00e8re dans ses amis rennaise et d'une cravate au noeud gigantesque \u00e0 la mode des ann\u00e9es 1890 redingote \u00e0 revers de satin tubes ou melon noir selon les occasions dans les ann\u00e9es 1900 enfin complet veston apr\u00e8s la guerre de 1914 et bien s\u00fbr en soir\u00e9e, il l'habit noir et de blanc sont de rigueur, sa jolie voix d'enfants s'est mu\u00e9 en main timbre chaud et voil\u00e9e qui donne de la douceur roulement d\u00e8s hier de son action natal en partie conserv\u00e9e, bref cette physionomie si personnel sur tous les hommes comme les femmes, on a tr\u00e8s presque magn\u00e9tique, c'est peu de dire qu'il charme les femmes, elle lui tombe litt\u00e9ralement dans les bras, il est juste aussi d'ajouter que sous un rigorisme de fa\u00e7ade, les divorces sont rares et tr\u00e8s mal consid\u00e9r\u00e9 la France de la IIIe R\u00e9publique autorise une grande libert\u00e9 de moeurs, vous verrez volontiers l'effet conjugu\u00e9 de la vague d'anticl\u00e9ricalisme virulent et de la r\u00e9action contre l'id\u00e9ologie fortement moralisatrice des r\u00e9gimes pr\u00e9c\u00e9dents ne vit -on pas un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique c'\u00e9tait Armand Falli\u00e8res mourir ou presque dans les bras d'une cocotte, ce sont les femmes qui font et d\u00e9font les carri\u00e8res redore de leur fortune bourgeoise bien blasons la femme oui, la femme est un th\u00e8me cl\u00e9 des arts en 1900 et Sarah Bernhardt en pourrait passer pour l'arch\u00e9type le nu f\u00e9minin, on va dire hypocritement les salons et la sculpture des b\u00e2timents officiels des fontaines et des jardins publics mais le ondines sir\u00e8nes joue aussi Hamid affleure dans les arts d\u00e9coratifs femmes opulentes selon le go\u00fbt du temps femme au long cheveux d\u00e9nou\u00e9s images \u00e9rotiques combien cher \u00e0 la peinture de Fernand Knopf \u00e0 L\u00e9vis dure-m\u00e8re \u00e0 la po\u00e9sie de Baudelaire Pierre-Louis sous l'arm\u00e9e femme fatale, enfin Dobres B Ashley F\u00e9licien Europe c'est de temps de Salom\u00e9, on ne s'\u00e9tonnera donc pas de trouver l'image de la femme au centre m\u00eame de l'oeuvre de Faur\u00e9, comme le remarquait judicieusement Marcel Proust lorsqu'il met en sc\u00e8ne le musicien dans sa somme romanesque, j'y reviendrai demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:27) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:18) [84%] :\r\nGabriel Faur\u00e9, c'\u00e9tait le final du 1er Quatuor avec piano par Catherine c'est le trio des termites et je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:16) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:34) [78%] :\r\nDonc et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:54:52) [91%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1020603-E3A3-481C-834C-86391132F222", "internalArchiveId": "D1020603-E3A3-481C-834C-86391132F222", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Session Paradiso. Anna Aaron, chanteuse: interview et concert", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "durationSec": 3231, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pop", "chanteuse"], "thematicPersons": ["Aaron, Anna"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:31:22Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Aaron, Anna", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DB40B4A-9169-427C-8A0F-A5D81C7C57DF", "internalArchiveId": "0DB40B4A-9169-427C-8A0F-A5D81C7C57DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9ration sp\u00e9ciale Nevermind the grunge (1/5) : Interviews de Philippe Manoeuvre, encyclop\u00e9die vivante du rock et de Jack Endino, producteur de \"Bleach\", premier album de Nirvana", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "Du 19 au 24 septembre 2011, Couleur 3 et Musicomax partent sur les traces de Nirvana \u00e0 l'occasion du 20e anniversaire de la sortie de l'album culte \"Nevermind\" et tentent de comprendre la gen\u00e8se du dernier grand mouvement rock'n'roll du vingti\u00e8me si\u00e8cle. Frankfran\u00e7ois, Nicolas Julliard et Vincent Rebetez embarquent direction Seattle, Washington.", "durationSec": 6852, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Seattle", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["rock'n'roll", "rock"], "thematicPersons": ["Cobain, Kurt", "Nirvana"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-09-27T12:04:06Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Manoeuvre, Philippe", "role": "sp\u00e9cialiste de la musique rock", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "K\u00fcffer, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Endino, Jack", "role": "producteur musical", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Rebetez, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCA63632-E751-4E53-BE8D-BB15B7216958", "internalArchiveId": "DCA63632-E751-4E53-BE8D-BB15B7216958", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Cr\u00e9dit Suisse va payer 150 millions d'euros, soit 180 millions de francs \u00e0 l'Allemagne, pour solder ses affaires d'\u00e9vasion fiscale : Commentaire de Francesca Argiroffo et interview de Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois", "publicationDate": "2011-09-19T00:00:00Z", "summary": "Cet accord devrait mettre un terme aux investigations lanc\u00e9es par le parquet de Dusseldorf \u00e0 l'encontre de quatre collaborateurs de la banque, soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des allemands \u00e0 frauder le fisc. Le Cr\u00e9dit Suisse salue cet arrangement qui \u00e9vitera  \u00e0 toutes les parties un conflit juridique long et complexe. Dominique De Buman, membre de la commission de l'\u00e9conomie du parlement, y voit une solution pragmatique qui arrange bien tous les acteurs de ce dossier.", "durationSec": 204, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9vasion fiscale"], "thematicPersons": ["Cr\u00e9dit Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T22:50:50Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse seul de ses affaires d'\u00e9vasion fiscale au num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique va verser 150 millions d'euros, soit plus de 180 millions de francs pour mettre un terme aux investigations lanc\u00e9es par le parquet de D\u00fcsseldorf \u00e0 l'encontre de 4 collaborateurs de la banque soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des Allemands \u00e0 frauder le Fisc, selon le Cr\u00e9dit Suisse cet arrangement \u00e9vitera \u00e0 toutes les parties \u00e0 un conflit juridique long et complexe, Francesca, Jean Fauque, en mars 2010, la nouvelle fait sensation, le parquet de D\u00fcsseldorf ouvre une enqu\u00eate contre plus de 1000 clients du Cr\u00e9dit Suisse 1100 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, suite \u00e0 l'achat par le Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie d'un CD vol\u00e9 les perquisitions qui suivent sont dans la m\u00eame veine dans des filiales de 13 grandes villes mobilisation de plus de 150 fonctionnaires, selon la presse allemande s'est donn\u00e9 devait permettre au Fisc de r\u00e9cup\u00e9rer 400 millions d'euros gr\u00e2ce \u00e0 l'accord qui vient d'\u00eatre conclu avec le parquet de D\u00fcsseldorf et qui semble avoir \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par les 2 parties, le Cr\u00e9dit Suisse paiera finalement 150 millions pour solde de tout compte, la grande banque helv\u00e9tique suit ainsi la voie trac\u00e9e par Julius Baer en avril dernier l'\u00e9tablissement Z\u00fcrichois avait vers\u00e9 50 millions d'euros \u00e0 l'Allemagne, afin de clore ses affaires d'\u00e9vasion fiscale, selon le porte- parole de Cr\u00e9dit Suisse cet arrangement devrait r\u00e9gler tous les contentieux en cours en Allemagne, signalons contre tombe sous l'impulsion du ministre des Finances allemand Wolfgang Sch\u00e4uble et plus de 3000 ce producteur se sont spontan\u00e9ment d\u00e9nonc\u00e9 cet accord avec le Cr\u00e9dit Suisse ne semble pas hors \u00e9t\u00e9 conclu par hasard disons qu'apr\u00e8s une p\u00e9riode de crispation, l'heure est \u00e0 la d\u00e9tente entre Berne et Berlin, les 2 pays ont paraph\u00e9 le mois dernier un accord r\u00e9glant l'imposition des avoirs non d\u00e9clar\u00e9s de clients allemands dans les banques suisses un accord qui suscite malgr\u00e9 tout lire d'\u00e9lus de gauche allemands qui veulent bloquer au Parlement, on ne sait donc pas si cet arrangement avec le Cr\u00e9dit Suisse va calmer les esprits ou au contraire les chauffer encore plus et sur cette nouvelle, voici la r\u00e9action du conseiller national PDC fribourgeois Dominique de \u00e9galement membre de la commission de l'\u00e9conomie du parlement il y voit une solution pragmatique qui arrange bien tous les acteurs de ce dossier \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [93%] :\r\nLes int\u00e9r\u00eats des uns et des autres qui sont diff\u00e9rents entre eux se rejoignent dans la mesure o\u00f9 ni les autorit\u00e9s allemandes n'ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 bord du proc\u00e9dures se prolonger \u00e0 cause de la protection des donn\u00e9es, oui, le Cr\u00e9dit Suisse, \u00e0 cause de son image et des frais de justice, d'un accord entre une banque et une autorit\u00e9 judiciaire, on se trouve donc dans un tout autre cas de figure que ceux qui se n\u00e9gocie actuellement entre la Suisse et d'autres \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [94%] :\r\nC'est une affaire qui a fait couler beaucoup d'encre un cette affaire d\u00e9c\u00e9d\u00e9, on s'en rappelle bien est -ce que c'est pas un petit peu sp\u00e9cial quand m\u00eame de la voir se r\u00e9gler en mettant de l'argent sur la tablette pas passer par une proc\u00e9dure judiciaire en bonne et due forme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [95%] :\r\nC'est effectivement \u00e9tonnant parce que une autorit\u00e9 judiciaire, n'a normalement pas cette comp\u00e9tence -l\u00e0 en tout cas pas chez nous, en Suisse, mais on peut s'imaginer qu'il y a des contacts entre le parquet du sol Dorff et le gouvernement allemand, le gouvernement allemand a l'intention de passer cet accord Rubik avec la Suisse et on sait qu'en Allemagne m\u00eame, il y a une opposition venant du SPD, donc je peux m'imaginer que le gouvernement allemand qui veut aussi faire preuve d'efficacit\u00e9, voit d'un tr\u00e8s bon oeil qu'on r\u00e8gle le pass\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [90%] :\r\nDominique de Buman interrog\u00e9 par qui Christian. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 2500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer x60xWAd2hDUYGa0A2lOkU21ZmTzi"}]