[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=2300&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=2325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=2275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-97463D95-08EB-4950-93B1-BEF2D6D05928", "internalArchiveId": "97463D95-08EB-4950-93B1-BEF2D6D05928", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La th\u00e9rapie par le jardinage", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "summary": "\"Silvio Dolzan l\u00e8ve le voile sur l'hortith\u00e9rapie, une nouvelle technique d'aide \u00e0 la gu\u00e9rison que commence \u00e0 tester le service d'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique des HUG. Bas\u00e9e jusqu'ici sur la peinture, le dessin ou la danse, cette approche est destin\u00e9e en priorit\u00e9 aux patients chroniques, sp\u00e9cialement les ob\u00e8ses et les diab\u00e9tiques.\"", "durationSec": 588, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["th\u00e9rapeutique", "jardinage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T00:36:17Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [89%] :\r\nL'ortie, autrement dit la th\u00e9rapie par le jardinage, c'est une nouvelle technique d'aide \u00e0 la gu\u00e9rison, que commence \u00e0 tester le service d'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique des h\u00f4pitaux universitaires Genevois les l\u00e2che une technique Sylvio Dolzan qui s'inscrit dans une approche dont les r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 les pionniers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [91%] :\r\nOui, cette approche l'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique, donc elle est destin\u00e9e en priorit\u00e9 aux patients chroniques, sp\u00e9cialement ceux qui sont victimes d'ob\u00e9sit\u00e9 ou de diab\u00e8te alors voil\u00e0 plus de 30 ans maintenant, qui a jug\u00e9 la pratique car jusqu'ici, \u00e9tait bas\u00e9 sur sur la peinture sur le dessin sur la danse, mais gr\u00e2ce \u00e0 une sp\u00e9cialiste fran\u00e7aise Amanda Jullion, voici donc le jardinage fait son apparition, les explications d'Alain Golay, il est chef du service d'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nBenjamin th\u00e9rapeutique, c'est en fait un jardin o\u00f9 les passions viennent apprendre \u00e0 planter soigner s'occuper de plantes de de fleurs pour en fait faire un parall\u00e8le avec eux comment mieux soigner, prendre soin de soi, c'est aussi, on devrait arroser tous les jours et c'est une un bon parall\u00e8le et belle m\u00e9taphore, il y a des patients qui sont assez n\u00e9gatifs par rapport \u00e0 l'\u00e0 peu une approche psychologique ou une approche m\u00e9dicale pure et \u00e0 travers le jardin, on s'est rendu compte que les passions se prenait en charge, il a refus\u00e9, comme il s'occupe de leur perte de poids ou de leur de leur diab\u00e8te effectivement le probl\u00e8me de poids et \u00e7a aussi, un autre parall\u00e8le c'est seront les patients se rendent compte que les l\u00e9gumes sont peut-\u00eatre quelque chose d'int\u00e9ressant les plantes, on peut faire des tisanes et il y a en plus du c\u00f4t\u00e9 ludique et en c\u00f4t\u00e9 je dirais d'apprentissage de meilleures connaissances au niveau de, de ce qu'on peut manger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [91%] :\r\nEh bien, \u00e7a para\u00eet parfaitement convaincant mais dans la pratique comment cela se passe, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\nTout simplement en fait hein les patients viennent tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement se salir les mains apr\u00e8s de l'h\u00f4pital, mais ils font \u00e7a sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [85%] :\r\nOui, en fonction de la saison, puis comme le programme de de perte de poids et sur 2 ans, ils viennent \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il faut effectivement commencer \u00e0 planter les l\u00e9gumes ou les fleurs et puis \u00e7a \u00e7a perdure jusqu'\u00e0 la fin de la saison o\u00f9 on peut s'occuper d'un d'un jardin, alors on sait aussi, par temps de pluie alors ce qu'il faut comprendre, c'est que \u00e7a fait partie dans dans un programme complet o\u00f9 on travaille justement l'approche psychologique, une approche nutritionnelle, une approche m\u00e9dicale et une approche d'art th\u00e9rapie et dans l'art th\u00e9rapie, a aussi le moyen de s'exprimer \u00e0 travers d'autres m\u00e9dias, la parole, c'est pas possible, c'est trop difficile \u00e0 s'exprimer en face du psychologue, on travaille d'abord th\u00e9rapeutique qui va faire un travail de sculpture de marionnettes de peinture ou de la danse th\u00e9rapie Adam c'est rapide en plus serein, un int\u00e9r\u00eat parce qu'on travaille sur l'image du corps sur la repr\u00e9sentation mentale de l'image du corps et qui souvent une grosse souffrance ce gros souffrance autour d'image du corps et de l'estime de soi et \u00e7a fait coup double parce que l'annonce th\u00e9rapie les passions bouge, donc il y a aussi cette approche d'activit\u00e9 physique assez ludique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [97%] :\r\nEt pourquoi ces patients chroniques trouve -t-il un int\u00e9r\u00eat dans ce genre de th\u00e9rapie Silvio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nEh bien justement, Alain Golay vit vient de le dire parce qu'elles leur permettent souvent de de dire leur mal- \u00eatre plus facilement que face \u00e0 un psychologue, par exemple, et en particulier pour les ob\u00e8ses, d'ailleurs ce mal- \u00eatre peut \u00eatre vraiment profond et avoir des causes vraiment difficile \u00e0 exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [89%] :\r\nUn tiers nos patients belges ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es et c'est les proportions qu'on a de plus en plus partout et on croit que le probl\u00e8me de poids et juste un probl\u00e8me de de de bouffe alors que ce sont des patients qui ont des souffrances innommables et souvent le fait de d\u00e9j\u00e0 d'exprimer cela dans un milieu qui permet d'entendre cela, c'est d\u00e9j\u00e0 un pas \u00e9norme dans la gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [95%] :\r\nEt le patient devient acteur et pas seulement marionnette puisqu'on utilisait le terme tout \u00e0 l'heure de ce que le m\u00e9decin lui dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [84%] :\r\nAbsolument, c'est une approche centr\u00e9 sur le patient, mais ces centr\u00e9e sur l'individu c'est lui qui est le c\u00f4t\u00e9 c'est lui qui nous aide, celui qui vit avec la maladie et c'est une chose, un changement de posture, c'est un changement d'attitude, on n'a pas d'attitude paternaliste habituel, si on ne prescrit pas, c'est le patient qui essaye de faire de son mieux, dans ce qui peut changer l'\u00e9cole 9\u00e8me a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 d\u00e9velopper cette approche, on a d\u00e9velopp\u00e9 dans le diab\u00e8te, parce que dans le diab\u00e8te au d\u00e9part, vous avez un diab\u00e8te de type 1 qu'on appelle du jeune et si je le patient prend pas d'insuline, il fait un coma hyperglyc\u00e9mie que prend trop d'insuline, il faut qu'on aille polys\u00e9mie tant qu'on n'avait pas le choix : ou patients apr\u00e8s qu'une infirmi\u00e8re en permanence, ou bien on lui apprenait \u00e0 faire combien il doit manger, combien doit prendre l'insuline, et \u00e0 partir de l'art s'est rendu compte que c'\u00e9tait un proche talkie n\u00e9cessaire pour les autres maladies chroniques, c'est une approche humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nUne approche humaniste mais aussi philosophique, hein, depuis quelques ann\u00e9es, le professeur invite une fois par mois Alexandre Jollien Alexandre Jollien qui vient qui vient parler d'un philosophe et qui vient montrer en fait les \u00e9l\u00e9ments de sa doctrine, qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s par les patients, c'est un succ\u00e8s puisque 300 \u00e0 400 personnes assistent \u00e0 chacun de ses ateliers, une fois par mois, la moiti\u00e9 sont des patients et l'autre moiti\u00e9 sond\u00e9s soignants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [93%] :\r\nEt les soignants, justement, sont -ils form\u00e9s sp\u00e9cialement \u00e0 l'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nOui, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es alors aujourd'hui \u00e7a se passe un petit peu partout en Europe, mais encore une fois, l'afflux de base est parti de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [87%] :\r\nAlors l'informer 40000 patients mais on a, puis 10000 soignants, ce qui veut dire que, on a les formations de en s\u00e9minaire de 2, 3, 4 jours \u00e0 la montagne, on a fait le 50\u00e8me cette ann\u00e9e, on en fait de 2 ou 3 par ann\u00e9e et aujourd'hui on a une \u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 15 ans, en janvier, c'est une \u00e9cole o\u00f9 les gens viennent de de d'Europe pour faire une formation post- gradu\u00e9e sous forme d'un certificat de 4 fois, 5 jours et un dipl\u00f4me de de 10 fois 5 jours sur 3 ans de la 1\u00e8re partie c'est pour \u00e0 prendre cette approche d'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique, la 2\u00e8me partie c'est pour devenir informateur et en coordinateur de programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [85%] :\r\nSi Alain Golay dit qu'il entend continuer avec leur petit th\u00e9rapie, c'est qu'elle se r\u00e9v\u00e8le efficace j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [90%] :\r\nEffectivement, oui, apr\u00e8s Les apr\u00e8s les 2 toutes premi\u00e8res sessions qui viennent d'avoir lieu et le bilan semble d\u00e9j\u00e0 excellent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [84%] :\r\nAlors on a bien entendu \u00e9value puisqu'on est \u00e0 l'universit\u00e9 dans un h\u00f4pital universitaire, c'est un changement assez incroyable, certains patients, en plus, ils viennent en groupe et il y a un grand il autour du jardin de m\u00e8tres Les la main dans la terre etc, moi j'ai en t\u00eate, un patient qui \u00e9tait totalement r\u00e9fractaire \u00e0 ce qu'on racontait en psychologie l'activit\u00e9 physique \u00e7a int\u00e9ressait pas c\u00f4t\u00e9 d'aller au jardin, h\u00e9 ben c'\u00e9tait les sp\u00e9cialistes du jardin, il avait lieu, jardin et \u00e0 l'inverse, il y a d'autres gens qui n'avait jamais touch\u00e9 la terre et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 avoir des plantes \u00e0 la maison ou voir sur leur jardin et qui viennent on ne plus dans notre jardin autour de l'h\u00f4pital arroser pendant l'\u00e9t\u00e9, compte c'est canicules etc et j'ai trouv\u00e9 un un effet incroyable au niveau des soignants, aussi il y a une tout d'un coup \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat, c'est une nouvelle approche, c'est \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du de l'\u00e9quipe soignante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, l\u00e0, il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame une une chose qui est quand m\u00eame importante \u00e0 l'\u00e9ducation, terrain peu th\u00e9rapeutique, c'est pas une m\u00e9decine douce au sens o\u00f9 on l'entend g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [89%] :\r\nCe que nous pr\u00f4nons, c'est pas une m\u00e9decine parall\u00e8le, c'est une m\u00e9decine d'autrefois, o\u00f9 on n'\u00e9tait plus \u00e0 l'\u00e9coute du patient et on a, on utilise bien entendu la la, toutes les techniques modernes aujourd'hui : on ne peut pas s'en passer et on serait idiot de le faire, mais je pense qu'aujourd'hui il y a un virage qui se fait autour de l'humain et \u00e0 l'inverse, on est de moins en moins humain, on ne peut pas faire toujours plus vite \u00e0 moins cher et et on a de moins en moins de temps pour parler aux patients, or c'est la chose la plus importante et il y a un changement de paradigme qu'on essaie de proposer depuis bient\u00f4t 30 ans, j'ai vraiment espoir aujourd'hui, que cette m\u00e9decine se faire entendre, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de de 1er recours sont probablement les premiers \u00e0 se rendent compte qu'ils en faisaient d\u00e9j\u00e0 et peut-\u00eatre plus assez, etc, je pense qu'on va ou de vente du d'un virage, un bon m\u00e9decin, pour moi c'est un m\u00e9decin qui \u00e9coute son patient et qui sait voir avec lui ce qui peut faire ce qu'il est capable de faire et de le prendre en partie prenante dans la discussion du type de traitement qui peut prendre et de quel type de changement et peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [87%] :\r\nEt les pouvoirs publics Silvio, ce qu'il la prenne en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a avance, \u00e7a avance \u00e0 petits pas, un Alain Golay a m\u00eame d\u00fb en fait cr\u00e9\u00e9 une fondation priv\u00e9e pour que \u00e7a \u00e7a il y a un tout petit peu plus vite et pour pour financer une partie des des cours donn\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, pourtant les chiffres semblent vraiment \u00e9loquent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [87%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on a pu diminuer de 80 pourcent les les amputations des passions du politique et de 90 pourcent la la c\u00e9cit\u00e9 et on a tendance aujourd'hui \u00e0 faire comprendre aux pouvoirs publics de la sant\u00e9 que 1 euros ou 1 francs en rapporte 4 toques si vous voulez, c'est un projet, cela permet de diminuer les amputations mais permet aussi de diminuer les hospitalisations, c'est une approche d'avenir, mais ce que j'aimerais garder en t\u00eate, c'est que c'est bien, c'est efficace, etc mais surtout extr\u00eamement important pour la qualit\u00e9 de vie du patient, il se sent beaucoup mieux et il se sent ma\u00eetre \u00e0 bord, quelque part, de sa sant\u00e9 et ceux qui se rendent compte les patients quand ils sont en train de faire pousser de la glace au jour o\u00f9 un plan de tomates, de tout \u00e7a n'a absolument c'est justement essayer de faire des parall\u00e8les, ils s'compte de la meilleure estime de soi qu'ils ont au bout : sur le plan social aussi, il s'ouvre en compte les graines sourd. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [89%] :\r\nTr\u00e8s belle image d'un Angolais, chef du service d'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique OH sujet \u00e0 propos de l'ortie th\u00e9rapie th\u00e9rapie par le jardinage, voil\u00e0 qui donne raison au Candide de Voltaire \u00e0 mieux vaut cultiver son jardin, c'est vrai que c'\u00e9tait dans un autre contexte, mais \u00e7a s'y pr\u00eate bien aussi si l'ortie th\u00e9rapie sujet r\u00e9alis\u00e9 par Silvio Dolzan. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BF4ECD1-73CF-4FE9-8A2F-BF01A372F278", "internalArchiveId": "1BF4ECD1-73CF-4FE9-8A2F-BF01A372F278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : Hayden Wood, photographe, pr\u00e9sente des mannequins fa\u00e7ons \"Ken et Barbie\" dans sa s\u00e9rie de clich\u00e9s \"Living Dolls\"", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-14T14:57:51Z", "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-649267F3-1F9F-4BA4-B8AD-61BC7E445DA5", "internalArchiveId": "649267F3-1F9F-4BA4-B8AD-61BC7E445DA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Dominique, pirate des Cara\u00efbes (2/5) : Rasta Nation", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "summary": "Les sc\u00e8nes ext\u00e9rieures du blockbuster hollywoodien \"Pirates des Cara\u00efbes\" ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en grande partie sur l'\u00eele de La Dominique. Bien s\u00fbr cela ne justifie pas que l'on s'int\u00e9resse pendant une semaine \u00e0 ce confetti de 754 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, mais finalement le choix est amplement justifi\u00e9. Un reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. Les rastas ne sont pas que de doux r\u00eaveurs qui se balancent dans un hamac en fumant de la marijuana. A La Dominique, Henry Shillingford est l'un de ces rastas qui font vivre l'\u00eele et cultivent ses montagnes. Issu d'une grande famille de planteurs, Henry est avocat, et militant de la l\u00e9galisation du cannabis. C'est aussi le repr\u00e9sentant d'une histoire mouvement\u00e9e. Les premiers rastas, des jeunes Noirs qui voulaient retourner \u00e0 la terre et exprimer leurs racines africaines, sont apparus en Dominique dans les ann\u00e9es 1972-73. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durement r\u00e9prim\u00e9 jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 par le \"Dread Act\", une loi qui discriminait les rastas sur leur apparence (dreadlocks interdits) et les mettaient hors-la-loi. Aujourd'hui, ce sont entre 6000 et 7000 personnes qui portent des \"dreads\" \u00e0 la Dominique, soit 10% de la population. Nous rencontrons Henry Shillingford \u00e0 son cabinet, puis nous l'accompagnons dans sa maison, perdue dans la for\u00eat, o\u00f9 l'on retrouve Trevy, guitare \u00e0 la main. C'est finalement ce musicien qui va nous emmener au Binghi, c\u00e9r\u00e9monie rasta qui a lieu \u00e0 chaque pleine lune. Un voyage \"hallucinant\". L'invit\u00e9e: H\u00e9l\u00e8ne Lee, r\u00e9alisatrice et auteure du film \"Le premier rasta\". Elle nous raconte l'histoire des rastas dans les Antilles et rectifie quelques clich\u00e9s sur ce mouvement.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Antilles", "La Dominique"], "thematicThemes": ["architecture", "archipel", "moeurs et coutumes", "\u00eele", "haschich"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-08T17:29:23Z", "speechToTexts": ["08.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSandra Viscardy de Sion ne sera pas r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 pour l'instant, Coupe d'Europe, la juge du Tribunal cantonal Vaudois a entendu ce matin, les arguments du club valaisan et du UFA dans le conflit juridique qui les oppose sa d\u00e9cision sera rendue dans une semaine, dans le m\u00eame temps, l'UEFA a demand\u00e9 au Tribunal arbitral du sport, le TAS de statuer tr\u00e8s rapidement sur cette affaire Neuch\u00e2tel-Xamax risquent toujours de lourdes sanctions la semaine derni\u00e8re la Suisse football Ligue avait fix\u00e9 un ultimatum au club xamax devait fournir des documents attestant de sa solvabilit\u00e9 d'ici lundi minuit le club neuch\u00e2telois a bien envoy\u00e9 un dossier qui est bien parvenu \u00e0 \u00e0 la Suisse football Ligue ce matin mais l'instance dirigeante du football suisse n'est pas satisfaite des pi\u00e8ces comptables fournies par la direction Neuch\u00e2tel-Xamax J\u00e9r\u00f4me Galichet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nCes documents ne suffisent pas, ils sont eux incomplet, la d\u00e9nonciation du club est toujours d'actualit\u00e9, Claude Hue Schaeffer, responsable du dossier au sein de la Suisse football il y a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair ce matin Neuch\u00e2tel-Xamax n'a pas r\u00e9gulariser sa situation ce matin le club a donc bien fait parvenir un courrier au si\u00e8ge de la SFL, mais aucune trace de garanties bancaires cette garantie, c'est pourtant l'\u00e9l\u00e9ment essentiel, demand\u00e9e par le gendarme du football suisse pour ce genre de cas pourtant, Neuch\u00e2tel-Xamax n'est pas encore sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire la Swiss football il y a d\u00e9cid\u00e9 de laisser un ultime d\u00e9lai fix\u00e9 \u00e0 demain 9 heures pour compl\u00e9ter compl\u00e9ter le dossier au cas o\u00f9 des pi\u00e8ces manquantes aurait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en courrier B si le club ne satisfait pas aux exigences de la SFL, les sanctions pourraient \u00eatre lourdes retrait de licence, retrait de points, voir m\u00eame exclusion du championnat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats d\u00e9battra demain de la sortie du nucl\u00e9aire, sa commission pr\u00e9paratoire \u00e0 corriger ce matin son point de vue sur la question, \u00e0 une voix pr\u00e8s, elle a renonc\u00e9 \u00e0 interdire uniquement les centrales de la g\u00e9n\u00e9ration actuelle mais elle laisse la porte ouverte \u00e0 la recherche en mati\u00e8re d'\u00e9nergie atomique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra syst\u00e9matiquement \u00e9tudier comment am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents qu'il compte r\u00e9nover ou construire et de quelle fa\u00e7on il y a int\u00e9gr\u00e9 des installations d'\u00e9nergies renouvelables, le Conseil des \u00c9tats a modifi\u00e9 tacitement une motion du conseil national, il ne reste plus qu'une divergence entre le Conseil national et les \u00c9tats sur le budget de l'arm\u00e9e, mais elle est de taille : le National a confirm\u00e9 ce matin qu'il tenait \u00e0 son concept de financement, un plafond de 5 milliards de francs par ann\u00e9e pour couvrir les besoins de l'arm\u00e9e et l'achat des nouveaux avions de combat, une solution qui emp\u00eache la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum, et cette question en cristal demain jour a une nouvelle fois occup\u00e9 le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [92%] :\r\nEh oui, une nouvelle proposition de la socialiste Evi Aleman n'a pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux de la majorit\u00e9, ce matin, mais \u00e0 une courte majorit\u00e9, 98 contre 93 l'UDC le PLR et le PBD, r\u00e9ussissant \u00e0 couler cette proposition, la gauche d\u00e9non\u00e7ait, elle, un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, autre sujet de discussion ce matin, le concept de financement lui- m\u00eame et on a assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 de parlementaires de gauche venus d\u00e9noncer un concept tellement flou que \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 jeter l'argent par les fen\u00eatre l'Inde s'est m\u00eame moqu\u00e9 de ces 2 pages \u00e0 4 qui devrait justifier une d\u00e9pense de plusieurs milliards \u00e0 ces critiques, les tenants de l'achat rapide de nouveaux avions r\u00e9pliqu\u00e9 que de nouveaux rapports n'apporterait rien, le Parlement a toutes les cartes en main pour d\u00e9cider \u00e9tant le chef de l'arm\u00e9e que le ministre de la d\u00e9fense ont apport\u00e9 des r\u00e9ponses rassurantes en commission au final est assez largement Le Conseil national maintient son id\u00e9e de financer la troupe le rattrapage des lacunes d'\u00e9quipement et l'achat de nouveaux avions, avec 5 milliards de francs par an, la balle est maintenant dans le camp des \u00c9tats qui jusqu'ici ont toujours refus\u00e9 de passer par le budget ordinaire et privil\u00e9gi\u00e9e en financement sp\u00e9cial pour l'achat des avions un financement sp\u00e9cial attaquable par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nLa publicit\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit devrait \u00eatre interdite en Suisse, le Conseil national a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative parlementaire, sur laquelle le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer dans la foul\u00e9e, il a r\u00e9clam\u00e9 une enqu\u00eate sur l'endettement des Suisses et notamment sur celui des jeunes, le mois dernier, tout le monde pensait que la voix du chantier du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait d\u00e9gag\u00e9 aujourd'hui le tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne donne qu'un feu Vert partiel \u00e0 l'ouverture du chantier de la ligne ferroviaire Cornavin Vives, Annemasse, les opposants au projet ont obtenu gain de cause, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral leur accorde l'effet suspensif sur les travaux du gros oeuvre, au tunnel de Champel, l'avocat des recourants Ma\u00eetre Fran\u00e7ois B\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [87%] :\r\nCe n'est pas une bataille cosm\u00e9tique, c'est la paix, de milliers d'habitants de Champel, on n'est plus ici dans un combat contre le CEVA pourront le soir, je crois que c'est un combat qui est termin\u00e9e, on est sur un point technique \u00e0 savoir est -ce que l'on va construire une installation qui assure un niveau de confort ad\u00e9quat aux milliers de personnes qui habitent au-dessus du tunnel, c'est la c'est la seule question est donc c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important, alors si le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne raison aux recourants c'est clair que s'imposera \u00e0 l'\u00c9tat de revoir ses plans, ce qui aurait pu faire depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 pour \u00e9viter tous les recours, si les recourants ma, l'\u00c9tat fera ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [92%] :\r\nFran\u00e7ois B\u00e9langer \u00e9tait dans journal de la mi- journ\u00e9e sur la 1\u00e8re Adolphe Ribordy, l'ancien r\u00e9dacteur en chef du journal radical valaisan Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 ne se soustraire a pass\u00e9 100 20 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 le journaliste qui avait compar\u00e9 le conseiller national UDC Oskar Freising \u00e0 Adolf Hitler dans un photomontage sa condamnation pour diffamation, a donc confirm\u00e9 les Grecs font un effort surhumain pour sortir de la crise, propos tenus ce matin \u00e0 Berlin par le 1er ministre grec, Georges Papandr\u00e9ou, qui a rencontr\u00e9 Angela Merkel et pendant ce temps- l\u00e0 \u00e0 Ath\u00e8nes, la capitale grecque est paralys\u00e9e par une gr\u00e8ve des transports publics, le port de Syrte est tomb\u00e9e aux mains des combattants du nouveau r\u00e9gime libyen ces derniers, ces derniers seraient aussi sur le point de p\u00e9n\u00e9trer dans Bani Walid, sur le plan politique, les discussions se poursuivent au sein du Conseil national de transition pour tenter de surmonter les dissensions internes et pour former un gouvernement dont l'annonce est attendue cette semaine, tennis, le B\u00e2lois Marco culinaire n'a pas pass\u00e9 le 1er tour du tournoi de Bangkok, il s'est fait \u00e9limin\u00e9 par l'Allemand Michael Berrer, vainqueur en 2 sets. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:05:37) [63%] :\r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [93%] :\r\n23 \u00e0 25 degr\u00e9s on est toujours au-dessus des normes saisonni\u00e8res en mati\u00e8re de temp\u00e9rature Lazure n'est troubl\u00e9 que par quelques nuages altitude inoffensif \u00e0 d\u00e9guster jusqu'\u00e0 la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [84%] :\r\nPodcasts et l'actualit\u00e9 sur RSR info Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:52) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [80%] :\r\n20 ans de carri\u00e8re : 2 victoires de la musique, une dizaine d'album, des milliers de concerts en caract\u00e8re hors Pair et une carri\u00e8re hors norme plus v\u00e9lo du ce manque Milena tout droit sortie du music-hall, Juliette, entour\u00e9 de ses musiciens polyinstrumentiste raconte sa vie dans ce no parano chaud la 1\u00e8re et Opus One pr\u00e9sente Juliette de nos parano au th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9l\u00e9ments Gen\u00e8ve le mercredi 19 octobre 2011 bonsoir, le rugby, disponible dans les points de vente habituels, plus d'informations : 3 W point Tiret One Point CH Juliette s'\u00e9coute aussi sur la 1\u00e8re et tr\u00e8s bient\u00f4t, au micro de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [83%] :\r\n\u00e7a ressemble vraiment \u00e0 un vieux bateau \u00e9chou\u00e9, un bateau de de piratage 6. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:47) [70%] :\r\nAvec sur l'\u00e9paule mais les microbes alimente Monsieur Quiles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:03) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 la Dominique 2\u00e8me jour de voyage dans les petits Antilles avec les carnets de route de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes dans une clairi\u00e8re au milieu de la for\u00eat au-dessus de de roseaux, la capitale de la Dominique, c'est le meilleur Bing, donc la grande c\u00e9r\u00e9monie rasta qui a lieu \u00e0 toutes les nouvelles lunes \u00e0 la \u00e0 l'Union se nous c'est le moment du du feu de purification, donc ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s une 25 30 autour du feu pendant une bonne heure, ils viennent de de chanter, de danser, jouer du tambour fumer et dans leurs champs, dans leurs pri\u00e8res, on parle beaucoup de Babylone donc Babylone, c'est le le mal, la civilisation, la ville et aussi de l'Afrique, l'Afrique, ce sont les origines, l'empereur \u00e9thiopien a \u00e9t\u00e9 c'est Syrie et surtout les drapeaux qu'on agite autour du feu. \r\nVoil\u00e0, il est presque minuit alors \u00e7a ressemble un peu \u00e0 une r\u00e9union de sorciers sous la pleine lune autour d'un fumeur, ce sont tous des gens tr\u00e8s pacifique, il y a des hommes, des femmes tous rastas tous de la Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:41) [88%] :\r\nIl est n\u00e9 en Jama\u00efque en 1898 il s'appelle L\u00e9onard Percival Howell, il y a peu de sens pour que vous ayez entendu parler de lui, pourtant c'est l'un des fondateurs du mouvement rasta et peut-\u00eatre bien de toutes premi\u00e8res altermondialiste tr\u00e8s jeune, il quitte son pour devenir marin, et ces temps- ci dans le monde qu'il fait connaissance avec diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e le bolch\u00e9visme l'anarchisme les th\u00e9ories de Gandhi et de la psychanalyse, il absorbe tout avec la belle \u00e9nergie de sa jeunesse riche de cette exp\u00e9rience, il rentre en Jama\u00efque, \u00e0 32 ans, il fonde la toute 1\u00e8re commune rasta, le Pinacle pendant plus de 15 ans, les membres de la communaut\u00e9 vivant si ou presque mais le mouvement rastas d\u00e9range la Jama\u00efque coloniale Powell et l'homme \u00e0 abattre, il est emprisonn\u00e9, intern\u00e9 en asile psychiatrique, on le prive de ses biens et ont d\u00e9truit ses \u00e9crits, pourtant, le mouvement continue et lorsqu'il meurt en 1980 2 mois avant Bob Marley \u00e0 l'h\u00f4tel Sheraton de Kingston en Jama\u00efque, Powell, c'est que le rastafarisme n'est pas mort pas mort mais souvent r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aujourd'hui par des gens qui ne savent rien du mouvement originel, les clich\u00e9s sont connus, battu et rebattu les rastas seraient des fumeurs de marijuana qui ne travaillent jamais \u00e9coutent du reggae \u00e0 longueur de journ\u00e9e, L\u00e9onard Percival Jo\u00ebl le marin rebelles Jama\u00efque semble compl\u00e8tement oubli\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Lee bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [79%] :\r\nBonjour super et quelque chose qu'est -ce que je peux raconter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:03) [90%] :\r\nOh, bah on va d\u00e9velopper parce qu'il y en a des choses \u00e0 d\u00e9velopper, vous \u00eates en Direct, en duplex depuis notre Studio \u00e0 Paris, et vous connaissez bien justement c'est L\u00e9onard Percival AOL d'ailleurs, je vous ai piqu\u00e9 toutes les informations puisque c'est vous qui les fournissez notamment sur notre site, le site de votre film, qui vient de sortir en avril dernier, le 1er rastas et qui raconte justement l'histoire de l'Olympia Well, vous \u00eates un peu comme lui a d'ailleurs vous avez voyag\u00e9 beaucoup \u00e0 travers le monde fait plusieurs m\u00e9tiers oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:30) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui c'est \u00e7a, mais de toute fa\u00e7on, il y a beaucoup de gens aujourd'hui qui voyage, d'ailleurs c'est peut-\u00eatre \u00e7a, toute l'histoire du mouvement rasta, c'est l'histoire des gens qui sont d\u00e9racin\u00e9s qui sont jet\u00e9s sur les routes pour une raison pour une autre, dans ce monde o\u00f9 tout le monde bouge, o\u00f9 tout le monde est un peu le m\u00e9tis de quelque chose et vous le b\u00e2tard, quelque chose comme disait un mois. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:50) [83%] :\r\nVous dites dans votre film, d'ailleurs, qui est un que c'est un mouvement qui est qui est mondial, il y en a partout les rastas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:56) [91%] :\r\nOui, absolument, d'ailleurs on parle beaucoup de ceux qui sont en Occident en Afrique mais les les plus fanatiques, on les trouve peut-\u00eatre chez les Indiens d'Am\u00e9rique et qui ont fait de Bob Marley carr\u00e9ment Dieu ou en Nouvelle-Cal\u00e9donie, o\u00f9 des hommes dans des endroits comme \u00e7a, o\u00f9 le o\u00f9 les gens se sont absolument raccroch\u00e9 en Australie, j'ai vu des stades entiers bourr\u00e9s de gens un petit p\u00e8re jeune rouge, c'est les aborig\u00e8nes qui ont trouv\u00e9 dans ce message, une r\u00e9ponse \u00e0 leur probl\u00e8me d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:29) [92%] :\r\nOn verra tout \u00e0 l'heure avec vous, comment on peut qualifier ce mouvement d'o\u00f9 il vient, on verra que ce n'est pas une religion vous H\u00e9l\u00e8ne Lee, il faut pr\u00e9ciser que vous \u00eates fran\u00e7aise pure fran\u00e7aise vous avez grandi dans les Alpes, pourquoi vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:44) [87%] :\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 \u00e9couter le mot pure, mais un peu mal, elle est -ce qu'on ait jamais pu allemande, on vient tous d'\u00e0 peu pr\u00e8s 15000 malheureux humano\u00efdes qui \u00e9tait l\u00e0, \u00e0 une \u00e9poque de la Terre est ronde, quand on r\u00e9fl\u00e9chit, que 15000 personnes ont donn\u00e9 les milliards qui, aujourd'hui, la puret\u00e9, \u00e7a ne peut plus d\u00e9rangeante et donc bah je me je suis s\u00fbr que si, cherchez bien dans mes anc\u00eatre je trouverai toutes sortes de choses, y compris les Africains, donc quand les gens viennent me dire : mais pourquoi toi une petite glace tu t'int\u00e9resses \u00e0 ce mouvement, \u00e7a me fait un peu sourire, et puis toute fa\u00e7on chacun son itin\u00e9raire, moi j'ai rencontr\u00e9 ces gens instinctivement, je me suis entendu avec eux, on \u00e9tait sur la m\u00eame longueur d'onde de mes anc\u00eatre protestants des C\u00e9vennes ont v\u00e9cu exactement les m\u00eames pers\u00e9cutions il y a 400 ans et donc, tout \u00e9tait simple et tout a toujours \u00e9t\u00e9 entre et moi, et je pense que ce qu'il faudrait c'est que tout le monde puisse aller les rencontrer, parce qu'en fait c'est des gens comme vous et moi, ben passe et et pas du tout comme L\u00e9on venait pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:52) [87%] :\r\nOui, c'est justement pour \u00e7a qu'on vous a invit\u00e9 aussi pour pour mettre \u00e0 bas les clich\u00e9s hein que dont je parlais \u00e0 l'instant et puis Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, il a fait ce que vous dites il all\u00e9 les rencontrer les rastas \u00e0 la Dominique, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, on va, gr\u00e2ce \u00e0 lui les rencontrer virtuellement, vous nous suivez je suis avec vous, oui un peu Fr\u00e9d\u00e9ric Faux vous \u00eates donc immerg\u00e9 pour nous dans cette communaut\u00e9, pour quelque temps, alors on conna\u00eet bien le on en parlait avec H\u00e9l\u00e8ne et on conna\u00eet bien la communaut\u00e9 rastas de la Jama\u00efque \u00e0 la Dominique, c'est un mouvement important. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:21) [91%] :\r\nOui \u00e0 la Jama\u00efque, le mouvement rasta est essentiellement religieux autour de la figure de c'est la si l'ancien empereur d'\u00c9thiopie \u00e0 la Dominique, c'est diff\u00e9rent, tout est parti d'une r\u00e9volte des jeunes contre les grandes plantations au d\u00e9part, c'est donc un un comme un retour \u00e0 la terre, une r\u00e9volte contre la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, c'est un mouvement social mais finalement tout aussi important que ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la Jama\u00efque, aujourd'hui les rastas, c'est quand m\u00eame 10 pourcent de de la population de la Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:50) [83%] :\r\nOn vous entend de l\u00e0 dans cette c\u00e9r\u00e9monie et rastas, on va faire un Flashback, on revient plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, on est toujours o\u00f9 nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 hier avec vous, on se retrouve donc dans le bureau de ce rastas Henri. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:30) [57%] :\r\nLa mort alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:32) [84%] :\r\nOn va \u00e9teindre Pierre situation budg\u00e9taire, on est dans le dans le bureau d'Henri c'est une Ford dont avocat Barroso alors on voit autour de nous, la ville qui a ses petites et puis ces maisons avec des toits en t\u00f4le quels sont le genre d'affaire que vous traitez au tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:51) [59%] :\r\nMoi aussi, 3 \u00e9normes des ma th\u00e8se vous pleine de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:56) [83%] :\r\nVoil\u00e0 qui s'int\u00e9resse surtout aux affaires priv\u00e9es d'entreprises et surtout aux affaires de terre de propri\u00e9t\u00e9 de la terre, ce qui est tr\u00e8s important ici, \u00e0 la Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:05) [58%] :\r\nAh \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:06) [73%] :\r\nIl y avait \u00e0 adresser \u00e0 l'heure y arriver \u00e0 l'ext\u00e9rieur de cr\u00e8me au nord amateurs ce que je mentais pas des affaires criminelles, c'est la raison principale, c'est que sur les rastas sont \u00e0 la criminalit\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:18) [72%] :\r\nAh bravo, ouais, pas \u00e0 ce que, \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:22) [76%] :\r\nCe gadget cr\u00e9\u00e9 ses appuis Pocrain pendant les seules affaires criminelles je traite, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, \u00e0 la marijuana parce que pour moi ce n'est pas un Crime, voil\u00e0 \u00e0 de pointe statement loin d\u00e9sappoint\u00e9 d'analyser ce match il y a une grosse femme de le probl\u00e8me, c'est que le cannabis n'est qu'une simple plante qui pousse naturellement dans le sol ici, on le consid\u00e8re comme une drogue de classe \u00e0 une liste sur laquelle se sont aussi l\u00e0, merci Isabelle la coca\u00efne, l'h\u00e9ro\u00efsme Najat ce n'est pas juste car le cannabis au 1er plan pas produit \u00e9labor\u00e9 par on ne devrait donc pas le trouver sur la liste des grandes d\u00e9fis et c'est 3 rend ill\u00e9gale Pina plante vous ce naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:07) [75%] :\r\nEt c'est comme si l'ont d\u00e9cid\u00e9 que les 40 ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [73%] :\r\nPas que \u00e7a, certainement, je ne peux pas le penser parce que ce qui est du fonctionnement. \r\nEt la c'est j'. \r\nOui, voil\u00e0, et peut-\u00eatre aussi parce qu'il perd donc de base. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:39) [83%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes dans les rues de roseaux ou des toutes petites rues qui se coupent \u00e0 angle droit. \r\nHenri salut un peu tout le monde dans la rue, faut dire qu'il avait une allure assez particuli\u00e8re, il y a pas mal de rastas ici dans les rues de roseaux mais Henry lui la une une grande nappe qui lui descend presque jusqu'aux genoux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:02) [61%] :\r\nAh il et \u00e0 l'h\u00f4pital et qui symbolise \u00e9coutez survenue, moi j'ai faim. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:10) [78%] :\r\nExpliquez -moi pourquoi la Dominique les les rastas sont associ\u00e9s \u00e0 la criminalit\u00e9, \u00e7a correspond \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 No\u00ebl cette cause Back to avec une gamme nicotiniques \u00e7a remonte en fait \u00e0 \u00e0 une loi qui a adopt\u00e9 la Dominique, il y a une trentaine d'ann\u00e9es dire interdisez les dreadlocks et en fait on pouvait \u00eatre tu\u00e9 par le simple fait d'avoir des dreadlocks donc d'avoir un look rasta, vous \u00eates un avocat rastas, mais ce qu'il y a beaucoup de professionnels rastas ecia roseaux oui, y \u00e0 sa m\u00e9moire, un avocat Amoroso anachronique, voil\u00e0, j'ai un cousin avocat aussi \u00e0 Bridas alarmant apr\u00e8s maintenant qui fait comme il a un peu cette vie ou la soir\u00e9e \u00e0 moquette et lui ont fait tout concert 2 mois il s'occupa des affaires criminelles et sera bien Henri Delta et Zosso \u00e0 Friends date j'ai aussi un ami qui l'ing\u00e9nieur en chef du gouvernement, on peut dire, voil\u00e0 qui est aussi un rastas, alors l\u00e0 on envoie aussi des rastas c'est au march\u00e9 ou dans la campagne, \u00e7a veut dire qu'il y a beaucoup de rastas qui sont agriculteurs aussi qui ne vivent pas roseaux et des classes d'un des ouvriers un peu dessus oui ben ici, en fait, c'est il y a ce il y a vraiment de grands domaines on peut travailler soit le tourisme sur l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:29) [60%] :\r\n6 mois, croyant de s\u00e9same Jim va nous avons la l'antenne honneur apr\u00e8s l'instrument de suivante a mis en fin de semaine a vu aussi Boyeaux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:39) [82%] :\r\nAlors qu'elles sont bonjour Gilles, bonjour, vous \u00eates vraiment le le client de d'Henry. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:43) [89%] :\r\nAbsolument, bah, j'ai cherch\u00e9 un avocat comme tout un chacun \u00e9tranger dans un pays inconnu avec des lois, un petit peu diff\u00e9rente et il m'a sembl\u00e9 que il avait tout \u00e0 la fois une propret\u00e9 morale, tout en ayant l'\u00e9nergie et la niaque, dont j'ai besoin parfois parce que parfois j'en ce sens, ensuite d\u00e9pourvu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:01) [88%] :\r\nAlors, alors, Gilles et les restaurateurs, il tient un restaurant ici dans un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de roseaux, \u00e7a fait combien de temps que vous \u00eates et c'est la Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:09) [90%] :\r\n\u00e7a fait 5 ans que j'habite en Dominique, et \u00e7a fait 2 ans et demi que j'exploite le r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:13) [84%] :\r\nEt le fait que \u00e7a soit un avocat rastas que c'est quand m\u00eame un peu un peu particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:20) [86%] :\r\nNon, moi je suis un homme qui suit, je pense \u00eatre quelqu'un d'un peu atypique et pas tr\u00e8s orthodoxe, je pense qu'on s'est vous correspond, alors on pourrait dire comme une culotte de peau sur sur les fesses d'un hussard. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:32) [87%] :\r\nVoil\u00e0, maintenant c'est le moment d'aller au tribunal, voil\u00e0 l\u00e0 on passe devant le d\u00e9barcad\u00e8re des ferries a les bateaux qui viennent notamment de Guadeloupe, de Martinique, il y a un bateau qui va arriver, donc il y a, il y a beaucoup de gens qui sont l\u00e0 qui attendent, c'est d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 ce qu'on a une un porche cayenne oui une grande et belle voiture qui la voiture du juge. \r\nVoil\u00e0 et voil\u00e0 le le tribunal donc qui donne sur le front de mer sur la mer des Cara\u00efbes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:03) [60%] :\r\nOn franchit la porte : oui c'est meilleur ami avant qu'elle atteint Refah fera de vouloir mais sachez enfin de cro\u00eetre, \u00e7a c'est bien, j'en ai fait d\u00e9rober ne croit toutefois de boycott, avec 13 de Tchad ici qu'a fait un bon avait rebondi de Moreno. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:22) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors ben visiblement le le proc\u00e8s repouss\u00e9 parce que le juge est malade. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:29) [78%] :\r\nAvoir voir et de ce point m\u00eame un homme qui. \r\nDire qu'Obama au bien mitoyenne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0, ben \u00e9coutez on va quitter roseaux il y en a un peu assez les fatiguer, on va se rendre chez lui dans sa m\u00e8re. \r\nEn descendant de la voiture, on a fait un grand voyageur, pas un grand voyage dans l'\u00eele puisque roseaux et peut-\u00eatre \u00e0 un quart d'heure d'ici on a long\u00e9 la mer on a remont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:17) [79%] :\r\nC'est une route qui s'enfonce dans la for\u00eat, \u00e0 un moment on a tourn\u00e9 \u00e0 gauche, on arrive devant la la maison d'Henry vieilles maisons en bois, on voit des ruines alors une sorte d'aqueduc qu'est -ce que c'\u00e9tait ici il y a, c'est au-del\u00e0 state selon une ancienne plantation les ruines devant nous, ce sont les ruines d'un aqueduc qui a amen\u00e9 l'h\u00f4tel de la rivi\u00e8re pour faire tourner oui machine qui broyait la canne \u00e0 sucre, grosse barque aux voix \u00e0 bas la la dalle pointilleux, la famille d'Henri a pris possession de cette tentation -l\u00e0 il y a 120 ans vous \u00eates face c'est malgr\u00e9 m\u00eame phrase on est c'est son arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, donc qui a achet\u00e9 cette plantation. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:00) [67%] :\r\nBon, dans la maison pour un peu, non mais l\u00e0, il y a une amie et d'Henri qui est l\u00e0 pour le sommet sur la vie qu'on pourrait la tuer estime \u00c9thiopie Jules je vivre il y a une guitare \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:14) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on est arriv\u00e9 sur la terrasse de la maison d'Henry il y a vraiment une vue incroyable devant nous une vall\u00e9e qui s'ouvre sur la mer, on voit les arbres, les palmiers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:26) [87%] :\r\nOn est sur ce sur ce balcon qui tout le tour de la maison, la maison, \u00e7a ressemble vraiment \u00e0 un vieux bateau \u00e9chou\u00e9, un bateau de de piratage. \r\nLe bois est tout, on se demande comment elle tient encore debout. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:42) [67%] :\r\nPoint Conakry exactement, voil\u00e0, pour elle, il ne montre alors par les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:49) [67%] :\r\nGrande maison, il faut d'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:51) [77%] :\r\nMaster rose oui oui ce Masters aussi voil\u00e0, c'\u00e9tait la maison du propri\u00e9taire de la plantation ici Monica ou Aznavour flamboyant et notre syst\u00e8me Espagne tr\u00e8s pour la Dominique \u00e0 l'\u00e9poque, les tentations c'est un grande maison vous m\u00eame si effectivement la Dominique n'a jamais \u00e9t\u00e9 un un au lieu de plantations, voil\u00e0 on a travers\u00e9 la maison on arrive de l'autre c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de la rivi\u00e8re, oui bien s\u00fbr Ketchen versus de Stone avant : voil\u00e0 il y a un vieux four \u00e0 pain, la cuisine qui \u00e9tait une cuisine ext\u00e9rieure, le CDS Anne va d\u00e9\u00e7oivent fort a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cuisine, le long d'Descaves, il y a 2 bac 1 bac qui \u00e9tait pour conserver les crabes vivants et l'autre pour conserver les crapauds vivants les crapauds \u00e9norme qu'on appelle les poulets de montagne, \u00e7a donne une id\u00e9e, une id\u00e9e de la taille avec avec femme la French man March 3 th\u00e8mes Guillaume le French Madmax, enfin \u00e7a voil\u00e0, voil\u00e0, c'est une tradition qui a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 ici par les Fran\u00e7ais qui mangeaient cuisses de grenouilles et donc on a profit\u00e9 de ces grenouilles ces crapauds \u00e9norme ici et l\u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:49) [76%] :\r\nAu de 23 il y a vraiment d'juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Maison la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:05) [68%] :\r\nCes belles rivi\u00e8res, lacs \u00e9coule jusqu'\u00e0 la mer, mais cela se Ma\u00e9va aux \u00c9tats, on a vraiment l'affaire et voil\u00e0 tous les jours ils se baignent l\u00e0. \r\nNouveau ne pas faillite, mais les USA au mois r\u00e9fraction les plus face merci. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:20) [83%] :\r\nQuand on se baigne dans la rivi\u00e8re pendant 5 minutes, h\u00e9 bien on se sent beaucoup plus frais qu'apr\u00e8s \u00eatre rest\u00e9 30 minutes sous la douche, je vote bien croire, l\u00e0 on est dans la cuisine actuelle et nourrir la poitrine Cooking. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:33) [53%] :\r\nUn jusqu'au Canada, les d'Britannia Carinthie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:40) [82%] :\r\nVoil\u00e0, il fait une soupe avec des carottes, des tubercules locale les rastas sont v\u00e9g\u00e9tariens parce qui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:47) [67%] :\r\nPas de Thierry Nestle aura de travaux de de d'dire combien l'opinion pour beaucoup de monde, la maison grand 50 au march\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de famine, on va voir, famille, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:01) [73%] :\r\nAussi folle, voil\u00e0 il me montre sa famille chez les Ford, donc une grande famille de la Dominique quelques Henman qui ne savent Antilles, donc c'est une photo qui date de 1917 si le Tampax o\u00f9 lieu peu date, ce sont des cr\u00e9oles, ils ont des chapeaux melon, les hommes sont en costume, les femmes en robe blanche oui \u00e0 grivoises de Jeanne avait l\u00e0 et on voit en fait la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la cr\u00e9ole soit photo, un homme qui s'appelle Paris tout avec le p\u00e8re, qui \u00e9tait blanc ferm\u00e9 et la femme qui \u00e9tait noire de ces 5 grandes familles Dominique essayent et si on a plant\u00e9 si on a plant\u00e9 si ici en plein agression, ils \u00e9taient tous dans l'implantation voil\u00e0 c'est les dames a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 tahitienne est ici donc la la plantation \u00e9tait tr\u00e8s active entre 1920 et 1950. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:48) [66%] :\r\nPhilippe ce n'est pas la v\u00f4tre, oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:51) [81%] :\r\nIl y a chaud, il ajoute une derni\u00e8re touche du brocoli c'est quand m\u00eame incroyable de voir cette photo les gens effectivement malgr\u00e9 le climat sont v\u00eatus comme en Europe, quoi, comme des bourgeois europ\u00e9en oui les exactement Azingo Coatanea est employ\u00e9 dans le temps, Henry oui, aujourd'hui quand il doit aller plaider \u00e0 la cour, il doit les payer au costume avec une cravate avec la cause blancs et voil\u00e0, c'est les restes du colonialisme, normalement on devrait pas s'habiller comme \u00e7a \u00e0 la Dominique, mais vous n'avez quand m\u00eame pas la perruque blanche comme comme les juges britanniques Nord-Ouest \u00e0 la au dehors, mais voil\u00e0, malheureusement, \u00e7a on l'a abandonn\u00e9 la c'est seulement \u00e0 la Barbade, donc une \u00eele voisine qu'on a gard\u00e9 la perruque poudr\u00e9e, on est dans la cuisine le la charpente du toit, juste au-dessus de nous, voil\u00e0 des sports ce qu'ils auraient d\u00fb le laisser sur le jeune enfant, tout est original, les poutres ma\u00eetresses sont sur les m\u00eames qu'il y a 150 ans, DMC, c'\u00e9tait dans la peinture, dans sa famille en fait quoi, on a toujours insist\u00e9 l\u00e0- dessus, on n'a jamais peint ni vernis, la maison, on pensait que c'\u00e9tait bon pour le bois, la preuve c'est que cette maison est toujours debout ou encore rendu aussi et \u00e7a va cr\u00e9er, qui a mis \u00e0 la de Winehouse \u00e0 la b\u00eate, alors pas d'\u00eatre jeune quand on marche dans dans la maison, effectivement, on entend \u00e0 la maison craquer j'aimerais vivre referm\u00e9 sur qui fait fonctionner c'est-\u00e0-dire que il ne pleut pas dans la maison, malgr\u00e9 le climat de la Dominique et cette maison a parfaitement tenu les nombreux ouragans qui se sont abattues sur l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:29) [92%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:31) [95%] :\r\nOn retrouve sur le balcon. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:32) [86%] :\r\nC'est une belle point pour qui a \u00e9t\u00e9 dit point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:47) [82%] :\r\nHenry s'est install\u00e9 dans un hamac, pendant que son ami en train de jouer de la musique, on a vu sur ces photos dans votre famille pr\u00e9sent europ\u00e9enne tr\u00e8s formel la vous votre hamac avec vos cheveux qui tombent jusqu'aux genoux, donc votre barbe tress\u00e9e, comment vous \u00eates devenu rastas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:06) [65%] :\r\nA indiqu\u00e9 avoir achet\u00e9 mal, elle a m\u00eame, voil\u00e0 ce qui n'est, qui a alors id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:15) [84%] :\r\nEn fait, je suis devenu un rastas aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 j'ai v\u00e9cu quand j'\u00e9tais adolescent, je ne connaissais pas vraiment l'rastas, r\u00e9agit le point de d\u00e9part, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les cheveux, j'avais l'habitude de plaquer mes de ne pas les laisser ma\u00eetriser et soudain, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de laisser libre oui et alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 apprendre des choses qui sont rastas, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9couter du reggae, Bob Marley et en 1975 ans, \u00e0 la fin du concert, j'\u00e9tais un rastas avec des dreadlocks et je voulais aller en Dominique \u00e0 la trouver quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque agr\u00e9able \u00e9tait interdite \u00e0 la Dominique et l\u00e0 j'ai du coup\u00e9 mes cheveux, elle a pass\u00e9 la derni\u00e8re fois que je vais tr\u00e8s bien beaucoup, \u00e7a lui a \u00e9t\u00e9 en prison parce qu'il \u00e9tait rest\u00e9 avec ses nattes qui si on \u00e9tait dans les ann\u00e9es 70, il avait des r\u00e9voltes dans le monde entier le mouvement Black Power, le 13 Act a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 dans ce cas, la texture de la r\u00e9pression n'a pas fait dispara\u00eetre les rastas, mais au contraire il y a eu un sursaut soign\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:14) [73%] :\r\nOui, si aucun quoi j'point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:29:24) [75%] :\r\nIl y aura un mus\u00e9e Genevi\u00e8ve, vous voulez -vous puisque bon, chacun, voil\u00e0, c'est arriv\u00e9 musiciens donc l'ami de la nuit, son groupe s'appelle Boom Shaka ben oui et m\u00eame r\u00e9pulsion quoi ce que le score par les veuves une ce que Will et l'\u00e9valuer le tuer voil\u00e0 et les r\u00e9gimes, c'est incroyable, il est mari\u00e9 avec une femme Corse, voil\u00e0 une autre il n'osera Island et \u00e7a commence exactement et la Nasa quoi ce que boivent th\u00e8me th\u00e8me mois une avec \u00e0 superficie la en Moselle chez Boise \u00e7a et en fait sur une carte quand on regarde la Dominique et la Corse, mais la Dominique, c'est comme la Corse, mais 10 fois plus petit exactement 10 fois plus petit et l\u00e0 les m\u00eames montagnes parce que les m\u00eames cotes et oui, me disait qu'on allait partir quelque part ce soir qu'est -ce qu'on va faire des autres banquiers Hasni avait a donn\u00e9 le soir est tomb\u00e9 et ce soir c'est la pleine lune et donc on on va participer \u00e0 un Mbingui donc c'est un rassemblement de rastas, m\u00eame pendant la pleine lune qu'est -ce qu'on fait pendant Bing et ben d\u00e9j\u00e0 un petit note, il avait une AMM voil\u00e0 alors nos fr\u00e8res, on est entre fr\u00e8res compris on chante ensemble de qui veut roubaisienne Community pour avoir de bonnes vibrations. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:43) [73%] :\r\nDans la communaut\u00e9 et donc pendant le Bing, ici on fume de l'herbe bien s\u00fbr se moque d'que la marijuana c'est un sacrement pour les rastas, c'est \u00e7a que m\u00eame forc\u00e9 \u00e7a Madness d'annuler les je lit pour de que publieront une plante \u00eatre ill\u00e9gal, une plante qui pousse aussi sur la Dominique oui, vous savez, madame Ana Togo demande et se des, des gens vont au-del\u00e0 montagnes pour pour porter \u00e7a, donc voil\u00e0, il y a des gens, c'est leur m\u00e9tier, un CD Grandjean Farmer un mais un peu de mal \u00e0 vous, un peu d'ordures, les valoriser les les policiers locaux qui font la chasse aux grandes informations mais aussi les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, \u00e7a para\u00eet incroyable, qui viennent ici \u00e0 la Dominique pour rechercher les Grandjean Farmer et d\u00e9truire les plantations nouvelle un d\u00e9cor des ann\u00e9es et ne peut \u00eatre plus exact de l'occulte est -ce que \u00e7a mais voil\u00e0 et des trafics de la les lumi\u00e8res infrarouges ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:02) [64%] :\r\nOuverture, ou non, probl\u00e8me il faut y aller le m\u00eame, on nous a tant que l'la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:12) [73%] :\r\nEt encore une fois hier doit pointe augmenter hein ah ok expliqua et \u00e7a et \u00e7a aussi de et on va s'\u00e9loigner encore de la ville, allez en tout, le Britannique en pleine mer 12 pour cette cette r\u00e9union rastas bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:30) [71%] :\r\nOn voit une magnifique \u00e0 pleine et puis beaucoup. \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 on approche, on a quitt\u00e9 la petite route qui montait le long de la montagne, on s'est engag\u00e9 sur une piste, il faut pas qu'on courage notre voiture et pas la place de passer paysage incroyable, on va dire : il y a des lianes qui tombent, s'\u00eatre au-dessus de notre t\u00eate et voitures d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:10) [63%] :\r\nIl y a, scepticisme, il serait tout civique et puis pour. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:15) [65%] :\r\nEt donc tombe sur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:18) [64%] :\r\nUn escalier en b\u00e9ton H\u00e9rault une clairi\u00e8re, ce qu'il vient juste de quoi d\u00e9sormais fermement que, oui, un peu comme pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:33) [71%] :\r\nSont pas de construire un temps plein Madame Bernard donc avec un un poteau central et puis c'est un temple de forme ronde \u00e0 la des colonnes, oui, oui, il y a 10 m\u00eame une du actionnaire voil\u00e0 et des gens qui sont dans une petite maison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:50) [90%] :\r\nUn peu plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:56) [76%] :\r\nAnalyse rastas people oui si on aime pas moi Bongo voit on Abengoa a donc c'est un \u00e0 monsieur \u00e0 Rio oui \u00e0 c'est qu'il a 57 ans, mais on dirait un jeune homme j'ai m\u00eame de, de, de 40 ans il une grande pipe, il y a un t-shirt blanc et avec les couleurs rastas, \u00e7a je peux rentrer avec vous \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a la mais oui, oui, parce que quand on rentre dans cette petite maison en bref un petit t\u00e9l\u00e9phone assez grand, on a et alors. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:32) [77%] :\r\nL\u00e0, \u00e7a va, il y a une quinzaine de personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur en ce que le tueur Gadamer et si c'est un rassemblement spirituel moi de stylisme \u00e0 Toulouse flotte alors bon il y a une table avec avec des fruits ici comme tout, enfin \u00e7a ne fait, il a, il y a dans dans 10 des bless\u00e9s sont des ce probl\u00e8me des offrandes, donc il y a, il y a de la canne \u00e0 sucre, des mangues, des petits citrons si l\u00e0 on voit que la salle se remplit, il y a beaucoup de gens qui fument, qui sont assis sur des bancs qu'est -ce que vous allez faire qu'est -ce qui va se passer, donc aussi une plaide Jean Aron chantre bonjour vous du pour se connecter avec les esprits du ciel par le juste prix, la roue. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:15) [71%] :\r\nAvait c'est l'Al\u00e9na Al\u00e9na a pour cela le une, c'est la plus on va faire gagner du temps, d'une \u00e9quipe pour les gens qui vont se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:35:26) [71%] :\r\nOn fume des grandes pipe oui il y a beaucoup de femmes et d'\u00eatre tofu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:32) [76%] :\r\nVoil\u00e9e Andrade, Nabil et pour le 9\u00e8me, il dit les femmes doivent s'habiller comme des r\u00e9veils africaine, on vient pas ici de Bassora dirait son ordinaire oui donc c'est pour \u00e7a que les femmes ont toutes les cheveux couverts oui avec un foulard et de longues robes ont tissus imprim\u00e9s qui descendent bien presque jusqu'je. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:49) [73%] :\r\nOui rastas pas la c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:54) [88%] :\r\nRastas \u00e0 la pleine lune \u00e0 la Dominique Fr\u00e9d\u00e9ric Faux comment elle s'est termin\u00e9e cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:59) [84%] :\r\nAlors pour moi, la nouvelle importante, c'est que, oui, \u00e7a, c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:03) [79%] :\r\nOui, c'est comme \u00e7a qu'on a du navire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:04) [84%] :\r\nBen, vers 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:06) [80%] :\r\n\u00e0 2 heures du matin, on \u00e9tait encore l\u00e0, on allum\u00e9, ils ont allum\u00e9 un grand feu de purification, on est retourn\u00e9 dans le temple pour les chants, des pri\u00e8res toujours tourn\u00e9 vers l'vers l'Afrique, moi je ne sais finalement le plus \u00e9tonnant dans cette c\u00e9r\u00e9monie cette nostalgie de l'Afrique, \u00e0 ce moment m\u00eame si la seconde on va jusqu'au matin et puis non tout Net coup \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, et chacun est rentr\u00e9 tranquillement chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:28) [83%] :\r\nVous vous \u00e9tiez le seul Blanc de l'\u00e9quipe l\u00e0 dans cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:31) [78%] :\r\nOui le le seul Blanc est le seul non rastas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:34) [81%] :\r\nEst -ce que vous \u00e9tiez bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:36) [83%] :\r\nL'accueil a vraiment \u00e9t\u00e9 sympa, vous savez souvent notre m\u00e9tier, on demande aux gens d'oublier le micro et de faire comme si on \u00e9tait pas l\u00e0, bien l\u00e0, j'ai pas eu besoin de demander l'ont fait tout seul, quand je suis arriv\u00e9, on m'a pr\u00e9sent\u00e9 et, apr\u00e8s, derri\u00e8re, m'a compl\u00e8tement oubli\u00e9, je crois qu'on peut l'entendre, reportage, ils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9s sur leur c\u00e9r\u00e9monie oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:55) [82%] :\r\nC'est vrai on ils ont aussi beaucoup fumer \u00e9videmment on l'entendait le reportage la main, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de ce rituel rastas, il faut absolument fumer pour participer, vous avez dit aussi fumer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:05) [83%] :\r\nAlors non, c'est pas une obligation, on vous laisse tranquille, vous savez quand vous \u00eates dans un pays lointain que c'est pas v\u00e9cu dans une maison, bon ben c'est quand m\u00eame plus Poli, de se plier aux traditions locales bien \u00e0 la Dominique c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:37:18) [64%] :\r\nEt ce, de la gare de Bombay, qui ne sont contest\u00e9s par et pour les faits, le film absorber 30 d'juste un flou qui attend le Chili pour poser \u00e0 d\u00e9truire point feu qui pas les de bord hier de coupe d'un Thierry poubelles d'un des fuites dans une publicit\u00e9, point de est la inspir\u00e9 semble exclu de debout, \u00e7a arrive aussi et voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident prend la t\u00eate des Verts et les gens peu d'eau et le groupe Quimperlois non ce rapport \u00e9tait de moins d'imp\u00f4ts, de gens vous poser face au Maghreb et au Japon et pour demander ou de CO2, \u00e7a a au-dessus de Jean-R\u00e9mi le probl\u00e8me de ce matin, de tous les possesseurs d'une carte et c'est une pour c'est m\u00eame question qui passe d'un d'un trop grand al\u00e9atoire, oui, oui, c'est trop c\u00f4t\u00e9 de moi et une personne \u00e0 2 groupes d'une beaucoup plus grande dans les mairies d'actes donc maintenant de bateaux et donc cet impr\u00e9vu et point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:57) [81%] :\r\nIsra\u00ebl va et puis c'est le nom du groupe, le titre Solange opte Dja, pas un ministre, c'est le titre choisi pour Monsieur T pour clore ce reportage chez les rastas de la Dominique, c'est une musique que vous connaissez probablement tr\u00e8s bien H\u00e9l\u00e8ne Lee. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:39:11) [83%] :\r\nOui, puis en plus, j'adore ce groupe C c'est et lui, je connais super bien oui, c'est vraiment des gens que j'adore la chanteuse j'essaie personnellement, oui, oui, oui, oui, vous \u00eates sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:22) [89%] :\r\nC'est de reggae et de musiques du monde, \u00e0 Lib\u00e9ration, enfin vous avez tellement de casquettes que c'est difficile d'\u00eatre de tout dire \u00e0 la fois vous \u00eates journaliste, cin\u00e9aste et beaucoup voyag\u00e9, vous avez \u00e9crit plusieurs livres, notamment sur le reggae, vous avez aussi fait un film sur 10 et puis vous avez fait un film qui vient de sortir sur le fond, l'un des fondateurs, en tout cas du mouvement rastas L\u00e9onard Percival AOL, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec nous le reportage en duplex en Direct depuis le notre Studio \u00e0 Paris, j'aimerais aussi entendre r\u00e9agir \u00e0 ce reportage. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:39:53) [68%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:39:55) [84%] :\r\nBah, je sais pas trop que dire, bon c'est pas, c'est pas quelqu'un qui s'est un peu reportage sympathique qui donne un peu l'atmosph\u00e8re de de ces tr\u00e8s jolies r\u00e9union dans des endroits tranquilles sous la lune avec des rivi\u00e8res, des Charentes cool bon an de quiconque dans ces pays, c'est toujours un peu au charme de au charme de ces endroits, c'\u00e9tait sans doute pas le but de Fr\u00e9d\u00e9ric de faire l'histoire du mouvement donc, mais ce qui me frappe, je dirais, c'est justement son regard ext\u00e9rieur, il arrive, il voit les gens et d'un seul coup, il y a plein, vue la purification les sorciers et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a 50 lui parle aux gens, les gens parlent juste de spiritualit\u00e9 du fait que le spirituel, \u00e7a veut dire ne pas \u00eatre absolument DSK du mat\u00e9riel point donc c'est pas du tout des histoires de sorcier de mais c'est vrai que pour quelqu'un qui arrive ext\u00e9rieures, c'est assez impressionnant de ce c\u00f4t\u00e9, il y a un c\u00f4t\u00e9 un petit peu \u00e9trange mais en m\u00eame temps ce qui \u00e9tait bien, c'est que il fait allusion aux vrais probl\u00e8mes de ce mouvement, c'est-\u00e0-dire le fait que, par exemple, qui parle budget d'actes, le fait que le fait justement que dans un pays comme \u00e7a, c'est s\u00fbr, et ces mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:17) [83%] :\r\nSocial tr\u00e8s puissant et dit que en Jama\u00efque c'est plus religieux non Ang\u00e9lique, c'est pareil, c'est simplement que toujours on nous parle du c\u00f4t\u00e9 religieux du c\u00f4t\u00e9 sorcier qui qui qui fait \u00e9quipe pittoresque du vendeur et on est trait\u00e9 de la garde de r\u00eave plus vendeur de la ganja du reggae, mais on ne nous parle pas du c\u00f4t\u00e9 social qui est la base de ce mouvement est en Dominique, c'est particuli\u00e8rement puissant, parce que quand m\u00eame les les rastas dominicain, ils sont, ils ont failli prendre le gouvernement quoi et c'est pour \u00e7a que, ils sont tellement pers\u00e9cut\u00e9s, c'est pour \u00e7a que quand m\u00eame, vous imaginez qu'on interdise une coiffure qu'il y a eu une loi, une assembl\u00e9e qui qui qui se ridiculise au point de dire que d\u00e9sormais on pourra plus coiff\u00e9 comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:02) [89%] :\r\nC'est ce que je dois vous avouer que c'est tomb\u00e9 de ma chaise en entendant pour la 1\u00e8re fois le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux et en entendant cette histoire de d'actes qui interdisent les dreadlocks. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:10) [94%] :\r\nMais si vous comparez, c'est la m\u00eame chose qui s'est pass\u00e9 avec la comment \u00e7a se fait qu'aujourd'hui, on a tous les m\u00e9decins du monde qui vous dites que qui vous disent que la ganja c'est bien moins dangereux que l'alcool mais qu'on peut pas mais on peut quand m\u00eame pas la l\u00e9galiser et tout le monde a l'air de trouver que c'est normal que on consid\u00e8re \u00e7a comme une drogue dure, alors que tout le monde sait que c'est pas plus dangereux qu'un verre de vin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:31) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un vaste d\u00e9bat, la vraie et c'est en m\u00eame temps c'est vrai qu'on entend dans le reportage, le rapprochement entre les carottes et ai la marijuana, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:42) [88%] :\r\nLe carottes, \u00e7a ne fait pas tout \u00e0 fait le m\u00eame effet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:44) [81%] :\r\nMais, face \u00e0 celle du changement progressif, une carotte en m\u00eame temps, mais c'est quelqu'un mais non mais c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a para\u00eet \u00e7a peut para\u00eetre compl\u00e8tement tir\u00e9 par les cheveux, le dire ah, bah, on mange bien des carottes, la marijuana \u00e7a pousse dans la terre, mais finalement l'opium \u00e7a pose aussi dans la terre. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:43:01) [86%] :\r\nOui, ceci dit, les gens qui consomment les feuilles de coca en infusion, c'est pas la m\u00eame chose que le coca\u00efnomane que vous rencontrez, chez vous, donc faut ils ont quelque part aussi raison de dire que ce qui a \u00e9t\u00e9 mis sur la terre par le cr\u00e9ateur puisqu'il croit un cr\u00e9ateur et si on l'utilise \u00e0 bonne escient pas vraiment beaucoup de mal et et c'est vrai aussi pour l'opium depuis l'homme a \u00e9t\u00e9 pendant des milliers d'ann\u00e9es, juste une m\u00e9decine pour quand on \u00e9tait il en souffrait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:31) [85%] :\r\nMais justement, puisque vous parlez du cr\u00e9ateur est l'ennemi, j'aimerais qu'on en revienne \u00e0 aux fondements de ce mouvement rastas on parlait au d\u00e9but de l'\u00e9mission de Percival Howell Lenhart \u00e0 l'OM, qui a bourlingu\u00e9 de par le monde qu'la ramener plusieurs id\u00e9es, on sait aussi que le rastafarisme est beaucoup bas\u00e9 sur la Bible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:52) [79%] :\r\nDonc elles aussi sa ration, or on peut pas dire, c'est-\u00e0-dire que, il faut se rendent compte du r\u00f4le qu'a jou\u00e9 la Bible lorsque les b\u00e2tisses qui sont arriv\u00e9s dans ces pays l\u00e0, jusqu'ici, c'\u00e9tait des anglicans les anglicans, ils vont \u00e0 l'\u00e9glise entre eux ont d'ailleurs autant plus entre fr\u00e9quente pas, surtout, il y a m\u00eame pas leurs esclaves. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:15) [85%] :\r\nEt et puis, surtout, ils apprennent pas \u00e0 leurs esclaves \u00e0 lire Iran, que ce soit un livre ou un autre, surtout pas la Bible, donc c'est lorsque les baptistes sont arriv\u00e9s que d'un seul coup, les Africains de du Nouveau Monde se sont aper\u00e7us qu'en fait, la bible parlait d'un peuple emmen\u00e9s en esclavage et qui, avec l'aide de Dieu allait se d\u00e9livrer suivent et c'est ce qui d'un seul coup, ils ont dit, c'est notre histoire, c'est pour \u00e7a qu'ils se sont identifi\u00e9s au peuple juif qui se sont identifi\u00e9s parfois chr\u00e9tiens et qu'ils ont pris cette bible comme instrument de r\u00e9flexion instrument d'information en plus si avec la Bible qui leur parler d'\u00c9thiopie dans les journaux, on parlait pas de l'\u00c9thiopie, jusque, en tout cas au mois jusqu'\u00e0 l'antenne au couronnement de S\u00e9lassi\u00e9 donc la preuve que l'Afrique a exist\u00e9, elle \u00e9tait dans la Bible et. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:45:09) [84%] :\r\nPuis la Bible c'est un d'vivre africains, si vous regardez si vous lisez la Bible, vous retrouverez l'\u00e9cran g\u00e9n\u00e9alogie que font les griots \u00e0 l'entr\u00e9e de tout grand personnage vous reconna\u00eetrez les liront les nu\u00e9es de sauterelles vous reconna\u00eetrez les d\u00e9serts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:24) [85%] :\r\nMais ce que vous dites, et \u00e7a va faire sursauter beaucoup de beaucoup de chr\u00e9tiens \u00e0 la Bible est un livre africain et c'est vrai que les rastas se sont se sont \u00e9vertu\u00e9s aussi \u00e0 corriger certains passages de la Bible \u00e0 aller faire valoir en disant : on parle de, de, d'un peuple noir. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:45:41) [88%] :\r\nEn tout cas, quand ils disent que J\u00e9sus n'avait pas les yeux bleus et je pense que elle scintille scientifiques sont d'accord et que, et c'est s\u00fbr que la manipulation du christianisme par l'Occident a vraiment modifier les donn\u00e9es de base de de cette esp\u00e8ce de fleuve de culture moyennes orientales et africaines qui \u00e9tait la Bible et ils ont pris dedans, ce qui les arrange et comme tout le monde prend dans la tout ce qui l'arrange. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:13) [89%] :\r\nEt dans les autres lieux pas leur en vouloir et dans les autres livres \u00e7a tout \u00e0 fait, on parle avec Fr\u00e9d\u00e9ric de de l'\u00e2ne de cette nostalgie qui n'en est pas finalement pour l'Afrique, o\u00f9 les rastas de la Dominique, de la Jama\u00efque, aujourd'hui, n'ont jamais vraiment v\u00e9cu pourquoi cette nostalgie au fond pour l'Afrique d'o\u00f9 \u00e7a vient, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:46:31) [86%] :\r\nEn fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient de l'esclavage un pendant, pendant des centaines d'ann\u00e9es, les esclaves quand m\u00eame qui ont rappel\u00e9 \u00e0 chaque instant de leur vie, qu'il n'est pas de l'arm\u00e9e, qui venait d'ailleurs d'un continent o\u00f9 tout le monde \u00e9tait noir des vues du pays des visages br\u00fbl\u00e9s comme il disait, on le rappeler \u00e7a, mais en leur donnant leur Doris avait pas le droit de parler leur langue, de s'habiller dans de l'Europe dans leurs v\u00eatements de de porter leur nom de pratiquer leur religion de et malgr\u00e9 tout on leur rappeler constamment qui venaient d'ailleurs donc, m\u00eame s'ils avaient ou voulu oublier l'Afrique c'est \u00e9vident qu'on leur a on on le leur a martel\u00e9 pendant toute leur existence et que pour eux, au moins en mourant pour la plupart des des esclaves mourant, ils allaient retourner au pays de leur \u00e2me \u00e0 l'a\u00e9roport de retourner au pays de leurs Terres de leur p\u00e8re, et donc il y a toujours une forte forte conscience que quelque part on avait \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e \u00e0 notre terre arrach\u00e9e au bonheur, \u00e0 la dignit\u00e9 humaine et cette selon mouvement de de retour \u00e0 l'Afrique avait pris toutes sortes de formes, il y a eu des retours \u00e0 l'Afrique, comme lors de la cr\u00e9ation du Sierra-Leone et du Lib\u00e9ria, il y a eu des retours \u00e0 l'Afrique lors de de du retour en \u00c9thiopie de certains carib\u00e9en lorsque S\u00e9lassi\u00e9 leur a donn\u00e9 des Terres Manille il y a toutes sortes de retour \u00e0 l'Afrique, c'est un un mouvement qui existe, qui est aussi vieux que l'esclavage et qui a pris toutes sortes de formes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:07) [90%] :\r\nEt c'est l'acier a d'ailleurs fait une visite aussi en Jama\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:10) [84%] :\r\nOui, oui, il y a beaucoup voyag\u00e9, entre autres, en Jama\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:13) [83%] :\r\nOn va revenir au au tout d\u00e9but de de cette communaut\u00e9 avec le pinacle premi\u00e8res communes rastas fond\u00e9e par le h\u00e9ros de votre film, Orwell, comment \u00e7a se passe, racontez -nous ce ses d\u00e9buts au fond H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:28) [87%] :\r\nBien voil\u00e0, il y a donc ce monsieur qui rentre, c'est un immigr\u00e9 qui a travaill\u00e9 pendant 20 ans dans les pays du nord et sur les bateaux et puis qui, au bout de 20 ans se fait expulser et se retrouve en Jama\u00efque et et il puis c'est pas trop quoi faire, \u00e9videmment, surtout que c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s dramatique, il y a, il y a toutes sortes de l'\u00e9conomie va pas bien du tout, les plantations, \u00e7a s'\u00e9croule, l'Europe commence \u00e0 faire son propre sucre donc, donc, il se retrouve dans un pays un peu sinistr\u00e9 et il a pas du tout envie de de plonger lui aussi l\u00e0- dedans, et donc il se dit au fond, puisque je suis d\u00e9port\u00e9 puisque je suis oblig\u00e9 de rester maintenant Jama\u00efque j'ai plus passeport, il faut qu'il va falloir que on s'organise ici pour cr\u00e9er un paradis sur terre, ici, et c'est \u00e7a qu'il recherche \u00e0 ceux qui recherchent il r\u00e9unit d\u00e9j\u00e0 il cherche un endroit o\u00f9 ils pourront vivre \u00e0 leur mani\u00e8re, sans ing\u00e9rence de la part de Babylone, entre guillemets, de la part de mal de la colonne de la colonie de voil\u00e0 donc il mettra quelques ann\u00e9es avant de r\u00e9unir assez d'argent et d'appui pour acheter cet immense domaine o\u00f9 il y avait quelque chose comme une centaine d'hectares et idem quand il dit qu'il l'a, il installe tout le monde l\u00e0- haut, quitte \u00e0 Wiltord des conditions un peu terrible avec des gens extr\u00eamement pauvres qui arrive de toute l'\u00eele comme certains mourant, malade avec des ribambelles d'enfants malnutris et tout ce monde l\u00e0 s'installe dans un endroit absolument sauvage avec \u00e0 peine un filet d'eau au bord d'un plateau et millim\u00e8tres en quelques ann\u00e9es avant d'arriver \u00e0 vivre \u00e0 peu pr\u00e8s ais\u00e9ment disons mais vers la fin du pinacle c'est-\u00e0-dire le pinacle a exist\u00e9 pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 18 ans et vers la fin du pinacle c'\u00e9tait devenu des gens assez prosp\u00e8re extr\u00eamement respect\u00e9 dans toute la r\u00e9gion et qui aurait pu continuer comme \u00e7a longtemps, si on n'avait pas d\u00e9truit syst\u00e9matiquement envers leur communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:47) [84%] :\r\nCes gens qui arrivaient au tout d\u00e9but au pinacle, vous parlez de ces enfants d\u00e9nutris des personnes malades etc pourquoi elles arriver l\u00e0 c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait ben on n'a pas mieux, donc on vient avec l'espoir d'une meilleure vie o\u00f9 c'\u00e9tait l'id\u00e9ologie pourquoi il venait. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:51:02) [86%] :\r\nLorsque l'esclavage \u00e9tait aboli et aboli dans les pays anglophones, c'est en 1840 44 mais \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e0 34 mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 40 38 \u00e0 peu pr\u00e8s et donc lorsque l'esclavage a \u00e9t\u00e9 aboli attendez j'ai j'ai j'ai un trou de m\u00e9moire je je me souviens plus de quelle \u00e9tait vrai Rubens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:31) [79%] :\r\nLa question est toute simple, c'est c'est enfin vous me racontez le la fondation du pinacle hein c'est oui j'r\u00e9uni de l'argent qui fonde finalement cette communaut\u00e9 qui qui Sauvageau au tout d\u00e9but, et puis les gens arrivent ah oui, pourquoi, parce qu'ils arrivent ces gens font que si. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:51:47) [88%] :\r\nExcusez -moi, donc oui c'est pour \u00e7a change, c'est en train de remonter \u00e0 l'esclavage, c'est parce qu'en fait, lorsqu'on les a, on la Baule \u00e2ge esclavage a \u00e9t\u00e9 aboli, ils ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s sur les routes avec rien, on a compens\u00e9 les pertes des planteurs puisqu'ils avaient perdu leur cheptel humain mais on n'a pas compens\u00e9 la seule la situation dans laquelle se trouvaient les esclaves et comme il voulait plus rester sur les plantations, ils n'avaient plus que \u00e0 fuir dans les montagnes, dans des endroits isol\u00e9s, o\u00f9 ils n'avaient ni eau, ni moyen de de vivre tr\u00e8s confortablement, et en plus lorsqu'il s'est install\u00e9 quelque part qui construisait une petite cahute il y avait des envoy\u00e9s du gouvernement qui veulent et leur demander de payer des taxes et des loyers sur ces petits bouts de terrain et nous inutilisable qu'ils arrivaient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer dans dans un autre et donc ils \u00e9taient constamment en train de de se battre contre la police, les planteurs on essay\u00e9 de doubler, faire dispara\u00eetre de tout heure voil\u00e0 oui et c'est pour \u00e7a que lorsqu'ils se sont r\u00e9unis, r\u00e9unis au pinacle et que le gouvernement a vu qu'pouvaient plus les contr\u00f4ler, ils ont interdit d'abord la ganja parce que m\u00eame si la ganja \u00e9tait pas nocives, c'\u00e9tait la seule fa\u00e7on de les arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:14) [84%] :\r\nPuisque c'\u00e9tait des gens qui ne commettait pas de Crime, c'\u00e9tait des gens extr\u00eamement respectueux de la loi de l'ordre, etc, \u00e0 part le fait qu'il va fumer de la ganja c'\u00e9tait un cerveau cette technique L \u00e0 non, elle \u00e9tait pas interdite au d\u00e9part, c'est \u00e7a que je j'de vous dire tout \u00e0 l'heure, c'est que on a interdit la ganja uniquement pour pouvoir percer certaines personnes et ensuite, on a vu \u00e7a suffisait pas, alors on a interdit aussi les s'. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:40) [91%] :\r\nMais ma f\u00eate les les dreadlocks voil\u00e0 et donc, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que ce mouvement est devenue parce qu'il \u00e9tait rebelle parce qu'ils disaient certaines v\u00e9rit\u00e9s qui faisait peur au syst\u00e8me et parce que il \u00e9tait au suffit autosuffisant, c'est \u00e7a que j'essaie de souligner surtout dans le film, c'est le leitmotiv du film autosuffisance autosuffisance parce que c'est vrai que lorsqu'on veut \u00eatre libre dans sa t\u00eate, il faut d'abord avoir \u00e0 manger et pas d\u00e9pendre de celui \u00e0 qui on parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:11) [86%] :\r\nIl vivait quasiment en autarcie, vous vous nous racontez toutes ces tous ces informations sur le village sur le pinacle sur OL aussi et pourtant je disais au d\u00e9but de l'\u00e9mission dont on a d\u00e9truit beaucoup de ses \u00e9crits, on ignore parfois jusqu'\u00e0 son existence, comment vous faisiez prises pour pour obtenir toutes ces informations, votre film des. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:31) [82%] :\r\nPar ses pairs viennent celle le r\u00e9pond le r\u00e9alisateur, qui a fait \u00e9tat devait, comme le fameux film c'est lui qui est en fait, il a grandi sur la colline d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, son p\u00e8re \u00e9tait \u00e9t\u00e9 comme on dit Managers de de du domaine d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc il a grandi vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:56) [84%] :\r\nProche des rastas qui fen\u00eatre chercher du travail chez son p\u00e8re, d'ailleurs, et donc un jour il m'a dit : bah voil\u00e0 le pinacle \u00e9tait l\u00e0, il m'a montr\u00e9 la colline et me dit : c'\u00e9tait l\u00e0 et je tombais des nues parce que jamais je m'\u00e9tais dit \u00e7a a vraiment exist\u00e9, \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9 cette ann\u00e9e et donc je suis parti, ouais, vraiment c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:55:14) [81%] :\r\nVoil\u00e0 on on en a vaguement parl\u00e9 mais on se rend pas compte que c'est la 5 minutes et donc je suis parti en Stop et tout au lendemain routier, demander aux gens vous savez pas o\u00f9 \u00e9tait le pinacle savaient pas o\u00f9 l'entr\u00e9e vous savez pas o\u00f9 il y a des gens etc et c'est comme \u00e7a, en demande autour de moi. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:55:32) [89%] :\r\nVous savez, la Jama\u00efque et petite et en plus cela je savais sur quelques lignes s'\u00e9tait pass\u00e9 donc, et je suis all\u00e9 \u00e0 la p\u00eache de l'information, c'est de la pure tradition orale, ensuite, quand j'ai eu r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir assez d'informations pour avoir des notes quelques dates, quelques lieux, je suis all\u00e9 aux archives, j'ai compl\u00e9t\u00e9 pour avoir une histoire coh\u00e9rente mais en fait, tout est parti de la tradition orale parce que il n'y avait, et il n'y avait rien pratiquement, il y avait un article qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sur L\u00e9onard OL et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:04) [79%] :\r\nEh bien le r\u00e9sultat, il est dans votre film et c'est l\u00e0 qu'on trouve maintenant, c'est un joli t\u00e9moignage ai m\u00e9moire de de ces L\u00e9onard autrement autrefois avant votre film oubli\u00e9 je recommande aux auditeurs, on voit aussi des t\u00e9moignages de de survivants de cette terre, c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent subissent images choisies comme ils sont tous et tr\u00e8s touchant de belles rencontres, le DVD, je crois, qui sort en novembre, on pourra l'acheter \u00e9videmment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:56:28) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une id\u00e9e, il sera en vente par Internet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:32) [88%] :\r\nOn mettra en lien \u00e9videmment le le site d'achat pour le DVD, le site de votre de votre si vous \u00eates sur les zones dromadaire Point FR Point CH vous \u00eates journaliste, \u00e9crivain, cin\u00e9aste, le nom du film, c'est le 1er rastas et raconte justement la vie de ce L\u00e9onard Howell m\u00e9connu tr\u00e8s m\u00e9connu, malheureusement, cette fois gr\u00e2ce \u00e0 vous et puis j'ai envie de vous offrir une musique pour la fin, parce que vous le dites vous- m\u00eame sur le site de votre film, la musique est extr\u00eamement important dans le mouvement rastas je vous avez promis une surprise en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, vous connaissez les GI Boys. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:02) [86%] :\r\nOuais, \u00e7a alors j'adore et puis en plus, j'apprends que ils doivent revenir Yves doivent sort partir en tourn\u00e9e avec Nelson Miller, l'ancien batteur de Burning \u00e0 la batterie et tout un groupe g\u00e9nial et j'adore les Djoliba. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:18) [75%] :\r\nEh ben l\u00e0 c'est une reprise des classes vers les Djoliba et une reprise des Clash iPhone de l'eau en pr\u00e9texte un joli clin d'oeil, tout ne mener merci au revoir \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:57:31) [64%] :\r\nTr\u00e8s utile aussi, mais tout \u00e7a, et pointe \u00e0 la tomb\u00e9e quoi ce des grandes pointures dans pointe bien quand m\u00eame content on pour Angela on d\u00e9couvre la r\u00e9alit\u00e9 il y a des puis \u00e7a ben c'est-\u00e0-dire que c'est pas le plaisir de tous les suicides, ce que l'\u00e9tat de la TVA \u00e0 22 voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d'Laurent Walthert tout Paris pour enseigner et pourquoi pas depuis peu d'un Cx de Paris pour Angela pourquoi elle porte et la d'et pourquoi un travail, un bain pr\u00e9sident bon d'aller pointer un l'ouest et vous avez d'pourquoi une crainte de l'avenir, c'est-\u00e0-dire lundi, pas du terrorisme ici tout de suite que un cas d'avoir d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9voir d'or. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:57) [82%] :\r\nDjoliba et c'est un groupe des ann\u00e9es 50, c'\u00e9tait m\u00eame pas du reggae, c'\u00e9tait la musique de Jama\u00efque \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 50 55, l\u00e0 c'\u00e9tait une reprise du des claques, ils ont sorti un disque en 2010 Louis expected avec plusieurs reprises faute de l'eau, des Clash, il y a 8 Rabeni Waynaou qu'est -ce qui a encore peur des de de lourds plein d'autres morceaux, je vous le recommande, c'est une c'est quelque chose que j'ai d\u00e9couverte gr\u00e2ce \u00e0 Nathalie, notre grand matrice musical et je l'en remercierai jamais assez de toutes ces d\u00e9couvertes gr\u00e2ce \u00e0 elle, d'une culture musicale s'\u00e9tend de plus en plus merci encore toute l'\u00e9quipe du dromadaire St\u00e9phanie faudrait David marin nos recherchistes dans notre assistante de production suite et qui r\u00e9alise les carnets de route align\u00e8rent faire pour notre site internet, allez voir les photos allez nous laisser un message sur le site dromadaire Point rsr Point Serge c'\u00e9tait Alexandre \u00e0 Paris et Dominique Tian Dominique Dominique Stalder tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric Faux M\u00e9lanie on vous salue va \u00eatre 9 heures du matin roseaux et 15 heures tout juste sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:57) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:59) [100%] :\r\nRSR. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lee, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "r\u00e9alisatrice, auteure du film \"Le premier rasta\"", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "journaliste ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Shillingford, Henry", "role": "avocat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFAAD6C9-9F44-4E5B-88F5-5D4A5AA8A9FF", "internalArchiveId": "AFAAD6C9-9F44-4E5B-88F5-5D4A5AA8A9FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'aime pas les gens : Interview de Yago", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 5048, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-08T01:23:46Z", "speechToTexts": ["08.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [53%] :\r\nJe ne parle une j'aime sa les gens 3 mars c'est \u00e7a et donc, depuis 20 heures donc donc se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [74%] :\r\nPara\u00eet mais que jamais les gens qui m\u00eame musique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [81%] :\r\nOui tout de suite et apr\u00e8s il y a, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [75%] :\r\nJe ne veux pas m\u00eame pourquoi je \u00e7a va mieux, c'est pire qu'on chante. \r\nJean-Jacques voil\u00e0 Sinatra donc plut\u00f4t bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:29) [90%] :\r\nIl saisit le micro de JPG et se l\u00e8ve en ouvrant grand les bras. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:33) [61%] :\r\nNe peut donc \u00e7a et qui appelle \u00e0 publier au Timor en fonctionnaires localement mais mais l\u00e0 non. \r\nC'est mot journaux guerre du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:42) [89%] :\r\nFrance alors jpg regarde \u00e0 travers les branches des arbres de la for\u00eat Rodolphe est l\u00e0 derri\u00e8re un pin parasol avec sa console. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:52) [84%] :\r\nJe suis plut\u00f4t recours \u00e0 la base mais on chante ce qu'on peut pas forc\u00e9ment ce qu'on aime, vois, moi je suis plut\u00f4t amateur de de m\u00e9tal, on va dire. \r\nTout dans les vies, donc ce serait Ma\u00efdan ce serait gens 2 choses. \r\nMais qui sont absolument inchantable pour pour l'amateur de qui, comme moi. \r\nMais sinon, j'aime bien aussi les durs Presley Sinatra, son autre chose que des crooners le c\u00f4t\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 rock \u00e0 l'ancienne, si les choses s'en passer, je suis, moi je suis tr\u00e8s \u00e9clectique en fait au niveau musicaux compagnie vos go\u00fbts musicaux, il y a de quoi faire en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:38) [93%] :\r\nJpg pense pour tirer la chansonnette devant les gens il faut vraiment les aimer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:43) [87%] :\r\nJe pense que j'aime bien les gens quand m\u00eame finalement parce que j'aime bien les gens, mais j'aime pas, j'aime pas la soci\u00e9t\u00e9, en fait, tu vois, je crois que j'aime pas, j'aime bien les gens en tant qu'\u00eatre humain, mais j'aime pas forc\u00e9ment leur fa\u00e7on d'\u00eatre, ou leur fa\u00e7on de de vivre ensemble, il y a peut-\u00eatre des choses \u00e0 am\u00e9liorer, estime voil\u00e0 il y a des choses qui sont mal, peut-\u00eatre qu'on n'est un petit peu trop dans tout ce qui est le c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendant de la personne est peut-\u00eatre pas assez non tout ce qui est plus au niveau du groupe, il y a peut-\u00eatre de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 des des choses \u00e0 am\u00e9liorer \u00e0 revenir \u00e0 des \u00e0 des racines, revenir \u00e0 des voix peut-\u00eatre simplement \u00e0 une tous les ronces de Trulli a une connaissance d'autrui \u00e0 ce respect qui se perd un peu, ou pour le le bien\u00eatre de oui de de l'individu seul, et \u00e7a c'est une chose qui me pla\u00eet, moi, mais par contre j'aime bien, j'aime bien les gens au sens au sens humain, on va dire du du terme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [91%] :\r\nDans son r\u00eave, j'aime pas les gens et sur sc\u00e8ne, affubl\u00e9 d'une cagoule elle articule les paroles d'un vieux tube. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:53) [80%] :\r\nMoi j'ai pas tr\u00e8s particuli\u00e8rement mais Justine, comment te dire \u00e7a, une envie d'de d'un peu plus de sur moi, je, je suis quelqu'un qui appr\u00e9cie le contact, c'est-\u00e0-dire qu'on dans contact physique, je veux dire mais tout \u00e0 l'heure, Marne exhorte tout je crois en bus \u00e0 grands sont l\u00e0 et j'ai une dame qui me demande \u00e9lectrique, cette petite fille prudemment apr\u00e8s mon agent qui trentaine ann\u00e9es et \u00e0 la petite avait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [76%] :\r\nSuper Rodolphe le Jean r\u00e9alisateur sort du bois, c'est quoi Delphine Perez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:32) [68%] :\r\nVous \u00e9coutez le sont, \u00e7a c'est le r\u00e9veil je demande quoi, qu'on appelle Asterios trop, on a le temps de sa puissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [86%] :\r\nJpg il ne r\u00e9pond pas parti cueillir des fraises, elle laisse le Champ se d\u00e9merder. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [55%] :\r\nPour tenir ce sont les navr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [87%] :\r\nJ'aime pas les gens sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:03:51) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:03:53) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [83%] :\r\nSur le tapis dans leurs chambres, les enfants ont dispos\u00e9 des figurines et des accessoires un Abribus de grands champions, donc on se pr\u00e9nomme Yago, un petit Jean, et un grand puisse se cacher derri\u00e8re la commode. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:16) [75%] :\r\nDonc j'\u00e9tais tout \u00e0 l'heure \u00e0 grands sont les r\u00eanes d'un d'une trentaine d'ann\u00e9es, sa fille, qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:21) [80%] :\r\nDe de bus et visiblement la vue un petit peu des des probl\u00e8mes avec ses ses correspondances entre les trains et les bus qu'avait pris jusqu'\u00e0 maintenant et puis il me demande tout \u00e0 coup il y a bien un bus \u00e0 56 puisqu'il \u00e9coutez, j'esp\u00e8re, parce qu'il a, effectivement, c'est celui qui doit prendre et c'est pas l'heure habituelle du du bus, en principe, il y a, il y a la demie, j'avais fait un petit un petit contr\u00f4le sur sur le fameux site faire passer H avant de partir, si en principe donne des informations qui sont parfois bonne et si ce conseil Monique, c'est pas le genre de la maison, mais enfin bref. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [67%] :\r\nTout \u00e0 coup ces \u00e7a leur tomber les figurines, il quitte la chambre en court. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [85%] :\r\nLe bus \u00e9tait un peu en retard et la fine va arriver, donc on a, on a, on a rigol\u00e9 un peu, on a discut\u00e9 un peu, donc on a parl\u00e9 de par la scolarit\u00e9 l'Appli qui commen\u00e7ait, on a parl\u00e9 de du fait qu'elle allait s'acheter en sandwich avant de avant d'aller prendre le train, qui avec 5 minutes de battement, qu'il esp\u00e9rait qu'il allait voir le ton pour pouvoir courir pour pour prendre ce train. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:05:22) [98%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [74%] :\r\nBah, voil\u00e0 ce que c'est, des choses comme \u00e7a que j'aime juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [86%] :\r\nDans la chambre, les figurines sont allong\u00e9s \u00e0 terre et elle se touchent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:32) [83%] :\r\nJuste rencontrer quelqu'un comme \u00e7a que je ne connais pas discuter un peu avec au contraire de ma la majorit\u00e9 du temps ce que tu vois de prendront une personne qui est en face de toi avec son MP3 sur les oreilles ou son Laptop maman c'est super \u00e0 la mode Fernand film ou je ne sais pas, enfin qui est jusque la t\u00eate dans son journal et qui, qui reste une heure, une heure et demie en face de toi qui dis pas merde, enfin, \u00e7a, je trouve \u00e7a super dommage qu'on voit, c'est les petites choses comme \u00e7a dure apr\u00e8s je vais pas je suis pas sur un aimer vous les uns les autres, je trouve \u00e7a aussi aussi absurde qu'la situation oppos\u00e9e, si tu veux bien, il y a, bien s\u00fbr, on a tous des \u00e9tats d'\u00e2me et tout, mais je pense qu'il y a un minimum de respect \u00e0 avoir et si ce respect se g\u00e9n\u00e9ralise, des choses qui, au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 au niveau de de Planck chose quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [91%] :\r\nMaintenant, les enfants sont dans la cuisine, il mange des glaces. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:22) [85%] :\r\nEt je pense qu'on a peut-\u00eatre des exemples \u00e0 prendre sur sur certaines, certaines cultures bah, je pense \u00e0 l'Am\u00e9rique du Sud, je pense \u00e0 peut-\u00eatre m\u00eame des des cultures plus au niveau des Anglais sur ma voil\u00e0 le le respect de l'autre, des gens ont peut-\u00eatre moins de moyens, mais qui du coup ben un partage plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [83%] :\r\nDe temps en temps, ils s'\u00e9changent leurs glace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [69%] :\r\nDonc hommage donc je fais des carnets Intuit et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [79%] :\r\nDe quoi d\u00e9garni gratuit pour M\u00e9lanie compagnons et Cyril Despr\u00e8s sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:51) [89%] :\r\nDans ce milieu -l\u00e0 en fait \u00e0 pas mal de gens qui viennent de diff\u00e9rentes ethnies et j'ai eu l'occasion de parler avec \u00e9norm\u00e9ment de monde et j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [70%] :\r\nJ'ai v\u00e9rifi\u00e9 quoi allo M\u00e9lanie vous connaissez Yago il fait des carnets gratuit pour vous non dit qui allons gratuit a fui Net FlickR Net, il voit son affaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:13) [86%] :\r\nC'est des touristes particuli\u00e8rement ils adorent venir vers toi te dire deviendra c'est c'est leur truc \u00e7a et puis apr\u00e8s j'ai j'ai des discussions avec avec des personnes qui sont \u00e9tablis en Suisse aussi, mais qui viennent de l'\u00e9tranger et avec qui on a discut\u00e9 des diff\u00e9rences entre les diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s justement \u00e0 la leur, la n\u00f4tre, h\u00e9 oui, il y a des choses assez troublantes, je dirais m\u00eame assez assez frappante, et moi j'ai j'ai eu une discussion, notamment avec un Libanais qui me disait mais chez nous on a encore ce c\u00f4t\u00e9 ou la galanterie est importante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:46) [87%] :\r\nO\u00f9 on aime les gens, on aime, on aime aller aider et on aime. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:51) [82%] :\r\nOn aime tout \u00e7a il y a une grande discussion fait avec son ami, il y a les Suissesses dans le sens o\u00f9 lui \u00e9tait venue vers moi et elle avait trouv\u00e9 \u00e7a choquant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:00) [86%] :\r\nEt une dizaine mais dans mon pays, c'est juste normal d'aller faire d'aller vers une accolade \u00e0 quelqu'un et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [95%] :\r\nJpg ne peut pas s'emp\u00eacher de penser : et si c'\u00e9tait elle qui l'avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:13) [88%] :\r\nEt donc on est, on \u00e9tait parti l\u00e0- dessus, et voil\u00e0, c'est quelque chose qui me fait penser que ces gens -l\u00e0, bien qu'ils aient effectivement beaucoup moins de moyens que nous parce qu'effectivement c'est des pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [91%] :\r\nQui sont, qui sont \u00e9conomiquement un peu instable et ils sont peut-\u00eatre pas moins heureux que nous, peut-\u00eatre m\u00eame beaucoup plus heureux que nous avec avec beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [80%] :\r\nC'est s\u00fbr que j'aime pas les gens avec moins gens seraient plus heureuse, cela dit, pour participer, j'aime pas h\u00e2te Couleur3 H. \r\nJ'aime pas les gens, mardi, mercredi, jeudi de 20 heures \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:59) [78%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re fois que na\u00eet \u00e0 l'Yago entend sa maman parler de Tupperware, elle imagine un genre de training pour faire du sport. \r\nCh\u00e9rie tu mi- temps Tupperware pour venir courir avec moi. \r\nJ'aime pas les gens, il Yago. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:09:16) [79%] :\r\nMais je me balade avec un carton ensuite ma t\u00eate donc marquer qui rend gratuit d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re fois que j'aime pas les gens, on entend parler de fruits Alex. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:09:25) [85%] :\r\nElle imagine tout simplement des offrit fleurissent, fleurissent, fleurissent, fleurissent, fleurissent, fleurissent, fleurissent le JPG, on n'en retiendra qu'une fleur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:09:31) [88%] :\r\nSimplement la traduction en anglais de du ph\u00e9nom\u00e8ne, donc c'est quoi, en gros, c'est un type qui un Australien qui s'appelle Juan qui a d\u00e9cid\u00e9 un jour de de se balader avec donc ce ce carton qui a la gratuit au-dessus de sa t\u00eate, il y a plusieurs histoires en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:47) [91%] :\r\nJpg non retiendra qu'une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:49) [90%] :\r\nIl il y a une histoire qui dit qu'c'\u00e9tait juste parce qu'il avait envie de faire \u00e7a, il y a une autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:53) [83%] :\r\nEnfin 2 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:55) [87%] :\r\nQui dit qu'il y avait eu un d\u00e9c\u00e8s dans sa famille qu'il \u00e9tait pas bien et que pour se changer les id\u00e9es, il y a, il \u00e9tait parti l\u00e0- dessus innocent commercial \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de l'a\u00e9roport de Sydney, enfin il y a vraiment il y a vraiment plusieurs histoires, toujours est -il qu'il a, il a fait ce carton, il est parti dans la rue avec qui et les gens sont venus vers lui et moi, il semblerait qu'il y a l\u00e0- bas, c'\u00e9tait plus pour soigner son moral qu'il avait fait \u00e7a, et qui sait en fait finalement tr\u00e8s vite rendu compte que ma \u00e7a faisait du bien aux autres aussi, et donc, ben voil\u00e0, moi j'ai eu une, j'ai vu une vid\u00e9o il y a maintenant 6 ans, je dirais, qui expliquait en fait ce que vous \u00eates monsieur et donc c'\u00e9tait sur YouTube et l\u00e0 c'est a touch\u00e9 directement ai pourquoi j'ai mis un peu de temps avant de me lancer parce que moi je suis quelqu'un de particuli\u00e8rement timide, on va dire \u00e0 la base, dans le sens o\u00f9 j'aime pas aborder les gens, donc \u00e7a me pose un probl\u00e8me et puis m\u00eame faire l'imb\u00e9cile au niveau d'une foule c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment montrer quoi c'est vrai que le mont l'avant- garde en milieu des gens ont pas senti pour la curieuse quoi et c'est quelque chose qu'il a fallu assumer, je pense qu'il m'a fallu une bonne ann\u00e9e pour assumer \u00e7a apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [85%] :\r\nPourquoi je le fais, ben, simplement parce que \u00e7a m'a parl\u00e9 et on a pas oui le le fait en fait de voir les r\u00e9actions des gens qui viennent voil\u00e0 le le partage qui est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le m\u00eame si c'est ce qu'on ne rencontre qui sont extr\u00eamement \u00e9ph\u00e9m\u00e8re Samir quelques secondes, le temps d'un c\u00e2lin, ou alors il y a des gens qui viennent discuter o\u00f9 l\u00e0 c'est vraiment une, on va dire une passerelle \u00e0 un contact un petit peu plus profonds et tr\u00e8s int\u00e9ressant et vraiment \u00e7a, c'est quelque chose qui me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:32) [82%] :\r\nToujours amen\u00e9 en faire encore, encore et encore et \u00e0 y revenir, m\u00eame compte, je n'ai pas forc\u00e9ment la motivation m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:38) [82%] :\r\nHonte il pleut, il fait froid, il fait chaud ou froid, il y a le quoi et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [88%] :\r\nDans la salle, c'est au tour d'un autre anonyme de se lever, bonjour les gens jamais appelle JPG bonjour JPG, je n'aime pas les gens du matin au soir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:56) [84%] :\r\nDonc d'abord je suis amus\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a de fa\u00e7on on va dire, plus ou moins exceptionnelle de festivals ou ouais ou de, de manifestations, on profite en fait de l'effet de masse et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, ma de fa\u00e7on plus r\u00e9guli\u00e8re en revenant avec des des rendez- vous hebdomadaires, voire m\u00eame bihebdomadaire dans des, dans des endroits, il y avait toujours du monde, puisque j'\u00e9tais avant la guerre, o\u00f9 il y avait des des variations qui \u00e9tait int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 les gens \u00e9taient plus dans un contexte festif mais sur un retour de boulot avec par leurs probl\u00e8mes, leurs \u00e9tats d'\u00e2me leur stress pour aller prendre le train pour aller bosser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:34) [96%] :\r\nJpg ne sait pas si elle est pr\u00eate, car les gens lui ont dit qu'apr\u00e8s elle ne pourrait plus jamais, jamais, ne pas aimer les gens. \r\nM\u00eame pas un tout petit moment de 20 heures \u00e0 21 heures par exemple sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:47) [85%] :\r\nJ'ai des gens qui arrivent et qui pleurait dans les bras, j'ai des gens qui arrivent et qui partager aussi des \u00e9motions qui \u00e9tait positive, j'ai, j'ai un type \u00e9tait pass\u00e9 qui m'a saut\u00e9 dans les bras en disant je suis papa et il n'aident \u00e0 prendre \u00e7a au t\u00e9l\u00e9phone, sa femme venait lui annoncer qu'elle \u00e9tait enceinte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:01) [82%] :\r\nEt il voulait partager \u00e7a avec quelqu'un, il avait un type avec un carton flegme a sauter dans les bras quoi on raconte des choses violentes aussi des fois dans le sens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:07) [82%] :\r\nTout le c\u00f4t\u00e9 en fait int\u00e9ressant quand on fait des flingues, c'est qu'on on se met en fait \u00e0 \u00e0 disposition des gens si on veut bien, il y a quand m\u00eame ce qui \u00e9tait plus ou moins anonyme dans le sens o\u00f9 les personnes qui viennent en m\u00eame rage les conna\u00eet pas et ben il y en a tellement que le lendemain, la personne elle peut revenir connaissez probablement pas, mais donc, du coup, il y a, il y a des gens qui se confie et qui le font peut-\u00eatre plus facilement qu'aupr\u00e8s d'un m\u00e9decin parce que \u00e7a reste un m\u00e9decin qu'aupr\u00e8s d'un ami, parce que ma conduite, confie un ami qui doit expliquer, tu dois enfin on va demander des d\u00e9comptes quoi alors que voir, moi je suis l\u00e0 juste pour \u00e9couter voil\u00e0 citant Lamartine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:15) [66%] :\r\nC'est juste \u00e7a, justement, n'a personne dans les pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:18) [98%] :\r\nJ'aime pas les gens ont fait 10 pas en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:21) [83%] :\r\nC'est un partage du enfin les 2 alors en principe ouvre les bras et et et se font une accolade alors effectivement \u00e7a d\u00e9pend vraiment de la personne qui en face donc, les personnes \u00e2g\u00e9es vont facilement de faire un bac. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:14:36) [78%] :\r\n\u00e0 rechercher et de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:49) [84%] :\r\nN'insistez pas, il Yago bon, vous \u00eates avec, j'aime pas les gens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:53) [82%] :\r\nUn peu comme le feraient avec leur petit-fils hier de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a des il y a des gens qui viennent juste me serrer la main, il y a 6 jeunes la semaine pass\u00e9e, qui m'a fait Kimi i4i a \u00e9volu\u00e9 jusqu'ici tape dans la main quoi et mais \u00e7a d\u00e9pend, on voyait vraiment il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 chacun vient d\u00e9cide et de une de ce qui va se passer et de 1 et de, de, de la dur\u00e9e de la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:15) [84%] :\r\nD\u00e9tournement jpg couple gens parler de sa d\u00e9marche comme s'il parlait de celle que j'aime pas les gens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:20) [90%] :\r\nEh ben voil\u00e0, \u00e7a peut aussi \u00eatre une discussion il y a des gens qui ne qui viennent juste pour me poser des questions, juste pour discuter un moment juste pour pour changer quoi finalement le l'id\u00e9e c'est d'\u00e9changer, apr\u00e8s il y a 1000 fa\u00e7ons de faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [83%] :\r\nLa jeune tape j'aime pas h\u00e2te Couleur3 point CH et raconte : voil\u00e0, j'aimerais bien parler \u00e0 JPG parce que j'ai des tas d'chose \u00e0 dire aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:41) [78%] :\r\nEt il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 ou ou tu es libre, donc on m'a pas les choses, pas dr\u00f4les, changer les les histoires de j'ai une histoire de de beaucoup d'chose des, des gens qui \u00e9taient touch\u00e9s par par des d\u00e9c\u00e8s, les oreilles qui avait besoin de se confier, besoin de magie, une \u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:15:58) [81%] :\r\n\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:15:59) [84%] :\r\nD'ailleurs, d'ailleurs, des fois je fournis des des mouchoirs aussi nous antichars type nous sommes vous le savez, \u00e0 des gens qui viennent juste pour le c\u00f4t\u00e9 Fun juste pour juste pour voil\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e0 c'est un peu apr\u00e8s une journ\u00e9e de l'eau juste pour rigoler quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:12) [81%] :\r\nDans la for\u00eat \u00e9paisse des gens, il arrive qu'un insecte et Gary viennent s\u00e9choir dans le creux d'une feuille et murmure l'indicible, oui, je me suis fait violer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:22) [81%] :\r\nQuel choix ah \u00e7a c'est impressionnant comme les gens dans ce truc comme \u00e7a cr\u00fbment et \u00e7a j'y penser absolument pas quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a et je me suis. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:16:29) [84%] :\r\nEt des claques que tu peux imaginer \u00e7a, c'est des choses qui sont pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:34) [82%] :\r\nEt en plus le fait d'avoir d'avoir la personne dans les bras, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00e9motionnellement super fort parce que tu sens le malaise de la personne, et en plus, Malavoi et troublante, la voix et enfin il y a vraiment beaucoup d'\u00e9motion qui passe, et \u00e7a, c'est des trucs que tu prends une figure et c'est des choses qu'on ne qu'lesquelles j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 \u00e0 prendre du recul, on va dire, parce qu'il a mon canton bien dire \u00e7a c'est pas, c'est pas innocent, c'est pas \u00e7a peut pas ne pas toucher, du coup il faut il faut prendre une r\u00e9serve par rapport \u00e0 \u00e7a, se dire que ma maman n'y peut pas en chose et puis demain, si cette personne a l'a voulu dire ce qu'elle avait besoin de le dire que voil\u00e0 si si elle a pu lire, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose et que la plupart. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:17:15) [70%] :\r\nC'est avec un mieux peut-\u00eatre l\u00e2ch\u00e9 par exemple type plus lib\u00e9r\u00e9 ou un petit peu plus l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:20) [81%] :\r\nRapidement JPG regarde les \u00e9paules du jour puis elle regarde les siennes bien plus petite, tout de m\u00eame est -ce qu'un moment dans votre vie, une \u00e9paule vous a manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:30) [85%] :\r\nNon je crois pas non j'ai j'ai la chance de bien entour\u00e9e, j'ai une famille qu'il y a eu ni on a tous des moments, on a un peu plus seul que d'autres, \u00e7a c'est clair que j'ai pas \u00e9chapp\u00e9 apr\u00e8s je pense que c'est une de mes plus grandes peurs, par contre, je suis quelqu'un qui, qui redoute particuli\u00e8rement la seule. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:17:47) [91%] :\r\n\u00e9tudes et je pense encore plus la solitude au milieu des autres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:52) [88%] :\r\nOui, je pense que c'est, c'est vraiment une de mes grandes peurs mais je. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:17:55) [81%] :\r\nPas vraiment une, moment o\u00f9 je pense que les mots, j'\u00e9tais mal il y a eu toujours quelqu'un comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:00) [84%] :\r\n\u00e0 la main et pour me dire : \u00e7a va aller, parfois m\u00eame des personnes auxquelles je m'attendais pas et l\u00e0 peut-\u00eatre aussi c'est c'est pour rendre hommage quelque part \u00e0 ces personnes -l\u00e0 qui \u00e9taient l\u00e0 pour moi qui peut vous voir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:13) [75%] :\r\nMaintenant, parce que bon, on a des coups 12 heures grimpent r\u00e9guli\u00e8rement pour diff\u00e9rentes raisons, qui peut \u00eatre plus ou moins fort si moi je peux me permettre d'\u00eatre l\u00e0 pour d'autres personnes et qui improvise, juste un peu de temps, finalement c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:18:31) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:43) [90%] :\r\nTous les gens se souviennent de ce qu'il faisait le 11 septembre 2001 quand ils pensaient voir la bande annonce d'un nouveau film am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:52) [77%] :\r\nIl se souvient : quand il y a 6 ans sur YouTube et D\u00e9couvrez un Australien en faire des cas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:57) [86%] :\r\nAlors oui, il y a, il y a effectivement dans dans ce moment -l\u00e0, il y a un moment particulier qui m'a touch\u00e9, \u00e0 voir \u00e7a faisait pas effectivement quelque chose de bien particulier pas je m'en souviens pas sp\u00e9cialement, je crois que je je me baladais simplement sur la mer, on \u00e9tait -il dans sa vie le de, \u00e7a n'est pas trop mal, j'\u00e9tais, j'avais un monde global \u00e9poque je j'\u00e9tais peut-\u00eatre que j'\u00e9tais c\u00e9libataire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais enfin, voil\u00e0, \u00e7a les patrons mal, par contre, il y a un moment dans la vid\u00e9o o\u00f9 il y a une petite grand- maman, qui prend qui prend le grand gaillard dans les bras et c'est vraiment ce moment -l\u00e0, qui m'a fait tilt, alors apr\u00e8s c'est c'est pas sp\u00e9cialement quelque chose qui, pourtant, aurait d\u00fb toucher puisque ben \u00e0 l'\u00e9poque j'avais mes 2 grands- m\u00e8res, il y a une qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e maintenant mais enfin voil\u00e0 et les voyez encore relativement r\u00e9guli\u00e8rement, mais c'est vrai que c'est c'est vraiment cette image- l\u00e0, Sima l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:19:45) [88%] :\r\nBande-annonce du film am\u00e9ricain tournant les gens r\u00e9alisent que ce n'est pas un film, et tout s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:53) [73%] :\r\nSi ma qui m'a boulevers\u00e9 en Val-de-Loire, voire cette petite dame qui regarde vraiment, oui vraiment fragile, on va dire IMS, cot\u00e9e assez souvent que des fragilit\u00e9s qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:03) [80%] :\r\nTout \u00e0 coup s'illuminer en voyant ce madame avec un peu de retenue quand m\u00eame qui finissait dans les courir dans les bras du et c'est c'est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, qui vraiment ouais m'a m'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire le pas apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:17) [85%] :\r\nEn 2002, c'est l'anti- am\u00e9ricanisme qui incite JPG \u00e0 retourner \u00e0 New York, j'aime pas les gens au bord de l'oc\u00e9an. \r\nSi le gens pouvaient choisir voudrait -il \u00eatre une m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:28) [80%] :\r\nJe sais pas si j'aurais \u00eatre maman qui se trouve bizarre comme question mais mais je pense que j'esp\u00e8re avoir des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:34) [98%] :\r\nDes fois, il en faut pour obliger les gens \u00e0 se d\u00e9centrer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:37) [74%] :\r\nApr\u00e8s, je pense que je rappelle pas pas clairement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:40) [86%] :\r\nPour un probl\u00e8me biologique apr\u00e8s ce que ce que j'ai \u00e0 l'instinct maternel commen\u00e7ait Vautier, dir donc je sais pas, enfin j'ai j'ai de la maladresse avec les b\u00e9b\u00e9s comme n'importe quel match, maintenant c'est vrai que j'aime bien les enfants, et il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 ou j'aime bien voir ce que es un peu protecteur, on va dire donc a il y a peut-\u00eatre ce c\u00f4t\u00e9 un peu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:21:05) [69%] :\r\nMoi, je sais pas, tu me prends d\u00e9pourvu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:11) [79%] :\r\nJe pense que c'est la 1\u00e8re fois comme Nancy et de une ch\u00e8vre, \u00eatre une femme et 2 2, j'aimerais \u00eatre une m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:16) [93%] :\r\nMais pourquoi pas et pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:20) [91%] :\r\nLe bruit des vagues bien chatouiller les oreilles de ce serait en tout cas c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:21:28) [89%] :\r\nNon tu mais c'est vrai que j'ai pas trop r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question, j'ai un un tr\u00e8s bel exemple \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:35) [87%] :\r\nMa m\u00e8re \u00e9tant quelqu'un de formidable et donc, en plus, elle est, elle est maman de journaux qui, l\u00e0, elle a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre maman au-del\u00e0 de que nous, on avait besoin, finalement, parce qu'il y a toujours eu des petits \u00e0 la maison et voil\u00e0, ils sont en plein d\u00e9m\u00e9nagement, mais il y a toujours des petits qui sont l\u00e0 et je sais qu'apr\u00e8s le d\u00e9m\u00e9nagement, il a de nouveau, qui ont \u00e9clat\u00e9 au grand dam de mon p\u00e8re d'ailleurs qui fois aimerait un petit peu tranquillit\u00e9 mais en quoi est -ce que est -ce que ce contexte j'ai toujours \u00e9t\u00e9 avec un environnement avec des plus petit que moi avec avec des enfants n'ont plus ou moins bas-\u00e2ge parce qu'il y avait un petit peu un un joli panel, \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\nA fait qu'que j'ai une attention particuli\u00e8re envers les autres, c'est possible, mais j'ai jamais vraiment na\u00eff, un fichier \u00e0 la chose. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:22:52) [96%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:02) [85%] :\r\nC'est environ 60 pourcent 40 pourcent je je pense \u00e0 60 pourcent sicilienne sicilienne, Cuba, c'est clair que si c'est une ville qui tire dans les bras, c'est plut\u00f4t cool, on va pas se cacher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:09) [80%] :\r\nIl Yago 32, on fait des c\u00e2lins. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:11) [75%] :\r\nJ'aime bien aussi qu'on dit le la personne improbable qui c'est le type un peu bal\u00e8ze et tout ou le type qui fait un peu peur ou bien voit le le c\u00f4t\u00e9 un peu petit jeune qui qui sort de bo\u00eete et qui vient puisque ou tu suis mais quoi comme \u00e7a va se du jour hurler de rire et il y a ce c\u00f4t\u00e9 la super sympa sinon ouais, sinon il y a vraiment un petit peu tout des personnes \u00e2g\u00e9es des des jeunes, des vieux, des enfants du moment, les enfants, c'est toujours un peu particulier parce qu'il a pass\u00e9 c'est super rigolote finira joue pour faire un gratuit avoir avoir les parents qui font sourire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui souvent n'osent pas venir, mais du coup, les enfants, donc il y a ce c\u00f4t\u00e9 est -ce que t'es cool quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:54) [79%] :\r\nIl est s\u00e9curisant le gens qui parle, les gens lui donneraient leur bon Dieu sans confession, ni concession. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:59) [63%] :\r\nMais sinon, c'est s\u00fbr que si, si, c'est une jeune fille, c'est-\u00e0-dire non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:03) [87%] :\r\nIl y a pas de doute l\u00e0- dessus, et les conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:05) [83%] :\r\nNon, non, c'est beaucoup trop court, femme tuer tu prends simplement la personne dans les bras et et c'est fini donc les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:12) [83%] :\r\nJ'ai des et je me suis fait des amiti\u00e9s comme \u00e7a, oui, j'ai, j'ai des personnes qui ont, qui sont venus des 3 fois ou avec qui j'ai j'ai partag\u00e9 des sessions Flex, donc c'est des choses Sambava \u00e0 plusieurs naturellement il y a des personnes qui sont revenus au temps des mecs et des filles d'ailleurs et avec qui, donc j'ai j'ai des contacts. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:30) [83%] :\r\nMais d'un point de vue sentimentale, \u00e9motionnelle, rien de particulier \u00e0 signaler enfin \u00e0 part effectivement des relations d'amiti\u00e9 mais on va pas venir me demander mon num\u00e9ro pour savoir qu'on sait, je reviens faire les calendes comme \u00e7a c'est plus vraiment des personnes qui qui viennent participer, on entend c\u00e2line pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:52) [79%] :\r\nFaire la diff\u00e9rence en fait 2 mais non j'en exemple, on va dire, bien bien particuliers, typiquement \u00e0 en Valais quand je vais faire \u00e7a Sion, donc \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait mercredi, maintenant c'est vendredi, j'ai un petit jeune qui dort saisonniers \u00e0 l'\u00e9poque, quelque chose comme \u00e7a qui m'a dit : \u00e9coute, moi je suis \u00e0 l'\u00e9cole ici \u00e0 Sion, \u00e7a fait un petit moment que j'ai entendu parler de \u00e7a et tout, mais je me voyais mal melon c'est avec mais pas tout \u00e0 fait envisager tout et puis et Mehdi oui mais mais j'ai, j'essaierai bien avec toi une fois j'ai dit \u00e9coutez au il y a beaucoup de monde qui me dit. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:28) [80%] :\r\n\u00e7a mais si, si vraiment motiv\u00e9 mais tu viens la semaine prochaine avec un carton et puis, et puis la relativement trouvera \u00e0 la m\u00eame heure donc mercredi prochain autour de 90, je serais \u00e0 la gare et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:41) [90%] :\r\nBernard Campan se pointe une semaine sur 2. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:44) [88%] :\r\nL\u00e0 je pensais pas qu'il allait venir et la fois d'apr\u00e8s, j'\u00e9tais avec une charmante demoiselle d'ailleurs qui \u00e9tait une amie, une relation \u00e0 l'\u00e9poque et tout d'un coup, j'ai mon petit bonhomme qui s'est point\u00e9 avec son carton et. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:58) [83%] :\r\nMoi je pense qu'il a particip\u00e9 \u00e0 8 pourcent des des des semaines je suis all\u00e9 \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:03) [84%] :\r\nDu moins sur il y a 12 ans, la fille de Bernard en a marre que son p\u00e8re fassent des c\u00e2lins gratuits en pleine rue. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:09) [79%] :\r\nIl m'a imagin\u00e9 sa m\u00e8re et sa tante au Pal\u00e9o c'est assez dr\u00f4le et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:13) [80%] :\r\n\u00e7a va moins mal et que les rebelles comme, disons, \u00e7a me fait plaisir de savoir que il s'appelle Nicolas, savoir que Nicolas est avec toi, au moins, \u00e7a c'est les villes y aller tra\u00eener avec je ne sais pas trop qui est -elle, et puis je suis all\u00e9 plus voyez quoi ben avec un peu de de recul. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:27) [85%] :\r\nPar rapport au fait que je la connaissais pas et elle n'avait repris dit tout de suite en disant non, qui fait partie de la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:33) [83%] :\r\nIl y a pas de vous, entre nous, quoi, et \u00e7a m'avait touch\u00e9 quoi parce que. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:37) [97%] :\r\nC'est vrai qu'que d'avoir ce ce petit jeune qui la moiti\u00e9 de mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:43) [85%] :\r\nQui vient comme \u00e7a et et puis d'avoir apr\u00e8s ben le le retour par le biais de ses parents, enfin de sa maman, dans le cas pr\u00e9sent, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:54) [63%] :\r\nJ'aime une les gens quoi 3 mars c'est quoi et donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:00) [91%] :\r\nNe pas juger s'ouvrir jpg doit lui demander si c'est vraiment toujours comme \u00e7a, car ne sait que trop faire de tout ce d\u00e9bordement de bonnes gens ou de jambon, j'aime pas les gens, c'est plus fort que Yago donc j'aime pas les gens qui revient demain ou encore maintenant pour un instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:22) [91%] :\r\nJ'aime pas les gens du mardi au jeudi de 20 heures 21 apr\u00e8s \u00e7a va bien. \r\nJe ne parle j'aime voir les gens 3 mars c'est quoi et donc depuis de 20 heures de moi donc ce on entendait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:33) [65%] :\r\nJ'aime pas les gens Marie pareil mais que j'jamais les gens. \r\nParce que j'aime bien les gens, mais j'aime, j'aime pas la soci\u00e9t\u00e9 en fait qui vois je crois que j'aime pas, j'aime bien les gens en tant qu'\u00eatre humain, mais j'aime pas forc\u00e9ment leur fa\u00e7on d'\u00eatre, ou leur fa\u00e7on de de vivre ensemble, il y a peut-\u00eatre des choses \u00e0 am\u00e9liorer, \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:52) [77%] :\r\nLa et apr\u00e8s Tutti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:56) [68%] :\r\nYves-Alain Yago, donc il Yago pourquoi tient ce choix parler de \u00e7a il Yago fait tout simplement parce que mise initiale avec N\u00eemes \u00e0 l'Angola donc Y a voil\u00e0 Y. \r\nC'\u00e9tait donc mise initiale quant \u00e0 14 ans 15 ans de marketing social sur des feuilles volantes et que \u00e7a donne, il y a \u00e0 l'envers, c'est pas super, super, super, super terrible porter donc tr\u00e8s vite, il a le mais derri\u00e8re et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait Yago, et comme c'\u00e9tait en pleine p\u00e9riode de Aladdin et autres dessins anim\u00e9s Disney et que dans Aladin il y a un petit personnage qui s'appelle Yago la baie ben \u00e7a m'est rest\u00e9 et puis bah voil\u00e0 \u00e7a fait maintenant moins de 17 ans saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:41) [88%] :\r\nDans les yeux de JPG le compteur se mette en marche 14 plus 17, \u00e7a lui fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:48) [85%] :\r\nBah, c'est toujours Yago Chris Boukima donne un petit peu des des allures d'Yves-Alain mais il y a tout le monde qui m'appelle Yago y compris ma soeur. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:29:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:29:58) [66%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'elles font effectivement le le pseudo alors qu'il passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:01) [81%] :\r\nLe pr\u00e9nom pour, il est n\u00e9 quand le 19 juin 79 fra\u00eeche 2 1000000 101979. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:30:08) [91%] :\r\nBon Dieu 32 ans et des brouettes. \r\nLes petites bo\u00eetes \u00e7a la Chine \u00e0 l'h\u00f4pital de Morges donc ben un jet de Pierre d'ici, et puis \u00e0 l'\u00e9poque, mes parents habitaient Lausanne chemin de renom, mais moi je ne suis pas tellement puisque on est parti, je peux avoir 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, m\u00eame un peu moins 2 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:28) [88%] :\r\nEt donc, apr\u00e8s, pour la j'ai fait l'essentiel de de music-hall et o\u00f9 je suis rest\u00e9 jusqu'\u00e0 mai. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:35) [85%] :\r\n16 ans avant de prendre un appartement pour mon apprentissage \u00e0 la mol\u00e9cule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:41) [80%] :\r\nDevant les yeux, une carte topographique et dans les mains une bo\u00eete d'\u00e9pingles, il faudrait que le gens tiennent la carte Afrique que JPG puissent \u00e9pingler les lieux indiqu\u00e9s sans support l'op\u00e9ration et que l'revoir ses pr\u00e9tentions si lui pla\u00eet, un lieu qui gagne \u00e0 \u00eatre connu. \r\nJpg pique \u00e0 la hauteur de l'un texte de Yago. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:31:05) [76%] :\r\nSur le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:07) [78%] :\r\nOuais latine Conflans entre entre \u00e7a et et suivi ces ballons n'est pas la garder la chute mais plut\u00f4t il y a, il y a un jour une une promeneuse qui me disait : ah \u00e7a, c'est un endroit, on serait aux \u00c9tats-Unis, on a une buvette il y aura une entr\u00e9e et chaque fois pour venir, mais je pense que c'est pas tout faux, effectivement, on a, mais il y a ici et il y en a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:28) [86%] :\r\nEnfin, je suis regard\u00e9 aussi il y a, il y a quelques mois un bis qui a \u00e9t\u00e9 refait, dans le Valais central juste de fiction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:36) [82%] :\r\nCette fois, et jpg pique \u00e0 gauche du pouce droit de Yago. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:41) [78%] :\r\nSavi\u00e8se, qui s'appelle \u00e7a le nouveau de Savi\u00e8se ils ont fait un boulot incroyable il y a des passerelles, y a des trucs de fou et et c'est pareil quoi, c'est \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e il y a un malaise, une buvette mais ben pareil, je pense que ce qui on importe quel pays du monde, surtout les frais qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis en fait pour, mais tout \u00e7a \u00e0 9 t'aurais des droits d'acc\u00e8s, les entr\u00e9es \u00e0 payer et la pas, donc on a beaucoup de chance pour Suisse il y a des endroits absolument magnifique qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:12) [80%] :\r\nEh oui, allez vous promener, il y a plein d'chose \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:15) [89%] :\r\nJ'aime pas les gens, on remballe, la carte topographique, la prochaine fois elle optera pour des autocollants \u00e0 la case d\u00e9part pour faire pointer donc j'aime pas les gens. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:32:34) [96%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:47) [78%] :\r\nArriv\u00e9 \u00e0 la gare que j'aime pas les gens recherchent parmi la foule, le carton qui porte son nom oui jpg Jupp\u00e9 jeudi JPG JPG mais rien autour d'elle que des gens qui s'appelle Free Alex pour y acc\u00e9der, fouilles oui avec. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:33:04) [88%] :\r\nIl y a une dame qui m'a dit : il y a 2 semaines qui ce qui m'a touch\u00e9, qui m'a dit : vous \u00eates un service public. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:09) [61%] :\r\nIl Yago fait des fruits que s'c\u00e2lins gratuits. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:33:12) [88%] :\r\nEt \u00e0 Massat, \u00e7a m'a fait plaisir, je trouve que c'est joli, je trouve que c'est joliment dit apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:20) [92%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, ouais, moi je pense que c'est une activit\u00e9 sociale, oui sans doute socioculturel peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:28) [85%] :\r\nMais oui, j'aimais bien, j'aimais bien cette image, je trouvais \u00e7a joli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:32) [89%] :\r\nUn groupe devant son domicile qui on veut sur le carton que le gens jambon au-dessus de lui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:37) [55%] :\r\nVoix j'arriv\u00e9 voil\u00e0 pourquoi. \r\nJe je fais le point dans la poche, comme on dit, non, mais \u00e7a ne sont jamais tr\u00e8s longtemps, donc j'ai des gens qui \u00e9taient pas tr\u00e8s propre qui sont venus vers moi, j'ai eu, j'ai eu des gens qui \u00e9taient ivres morts, j'ai eu des gens qui \u00e9taient visiblement sous diff\u00e9rents produits pas tr\u00e8s l\u00e9gaux mais ben voil\u00e0, il y a pas de raison que je leur dise non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:03) [83%] :\r\nCe dernier ouvre grand les bras. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:05) [75%] :\r\nFinalement, puisque moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, c'\u00e9tait pour tout le monde, voil\u00e0, apr\u00e8s, si la personne ne vient, insistant tout moi je vais la renvoyer, j'ai l'a renvoy\u00e9 dans ses p\u00e9nates mais son cas l\u00e0 il aura a priori. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:20) [93%] :\r\nLes gens repartent avec le carton et non non rien \u00e0 faire du cas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:23) [91%] :\r\nAlors, j'aime bien le on ne peut rire de tout mais pas avec n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:28) [83%] :\r\nQui un petit peu, qui a un petit peu une phrase mais on en a parl\u00e9 un peu hors antenne tout \u00e0 l'heure, elle contribue bien rebondir notamment radio sur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:38) [98%] :\r\nStop FM, une radio sur le Net. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:34:41) [84%] :\r\nDonc sur sur des \u00e9v\u00e9nements sont des choses qui sont dites, je suis, je suis quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:46) [89%] :\r\nM\u00eame amener mon grain de sel, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et j'aime bien balancer des petites vannes des petites choses comme \u00e7a et cette phrase est quelque chose qui ne quitte que rarement dans le sens o\u00f9 j'essaie de dr\u00f4les sont bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:35:00) [89%] :\r\nC'est pas toujours facile, j'essaie d'\u00eatre dr\u00f4le sans \u00eatre vulgaire, aussi, ce qui n'est pas toujours facile, non plus, ou si je suis vulgaire, j'essaie de Gennevilliers on va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:09) [95%] :\r\n\u00e0 un niveau acceptable. \r\nEt je pense que c'est important d'alors, justement, et la capacit\u00e9 de se moquer de soi -m\u00eame avant d'\u00eatre capable d'amener quelque chose qui puisse servir les autres sont bless\u00e9es aussi d'accepter que ma l'autre quelque chose derri\u00e8re, quoi, c'est un petit peu but finalement, donc oui je je vais rester sur cette situation -l\u00e0, qui est de Desproges, si je me trompe pas et reprise par. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:31) [85%] :\r\nLe c'est No\u00ebl et le petit, j'aime pas les gens \u00e9taient en larmes, il re\u00e7oit plein de bisous, alors qu'il avait demand\u00e9 un nounours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:41) [86%] :\r\nOn \u00e9coute, je pense que je suis quand m\u00eame un peu un Bisounours faut faut pas se leurrer non plus apr\u00e8s effectivement il y a des choses qui m'\u00e9nervent, mais je suis pas quelqu'un qui, qui s'\u00e9nerve facilement, donc je vais monter tr\u00e8s vite redescendre tr\u00e8s vite aussi, je pense que je suis extr\u00eamement mod\u00e9r\u00e9 dans ma fa\u00e7on d'\u00eatre, donc m\u00eame des choses qui m'\u00e9nerve, je vais les prendre, on va dire un peu partout les comme on dit, c'est-\u00e0-dire que je vais pas m'arr\u00eater dessus et et voil\u00e0 quoi \u00e7a m'\u00e9nerve, \u00e7a me so\u00fble, ben voil\u00e0, je laisse passer puis et puis tant pis quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:09) [79%] :\r\nQu'on \u00e9coute, on le jour certaines gens se disent comme JPG les c\u00e2lins aussi par- dessus l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:16) [87%] :\r\nAh non, non, non, tu as bien dit pas au niveau des feuilles, \u00e7a ne me faites pas dire ce que j'ai pas dit non non non non non, mais enfin, voil\u00e0 tout \u00e7a pour dire que, voil\u00e0, je pense qu'on a autre chose \u00e0 faire que s'\u00e9nerver sur sur tout et n'importe quoi et moi, des fois il faut, c'est clair mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:34) [81%] :\r\nEt \u00e0 part la mauvaise foi de j'aime pas les jeux, quelque chose qui ne tol\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:41) [65%] :\r\nCons\u00e9quence de 31 ans a probablement, mais l\u00e0 j'ai un Crime. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:36:57) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:37:06) [80%] :\r\nJ'aime pas les gens, pas les gens, pas les gens, pas les gens, pas les gens dans la chambre de petits c'est la guerre et peluches centre du point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:14) [75%] :\r\nLe requin apprivoiser puis araign\u00e9e dans sa gueule pendant que l'alligator se joue de peps, le bonheur, finalement il Yago vol d'autres et hausse le ton. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:23) [88%] :\r\nQuand il y a quelqu'un qui est extr\u00eamement injuste par rapport \u00e0 quelqu'un d'autre, c'est quelque chose qui peut me foutre en rogne, ben tiens moi par rapport \u00e0 Couleur 3 est un truc qui m'avait foutu en rogne, quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'histoire de comptable, donc la fameuse histoire avec balance ces ces, ces, ces drames qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec Marie Trintignant et il y a eu une sorte de la qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e contre le groupe Noir D\u00e9sir, qui \u00e9tait un de mes groupes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s et j'ai v\u00e9cu, et j'ai vu une grosse col\u00e8re par rapport \u00e0 \u00e7a dans le sens o\u00f9 je trouve absolument absurde qu'une chasse ouverte contre un groupe comme \u00e7a, malgr\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, on va dire : voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, c'est ce qui s'est pass\u00e9, la musique a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9, avant il y avait pas de volont\u00e9 de faire de du mal dans ce qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au niveau musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:13) [86%] :\r\nL'employeur de j'aime pas les gens donc bien et parfois il les l\u00e2chent jpg ne circulent plus de la m\u00eame mani\u00e8re, dans les couloirs de s'achever. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:38:27) [91%] :\r\nElle est avec un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:29) [88%] :\r\nEt au-del\u00e0 de \u00e7a, je crois qu'on ne diffuse pas mal de rap am\u00e9ricain et autres et quand on sait ce qu'il y a comme rapport entre les rapports presque aussi qui se tirent dessus la rigole depuis des dizaines d'ann\u00e9es, et de l'autre, il y a un peu 2 poids 2 mesures et \u00e7a, c'est jour de choses qui peut m'\u00e9nerver, je me souviens avoir \u00e9crit une lettre ouverte sur le forum, o\u00f9 je tremblais de rage en \u00e9crivant, donc oui \u00e7a peut arriver mais \u00e7a, \u00e7a passe quoi \u00e7a passe tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:00) [88%] :\r\nEt j'essaye de, j'essaie d'utiliser \u00e7a de fa\u00e7on construite et ne pas me laisser d\u00e9border. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:09) [80%] :\r\nLes postes de radio sont \u00e9teints, le tuner et sur CD et marre d\u00e9sirons pour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:15) [82%] :\r\nOuais, je trouve, et en fait je trouvais pas normal de de faire un amalgame nettement je trouvais, je trouve \u00e7a d\u00e9plac\u00e9, je trouve \u00e7a malheureux et voil\u00e0 quoi simplement et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:27) [85%] :\r\nVenir effectivement sur ce qui s'est pass\u00e9, qui n'aurait jamais d\u00fb se passer, l\u00e0 on est, on est tous d'accord l\u00e0- dessus et sur le fait qu'il avait qu'il devait y avoir sanction, c'est bien \u00e9vident, mais je trouve idiot de de sanctionner le c\u00f4t\u00e9 culturel de la chose, alors que finalement c'est une personne qu'il faut sanctionner pas autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:43) [51%] :\r\nM\u00eame couleur 3 les communes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:49) [83%] :\r\nEh ben moi, effectivement j'\u00e9tais, j'\u00e9tais surpris que dans une radio comme la 3 couleurs 3 que j'\u00e9coutais beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque qui qui qui \u00e9tait le salon permissive \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait on va dire une radio r\u00e9put\u00e9 comme \u00e9tant ouverte comme \u00e9tant un peu en dehors des sentiers battus suivent quelque chose comme base de ce boycott finalement qui qui est qui l\u00e0 tout \u00e0 coup rentrer un peu dans le cadre et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu effectivement des secondes, voir de voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:24) [78%] :\r\nIncroyable, il a 32 ans, et il l'aimait. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:26) [86%] :\r\nOui, j'aime toujours bien 3 c'est c'est toujours une radio, j'aime bien, mais effectivement j'aimais bien ce c\u00f4t\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:40:37) [61%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre \u00e7a la petite avec sa ce qui est ce qu'ils font \u00e9trange parce qu'elle fait. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:40:51) [78%] :\r\nQui, qui caract\u00e9risait la 3, avons qui, maintenant, c'est peut-\u00eatre un peu perdu, mais c'est aussi une g\u00e9n\u00e9ralisation au niveau des radios. \r\nPlus particuli\u00e8rement des radios \u00e9tatique finalement o\u00f9 on va vers un nivellement ici un petit peu dommage puisque cette libert\u00e9 d'action, cette libert\u00e9 de de presse finalement \u00e9tait quelque chose de de tr\u00e8s int\u00e9ressant ils et l'originalit\u00e9 de la radio la Ndela mon origine, l'originalit\u00e9 de la 3 et c'est un peu dommage de de le perdre, m\u00eame s'il semble qu'il y a un petit regain actuellement dans ce sens l\u00e0 aussi qu'est -ce qui sait tout mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:31) [88%] :\r\nFinalement, j'aime pas les gens, remporte la mise. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:41:34) [71%] :\r\nEt que point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:04) [85%] :\r\nPour pr\u00e9voir l'avenir, il faut conna\u00eetre le pass\u00e9 car les \u00e9v\u00e9nements de ce monde ont, en tout temps et Lyon autant, qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s Machiavel et aujourd'hui Bertrand Cantat censur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:18) [87%] :\r\nBon apr\u00e8s, voil\u00e0, maintenant je pense qu'il assume un petit peu les cons\u00e9quences de ce qui s'est pass\u00e9, donc effectivement il fait de la sc\u00e8ne, il y a des gens qui ne veulent pas, je peux aussi comprendre dans le sens o\u00f9 effectivement \u00e7a peut cr\u00e9er des gros probl\u00e8mes au niveau des organisateurs, \u00e7a peut, \u00e7a peut engendrer des soucis \u00e0 l'organisation et h\u00e9 oui enfin dire de au niveau des SS qui peut venir venir semer un peu la zizanie l\u00e0- dedans, donc je peux comprendre effectivement qui des, des, des probl\u00e8mes par rapport \u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s, je pense aussi qu'il a pay\u00e9 sa peine et donc voil\u00e0, si lui, estime que sa vie c'est de monter sur sc\u00e8ne, je pense que c'est son droit, apr\u00e8s je pense que si des gens veulent ne pas le voir, c'est aussi leur droit apr\u00e8s il y a un juste milieu \u00e0 trouver l\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:04) [87%] :\r\nDe revenir au centre entre les 2 yeux de JPG, il Yago un jour de 32 ans, qui fait des c\u00e2lins gratuits. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:11) [79%] :\r\nMe d\u00e9crire physiquement mais coup de fermer suite on ne je dois faire 8 ans de 100 kilos en train comme \u00e7a je suis passablement perdu quoi ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai les yeux bleus, les cheveux blonds bien trop long actuellement oui on d\u00e9bite suffisait tr\u00e8s, tr\u00e8s court, le g\u00e8ne sur des co\u00fbts qui ressemble \u00e0 rien, ce sera un faire des grimaces. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:31) [83%] :\r\nSi JPG r\u00e9agit, c'est que ses cheveux ne sont pas l'ou les voitures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:38) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:43:39) [71%] :\r\nQui \u00e9tait le plus je suis blanc comme une merde de l'\u00e9t\u00e9, m\u00eame si on en. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:42) [82%] :\r\nCe n'\u00e9tait, on \u00e9coute tire la gueule d\u00e8s qu'il fait un peu de de rayons genre en janvier d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:50) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, qui fait 35 on au mois d'ao\u00fbt, je te laisse imaginer comme je suis heureux et au-del\u00e0 de \u00e7a, moi je suis plein de gens au \u00e7a voil\u00e0 une jolie poudre mais ma maman donc blond mais avec une barbe rousse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:02) [81%] :\r\nBaroque en Automne, le pr\u00eatre aux cheveux roux et comme le jour et la la couleur des feuilles. \r\nEst -ce qu'il s\u00e8me je me de leur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:13) [84%] :\r\nDonc, j'ai appris, j'ai appris \u00e0 faire la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:16) [92%] :\r\nJ'ai, j'ai des choses que j'appr\u00e9cie d'autant que j'appr\u00e9cie mon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:20) [76%] :\r\nVoil\u00e0, si vous \u00eatre un peu plus musculeux, un peu moins, il y a quand m\u00eame continu\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2tel moins confortable pour faire des f\u00eates. \r\nIl y a ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 aussi mais, bon bah voil\u00e0, non mais je crois pas qu'il est quelque chose de bien bien sp\u00e9cifiques changerait ah peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, la tol\u00e9rance au soleil. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:37) [76%] :\r\nOn peut-\u00eatre \u00e7a sinon, sinon \u00e7a va nous globalement je avec commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:43) [85%] :\r\nFranchement, le gens n'a jamais eu de mauvaises exp\u00e9riences avec les c\u00e2lins gratuits fruit axes comme il dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:49) [81%] :\r\nDonc il y a beaucoup de gens qui ne r\u00e9agissent pas du tout qui passe largement nettement par volont\u00e9 de passer outre ou simplement par timidit\u00e9, hein, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et j'ai \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sourient, je suis simplement effectivement il attend, j'entends des gens qui sont agressifs, ce soit verbalement, o\u00f9 j'ai eu une fois un type qui vraiment voulait voulait frapper qui a m\u00eame attendu je se baisser pour prendre Vic-Fezensac et donc j'avais au jour une bouteille d'eau entre comme \u00e7a et qui a voulu venir frapper dans mon dos, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et qui s'est fait arr\u00eater par un chef de guerre, c'\u00e9tait \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:19) [87%] :\r\nC'est marrant parce qu'il est, c'\u00e9tait il y a genre une an\u00e9mie et il est repass\u00e9 me voir et il y a quelques semaines, juste avant l'\u00e9t\u00e9, il y a des origines de l'Est, bon \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir mais et 2 enfants en bas-\u00e2ge et l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:36) [94%] :\r\nToute la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire qu'il avait absolument pas compris ce que je faisais, et qu'il a cru que j'\u00e9tais l\u00e0 pour faire venir des enfants vers moi ou voil\u00e0, il a vraiment pris la chose, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:46) [88%] :\r\nJpg rep\u00e8re un organisme grimpant sur la manche de son interlocuteur, elle tend le bras pour l'enlever, geste d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:54) [81%] :\r\nOuais voil\u00e0 vous ce qu'pensait que j'\u00e9tais l\u00e0 pour des raisons de ben de p\u00e9dophilie ou de choses comme \u00e7a, effectivement, il y a une une r\u00e9action tr\u00e8s violente mais plut\u00f4t visiblement protection envers ses enfants, quoi, donc il y a eu ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais effectivement il est, il est pas venu discuter, il a, il est directement devenu agressif. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:13) [81%] :\r\nEt, et c'est un peu bizarre quoi donc on c'est de ce qui peut arriver effectivement, et il y a de temps en temps, des gens qui seront pour des choses comme \u00e7a mais qui plaisante. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:25) [76%] :\r\nOn a achet\u00e9 des sort Mahut d'Alain une prostitu\u00e9e, on a eu diff\u00e9rentes choses, \u00e7a ne passe \u00e0 des kilom\u00e8tres, depuis le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:44) [65%] :\r\n\u00e0 la proposition bizarre r\u00e9actions bizarres je ne pas les gens. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:07) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire apr\u00e8s Dominique que j'aime pas les gens, je n'ai toujours pas les gens apr\u00e8s 5 ans d'accolades gratuites, il Yago a d\u00e9plu au bras et \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:18) [86%] :\r\nMoi je pense qu'avec un peu plus de respect, d'\u00eatre un peu plus de de discussions Padilla y a souvent beaucoup d'incompr\u00e9hension parce qu'on cherche pas \u00e0 comprendre et je pense que bah c'est pas parce qu'on vit diff\u00e9remment, qu'on est forc\u00e9ment un pareil quoi \u00e7a vous pour chose quoi et avant d'\u00e9mettre des jugements personnels, peut-\u00eatre qu'il est int\u00e9ressant de se renseigner, peut-\u00eatre que la personne en face, elle a des choses \u00e0 dire, apr\u00e8s je dis pas qu'on appr\u00e9cie tous les m\u00eames choses, typiquement, et je sais que mon coll\u00e8gue qui avait l'\u00e9quivalent gratuit c'est pas tellement son truc c'est pas quelqu'un qui est autrement tactile et autres, donc c'est c'est quelque chose que je respecte totalement mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, il sait que c'est quelque chose qui \u00e0 moi me pla\u00eet et si on a eu des grandes discussions par rapport \u00e0 \u00e7a et et apr\u00e8s c'est une histoire de de double- tol\u00e9rance et je pense qu'il y a la place pour tout le monde quoi, il suffit simplement de laisser cette assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:12) [77%] :\r\nEt si j'ai qui \u00e9coute jpg veut se lancer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:16) [85%] :\r\nC'est libre \u00e0 tout le monde, normalement sur la voie publique, apr\u00e8s j'ai eu effectivement des petites, des petits probl\u00e8mes, \u00e7a se faisait \u00e7a dans les gares et o\u00f9 les CFF ont interdit la pratique des des Canadiens tu\u00e9s dans les gares, mais c'est juste une d\u00e9cision d'entreprise en aucun cas, il y a, il y a une interdiction publique de faire \u00e7a dans la rue, quoi, il y a, il y a vraiment pas de probl\u00e8me au niveau l\u00e9gislation apr\u00e8s bien s\u00fbr, faut pas les faire mieux la route, faut avoir un comportement dangereux, il faut pas faire \u00e7a, ivre mort, non plus, j'imagine, voil\u00e0, il y a des serait certes on va dire mot qui sont bas tout \u00e0 fait \u00e9vident apr\u00e8s le le simple fait de se balader avec un carton marqu\u00e9 Flexjet de proposer des Jean c'est pas du tout un probl\u00e8me au niveau juridique et les contacts que j'ai avec nos tr\u00e8s chers agents de police sont plus que cordiaux. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:49:11) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:13) [88%] :\r\nJ'aime pas les gens l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:49:15) [68%] :\r\nAlors on appelle le mendiant de l'amour, moi j'ai seulement qui, bien que je sais, je regardais mais il n'y a pas de Robin elle tr\u00e8s bon Dieu de la moi j'ai absolument peut-\u00eatre G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:30) [77%] :\r\nNon parce qu'on a rien, il y a pas de proposition d'argent c'est c'est un \u00e9change, et de 1 et 2 qui va vers les gens pendant, en fait, si je ne vais pas du tout dans les gens, j'attends que les gens viennent vers moi, il y a pas c\u00f4t\u00e9 mendicit\u00e9 puisque ben voil\u00e0 la seule chose qui \u00e9tait chang\u00e9e, finalement 3 sourire ou voil\u00e0 il y une accolade quoi donc y a pas de probl\u00e8mes du tout au niveau juridique avec \u00e7a et puis je crois, oui j'ai j'ai des personnes qui nous comptons physique, mentale et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:06) [74%] :\r\n\u00e7a se Corse, l'horizon se couvre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:13) [84%] :\r\nBerson, un petit peu, un petit peu de probl\u00e8mes avec tout ce qui handicape pas polyhandicap\u00e9, on va dire dans le sens o\u00f9 j'ai, je sais pas comment aborder, je sais pas. \r\nJ'ai, j'ai eu notamment et je vais chaque ann\u00e9e \u00e0 Montreux au match No\u00ebl et il y a souvent des des ballades des des choses comme \u00e7a et l\u00e0, souvent, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:37) [69%] :\r\nIl y a des groupes de trisomiques, il y a un an. \r\nEt alors, \u00e7a peut tr\u00e8s bien se passer comme \u00e7a peut moins se passer c'est-\u00e0-dire que \u00e7a d\u00e9pend si la accompagnons et a \u00e9t\u00e9 clair dans ses explications pas et j'ai eu des fois o\u00f9 o\u00f9 les personnes qui m'\u00e9tais amen\u00e9 comprenait vraiment pas ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et l\u00e0 c'est emb\u00eatant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:58) [83%] :\r\nL'\u00e9claircie dans j'aime pas les gens, c'est apr\u00e8s une et sans vous la peine. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:51:13) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:29) [88%] :\r\nSur les quais de Montreux, le ciel se couvre un groupe trisomique amen\u00e9 aupr\u00e8s de Yago qui fait des c\u00e2lins gratuits. \r\nOu quand la norme revient frapper comme un boomerang, m\u00eame pas l\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:51:40) [88%] :\r\nJe pense qu'on leur fait plus de mal que de bien, h\u00e9 ben c'est pas grave pour moi non plus dans le sens o\u00f9 \u00e7a ce qu'on sent. \r\nEt voil\u00e0 donc c'est toujours des choses qui mettent un peu, on va dire : en difficult\u00e9 apr\u00e8s effectivement il y a aussi des fois que \u00e7a se passe extr\u00eamement bien et \u00e7a pose pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:57) [86%] :\r\nNon, non, tout n'est pas clair reste un nuage et jpg veulent chasser \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:03) [99%] :\r\n\u00e7a leur fait plus de mal parce qu'il y a une forme d'attachement. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:52:06) [84%] :\r\nIl y a un attachement, mais surtout un au niveau de l'attachement, il y a, il y a la s\u00e9paration apr\u00e8s qui est tr\u00e8s p\u00e9nible, o\u00f9 il y a des pleurs, des cris ou les personnes voudraient rester parce qu'ils ont pas compris pourquoi ils \u00e9taient l\u00e0, donc il y a, il y a une marque d'affection qu'il l'aurait enlev\u00e9 directement et ces gens sont tr\u00e8s s'attache moi tr\u00e8s vite et c'est peut-\u00eatre pas la meilleure chance de gagner des choses \u00e0 faire, de devenir Ankara gratuit sans explication ou avec une explication succincte je sais pas mais effectivement j'ai des groupes o\u00f9 \u00e7a se passait tr\u00e8s bien et d'autres, \u00e7a se passait tr\u00e8s mal, donc je suis toujours un peu pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans ces cas -l\u00e0, m\u00eame bien s\u00fbr mais c'est toujours avec plaisir que je fais des carri\u00e8res Thuir, encore une fois \u00e0 quiconque. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:52) [86%] :\r\nTout \u00e0 coup, JPG pour un autre jour c'est une g\u00eane et qui crient au milieu des gens, je vous demande de vous arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:52:58) [83%] :\r\nAlors il y a eu plusieurs copines et non moi \u00e7a fait un peu partie du paquet un voil\u00e0 \u00e7a fait, \u00e7a fait maintenant plusieurs ann\u00e9es que je fais \u00e7a et moi il n'y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 ma foi si tu peux pas comprendre \u00e7a, moi, t'as peut-\u00eatre pas compris comment fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:17) [85%] :\r\nAlors \u00e7a se limite un peu \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:18) [89%] :\r\nLa cha\u00eene continue d'accord continuer mais pour le reste je ne sais pas moi, faites un effort. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:53:24) [75%] :\r\nMaria mon caract\u00e8re de cochon, un an, \u00e7a va, je suis encore \u00e0 l'action, oui, je pense que je suis quelqu'un qui est pas pas beaucoup de confiance en soi, c'est le chanteuse entend. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:34) [81%] :\r\nOui, c'est la Jeanne qui s'\u00e9gosiller encore. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:53:37) [80%] :\r\nSinon, sinon, sinon ce nouveau sa vache qui aime relativement bonne p\u00e2te. \r\nJ'ai des bons c\u00f4t\u00e9 aussi, il faut pas marcher parce qu'on en mati\u00e8re gratuit, pas seulement, comme je suis pas seulement chieur non qui -ce dedans pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:51) [90%] :\r\nLa cha\u00eene s'accroche et met la pression. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:53:53) [82%] :\r\nOui, oui, alors effectivement au niveau professionnel, il y a des choses qui sont handicapantes dans le sens o\u00f9 je bosse beaucoup pour des assassins je me c'est beaucoup pour je passe notamment pour une bonne de karaok\u00e9 avec mon coll\u00e8gue qui est oui, et c'est lui qui accueille \u00e0 fond\u00e9 cette voie, je suis l\u00e0 on extra, on va dire et donc il y a du boulot quand il y a du boulot. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:12) [89%] :\r\nDonnez, donnez, donnez, donnez moi j'aime pas Couleur3 Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:54:17) [85%] :\r\nEt c'est beaucoup des des choses associative et du coup voil\u00e0 financi\u00e8rement, d'ailleurs je roule pas sur l'or et donc je pense que j'ai jamais vraiment trouv\u00e9 ma place en fait professionnellement parlant, et donc du coup je je bosse pour pour des choses qui m'int\u00e9ressent pour des des choses qui me parle avec moi, voil\u00e0, je d\u00e9sesp\u00e8re pas trouv\u00e9 une fois quelque chose qui ne votent trouver une fois un vrai travail, comme diraient certains, je viens d'ailleurs eu par le pass\u00e9, mais \u00e7a c'est pas pass\u00e9 comme je le voulais et et c'est vrai que j'ai des fins de mois, parfois un peu difficile, qui sont un peu difficiles pour pour construire peut-\u00eatre sur le futur, \u00e0 2 ou plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:02) [61%] :\r\nJ'aime une les gens 3 mars c'est quoi et donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:07) [82%] :\r\nL'affaire est entendue la jamais rassur\u00e9 et revient demain \u00e9coutez la suite de Yago donc, j'aime pas les gens sur couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:15) [86%] :\r\nJ'aime pas les gens du mardi au jeudi de 20 heures \u00e0 21 heures apr\u00e8s \u00e7a va aller bien vite. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:55:25) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:46) [54%] :\r\nJe ne parle \u00e0 j'aime voir les gens 3 mars c'est \u00e7a et donc, depuis 20 heures Finot donc ce on entendait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:58) [52%] :\r\nMarie mais que j'les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:00) [82%] :\r\nIl a tout de suite et apr\u00e8s tout ce que tu dis jpg lui dit non, sinon quoi pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:07) [84%] :\r\nAh non, l'Angola, pr\u00e9nom Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:56:10) [86%] :\r\nNon, je pr\u00e9sente quand m\u00eame connu \u00e0 l'Angola, mais, mais \u00e7a c'est dr\u00f4le de voir que par exemple monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:16) [77%] :\r\n\u00e7a ne me donner n'ont pu pr\u00e9senter leurs parents comme Yago son pseudo et apr\u00e8s, on me disait : mais c'est un peu bizarre, contrairement Yago finalement si ah. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:26) [78%] :\r\nEt vous \u00eates n\u00e9 quand le 19 se parce. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:56:29) [75%] :\r\nTr\u00e8s loin de l\u00e0 de Conflans, \u00e0 la fois o\u00f9 JPG est assise pr\u00e8s de la rivi\u00e8re, imagine le petit gens jouer au foot avec ses copains quand m\u00eame un moustique la pique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:42) [84%] :\r\nC'est assez cool j'habitais un petit immeuble, donc nous on \u00e9tait plein d'enfants de tout \u00e2ge, donc c'\u00e9tait un peu fou toi je faisait partie des grands un peu, on va dire dans le sens o\u00f9 j'\u00e9tais plus avec d\u00e9finitivement qui, avec des plus grands, donc j'\u00e9tais un peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:59) [76%] :\r\nQui peut l'instigateur des des activit\u00e9s sportives des c'\u00e9tait badminton c'\u00e9tait cache, enfin on peut tout r\u00e9guler un peu avec avec certains notamment de trop petites, il y a une qui qui d\u00e9conne avec moi qu'est -ce qu'elle menait partait r\u00e9guli\u00e8rement, c'est assez rigolo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:18) [86%] :\r\nJpg a tu\u00e9 le moustique est repris le cours de son imagination diabolique rouge et noir tr\u00e8s d\u00e9munis Jeanne le catcheur masqu\u00e9 se fait appeler par son nom de sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:29) [83%] :\r\nNon, non, non, non, absolument pas, c'est c'est juste c'est jusque, j'\u00e9tais le grand alors me sauter dessus pour m'pour mettent par terre captive le Challenge dire et la 1\u00e8re partie : la scolarit\u00e9 jusqu'\u00e0 1 jusqu'\u00e0 mon adolescence, c'\u00e9tait vraiment je pense passablement, il dit quoi, il y avait, il y avait vraiment aucun souci apr\u00e8s effectivement je disais jusqu'\u00e0 mon adolescence, puisqu'il y a on va dire un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais le petit apr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 partir de la 6\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 il y avait des des plus grands, donc vous savez 11 12 ans et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me faire en mai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:07) [83%] :\r\nEt par les plus grands qu'on acquiert avec un 16 j'ai assez mal v\u00e9cu le truc, quoi, donc j'\u00e9tais petit, maigre, le petit, le petit, ch\u00e9tif et c'\u00e9tait pas tellement la bonne place, donc je me faisais facile mon m\u00e9tier et je le et je vivais pas tant bien en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:23) [79%] :\r\nCaligula le grand brun avec des baskets John accompagn\u00e9 de Rufus Slobo \u00e0 la ceinture clout\u00e9e s'avance vers leur cible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:30) [85%] :\r\nSoit le le petit blond les les taches de rousseur, j'\u00e9tais un petit peu la la la proie des des vannes et autres autres blagues douteuses comme comme comme il y avait les fameuses notamment 11 \u00e0 travers une passoire \u00e7a des b\u00eatises comme \u00e7a tu vois m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a effectivement se pose un peu racketter avec leur rentrer avec des des chewing-gums dans les jupes, des trucs comme \u00e7a quoi Patrick \u00e9coute quoi les fringues ab\u00eem\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:58:59) [76%] :\r\nUn autre moustique repique jpg mais merde pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:59:04) [80%] :\r\nVoil\u00e0 7 mois sans truc c'est un truc qui est propre, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:07) [88%] :\r\nAux enfants d'avoir un peu ses rapports de force \u00e0 un certain moment, notamment chez les gar\u00e7ons, puisqu'il y a des choses hein, on va dire qu'on a envie de prouver peut-\u00eatre bah finalement les rapports de force qui soit aussi quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s naturellement dans la dans la nature, c'est le plus fort qui a gagn\u00e9, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le plus faible qui meurt. \r\nL\u00e0 on est suppos\u00e9 avoir un peu plus de de philosophie humaine qui permet de mod\u00e9rer, \u00e7a fait peut-\u00eatre situ\u00e9 dans l'enfance par un c'est moi, c'est moi en place il y a des c\u00f4t\u00e9s puis triviaux qui sont plus plus saillant plus apparent, donc il y avait, il y avait ce c\u00f4t\u00e9 un peu ma foi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:52) [79%] :\r\nIl fallait, il fallait un souffre-douleur, on peut, il s'est trouv\u00e9 pendant une p\u00e9riode de 7 mois, j'aime pas les gens, mais j'ai bien v\u00e9cu \u00e7a par rapport. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:00:02) [86%] :\r\nJ'aime pas les gens sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FT42 (01:00:10) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:00:23) [79%] :\r\nEt puis quand \u00e7a va mal, la m\u00e8re de petites choses qu'ici. \r\nAlors il renifle et puis ajoute : avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:35) [82%] :\r\n\u00e7a remonte \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, en fait, seul le d\u00e9part en apprentissage et tout, enfin, je suis parti dans une \u00e9cole technique apr\u00e8s en fait, il Yago quand j'aime pas les gens, le fait de partir dans ces 7 \u00e9coles techniques et \u00e0 la vall\u00e9e du jour c'\u00e9tait un une d\u00e9centralisation et puis ben voil\u00e0, on est aussi que des plus grands apr\u00e8s qui \u00e9tait ben voil\u00e0 en partie majeure et tout, donc \u00e7a change le comportement id\u00e9al et puis m\u00eame a il y a plein d'chose qui change, il y a une d\u00e9localisation, il a, il y aussi c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on \u00e9tait beaucoup de de personnes qui venaient d'autres r\u00e9gions qui se retrouve dans un endroit tiers donc la la vanille, il y avait une sorte de presse franche camaraderie et de d'entraide, on \u00e9tait un petit peu des d\u00e9port\u00e9s en guillemets que une fratrie l\u00e0- bas avec une tr\u00e8s bonne entente avec les plus grands, comme avec les plus jeunes quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:27) [83%] :\r\nLe \u00e0 des atomes crochus, il a trouv\u00e9 sa voie. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:01:31) [78%] :\r\nAlors, non, non, c'est pas trop mon truc quoi non c'\u00e9tait. \r\nMoi, je suis parti \u00e0 en fait un peu peur, je pense que dire par des pilleurs, mais enfin, histoire de, histoire de faire quelque chose, je suis parti sur les ni d\u00e9battre Emmanuel, je suis parti sur une formation de dans le Gers habilleur d'abord de m\u00e9canicien pr\u00e9cision apr\u00e8s, donc, dans le Gers habilleur Issouf que j'ai la tremblote alors partir de l\u00e0 dans dans le jury, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:01:57) [92%] :\r\nQuestion \u00e0 2 ou 3 balles d'o\u00f9 vient la tremblote. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:02:01) [81%] :\r\nMais j'ai une pression qui est tr\u00e8s haut, tr\u00e8s, du coup, du coup je tremble, voil\u00e0, je suis tr\u00e8s, comme disait mon prof de Tir ce que j'ai fait du Tir \u00e0 l'\u00e9cole technique c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, qui me disait mais il faut pas avoir peur quand vous tirez, j'ai pas peur si jusque dans la Manche, tombera, je tremble, il voulait pas comprendre \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, plus il avait un gros probl\u00e8me de renonciation \u00e0 la, je te laisse deviner pourquoi alors oui, quand il disait je vais pas sucrer les fraises, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le ah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:02:32) [68%] :\r\nMis \u00e0 part cela, est -il tirer. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:02:35) [76%] :\r\nEt pardon. \r\nOuais, \u00e7a va ouais, comme \u00e7a, c'est pas mal cool mais plut\u00f4t bas, demain, du coup, par contre, \u00e7a m'a pass\u00e9 tr\u00e8s vite, quand j'ai commenc\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e9tonnamment, donc du coup, maintenant \u00e7a me parle plus trop. \r\nMais il y a une p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait plus loin dans le sens o\u00f9 moi, voil\u00e0, on \u00e9tait jeunes, si c'est le 1er rapport avec les armes et tout, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu ben nous, encore une fois, le rapport de force obligeant peut-\u00eatre qui fait qu'on se sent un peu importants ou je sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:03:06) [83%] :\r\nToutes les jeunes qui \u00e9coutent, j'aime pas les journaux souffles puissants. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:10) [79%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est encore un truc tr\u00e8s ado je crois les les litigieux de les jeux de Tir sur cibles plus ou moins r\u00e9elles et autres invites d\u00e9sensibiliser comment dire non, c'est un, c'est vraiment pas un truc qui m'a plu, l'arm\u00e9e, donc c'est pas oui, je suis pas tr\u00e8s branch\u00e9 non plus Lazrag aime paintball c'est. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:03:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est des choses qui sont un peu par un minist\u00e8re au moins et qui qui n'ont pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat apr\u00e8s voil\u00e0 je je respecte tout \u00e0 fait qu'on puisse aussi qu'on puisse y a qu'on puisse trouver \u00e7a cool et tout mais moi c'est pas mon truc, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:03:43) [92%] :\r\nAvec la tremblote, il tire un trait sur son apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:46) [86%] :\r\nOuais, bon, mais j'ai quand m\u00eame, j'ai quand m\u00eame tent\u00e9 d'aller au bout, hein, je suis parti simplement m\u00e9canique de pr\u00e9cision apr\u00e8s plut\u00f4t pendant le jury a m\u00eame on le fait des cubains extr\u00eamement Manuel donc c'\u00e9tait pas le meilleur des choix, je pense, mais moi je suis quand m\u00eame aller au bout et m\u00eame si j'ai pas eu mon sexe et au final, parce que j'ai rat\u00e9 la pratique Camus la th\u00e9orie, puis j'ai boss\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es dans une bo\u00eete m\u00e9canique dans la r\u00e9gion de Lausanne, c'\u00e9tait une chouette exp\u00e9rience on va dire que \u00e7a me permet d'utiliser un tournevis aujourd'hui quoi je pense c'\u00e9tait vraiment pas mon domaine j'ai j'ai fait \u00e7a un peu pour faire quelque chose et je crois que \u00e7a c'est beaucoup ressenti pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:04:41) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:51) [81%] :\r\nC'est \u00e7a qui m'a, puisque je suis parti en ville sur j'aime pas les gens. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:04:58) [77%] :\r\nEt si les gens y passer 10 mois jour comme \u00e7a h\u00e9 ben quand j'\u00e9tais gamin, je vous rappelle la preuve Lausanne et qu'on est descendu aussi et qu'ben moi j'ai bonjour \u00e0 tout le monde soit comme moi je faisais ici puisqu'ici, naturellement, tout le monde r\u00e9pondaient M\u00e9dia Lausanne personne ne r\u00e9pondait parce qu'il \u00e9tait beaucoup trop demander, et moi je vais avoir j'pas 4 5 ans je comprenais pas \u00e7a et ah je pense que c'est quand m\u00eame un truc qui me d\u00e9range typiquement l'AJ v\u00e9cu pendant 2, 3 semaines chez une amie, c'\u00e9tait \u00e0 la rue des Alpes, je crois qu'il y a un quartier, on va dire plut\u00f4t ais\u00e9e \u00e0 Lausanne, o\u00f9 il y a pas beaucoup de passages \u00e0 temps entend quelqu'un qui passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:05:35) [76%] :\r\nEt quand tu presse quelqu'un, la personne va \u00eatre gard\u00e9 de haut en-bas, donc elle aurait 25000 fois le temps de se dire : tout raconter sa vie, sa journ\u00e9e elle est pas foutu te dire un petit bonjour et \u00e7a je trouve \u00e7a extr\u00eamement dommage, alors que l\u00e0, tu vois, ils sont en train de courir basses avec balan\u00e7ant bonjour naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:05:52) [88%] :\r\nEt \u00e7a je trouve \u00e7a cool et \u00e7a, ce genre de choses qui se perdent, c'est bien demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:05:55) [82%] :\r\nIl Yago dans : j'aime pas les gens aiment le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:59) [86%] :\r\nOui, alors oui, l\u00e0 je baisse effectivement avec une amie, donc c'est un groupe qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, je n'ai pas fait les, les, les grands tenants de et aboutissants de l'histoire, mais donc, concr\u00e8tement, il s'agit d'une d'un projet qui est d'origine des \u00c9tats-Unis \u00e0 la base, qui s'appelle Green Map et qui vise \u00e0 la cr\u00e9ation de 2 cartes bas\u00e9es sur effectivement tout ce qui est d\u00e9veloppement durable au travers de d'investigation qui sont faites par les enfants, donc c'est des enfants de 10 \u00e0 12 ans, donc ils sont en p\u00e9riode scolaire, actuellement et dans le cas de leurs cours de g\u00e9ographie, on leur fait analyser en quelque sorte leur quartier on comprend des plans, on va sur le terrain avec eux, ils doivent noter. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:44) [88%] :\r\nDiff\u00e9rentes choses enfin faire des, des, des pr\u00e9l\u00e8vements, on va dire sur un principe de de diff\u00e9rents aspects donc ce soit \u00e9conomique, \u00e9cologique, sociale etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:06:53) [87%] :\r\nPendant que le grand gens continue ses explications Philibert regarde ses petits camarades qui ne bronche pas, il se demande s'il est le seul \u00e0 se sentir perdu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:02) [82%] :\r\nAlors bah, par exemple, ce sera une une place de parc pour handicap\u00e9s, ce sera \u00e0 un bon public une et que le, ou alors des magasins sur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:13) [87%] :\r\nDu commerce \u00e9quitable, des choses comme \u00e7a ou encore balade et des services, que ce soit des piscines ou m\u00eame simplement des d\u00e9barque face, \u00e7a peut vraiment \u00eatre tout et n'importe quoi, ils ont une quantit\u00e9 de autocollants qui repr\u00e9sente les diff\u00e9rentes choses qui peuvent trouver et donc de r\u00e2ler apr\u00e8s les les retrouver dans leur quartier et les les identifier sur une carte, et au-del\u00e0 de \u00e7a, ils vont aller aussi faire d'autres investigations aupr\u00e8s des personnes qui r\u00e9sident dans ce quartier par le le biais de quelques questionnaire avec des questions bien pr\u00e9cises sur voil\u00e0 le tout ce qui est l'infrastructure du du quartier o\u00f9, au-del\u00e0 de \u00e7a, tout ce qui est service. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:07:56) [95%] :\r\nArriv\u00e9 au 4\u00e8me \u00e9tage devant la porte grande ouverte Philibert prend une profonde inspiration et en gardant la t\u00eate baiss\u00e9e sur sa feuille, il commence \u00e0 \u00e9num\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:05) [86%] :\r\nQuelles sont leurs leurs pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et ce qu'ils ont des des attentes particuli\u00e8res, ceux qui font attention, est ce que fera la part des choses comme \u00e7a, qui permet des interactions entre les enfants et les habitants et et \u00e7a c'est super int\u00e9ressant aussi dans le sens o\u00f9 parce que c'est des enfants 10 \u00e0 12 ans les gens r\u00e9pondent facilement, m\u00eame si j'ai l'impression qu'qui sont tous dans sa un peu la pilule pour pour faire plaisir aux enfants et \u00e0 prendre un petit peu ce qu'ils ont envie d'entendre, parce que \u00e7a anti- votre rose \u00e0 chaque fois mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:08:37) [85%] :\r\nUne fois qu'il a fini Philibert ne l\u00e8ve toujours par la t\u00eate. \r\nIl redescend les escaliers en esp\u00e9rant \u00eatre s\u00fbr d'avoir tout bien not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:44) [77%] :\r\nNon, c'est vrai, ils font tous super attention ils font tous, ils \u00e9taient tout sa lumi\u00e8re tout le temps, ils prennent des douches ti\u00e8des pratique quand m\u00eame, raconte parce que c'est tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FT43 (01:09:09) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:09:21) [86%] :\r\nDevant l'entr\u00e9e de son immeuble,J. j'ai litt\u00e9ralement prise d'assaut par un groupe de petits Jeanne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:09:27) [72%] :\r\nMoi dans le l'esp\u00e8rent, bon les les cadrans parce que \u00e7a c'est dr\u00f4le a 12 ans comment avoir de un, un P\u00e9kin dans la rue wash Monsieur on essaie d'\u00e9viter gens ne soit s\u00fbr. \r\nMais non, quand on leur demande de bien bien faire attention n\u00e9erlandais les, les, les signes politesse qui s'\u00e9tait AXA et puis d'ailleurs bah de pas \u00eatre un peu trop invasif, on va dire de vraiment demand\u00e9 si la personne a le temps d'abord ce sur 2 ans d'enqu\u00eate, d'accompagnement, mais dans le l'interview lui- m\u00eame est r\u00e9alis\u00e9 par l'enfant oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:10:03) [85%] :\r\nLe groupe s'est maintenant empar\u00e9 du micro de JPG mais qu'a fait Yago. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:10:07) [77%] :\r\nEt voil\u00e0 qui nous emm\u00e8ne vraiment si si la personne est perdu ou si ce qui peut arriver assez fr\u00e9quemment quand m\u00eame la personne n'est pas de langue fran\u00e7aise, surtout dans la r\u00e9gion de jeune \u00e2ge 6 trouve souvent retrouv\u00e9 avec des anglophones qui a c'est clair qu'avec des gamins disant ils vont pas les en anglais qui, avec le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:10:25) [77%] :\r\n2 Youss piquant griffes jpg r\u00e9pondre il y a 6 mois par les clubs \u00e9choue. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:10:31) [83%] :\r\nLorsque la masse mondiale derri\u00e8re, mais ou alors des personnes qui parlent fran\u00e7ais, mais avec un fort accent et o\u00f9 il est pas forc\u00e9ment facile de comprendre ce qu'on, off, on va dire tr\u00e8s timidement, regardant sa feuille, la t\u00eate baiss\u00e9e, il faut aussi la la personne qui est avec son accent extr\u00eamement marqu\u00e9 n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s clair pour l'enfant, alors l\u00e0 en fait un peu le regard le lire mais c'est c'est vraiment l'enfant qui dirige. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:10:57) [70%] :\r\nDonc jamais pas les gens, petite et on l\u00e8ve les yeux au ciel dans l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:11:03) [78%] :\r\nUn avion tourne de il a probablement perdu le nord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:11:06) [86%] :\r\nAu final, il y a vraiment une carte physique qui est faite avec donc moi justement toutes ces donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s et qui est, \u00e0 terme, \u00e0 disposition, et l'une des des habitants et de de des, des touristes qui viendrait qui qui sera int\u00e9ress\u00e9 par gens de cartes, donc effectivement c'est c'est des cartes qui qui permettent aussi de on va dire de plus et un quartier dans le sens o\u00f9 et a des il y a vraiment des des donn\u00e9es qui sont propres \u00e0 la gr\u00e8ve illimit\u00e9e ah ouais, l\u00e0 aux infrastructures, tout ce qui peut \u00eatre fait hier. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:11:43) [87%] :\r\nOn a aussi des les associations qui sont dans les quartiers qui sont mis en avant, gens 2 choses et donc y a y a vraiment quelque chose de concret derri\u00e8re moi, je trouve que c'est un un vraiment joli projet moi je, je sais que \u00e7a de d\u00e9velopper un peu, un peu partout en Suisse romande actuellement fait beaucoup, c'est ce que Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:12:02) [73%] :\r\nCarte verte, oui, on a pens\u00e9 \u00e0 Suippes Jelly accueil Carte concept mode d'emploi, actualit\u00e9 la carte verte de Meyrin vient de ce. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:12:14) [96%] :\r\nTirs jpg n'a pas le temps de v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:12:23) [83%] :\r\nC'est une sorte aussi de fa\u00e7on d'. \r\nDe d\u00e9couvrir ce quel d\u00e9veloppement durable puisque, finalement, c'est quelque chose dont on entend beaucoup parler mais dont personne ne sait vraiment de quoi \u00e7a parle et il y a une sorte de banalisation l\u00e0 qui est faite, et je pense, en passant par les enfants, c'est la meilleure chose \u00e0 faire, dans le sens o\u00f9 c'est et d'une l\u00e9gende instruit pour demain puisque c'est qui vont se quitter \u00e7a plus tard et de de cons\u00e9quences li\u00e9es par des mots d'enfants, c'est tout de suite plus cher, finalement, les enfants, ce qui est peut vraiment de leur quartier, et \u00e7a, \u00e7a je trouve \u00e7a g\u00e9nial parce qu'ils sont super int\u00e9ress\u00e9 dans le sens o\u00f9 passer chez eux quoi. \r\nDonc rien ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 ma foi ils viennent ici pour pour apprendre, pour d\u00e9couvrir, mais en m\u00eame temps pour faire d\u00e9couvrir aux os puisqu'ils se rendent bien compte que quand on est chez eux et que c'est, c'est c'est de leur maison qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:13:45) [78%] :\r\nBon, passons devant le bureau de Sochaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:13:48) [82%] :\r\nJpg tente le coup : elle s'assoit sa place. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:13:51) [75%] :\r\nJe ne suis pas tr\u00e8s particulier comme pour moi, le le TAF non mais si peut \u00eatre id\u00e9ales c'est bien apr\u00e8s, quel est mon id\u00e9al, c'est une bonne question. \r\nDonc j'ai pas encore trouv\u00e9 la r\u00e9ponse et apr\u00e8s, effectivement j'ai je je fais diff\u00e9rentes choses Moscou rime une webradio je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:14:08) [70%] :\r\nSur le CV, JPG Stop \u00e0 faire avec Yago contrordre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:14:12) [79%] :\r\nJ'esp\u00e8re \u00e7a l'animateur typiquement on sur un mariage et on a fait l\u00e0 des coups et tout, c'\u00e9tait cool. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:14:19) [93%] :\r\nSur le CV, aucun nom n'est not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:14:21) [89%] :\r\nJe me suis pour une bo\u00eete de merchandising avec on Emma des diff\u00e9rentes activit\u00e9s de promotion, mais j'aime pas faire de la vente, j'aime bien faire de l'information, par contre, au niveau des produits ou des des op\u00e9rations marketing plus c'est bas\u00e9 sur sur le jeu, on va dire la typiquement, je suis sur un projet pour une marque de rhum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:14:41) [83%] :\r\nJpg se demande alcool \u00e0 combien de degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:14:44) [87%] :\r\nOu le but sera de d'arriver dans les bars. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:14:49) [83%] :\r\nComme le personnage de la marque, qui est donc une sorte de de pirates, si on veut bien, et puis avec. \r\nAvec toute une vie, des phrases, on va dire un petit peu de d'arriver de faire un peu go\u00fbt\u00e9 gagner, disent des choses comme \u00e7a, et \u00e7a c'est quelque chose qui peut plaire par contre apr\u00e8s, aller faire la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:09) [63%] :\r\nSlogan j'vous j'aime pas les gens. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:15:12) [84%] :\r\nOuais, c'est un peu l'id\u00e9e est simple : il aime vraiment apr\u00e8s l\u00e0 c'est fait pour les adultes, on va dire, donc ils savent sont en principe plus ou moins responsables, des fois pas souvent plut\u00f4t moins que plus, mais c'est un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:24) [94%] :\r\nUn probl\u00e8me qui est vraisemblablement lui oppose non pas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:15:28) [83%] :\r\nNon, parce que j'estime que ils sont assez grands pour pour savoir et je vais pas alors quelle est la bouteille dans la mouche, donc \u00e7a voil\u00e0, mais je ne qu'ils sont assez grands pour voir, pour faire la la diff\u00e9rence femme pour faire les bons choix eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:42) [82%] :\r\nRome alcools \u00e0 40 degr\u00e9s jpg comprend que c'est le c\u00f4t\u00e9 tch\u00e8que il y animation qui pla\u00eet aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:15:49) [84%] :\r\nOuais, c'est que d'animateur et puis c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu fan, on va dire nous, il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu un peu jeu effectivement o\u00f9 c'est ben c'est un peu paradoxal, en fait, parce que c'est qui, c\u00f4t\u00e9 animateur donc mais, bah on revient sur le fait que j'ai effectivement une certaine timidit\u00e9 donc. \r\nC'est un peu un challenge pour moi mais l\u00e0, j'arrive, je suis gu\u00e9ri, mais il y a aussi une chose des diff\u00e9rents qui vont o\u00f9 il y a. \r\nEt puis bah, je suis pas tout seul non plus puisqu'il y a, il y a tout un groupe, un collectif. \r\nIl y a, il y a un groupe de avec moi, ici, qui sont les les filles du Capitaine, on va dire : il y a tout un contexte qui fait qui est qui, \u00e7a peut sympa, apr\u00e8s je dis pas qu'il va arriver dans une soir\u00e9e, \u00e7a marche pas du tout \u00e9voqu\u00e9 leur absolument ridicule contre qui et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:16:35) [86%] :\r\nToujours assise \u00e0 la place de son chef jpg tacite ent\u00e9riner que j'aime pas les gens, jamais ne se produira qu'on publie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:16:44) [87%] :\r\nLe 1er test qu'on a d\u00fb faire, c'est cr\u00e9er une animation, on \u00e9tait en groupe, donc on \u00e9tait une vingtaine, je pense, comme on l'aurait fait dans un bar, donc \u00e0 la tomb\u00e9e de la alors qu'il devait \u00eatre 11 heures dans un bureau au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 en plein Lausanne. \r\nJ'aime autant dire que se mettre en condition dans un bureau, tout le monde en costard avec 28 degr\u00e9s et le soleil qui tape alors qu'il \u00e9tait pas du matin. \r\nC'est un peu chaud mais c'\u00e9tait rigolo pour le coup, effectivement navette vraiment le ridicule et mais en m\u00eame temps tout c'est ridicule, non c'\u00e9tait bien, mais je crois aussi par rapport \u00e0 \u00e7a que les activit\u00e9s de transporteurs de carton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:17:25) [82%] :\r\nSur le CV, il y a marqu\u00e9 : fuite Alex c\u00e2lins gratuits. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:17:31) [87%] :\r\nPermis de me faire une carapace par rapport \u00e0 \u00e7a dans le sens ou pas, voil\u00e0, je me suis rendu compte que ridicule ne tuait pas et donc j'ai j'ai plus trop de crainte par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:18:05) [89%] :\r\nChangez pas je vous aime, j'aime pas les gens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:18:10) [73%] :\r\nEt puis, effectivement moi pour voir venir un m\u00e9tier parfait 5 et moi j'ai pas encore trouv\u00e9 non pas encenser c'est plut\u00f4t des activit\u00e9s. \r\nJe vais pas dire alimentaire dans le sens o\u00f9 j'essaie de faire des choses qui m'int\u00e9ressent plut\u00f4t h\u00e9 ben pas mal de ces pour des associ\u00e9s votre mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:18:28) [87%] :\r\nJ'aime pas les gens pourraient tr\u00e8s bien cong\u00e9di\u00e9 Yago \u00e0 coups de c\u00e2lins gratuits. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:18:33) [73%] :\r\nLes boulots que j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant des boulots, j'ai fait pour, pour des raisons match financi\u00e8re uniquement quoi et oui les assos. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:43) [87%] :\r\nDans lesquels j'ai pu travailler \u00e9taient plut\u00f4t des choses qui m'int\u00e9ressait, mais j'ai une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 5\u00e8me m'investir dans des choses qui ne sont pas r\u00e9mun\u00e9ratrices donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:18:50) [89%] :\r\nFinalement jpg pr\u00e9f\u00e8re laisser le seul avec lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:18:55) [86%] :\r\nJe vous rappelle une fois mon p\u00e8re qui m'avait dit \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en 2002 2002, m\u00eame en bref, on s'en fout, j'avais cr\u00e9\u00e9 un groupe de supporters de l'\u00e9quipe de Suisse de football et donc bah \u00e7a a pas mal march\u00e9, on a fini quelque chose comme 2 de 5000 mon fils plus \u00e7a marchait bien quoi, on \u00e9tait plus grand groupe de Suisse, donc moi naturellement je ne sais pas, tout le monde en 7 le le site \u00e9tait traduit en 3 longueurs entre pas on a notamment fait un d\u00e9placement absolument terrible \u00e0 Paris on a d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0- bas, \u00e0 500 personnes on est descendu les Champs- \u00c9lys\u00e9es, enfin un truc de fou, on a eu lieu \u00e0 avoir un cordon de police pour nous faire traverser la la place de l'\u00c9toile fin \u00c9va la TSR, qui \u00e9tait la voyelle, d'ailleurs je pense que c'est parce qu'il avait la la TSR, qui \u00e9taient l\u00e0, qu'on n'a pas une emb\u00eatements avec les flics, il a fallu n\u00e9gocier que puisqu'on est un petit peu taquin chahuteur, moi et donc voil\u00e0, il y a eu, il y a eu un article, je crois, dans un temps de 24 heures et mon p\u00e8re \u00e9tait tomb\u00e9 dessus. \r\nEt puis, m'avait dit oui, c'est bien \u00e7a va entrer, qui quittera pas d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:20:02) [81%] :\r\nJ'aime pas les gens s'\u00e9loignent, alors que la kin\u00e9 de confluence de gens et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:20:06) [82%] :\r\n\u00e7a avait un petit peu fait retomber sur Terre, on va dire, avec le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement terre-\u00e0-terre de mon p\u00e8re qui, effectivement, pour le coup, voyez extr\u00eamement Monsieur, puisque c'est c'est effectivement qui a typiquement l\u00e0 pour le football, \u00e7a me co\u00fbtait beaucoup plus que \u00e7a me rapporte puisque ben voil\u00e0, il y avait tout ce qui \u00e9tait infrastructures mises en place, ce contact avec les gens plus en 3 langues, d\u00e9placement, donc il fallait pas forc\u00e9ment payer les les balades, les boissons et autres, plus encore que ce qui \u00e9tait ma propre o et autres mais mais c'\u00e9tait super int\u00e9ressant et et c'est vrai qu'bah c'est c'est un peu un peu un truc sur lequel je reviens r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai toujours un peu ce ce contexte o\u00f9, o\u00f9 je fais des trucs qui sont chouettes. \r\nQui des fois sont reconnus comme \u00e9tant chouette mais qui ne permettent pas de vivre, alors c'est un peu emb\u00eatant et et pour revenir \u00e0 mon p\u00e8re, il y avait eu rue un article 24 heures pour pour les 15 et mon p\u00e8re m'avait ferm\u00e9 aura marqu\u00e9 et puis je crois que c'\u00e9tait le soir m\u00eame. \r\nOu \u00e0 midi le manche et puis j'ai pass\u00e9 mon m\u00e9moire et puis ma m\u00e8re m'avait m'avait sorti mais tu sais compte quand il a \u00e9t\u00e9 au boulot le lendemain, il y a des coll\u00e8gues qui ont demand\u00e9 il on essaye de l'Angola, c'est qui ils avaient regard\u00e9 puis la FM, c'est mon fils avec fiert\u00e9 non tout en bas, du coup, voil\u00e0, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a touch\u00e9 quand m\u00eame et donc je sais que voil\u00e0 il mon p\u00e8re est quelqu'un qui, qui voit. \r\nOn va dire, qui voit le c\u00f4t\u00e9 pratique des choses et qui a des raisons d'ailleurs mais mais qui se rend compte que que je fais des choses qui m'a qui une ne touche que j'ai fait pas juste pour faire joli et que Maria transcendance. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:21:54) [62%] :\r\nIl a, c'est pourquoi pas, trouver le et est -ce que vous mettez sur le ma\u00eetre mot dire augmenter, c'est \u00e9vident, ce que le directeur et doit pr\u00e9lever moi- m\u00eame, alors oui Monsieur et vous point donc cette v\u00e9rit\u00e9, bon, mais certainement pas de mani\u00e8re pour qu'il n'\u00e9tait pas l\u00e0 jusqu'\u00e0 ce rapport pour savoir, c'est cette personne conna\u00eet bien s\u00fbr les provinces pour espace. \r\nDes piscines de donc le parcours de l'eau par contre \u00e9t\u00e9 quelquefois baroque, on sait qu'un certain temps, \u00e7a va \u00e7a du tout cette d'un souvenir, c'est-\u00e0-dire qu'on donc m\u00eame. \r\nAh, le cochon. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:23:45) [63%] :\r\nEnfin bon, c'est m\u00eame pas encore assez pour point cette chose il est jou\u00e9, mais, c'est-\u00e0-dire du c\u00f4t\u00e9 des jeunes et donc comme. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "id": "C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "name": "J'aime pas les gens"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Yago", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-856E1EBB-CB17-415B-892F-6A94EC8B1BE1", "internalArchiveId": "856E1EBB-CB17-415B-892F-6A94EC8B1BE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zone intime : Mac Gyver", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 189, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-13T15:49:30Z", "program": {"href": "/programs/EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "id": "EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "name": "Zone intime"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263912", "internalArchiveId": "GE1109263913", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 10227, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3398106.image", "alternativeTitle": ["Football", "DIRECT Foot - Ligue des Champions: Manchester United - FC B\u00e2le, mardi 27 septembre 2011 (20h05)"], "alternativeSummary": ["Manchester United - FC B\u00e2le\nLigue des Champions UEFA", "En direct"], "variantIds": ["ece-3382971"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-08T16:04:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109461534", "durationSec": 65, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Bucarest : 20110927, victoire du Benfica Lisbonne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face \u00e0 l'Otelul Galati lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe C de la Ligue des Champions de football.", "remarks": "ZRM01 : 1'12\" \r\nZRM02 : 3'35\" (VERSION PLUS LONGUE)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109461535", "durationSec": 145, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Munich : 20110927, victoire du Bayern Munich qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face \u00e0 Manchester City lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe A de la Ligue des Champions de football.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS LE JOURNAL 12H45 ET 19H30 DU 20110928.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BUCAREST"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE"], "sequenceIds": ["1316663"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461536", "durationSec": 183, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Naples : 20110927, victoire du SSC Naples qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au Villarreal CF lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe a de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BAYERN MUNICH", "MANCHESTER CITY"], "sequenceIds": ["1316664"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461537", "durationSec": 64, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Moscou : 20110927, victoire de l'Inter Milan qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face au CSKA Moscou lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe B de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["VILLARREAL CF", "SSC NAPLES"], "sequenceIds": ["1316665"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461538", "durationSec": 215, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* TURQUIE : 20110927, match nul entre le Trabonspor et le Lille OSC lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe B de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CSKA MOSCOU", "INTER MILAN"], "sequenceIds": ["1316671", "1316672"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461539", "durationSec": 89, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Madrid : 20110927, victoire du Real Madrid qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 de buts \u00e0 0 face \u00e0 l'Ajax Amsterdam lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe D de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["LILLE OSC"], "sequenceIds": ["1316687"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461540", "durationSec": 212, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Lyon : 20110927, victoire de l'Olympique Lyonnais qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au Dinamo Zagreb lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du du groupe D de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "BENZEMA, KARIM", "KAKA"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "REAL MADRID"], "sequenceIds": ["1316690"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461541", "durationSec": 74, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Manchester : 20110927, match nul 3 buts partout entre Manchester United et le FC B\u00e2le lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e groupe C de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS"], "sequenceIds": ["1316691"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461542", "durationSec": 76, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109461543", "durationSec": 79, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109461544", "durationSec": 258, "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["FREI, FABIAN", "FREI, ALEXANDER", "SOMMER, YANN"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1316696"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898900", "summary": "INVITE PLATEAU :\r\nEGLI, Andy, ex-footballeur et consultant RTS", "id": "898899"}, {"internalArchiveId": "GS1109898901", "summary": "20:40:38\r\nManchester : itw FINK, Thorsten, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le (son club est  l'outsider)\r\n22:48:19\r\nManchester : itw FREI, Fabian, footballeur du FC B\u00e2le (satisfaction) /  23:17:42\r\nManchester : itw FREI, Alexander, footballeur du FC B\u00e2le (satisfaction).", "id": "898900", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["MANCHESTER"], "visualPersons": ["FREI, ALEXANDER"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316664", "summary": " Bucarest, stade de la National Arena : tir d\u00e9vi\u00e9 de WITSEL, Axel, footballeur du Benfica Lisbonne / au ralenti, divers plans fautes commises par d\u00e9fenseurs de l'Otelul Galati sur les footballeurs portugais / tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de  BRUNO, Cesar, footballeur du Benfica Lisbonne / tir et but marqu\u00e9 par BRUNO, Cesar / tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de PEREIRA, Maxi, footballeur du Benfica Lisbonne / occasion de but du Otelul Galati. Ligue des Champions.", "id": "1316663", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BUCAREST"], "visualCorporations": ["BENFICA LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316665", "summary": " Munich, stade de l'Arena : au ralenti faute de BOATENG, J\u00e9r\u00f4me, footballeur du Bayern Munich sur SILVA, David, footballeur de Manchester City / reprise d\u00e9vi\u00e9e de MUELLER, Thomas, footballeur du Bayern Munich / reprise au-dessus des buts de SCHWEINSTEIGER, Bastian, footballeur du Bayern Munich / divers plans des 2 reprises et des 2 buts marqu\u00e9s par GOMEZ, Mario, footballeur du Bayern Munich. Ligue des Champions.", "id": "1316664", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MUNICH"], "visualPersons": ["MUELLER, THOMAS"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH", "MANCHESTER CITY"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316666", "summary": " Naples, stade San Paolo : divers plans reprise et but marqu\u00e9 par HAMSIK,  Marek, footballeur SSC Naples / divers plans but sur penalty marqu\u00e9 par  CAVANI, Edinson, footballeur du SSC Naples / 2 occasions de but du Villarreal CF. Ligue des Champions.", "id": "1316665", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["NAPLES"], "visualCorporations": ["VILLARREAL CF", "SSC NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316672", "summary": "ZRM01 :\r\nMoscou, stade Luzhniki : divers plans reprise et but marqu\u00e9 par LUCIO,  footballeur de l' Inter Milan / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par   PAZZINI, Giampaolo, footballeur de l'Inter Milan / divers plans tir et but sur coup franc marqu\u00e9 par DZAGOEV, Alan, footballeur du CSKA Moscou / divers  plans tir et but marqu\u00e9 par LOVE, Vagner, footballeur du CSKA Moscou / divers plans tir et but marqu\u00e9 par ZARATE, MAuro, footballeur de l'Inter Milan. Ligue des Champions ", "id": "1316671", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualCorporations": ["CSKA MOSCOU", "INTER MILAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316673", "summary": "ZRM02, MEMES IMAGES SAUF:\r\nMoscou, stade Luzhniki : occasions de buts de l' Inter Milan et du CSKA  Moscou. Ligue des Champions.", "id": "1316672", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualCorporations": ["CSKA MOSCOU", "INTER MILAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316688", "summary": " TURQUIE, Trabzon, stade Huseyin Avni Aker : divers plans supporters du  Trabonspor / divers plans tir et but marqu\u00e9 par SOW, Moussa, footballeur de  Lille OSC / occasion de but manqu\u00e9e par Lille OSC / divers plans but sur  penalty marqu\u00e9 par COLMAN, Gustavo, footballeur du Trabonspor. Ligue des  Champions.", "id": "1316687", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["TURQUIE"], "visualCorporations": ["LILLE OSC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316691", "summary": " Madrid, stade Santiago Bernabeu : tir d'ERIKSEN, Christian, footballeur de l' Ajax Amsterdam / reprise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de BENZEMA, Karim, footballeur du Real Madrid / reprise et but marqu\u00e9 par CRISTIANO RONALDO, footballeur du Real Madrid / tir et but marqu\u00e9 par KAKA, footballeur du Real Madrid /  reprise et but marqu\u00e9 par BENZEMA, Karim. Ligue des Champions.", "id": "1316690", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "BENZEMA, KARIM", "KAKA"], "visualCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316692", "summary": " Lyon, stade de Gerland : tir au-dessus des buts de BRIAND, Jimmy, footballeur de l' Olympique lyonnais / superbe lob et but marqu\u00e9 par GOMIS, Baf\u00e9timbo,  footballeur de l'Olympique lyonnais / reprise et but marqu\u00e9 par KONE, Bakary, footballeur de l'Olympique lyonnais. Ligue des Champions.", "id": "1316691", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LYON"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316697", "summary": " Manchester, stade d'Old Trafford : divers plans tir au-dessus des buts de  FREI, Fabian, footballeur du FC B\u00e2le / arr\u00eat de SOMMER, Yann, gardien de but du FC B\u00e2le suite \u00e0 un tir de YOUNG, Ashley, footballeur de Manchester  United / divers plans des deux reprises et buts marqu\u00e9s par WELBECK, Danny, footballeur de Manchester United / reprise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de FREI,   Alexander, footballeur du FC B\u00e2le / reprise et but marqu\u00e9 par FREI, Fabian / divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par FREI, Alexander / but sur penalty marqu\u00e9 par FREI, Alexander / divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par YOUNG, Ashley.  Ligue des Champions.\r", "id": "1316696", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MANCHESTER"], "visualPersons": ["FREI, FABIAN", "FREI, ALEXANDER", "SOMMER, YANN"], "visualCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553352", "comment": "ENTO 2709 LC EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002447", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263910", "internalArchiveId": "GE1109263911", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1991, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3423771", "imageURL": "http://www.rts.ch/3423782.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Football / Super League: le point sur le litige entre l'UEFA et le FC Sion", "Hockey / LNA (1\u00e8re j): Gen\u00e8ve-Servette - Kloten (3 - 1)", "Hockey / LNA (22e j): Zurich - Ambri (0 - 3)", "Hockey: r\u00e9sultats et classement (LNA + LNB)", "Sport derni\u00e8re: 27 septembre 2011", "Football / Ligue des champions: B\u00e2le - Manchester (3 - 3)", "Hockey / LNA (20e j): Fribourg-Gott\u00e9ron - Bienne (4-1)", "Hockey / LNA (1\u00e8re j): itw Chris Rivera (Gen\u00e8ve)", "Hockey / LNA (20e j): itw Julien Sprunger (Fribourg-Gott\u00e9ron) et Anthony Huguenin (Bienne)"], "alternativeSummary": ["Avec un r\u00e9sum\u00e9 de hockey sur glace : Ge/Servette - Kloten"], "variantIds": ["ece-3382964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2011-09-28T00:00:00Z", "webPublicationDate": "2011-09-27T23:09:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109481361", "durationSec": 180, "title": "BAB - 11.09.27", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110927, victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 1 face au HC Bienne lors d'un match comptant pour le championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "remarks": "ZSM01 : GRAND FORMAT (19'57\") \r\nZRM01 : MATCH SOURCE NON DIFFUSE (153'41\")", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1316697"]}, {"internalArchiveId": "GE1109481362", "durationSec": 60, "title": "BAB - 11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927, victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face aux Kloten Flyers lors d'un match comptant pour le championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109481363", "durationSec": 9221, "title": "BAB - 11.09.27", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110927, victoire du HC Ambri Piotta qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face au Zurich SC lors d'un match comptant pour le championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1316700"]}, {"internalArchiveId": "GE1109481364", "durationSec": 59, "title": "BAB - 11.09.27", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109481365", "durationSec": 55, "title": "BAB - 11.09.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "HC AMBRI PIOTTA"], "sequenceIds": ["1316701"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109316698", "summary": " Fribourg-ville, patinoire de la BCF Arena : divers plans des 4 buts du HC Fribourg Gott\u00e9ron marqu\u00e9s par SPRUNGER, Julien (3 buts) et VAUCLAIR, Tristan, hockeyeurs / divers plans du but du HC Bienne marqu\u00e9 par WIESER, Marc,  hockeyeur / divers plans chute et \u00e9vacuation de PREISSING, Tom, hockeyeur du HC Bienne. LNA, hockey sur glace.", "id": "1316697", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316701", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets : divers plans des 3 buts du Gen\u00e8ve  Servette HC marqu\u00e9s par RUBIN, Daniel et WALSKY, Eric (2 buts), hockeyeurs / divers plans du but des Kloten Flyers marqu\u00e9 par STANCESCU, Victor. hockey sur glace, LNA.", "id": "1316700", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316702", "summary": " Zurich-ville, patinoire du Hallenstadion : divers plans des 3 buts du HC  Ambri Piotta marqu\u00e9s par LAKHMATOV, Vitaly, NOREAU, Maxim et PESTONI, Inti, hockeyeurs face au Zurich SC. hockey sur glace, LNA.", "id": "1316701", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["ZURICH SC", "HC AMBRI PIOTTA"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553336", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM124350", "position": "01"}}, {"id": "553335", "comment": "SPDE 2709 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE004770", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263913", "internalArchiveId": "GE1109263914", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MANCHESTER UNITED FC - FC BALE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 8996, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-08T16:04:55Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "553353", "comment": "FOOT 2709 LC MAN BAL\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002448", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263914", "internalArchiveId": "GE1109263915", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 980, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-07T10:53:45Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553355", "comment": "MALI 2709 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 2, "medium": {"id": "ZE004769", "position": "01"}}, {"id": "553354", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM124349", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261096", "internalArchiveId": "GE1101261097", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUE SERA DEMAIN ? : QUEBEC, SIROP D'ERABLE - 11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3423131", "imageURL": "http://www.rts.ch/3423130.image", "alternativeTitle": ["Que sera demain?", "Que sera demain? - Qu\u00e9bec : Sirop d'\u00e9table", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Qu\u00e9bec : Sirop d'\u00e9table\n", "Le sirop d'\u00e9rable fait partie du patrimoine canadien, tout autant que l'arbre qui permet de le produire. Pierre vous apprend comment il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un Indien.", "Qu\u00e9bec : Sirop d'\u00e9table\nQue sera demain?"], "variantIds": ["ece-3336250", "ece-3382966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T18:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001686\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:31) [90%] : \r\nAu coeur de la for\u00eat du mont Rigaud on exploite une ressource naturelle que le Qu\u00e9bec depuis toujours adopt\u00e9 comme embl\u00e8me l'\u00e9rable, que l'on trouve dans tout le nord des Am\u00e9riques produit une saveur abondante dans les habitants d'ici font grand usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:01:09) [89%] : \r\nAujourd'hui le sirop d'\u00e9rable, appartient \u00e0 la l\u00e9gende du Qu\u00e9bec et on veille \u00e0 ce que sa production de mort naturelle au fil du temps, sa r\u00e9colte pourtant connu des \u00e9volutions techniques, les sauveteurs des Am\u00e9rindiens ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des sous en 5 plus r\u00e9sistants et depuis une dizaine d'ann\u00e9es, quelques exploitants utilisent m\u00eame des pipelines qui achemine directement la s\u00e8ve au fond des cabanes \u00e7a sucre comp\u00e9tition oblige les ac\u00e9riculteurs qu\u00e9b\u00e9cois fournissent ainsi 70 pourcent de la production mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:12) [82%] : \r\nObama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:02:17) [91%] : \r\nLa transformation a chang\u00e9, elle aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, les m\u00e9nag\u00e8res qu\u00e9b\u00e9coise chauffer l'eau d'\u00e9rable dans une simple marmites de fonte sur un feu en plein air, l'exploitation est devenu commercial l'\u00e9quipement s'est perfectionn\u00e9 et les sucriers poss\u00e8dent d\u00e9sormais leur propre secret de fabrication qui conserve jalousement le commerce du sirop d'\u00e9rable, est un v\u00e9ritable pan de l'\u00e9conomie r\u00e9gionale, la r\u00e9colte en fait ne dure que 3 ou 4 semaines et Pierre doit produire durant cette courte p\u00e9riode le sirop le beurre, le sucre mou et le sucre dure dont une partie int\u00e9grera les plats traditionnels de son restaurant aujourd'hui le sucre d'\u00e9rable subit la concurrence du sucre raffin\u00e9, nettement moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:19 > 0:02:22) [90%] : \r\nIl est devenu presque un luxe mais demeure tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:23 > 0:02:31) [91%] : \r\nRamener ses d\u00e9riv\u00e9s ont fait la fortune de quelques milliers d'exploitations qu\u00e9b\u00e9coises et l'arbre demeure le symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:36 > 0:02:58) [89%] : \r\n\u00e0 la sucrerie de la montagne, la succession est en marche, Pierre a transmis \u00e0 son fils, ses secrets de fabrication, il refuse toujours de mettre ses sauts de zinc au rancart le sirop d'\u00e9rable, doit demeurer un produit rare, affirme-t-il et la raret\u00e9 n'est-elle pas maire de la convoitise et du plaisir.\r\n\r\n\n", "UMID : ZF001852\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:32) [91%] : \r\nAu coeur de la for\u00eat du mont Rigaud on exploite une ressource naturelle que le Qu\u00e9bec depuis toujours adopt\u00e9 comme embl\u00e8me l'\u00e9rable, que l'on trouve dans tout le nord des Am\u00e9riques produit une saveur abondante dans les habitants d'ici font grand usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:01:09) [89%] : \r\nAujourd'hui le sirop d'\u00e9rable, appartient \u00e0 la l\u00e9gende du Qu\u00e9bec et on veille \u00e0 ce que sa production de mort naturelle au fil du temps, sa r\u00e9colte pourtant connu des \u00e9volutions techniques, les sauts en hauteur des Am\u00e9rindiens ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des sous en 5 plus r\u00e9sistants et depuis une dizaine d'ann\u00e9es, quelques exploitants utilisent m\u00eame des pipelines qui achemine directement la s\u00e8ve au fond des cabanes \u00e7a sucre comp\u00e9tition oblige les ac\u00e9riculteurs qu\u00e9b\u00e9cois fournissent ainsi 70 pourcent de la production mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:02:18) [91%] : \r\nLa transformation a chang\u00e9, elle aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, les m\u00e9nag\u00e8res qu\u00e9b\u00e9coise chauffer l'eau d'\u00e9rable dans une simple marmites de fonte sur un feu en plein air, l'exploitation est devenu commercial l'\u00e9quipement s'est perfectionn\u00e9 et les sucriers poss\u00e8dent d\u00e9sormais leur propre secret de fabrication qui conserve jalousement le commerce du sirop d'\u00e9rable, est un v\u00e9ritable pan de l'\u00e9conomie r\u00e9gionale, la r\u00e9colte en fait ne dure que 3 ou 4 semaines et Pierre doit produire durant cette courte p\u00e9riode le sirop le beurre, le sucre mou et le sucre dure dont une partie int\u00e9grera les plats traditionnels de son restaurant aujourd'hui le sucre d'\u00e9rable subit la concurrence du sucre raffin\u00e9, nettement moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:19 > 0:02:32) [86%] : \r\nIl est devenu presque un luxe mais demeure tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 le sirop d'\u00e9rable et c'est d\u00e9riv\u00e9s ont fait la fortune de quelques milliers d'exploitations qu\u00e9b\u00e9coises et l'arbre demeure le symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:36 > 0:02:58) [89%] : \r\n\u00e0 la sucrerie de la montagne, la succession est en marche, Pierre a transmis \u00e0 son fils, ses secrets de fabrication, il refuse toujours de mettre ses sauts de zinc au rancart le sirop d'\u00e9rable, doit demeurer un produit rare, affirme-t-il et la raret\u00e9 n'est-elle pas merde de la convoitise et du plaisir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-27T13:15:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "10 FRANCS PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543761", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZF001852", "position": "01"}}, {"id": "543759", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001686", "position": "01"}}, {"id": "543758", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119423", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-263915", "internalArchiveId": "GE1109263916", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3422129", "imageURL": "http://www.rts.ch/3422130.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Affaire FC Sion: le club valaisan et l'UEFA se sont retrouv\u00e9s mardi matin devant la justice civile du canton de Vaud", "12:45 Le journal", "Sortie du nucl\u00e9aire: \u00e0 Berne, la gauche et le PDC semblent avoir trouv\u00e9 un compromis", "Libye: un charnier contenant les restes de 1270 victimes du r\u00e9gime de Mouammar Kadhafi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Tripoli", "En qu\u00eate d'ailleurs: la journaliste congolaise R\u00e9gine Kasongo s'int\u00e9resse au regard port\u00e9 en Suisse sur la crise alimentaire mondiale", "Drame de Zoug: 10 ans apr\u00e8s la fusillade qui avait fait 14 morts dans le Parlement, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e", "March\u00e9 concours de Bulle (FR): les \u00e9leveurs de taureaux font d\u00e9sormais appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique", "Les invit\u00e9s culturels: Dominique Catton et Jean Liermier pr\u00e9sentent la pi\u00e8ce intitul\u00e9e \"Les Bijoux de la Castafiore\"", "Chantier du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve: un recours bloque le percement du tunnel \u00e0 Champel", "Mort de Michael Jackson: le proc\u00e8s du Dr Conrad Murray s'ouvre \u00e0 Los Angeles", "Berlin: le Premier ministre grec Georges Papandreou est en visite en Allemagne", "Affaire FC Sion: les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Scola", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 l'exclusion du club valaisan de l'Europa League, le litige avec les instances internationales du football prend des allures de feuilleton.", "S'il y a un mois encore, la Commission pr\u00e9paratoire de la Chambre haute ne voulait pas exclure la construction de centrales atomiques dites \"de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\", ce matin, par sept voix contre six, la Commission a r\u00e9introduit une sortie sans condition.", "Le nouveau pouvoir libyen dit avoir d\u00e9couvert un immense charnier o\u00f9 seraient enfouis pr\u00e8s de 1300 prisonniers de la prison d'Abou Salim assassin\u00e9s par le r\u00e9gime de Kadhafi en 1996. Mais sur place, le correspondant du journal fran\u00e7ais Lib\u00e9ration doute s\u00e9rieusement de cette information.", "Ce drame reste grav\u00e9 dans les m\u00e9moires. Les rescap\u00e9s ont v\u00e9cu un tel traumatisme que la douleur est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente.", "De tous les \u00e2ges et pour toutes les bourses, les taureaux du march\u00e9 concours de Bulle se comptent par centaines. Pour mettre en valeur leurs b\u00eates, les \u00e9leveurs font depuis peu appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique.", "Les avocats l'ont appris ce matin: les travaux concernant le tunnel sous le quartier de Champel ne pourront donc pas commencer avant que le tribunal statue sur le fond du recours.", "Le m\u00e9decin est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 le roi de la pop en lui administrant le m\u00e9dicament qui a provoqu\u00e9 sa mort. C'\u00e9tait il y a deux ans.", "Le Premier ministre grec doit rencontrer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel pour parler de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, alors qu'Ath\u00e8nes est promise \u00e0 une nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ves et de manifestations."], "variantIds": ["ece-3336257", "ece-3382980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T23:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095628\r\nDate de transcription : 08-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:16) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue en ce mardi 27 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:16 > 0:00:31) [95%] : \r\nAu sommaire de ce journal, le FC Sion et l'UEFA devant la Cour civile du canton de Vaud aujourd'hui, vous le savez, il y a litige entre le club valaisan et les instances internationales, un v\u00e9ritable feuilleton qui est n\u00e9 apr\u00e8s l'exclusion du FC Sion de l'Europa League, nous serons en Direct de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:47) [94%] : \r\n\u00e0 zougois, les cloches ont sonn\u00e9 ce matin pour comm\u00e9morer le drame qu'il y a 10 ans a endeuill\u00e9 le Parlement 14 personnes avaient perdu la vie sous le feu d'un tireur fou, nous entendrons le t\u00e9moignage du commandant de la police de l'\u00e9poque et de plusieurs survivants qui aujourd'hui encore se pose des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:01:05) [93%] : \r\nLes espoirs de la Gr\u00e8ce, \u00e0 2 jours du vote allemand Capital sur le plan de sauvetage alors qu'Ath\u00e8nes va \u00eatre paralys\u00e9 par une nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ves et de manifestations le 1er ministre Georges Papandr\u00e9ou d\u00e9fend sa cause en personne, il rencontre aujourd'hui la chanceli\u00e8re Angela Merkel pour parler d'aust\u00e9rit\u00e9, nous ferons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:06 > 0:01:21) [86%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal, honneur au taureau laitier, les \u00e9leveurs du canton de Fribourg, exhibent leurs plus beaux m\u00e2les, pas moins de 350 repr\u00e9sentants de poids qui se disputent les faveurs des experts au march\u00e9, concours de Bull mais comment reconna\u00eet-t-on un champion, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:22 > 0:01:41) [92%] : \r\nEt nos invit\u00e9s sont Dominique Catton et Jean Liermier pour les bijoux de la Castafiore, le c\u00e9l\u00e8bre album d'Herg\u00e9 transposer tr\u00e8s fid\u00e8lement sur sc\u00e8ne un spectacle cr\u00e9\u00e9 il y a 10 ans, le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 telle que Dominique Catton a voulu le faire revivre, pour sa derni\u00e8re saison au Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram \u00e0 Gen\u00e8ve et le casting est exactement le m\u00eame Tintin est toujours Tintin, on en parle en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:44 > 0:01:58) [93%] : \r\nLe FC Sion et l'UEFA se sont donc retrouv\u00e9s ce matin devant la cour civile du canton de Vaud suite \u00e0 l'exclusion du club valaisan de l'Europa League, le litige avec les instances internationales, prend des allures de feuilleton avant de retrouver notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, le rappel des faits avec G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:59 > 0:02:09) [88%] : \r\nUn vrai imbroglio et l'affaire entre le FC Sion et l'UEFA est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, dernier \u00e9pisode en date, les parties \u00e9taient entendus ce matin \u00e0 la Cour civile du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:14) [88%] : \r\nDonc, vous vous attendez de l'audience du jour dans mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:14 > 0:02:16) [90%] : \r\nCommen\u00e7ons par la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:02:36) [89%] : \r\nF\u00e9vrier 2008 le FC Sion engage El-Hadary probl\u00e8me le gardien \u00e9gyptien est d\u00e9j\u00e0 sous contrat les sanctions de la FIFA tombe imm\u00e9diatement : Amende et suspension du joueur et, surtout, interdiction de transfert pour le FC Sion durant 2 p\u00e9riodes de transferts Swat jusqu'en janvier 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:03:20) [92%] : \r\nMais voil\u00e0, le club de Christian Constantin, estime que cette sanction porte sur 2 p\u00e9riodes partiel et engage 6 nouveaux joueurs pour la suite, faisons simple : l'UEFA se f\u00e2che, il exclut le FC Sion de l'Europa League et le remplace par le Celtic Glasgow autour de Christian Constantin de se f\u00e2cher et de faire appel aupr\u00e8s du Tribunal cantonal Vaudois o\u00f9 il obtient gain de cause, la justice vaudoise invalide les matchs de l'Europa League qui viennent de d\u00e9buter l'UEFA refusent cette d\u00e9cision, tout le monde, campe sur ses positions, la proc\u00e9dure se poursuit, j'ai bloqu\u00e9 le football, les associ\u00e9s parall\u00e8lement, Michel Platini, compara\u00eetra le 19 octobre prochain devant le procureur du canton de Vaud suite \u00e0 la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:22 > 0:03:28) [92%] : \r\nVoil\u00e0 Scola, merci d'\u00eatre avec nous, vous avez suivi l'audience, on a vu un cet imbroglio, alors comment se pr\u00e9sente l'affaire du FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:04:17) [90%] : \r\nAlors c'est encore difficile \u00e0 dire, effectivement, on l'a vu dans dans le sujet, c'est, c'est assez compliqu\u00e9, ce qu'on peut dire, c'est que l'audience ce matin a dur\u00e9 plus de 3 heures 30, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que les 2 parties se retrouver ensemble devant un tribunal civil la d\u00e9cision \u00e9mane entre les les mains de de la juge qui a dit qu'elle prendrait sa d\u00e9cision d'ici une semaine, ce qu'on a pu voir ce matin, c'\u00e9tait effectivement une incompr\u00e9hension entre les 2 parties qui, chacun campe sur ses positions, du c\u00f4t\u00e9 de de l'UEFA, on en demande effectivement en appelle \u00e0 la justice sportive, c'est-\u00e0-dire au Tribunal arbitral du sport et du c\u00f4t\u00e9 de Sion en esprit, mais encore une fois sa d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de cette justice l\u00e0 et on fait valoir ses arguments aupr\u00e8s de la justice civile, les 2 parties vraiment se sont envoy\u00e9s, argument contre argument tout au long de la matin\u00e9e, difficile \u00e0 dire, justement, c'est qu'il a ce qu'il en sortira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:17 > 0:04:20) [98%] : \r\nPeut-on n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 se prononcer sur le futur du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:05:09) [93%] : \r\nAlors \u00e0 la question imm\u00e9diate de savoir qui jouerait jeudi soir contre l'Udinese, dans le 2\u00e8me match de cette comp\u00e9tition de Ligue Europa : la r\u00e9ponse de l'UEFA, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair ce sera le Celtic, il n'y a donc pas de conciliation imm\u00e9diate entre les les 2 parties et pour le futur, h\u00e9 bien il faudra d\u00e9j\u00e0 attendre demain la rencontre entre le FC Sion et cette fois \u00e0 la Swiss football League devant le Tribunal arbitral du sport et puis il y aura d'autres affaires ensuite devant le tribunal arbitral du sport puisque l'UEFA a annonc\u00e9 qu'elle avait \u00e9galement fait une requ\u00eate en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour que le Tribunal arbitral du sport puisse juger sur le fond de l'affaire, assez rapidement, c'est-\u00e0-dire d'ici 2 mois, il y a \u00e9galement encore la d\u00e9cision au p\u00e9nal qui tombera au niveau de la mi- mi octobre il y a encore beaucoup d'affaires judiciaires en cours, le futur du FC Sion \u00e0 court et \u00e0 moyen terme et n'est toujours pas tr\u00e8s claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:09 > 0:05:41) [91%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Scola, merci pour ces pr\u00e9cisions et Neuch\u00e2tel-Xamax est quant \u00e0 lui toujours menac\u00e9 de sanctions les documents comptables exig\u00e9s par la Swiss football League ne sont pas arriv\u00e9s dans les d\u00e9lais, un sursis a toutefois \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s a appris la RTS, ce matin, au cas o\u00f9 des dossiers auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en courrier B le d\u00e9lai d'envoi et en effet, \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e \u00e0 hier soir minuit, cachet de la poste faisant foi les documents doivent informer la Ligue sur les finances et le budget r\u00e9vis\u00e9 du club depuis sa prise en main par le tch\u00e9tch\u00e8ne Bulat Chagaev selon Claudia Schieffer de la SFL, une s\u00e9rie de documents est certes arriv\u00e9 aujourd'hui, mais ils sont incomplets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:06:17) [91%] : \r\nLe mois de septembre 2001 restera marqu\u00e9e par le deuil et la douleur en Suisse 16 zouglou 27 septembre il y a 10 ans, donc un homme isol\u00e9 tue 14 personnes et en blessent 15 autres au Parlement, avant de se donner la mort comm\u00e9moration aujourd'hui \u00e0 Zoug, la salle du Parlement sera exceptionnellement fleurie et ouverte au public ce soir \u00e0 un concert en hommage aux victimes sera donn\u00e9 en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey ce drame restera grav\u00e9 dans les m\u00e9moires, les rescap\u00e9s ont v\u00e9cu untel traumatisme que la douleur est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente, vous voyez les t\u00e9moignages recueillis par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et comment\u00e9e par Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:18 > 0:06:28) [94%] : \r\nIl y a 10 ans, il \u00e9tait commandant de la police de tous aujourd'hui quand le brigadier Urs H\u00fcrlimann revient sur les lieux du drame ses \u00e9motions refont surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:39) [90%] : \r\nEt on aurait dit qu'il faudrait non, les parents des victimes ont v\u00e9cu des moments terribles et je pense que quelque chose d'aussi impensable dossier inimaginable ne va plus se reproduire dans le petit canton de zouk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:39 > 0:07:01) [92%] : \r\nLe 27 septembre 2001 durant une s\u00e9ance du Parlement bois Friedrich Leibacher p\u00e9n\u00e8tre lourdement arm\u00e9s dans le b\u00e2timent et ouvrent le feu, habill\u00e9 en policier le meurtrier, tue 14 personnes et retourne ensuite l'arme contre lui plusieurs parlementaires sont \u00e9galement bless\u00e9s lors de l'attaque, comme le d\u00e9mocrate du centre Moritz Schmidt, photos \u00e0 l'appui, il \u00e9voque ses souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:07:02 > 0:07:04) [63%] : \r\nTendance rancoeur, on est un Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:05 > 0:07:25) [84%] : \r\nL \u00e0, il est apparu \u00e0 la porte et il a commenc\u00e9 \u00e0 tirer dans les trav\u00e9es du Parlement \u00e9tait monsieur yes, on ne peut sauver je Tintin, il est all\u00e9 \u00e0 gauche \u00e0 droite l\u00e0 il a allum\u00e9 un cocktail Molotov sa mamie, tu me m\u00e9thode ouais et c'est une odeur avec celle du sang qui est comme imprim\u00e9 en moi aujourd'hui encore Ind\u00e9tendances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:26 > 0:07:35) [91%] : \r\nLe d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Georges El von Stein a \u00e9galement surv\u00e9cu \u00e0 l'attentat lourdement bless\u00e9 \u00e0 la jambe et au post\u00e9rieur, il s'est alors cach\u00e9 sous une table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:45) [90%] : \r\nC'\u00e9tait la magnifique, je me pose encore beaucoup de questions : pourquoi je ne l'ai pas pouss\u00e9 \u00e0 terre, pourquoi je n'ai pas essay\u00e9 de le frapper par derri\u00e8re ou pourquoi je n'ai pas eu le courage de ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:47 > 0:08:07) [85%] : \r\nOui, je crois que c'est encore ce qui me travaille le plus aujourd'hui c'est non plus, a dit M. sans une ann\u00e9e ce nom dans la salle, il y avait une \u00e9norme consternation une incroyable tristesse et chaque famille esp\u00e9rait que son nom ne serait pas cit\u00e9 parmi ceux des victimes, de former les sacs \u00e0 la s\u00e9cheresse, il y avait une ambiance dans cette salle qu'on ne peut pas d\u00e9crire des crampes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:08 > 0:08:12) [96%] : \r\nUne trag\u00e9die qui restera \u00e0 jamais grav\u00e9 dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:16 > 0:08:37) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, on reparle de la sortie du nucl\u00e9aire avec un compromis qui semble accorder la gauche et le PDC \u00e0 la veille du d\u00e9bat pr\u00e9vu au Conseil des \u00c9tats s'il y a un mois encore, la commission pr\u00e9paratoire de la Chambre haute, ne voulait pas exclure la construction de centrales atomiques dites de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ce matin, par 7 voix contre 6, la commission a r\u00e9introduit une sortie sans condition, les explications de Pierre Li.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:09:07) [93%] : \r\nLa sortie du nucl\u00e9aire se rapproche encore un peu plus demain matin, le Conseil des \u00c9tats pourraient bien confirmer que la Suisse renonce d\u00e9finitivement \u00e0 construire de nouvelles centrales, fin ao\u00fbt, la situation n'\u00e9tait pas aussi clair, la commission du Conseil des \u00c9tats refusaient en effet d'exclure la construction de centrales d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, une solution interpr\u00e9t\u00e9 comme une porte d\u00e9rob\u00e9e pour r\u00e9introduire la t\u00f4t ce matin, le PDC notamment ce Rallye un nouveau compromis qui pourrait gagner une majorit\u00e9 une sortie d\u00e9finitive mais avec l'assurance du maintien d'une recherche nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:38) [86%] : \r\nSi on sent maintenant, c'est la sortie Claire absolue et si la recherche bon et si on a des autres solutions en 20 ans, c'est un officier \u00e0 nos fils c'est grande fille de changer la loi, c'est une solution de compromis qui est un peu alambiqu\u00e9e, un peu compliqu\u00e9, nous aurions souhait\u00e9 plut\u00f4t qu'on en revienne \u00e0 la version du National ce qui aurait permis surtout d'\u00e9viter une nouvelle navette entre le Conseil des \u00c9tats, le National mais enfin on peut vivre avec cette proposition, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:44) [92%] : \r\nUn PDC qui avec ce nouveau compromis se place \u00e0 nouveau clairement du c\u00f4t\u00e9 de la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:10:26) [95%] : \r\nLe PIB de la Suisse ne devrait progresser que de 1,5 pourcent l'an prochain, selon les chercheurs de l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich r\u00e9vision donc \u00e0 la baisse des pr\u00e9visions de croissance en raison de la chert\u00e9 du franc, le Conseil national a adopt\u00e9 ce matin et contre l'avis de sa commission, une initiative parlementaire proposant d'interdire la publicit\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit, un secteur qui repr\u00e9sente pr\u00e8s d'un milliard et demi de francs de cr\u00e9ances, dont moins de la moiti\u00e9 seront sans doute encaisser le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme la condamnation d'Adolphe Ribordy \u00e0 120 jours de travaux d'utilit\u00e9 publique pour diffamation l'ancien r\u00e9dacteur en chef du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 avait publi\u00e9 en 2007, un photomontage montrant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est le conseiller national UDC Oskar Freysinger et Adolf Hitler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:27 > 0:10:31) [97%] : \r\nLa semaine est cruciale pour la crise de la zone Euro et pr\u00e9cis\u00e9ment pour la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:31 > 0:10:45) [90%] : \r\nOui, le 1er ministre Georges Papandr\u00e9ou et pour ce faire, en visite en Allemagne, il doit rencontrer la chanceli\u00e8re Angela Merkel pourparlers mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 alors qu'Ath\u00e8nes est promise aujourd'hui \u00e0 une nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ves et de manifestations, les pr\u00e9cisions de C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:48 > 0:10:59) [93%] : \r\nGeorges Papandr\u00e9ou effectu\u00e9 ce matin une op\u00e9ration de charme devant la F\u00e9d\u00e9ration des industries allemandes avant d'aller d\u00e9jeuner avec Angela Merkel, il est arriv\u00e9 \u00e0 Berlin, 2 jours avant, veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:59 > 0:11:08) [93%] : \r\nCl\u00e9 du parlement allemand, celui-ci se prononcera jeudi sur une augmentation de la capacit\u00e9 du Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \u00e0 ce que mes bottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:08 > 0:11:24) [92%] : \r\nQuand les gens me demandent si j'ai du soutien, ma premi\u00e8re r\u00e9ponse, c'est de dire : ce n'est pas mon probl\u00e8me, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit que je suis l\u00e0 pour servir mon pays le sauver le changer, mais le fait de me faire r\u00e9\u00e9lire ou non n'est pas mon probl\u00e8me, tout ce qui m'importe, c'est de sauver la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:26 > 0:11:43) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le parlement grec doit approuver une taxe immobili\u00e8re impopulaire, ce vote est une sorte de test cens\u00e9 montrer si les d\u00e9put\u00e9s grecs soutiennent leur gouvernement la condition sine qua non pour que le FMI et l'Union europ\u00e9enne d\u00e9bloque les 8 milliards d'euros, cens\u00e9 sauver la Gr\u00e8ce de la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:45 > 0:12:02) [91%] : \r\nDimanche soir \u00e0 Ath\u00e8nes, les manifestants de la place Syntagma, fief de l'anti- aust\u00e9rit\u00e9 ont repris leur si\u00e8ge et depuis ce matin la capitale grecque est compl\u00e8tement bouch\u00e9 en raison de la gr\u00e8ve des employ\u00e9 des transports, ils protestaient avec les fonctionnaires contre la baisse des salaires et la suppression d'emplois annonc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:05 > 0:12:29) [93%] : \r\nDominique Strauss-Kahn au b\u00e9n\u00e9fice d'une immunit\u00e9 diplomatique dans l'affaire de la femme de m\u00e9nage New-Yorkaise qui l'accusaient de viol, c'est en tout cas ce qu'il affirme aujourd'hui, il demande \u00e0 la justice am\u00e9ricaine de classer la plainte civile d\u00e9pos\u00e9e par l'employ\u00e9, selon l'ancien directeur du FMI ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de l'institution financi\u00e8re lui donnait une immunit\u00e9 d'apr\u00e8s le droit international, la plainte p\u00e9nale de la femme de chambre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e sur le plan p\u00e9nal, faute de preuves suffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:12:49) [91%] : \r\nNous vous en parlions hier le nouveau pouvoir libyen a dit avoir d\u00e9couvert un immense charnier o\u00f9 serait enfoui pr\u00e8s de 1300 prisonniers de la prison d'Abou Salim, assassin\u00e9 par le r\u00e9gime de Kadhafi en 1996, mais sur place, le correspondant du journal fran\u00e7ais Lib\u00e9ration doutent s\u00e9rieusement de cette information, on va l'entendre gr\u00e2ce \u00e0 Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:52 > 0:12:57) [94%] : \r\n25 juin 2009 apr\u00e8s une journ\u00e9e de r\u00e9p\u00e9titions \u00e9reintante pour ce qui devait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:58 > 0:13:04) [97%] : \r\nVoil\u00e0, on devrait retrouver ce sujet sign\u00e9 Michel Beuret avec le correspondant du journal Lib\u00e9ration en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:05 > 0:13:30) [94%] : \r\nLa force parfois trompeuses des images film\u00e9es dimanche, or le mur d'enceinte de la prison d'Abou Salim, les victimes du plus grand massacre du r\u00e9gime Kadhafi serait ici le nouveau pouvoir libyen a voulu le croire et peut-\u00eatre le faire croire, mais pour l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de Lib\u00e9ration ce terrain vague ne rec\u00e8le aucune trace de charniers dans son article paru ce matin, il cite la m\u00e8re d'un disparu, qui affirme qu'il n'y a ici que des eaux d'animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:30 > 0:13:37) [81%] : \r\nC'est la premi\u00e8re chose que dans les chantiers qu'on y apparaissent une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce sont des des bo\u00eetes cr\u00e2niennes des cr\u00e2nes or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:38 > 0:14:17) [85%] : \r\nD'\u00e9vidence, il y avait sur ce terrain vague, un certain nombre de d'ossements qui visiblement \u00e9t\u00e9 des ossements de, de, de gros mammif\u00e8res ce que vous avez Blaugrana non non aucunement \u00e7a ressemblait plut\u00f4t, on a un fort de d'Allocine un d\u00e9p\u00f4t d'ordures, finalement, il y a une sorte d'emballement du CNT que je peux y avait un envoy\u00e9 main qui \u00e9tait charg\u00e9 d'un 1000000, un certain nombre de scientifiques pour essayer de dater et de certifier assur\u00e9ment qu'il s'agissait de de respect humains, or moi quand je suis retourn\u00e9 donc hier apr\u00e8s- midi, il n'y avait pas la moindre pr\u00e9sence officielle de Bip se soit du CNP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:17 > 0:14:34) [91%] : \r\nAlors emballement et inexp\u00e9rience ou manipulation volontaire le faux charnier fait songer \u00e0 celui de Timisoara \u00e0 la chute du dictateur roumain Ceausescu avec lui comme avec le colonel Kadhafi le pire semble toujours sur car les autres pouvoirs m\u00eame disparus hante les esprits pour longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:48) [95%] : \r\nUn proc\u00e8s fleuve s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Los Angeles, celui du Docteur Conrad, le m\u00e9decin de Michael Jackson, il est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 le roi de la pop en lui administrant le m\u00e9dicament qui a provoqu\u00e9 sa mort, c'\u00e9tait il y a 2 ans, le rappel de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:17) [90%] : \r\n25 juin 2009 apr\u00e8s une journ\u00e9e de r\u00e9p\u00e9titions \u00e9reintantes pour ce qui devait \u00eatre son Comeback, Michael Jackson, rentre chez lui, d\u00e9bute alors sa bataille contre l'insomnie, apr\u00e8s s'\u00eatre douch\u00e9 il demande ce qu'il appelait son lait du propofol en fait un puissant anesth\u00e9siant pour s'endormir mais il ne se r\u00e9veillera jamais une surdose provoque sa mort au centre de l'affaire, le Docteur Conrad Murray, le m\u00e9decin personnel de la Star \u00e9plor\u00e9, y a pas boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:17 > 0:15:35) [90%] : \r\nIl pensait sans doute qu'il avait gagn\u00e9 au Loto, il allait \u00eatre pay\u00e9 150000 dollars par mois vivre gratuitement dans une somptueuse villa \u00e0 Beverly Hills et participer au plus grand Comeback dans l'histoire mondiale du divertissement et \u00c9lena, il ne voulait pas Mersin en p\u00e9ril en disant non \u00e0 cette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Michael Jackson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:15:55) [92%] : \r\nLe Docteur Murray est accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligent en administrant ce m\u00e9dicament \u00e0 domicile sans \u00e9quipement ad\u00e9quat pour secourir son patient en cas de probl\u00e8me et de l'avoir laiss\u00e9 seul dans sa chambre, trop longtemps, quant \u00e0 elle la d\u00e9fense affirme que le chanteur n'en pouvons plus de son insomnie a aval\u00e9 une dose suppl\u00e9mentaire du m\u00e9dicament quand son m\u00e9decin est sorti de la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:56 > 0:16:07) [94%] : \r\nVous pensez que c'est \u00e7a l'accusation va dire \u00e7a ne fait rien si Michael Jackson voulait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des m\u00e9dicaments, elle va dire que c'est le m\u00e9decin qui avait le contr\u00f4le et c'est lui qui aurait d\u00fb dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:08 > 0:16:13) [97%] : \r\nLe praticien plaide non coupable en cas de condamnation, il risque jusqu'\u00e0 4 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:16 > 0:16:53) [88%] : \r\nNous ouvrons une page enqu\u00eate d'ailleurs l'op\u00e9ration met en place un partenariat entre journaliste suisse et journaliste d'ailleurs le th\u00e8me est tout choisi pour cette premi\u00e8re \u00e9dition SOS alimentation mondiale, notre consoeur congolaise R\u00e9gine Kasongo journaliste au Katanga s'est int\u00e9ress\u00e9e au regard port\u00e9 ici sur la crise alimentaire mondiale et les rapports nord- sud, elle a rencontr\u00e9 plusieurs personnalit\u00e9s importantes de Georges Wenger grand chef class\u00e9 18 sur 20 au Gault Millau \u00e0 l'imp\u00e9tueux, Jean, c'est clair, la journaliste congolaise s'est dite tr\u00e8s impressionn\u00e9e par la libert\u00e9 de ton, la lucidit\u00e9 de ses interlocuteurs quant au d\u00e9s\u00e9quilibre plan\u00e9taire, voici son reportage r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 d'Henri Montavon et d'Olivier KOHLER.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:58 > 0:17:13) [87%] : \r\nGeorges Wenger est un homme press\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cieux, mais quand il s'agit de choisir le meilleur produit ce grand chef class\u00e9 18 sur 20 au courrier Millau 1 pourcent de sol voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:13 > 0:17:23) [90%] : \r\nC'est aujourd'hui celui qui est int\u00e9ress\u00e9 par la qualit\u00e9 doit essayer de la trouver, l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve et \u00e7a fait faire pas mal de kilom\u00e8tres, c'est un boulot presqu'\u00e0 plein temps dans la queue de faire l'acquisition des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:23 > 0:17:27) [86%] : \r\nIl voue un amour infini aux produits authentique et \u00e0 son terroir natal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:27 > 0:17:36) [89%] : \r\nLe Jura virtuoses des fourneaux aux id\u00e9es bien tranch\u00e9es quand on dit qu'il n'a pas cependant que dans la peau mais que pense-t-il alors les rapports Nord-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:36 > 0:17:56) [92%] : \r\nDepuis qu'on fait du d\u00e9veloppement en Afrique la responsabilit\u00e9 que que nous avons un collectivement que d'avoir voulu imposer des mod\u00e8les qui nous ressemblent l\u00e0- bas est une faillite compl\u00e8te et puis qu'on maintient ces populations dans cet \u00e9tat de de sous- d\u00e9veloppement uniquement parce qu'il y a des int\u00e9r\u00eats qui sont beaucoup plus fort que l'alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:57 > 0:18:07) [85%] : \r\nPhilosophe de la cuisine m\u00e9ticuleuse ni tournant avec passion des places savoureux Lang porte un regard sur le monde ces injustices et les probl\u00e8mes alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:07 > 0:18:18) [91%] : \r\nT\u00f4t ou tard, il faudra quand m\u00eame choisir entre les soul\u00e8vements sociaux partout, parce qu'on cr\u00e8ve de faim ou bien de r\u00e9partir un peu les richesses d'une mani\u00e8re un peu \u00e9quitable et \u00e7a je pense pour effet possible de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:18 > 0:18:29) [86%] : \r\nAlors, rencontre avec Joseph Zisyadis, d\u00e9put\u00e9 communiste, ancien Pasteur des pauvres dans le quartier populaire de Belleville \u00e0 Paris et qui aujourd'hui s'engage contre la mal de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:29 > 0:18:47) [93%] : \r\nLes enfants sont de plus en plus pieds et poings li\u00e9s par rapport \u00e0 l'industrie agroalimentaire et le manque de connaissances au niveau cuisine au niveau de du m\u00e9nage au niveau des comp\u00e9tences au quotidien qu'on peut avoir sur l'alimentation sont dangereux ou le pour le futur des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:19:32) [86%] : \r\nBonjour mon reportage, mais m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 je rencontre Jean-Yves Ziegler pas vraiment proph\u00e8te en son pays, mais tellement populaire en Afrique, continent et lui non plus ne tourne pas la langue 10 fois dans sa bouche pour Asseline et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 pari gagn\u00e9 202 millions de personnes sont mortes de faim au Congo dans cet immense sous- continent de plus de 2 millions de km2 qui compte les Terres les plus fertiles de toute l'Afrique centrale, il suffit \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 multinationale bon le se taire que glisser quelque 100 1000, 200 1000 dollars a fait douter le ministre pour avoir tous les droits trois peut chasser des paysans s'approprier des Terres ou rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:32 > 0:19:52) [90%] : \r\nConstat implacable tellement lucide toutes les mal\u00e9dictions du Congo mon pays d\u00e9vers\u00e9es place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve la mauvaise gouvernance, les in\u00e9galit\u00e9s et s'\u00e9tait vendu \u00e0 des investisseurs \u00e9trangers cherchant des paysans de leurs Terres et un peuple qui continuent de crever de faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:53 > 0:20:07) [88%] : \r\nEt vous pouvez d\u00e9couvrir la totalit\u00e9 des reportages sur le site EQ DA Point CH une information de notre bureau Genevois maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 l'effet suspensif d'un recours contre lui, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:07 > 0:20:18) [96%] : \r\nOui, les avocats l'ont appris ce matin, les travaux concernant le tunnel sous le quartier de Champel ne pourront donc pas commencer avant que le Tribunal statue sur le fond du recours, les explications de Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:19 > 0:20:42) [92%] : \r\nSi le reste du chantier peut commencer, il n'en est pas de m\u00eame pour ce tunnel, c'est un nouveau rebondissement dans le feuilleton Genevois du CEVA ce matin l'avocat d'recourant \u00e0 communiquer la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral un seul recours sur les quatre obtient l'effet suspensif : il concerne la demande pour que le tunnel de Champel soit construite suffisamment grands pour permettre de l'\u00e9quipe et des meilleures mesures possibles contre le bruit et les vibrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:43 > 0:20:57) [90%] : \r\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 on dit il faut construire, mais on sait que si on construit et qu'on se rend compte qu'il faudra prendre les mesures les plus forts qu'on ne pourra pas les adopter, mais il y a un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9parable pour ceux qui sont au-dessus alors je repr\u00e9sente un recours en mais ce sont des milliers d'habitants qui sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:57 > 0:21:08) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral relance la question du d\u00e9lai pour le chantier, selon l'\u00c9tat chaque ann\u00e9e de retard co\u00fbte 30 millions de francs aux contribuables, ce n'est pas un argument valable, selon l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:08 > 0:21:22) [89%] : \r\nPour le tunnel de Champel, la mesure qui permettrait d'adopter les mesures \u00e0 terme de protection les plus efficaces, et 15 millions si on les prend aujourd'hui si on construit et qu'on va les faire plus tard, \u00e7a n'est pas possible, c'est l'argument auquel le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait 106.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:23 > 0:21:30) [96%] : \r\nL'\u00c9tat, quant \u00e0 lui, prend acte de la d\u00e9cision la semaine prochaine il examinera avec les CFF l'opportunit\u00e9 d'ouvrir ou non les chantiers du CEVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:32 > 0:21:47) [96%] : \r\nUn tram rose \u00e0 Gen\u00e8ve pour les 10 ans du r\u00e9seau Cancer du sein chaque jour en Suisse 16 femmes apprennent qu'elles sont touch\u00e9es par la maladie, ce chiffre est en augmentation et le cancer du sein touche des femmes de plus en plus jeunes, un d\u00e9pistage pr\u00e9coce permet de r\u00e9duire le taux de mortalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:49 > 0:22:02) [87%] : \r\nDe tous les \u00e2ges et pour toutes les bourses, les taureaux du march\u00e9, concours de Bull se comptent par centaines aujourd'hui et pour mettre en valeur leurs b\u00eates, les \u00e9leveurs sont depuis peu appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique Humeau Gilles Cl\u00e9men\u00e7on admirer cette 100 12\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:04 > 0:22:10) [94%] : \r\nPour avoir une chance de s\u00e9duire dans un march\u00e9 concours il vaut mieux \u00eatre bien b\u00e2ti, puissant et plein de testost\u00e9rone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:11 > 0:22:27) [83%] : \r\nIl y a des taureaux qui sont pas forc\u00e9ment esth\u00e9tiquement beaux qui sont de tr\u00e8s tr\u00e8s bons g\u00e9niteur mais g\u00e9n\u00e9ralement, les gens aiment mieux acheter un beau taureau c'est assure alors toutes les parties sont ripolin\u00e9 en leur taille, les pieds m\u00eame Olivier rien rien et au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:27 > 0:22:37) [94%] : \r\nMais depuis 2 ans, les \u00e9leveurs comme Fran\u00e7ois Morand ont trouv\u00e9 un autre moyen de mettre en valeur leur taureau, ils leur font passer un test ADN pour d\u00e9terminer leur potentiel g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:38 > 0:22:46) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire quantit\u00e9 de lait produite quantit\u00e9 de mati\u00e8res grasses, prot\u00e9ines et r\u00e9sistance aux maladies, \u00e7a c'est les les crit\u00e8res principaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:46 > 0:22:53) [94%] : \r\nEn clair, il s'agit de savoir \u00e0 l'avance si la descendance des taureaux sera prolifique et solide, on parle de s\u00e9lection g\u00e9nomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:53 > 0:22:59) [85%] : \r\nPour le march\u00e9 concours c'est un plus, \u00e7a permettra de mieux profil\u00e9 les taureaux de route g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:59 > 0:23:11) [95%] : \r\nComme \u00e7a, et pour les \u00e9leveurs, c'est un argument de vente, mais ce n'est pas toujours rentables les tests co\u00fbtent 400 francs et \u00e0 ce prix- l\u00e0, il vaut mieux obtenir un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:11 > 0:23:20) [89%] : \r\nC'est \u00e0 double tranchant si c'est bon, c'est profitable, si c'est pas bon, le taureau, on peut dire qu'il est, il est ray\u00e9 pour la banque, parce que c'est quand m\u00eame un r\u00e9sultat officiel maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:21 > 0:23:32) [92%] : \r\nSeule une b\u00eate sur 10 et tester g\u00e9n\u00e9tiquement pour les autres, c'est le concours qui permet de faire la diff\u00e9rence, une premi\u00e8re place fait rapidement monter les prix, les meilleurs taureaux se vendent quelques milliers de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:58) [91%] : \r\nTintin et Milou sont de retour bient\u00f4t sur les \u00e9crans dans le secret de la Licorne, film de Spielberg mais aussi au th\u00e9\u00e2tre gr\u00e2ce aux bijoux de la Castafiore, le c\u00e9l\u00e8bre album d'Herg\u00e9, 21\u00e8me de la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9 sur sc\u00e8ne, il y a 10 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, le spectacle a connu \u00e0-t-elle succ\u00e8s que ses cr\u00e9ateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de remettre \u00e7a avec exactement la m\u00eame distribution 1000 millions de 1000 sabords Le Monde d'Herg\u00e9 n'a d\u00e9cid\u00e9ment pas d'\u00e2ge Dominique Catton et Jean Liermier sont avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:04 > 0:24:20) [89%] : \r\nEt merci \u00e0 vous 2 d'\u00eatre l\u00e0 880 repr\u00e9sentations en France, en Belgique, en Suisse, voil\u00e0 pour votre derni\u00e8re saison, vous deviez remettre \u00e7a, effectivement, sur les planches, oui, c'\u00e9tait un grand fan de Tintin, vous attendiez, para\u00eet-il, tous les samedis, le Journal de Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:20 > 0:24:37) [84%] : \r\nOui, c'est vrai, oui, oui, j'\u00e9tais j'\u00e9tais pensionnaire tr\u00e8s t\u00f4t chez les cur\u00e9s \u00e0 Lyon et semaine \u00e9tait dur le dimanche se retourner chez lui par an et c'est l'c'est vrai que j'ai appris \u00e0 lire avec des albums de Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:37 > 0:24:39) [93%] : \r\nJean Liermier depuis quand Tintin et des lunettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:24:48) [85%] : \r\n10 ans de, de, de, de, \u00e7a n'a pas d'\u00e2ge sur l'oeuvre d'Herg\u00e9, mais sur les corps des acteurs, \u00e7a m'a, \u00e7a je peux vous confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:49 > 0:24:57) [84%] : \r\nMais ce n'est pas anodin \u00e0 cette question, parce que c'est quand m\u00eame assez difficile d'incarner Tintin, tout le monde a une image tr\u00e8s pr\u00e9cise, finalement, ces petits rhumes certaine mani\u00e8re \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:57 > 0:25:43) [91%] : \r\nC'est une aide pour moi puisque je savais que j'allais \u00eatre radical dans la proposition que j'allais d\u00e9cevoir parce que vous, vous avez votre propre image de Tintin votre propre son de la voix de Tintin et que moi j'ai moi j'allais imposer la mienne, donc \u00e7a m'a aid\u00e9 en tant qu'acteur de d'essayer de, de, de trouver un chemin pour Tintin dans cet album particulier les bijoux de la Castafiore, o\u00f9 il revient de la lune, et l\u00e0 il est coinc\u00e9 \u00e0 Moulinsart, parce que le Capitaine Haddock, s'est fait une entorse et si on regarde bien les dessins d'Herg\u00e9, il a en tout et pour tout 2 expressions une o\u00f9 il est, a un petit peu \u00e9berlu\u00e9s, avec les sourcils comme \u00e7a parce qu'il est d\u00e9pass\u00e9 par ce qui se passe, Tintin et puis l'autre, c'est une m\u00e8ne l'enqu\u00eate mais il est un peu Tony en ironie comme \u00e7a par Herg\u00e9, donc mon travail, c'\u00e9tait de trouver les \u00e9quivalences th\u00e9\u00e2trales pour rendre compte de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:25:47) [91%] : \r\nAlors Alain Petrucci et Dominique Villain ont assist\u00e9 au spectacle, on va voir sur ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:53 > 0:25:59) [86%] : \r\nOui, la t\u00e9l\u00e9vision, un instant, messieurs, c'est la t\u00e9l\u00e9vision Monsieur Hildebrand aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:59 > 0:26:05) [80%] : \r\nQuoi, t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 pr\u00e9sent alors qu'on me fiche la paix, je me refuse enfermait jouera un peu devant leur cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:05 > 0:26:37) [90%] : \r\nPas question pour le Capitaine Haddock que de se r\u00e9pandre dans les m\u00e9dias, le seul journaliste qu'il tol\u00e8re dans son entourage et le c\u00e9l\u00e8bre reporter Tintin, Tintin et qui pour une fois, n'a pas le 1er r\u00f4le dans une bande dessin\u00e9e de Herg\u00e9, mais le Capitaine Haddock, veillent au grain, \u00e7a d\u00e9marre toujours de quelque chose qui est, qui a une pulsion qui qui correspond \u00e0 cette partition ou en fait, ce Capitaine Haddock, c'est quelqu'un qui est capable de de se mettre en col\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une reine d'une seule r\u00e9plique mais en 2000 sabords la Castafiore ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:37 > 0:26:39) [99%] : \r\nCataclysme, catastrophe, calamit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:40 > 0:26:56) [92%] : \r\nUne grande premi\u00e8re pour RG une femme tient le r\u00f4le principal de cette com\u00e9die qui ne ressemble en rien aux autres albums de Tintin, la Castafiore ne craint pas d'affronter des situations absurdes, comme celle o\u00f9 Wagner son accompagnateur fatigu\u00e9 triche en faisant ses gammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:56 > 0:27:14) [89%] : \r\nElle a beau voir qu'il n'est pas au piano et elle y croit, elle entend la musique dans elle dit a atteint Tintin ah oui c'est vrai, en effet, pardon, mais j'\u00e9tais distrait mais o\u00f9 est donc la t\u00eate aujourd'hui donc \u00e7a r\u00e9sume tout ce personnage qui est compl\u00e8tement sur une autre plan\u00e8te quoi elle entend la musique est saisi, \u00e7a lui suffit, elle y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:24 > 0:27:33) [87%] : \r\nBianca Castafiore est omnipr\u00e9sente, Herg\u00e9 la laisser tirer la couverture \u00e0 elle pour notre plus grand plaisir, le Capitaine Haddock n'en n'est toujours pas revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:34 > 0:27:46) [70%] : \r\nLe 1er pas l'\u00e9t\u00e9, comment prendre le gar\u00e7on allong\u00e9 oui c'est moi- m\u00eame l'-t-elle l\u00e8ve vision mais oui avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:50 > 0:27:58) [86%] : \r\nAlors la t\u00e9l\u00e9vision justement avec toute la rigueur du d\u00e9tail, vous avez recr\u00e9\u00e9 le super von Arx de tournesol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:59 > 0:28:48) [91%] : \r\nOui, absolument, a pass\u00e9, c'\u00e9tait notre objectif lorsque lorsqu'on a de me demander l'autorisation \u00e0 la Fondation Moulinsart go\u00fbt, il a fallu \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans de n\u00e9gociations Denis mais qu'est ce que vous voulez faire mais si je veux, on veut nous notre r\u00e9f\u00e9rence c'est c'est l'album, c'est-\u00e0-dire le texte d'une d'une part et d'autre part, des images, et l\u00e0 on a le spectacle a amen\u00e9 en fait \u00e0 partir de la ligne claire c'est-\u00e0-dire la 2\u00e8me dimension la 3\u00e8me dimension le volume et comme l'a dit Jean aussi les voix et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que notre travail d\u00e9licat, on voit maintenant que c'est r\u00e9ussi que le spectacle, un succ\u00e8s qui d\u00e9passe toutes nos esp\u00e9rances, mais je vous garantis qu'\u00e0 la cr\u00e9ation n'pas large et tout le monde nous attendaient au virage et tout le monde nous pr\u00e9tendait qu'on allait se casser la figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:48 > 0:28:56) [80%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'il fallait rester vraiment tr\u00e8s fid\u00e8le et cette partie de l'album alors chaque case comme \u00e7a ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s, vraiment, oui, c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que vous avez imagin\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:56 > 0:29:59) [89%] : \r\nDonc, il part pour la mise en sc\u00e8ne donc Gilles Lambert Christiane Suter et moi- m\u00eame, on a vraiment \u00e9tabli un story-board parce que tr\u00e8s vite on s'est rendu compte que, on devrait proc\u00e9der les sc\u00e8nes sont tr\u00e8s tr\u00e8s courte entre 15 secondes et et 3 minutes, il fallait que pour le th\u00e9\u00e2tre en mal, on invente quelque chose et, tr\u00e8s vite, on s'est dit : \u00e7a sera un proc\u00e9d\u00e9 d'autres cin\u00e9matographique quoi, des chants, des contre- chants des zooms des travellings d'o\u00f9 l'invention de des des chariots, d'o\u00f9 l'invention des escaliers qui se d\u00e9place et l'agrandissement de certaines vignettes la la la c\u00e9l\u00e8bre fanfare de Moulinsart qui qui qui doit faire 4 centim\u00e8tres sur 3 chez nous, elle fait 6 m\u00e8tres par 4, il y a, il y a comme \u00e7a des des vignettes qui sont agrandies, qu'est ce qui fait que, effectivement, je crois que les gens nous disent : on est dans l'album mais c'est un peu plus qu'un simple moment de divertissement, je vois, je vous assure, vraiment des des parents et des enfants qui, qui ont les larmes aux yeux, qui 7 \u00e0 77 un retour dans leur enfant sans doute oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:59 > 0:30:12) [84%] : \r\nEt puis, on est vraiment tr\u00e8s rapidement, je crois que vous figurez, \u00e7a c'est assez incroyable quand m\u00eame dans le contrat des producteurs du film de Spielberg, il fallait le dire autant le le Th\u00e9\u00e2tre de Carouge comme Stram Gram, hein, j'image imagine parce qu'il y a le film \u00e9videmment qui va sortir, on remet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:12 > 0:30:39) [91%] : \r\nOui, elle fait donc Spielberg ne m'a pas appel\u00e9, mais il y a le film qui va sortir la, la, la diff\u00e9rence c'est que il fait des images de synth\u00e8se, donc c'est vrai qu'il va pouvoir se permettre de faire des gros plan parce qu'il pourra coll\u00e9 \u00e0 la ligne claire et au dessin finalement d'Herg\u00e9 et le travail que nous avons essay\u00e9 de faire, c'\u00e9tait que vous avez une BD donc son un encha\u00eenement de cases, mais il y a des trous entre les cases, il y a des ellipses et nous, on a d\u00fb combler on a essay\u00e9 de de trouver ce ce fil continu de la ligne claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:39 > 0:30:59) [93%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 2, alors pour toutes les dates, hein, parce que c'est un peu compliqu\u00e9, vous \u00eates jusqu'au 19 octobre Am Stram Gram et puis du 23 novembre au 18 d\u00e9cembre au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge et puis vous irez aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Fribourg, un th\u00e9\u00e2tre du passage au th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9quilibre, il y a les 2 sites, un des th\u00e9\u00e2tres qui vont s'afficher \u00e0 l'\u00e9cran et les voici, merci beaucoup \u00e0 vous 2, merci Serge merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:00 > 0:31:21) [93%] : \r\nMerci \u00e0 vous, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 face aux petits partis d'ici quelques minutes avec Avenir \u00e9cologie par Pierre Gobet puis ce soir Couleurs locales vous dira tout de la nouvelle saison du Vacherin Mont d'Or qui vient tout juste de d\u00e9marrer, l'occasion pour votre magazine r\u00e9gional de faire le point sur un fromage embl\u00e9matique mais qui a v\u00e9cu des moments difficiles, c'est \u00e0 19 heures pass\u00e9es en attendant une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:22 > 0:31:28) [93%] : \r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 dans un instant des nouvelles du ciel gr\u00e2ce \u00e0 Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:43 > 0:31:47) [73%] : \r\nQu'il information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-27T12:12:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342607", "durationSec": 85, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Lausanne : 20110927 et archives, pr\u00e9prod illustrant l'affaire opposant l'UEFA et le FC Sion portant sur l'acquisition de 6 joueurs \u00e9trangers n'ayant pas \u00e9t\u00e9 accr\u00e9dit\u00e9s par l'UEFA.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'59\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'50\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "JUSTICE"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1316600"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342608", "durationSec": 24, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Zoug : 20110927 et archives, t\u00e9moignages de rescap\u00e9s traumatis\u00e9s par la tuerie survenue dans le parlement zougois le 20010927 apr\u00e8s qu'un forcen\u00e9 ait tir\u00e9 et tu\u00e9 14 personnes et bless\u00e9 15 autres et cela lors du 10e anniversaire comm\u00e9morant cette fusillade.", "remarks": "REGINE KASONGO JOURNALISTE", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342609", "durationSec": 410, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Berne-ville, SUISSE : 20110927, la Commission pr\u00e9paratoire du Conseil des Etats a corrig\u00e9 sa position en mati\u00e8re de sortie progressive du nucl\u00e9aire par 7 voix contre 6. Elle a renonc\u00e9 \u00e0 interdire uniquement les centrales de la g\u00e9n\u00e9ration actuelle.", "remarks": "REGINE KASONGO JOURNALISTE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "RESCAP\u00c9", "TUERIE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1316626", "1316627"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342610", "durationSec": 70, "title": "11.09.27", "excerpt": "* CONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE) : Lubumbashi, 20110927, l'op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d'ailleurs\" est le regard crois\u00e9 d'un journaliste africain et d'un journaliste suisse sur le th\u00e8me \"SOS alimentation mondiale\" en cette ann\u00e9e 2011. La journaliste congolaise KASONGO R\u00e9gine s'est int\u00e9ress\u00e9e au regard port\u00e9 sur la crise alimentaire mondiale et aux rapports Nord-Sud.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1316644", "1316645"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342611", "durationSec": 24, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Jura (canton), Vaud, Gen\u00e8ve-ville : 20110927, l'op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d'ailleurs\" est le regard crois\u00e9 d'un journaliste africain et d'un journaliste suisse sur le th\u00e8me \"SOS alimentation mondiale\" en cette ann\u00e9e 2011. La journaliste congolaise KASONGO R\u00e9gine rencontre le grand chef cuisinier WENGER Georges, le conseiller national POP vaudois ZISYADIS Josef et le sociologue ZIEGLER, Jean pour \u00e9voquer les probl\u00e8mes alimentaires et les relations Nord-Sud.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"], "sequenceIds": ["1316649"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342612", "durationSec": 180, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Annemasse : 20110927, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF) a donn\u00e9 son feu vert partiel \u00e0 l'ouverture du chantier de la ligne ferroviaire Cornavin-Eaux-Vives-Annemasse (CEVA). Il accepte le d\u00e9marrage des travaux sauf ceux concernant le tunnel de Champel qu'il interdit avant sa d\u00e9cision finale et accepte ainsi la demande d'effet suspensif du recours des opposants au projet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "VAUD", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION"], "sequenceIds": ["1316652", "1316653", "1316654", "1316655"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342613", "durationSec": 74, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Bulle : 20110927, les \u00e9leveurs de la 112e \u00e9dition du march\u00e9 concours de taureaux font d\u00e9sormais appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique pour mettre en valeur leur \u00e9levage.Ils leur font ainsi passer un test ADN pour d\u00e9terminer le potentiel g\u00e9n\u00e9tique et assurer une s\u00e9lection g\u00e9nomique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANNEMASSE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "RECOURS", "TUNNEL"], "sequenceIds": ["1316657", "1316658"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342614", "durationSec": 29, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927, adaptation de la bande dessin\u00e9e \"Les bijoux de la Castafiore\" de HERGE au th\u00e9\u00e2tre. La pi\u00e8ce se joue du 20110923 au 20111019 au th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram avec le com\u00e9dien LERMIER Jean dans le r\u00f4le de Tintin dans une mise en sc\u00e8ne sign\u00e9e CATTON Dominique et SUTER Christiane.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342615", "durationSec": 91, "title": "11.09.27", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE", "G\u00c9N\u00c9TIQUE", "TAUREAU"], "sequenceIds": ["1316662"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342616", "durationSec": 123, "title": "11.09.27", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BARMAVERAIN, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PERSONNAGE DE FICTION", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1316670"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898887", "summary": "TELEPHONE SUR NEWS, TRIPOLI LIBYE :\r\nLE TOUZET, Jean-Louis, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du quotidien fran\u00e7ais \"Lib\u00e9ration\" (\u00e0  propos de la d\u00e9couverte du vrai-faux charnier d'Abou Salim en Libye, d\u00e9couverte d'ossements d'animaux)", "id": "898886"}, {"internalArchiveId": "GS1109898888", "summary": "PLATEAU :\r\nCATTON, Dominique, directeur du th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram (lors de   l'adaptation de la bande dessin\u00e9e \"Les bijoux de la Castafiore\" en pi\u00e8ce de  th\u00e9\u00e2tre, apprentissage de la lecture avec Tintin, les adaptations th\u00e9\u00e2trales) / LERMIER, Jean, com\u00e9dien et directeur du th\u00e9\u00e2tre de Carouge (incarnation du  personnage de Tintin sur sc\u00e8ne, parution du film de Steven Spielberg).", "id": "898887"}, {"internalArchiveId": "GS1109316601", "summary": "20:43.50\r\nLausanne : divers plans brefs ext du b\u00e2timent abritant le tribunal cantonal (4\") / divers plans arriv\u00e9e au tribunal de CONSTANTIN, Christian, pr\u00e9sident du FC Sion (6\"). football (comp\u00e9tition), justice.", "id": "1316600", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316627", "summary": "LMM01, XVM01\r\n20:45.49\r\nZoug : ext du parlement, divers plans d'HUERLIMANN, Urs, ex-commandant de la police zougoise se recueillant devant le b\u00e2timent (11\") / itw HUERLIMANN, Urs (pens\u00e9e pour les familles des victimes, consternation) / divers plans de  SCHMID, Moritz, d\u00e9put\u00e9 UDC zougois faisant voir des photos de la tuerie (5\") / itw SCHMID, Moritz (les tirs dans le parlement, l'odeur du feu et du sang) / divers plans de l'int du parlement zougois vide (8\") / itw HELFENSTEIN,   Georges, d\u00e9put\u00e9 PDC zougois (manque de r\u00e9actions sur le moment). t\u00e9moignage  rescap\u00e9, tuerie, l\u00e9gislatif cantonal ", "id": "1316626", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "RESCAP\u00c9", "TUERIE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316628", "summary": "LMM02, XVM02\r\n21:17.50\r\nZoug : itw MICHEL, Matthias, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat zougois    (incompr\u00e9hension face \u00e0 l'absurde, pas de peur) / itw JORIO, Tino, chancelier cantonal zougois (description des \u00e9v\u00e8nements) / itw BETSCHART, Karl, ex-d\u00e9put\u00e9 zougois (douleur et souffrance, aucun pardon) / divers plans ext d'une nouvelle sortie du b\u00e2timent du parlement zougois (5\"). t\u00e9moignage, rescap\u00e9, tuerie  l\u00e9gislatif cantonal.", "id": "1316627", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "RESCAP\u00c9", "TUERIE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316645", "summary": "20:47.51\r\nSUISSE : divers plans en vue a\u00e9rienne d'une centrale nucl\u00e9aire (10\").  \u00e9nergie nucl\u00e9aire, politique \u00e9nerg\u00e9tique ", "id": "1316644", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "VUE A\u00c9RIENNE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316646", "summary": " Berne-ville : divers plans d'une session de la Commission pr\u00e9paratoire du  Conseil des Etats (12\") / itw FRICK, Bruno, conseiller aux Etats PDC schwytzois (changer la loi pour une sortie du nucl\u00e9aire) / itw BERBERAT, Didier,   conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois (compromis sur la sortie du nucl\u00e9aire) / divers plans de l'ext d'une centrale nucl\u00e9aire (5\"). \u00e9nergie nucl\u00e9aire  politique \u00e9nerg\u00e9tique.", "id": "1316645", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316650", "summary": "20:54.36\r\nCONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE), Lubumbashi : divers plans d'\u00e9talages d'un  march\u00e9 de primeurs.", "id": "1316649", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"], "visualGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316653", "summary": "20:55.09\r\nJura (canton) : divers plans WENGER, Georges, grand chef cuisinier   choisissant des l\u00e9gumes sur un march\u00e9 de primeurs (17\") / itw WENGER, Georges (recherche de la qualit\u00e9, imposer des mod\u00e8les au Sud avec des int\u00e9r\u00eats   financiers pour le Nord, meilleure r\u00e9partition des richesses) / divers plans WENGER, Georges chargeant ses l\u00e9gumes dans son fourgon (5\") / divers plans  WENGER, Georges cuisinant devant ses fourneaux (5\") / divers plans WENGER,  Georges servant une assiette \u00e0 KASONGO, R\u00e9gine, journaliste (5\"). cuisinier  gastronomie, alimentation ", "id": "1316652", "visualThemes": ["CUISINIER", "MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "ALIMENTATION", "GASTRONOMIE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316654", "summary": " Vaud : divers plans ZISYADIS, Josef, conseiller national POP vaudois  prenant le train (6\") / itw ZISYADIS, Josef (engagement contre la mal   bouffe). vie politique, alimentation ", "id": "1316653", "visualThemes": ["ALIMENTATION", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["ZISYADIS, JOSEF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316655", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, Place de l'ONU : divers plans ZIEGLER, Jean, sociologue  marchant (10\") / itw ZIEGLER, Jean (la famine en Afrique). famine    alimentation ", "id": "1316654", "visualThemes": ["ALIMENTATION", "FAMINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZIEGLER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316656", "summary": " CONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE) : divers plans d'un enfant remplissant un  bidon d'eau et le transportant sur une charrette (5\") / divers plans de femmes lavant du linge dans une rivi\u00e8re (5\"). vie quotidienne.", "id": "1316655", "visualThemes": ["ALIMENTATION", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316658", "summary": "20:58.12\r\nGen\u00e8ve-ville, Champel : imagerie virtuelle de synth\u00e8se montrant le trac\u00e9 du tunnel de la CEVA sous le quartier (10\") / divers plans de l'ordonnance   f\u00e9d\u00e9rale concern\u00e9e (5\") / imagerie virtuelle de synth\u00e8se du train du CEVA  roulant dans un tunnel (5\") / itw BELLANGER, Fran\u00e7ois, avocat du recourant  (risque de pr\u00e9judices, les mesures et le tunnel de Champel). ligne    ferroviaire, recours, tunnel ", "id": "1316657", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "RECOURS", "TUNNEL", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316659", "summary": " Annemasse : divers plans d'un train quittant une gare (9\"). ligne   ferroviaire, recours, tunnel.", "id": "1316658", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "TRAIN", "RECOURS", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["ANNEMASSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316663", "summary": "21:00.03\r\nBulle : divers plans d'un taureau (5\") / itw MORAND, Fran\u00e7ois, \u00e9leveur de  taureaux (\"beau taureau\" et bon g\u00e9niteur, aide de la g\u00e9n\u00e9tique, chert\u00e9 du test g\u00e9n\u00e9tique) / divers plans d'\u00e9leveurs s'occupant de leur taureau (15\") / divers plans d'un \u00e9leveur lavant des taureaux au jet (7\") / itw DROUX, Bertrand,  g\u00e9rant du march\u00e9 concours (profilage des taureaux \u00e0 haute valeur g\u00e9n\u00e9tique) / divers plans de mains s'\u00e9changeant des billets de banque (5\") / divers plans d'\u00e9leveurs faisant d\u00e9filer leur taureau (5\"). taureau, \u00e9levage, g\u00e9n\u00e9tique.", "id": "1316662", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE", "G\u00c9N\u00c9TIQUE", "TAUREAU"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316671", "summary": "21:01.38\r\nGen\u00e8ve-ville, Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram : extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Les bijoux de la Castafiore\" (28\", 20\", 18\") / itw MICHEL, Jacques, com\u00e9dien  interpr\u00e9tant le Capitaine Haddock (pulsion dans l'interpr\u00e9tation) / itw   MARQUIS, Kathia, com\u00e9dienne interpr\u00e9tant \"La Castafiore\" (personnage sur une autre plan\u00e8te). pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, bande dessin\u00e9e, personnage de fiction.", "id": "1316670", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PERSONNAGE DE FICTION", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553357", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095628", "position": "01"}}, {"id": "553356", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124352", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263917", "internalArchiveId": "GE1109263918", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1175, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3423181", "imageURL": "http://www.rts.ch/3423190.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: les r\u00e9gions de Nyon, Morges et la Vall\u00e9e de Joux connaissent un d\u00e9veloppement \u00e9conomique important", "Bienne (BE): la soci\u00e9t\u00e9 de navigation s'offre un nouveau bateau", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: les travaux du CEVA devraient pouvoir d\u00e9buter fin novembre", "VD: la saison du Vacherin Mont-d'Or vient de d\u00e9buter", "NE: portrait d'un fabricant de boomerangs", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ces trois r\u00e9gions vaudoises sont parmi les plus dynamiques de Suisse sur le plan \u00e9conomique. Le secteur des services est en forte progression et l'industrie de pointe se porte bien.", "Le navire a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 en Autriche. Les premiers \u00e9l\u00e9ments de la coque viennent d'arriver dans le Seeland pour l'assemblage.", "Le tribunal administratif a statu\u00e9 sur l'effet suspensif des recours contre le futur RER genevois: trois recours sur quatre n'ont pas d'effets suspensifs. Cela pourrait bien signifier la fin de l'attente pour le CEVA.", "C'est un fromage qui se laisse d\u00e9sirer, le vacherin Mont-d'Or n'est en effet disponible \u00e0 la vente que de septembre \u00e0 mars. Ce p\u00e2te molle a connu une ann\u00e9e 2009-2010 difficile. La pire m\u00eame depuis 20 ans.", "Ce Neuch\u00e2telois, qui a d'abord embrass\u00e9 la carri\u00e8re d'instituteur, est finalement devenu moniteur et fabricant de boomerangs."], "variantIds": ["ece-3336240", "ece-3382963", "ece-3336239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:06\r\n...\r\n\r\n00:00:16:14  00:00:21:00\r\n        La nouvelle saison\r\n du Vacherin Mont-d'Or a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n00:00:21:05  00:00:25:10\r\n  Quelques secrets de fabrication\r\n       vous seront d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n00:00:26:07  00:00:31:11\r\n   Le but premier de l'\u00e9corce\r\n    est de tenir le fromage.\r\n\r\n00:00:32:16  00:00:36:12\r\n   Les pi\u00e8ces du nouveau bateau\r\n        du lac de Bienne..\r\n\r\n00:00:36:17  00:00:39:16\r\n    ..sont arriv\u00e9es d'Autriche.\r\n\r\n00:00:40:17  00:00:45:15\r\n   Nous avons eu des probl\u00e8mes\r\n     sur la fin du parcours.\r\n\r\n00:00:46:13  00:00:50:00\r\n   On ne manie pas le boomerang\r\n         qu'en Australie.\r\n\r\n00:00:50:05  00:00:53:03\r\n  La Suisse a son professionnel.\r\n\r\n00:00:54:02  00:01:00:07\r\n Un boomerang de sport se lance\r\n\u00e0 45 degr\u00e9s par rapport au vent.\r\n\r\n00:01:03:23  00:01:09:02\r\n En Valais, les deux alpinistes\r\n       port\u00e9s disparus..\r\n\r\n00:01:09:07  00:01:12:14\r\n  ..ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:01:12:20  00:01:16:13\r\n     Ils ont fait une chute\r\n       de plus de 100 m.\r\n\r\n00:01:16:18  00:01:20:17\r\nLeurs corps \u00e9taient partiellement\r\n    dissimul\u00e9s sous la neige.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:24:18\r\n      Cette m\u00e8re de famille\r\net son ami belge \u00e9taient partis..\r\n\r\n00:01:24:23  00:01:29:02\r\n ..de la cabane du Grand-Mountet\r\n         pr\u00e8s de Zinal.\r\n\r\n00:01:29:07  00:01:35:04\r\nDes h\u00e9licopt\u00e8res, des guides et des\r\nchiens ont particip\u00e9 aux recherches.\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:41:01\r\n  Le chantier du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      pourrait commencer.\r\n\r\n00:01:41:06  00:01:43:16\r\nLe tribunal administratif a statu\u00e9..\r\n\r\n00:01:43:21  00:01:47:21\r\n     ..sur l'effet suspensif\r\n  des recours contre le projet.\r\n\r\n00:01:49:08  00:01:52:12\r\n      C'est peut-\u00eatre la fin\r\n    de l'attente pour le CEVA.\r\n\r\n00:01:52:18  00:01:55:16\r\n        Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n       a pris sa d\u00e9cision:..\r\n\r\n00:01:55:21  00:01:58:21\r\n        ..3 recours sur 4\r\n  n'ont pas d'effets suspensifs.\r\n\r\n00:01:59:02  00:02:02:11\r\n      Les travaux pourraient \r\n      commencer fin novembre.\r\n\r\n00:02:03:13  00:02:06:04\r\nC'est presque la fin des proc\u00e9dures.\r\n\r\n00:02:06:10  00:02:09:03\r\n       Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n      doit encore statuer..\r\n\r\n00:02:09:08  00:02:13:01\r\n   ..sur le fond des arguments\r\n         des recourants.\r\n\r\n00:02:13:07  00:02:20:10\r\n      C'est un soulagement\r\n   et le d\u00e9but d'une aventure.\r\n\r\n00:02:23:08  00:02:28:11\r\n     Les travaux seront soumis\r\n\u00e0 l'effet suspensif du 4\u00e8me recours.\r\n\r\n00:02:28:16  00:02:32:15\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ordonne \u00e0 l'Etat\r\n       de ne pas commencer..\r\n\r\n00:02:32:21  00:02:36:02\r\n          ..les travaux\r\n    dans le tunnel de Champel.\r\n\r\n00:02:36:07  00:02:39:22\r\n       Le gabarit est pr\u00e9vu\r\n    trop petit pour l'\u00e9quiper..\r\n\r\n00:02:40:03  00:02:43:02\r\n..des meilleures mesures antibruit.\r\n\r\n00:02:44:04  00:02:48:12\r\n On dit qu'il faut construire, \r\nmais si on ne peut pas adopter..\r\n\r\n00:02:48:17  00:02:53:06\r\n ..les mesures les plus fortes,\r\n  il y a risque de pr\u00e9judice.\r\n\r\n00:02:54:13  00:02:58:23\r\n      Cette d\u00e9cision pourrait\r\nmettre un terme \u00e0 3 ans de retard,..\r\n\r\n00:02:59:04  00:03:01:13\r\n   ..donc un surco\u00fbt de 90 mios.\r\n\r\n00:03:01:18  00:03:04:13\r\n      Une d\u00e9pense qui aurait\r\n         pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.\r\n\r\n00:03:05:14  00:03:09:18\r\n   Pour le tunnel de Champel,\r\n les mesures qui permettraient..\r\n\r\n00:03:09:23  00:03:13:07\r\n   ..la meilleure protection,\r\n   c'est 15 mios aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:14:05  00:03:16:12\r\n   C'est un argument sp\u00e9cieux.\r\n\r\n00:03:16:18  00:03:22:08\r\n   Ca aurait co\u00fbt\u00e9 moins cher\r\nqu'ils s'abstiennent de recourir.\r\n\r\n00:03:23:13  00:03:26:05\r\nSi le chantier d\u00e9marre en novembre,..\r\n\r\n00:03:26:10  00:03:29:15\r\n ..le CEVA pourrait \u00eatre inaugur\u00e9\r\n            fin 2017.\r\n\r\n00:03:29:20  00:03:34:01\r\n Il devrait modifier en profondeur\r\n       la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:35:10  00:03:37:22\r\nNyon, Morges, la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n00:03:38:04  00:03:41:06\r\n    Trois r\u00e9gions dynamiques\r\n        \u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:03:41:11  00:03:45:09\r\nLe secteur des services progresse\r\net l'industrie de pointe va bien.\r\n\r\n00:03:45:13  00:03:48:02\r\n  Exemple \u00e0 la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n00:03:49:07  00:03:54:15\r\n        La Vall\u00e9e de Joux,\r\n un savoir-faire horloger reconnu.\r\n\r\n00:03:54:20  00:04:00:00\r\n      44 entreprises hissent\r\ncette r\u00e9gion rurale dans le top 5..\r\n\r\n00:04:00:05  00:04:04:02\r\n..des r\u00e9gions les plus dynamiques,\r\n         \u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:04:04:07  00:04:07:14\r\n      Ici, c'est la tradition\r\n    au service d'une \u00e9conomie..\r\n\r\n00:04:07:19  00:04:10:13\r\n   ..qui ne craint pas la crise.\r\n\r\n00:04:11:06  00:04:15:23\r\nL'intelligence des gens de la r\u00e9gion\r\n  a \u00e9t\u00e9 de garder ce savoir-faire.\r\n\r\n00:04:16:04  00:04:23:18\r\nEn 1990, ils sont partis dans cette\r\n    nouvelle \u00e8re de promotion..\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:28:14\r\n  ..de l'horlogerie m\u00e9canique.\r\n\r\n00:04:34:01  00:04:36:13\r\nUne vall\u00e9e horlog\u00e8re \u00e0 la pointe,..\r\n\r\n00:04:36:19  00:04:40:11\r\n ..mais une situation g\u00e9ographique\r\n            excentr\u00e9e.\r\n\r\n00:04:40:15  00:04:43:11\r\n  On peine \u00e0 diversifier l'offre.\r\n\r\n00:04:44:10  00:04:48:12\r\n Le potentiel de croissance est\r\n    sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne..\r\n\r\n00:04:48:17  00:04:50:17\r\n        ..\u00e0 moyen terme.\r\n\r\n00:04:50:23  00:04:57:00\r\n   Il ne reste que le domaine\r\n   industriel \u00e0 long terme..\r\n\r\n00:04:57:06  00:05:04:11\r\n    ..pour am\u00e9liorer le tissu\r\n          \u00e9conomique..\r\n\r\n00:05:04:16  00:05:16:10\r\n    ..\u00e0 cause de la situation\r\n          g\u00e9ographique.\r\n\r\n00:05:17:19  00:05:21:06\r\n      La crise sectorielle, \r\n      c'est un danger connu.\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:25:18\r\n La r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9e\r\n    \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970..\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:28:15\r\n          ..par l'arriv\u00e9e\r\n      des montres japonaises.\r\n\r\n00:05:28:20  00:05:33:01\r\nMais le succ\u00e8s des montres de luxe\r\nn'invite pas \u00e0 la diversification.\r\n\r\n00:05:34:02  00:05:38:00\r\n  On avait construit le village\r\n     industriel au Sentier..\r\n\r\n00:05:38:05  00:05:41:16\r\n..pour amener d'autres entreprises.\r\n\r\n00:05:41:21  00:05:48:14\r\n       Mais l'horlogerie \r\n      attire l'horlogerie.\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:52:06\r\n   Autre p\u00e9ril: la d\u00e9mographie.\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:55:00\r\n  La r\u00e9gion est peu attractive..\r\n\r\n00:05:55:05  00:05:58:15\r\n      ..et l'\u00e9conomie repose\r\n  sur la main-d'oeuvre fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:05:58:20  00:06:01:16\r\n    Plus du tiers des employ\u00e9s\r\n      sont des frontaliers.\r\n\r\n00:06:02:14  00:06:06:00\r\n     Voici les autres infos \r\n    dans l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:06:09:23  00:06:14:09\r\n         A Nyon, la police\r\n      cantonale a d\u00e9mantel\u00e9..\r\n\r\n00:06:14:13  00:06:17:13\r\n         ..un r\u00e9seau local\r\n     de trafiquants de drogue.\r\n\r\n00:06:18:12  00:06:22:00\r\n         C'est un r\u00e9seau\r\nde cinq fili\u00e8res interconnect\u00e9es.\r\n\r\n00:06:22:05  00:06:26:20\r\n  On retrouve des consommateurs\r\n       et des trafiquants.\r\n\r\n00:06:30:02  00:06:33:13\r\n76 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\n\r\n00:06:33:19  00:06:36:16\r\n        Des consommateurs\r\n      comme des trafiquants.\r\n\r\n00:06:36:22  00:06:42:11\r\n  Des plants de marijuana et des \r\n pilules d'ecstasy ont \u00e9t\u00e9 saisis.\r\n\r\n00:06:44:05  00:06:46:09\r\n    Squatter peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n00:06:46:14  00:06:50:11\r\n  C'est ce qu'ont appris 28 membres\r\ndu collectif fribourgeois Raie manta.\r\n\r\n00:06:50:16  00:06:54:05\r\n  Entre 2010 et 2011, ils avaient\r\n     occup\u00e9 5 b\u00e2timents vides.\r\n\r\n00:06:54:10  00:06:58:16\r\n  La police avait d\u00fb les d\u00e9loger,\r\n   pour un total de 30'000 frs.\r\n\r\n00:06:59:16  00:07:02:23\r\n   Ces frais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis\r\n      entre les pr\u00e9venus.\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:09:17\r\nSelon l'intensit\u00e9 des infractions\r\n      qu'ils ont commises.\r\n\r\n00:07:10:18  00:07:13:12\r\n      Le procureur a condamn\u00e9\r\n         les 28 pr\u00e9venus..\r\n\r\n00:07:13:17  00:07:17:04\r\n           ..\u00e0 des peines\r\nde 10 \u00e0 50 jours-amendes avec sursis.\r\n\r\n00:07:18:06  00:07:21:16\r\n    Dans le Jura, les bouchers\r\n    et le chimiste cantonal..\r\n\r\n00:07:21:22  00:07:25:04\r\n ..veulent s'assurer de la qualit\u00e9\r\n de la gel\u00e9e pour la Saint-Martin.\r\n\r\n00:07:25:09  00:07:28:12\r\n        Ils vont effectuer \r\n       des tests pr\u00e9ventifs.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:31:23\r\n          L'an dernier,\r\n  l'\u00e9mission \"A bon entendeur\"..\r\n\r\n00:07:32:04  00:07:35:10\r\n          ..avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n     des probl\u00e8mes d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n00:07:37:04  00:07:40:22\r\n Ils s'appellent Rimus, Spartacus,\r\n       Madmax ou Gladiator.\r\n\r\n00:07:41:03  00:07:45:23\r\n   350 taureaux \u00e9taient r\u00e9unis \r\n   au March\u00e9-concours de Bulle.\r\n\r\n00:07:46:04  00:07:51:14\r\nLes plus lourds d\u00e9passent la tonne.\r\n\r\n00:07:51:20  00:07:58:13\r\n        Et tout \u00e0 l'heure,\r\n    il y aura la parade finale.\r\n\r\n00:08:02:07  00:08:08:07\r\n La nouvelle saison du Vacherin\r\n Mont-d'Or vient de commencer.\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:14:12\r\n Ce fromage \u00e0 p\u00e2te molle a connu\r\n une ann\u00e9e 2009-2010 difficile.\r\n\r\n00:08:14:17  00:08:21:07\r\n    Nous \u00e9tions cet apr\u00e8s-midi\r\ndans le fief du Vacherin Mont-d'Or.\r\n\r\n00:08:24:23  00:08:29:05\r\nIls ne sont que treize \u00e0 fabriquer\r\n      le Vacherin Mont-d'Or.\r\n\r\n00:08:29:10  00:08:33:07\r\n    On en produit moiti\u00e9 moins\r\n    que dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:38:14\r\nPascal Monneron, vous avez un produit\r\n de niche et les ventes baissent,..\r\n\r\n00:08:38:20  00:08:44:12\r\n           ..pourquoi ?\r\n\r\n00:08:45:20  00:08:54:11\r\n   Il a fait chaud en octobre,\r\nce n'est pas bon pour les ventes.\r\n\r\n00:08:55:11  00:09:00:04\r\n     C'est comme cette ann\u00e9e,\r\n       il fait tr\u00e8s chaud ?\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:10:09\r\n    Cette ann\u00e9e, \u00e7a va mieux,\r\nil fait frais le soir et le matin.\r\n\r\n00:09:11:15  00:09:18:00\r\n8 % de ventes en moins et surtout \r\nen Suisse romande, pourquoi cela ?\r\n\r\n00:09:19:00  00:09:23:10\r\n  Notre strat\u00e9gie de promotion\r\n     n'\u00e9tait pas ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:09:23:14  00:09:27:07\r\n       On n'a pas annonc\u00e9\r\n       assez le produit..\r\n\r\n00:09:27:11  00:09:31:16\r\n     ..et on s'est concentr\u00e9\r\n    sur la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:09:32:21  00:09:36:20\r\n   Les principaux consommateurs\r\n        sont les Suisses ?\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:39:03\r\n              Oui.\r\n\r\n00:09:39:08  00:09:44:07\r\n       Un produit artisanal\r\n permet d'en tirer un bon prix,..\r\n\r\n00:09:44:11  00:09:51:14\r\n..mais c'est aussi des contraintes ?\r\n\r\n00:09:51:19  00:10:03:08\r\n Oui, en France ils travaillent\r\n    de mani\u00e8re industrielle.\r\n\r\n00:10:04:21  00:10:10:01\r\n  La particularit\u00e9 de ce fromage\r\n   est qu'il doit \u00eatre sangl\u00e9..\r\n\r\n00:10:10:07  00:10:14:11\r\n        ..avec de l'\u00e9pic\u00e9a.\r\n\r\n00:10:14:16  00:10:19:19\r\n       Retra\u00e7ons l'histoire \r\n       de ces bouts de bois.\r\n\r\n00:10:22:11  00:10:30:19\r\n L'aventure du Vacherin Mont-d'Or \r\ncommence sous cette for\u00eat d'\u00e9pic\u00e9a.\r\n\r\n00:10:31:00  00:10:38:02\r\nCes b\u00fbcherons fabriquent les sangles\r\n      pour cercler le fromage.\r\n\r\n00:10:39:09  00:10:46:01\r\nOn enl\u00e8ve juste l'\u00e9corce dessus,\r\n comme \u00e7a apr\u00e8s on a le liber.\r\n\r\n00:10:46:07  00:10:54:01\r\nOn va prendre juste cette couche.\r\n\r\n00:10:55:05  00:10:58:12\r\n            Le liber,\r\n c'est la seconde peau du sapin..\r\n\r\n00:10:58:17  00:11:02:10\r\n..qui permet de faire des sangles.\r\n\r\n00:11:03:09  00:11:07:03\r\n    C'est la partie d\u00e9licate.\r\n\r\n00:11:07:08  00:11:10:18\r\nSi on l\u00e8ve bien, on a peu de perte.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:15:09\r\n Les noeuds, c'est de la perte.\r\n\r\n00:11:15:13  00:11:20:06\r\n Il va mettre 2 h pour faire \u00e7a.\r\n\r\n00:11:22:04  00:11:27:01\r\n Ces artisans b\u00fbcherons fabriquent\r\n     40 km de sangles par an.\r\n\r\n00:11:27:06  00:11:32:12\r\n         L'AOC n'autorise\r\n     que de l'\u00e9pic\u00e9a du Jura.\r\n\r\n00:11:33:20  00:11:39:01\r\n      Cet \u00e9pic\u00e9a a 200 ans.\r\n\r\n00:11:39:06  00:11:42:16\r\nVous en ferez combien de sangles ?\r\n\r\n00:11:42:21  00:11:48:11\r\n  250 m\u00e8tres; c'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n00:11:49:20  00:11:55:09\r\n   Encore une semaine de s\u00e9chage\r\n   et les sangles seront pr\u00eates.\r\n\r\n00:11:55:13  00:12:00:12\r\nPendant ce temps, \u00e0 la fromagerie,\r\n      on travaille le lait.\r\n\r\n00:12:00:18  00:12:06:05\r\n  Apr\u00e8s, c'est un ballet de doigts,\r\nd'\u00e9lastiques et de lamelles d'\u00e9pic\u00e9a.\r\n\r\n00:12:07:11  00:12:16:10\r\n   Le but premier est de tenir\r\n       le fromage coulant.\r\n\r\n00:12:16:14  00:12:20:21\r\n      Puis l'\u00e9corce diffuse\r\n         un go\u00fbt bois\u00e9.\r\n\r\n00:12:21:02  00:12:25:10\r\n   Tout se fait manuellement,\r\n c'est vraiment de l'artisanat.\r\n\r\n00:12:26:04  00:12:29:07\r\nLe fromage est tourn\u00e9 et retourn\u00e9,..\r\n\r\n00:12:29:11  00:12:32:13\r\n      ..lav\u00e9 pour lui donner\r\n        sa couleur ambr\u00e9e.\r\n\r\n00:12:32:18  00:12:37:01\r\nApr\u00e8s 20 jours en cave, le Vacherin\r\n  Mont-d'Or est pr\u00eat \u00e0 la vente.\r\n\r\n00:12:38:00  00:12:42:18\r\n-Christian Migniot, votre famille \r\nproduit ce vacherin depuis 50 ans.\r\n\r\n00:12:43:00  00:12:46:22\r\n   Quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s\r\n        de cet artisanat ?\r\n\r\n00:12:48:12  00:12:53:11\r\n    Chaque site de fabrication\r\na ses sp\u00e9cificit\u00e9s et ses recettes.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:09:01\r\n     Suivant o\u00f9 on l'ach\u00e8te,\r\nle vacherin n'a pas le m\u00eame go\u00fbt ?\r\n\r\n00:13:10:11  00:13:18:03\r\n   Oui, car les affouragements\r\n  influencent beaucoup le go\u00fbt.\r\n\r\n00:13:19:09  00:13:23:12\r\n    Est-ce un mythe de penser\r\n que tout le Vacherin Mont-d'Or..\r\n\r\n00:13:23:17  00:13:25:21\r\n  ..vient de la vall\u00e9e de Joux ?\r\n\r\n00:13:26:22  00:13:30:21\r\n    Oui, il est aussi produit\r\n      dans le Jura vaudois.\r\n\r\n00:13:32:21  00:13:38:03\r\nQu'est-ce qui est le plus difficile\r\n         dans l'affinage ?\r\n\r\n00:13:38:18  00:13:42:10\r\n    L'affinage, c'est amener\r\n    les fromages \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n00:13:42:15  00:13:46:18\r\n         La difficult\u00e9,\r\nc'est la pr\u00e9sentation du produit.\r\n\r\n00:13:46:23  00:13:56:13\r\nPour qu'il ait cette ondulation,\r\n  il faut couper la sangle,..\r\n\r\n00:13:56:18  00:14:04:09\r\n ..faire une incision, resserrer\r\n    les deux bouts de sangle.\r\n\r\n00:14:06:03  00:14:09:06\r\n   Il faut un peu le ratatiner ?\r\n\r\n00:14:09:19  00:14:14:05\r\n C'est pas le bon mot, mais oui.\r\n\r\n00:14:15:17  00:14:21:00\r\n Et \u00e7a se mange chaud \u00e9galement ?\r\n\r\n00:14:22:15  00:14:27:05\r\n        Comme une fondue,\r\n    avec des pommes de terre.\r\n\r\n00:14:28:00  00:14:33:13\r\n          On va voir \u00e7a.\r\n\r\n00:14:35:10  00:14:41:08\r\nA Bienne, la soci\u00e9t\u00e9 de navigation\r\n    s'offre un nouveau bateau.\r\n\r\n00:14:41:12  00:14:43:19\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 en Autriche.\r\n\r\n00:14:44:00  00:14:48:22\r\nLes premiers \u00e9l\u00e9ments de la coque\r\n       viennent d'arriver.\r\n\r\n00:14:51:01  00:14:56:23\r\n   48 m de long et une capacit\u00e9\r\n       de 300 personnes,..\r\n\r\n00:14:57:04  00:15:01:20\r\n ..c'est la merveille qui voguera\r\n sur les Trois-Lacs au printemps.\r\n\r\n00:15:02:01  00:15:05:22\r\n        Ce nouveau bateau,\r\nc'est pour l'instant un chantier..\r\n\r\n00:15:06:03  00:15:08:12\r\n ..\u00e0 ciel ouvert du c\u00f4t\u00e9 de Nidau.\r\n\r\n00:15:09:06  00:15:11:23\r\nL'\u00e9motion \u00e9tait \u00e9norme, ce matin.\r\n\r\n00:15:12:04  00:15:15:11\r\n   Quand le bateau est arriv\u00e9\r\n    \u00e0 Nidau, dans le port,..\r\n\r\n00:15:15:17  00:15:19:02\r\n     ..c'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:15:19:08  00:15:22:05\r\n    On travaille \u00e0 ce bateau\r\n       depuis longtemps..\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:25:01\r\n  ..et maintenant, il est l\u00e0 !\r\n\r\n00:15:26:10  00:15:28:20\r\n    Le voyage a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvant.\r\n\r\n00:15:29:01  00:15:33:01\r\n Le convoi de 4 camions est parti\r\n  5 jours plus t\u00f4t d'Autriche..\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:34:20\r\n       ..\u00e0 870 km de Bienne.\r\n\r\n00:15:35:01  00:15:38:07\r\n     Passer des ronds-points \r\n     peut s'av\u00e9rer difficile.\r\n\r\n00:15:38:12  00:15:40:10\r\n   Parfois, c'est le syst\u00e8me D.\r\n\r\n00:15:41:05  00:15:44:18\r\n   Nous avons eu des probl\u00e8mes\r\n    sur la fin du parcours,..\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:47:08\r\n        ..la route \u00e9tait\r\n      parfois tr\u00e8s \u00e9troite.\r\n\r\n00:15:48:03  00:15:50:12\r\n          Chaque \u00e9l\u00e9ment\r\n        p\u00e8se plus de 11 t.\r\n\r\n00:15:50:17  00:15:53:16\r\n      Les chauffeurs doivent\r\n       savoir tout faire,..\r\n\r\n00:15:53:21  00:15:56:11\r\n..m\u00eame conduire sans tenir le volant.\r\n\r\n00:15:57:15  00:16:00:05\r\n    *On est pr\u00e8s du parking,\r\n        tu peux y aller.\r\n\r\n00:16:00:10  00:16:02:07\r\n      -C'est assez large ?\r\n\r\n00:16:02:11  00:16:05:06\r\n        *-Toute la place\r\n    a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e pour nous.\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:10:10\r\n   -On verra, \u00e7a pourrait \u00eatre\r\n    plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:16:11:23  00:16:15:16\r\n       Le voyage se termine,\r\n        c'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:16:15:21  00:16:19:14\r\n    Pour le plus grand bonheur\r\n       du futur capitaine.\r\n\r\n00:16:20:16  00:16:25:10\r\nApr\u00e8s plus de 20 ans, c'est super\r\n   d'avoir un nouveau bateau.\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:28:21\r\n   C'est une \u00e9tape importante\r\n   de voir arriver \u00e0 Nidau..\r\n\r\n00:16:29:02  00:16:32:03\r\n    ..les 4 premiers \u00e9l\u00e9ments\r\n          de la coque.\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:43:16\r\n...\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:48:16\r\nCes parties ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assembl\u00e9es\r\n      \u00e0 Linz, puis s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n00:16:48:21  00:16:53:10\r\n      L\u00e0, nous les remontons\r\navec une pr\u00e9cision d'un millim\u00e8tre.\r\n\r\n00:16:55:05  00:16:59:00\r\n       Ce bateau de 8 mios,\r\n  financ\u00e9 par Berne et Soleure,..\r\n\r\n00:16:59:05  00:17:03:02\r\n..devrait faire sa premi\u00e8re sortie\r\n       le 6 avril prochain.\r\n\r\n00:17:03:07  00:17:07:03\r\nIl faudra encore lui trouver un nom.\r\n\r\n00:17:09:05  00:17:11:23\r\n    Le destin r\u00e9serve parfois\r\n         des surprises.\r\n\r\n00:17:12:04  00:17:18:09\r\nCet ancien instituteur neuch\u00e2telois\r\nest devenu fabricant de boomerangs.\r\n\r\n00:17:21:09  00:17:30:11\r\n Un boomerang de sport se lance\r\n\u00e0 45 degr\u00e9s par rapport au vent.\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:35:02\r\n          En le tenant\r\n    presque verticalement,..\r\n\r\n00:17:35:08  00:17:41:11\r\n      ..10 degr\u00e9s au-dessus\r\n    de la surface du terrain.\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:51:14\r\n J'ai d\u00e9couvert \u00e7a en Allemagne,\r\n     il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:17:51:19  00:17:56:10\r\n    Des \u00e9tudiants lan\u00e7aient ces\r\nboomerangs sur un terrain de sport.\r\n\r\n00:17:58:22  00:18:03:06\r\n      Et Jean-Jacques Bonnet\r\n   ne s'y est pas mis \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:09:01\r\nCe Neuch\u00e2telois est devenu un expert\r\n  du lancer et de la construction.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:14:08\r\n     Il faut d'abord trouver\r\n       les bons mat\u00e9riaux.\r\n\r\n00:18:14:12  00:18:22:23\r\n   Ensuite, il faut d\u00e9terminer\r\n      la largeur des pales.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:27:16\r\nJ'ai fait ce travail petit \u00e0 petit,\r\n        au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:18:28:20  00:18:34:22\r\n      J-J.Bonnet a abandonn\u00e9\r\n    son m\u00e9tier d'instituteur..\r\n\r\n00:18:35:03  00:18:43:02\r\n   ..pour vendre des boomerangs\r\n     et animer des ateliers.\r\n\r\n00:18:44:20  00:18:50:22\r\nLes ateliers se font lors de camps\r\n  sportifs ou de camps d'\u00e9coles.\r\n\r\n00:18:55:08  00:19:03:14\r\nEt \u00e7a a march\u00e9: \u00e0 notre connaissance,\r\n          ce Neuch\u00e2telois..\r\n\r\n00:19:03:19  00:19:09:10\r\n   ..est l'unique professionnel\r\n       suisse du boomerang.\r\n\r\n00:19:24:06  00:19:28:03\r\n...\r\n\r\n00:19:28:08  00:19:33:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, A.Giddey, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095720\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:25) [92%] : \r\nLa nouvelle saison du Vacherin Mont d'Or vient tout juste de d\u00e9marrer le fameux p\u00e2te molle a-t-il toujours la cote, r\u00e9ponse ce soir dans Couleurs locales mais aussi quelques ce fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:25 > 0:00:31) [82%] : \r\nLe but : 1er de l'\u00e9corce acc\u00e8s de publier le fromage qui extr\u00eamement voil\u00e0 p\u00e2te molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:40) [91%] : \r\nElle vient de loin, les pi\u00e8ces du nouveau bateau des lacs de Bienne Morat et Neuch\u00e2tel, elles sont arriv\u00e9es d'Autriche, r\u00e9cit d'une exp\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:41 > 0:00:46) [92%] : \r\nNous avons eu quelques petits probl\u00e8mes sur la fin du parcours, la route \u00e9tait parfois tr\u00e8s \u00e9troites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:46 > 0:00:53) [85%] : \r\nEt si vous pensez qu'il n'y a qu'en Australie qu'men\u00e9 le boomerang d\u00e9trompez-vous, la Suisse a son professionnel, la preuve en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:54 > 0:01:00) [88%] : \r\nElle manque de sports se lancent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 45 degr\u00e9s par rapport \u00e0 la provenance du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:04 > 0:01:35) [92%] : \r\nBonsoir, pour commencer ce journal ce triste \u00e9pilogue en Valais, les 2 alpinistes port\u00e9s disparus depuis plus d'une semaine dans la r\u00e9gion du Weisshorn ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie, ils ont fait une chute de plus de 100 m\u00e8tres puis de la face nord, leurs corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s partiellement dissimul\u00e9 sous la neige, une m\u00e8re de famille Ch\u00e2tel-Saint-Denis et son ami belge domicili\u00e9 en Valais, tous 2 \u00e9taient partis, vendredi 16 septembre la cabane du gros Mountain Fred Zinal plusieurs h\u00e9licopt\u00e8res, des guides et des chiens ont particip\u00e9 aux recherches, le 19 heures 30, il reviendra tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:37 > 0:01:48) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le chantier du CEVA pourraient commencer rapidement, le tribunal administratif a statu\u00e9 sur l'effet suspensif des recours contre le futur RER Genevois Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:02:00) [96%] : \r\n\u00e7a pourrait bien signifier la fin de l'attente pour le CEVA le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait conna\u00eetre sa d\u00e9cision ce matin 3 recours sur 4 n'ont pas d'effet suspensif, les travaux pourraient commencer fin novembre d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:01 > 0:02:23) [93%] : \r\nAlors on voit le bout du tunnel, des proc\u00e9dures, pas tout \u00e0 fait puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit quand m\u00eame rendre son arr\u00eat sur le fond des arguments des recourants en revanche, pour nous, c'est un grand soulagement, c'est l'aboutissement de beaucoup de travail beaucoup de proc\u00e9dures et c'est surtout le d\u00e9but d'une aventure parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est maintenant que \u00e7a commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:02:43) [91%] : \r\nDes travaux qui seront tout de m\u00eame soumis \u00e0 l'effet suspensif accord\u00e9 au 4\u00e8me recours c'est exceptionnel, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ordonne \u00e0 l'\u00c9tat de ne pas commencer le gros oeuvre dans le tunnel de Champel, le recours porte en effet sur la taille du gabarit actuellement pr\u00e9vu trop petit pour permettre de l'\u00e9quipe des meilleures mesures possibles contre le bruit et les vibrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:43 > 0:02:53) [94%] : \r\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 on dit il faut construire, mais on sait que si on construit et qu'on se rend compte qu'il faudra prendre les mesures les plus fortes, on ne pourra pas les adopter, mais il y a un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9parable pour ceux qui sont au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:04) [91%] : \r\nLa d\u00e9cision d'aujourd'hui pourrait mettre un terme \u00e0 3 ans de retard pour le chantier 3 ann\u00e9es qui se chiffrent \u00e0 un surco\u00fbt de 90 millions de francs une d\u00e9pense qui aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, selon l'avocat du recours en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:05 > 0:03:13) [91%] : \r\nPour le tunnel de Champel, la mesure qui permettrait d'adopter les mesures \u00e0 terme de protection les plus efficaces, et 15 millions si on les prend aujourd'hui j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:23) [91%] : \r\nDonc cet argument un peu un peu sp\u00e9cieux de la part des des recourants je leur r\u00e9torque qu'ils auraient pu tout simplement s'abstenir de recourir, \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 encore moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:23 > 0:03:33) [93%] : \r\nSi le chantier d\u00e9marre en novembre le CEVA pourrait \u00eatre inaugur\u00e9 fin 2017 que l'on soit pour ou contre ce moyen de transport, il devrait modifier en profondeur la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:35 > 0:03:48) [90%] : \r\nNyon Morges et la vall\u00e9e de Joux, ces 3 r\u00e9gions vaudoises sont parmi les plus dynamiques de Suisse, sur le plan \u00e9conomique, le secteur des services est en forte progression et l'industrie de pointe se porte bien, comme cet exemple \u00e0 la vall\u00e9e de Joux Marc Gaillard donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:49 > 0:04:10) [93%] : \r\nLa vall\u00e9e de Joux, une carte postale bucolique, un savoir- faire horloger qui rayonne dans le monde entier autour du lac, 44 entreprises il la petite r\u00e9gion rurale dans le top 5 des r\u00e9gions \u00e9conomiques les plus dynamiques en Suisse l'horlogerie Made in Vall\u00e9e de Joux, c'est la tradition au service d'une \u00e9conomie qui ne semble pas craindre la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:34) [90%] : \r\nL'Intelligence des gens de la vall\u00e9e joue en particulier des combin\u00e9s comme on dit ici, a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 ce savoir- faire horloger a \u00e9t\u00e9 de le p\u00e9renniser malgr\u00e9 tous les probl\u00e8mes qu'ils ont eu plus avoir \u00e0 l'\u00e9poque et puis dans les ann\u00e9es 90 de repartir avec cette nouvelle aire de de promotion de l'horlogerie m\u00e9canique et de r\u00e9aliser, c'est ces instruments merveilleux que nous faisons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:34 > 0:04:44) [94%] : \r\nUne vall\u00e9e horlog\u00e8re \u00e0 la pointe, mais une situation g\u00e9ographique excentr\u00e9e et un bassin de population trop faible qui a du mal \u00e0 diversifier son offre \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:44 > 0:05:17) [94%] : \r\nLe potentiel de croissance \u00e0 moyen terme, on le voit bien s\u00fbr nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse en raison de la bonne performance de cette branche, mais bien s\u00fbr, \u00e0 long terme, on voit, on voit plus le risque de cette concentration et l\u00e0 pour la r\u00e9gion, vu son emplacement p\u00e9riph\u00e9riques vu quand m\u00eame le faible attrait en termes de r\u00e9gion de r\u00e9sidence, il ne reste que le domaine industriel comme autre diversification du tissu \u00e9conomique qu'on ne voit pas beaucoup la possibilit\u00e9 d'implanter des entreprises de services dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:33) [95%] : \r\nLa crise sectorielle, c'est un danger que les combien connaissent bien puisque la r\u00e9gion a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 par l'arriv\u00e9e des montres \u00e0 quartz japonaise, mais aujourd'hui le succ\u00e8s \u00e9clatant des montres de luxe n'invite pas \u00e0 la diversification.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:33 > 0:05:49) [84%] : \r\nOn avait construit le village industriel au sautiez qui \u00e9taient, pour essayer d'amener d'autres autres prises d'autres industries que l'horlogerie mais l'horlogerie attire l'horlogerie et en fait, toutes les banques sont entreprises qui sont venus \u00e9taient des entreprises horlog\u00e8res ou ayant attrait \u00e0 l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:00) [93%] : \r\nAutre p\u00e9ril \u00e0 l'horizon, la d\u00e9mographie, la r\u00e9gion est peu attractive l'\u00e9conomie repose sur la main-d'oeuvre fran\u00e7aise, plus du tiers des employ\u00e9es de l'horlogerie sont des frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:05) [93%] : \r\nEt pour terminer ce tour de l'actualit\u00e9 romande, voici tout de suite les infos que nous avons retenus pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:09 > 0:06:17) [95%] : \r\nGros coup de filet dans la r\u00e9gion de Nyon, apr\u00e8s 7 mois d'enqu\u00eate, la police cantonale a d\u00e9mantel\u00e9 un important r\u00e9seau local de trafiquants de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:30) [92%] : \r\nNous avons affaire \u00e0 un r\u00e9seau constitu\u00e9 de 5 fili\u00e8res diff\u00e9rentes interconnect\u00e9es entre elles qui l'ensemble de la r\u00e9gion de Lyon, on retrouve \u00e0 la fois des consommateurs et des trafiquants qui \u00e9taient actifs dans ces diff\u00e9rentes fili\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:30 > 0:06:43) [95%] : \r\nEn tout 70, 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, des consommateurs comme des trafiquants \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 57 ans parmi les drogues saisies du cannabis, des plants de marijuana, mais aussi des drogues de synth\u00e8se comme des pilules d'ecstasy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:06:59) [90%] : \r\nPeut co\u00fbter cher, c'est ce qu'ont appris \u00e0 leurs d\u00e9pens, 28 membres du collectif fribourgeois Raymond \u00e0 2 septembre 2010 \u00e0 mars 2011 ils avaient occup\u00e9 5 b\u00e2timents vides et \u00e0 chaque fois c'est la police qui avait d\u00fb l'id\u00e9ologie 5 interventions, pour un total de 30000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:59 > 0:07:11) [88%] : \r\nCes frais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis entre les diff\u00e9rents pr\u00e9venus selon l'intensit\u00e9 je dirai des infractions qu'ils ont commises \u00e0 savoir s'ils \u00e9taient pr\u00e9sents sur un lieu de lieux 3 lieux 4 lieux o\u00f9 5 lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:11 > 0:07:17) [94%] : \r\nLe procureur encore condamn\u00e9 les 28 pr\u00e9venus \u00e0 des peines de 10 \u00e0 50 jours- amende avec sursis et des amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:07:36) [91%] : \r\nDans le Jura, les bouchers et le chimiste cantonal veulent s'assurer de la qualit\u00e9 de la gel\u00e9e pour la prochaine Saint-Martin, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'effectuer des tests pr\u00e9ventifs sur la qualit\u00e9 de ce plat typique des tests de prise en charge par le canton l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'\u00e9mission a bon entendeur avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des probl\u00e8mes d'hygi\u00e8ne important : les autorit\u00e9s veulent ainsi \u00e9viter de nouvelles mauvaises surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:37 > 0:07:59) [90%] : \r\nIl s'appelle R\u00e9mus Spartacus Mad Max ou Gladiator, ils sont beaux, ils sont forts 350 taureaux choy\u00e9s et bichonn\u00e9s \u00e9taient r\u00e9unis aujourd'hui au March\u00e9- Concours de Bull les plus lourdes passent all\u00e8grement la tonne et il se vendent quelques milliers de francs c'est reproducteurs de comp\u00e9tition ont concouru dans diverses cat\u00e9gories et tout \u00e0 l'heure, il y aura encore la parade finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:03 > 0:08:22) [93%] : \r\nC'est un fromage qui se laisse d\u00e9sirer le Vacherin Mont d'Or, disponible \u00e0 la vente que de septembre \u00e0 mars alors la nouvelle saison vient de commencer, l'occasion de faire le point sur ce fromage \u00e0 p\u00e2te molle qui a connu une ann\u00e9e 2009 2010 difficile la pire m\u00eame depuis 20 ans, Varuna Singh \u00e9tait cet apr\u00e8s- midi dans le fief du Vacherin Mont d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:23 > 0:08:45) [87%] : \r\nLe Vacherin Mont d'Or, ils sont que tr\u00e8s sale fabriqu\u00e9s en Suisse romande, ces 500 tonnes par ann\u00e9e, moiti\u00e9 moins que ce qu'on faisait dans les ann\u00e9es 80 avant que les contaminations par listeria par salmonelles obligent \u00e0 passer au lait cuit ou les Terres miser Pascale Monneron vous avez un produit de niche en produit artisanal pourtant l'ann\u00e9e pass\u00e9e et 8 pourcent des ventes en moins pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:46 > 0:08:55) [93%] : \r\nOui, ben \u00e9coutez, c'\u00e9tait le mois d'octobre, il y a fait un temps chaud 25 degr\u00e9s les conditions pour les ventes \u00e9taient vraiment pas bonnes, c'\u00e9tait vraiment pas une bonne p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:55 > 0:09:01) [89%] : \r\nC'est un peu comme ce mois de fin septembre, octobre, il fait tr\u00e8s chaud, les gens, pas envie de manger, manger du vacherin vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:01 > 0:09:10) [88%] : \r\nOui, bon, peut-\u00eatre cette ann\u00e9e en un petit peu \u00e7a d'un petit peu mieux il fait frais le s'offrait le matin, les ventes sont bonnes pour le moment, j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer, mais c'est vrai que ans vous avez pas tr\u00e8s favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:10 > 0:09:18) [97%] : \r\n8 pourcent des ventes en moins et surtout paradoxalement dans dans votre milieu de production dans le canton de Vaud en Suisse romande, comment vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:18 > 0:09:32) [87%] : \r\nAh, ils sont un peu descendre et peut-\u00eatre de strat\u00e9gie de promotion \u00e9tait peut-\u00eatre pas ad\u00e9quate, il a manqu\u00e9 beaucoup de promotion en d\u00e9but de saison pour annoncer le produire, \u00e7a c'est un, c'est un fait et on a son c'est surtout beaucoup occup\u00e9 de march\u00e9 suisse al\u00e9manique peut-\u00eatre un peu moins du march\u00e9 Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:32 > 0:09:37) [88%] : \r\nParce qu'en fait les principaux consommateurs c'est c'est quand m\u00eame les Suisses hein du Vacherin Mont d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:37 > 0:09:39) [87%] : \r\nAh oui, tout \u00e0 fait, c'est les Suisses et plus particuli\u00e8rement les Suisses romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:40 > 0:09:52) [97%] : \r\nAlors vous avez un produit artisanal, c'est pour \u00e7a que les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer 22 \u00e0 25 francs le kilo, mais c'est aussi c'est aussi pas mal de contraintes par exemple face \u00e0 d'autres producteurs de Vacherin Mont d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:52 > 0:10:04) [86%] : \r\nOui alors tout \u00e0 faire par rapport \u00e0 la France par rapport \u00e0 la France, o\u00f9 ils font 4000 tonnes, ils en font 3800 dans 3 usines, il travaille de mani\u00e8re industrielle, nous, on est quand m\u00eame pas du tout de la m\u00eame cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:04 > 0:10:21) [90%] : \r\nAlors l'une des particularit\u00e9s du Vacherin Mont d'Or, c'est qu'il doit \u00eatre sangl\u00e9, pour \u00eatre bien tenu, c'est de l'\u00e9pic\u00e9a de l'\u00e9pic\u00e9a qui doit pousser dans une certaine r\u00e9gion dans le coin on va retracer toute l'histoire de ces petits bouts de bois avec Guy-Olivier Chappuis depuis le moment o\u00f9 l'arbre a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:28 > 0:10:39) [88%] : \r\nL'aventure du Vacherin Mont d'Or commence sous cette for\u00eat d'\u00e9pic\u00e9as avec des b\u00fbcherons un peu particulier, les sangliers, il fabrique les sangles pour c'est-\u00e0-dire fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:39 > 0:10:54) [76%] : \r\nQu'on enl\u00e8ve juste l'\u00e9corce dessus comme \u00e7a, la, la, il nous reste juste lib\u00e8re de source s'entra\u00eene ne lib\u00e8re, c'est ce qu'on va pr\u00e9lever pour la comme \u00e7a apr\u00e8s, ben il y a la finale bois soumet emploi juste cette couche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:54 > 0:11:02) [92%] : \r\nLe lib\u00e8re, c'est la seconde peau du sapin qui permet la circulation de la s\u00e8ve et faire de belles sangles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:02 > 0:11:20) [82%] : \r\nC'est oui, c'est la partie d\u00e9licate, c'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 s'enl\u00e8ve bien ont le moins de pertes possible alors c'est clair, tous ces petits noms comme \u00e7a, c'est la perte aurait pour \u00e7a, ben il va quand m\u00eame mettre il va quand m\u00eame \u00e0 2, horreur et demi pour s'faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:33) [93%] : \r\nLes \u00e9quipes de cet artisan b\u00fbcheron fabrique de 35 \u00e0 40 kilom\u00e8tres de sangles par ann\u00e9e et pas question d'utiliser du sapin \u00e9trangers l'AOC n'autorise que de l'\u00e9pic\u00e9a du Jura et du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:33 > 0:11:48) [81%] : \r\nOn \u00e9pic\u00e9a peut-\u00eatre oui, si je regarde un peu le tronc 201 l\u00e0 o\u00f9 vous allez faire combien de 200 vies silencieux la surhomme, je pense qu'on va arriver \u00e0 250 m\u00e8tres de son c'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:49 > 0:11:53) [95%] : \r\nEncore une semaine de s\u00e9chage et les sangles seront pr\u00eates \u00e0 long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:55 > 0:12:06) [90%] : \r\nPendant ce temps \u00e0 la fromagerie, c'est le branle-bas de combat, on travaille le lait on assouplit les sangles \u00e0 l'eau chaude apr\u00e8s c'est un ballet de doigts d'\u00e9lastique et de lamelles d'\u00e9pic\u00e9a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:06 > 0:12:14) [83%] : \r\nLe but : 1er de l'\u00e9corce cet atelier le fromage que cette forme en Europe molle \u00e0 Todos roulottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:14 > 0:12:24) [85%] : \r\nIl tient le fromage et diffuse un go\u00fbt bois\u00e9 de le fromage, tout se fait manuellement donc le brassage un peu manuellement la sortie au bout d'un an, c'est vraiment de l'artisanat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:12:35) [92%] : \r\nLe fromage est encore tourn\u00e9s et retourn\u00e9s, lav\u00e9s \u00e0 l'eau pour lui donner sa couleur ambr\u00e9e apr\u00e8s une vingtaine de jours en cave, le Vacherin Mont d'Or est enfin pr\u00eat \u00e0 la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:37 > 0:12:48) [94%] : \r\nChristian Mignot, \u00e7a fait 50 ans que dans votre famille, on fabrique du Vacherin Mont d'Or, vous vous \u00eates m\u00eame affineurs lundi 8 affineurs de Vacherin Mont d'Or c'est quoi les sp\u00e9cificit\u00e9s de votre artisanat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:49 > 0:13:04) [89%] : \r\nSp\u00e9cificit\u00e9 sont li\u00e9s aux nombreux sites de fabrication chaque site a sa sp\u00e9cificit\u00e9 qui diff\u00e9rent \u00e0 cause des altitudes \u00e0 cause des affouragement ou Didier diff\u00e9rentes recettes qui peuvent \u00eatre d'une fromagerie, \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:04 > 0:13:09) [96%] : \r\n\u00e7a veut dire concr\u00e8tement que suivant o\u00f9 il a achet\u00e9 le vacherin ben il aura pas le m\u00eame go\u00fbt c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:09 > 0:13:18) [82%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, puisque le les Ah fourrage nous surtout \u00e0 une grosse influence sur le go\u00fbt, puisque c'est \u00e7a vient directement du lait \u00e0 \u00e7a passe dans fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:26) [89%] : \r\nAlors c'est une l\u00e9gende de de penser que le vacherin tout le vacherin Mont- Dor\u00e9 fabriqu\u00e9 dans la vall\u00e9e de Joux, c'est ce que pense la plupart des gens quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:26 > 0:13:33) [89%] : \r\nC'est une vraie l\u00e9gende populaire, historiquement, il s'est toujours fait des Vacherin Mont d'Or \u00e0 la vall\u00e9e du jour, mais aussi dans tout le pied du Jura Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:34 > 0:13:38) [95%] : \r\nPuis dans votre, dans votre m\u00e9tier, c'est quoi le plus difficile dans votre m\u00e9tier d'affineurs, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:39 > 0:14:06) [85%] : \r\nAlors l'affinage, c'est amener les fromages \u00e0 maturit\u00e9, mais la grosse difficult\u00e9, c'est surtout la pr\u00e9sentation du produit, je vais vous montrer Vacherin Mont d'Or affiner \u00e0 plat, comme la plupart des fromages et puis pour que est cette pr\u00e9sentation avec l'ondulation qu'on souhaite sur le produire, il faut couper la seringue, faire une bonne incision pour pouvoir que serrer les 2 bouts de pour qu'on puisse introduire un vacherin dans une bo\u00eete plus petite que sortent d'un diam\u00e8tre original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:06 > 0:14:09) [82%] : \r\nIl faut un peu le ratatiner h\u00e9 bien le mettent dedans si je vous comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:09 > 0:14:12) [60%] : \r\nPr\u00e8s \u00e7a mais ratatiner ce p\u00f4le bon moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:12 > 0:14:23) [92%] : \r\nEt puis alors quelque chose que que peu de gens savent c'est que \u00e7a se mange chaud, \u00e7a ce serait froid hein, vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez nature mais \u00e7a se mange chaud voil\u00e0 c'est superbe, un peu comme une fondue non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:26) [84%] : \r\nCarr\u00e9ment comme une fondue aussi avec des pommes de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:27 > 0:14:34) [94%] : \r\nAlors on va voir voil\u00e0 Vivianne ce qu'on pouvait dire aujourd'hui sur le p\u00e2te molle, le plus connu de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:14:49) [95%] : \r\nVous m'ouvrez l'app\u00e9tit Varuna merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 Bienne, la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation s'offre un nouveau bateau, il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 en Autriche et les premiers \u00e9l\u00e9ments de la coque viennent d'arriver dans le Seeland pour l'assemblage Daniel Bachmann a suivi ce convoi exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:54 > 0:15:08) [95%] : \r\nD'une longueur de 48 m\u00e8tres et d'une capacit\u00e9 de 300 personnes c'est la future merveille qui voguera d\u00e8s le printemps prochain, sur les 3 lacs le nouveau bateau de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation du lac de Bienne, c'est pour l'instant un grand chantier \u00e0 ciel ouvert du c\u00f4t\u00e9 de Nidau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:08 > 0:15:23) [88%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e9norme, l'\u00e9motion ce ce matin quand le bateau est arriv\u00e9 \u00e0 Annie ici dans le port, c'est extr\u00eamement tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial, on est en train de travailler \u00e0 ce bateau d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps maintenant le pathos et l\u00e0 vous voyez c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:24 > 0:15:39) [93%] : \r\nC'est g\u00e9nial, mais le voyage a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvant le convoi exceptionnel de 4 camions un parti 5 jours plus t\u00f4t de Linz, en Autriche, \u00e0 870 kilom\u00e8tres de Bienne dans certains ronds-points cela se Corse et le convoi doit ralentir pour passer ici sans frotter, c'est le syst\u00e8me D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:40 > 0:15:46) [94%] : \r\nNous avons eu quelques petits probl\u00e8mes sur la fin du parcours, la route \u00e9tait parfois tr\u00e8s \u00e9troite, mais cela s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:48 > 0:15:57) [90%] : \r\nChaque \u00e9l\u00e9ment de la coque, p\u00e8se plus de 11 tonnes alors comme Franz, les chauffeurs doivent savoir tout faire, m\u00eame conduire sans tenir le volant a d\u00e9conseill\u00e9 tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:57 > 0:16:11) [94%] : \r\nAlors France on est tout pr\u00e8s du Parking, tu peux y aller tu penses que c'est assez large de toute fa\u00e7on, toute la place a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e pour nous, on verra en arrivant, je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:12 > 0:16:20) [96%] : \r\nNidau dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi pass\u00e9 le voyage se termine, c'est une r\u00e9ussite, et ceci pour le plus grand bonheur du futur Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:20 > 0:16:29) [91%] : \r\nMort apr\u00e8s plus de 20 ans, c'est super d'avoir un nouveau bateau, c'est un sentiment de fiert\u00e9 pour nous une \u00e9tape importante commence aujourd'hui \u00e0 Nidau, avec l'arriv\u00e9e de ces 4 premiers \u00e9l\u00e9ments de la coque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:43 > 0:16:53) [87%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait les parties que nous ce dont ici \u00e0 Bienne ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assembl\u00e9es sur notre chantier \u00e0 l'INSA, nous les avons ensuite s\u00e9parer nous les remontons avec une pr\u00e9cision d'un millim\u00e8tre, voire m\u00eame un demi- millim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:53 > 0:17:06) [94%] : \r\nAu nord Kanawa si tout va bien, ce bateau de 8 millions de francs financ\u00e9s par les cantons de Berne et Soleure effectuera sa 1\u00e8re sortie officielle le 6 avril prochain en attendant, il faudra encore lui trouver un nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:08 > 0:17:20) [93%] : \r\nLe destin r\u00e9serve parfois des surprises, vous allez le voir avec ce portrait, le portable de ce Neuch\u00e2telois qui a d'abord embrass\u00e9 la carri\u00e8re d'instituteur et qui est finalement devenu moniteur et fabricant de boomerangs Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:25 > 0:17:41) [92%] : \r\nLors de boomerangs de sport se lancent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 45 degr\u00e9s par rapport \u00e0 la provenance du vent ainsi en le tenant presque verticalement et \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s au-dessus de la surface du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:47 > 0:17:59) [87%] : \r\nJ'ai d\u00e9couvert \u00e7a en Allemagne, \u00e0 pas mal d'ann\u00e9es c'\u00e9tait des \u00e9tudiants qui qui lanc\u00e9 si boomerang sur un terrain de sport et j'ai une id\u00e9e de moi aussi millim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:59 > 0:18:09) [89%] : \r\nEt le moins que l'on puisse dire c'est que Jean-Jacques Bonnet ne sied pas mise \u00e0 moiti\u00e9 ce neuch\u00e2telois est devenu un v\u00e9ritable expert tendu lanc\u00e9 que de la construction du boomerang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:09 > 0:18:25) [94%] : \r\nIl s'agit d'abord de trouver les mat\u00e9riaux ad\u00e9quats pour la construction de cet engin, ensuite, h\u00e9 bien c'est la d\u00e9termination des c\u00f4tes de largeur de chaque pale et \u00e7a c'est un travail que j'ai fait un petit \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:32 > 0:18:45) [88%] : \r\nSur et auteur de Vaumarcus Jean-Jacques Bonnet a fini par abandonner sa profession d'instituteur pour totalement vivre de sa passion en vont donner boomerang et surtout un aliment des ateliers qui se font dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:45 > 0:18:55) [87%] : \r\nCadre de camp sportif parce qu'en vacances quand on d\u00e9colle aussi je souhaite travailler avec les \u00e9coles, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est un cr\u00e9neau qui m'apparaissait comme jouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:55 > 0:19:02) [84%] : \r\nEffectivement, \u00e7a a march\u00e9, \u00e0 notre connaissance, ce neuch\u00e2telois est l'unique professionnel suisse du boomerang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:06 > 0:19:12) [94%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous toute l'\u00e9quipe de couleur locale ou c'est une belle et douce soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-27T17:52:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109273329", "durationSec": 109, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Eaux-Vives, 20110927 et archives, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF) a donn\u00e9 son feu vert partiel \u00e0 l'ouverture du chantier de la ligne ferroviaire Cornavion-Eaux-Vives-Annemasse (CEVA). Il accepte le d\u00e9marrage des travaux du RER genevois sauf ceux concernant le tunnel de Champel qu'il interdit avant sa d\u00e9cision finale et accepte ainsi la demande d'effet suspensif du recours des opposants au projet.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "RECOURS", "TUNNEL"], "sequenceIds": ["1316609"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273330", "durationSec": 139, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Vall\u00e9e de Joux : 20110927, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique dynamique de la r\u00e9gion repose essentiellement sur le savoir-faire des industries horlog\u00e8res de luxe \u00e9tablies autour du lac et cela malgr\u00e9 une volont\u00e9 de diversifier la croissance \u00e9conomique. Le secteur des services est en progression et l'industrie de pointe confirme ses bons r\u00e9sultats.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1316956"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273331", "durationSec": 121, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Vaud : St-George, 20110927, SINGH Varuna m\u00e8ne des itw apr\u00e8s la difficile ann\u00e9e 2009-2010 qu'a connu le fromage Vacherin Mont d'Or. Ce p\u00e2te molle conna\u00eet une baisse de ses ventes en raison de la chert\u00e9 de son prix en raison d'une fabrication artisanale et d'une m\u00e9t\u00e9o ensoleill\u00e9e.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110273332", "durationSec": 1175, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Le Le Brassus Lieu : 20110927, le sapin \u00e9picea sert \u00e0 fabriquer les sangles entourant le fromage \u00e0 p\u00e2te molle du vacherin Mont d'Or. Les diff\u00e9rentes \u00e9tapes en compagnie des b\u00fbcherons en for\u00eat et avec les fromagers sp\u00e9cialis\u00e9s dans cet artisanat fromager.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FABRICATION DU FROMAGE"], "sequenceIds": ["1316963"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273333", "durationSec": 136, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Nidau, SUISSE : 20110927, assemblage des pi\u00e8ces du nouveau bateau de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation des trois lacs. Construit en Autriche, il a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 par convoi exceptionnel de nuit.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRASSUS, LE", "LIEU, LE"], "thematicThemes": ["SAPIN", "FABRICATION DU FROMAGE"], "sequenceIds": ["1316964", "1316965"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273334", "durationSec": 141, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Vaumarcus : 20110927, portrait de BONNET Jean-Jacques moniteur et fabricant de boomerangs en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NIDAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "BATEAU"], "sequenceIds": ["1316975", "1316976"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273335", "durationSec": 111, "title": "11.09.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUMARCUS"], "thematicThemes": ["BOOMERANG", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1316984"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109316610", "summary": "20:11.45\r\nGen\u00e8ve-ville, Eaux-Vives : divers plans d'un train quittant la gare (5\") / itw MULLER, Mark, chef du D\u00e9partement des constructions genevois    (aboutissement de proc\u00e9dures, arguments des recourants) / divers plans de  l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale (9\"). ligne ferroviaire, recours, tunnel.", "id": "1316609", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "RECOURS", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MULLER, MARK"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316957", "summary": "20:13.36\r\nVall\u00e9e de Joux : divers plans d'un village bordant le lac (3\", 3\") / int  de l'entreprise horlog\u00e8re Jaeger-Lecoultre, divers plans d'horlogers   v\u00e9rifiant des pi\u00e8ces (7\") / itw DELESKIEWICZ, Janek, directeur artistique  Jaeger-Lecoultre (maintien du savoir-faire et adaptation) / divers plans d'une r\u00e9union de responsables du Cr\u00e9dit suisse (5\") / itw CARNAZZI, Sara, responsable de la recherche \u00e9conomique du Cr\u00e9dit suisse (diversification de la croissance \u00e9conomique de la r\u00e9gion) / itw RAINAUD, Jeannine, syndique (attrait des   entreprises horlog\u00e8res) / divers plans d'horlogers ajustant des pi\u00e8ces (5\").  horlogerie, d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "id": "1316956", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "visualCorporations": ["JAEGER-LECOULTRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316964", "summary": " Vaud, St-George : itw MONNERON, Pascal, responsable des relations publiques interprofession du vacherin Mont d'Or (baisse des ventes du fromage vacherin Mont d'Or, strat\u00e9gie de promotion, march\u00e9 l\u00e9manique, fabrication artisanale  avec des contraintes) / itw MIGNOT, Christian, pr\u00e9sident des affineurs (la  sp\u00e9cificit\u00e9 des affineurs, le vacherin Mont d'Or et la Vall\u00e9e de Joux, la  difficult\u00e9 des affineurs). fabrication du fromage.", "id": "1316963", "visualThemes": ["FABRICATION DU FROMAGE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316965", "summary": "20:17.56\r\nLe Brassus : en for\u00eat, divers plans d'un b\u00fbcheron coupant un sapin \u00e9picea avec une tron\u00e7onneuse (8\") / divers plans d'un b\u00fbcheron enlevant l'\u00e9corce de l'\u00e9picea (5\") / itw RACHET, Pascal, b\u00fbcheron et leveur de sangles (technique pour la r\u00e9colte de l'\u00e9corce de l'\u00e9picea, r\u00e9gion de l'\u00e9picea, les sangles) /  divers plans d'un b\u00fbcheron pr\u00e9levant l'\u00e9corce \"liber\" (6\", 7\") / divers plans du s\u00e9chage des sangles d'\u00e9picea (5\"). fabrication du fromage, sapin   b\u00fbcheron ", "id": "1316964", "visualThemes": ["SAPIN", "FABRICATION DU FROMAGE", "B\u00dbCHERON"], "visualGeographicals": ["BRASSUS, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316966", "summary": " Le Lieu : divers plans d'un fromager cerclant le vacherin Mont d'Or avec les sangles d'\u00e9picea (5\") / itw HAUSER, Patrick, fromager (le choix de l'\u00e9picea) / divers plans de fromagers travaillant le vacherin Mont d'Or (8\"). fabrication du fromage, sapin.", "id": "1316965", "visualThemes": ["SAPIN", "FABRICATION DU FROMAGE"], "visualGeographicals": ["LIEU, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316976", "summary": "20:20.15\r\nNidau : divers plans de stills du nouveau bateau de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation (5\") / divers plans du treuillage de la coque du nouveau bateau (5\", 6\") / itw ERNE, Thomas, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation du lac de Bienne (grande \u00e9motion) / itw SCHEURER, Michel, futur capitaine bateau MS 300 (fiert\u00e9) /  divers plans d'ouvriers faisant des soudures sur la coque du bateau (5\") / itw OPOLZER, Franz, constructeur du chantier naval Oswag (remontage de la coque). v\u00e9hicule aquatique, transport par route ", "id": "1316975", "visualThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "BATEAU"], "visualGeographicals": ["NIDAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316977", "summary": " SUISSE, nocturne : divers plans du convoi transportant la coque du bateau  (14\", 7\") / itw OBERSTURM, Franz, chauffeur du convoi (peu de probl\u00e8mes sur le parcours). v\u00e9hicule aquatique, transport par route.", "id": "1316976", "visualThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "BATEAU"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316985", "summary": "20:22.38\r\nVaumarcus : divers plans de boomerangs de sport (5\") / divers plans   BONNET, Jean-Jacques, moniteur et fabricant de boomerangs lan\u00e7ant un boomerang (10\", 5\") / itw BONNET, Jean-Jacques (d\u00e9couverte du boomerang, mat\u00e9riaux  ad\u00e9quats pour sa construction) / divers plans BONNET, Jean-Jacques travaillant \u00e0 la construction d'un boomerang (5\", 5\") / divers plans de boomerangs expos\u00e9s (5\") / divers plans de stills de classes se familiarisant avec le boomerang  (5\"). portrait, boomerang.", "id": "1316984", "visualThemes": ["BOOMERANG", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["VAUMARCUS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553361", "comment": "TEMOIN EMISION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095720", "position": "01"}}, {"id": "553360", "comment": "TEMOIN EMISION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124353", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263916", "internalArchiveId": "GE1109263917", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1730, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3423225", "imageURL": "http://www.rts.ch/3423248.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Crise grecque: la pol\u00e9mique enfle sur le statut privil\u00e9gi\u00e9 de la tr\u00e8s puissante Eglise de Gr\u00e8ce", "Mort de Michael Jackson: le proc\u00e8s du Dr Conrad Murray s'ouvre \u00e0 Los Angeles", "Crise grecque: le premier ministre Georges Papandreou est en visite officielle \u00e0 Berlin", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter demande aux h\u00f4pitaux de crypter les diagnostics transmis aux caisses-maladie", "19:30 Le journal", "Crise grecque: les pr\u00e9cisions d'Antoine Heulard, en direct de Berlin", "D\u00e9nonc\u00e9 par les associations f\u00e9ministes, l'usage du terme \"Mademoiselle\" reste tr\u00e8s courant en Suisse", "Franc fort: la BNS ach\u00e8te massivement des euros pour \u00e9viter une appr\u00e9ciation de la monnaie helv\u00e9tique", "Congo: la m\u00e9gapole de Lubumbashi est frapp\u00e9e par un scandale \u00e9cologique majeur", "VD: la police cantonale a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de trafiquants de drogue sur la C\u00f4te", "VS: les corps des disparus du Weisshorn ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s", "Drame de Zoug: 10 ans apr\u00e8s la fusillade qui avait fait 14 morts dans le Parlement, l'\u00e9motion reste vive", "Franc fort: l'appr\u00e9ciation de la monnaie suisse a pes\u00e9 lourd sur le moral des consommateurs en ao\u00fbt", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'Eglise, non s\u00e9par\u00e9e de l'Etat, sera \u00e9pargn\u00e9e des nouvelles taxes impos\u00e9es aux Grecs pour sortir de la crise. Cette situation fait grincer des dents, car l'Eglise de Gr\u00e8ce est le premier propri\u00e9taire foncier du pays.", "Le m\u00e9decin est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 le roi de la pop en lui administrant le m\u00e9dicament qui a provoqu\u00e9 sa mort. C'\u00e9tait il y a deux ans.", "Georges Papandreou s'entretient en ce moment m\u00eame avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel. Au menu des pourparlers figure la promesse grecque de tenir tous les engagements qui conditionnent la poursuite du soutien europ\u00e9en au plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Union.", "Par cette d\u00e9cision, le ministre de la sant\u00e9 met un frein \u00e0 la curiosit\u00e9 des assureurs. Ce compromis devrait mettre fin \u00e0 la discorde entre h\u00f4pitaux et caisses-maladie.", "En France, plusieurs associations f\u00e9ministes lancent aujourd'hui une campagne contre l'emploi du Mademoiselle dans les documents administratifs. En Suisse, l'usage de ce terme est banni de toute correspondance en fran\u00e7ais de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.", "Depuis la d\u00e9cision de la Banque nationale de fixer un taux plancher, l'euro ne passe plus sous la barre de 1 franc 20. L'op\u00e9ration est risqu\u00e9e, mais pour le moment couronn\u00e9e de succ\u00e8s.", "Une usine de retraitement de gisements miniers empoisonne les sols d'un grand quartier populaire. De l'acide sulfurique utilis\u00e9 pour traiter les gisements de cuivre et de cobalt intoxique les populations.", "Gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate men\u00e9e en 2010 et qui a dur\u00e9 7 mois, 76 personnes, consommateurs et trafiquants \u00e2g\u00e9s entre 14 et 57 ans, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.", "Les corps des deux disparus du Weisshorn, un aspirant guide de haute montagne de 31 ans et sa cliente et amie, une Fribourgeoise de 40 ans, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. Tous deux \u00e9taient port\u00e9s disparus depuis la mi-septembre.", "Ce drame reste grav\u00e9 dans les m\u00e9moires. Les rescap\u00e9s ont v\u00e9cu un tel traumatisme que la douleur est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente.", "L'indicateur UBS de la consommation a ainsi affich\u00e9 sa plus forte chute mensuelle depuis neuf ans. Il a perdu 0,49 point se fixant \u00e0 0,79, il a \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 le seuil atteint lors des r\u00e9cessions de 2002/03 et 2008/09."], "variantIds": ["ece-3336236", "ece-3382962", "ece-3336235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T23:30:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:18\r\n...\r\n\r\n00:00:12:23  00:00:14:22\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:03  00:00:18:21\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:00:19:02  00:00:25:04\r\n       Ils auraient fait\r\n une chute de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:00:25:16  00:00:30:07\r\n La police vaudoise a interpell\u00e9\r\n76 consommateurs et trafiquants..\r\n\r\n00:00:30:11  00:00:31:18\r\n          ..de drogue.\r\n\r\n00:00:31:23  00:00:38:07\r\n       Un couple pilotait\r\nles op\u00e9rations depuis St-Cergue.\r\n\r\n00:00:38:19  00:00:42:00\r\n        L'\u00e9conomie suisse\r\n       ralentit davantage.\r\n\r\n00:00:42:05  00:00:48:23\r\n        L'indicateur UBS\r\n   de la consommation plonge.\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:52:13\r\n      La dette grecque tire\r\n      l'Europe vers le bas.\r\n\r\n00:00:52:18  00:00:58:02\r\n  Quant au Premier ministre grec,\r\nil promet de tenir ses engagements.\r\n\r\n00:00:58:13  00:01:02:16\r\nOn ne dit plus \"Mademoiselle\", les \r\nf\u00e9ministes ont en fait leur combat.\r\n\r\n00:01:08:05  00:01:13:10\r\nOn ne dit plus \"Mademoiselle\", les \r\nf\u00e9ministes ont en fait leur combat.\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:16:11\r\n  En Suisse, l'usage a disparu de\r\nquasi tous les documents officiels.\r\n\r\n00:01:17:16  00:01:21:12\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:01:21:17  00:01:28:14\r\nLes recherches ont pris 11 jours.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:13\r\n Les corps des deux alpinistes ont\r\n          \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s..\r\n\r\n00:01:34:19  00:01:38:00\r\n     ..au pied de l'ar\u00eate nord\r\n           du Weisshorn.\r\n\r\n00:01:38:05  00:01:46:16\r\n   Depuis ce matin, les secours\r\n        ratissent la zone.\r\n\r\n00:01:47:04  00:01:49:17\r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:01:49:23  00:01:53:00\r\n Les corps ont \u00e9t\u00e9 recouverts..\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:55:02\r\n         ..par la neige.\r\n\r\n00:01:55:08  00:01:59:04\r\nAujourd'hui on a pu les retrouver\r\n      car la neige a fondu.\r\n\r\n00:01:59:09  00:02:02:03\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\n      au bas d'une falaise.\r\n\r\n00:02:02:08  00:02:06:22\r\n     Ils ont fait une chute\r\n         de 150 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:02:07:04  00:02:11:15\r\n    Une veste a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e\r\nlors d'un survol en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:02:11:20  00:02:17:00\r\n   En se rapprochant, ils ont\r\n    pu identifier les corps.\r\n\r\n00:02:17:11  00:02:20:07\r\n        Les corps ont \u00e9t\u00e9 \r\n       rapatri\u00e9s \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n00:02:20:12  00:02:24:11\r\n   A Ch\u00e2tel-St-Denis, d'o\u00f9 est\r\n originaire l'une des victimes,..\r\n\r\n00:02:24:17  00:02:28:03\r\n      ..c'est la confirmation\r\n      du pire des sc\u00e9narios.\r\n\r\n00:02:28:08  00:02:32:09\r\nL'accident s'est produit le vendredi\r\n       de leur disparition..\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:40:13\r\n     ..peu apr\u00e8s leur d\u00e9part\r\n  de la cabane du Grand-Mountet.\r\n\r\n00:02:41:01  00:02:45:23\r\nLes deux alpinistes ont quitt\u00e9..\r\n\r\n00:02:46:04  00:02:48:00\r\n   ..la cabane du Grand-Mountet.\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:51:23\r\n Ensuite le d\u00f4me, puis l'\u00e9paule\r\n    nord du Zinal Rothorn..\r\n\r\n00:02:52:04  00:02:59:18\r\n..et le col de Moming: ils ont chut\u00e9\r\n      \u00e0 environ 3'800 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:04:05\r\nPour l'heure les causes de l'accident\r\n     n'ont pas pu \u00eatre \u00e9tablies.\r\n\r\n00:03:04:10  00:03:08:05\r\n     Les victimes ne portaient\r\n       pas de localisateur.\r\n\r\n00:03:09:03  00:03:13:08\r\n La police vaudoise a d\u00e9mantel\u00e9\r\n      un r\u00e9seau de drogue.\r\n\r\n00:03:13:12  00:03:19:05\r\n  Les op\u00e9rations \u00e9taient en grande\r\npartie organis\u00e9es en terre vaudoise.\r\n\r\n00:03:20:14  00:03:25:04\r\nC'est un jeune couple de St-Cergue\r\n   qui pilotait les op\u00e9rations.\r\n\r\n00:03:25:09  00:03:28:07\r\n       Ils approvisionnaient\r\n        des consommateurs..\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:31:19\r\n..en marijuana et autres stup\u00e9fiants.\r\n\r\n00:03:32:00  00:03:35:17\r\nAu village, la nouvelle n'\u00e9tonne pas.\r\n\r\n00:03:36:14  00:03:38:13\r\n   J'en ai pas entendu parler.\r\n\r\n00:03:38:19  00:03:42:18\r\n      C'est souvent cach\u00e9.\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:49:03\r\n -On coiffe des gens du village\r\n   tous les jours... Et non.\r\n\r\n00:03:49:09  00:03:51:08\r\n    -Ca peut arriver partout.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:55:01\r\n       Dans les campagnes,\r\n      ils sont plus cach\u00e9s.\r\n\r\n00:03:55:12  00:04:01:12\r\n  La marchandise \u00e9tait en partie\r\nfournie par des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n00:04:01:23  00:04:04:12\r\n    Des requ\u00e9rants d'asile..\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:07:21\r\n..h\u00e9berg\u00e9s dans le centre de Nyon..\r\n\r\n00:04:08:02  00:04:13:11\r\n  ..sont actifs dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:04:13:16  00:04:18:12\r\n  En particulier dans la vente\r\n       de coca\u00efne en rue.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:22:06\r\n L'enqu\u00eate a permis d'interpeller\r\n          76 personnes.\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:28:01\r\n        Des consommateurs,\r\n    mais aussi des trafiquants.\r\n\r\n00:04:28:11  00:04:32:02\r\n Il s'agit de plusieurs fili\u00e8res\r\n        interconnect\u00e9es.\r\n\r\n00:04:32:08  00:04:36:18\r\n Il s'agit d'un trafic r\u00e9gional,\r\n pas d'un r\u00e9seau international..\r\n\r\n00:04:36:23  00:04:42:21\r\n..qui importerait depuis les pays\r\n de l'Est ou l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n00:04:43:08  00:04:46:01\r\n       Les quantit\u00e9s saisies\r\n       ne sont pas \u00e9normes.\r\n\r\n00:04:46:06  00:04:52:12\r\n      Il y avait du cannabis\r\nmais aussi des drogues de synth\u00e8se.\r\n\r\n00:04:52:17  00:04:57:07\r\n    Les produits \u00e9taient stock\u00e9s\r\ndans des oeufs en plastique Kinder..\r\n\r\n00:04:57:12  00:05:00:09\r\n          ..et revendus\r\n   dans des raves de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:00:13  00:05:03:06\r\nLes produits saisis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n00:05:04:00  00:05:07:22\r\n   L'\u00e9conomie suisse ralentit,\r\n   les chiffres le confirment.\r\n\r\n00:05:08:03  00:05:12:00\r\nL'institut de recherche de l'Ecole\r\n polytechnique f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vise..\r\n\r\n00:05:12:06  00:05:15:08\r\n         ..la croissance\r\n  de l'an prochain \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:20:23\r\n     La consommation montre\r\nson plus fort recul depuis 9 ans.\r\n\r\n00:05:22:01  00:05:27:14\r\n  Pour cette librairie, la chute de\r\nl'euro signifie la cl\u00e9 sous la porte.\r\n\r\n00:05:27:20  00:05:32:10\r\n  Sur un march\u00e9 du livre tendu, \r\n la secousse n'a pu \u00eatre amortie.\r\n\r\n00:05:32:15  00:05:36:10\r\n        L'\u00e9motion est vive:\r\n    5 personnes sur le carreau.\r\n\r\n00:05:36:14  00:05:45:08\r\nPartout en Suisse, les consommateurs\r\n  ont boud\u00e9 les enseignes locales.\r\n\r\n00:05:45:12  00:05:52:17\r\n   Ici, 25 % de ventes en moins:\r\nen 30 ans, on n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n00:05:53:06  00:05:55:04\r\n         Dans la t\u00eate..\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:57:11\r\n   ..du consommateur suisse,..\r\n\r\n00:05:57:17  00:06:01:02\r\n     ..l'euro est \u00e0 parit\u00e9,\r\n   m\u00eame si ce n'est plus vrai.\r\n\r\n00:06:01:07  00:06:04:15\r\n      L'euro est \u00e0 1,22 fr,\r\n    les prix ont \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9s.\r\n\r\n00:06:04:21  00:06:08:05\r\n      Le diff\u00e9rentiel avec\r\n   l'Europe est aujourd'hui..\r\n\r\n00:06:08:10  00:06:15:20\r\n         ..de 5 \u00e0 15 %,\r\n    ce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:06:16:08  00:06:19:15\r\nMais dans la t\u00eate du consommateur,\r\n         le mal est fait.\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:24:15\r\nLes marges ont d\u00fb \u00eatre sacrifi\u00e9es.\r\n\r\n00:06:25:02  00:06:26:18\r\n     Les fabricants jouent..\r\n\r\n00:06:26:23  00:06:28:14\r\n      ..sur la prosp\u00e9rit\u00e9..\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:31:11\r\n         ..et le pouvoir\r\n      d'achat de la Suisse.\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:36:03\r\n       On l'a toujours subi,\r\nmais la situation est assez grave..\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:43:04\r\n   ..pour que nous boycottions\r\n     certains fournisseurs.\r\n\r\n00:06:43:16  00:06:50:11\r\n       Les pertes risquent\r\n   de se chiffrer en milliards.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:54:09\r\n      Ca va \u00eatre une ann\u00e9e\r\n        tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:06:54:14  00:06:57:02\r\nJe ne sais pas si 2012 sera mieux.\r\n\r\n00:06:57:08  00:06:59:01\r\n    On va faire un maximum..\r\n\r\n00:06:59:06  00:07:01:06\r\n   ..pour \u00e9viter de licencier.\r\n\r\n00:07:01:11  00:07:06:11\r\n Mais il y aura plus de ch\u00f4mage\r\n  dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:11\r\n   Climat morose dans un secteur\r\n     \u00e9conomique qui emploie..\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:12:14\r\n    ..plus d'un Suisse sur 10.\r\n\r\n00:07:13:11  00:07:16:20\r\n      La dette de la Gr\u00e8ce\r\n   tire l'Europe vers le bas.\r\n\r\n00:07:17:01  00:07:21:10\r\nBeaucoup de banques europ\u00e9ennes \r\ncraignent le d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n00:07:21:15  00:07:26:14\r\nLe Premier ministre, G.Papandr\u00e9ou\r\npromet de tenir ses engagements.\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:31:21\r\n    G.Papandr\u00e9ou, dont le pays\r\n    croule sous les dettes,..\r\n\r\n00:07:32:02  00:07:36:20\r\n ..s'est montr\u00e9 optimiste devant la\r\nF\u00e9d\u00e9ration des industriels allemands.\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:38:16\r\n       Oui c'est possible.\r\n\r\n00:07:38:21  00:07:40:08\r\n     La Gr\u00e8ce et l'Europe..\r\n\r\n00:07:40:13  00:07:41:23\r\n       ..peuvent le faire.\r\n\r\n00:07:42:04  00:07:46:11\r\n\u00c0 travers une coop\u00e9ration globale,\r\n   nous pourrons transformer..\r\n\r\n00:07:46:17  00:07:50:09\r\n          ..cette crise\r\nen une opportunit\u00e9 de changement.\r\n\r\n00:07:51:08  00:07:54:13\r\n          Angela Merkel\r\n   a ensuite voulu convaincre..\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:57:21\r\n       ..le peuple allemand\r\n      que sauver la Gr\u00e8ce,..\r\n\r\n00:07:58:02  00:08:03:01\r\n   ..est important pour la sant\u00e9\r\n          de l'Allemagne.\r\n\r\n00:08:03:14  00:08:06:11\r\n     J'exprime mon respect..\r\n\r\n00:08:06:15  00:08:08:19\r\n      ..pour les efforts..\r\n\r\n00:08:09:01  00:08:15:00\r\nconsentis par la Gr\u00e8ce \u00e0 mettre en\r\noeuvre des r\u00e9formes structurelles.\r\n\r\n00:08:16:22  00:08:20:21\r\n    Des r\u00e9formes qui \u00e9tranglent\r\n  aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 grecque.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:12\r\n        Ce soir \u00e0 Ath\u00e8nes,\r\n le Parlement devrait approuver..\r\n\r\n00:08:24:17  00:08:29:11\r\n ..une nouvelle taxe immobili\u00e8re,\r\ntr\u00e8s impopulaire, mais condition..\r\n\r\n00:08:29:15  00:08:33:15\r\n  ..d'une nouvelle tranche d'aide\r\n    financi\u00e8re de la zone euro.\r\n\r\n00:08:34:03  00:08:35:17\r\n    Je suis tr\u00e8s optimiste..\r\n\r\n00:08:35:22  00:08:37:18\r\n   ..sur le soutien allemand.\r\n\r\n00:08:37:23  00:08:41:00\r\n Surtout apr\u00e8s les commentaires\r\n        de Mme Merkel..\r\n\r\n00:08:41:05  00:08:43:15\r\n       ..sur le d\u00e9blocage\r\n   de la 6\u00e8me tranche d'aide.\r\n\r\n00:08:44:02  00:08:46:16\r\n    Jusqu'ici source de blocage\r\n        \u00e0 l'\u00e9largissement..\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:50:11\r\n   ..du fonds d'aide europ\u00e9en, \r\n   l'Allemagne pourrait voter..\r\n\r\n00:08:50:16  00:08:52:18\r\n  ..en faveur de ce renflouement.\r\n\r\n00:08:52:23  00:08:57:01\r\n        Et m\u00eame convaincre\r\n ses partenaires de faire de m\u00eame.\r\n\r\n00:08:57:22  00:09:01:19\r\n     Les promesses grecques\r\nsont d'autant plus incertaines..\r\n\r\n00:09:02:00  00:09:04:17\r\n      ..que leurs finances\r\n       sont un d\u00e9sastre.\r\n\r\n00:09:04:22  00:09:08:05\r\n     Le montant de la dette\r\n     atteint 147 % du PIB.\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:19:11\r\nEn comparaison, la dette allemande\r\n    est 3 fois moins \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:09:25:23  00:09:28:14\r\n    Antoine Heulard, bonsoir.\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:41:21\r\nEst-ce que les Allemands sont pr\u00eats\r\n     \u00e0 payer pour les Grecs ?\r\n\r\n00:09:42:02  00:09:48:16\r\n               Non.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:53:11\r\n  Les Allemands ont l'impression\r\n d'avoir fait beaucoup d'efforts.\r\n\r\n00:09:53:16  00:10:05:07\r\n  Les salaires n'ont pas augment\u00e9\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n00:10:05:11  00:10:09:16\r\n Quand on dit aux Allemands qu'ils \r\ndoivent encore se serrer la ceinture\r\n\r\n00:10:09:21  00:10:12:08\r\n       pour aider les Grecs,\r\n         \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n00:10:12:12  00:10:15:02\r\nCe n'est pas seulement l'homme de la\r\n                rue,\r\n\r\n00:10:15:07  00:10:19:02\r\n mais aussi une partie de l'\u00e9lite.\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:25:15\r\n Angela Merkel a mis de l'eau dans\r\n             son vin.\r\n\r\n00:10:25:20  00:10:29:04\r\n Les Allemands sont des Europ\u00e9ens\r\n           convaincus.\r\n\r\n00:10:29:11  00:10:37:08\r\nLa riche Eglise de Gr\u00e8ce \u00e9chappe\r\n     \u00e0 l'effort collectif.\r\n\r\n00:10:38:06  00:10:41:02\r\n       Dans cette paroisse \r\n      du centre d'Ath\u00e8nes,..\r\n\r\n00:10:41:08  00:10:44:14\r\n    ..il y a de moins en moins\r\n       de Grecs \u00e0 la messe.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:48:13\r\n   En effet, d\u00e8s cette semaine,\r\n         tout le monde,..\r\n\r\n00:10:48:18  00:10:53:16\r\n   ..sauf l'Eglise, devra payer\r\n  une nouvelle taxe immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:10:54:05  00:10:56:06\r\n    L'Eglise devrait payer..\r\n\r\n00:10:56:11  00:10:57:23\r\n     ..comme tout le monde.\r\n\r\n00:10:58:04  00:11:02:00\r\n     Et les popes \u00eatre pay\u00e9s\r\n  par l'Eglise, non par l'Etat.\r\n\r\n00:11:02:05  00:11:09:02\r\n-L'Eglise a une immense fortune et \r\nnous, on nous coupe nos retraites !\r\n\r\n00:11:09:12  00:11:13:23\r\n L'Eglise de Gr\u00e8ce est le deuxi\u00e8me\r\n   propri\u00e9taire foncier du pays.\r\n\r\n00:11:14:04  00:11:23:03\r\n      Elle poss\u00e8de parkings,\r\n       plages, restaurants.\r\n\r\n00:11:23:14  00:11:25:21\r\nL'Eglise co\u00fbte 360 mios d'euros..\r\n\r\n00:11:26:02  00:11:27:14\r\n       ..\u00e0 l'Etat par an.\r\n\r\n00:11:27:20  00:11:33:18\r\n  Elle ne doit pas \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e\r\nsur ses transactions commerciales.\r\n\r\n00:11:34:06  00:11:37:11\r\nMais l'Eglise estime que son oeuvre..\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:39:19\r\n   ..philanthropique justifie..\r\n\r\n00:11:40:00  00:11:46:00\r\n    ..les exemptions d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:49:14\r\n   Les Grecs s'appauvrissent.\r\n\r\n00:11:49:19  00:11:52:07\r\n Ils perdent emploi, logement...\r\n\r\n00:11:52:12  00:11:55:18\r\nNous assurons le service social.\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:59:15\r\n    Nous g\u00e9rons 750 hospices\r\n        et orphelinats..\r\n\r\n00:11:59:21  00:12:07:18\r\n..et distribuons des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:12:09:01  00:12:17:13\r\n   De plus en plus de Grecs sont\r\n  pour la s\u00e9paration Eglise-Etat.\r\n\r\n00:12:19:05  00:12:24:05\r\nL'euro ne passe plus sous la barre \r\nde 1 franc 20, depuis la d\u00e9cision..\r\n\r\n00:12:24:10  00:12:28:03\r\n ..de la Banque nationale (BNS)\r\n   de fixer un taux plancher.\r\n\r\n00:12:28:08  00:12:37:07\r\nC'est un rapport de force constant\r\n  pour la BNS face aux march\u00e9s.\r\n\r\n00:12:38:08  00:12:41:18\r\n  Ces traders vivent au quotidien\r\n           la d\u00e9cision..\r\n\r\n00:12:42:00  00:12:46:01\r\n  ..de la Banque nationale (BNS)\r\n    de fixer un taux plancher.\r\n\r\n00:12:46:06  00:12:53:11\r\nMais la BNS est-elle assez solide ?\r\n\r\n00:12:53:23  00:12:55:07\r\n        Pour l'instant,..\r\n\r\n00:12:55:11  00:12:57:01\r\n     ..ils ont eu du succ\u00e8s.\r\n\r\n00:12:57:07  00:12:58:15\r\n      Mais jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n00:12:59:02  00:13:02:21\r\n      Depuis le 6 septembre,\r\n la BNS ach\u00e8te beaucoup d'euros..\r\n\r\n00:13:03:02  00:13:05:13\r\n..pour \u00e9viter une hausse du franc.\r\n\r\n00:13:06:01  00:13:08:14\r\nDepuis que la BNS a fix\u00e9 le seuil,..\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:16:13\r\n..l'euro est au-dessous de 1,20 fr.\r\n\r\n00:13:17:02  00:13:24:07\r\n  Mais sur les \u00e9crans, difficile de\r\nd\u00e9celer les achats d'euros de la BNS.\r\n\r\n00:13:25:07  00:13:28:09\r\nA chaque fois qu'on a voulu voir..\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:33:06\r\n..si la BNS \u00e9tait toujours l\u00e0,..\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:09\r\n..le march\u00e9 s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 1,20 fr.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:42:09\r\n   La BNS emp\u00eache donc au march\u00e9\r\n de parier sur la hausse du franc.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:48:00\r\nLe risque serait que les op\u00e9rateurs\r\n ach\u00e8tent massivement des francs.\r\n\r\n00:13:48:06  00:13:54:03\r\n En 1992, G.Soros avait fait plier\r\n      la Banque d'Angleterre.\r\n\r\n00:13:54:08  00:14:00:15\r\n        Une telle situation\r\n   pourrait-elle se reproduire ?\r\n\r\n00:14:01:02  00:14:03:10\r\nAl'\u00e9poque, le march\u00e9 \u00e9tait fort..\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:05:17\r\n ..et les gouvernements faibles.\r\n\r\n00:14:05:23  00:14:11:12\r\n    Aujourd'hui, la situation\r\n         s'est invers\u00e9e.\r\n\r\n00:14:12:00  00:14:13:09\r\n        Le march\u00e9 a peur.\r\n\r\n00:14:13:14  00:14:15:14\r\n  Si les sp\u00e9culateurs tentent..\r\n\r\n00:14:15:20  00:14:18:12\r\n   ..d'aller contre la BNS,..\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:19:23\r\n        ..\u00e7a ferait mal.\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:24:10\r\n  La banque pourra-t-elle tenir ?\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:28:07\r\n        La BNS a besoin\r\n     que le monde se calme.\r\n\r\n00:14:28:12  00:14:32:08\r\n Tout d\u00e9pendra de la zone euro.\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:36:07\r\n   Il faudra attendre que la BNS\r\n      publie ses r\u00e9sultats..\r\n\r\n00:14:36:12  00:14:40:08\r\n    ..pour conna\u00eetre l'ampleur\r\n       des achats en euros.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:46:00\r\n   La ministre des finances et de\r\nl'\u00e9conomie du Tessin, Laura Sadis,..\r\n\r\n00:14:46:05  00:14:51:01\r\n..a d\u00e9clar\u00e9 que Fulvio Pelli lui a \r\ndemand\u00e9 de cacher des informations.\r\n\r\n00:14:51:07  00:14:55:14\r\n  Ca se passe dans l'affaire de\r\nla Banque cantonale tessinoise,..\r\n\r\n00:14:55:19  00:14:59:20\r\n..dont le Conseil d'administration\r\n     est pr\u00e9sid\u00e9 par F.Pelli.\r\n\r\n00:15:00:02  00:15:04:22\r\nIl est mis en cause dans le renvoi\r\n du directeur de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:15:05:19  00:15:10:09\r\nD.Burkhalter demande aux h\u00f4pitaux\r\n  de crypter les diagnostics..\r\n\r\n00:15:10:13  00:15:15:10\r\n..transmis aux caisses maladies.\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:19:07\r\nLe conflit avait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la mi-ao\u00fbt.\r\n\r\n00:15:19:11  00:15:22:21\r\n     Les m\u00e9decins et h\u00f4pitaux \r\n     ne voulaient pas livrer..\r\n\r\n00:15:23:02  00:15:26:20\r\n   ..l'entier du dossier m\u00e9dical\r\n     des patients aux caisses.\r\n\r\n00:15:27:02  00:15:30:11\r\n     Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  pas question de tergiverser:..\r\n\r\n00:15:30:16  00:15:35:05\r\n   ..en jeu l'entr\u00e9e en vigueur\r\ndu nouveau financement hospitalier.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:39:16\r\n      D.Burkhalter confirme\r\nque les h\u00f4pitaux devront envoyer..\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:45:12\r\n..tous les diagnostics aux caisses,\r\n     mais avec des conditions.\r\n\r\n00:15:45:18  00:15:49:03\r\n     La facture ne mentionne \r\n     que le nom du patient,..\r\n\r\n00:15:49:08  00:15:51:19\r\n     ..la dur\u00e9e du traitement\r\n           et son co\u00fbt.\r\n\r\n00:15:52:00  00:15:57:13\r\n\u00c0 l'avenir, on trouvera les d\u00e9tails,\r\n      mais sous forme crypt\u00e9e.\r\n\r\n00:15:57:18  00:16:02:04\r\n     A quelques nuances pr\u00e8s,\r\nm\u00e9decins et patients sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:04:12\r\n  Le fait que \u00e7a soit crypt\u00e9..\r\n\r\n00:16:04:17  00:16:06:18\r\n   ..et que seul le m\u00e9decin..\r\n\r\n00:16:06:23  00:16:13:21\r\n  ..puisse d\u00e9crypter le contenu\r\n   assure la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n00:16:14:08  00:16:15:22\r\n      On a quelque chose..\r\n\r\n00:16:16:03  00:16:17:18\r\n      ..qui tient compte..\r\n\r\n00:16:17:23  00:16:20:01\r\n ..de la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:16:20:06  00:16:21:20\r\n    D.Burkhalter l'a compris.\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:24:06\r\n  On peut discuter des d\u00e9tails.\r\n\r\n00:16:24:11  00:16:29:00\r\n     Mais le projet assure \r\n    le contr\u00f4le des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:34:03\r\nMais pour les h\u00f4pitaux, le syst\u00e8me\r\n   est trop compliqu\u00e9 et cher.\r\n\r\n00:16:34:13  00:16:36:13\r\n  C'est plus de 1'500'000 cas..\r\n\r\n00:16:36:18  00:16:39:07\r\n..qu'il faudra crypter chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:16:39:11  00:16:43:17\r\n  L'argent serait mieux utilis\u00e9\r\n dans le traitement du patient..\r\n\r\n00:16:43:22  00:16:50:11\r\n   ..que dans la mise en place\r\n   de mesures administratives.\r\n\r\n00:16:51:00  00:16:53:11\r\n           Reste \u00e0 voir\r\n     ce que D.Burkhalter fera.\r\n\r\n00:16:53:17  00:16:59:12\r\nIl soumettra prochainement son projet\r\n         au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:17:00:14  00:17:02:18\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:07:04\r\n..le proc\u00e8s du m\u00e9decin de Michael\r\n   Jackson vient de commencer.\r\n\r\n00:17:07:14  00:17:11:01\r\nEt faut-il censurer d\u00e9finitivement\r\n  l'appellation \"Mademoiselle\" ?\r\n\r\n00:17:11:06  00:17:14:12\r\n     Les f\u00e9ministes y voient\r\n    une forme de s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n00:17:15:11  00:17:19:09\r\n  La comm\u00e9moration de la tuerie\r\n     de Zoug, il y a 10 ans.\r\n\r\n00:17:19:13  00:17:23:11\r\n Un homme avait tu\u00e9 14 personnes\r\n   avant de se donner la mort.\r\n\r\n00:17:23:15  00:17:26:09\r\n    A midi, le Grand Conseil\r\n    \u00e9tait ouvert au public.\r\n\r\n00:17:26:13  00:17:30:11\r\nCe soir, un concert en hommage aux\r\nvictimes sera donn\u00e9 en pr\u00e9sence..\r\n\r\n00:17:30:15  00:17:33:04\r\n    ..de la pr\u00e9sidente de la \r\n   Conf\u00e9d\u00e9ration, M.Calmy-Rey.\r\n\r\n00:17:34:07  00:17:40:05\r\n  Ce drame a amen\u00e9 \u00e0 renforcer\r\n la s\u00e9curit\u00e9 des lieux publics.\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:48:10\r\nLe 27 septembre 2001, Zoug a connu\r\nla pire trag\u00e9die de son histoire.\r\n\r\n00:17:48:14  00:17:52:20\r\n   M.Michel \u00e9tait dans la salle\r\n quand le tireur a ouvert le feu.\r\n\r\n00:17:53:02  00:17:55:18\r\n         Le temps a pass\u00e9\r\n       mais n'a rien effac\u00e9.\r\n\r\n00:17:56:05  00:17:58:14\r\n Il reste une incompr\u00e9hension..\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:05:09\r\n ..face \u00e0 cet attentat absurde.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:10:08\r\nQuatorze personnes perdent la vie,\r\n      quinze sont bless\u00e9es.\r\n\r\n00:18:10:12  00:18:13:21\r\n        F.Leibacher a tir\u00e9 \r\n       90 balles en rafale..\r\n\r\n00:18:14:03  00:18:18:01\r\n      ..avant de se suicider.\r\n\r\n00:18:18:07  00:18:22:23\r\n    F\u00e2ch\u00e9 contre les autorit\u00e9s,\r\n       il a voulu se venger.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:28:07\r\nDans la salle, il n'y a qu'une porte,\r\n 80 personnes sont prises au pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:18:28:11  00:18:33:21\r\n         T.Jorio a \u00e9chapp\u00e9\r\n     aux balles du tireur fou.\r\n\r\n00:18:34:20  00:18:38:06\r\n     Je me suis jet\u00e9 au sol.\r\n\r\n00:18:38:11  00:18:42:09\r\n On a entendu les coups de feu.\r\n\r\n00:18:42:13  00:18:47:22\r\n   Le tireur hurlait sa haine.\r\n\r\n00:18:48:09  00:18:52:14\r\n Cette photo de quelques rescap\u00e9s\r\n     a fait le tour du monde.\r\n\r\n00:18:52:20  00:18:55:15\r\nK.Betschart y figure tout \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:18:55:21  00:19:01:16\r\n    Il est toujours aussi \u00e9mu \r\n   en la regardant aujourd'hui.\r\n\r\n00:19:02:04  00:19:06:04\r\n      Je revois la douleur \r\n     de mon coll\u00e8gue Moritz.\r\n\r\n00:19:06:09  00:19:12:02\r\n   Il \u00e9tait bless\u00e9 \u00e0 la main.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:15:22\r\n        J'\u00e9tais choqu\u00e9,\r\n   je criais qu'il saignait..\r\n\r\n00:19:16:04  00:19:21:22\r\n..et qu'il fallait venir l'aider.\r\n\r\n00:19:22:03  00:19:24:14\r\nJe suis heureux que le meurtrier..\r\n\r\n00:19:24:20  00:19:26:16\r\n     ..ne soit plus en vie.\r\n\r\n00:19:26:21  00:19:31:14\r\n  Je ne peux pas lui pardonner,\r\n      je ne pourrai jamais.\r\n\r\n00:19:32:03  00:19:39:00\r\nDevant le b\u00e2timent, un m\u00e9morial a \u00e9t\u00e9\r\n  \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des victimes.\r\n\r\n00:19:39:05  00:19:41:15\r\n    La plupart des survivants..\r\n\r\n00:19:41:20  00:19:46:00\r\n          ..ont maintenu\r\n   leur engagement en politique.\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:48:22\r\n     Je me sens en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:19:49:03  00:19:56:08\r\n    Mais quelque part en moi,\r\nil y a un endroit plus vuln\u00e9rable.\r\n\r\n00:19:56:12  00:20:02:23\r\nJe le ressens quand je suis face\r\n       \u00e0 une injustice,..\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:09:03\r\n     ..face \u00e0 une agression\r\n      verbale ou physique.\r\n\r\n00:20:09:08  00:20:14:01\r\n  Je supporte mal les menaces.\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:19:19\r\nApr\u00e8s l'attentat, une nouvelle sortie\r\n  a \u00e9t\u00e9 construite depuis la salle.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:24:15\r\n Les autorit\u00e9s ont voulu continuer\r\n   \u00e0 se r\u00e9unir dans cette salle.\r\n\r\n00:20:24:21  00:20:29:04\r\n    Comme un pari sur l'avenir.\r\n\r\n00:20:30:13  00:20:34:11\r\n Le feuilleton juridique entre \r\n le FC Sion et l'UEFA continue.\r\n\r\n00:20:34:17  00:20:38:18\r\n Ils \u00e9taient aujourd'hui convoqu\u00e9s\r\ndevant le tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n00:20:39:00  00:20:42:13\r\n    Le verdict n'interviendra\r\n     pas avant une semaine.\r\n\r\n00:20:43:10  00:20:46:18\r\n C.Murray, m\u00e9decin de M.Jackson,\r\n         est poursuivi..\r\n\r\n00:20:47:00  00:20:48:21\r\n  ..pour homicide involontaire.\r\n\r\n00:20:49:02  00:20:53:01\r\n  Son proc\u00e8s vient de s'ouvrir.\r\n\r\n00:20:53:21  00:20:56:23\r\n       Le Dr Murray risque \r\n      quatre ans de prison..\r\n\r\n00:20:57:04  00:20:59:05\r\n   ..pour homicide involontaire.\r\n\r\n00:20:59:10  00:21:02:23\r\n      Il plaide non-coupable.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:07:02\r\n     Les preuves montreront\r\n que la confiance que vouait,..\r\n\r\n00:21:07:07  00:21:12:10\r\n..\u00e0 tort, M.Jackson \u00e0 son m\u00e9decin\r\n       lui a co\u00fbt\u00e9 la vie.\r\n\r\n00:21:12:14  00:21:22:04\r\n   Le m\u00e9decin l\u00e9giste a conclu\r\nque cette mort \u00e9tait un homicide.\r\n\r\n00:21:22:09  00:21:26:13\r\n     Et que la cause \u00e9tait \r\n    une intoxication aigu\u00eb..\r\n\r\n00:21:26:18  00:21:35:19\r\n..due \u00e0 l'ingestion de Propofol.\r\n\r\n00:21:36:00  00:21:44:05\r\n  Conrad Murray a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligent\r\n      \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n00:21:44:10  00:21:51:15\r\n         Cela a conduit\r\n     \u00e0 la mort de M.Jackson.\r\n\r\n00:21:52:03  00:21:56:08\r\n    Le sort de C.Murray repose\r\n entre les mains de douze jur\u00e9s,..\r\n\r\n00:21:56:12  00:21:59:03\r\n    ..dont la moiti\u00e9 \u00e9tait fan\r\n          de M.Jackson.\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:02:19\r\n      Dehors, les d\u00e9fenseurs\r\n   du docteur \u00e9taient nombreux.\r\n\r\n00:22:03:00  00:22:06:02\r\n       Tout le clan Jackson\r\n      a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:22:06:07  00:22:10:04\r\n      Ce proc\u00e8s devrait durer\r\n      entre 4 et 6 semaines.\r\n\r\n00:22:10:10  00:22:16:15\r\n   Il sera retransmis en direct\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:22:02\r\nLe cri d'alarme pour les victimes\r\n de la pollution de Lubumbashi.\r\n\r\n00:22:22:07  00:22:26:21\r\nDes aliments pollu\u00e9s, des enfants\r\nnaissant avec des malformations.\r\n\r\n00:22:27:02  00:22:34:11\r\n       C'est le reportage.\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:41:00\r\n...\r\n\r\n00:22:41:06  00:22:45:14\r\n  Dans ce quartier de Lubumbashi,\r\n  la population est empoisonn\u00e9e..\r\n\r\n00:22:45:19  00:22:50:11\r\n..par sa propre production agricole.\r\n\r\n00:22:50:15  00:22:54:23\r\n  De l'acide sulfurique provenant\r\n   d'un gisement minier proche..\r\n\r\n00:22:55:04  00:22:58:18\r\n     ..contamine les aliments.\r\n\r\n00:22:58:23  00:23:02:08\r\n  On a m\u00eame propos\u00e9 2'000 dollars\r\n           d'indemnit\u00e9..\r\n\r\n00:23:02:12  00:23:09:15\r\n     ..\u00e0 ce p\u00e8re de famille pour\r\nabandonner sa maison et ses cultures.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:13:11\r\n  Voil\u00e0 des papayes infect\u00e9es..\r\n\r\n00:23:13:16  00:23:17:14\r\n  ..par les produits chimiques.\r\n\r\n00:23:17:19  00:23:21:04\r\n  On ne peut pas les consommer.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:09\r\n Beaucoup d'enfants sont morts.\r\n\r\n00:23:24:14  00:23:29:22\r\nPeut-\u00eatre quatre ou cinq par mois.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:35:21\r\n      Il y a des cas mortels\r\net des malformations cong\u00e9nitales..\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:40:15\r\n   ..de plus en plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n00:23:40:21  00:23:45:07\r\n  Capitale du Katanga, Lubumbashi\r\n   a des sous-sols tr\u00e8s riches.\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:54:16\r\n  Des multinationales asiatiques\r\n    viennent s'implanter ici.\r\n\r\n00:23:55:06  00:23:57:03\r\n     L'exploitation effr\u00e9n\u00e9e..\r\n\r\n00:23:57:08  00:23:58:22\r\n       ..du secteur minier..\r\n\r\n00:23:59:03  00:24:01:07\r\n    ..a un impact d\u00e9sastreux:..\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:05:11\r\n..pollution des nappes phr\u00e9atiques,\r\n      de l'air, des aliments.\r\n\r\n00:24:05:17  00:24:09:05\r\n   Cela entra\u00eene des pathologies\r\n           tr\u00e8s graves.\r\n\r\n00:24:09:16  00:24:15:11\r\n   Ce professeur de gyn\u00e9cologie\r\n    tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:24:15:16  00:24:23:03\r\n   Les m\u00e8res d'enfants malform\u00e9s\r\nhabitent \u00e0 proximit\u00e9 des gisements.\r\n\r\n00:24:23:15  00:24:24:20\r\n          Il y a plus..\r\n\r\n00:24:25:01  00:24:27:05\r\n   ..de 300 soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res.\r\n\r\n00:24:27:10  00:24:31:06\r\n  Elles exploitent les minerais\r\n      de fa\u00e7on anarchique.\r\n\r\n00:24:31:11  00:24:35:23\r\nOn observe beaucoup de malformations\r\n      graves, voire mortelles.\r\n\r\n00:24:36:04  00:24:39:19\r\n      D'autres provoquent\r\n une augmentation de cancers,..\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:48:18\r\n  ..de goitres, d'avortements,\r\n        de st\u00e9rilit\u00e9...\r\n\r\n00:24:49:06  00:24:56:09\r\nLa population surmonte ces probl\u00e8mes\r\n dans l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique locale.\r\n\r\n00:24:56:13  00:25:02:20\r\n        Des enfants meurent\r\n         chaque semaine..\r\n\r\n00:25:03:02  00:25:08:23\r\n        ..mais le pasteur\r\n      ne veut pas en parler.\r\n\r\n00:25:09:11  00:25:11:16\r\n   Seul le domaine spirituel..\r\n\r\n00:25:11:21  00:25:13:02\r\n        ..nous int\u00e9resse.\r\n\r\n00:25:13:07  00:25:20:19\r\n      On ne s'int\u00e9resse pas\r\n         \u00e0 la politique.\r\n\r\n00:25:21:00  00:25:24:09\r\n     Les enfants qui meurent,\r\n    \u00e7a ne vous int\u00e9resse pas ?\r\n\r\n00:25:24:13  00:25:25:20\r\n              Non.\r\n\r\n00:25:26:13  00:25:30:14\r\n   Des habitants veulent saisir\r\n  les instances internationales.\r\n\r\n00:25:30:19  00:25:33:06\r\n  Et d\u00e9noncer l'empoisonnement..\r\n\r\n00:25:33:11  00:25:36:19\r\n ..alors que les soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res\r\n          s'enrichissent.\r\n\r\n00:25:45:07  00:25:50:05\r\nEn France, plusieurs associations\r\nf\u00e9ministes lancent une campagne..\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:56:13\r\n..contre l'emploi du \"Mademoiselle\"\r\ndans les documents administratifs.\r\n\r\n00:25:56:18  00:26:01:05\r\n    En Suisse, depuis 1973, une\r\ncirculaire a banni l'usage du mot..\r\n\r\n00:26:01:10  00:26:06:16\r\n..dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:26:06:21  00:26:10:12\r\nIl n'emp\u00eache que cela reste tr\u00e8s\r\npr\u00e9sent dans le langage courant.\r\n\r\n00:26:11:08  00:26:14:23\r\n       Vous dites \"Madame\",\r\n  pas \"Mademoiselle\", pourquoi ?\r\n\r\n00:26:15:04  00:26:22:23\r\n    Beaucoup ne veulent plus\r\n  \u00eatre appel\u00e9es \"Mademoiselle\".\r\n\r\n00:26:23:04  00:26:26:12\r\n        -\"Mademoiselle\",\r\n  c'est pour les jeunes filles.\r\n\r\n00:26:26:17  00:26:34:11\r\nMais \u00e0 votre \u00e2ge on dit \"Madame\".\r\n\r\n00:26:34:16  00:26:37:13\r\n  \"Mademoiselle\" n'existe plus\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n00:26:37:18  00:26:40:04\r\n C'est \"Madame\", ou \"Monsieur\".\r\n\r\n00:26:40:09  00:26:45:06\r\n      Et c'est tant mieux !\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:47:06\r\n     Pourquoi \"Demoiselle\" ?\r\n\r\n00:26:47:11  00:26:49:22\r\n        C'est une dame !\r\n\r\n00:26:50:10  00:26:53:02\r\n        Supprimer le terme\r\n       de \"mademoiselle\",..\r\n\r\n00:26:53:07  00:26:56:14\r\n        ..c'est l'objectif\r\n    des f\u00e9ministes fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:26:56:19  00:27:02:18\r\n La case est encore trop pr\u00e9sente \r\n dans l'administration, en France.\r\n\r\n00:27:03:00  00:27:08:00\r\n  En Suisse, cette case a disparu\r\ndes documents f\u00e9d\u00e9raux depuis 1973.\r\n\r\n00:27:08:05  00:27:14:10\r\n La Suisse vient alors d'octroyer\r\n   le droit de vote aux femmes.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:17:23\r\n       Les cantons suivront,\r\n         des ann\u00e9es apr\u00e8s.\r\n\r\n00:27:18:04  00:27:24:17\r\n     Dans le langage courant,\r\n   la formule reste tr\u00e8s usit\u00e9e.\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:27:14\r\n     Cette question rel\u00e8ve..\r\n\r\n00:27:27:19  00:27:31:09\r\n    ..de la situation v\u00e9cue..\r\n\r\n00:27:31:13  00:27:33:06\r\n        ..par les femmes.\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:37:17\r\nElles passaient de \"Mademoiselle\"\r\n   \u00e0 \"Madame\" lors du mariage.\r\n\r\n00:27:37:22  00:27:42:07\r\n         On devrait dire\r\n    officiellement \"Madame\"..\r\n\r\n00:27:42:12  00:27:49:04\r\n..pour que les femmes n'aient pas\r\n  \u00e0 parler de leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:27:49:14  00:27:52:19\r\n       Contraire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9\r\n    hommes-femmes, selon elles.\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:55:23\r\n      Si l'on parle toujours\r\n       de \"demoiselles\",..\r\n\r\n00:27:56:04  00:28:00:17\r\n  ..les \"damoiseaux\" ont disparu\r\n      de notre vocabulaire.\r\n\r\n00:28:02:02  00:28:05:15\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:12:09\r\n    Les disparus du Weisshorn\r\n   ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n00:28:12:13  00:28:15:13\r\n       Les corps gisaient\r\n   au pied de l'ar\u00eate nord,..\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:21:15\r\n      ..ils auraient chut\u00e9\r\n      de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:28:24:21  00:28:32:02\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:32:08  00:28:40:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nM.De Piante, V.Fiore-Donno, A.Giddey,\r\n       E.Haile, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095676\r\nDate de transcription : 12-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:15) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les Disparus du Weisshorn ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie les recherches durait depuis 11 jours, les corps gisait au pied de l'arr\u00eate nord, ils auraient chut\u00e9 de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres la police vaudoise r\u00e9ussite, un coup de filet de grande ampleur 76 consommateurs et trafiquants de drogue, le plus jeune a 14 ans des stup\u00e9fiants saisis couple piloter une partie des op\u00e9rations plus Saint-Cergue l'\u00e9conomie suisse, ralenti encore davantage, selon les chiffres du jour, l'indicateur UBS, de la consommation longe Le KOF r\u00e9vise ses pr\u00e9visions \u00e0 la baisse la dette grecque tire l'Europe vers le bas, r\u00e9union cruciale \u00e0 Berlin le 1er ministre de Gr\u00e8ce promet qu'il tiendra ses promesses, nous lui seront en Direct la tuerie de Zubi 10 ans ont pass\u00e9, les survivants racontent le traumatisme qui demeure et puis on ne dit plus : Mademoiselle, m\u00eame pour une jeune c\u00e9libataire, les f\u00e9ministes en ont fait leur combat l'usage en Suisse, le mot a disparu de la quasi- totalit\u00e9 des documents officiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:31) [92%] : \r\nDisparus du Weisshorn ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie les recherches durait depuis 11 jours, on a vu hier dans ce journal, l'angoisse, mais la volont\u00e9 de poursuivre ses recherches jusqu'au dernier espoir reportage Rafa\u00ebl Poncioni Nadia Esposito Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:32 > 0:01:46) [96%] : \r\nC'est au pied de l'arr\u00eate nord du Weisshorn que les corps des 2 alpinistes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s aux environs de 17 heures apr\u00e8s 11 jours de recherches depuis ce matin, une importante colonne de secours des chiens et des h\u00e9licopt\u00e8res d'Air Zermatt de l'arm\u00e9e ont ratiss\u00e9 la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:02:16) [94%] : \r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o ont passablement chang\u00e9 ces ces derniers temps il y a eu des chutes de neige, les corps ont vraisemblablement \u00e9t\u00e9 recouverts de neige et donc aujourd'hui, on a pu les retrouver justement car cette neige a fondu, donc ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au bas d'une falaise, ils ont effectu\u00e9 environ une chute de 200 \u00e0 150 m\u00e8tres dans un dans la face Est c'est lors d'un survol en h\u00e9licopt\u00e8re qu'une qu'une veste en fait a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 et ensuite en se rapprochant, ils ont pu d\u00e9terminer que c'\u00e9tait les corps des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:40) [95%] : \r\nLes corps ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s \u00e0 Zermatt, les familles ont \u00e9t\u00e9 avis\u00e9s \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis d'o\u00f9 est originaire l'une des victimes, c'est la fin de cette attente angoissante et la confirmation du pire des sc\u00e9narios aujourd'hui on sait que l'accident s'est produit le vendredi de leur disparition, quelques heures apr\u00e8s leur d\u00e9part de la cabane du Grand Mountet, \u00e0 mi- chemin du bivouac, qu'il devait atteindre avant l'ascension finale du Weisshorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:03:00) [88%] : \r\nLes 2 alpinistes ont quitt\u00e9 la cabane du Grand Mountet, \u00e0 2800 m\u00e8tres ensuite il doit effectuer ce parcours pour aller jusqu'au d\u00f4me ensuite emprunter les p\u00f4les nord du d\u00eener Rothorn et le col de moments gais et ils ont chut\u00e9 environ \u00e0 3800 m\u00e8tres dans cette r\u00e9gion du col du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:07) [94%] : \r\nPour l'heure les causes exactes de l'accident n'ont pas pu \u00eatre \u00e9tablir les victimes ne portaient pas de localise Aalter en cas d'Avallon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:19) [92%] : \r\nLe canton de Vaud d\u00e9mant\u00e8le un r\u00e9seau de drogue de plusieurs dizaines de personnes, la plus jeune a 14 ans les op\u00e9rations \u00e9taient en partie organis\u00e9e depuis Saint-Cergue en terre vaudoise C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:36) [95%] : \r\nC'est \u00e0 Saint-Cergue depuis leur domicile, qu'un jeune couple \u00e2g\u00e9 de 20 ans pilotait les op\u00e9rations ils approvisionnaient des consommateurs de la r\u00e9gion de Nyon en marijuana et autres stup\u00e9fiants au village, la nouvelle n'\u00e9tonne pas vraiment, m\u00eame si personne n'a rien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:36 > 0:03:43) [90%] : \r\nMoi j'en ai pas du tout entendu parler, c'est vrai qu'apr\u00e8s ben dans des petites communes, c'est souvent lire un peu cach\u00e9 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:43 > 0:03:49) [93%] : \r\nOn coiffe des gens du village toute la journ\u00e9e, tous les jours et et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:03:55) [84%] : \r\nJe pense que \u00e7a peut arriver partout la pause, justement, \u00e7a arrive m\u00eame dans les campagnes, puis sont se cacher quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:01) [90%] : \r\nLa marchandise, elle \u00e9tait en partie fourni par des requ\u00e9rants d'asile h\u00e9berg\u00e9s \u00e0 Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:01 > 0:04:19) [93%] : \r\nL'aubaine de la vente \u00e0 la fois du cannabis et de la coca\u00efne, ah, nous avons notamment des requ\u00e9rants d'asile qui sont h\u00e9berg\u00e9s dans le centre de Nyon qui sont actifs en ville de Nyon et dans la r\u00e9gion, en particulier dans la vente de coca\u00efne en rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:28) [98%] : \r\nL'enqu\u00eate qui a dur\u00e9 7 mois a permis d'interpeller 76 personnes, en majorit\u00e9 des consommateurs de drogue mais aussi des trafiquants \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 57 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:43) [89%] : \r\nIl s'agit, pas dans le r\u00e9seau pilot\u00e9 par une seule personne, il s'agit de plusieurs fili\u00e8res interconnect\u00e9s, on est au niveau d'un trafic r\u00e9gional et pas d'en raison international qui importaient de la marchandise depuis les pays de l'Est ou depuis lors, l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:43 > 0:05:02) [93%] : \r\nLes quantit\u00e9s de drogue saisis ne sont pas \u00e9normes, il y avait des plants de marijuana, du cannabis, mais aussi des drogues de synth\u00e8se comme des buvards de LSD ou des pilules d'ecstasy, l'auteur de ce trafic, stocker les produits dans des oeufs en plastique leur surprise et les revendaient dans des raves parties de la r\u00e9gion, tous les produits saisis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:03 > 0:05:20) [90%] : \r\nL'\u00e9conomie suisse ralenti l'institut de recherche de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale Le KOF r\u00e9vise la croissance l'an prochain \u00e0 la baisse, 1 5 au lieu d'1 9 le climat de consommation sur tout est en berne, si l'on en croit l'indicateur UBS qui monte le plus fort recul depuis 9 ans, Didier Charton Axelrod rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:21 > 0:05:41) [92%] : \r\nLe coup de gr\u00e2ce pour cette librairie institution genevoise depuis plus de 200 ans la chute de l'Euro signifie la cl\u00e9 sous la porte sur un march\u00e9 du livre tr\u00e8s tendu, la secousse n'a pas pu \u00eatre amorti, ici, l'\u00e9motion est vive 5 personnes sur le carreau, pas de commentaire au royaume des mots, ce silence est lourde de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:44 > 0:05:52) [95%] : \r\nUn peu partout en Suisse cet \u00e9t\u00e9, les consommateurs ont boud\u00e9 les enseignes locales trop cher ici 25 pourcent de ventes en moins en 30 ans, on n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:53 > 0:06:16) [93%] : \r\nDans le la t\u00eate du consommateur suisse, l'Euro est \u00e0 parit\u00e9, m\u00eame si ce n'est plus vrai aujourd'hui, au moment o\u00f9 je vous parle Euro compte franc suisse \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1 22, les prix ont \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9s en Suisse, ce que nous avons fait beaucoup de commer\u00e7ants, ce qui veut dire que le diff\u00e9rentiel entre la Suisse et l'Europe, et aujourd'hui de l'ordre de 5 \u00e0 15 pourcent selon les produits, donc il est ce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:24) [94%] : \r\nMais dans la t\u00eate du consommateur, le mal est fait, les marges ont d\u00fb \u00eatre sacrifi\u00e9 pour adapter les prix, le bras de fer avec les fournisseurs ne fait d'ailleurs que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:24 > 0:06:43) [91%] : \r\nLes fabricants jouent sur la prosp\u00e9rit\u00e9 et le niveau de pouvoir d'achat de la Suisse, on a toujours su bien peu s'est toujours battu l\u00e0 contre mais maintenant, la seule, la situation est suffisamment grave pour que nous nous envisagions de boycotter certains fournisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:44 > 0:06:50) [96%] : \r\nLes pertes pour cette ann\u00e9e au niveau suisse risque de se chiffrer en milliards de quoi inqui\u00e9ter la majorit\u00e9 des commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:50 > 0:07:06) [96%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s difficile l'ann\u00e9e \u00e0 venir 2012, je ne sais pas si elle sera mieux, on va faire un maximum pour \u00e9viter de licencier, mais on sait que, d\u00e9j\u00e0, il risque d'y avoir un peu plus de ch\u00f4mage en fin de cette ann\u00e9e, notamment dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:11) [93%] : \r\nClimat morose, donc dans un secteur \u00e9conomique qui emploie plus d'un Suisse sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:13 > 0:07:26) [93%] : \r\nLe contexte \u00e9conomique plus large, c'est la dette vertigineuse de la Gr\u00e8ce, qui tire l'Europe vers le bas, beaucoup de banques europ\u00e9ennes ont de la dette grecque, elles craignent le d\u00e9faut de paiement le 1er ministre Papandr\u00e9ou est \u00e0 Berlin pour tenter de rassurer C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:27 > 0:07:36) [95%] : \r\nGeorges Papandr\u00e9ou, dont le pays est menac\u00e9 par un d\u00e9faut de paiement \u00e0 jouer la carte de l'optimisme ce matin devant la f\u00e9d\u00e9ration des industriels allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:36 > 0:07:50) [94%] : \r\nBien oui car oui, c'est possible, la Gr\u00e8ce peut le faire l'Europe peut le faire et \u00e0 travers une coop\u00e9ration globale, nous aurons tous la capacit\u00e9 de transformer cette crise en une opportunit\u00e9 de changement r\u00e9el est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:51 > 0:08:04) [93%] : \r\nUn peu plus tard, \u00e0 la tribune, la chanceli\u00e8re allemande tenait \u00e0 son tour un discours tr\u00e8s volontariste pour convaincre le peuple allemand que sauver la Gr\u00e8ce c'est aussi conserver la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'Allemagne et en instabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:04 > 0:08:14) [98%] : \r\nNous avons renforc\u00e9 le pacte de stabilit\u00e9 et je voudrais exprimer ici tout mon respect pour les efforts consentis par la Gr\u00e8ce \u00e0 mettre en oeuvre des r\u00e9formes structurelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:15 > 0:08:30) [94%] : \r\n\u00e7a des r\u00e9formes qui \u00e9trangle aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 grecque ce soir \u00e0 Ath\u00e8nes, le Parlement devrait approuver une nouvelle taxe immobili\u00e8re tr\u00e8s impopulaire mais conditions d'une nouvelle tranche d'aide financi\u00e8re de la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:32 > 0:08:41) [93%] : \r\nPour lui, je suis tr\u00e8s optimiste sur le soutien allemand, surtout apr\u00e8s les commentaires de la chanceli\u00e8re Merkel sur le d\u00e9blocage de la 6\u00e8me tranche de 8 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:42 > 0:08:55) [96%] : \r\nL'Allemagne, premi\u00e8re \u00e9conomie d'Europe et jusqu'ici, source de blocage \u00e0 l'\u00e9largissement du fonds d'aide europ\u00e9en pourrait voter jeudi en faveur de son renflouement et convaincre ainsi ses partenaires de la zone Euro \u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:57 > 0:09:30) [90%] : \r\nLes promesses des Grecs sont d'autant plus incertaine que leurs finances sont un d\u00e9sastre attest\u00e9e par les chiffres gard\u00e9s le gouffre de leur d\u00e9ficit, le montant de la dette grecque atteint 147 pourcent produit int\u00e9rieur brut, c'est un record europ\u00e9en \u00e0 titre de comparaison, la dette allemande et 3 fois moins \u00e9lev\u00e9, 44 pourcent, la Suisse est encore dans une autre ligue avec seulement 20 pourcent les Suisses fourmis, les Allemands fourmi les Allemands qui devront payer pour les cigales grecques Antoine la question candide est-ce que le contribuable allemand est pr\u00eat \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:32 > 0:10:24) [90%] : \r\nEh bien non, le contribuable allemand est tr\u00e8s en col\u00e8re, tout simplement parce qu'il a l'impression d'avoir fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour redresser son \u00e9conomie et les finances publiques, par exemple les salaires ici n'ont quasiment pas boug\u00e9 depuis 10 ans et puis les frais m\u00e9dicaux sont moins bien rembours\u00e9s dans certaines municipales m\u00eame, tenez-vous bien, on a baiss\u00e9 la temp\u00e9rature de l'eau de 3 degr\u00e9s pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies, chauffage, alors quand, apr\u00e8s \u00e7a, vous dites aux Allemands qu'ils vont devoir encore se saigner pour aider les Grecs, \u00e7a ne passe pas 86 pourcent des gens, il s'y refuse cat\u00e9goriquement et ce n'est pas seulement l'homme de la rue, une partie des \u00e9lites aussi pensent comme \u00e7a, Angela Merkel, d'ailleurs, m\u00eame si, depuis, on l'a entendu dans le sujet, elle a mis de l'eau dans son vin, fustig\u00e9 la quelques mois encore, ces Europ\u00e9ens du sud qui selon elle passerait trop de temps, en vacances, bref tout \u00e7a pour vous donner une id\u00e9e du climat qui r\u00e8gne ici, les Allemands, qui depuis la fin de la guerre sont des Europ\u00e9ens convaincus revendiquent aujourd'hui leur droit d'\u00eatre \u00e9go\u00efste, un droit qui leur para\u00eet tout \u00e0 fait l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:10:37) [92%] : \r\nAntoine merci l'\u00e9tat des finances grecques inqui\u00e8te et f\u00e2che d'autant plus qu'elle comporte des particularit\u00e9s surprenante ainsi la tr\u00e8s riche \u00c9glise de Gr\u00e8ce \u00e9chappent \u00e0 l'effort collectif Alexia Kefala s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:37 > 0:10:54) [90%] : \r\nDans cette paroisse du centre d'Ath\u00e8nes, de moins en moins de Grecs affluent le dimanche pour la messe, cette semaine, en particulier le statut privil\u00e9gi\u00e9 de l'\u00c9glise de Gr\u00e8ce est remise en question, et pour cause : une nouvelle taxe immobili\u00e8re est impos\u00e9 \u00e0 toute la population, sauf l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:54 > 0:11:02) [85%] : \r\nCar quoi j'aime bien et devraient payer des imp\u00f4ts comme tout le monde et les pourparlers devraient \u00eatre pay\u00e9s par l'\u00c9glise et non pas par l'\u00c9tat, comme c'est le cas, le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:03 > 0:11:09) [86%] : \r\nC'est mal, l'\u00e9glise est la plus grande fortune du pays, nous nous coupons encore nos retraites pourquoi pour donner \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:09 > 0:11:23) [90%] : \r\nL'\u00c9glise de Gr\u00e8ce et le 2\u00e8me propri\u00e9taire foncier du pays, rien qu'\u00e0 Ath\u00e8nes, des centaines de bien comme ce Parking cette plage, ce restaurant et nombre d'immeubles lui appartiennent, cette fortune ostentatoire, interroge la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:23 > 0:11:34) [85%] : \r\nIl n'a pas raflait inadmissible d'\u00e9glise co\u00fbte 360 millions d'euros \u00e0 l'\u00c9tat par an \u00e0 l'heure o\u00f9 les Grecs souffrent de l'aust\u00e9rit\u00e9, on ne peut pas accepter qu'elles soient \u00e9pargn\u00e9es, m\u00eame sur ces transactions commerciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:35 > 0:11:45) [89%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, l'\u00c9glise de Gr\u00e8ce consid\u00e8rent que son oeuvre philanthropique justifie l'exemption d'imp\u00f4t d'ailleurs tous les jours des milliers de paroisses distribue de la nourriture \u00e0 des \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:47 > 0:12:08) [90%] : \r\nErasmus, vous savez, les Grecs s'appauvrissent de mani\u00e8re flagrante depuis quelques mois, ils perdent tout leur emploi, leur famille, leur logement, c'est nous qui assurons le service social l\u00e0 o\u00f9 l'\u00c9tat ne peut pas le faire, ce qu'il faut assurer la gestion et la survie des 750 hospices, orphelinats et fondations, sans compter les m\u00e9dicaments que nous fournissons IATA pharmaco- toujours vraiment ha\u00efr ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:08 > 0:12:17) [90%] : \r\nOh, en attendant de plus en plus de Grecs sont pour une s\u00e9paration entre \u00c9glise et \u00c9tat, ce qui permettrait de calmer la col\u00e8re des Grecques plomb\u00e9e par la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:18 > 0:12:36) [94%] : \r\nL'Euro s'est \u00e9chang\u00e9 aujourd'hui \u00e0 1 francs 21 depuis la d\u00e9cision de la BNS de fixer un taux plancher, l'Euro ne passe plus sous la barre de 1 francs 20 c'est un rapport de force de chaque minute, la BNS face au march\u00e9, on va voir comment cette lutte se livre dans les salles de march\u00e9, c'est un document, il est sign\u00e9 Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:36 > 0:12:37) [99%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:13:04) [94%] : \r\nIls sont cambiste trader sur le march\u00e9 des changes, la d\u00e9cision de la Banque nationale suisse de fixer un taux plancher pour le franc, ils la vivent au quotidien, question face \u00e0 la puissance des march\u00e9s, la BNS a-t-elle les reins assez solides seul jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la BNS a eu du succ\u00e8s, mais il faudra voir si elle aura autant de succ\u00e8s \u00e0 l'avenir, depuis le 6 septembre la BNS ach\u00e8te massivement des euros pour \u00e9viter une hausse du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:04 > 0:13:12) [83%] : \r\nDans cette langue barre ici on voit, c'est le jour quand la BNS a lanc\u00e9 le de mettre un seuil de en 20 ans de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:13 > 0:13:17) [83%] : \r\nEt depuis l'\u00e9volution en tient au-dessus du niveau 1 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:13:24) [96%] : \r\nDans les studios de la banque Dukascopy, sp\u00e9cialiste du march\u00e9 des changes, il est pourtant difficile de d\u00e9celer les achats d'euros par la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:25 > 0:13:37) [90%] : \r\nOn voit simplement que chaque fois qu'on a tent\u00e9 d'arriver \u00e0 inventer de tester pour voir si la BNS est toujours l\u00e0 en support, on a vu que le march\u00e9 s'est arr\u00eat\u00e9 en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:14:11) [91%] : \r\nEn clair, la BNS emp\u00eachent le march\u00e9 de parier sur une hausse du franc, une manoeuvre risqu\u00e9e, les op\u00e9rateurs pourraient attaquer la Banque nationale en achetant massivement des francs il y a des pr\u00e9c\u00e9dents en 1992 le financier George Soros avait ainsi fait plier la Banque d'Angleterre, une telle situation pourrait-elle se reproduire aujourd'hui, pas si s\u00fbr ne que de se pose \u00e0 l'\u00e9poque, le march\u00e9 \u00e9tait fort et les gouvernements \u00e9taient faibles aujourd'hui quand vous regardez vos \u00e9crans, vous voyez que les march\u00e9s sont faibles et les gouvernements sont forts, la situation s'est totalement invers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:12 > 0:14:20) [91%] : \r\nLe march\u00e9, il a quand m\u00eame peur si elle ne sp\u00e9culateurs et on tente d'aller contre la BNS, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:39) [95%] : \r\nReste \u00e0 savoir si la BNS pourra tenir sur le long terme banni les responsables de la BNS ont besoin de chance, ils ont besoin que le monde se calme, si la zone Euro pose un risque syst\u00e9mique qui ne pourront pas tenir le cap, il faudra attendre la publication des r\u00e9sultats trimestriels de la BNS dans un mois pour conna\u00eetre l'ampleur de ses interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:41 > 0:15:15) [92%] : \r\nLa ministre des finances et de l'\u00e9conomie du Tessin, Laura Sadis, d\u00e9clare au parlement tessinois que Fulvio Pelli lui a demand\u00e9 de cacher des informations cach\u00e9 des informations \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, la d\u00e9claration a lieu de bonnes affaires, la banque nationale Banque cantonale tessinoise Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, par ailleurs pr\u00e9sident du conseil d'administration de la banque cantonale tessinoise est mis en cause dans l'affaire du renvoi du directeur de cet \u00e9tablissement Didier Burkhalter mettant un frein \u00e0 la curiosit\u00e9 des assureurs, le ministre de la Sant\u00e9 demande aux h\u00f4pitaux de crypter les diagnostics transmis aux caisses maladie Jean-Marc Heuberger David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:16 > 0:16:02) [94%] : \r\nLe conflit avait \u00e9clat\u00e9 au grand jour \u00e0 la mi- ao\u00fbt, pour les m\u00e9decins et h\u00f4pitaux pas question de livrer l'entier du dossier m\u00e9dical des patients aux caisses, ce serait la fin du secret m\u00e9dical, mais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas question de tergiverser en jeu tout simplement l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau financement hospitalier au 1er janvier 2012 comme annonc\u00e9 Didier Burkhalter a tranch\u00e9 dans un projet d'ordonnance que la TSR s'est procur\u00e9e, il confirme que les h\u00f4pitaux devront envoyer tous les diagnostics aux caisses, mais \u00e0 de strictes conditions aujourd'hui, la facture ne mentionne que le nom du patient, la dur\u00e9e du traitement et son co\u00fbt \u00e0 l'avenir un second volet devraient s'y ajouter les assureurs y trouveront tous les d\u00e9tails m\u00e9dicaux mais sous une forme crypt\u00e9e et anonyme, \u00e0 quelques nuances pr\u00e8s, m\u00e9decins et patients, sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:02 > 0:16:14) [90%] : \r\nLe fait que \u00e7a soit crypt\u00e9, comme c'est pr\u00e9vu dans l'ordonnance et que seul le m\u00e9decin conseil puisse d\u00e9crypter signifie que finalement les gens qui ont pas de raison de d'y avoir acc\u00e8s, n'y auront pas acc\u00e8s, et \u00e7a pour nous c'est l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:14 > 0:16:24) [91%] : \r\nL\u00e0 on a quelque chose qui tient compte, la protection des donn\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter a, je crois qu'il a compris le probl\u00e8me, il a essay\u00e9 de de lancer un projet dont on peut encore discuter dans les d\u00e9tails mais qui assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:26 > 0:16:29) [88%] : \r\nQuelque part, l'autonomie de contr\u00f4le des donn\u00e9es pour chaque patient pour chacun sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:29 > 0:16:34) [94%] : \r\nTout autre son de cloche dans les h\u00f4pitaux, syst\u00e8me trop compliqu\u00e9 et trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:34 > 0:16:50) [90%] : \r\nC'est plus de 1 1000000 500 1000 carats qu'il faudrait crypter je dirais par ann\u00e9e et nous consid\u00e9rons que l'argent qui est mis \u00e0 disposition par les contribuables par les assur\u00e9s et mieux utilis\u00e9 dans le traitement du patient plut\u00f4t que de la mise en place justement de mesures administratives extr\u00eamement sophistiqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:51 > 0:16:57) [97%] : \r\nReste \u00e0 voir ce que Didier Burkhalter fera de ces critiques, il soumettra prochainement son projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:39) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, le proc\u00e8s du m\u00e9decin de Michael Jackson, il vient de commencer il est poursuivi pour homicide involontaire et puis faut-il censurer l'appellation Mademoiselle les f\u00e9ministes y voit une forme de s\u00e9gr\u00e9gation tout d'abord, la comm\u00e9moration de la tuerie de il y a 10 ans, un homme isol\u00e9 tu\u00e9 14 personnes avant de se donner la mort sur le coup de midi, les cloches ont sonn\u00e9 la salle du Grand Conseil \u00e9tait ouverte au public ce soir un concert en hommage aux victimes et donn\u00e9 en pr\u00e9sence de Micheline Calmy-Rey ce drame avait chang\u00e9 beaucoup choses en Suisse, il avait amen\u00e9 \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des lieux publics, il a aussi marqu\u00e9 les survivants \u00e0 jamais, Madeleine Brott.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:41 > 0:17:55) [92%] : \r\nUn ciel bleu sans nuage, une belle journ\u00e9e d'Automne comme celle du 27 septembre 2001, ici, d'o\u00f9 qu'a connu la pire trag\u00e9die de son histoire, Matthias Michel \u00e9tait dans la salle quand le tireur a ouvert le feu, 10 ans plus tard, le temps a pass\u00e9, mais n'a rien effac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:55 > 0:18:05) [81%] : \r\nIl reste une incompr\u00e9hension totale envers cette face \u00e0 cet attentat si absurde ce qui qui m\u00e8ne \u00e0 qui m\u00e8ne \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:07 > 0:18:21) [94%] : \r\n14 personnes perdent la vie dans l'attentat et plus de 15 autres sont bless\u00e9es en moins de 3 minutes, Friedrich Leibacher attir\u00e9 90 balles en rafale dans la salle du Grand Conseil avant de se suicider f\u00e2ch\u00e9 contre les autorit\u00e9s, il a voulu se venger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:23 > 0:18:27) [97%] : \r\nLa salle est petite, il n'y a qu'une seule porte 80 personnes sont prises au pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:28 > 0:18:33) [97%] : \r\nLe chancelier cantonal Tino Jorio a \u00e9chapp\u00e9 de peu aux balles du tireur fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:18:47) [87%] : \r\nIl ne reste rien si on la r\u00e9action instinctive, c'est de se jeter au sol ensuite, on a entendu \u00e0 un coup de feu apr\u00e8s l'autre, que et la voix du tireur, plein de haine qui hurlaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:48 > 0:18:59) [87%] : \r\nCette photo de quelques rescap\u00e9s prise devant le b\u00e2timent, a fait le tour du monde Karl b\u00eate Charte y figure tout \u00e0 gauche aujourd'hui quand ils la regardent l'\u00e9motion lui sert \u00e0 nouveau le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:01 > 0:19:08) [75%] : \r\nStipe tire vite Cliff Thyssen je Mertz je revois la douleur de mon coll\u00e8gue Moritz terre tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:09 > 0:19:18) [92%] : \r\nPlus il \u00e9tait bless\u00e9 \u00e0 la main, il saignait souffrait beaucoup, moi j'\u00e9tais choqu\u00e9, je criais qu'il saignait et qu'il fallait venir l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:18 > 0:19:22) [77%] : \r\nC'\u00e9tait un peu plus t\u00f4t n'ont APS Mouhcine Cairo Von Bergen sont fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:22 > 0:19:31) [92%] : \r\nEt flot aujourd'hui, je suis simplement heureux que le meurtrier ne soit plus en vie, on m'a souvent demand\u00e9 si je pouvais lui pardonner, je ne peux pas et je ne pourrai jamais lui pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:33 > 0:19:44) [93%] : \r\n\u00e0 tous les cicatrices sont profondes mais discr\u00e8te devant le b\u00e2timent, un m\u00e9morial a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des victimes et comme Matthias Michel, la plupart des survivants ont maintenu leur engagement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:46 > 0:19:49) [82%] : \r\nMoi, personnellement, je n'ai pas de peur, je me tr\u00e8s sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:52 > 0:20:09) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, il y a, il y a quelque quelque part moi il y a une marque qu'il y a un endroit qui est peut-\u00eatre plus sensible m\u00eame plus arable je le ressens prouve des faits, des mots, insiste sur le ressent si des personnes de biens agressif, l'AFPA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:15 > 0:20:28) [98%] : \r\nApr\u00e8s l'attentat, une nouvelle sortie a \u00e9t\u00e9 construite pour pouvoir quitter la salle du Grand Conseil par cet escalier une aide psychologique importante car les autorit\u00e9s ont voulu continuer \u00e0 se r\u00e9unir dans la salle o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9e la trag\u00e9die comme un pari sur l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:30 > 0:20:41) [96%] : \r\nLe bras de fer entre le FC Sion et l'UEFA, les 2 parties \u00e9taient convoqu\u00e9s devant la cour civile du Tribunal cantonal Vaudois, l'audience a dur\u00e9 plus de 3 heures 30 le verdict n'interviendra pas avant une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:42 > 0:20:52) [98%] : \r\nLe m\u00e9decin de Michael Jackson, Conrad Murray est poursuivi pour homicide involontaire, le proc\u00e8s s'est ouvert il y a quelques instants devant la Cour sup\u00e9rieure de Los Angeles Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:52 > 0:20:59) [88%] : \r\nAlors ch\u00f4meur Express une quoi il risque jusqu'\u00e0 4 ans de prison, le Docteur Konrad Murray, poursuivi pour homicide involontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:59 > 0:21:13) [75%] : \r\nTerre plaide non ce n'est pas du tout une messe position et \u00e0 venir sur le de chaud Anaqua \u00e9voque et l'\u00e9preuve entreront que la confiance que vous \u00e0 tort : Michael Jackson : son m\u00e9decin lui ont co\u00fbt\u00e9 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:14 > 0:21:17) [76%] : \r\nLa messe presque face h\u00e9 bien rien de cette camaraderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:18 > 0:21:20) [94%] : \r\nGr\u00e2ce Michael Jackson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:21 > 0:21:21) [97%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:23 > 0:21:51) [87%] : \r\nLe m\u00e9decin l\u00e9giste a conclu que la mort de Michael Jackson \u00e9tait un homicide Michael Jackson au hasard en soigne et que la cause en \u00e9tait une intoxication aigu\u00eb due \u00e0 l'ingestion de propofol qu'est grand, oui, oui, et puis le bruit Konrad a agi avec une extr\u00eame n\u00e9gligence \u00e0 plusieurs reprises et c'est cela qui a conduit \u00e0 la mort de Michael Jackson, mais tumultueux Jackson esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:52 > 0:22:02) [97%] : \r\nLe sort du Docteur Konrad Murray est entre les mains d'un jury de 12 personnes, dont la moiti\u00e9 ont reconnu avoir \u00e9t\u00e9 fan de Michael Jackson \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les d\u00e9fenseurs du Docteur \u00e9taient nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:03 > 0:22:15) [98%] : \r\nTout le clan Jackson a fait le d\u00e9placement \u00e0 d\u00e9faut d'une tourn\u00e9e mondiale pour un Comeback qui n'a jamais eu lieu un proc\u00e8s qui devrait durer entre 4 et 6 semaines, retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:18 > 0:22:33) [91%] : \r\nLe cri d'alarme pour les victimes de la pollution \u00e0 Lubumbashi des aliments hautement pollu\u00e9 des enfants qui naissent avec des malformations, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Olivier col\u00e8re et Henri Montavon dans la s\u00e9rie enqu\u00eate d'ailleurs partenariat entre journalistes suisses et \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:40 > 0:22:43) [95%] : \r\nUn d\u00e9sastre \u00e9cologique frappe ce quartier populaire de Lubumbashi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:44 > 0:22:53) [92%] : \r\nL'agriculture assure la survie d'une population empoisonn\u00e9 par sa propre production agricole des aliments pollu\u00e9s par de l'acide sulfurique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:54 > 0:22:58) [90%] : \r\nPar un gisement minier tout proche retraites dont du cuivre et du cobalt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:58 > 0:23:06) [88%] : \r\nLa catastrophe est telle que ce p\u00e8re de famille, s'est vu proposer 2000 dollars d'indemnit\u00e9s pour abandonner sa maison ACQ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:06 > 0:23:29) [86%] : \r\nTurin c'est seule source de revenus voil\u00e0 de de papa, qui sont vraiment infect\u00e9s par des produits chimiques de chez moi, on ne sait pas, on ne sait pas m\u00eame et consommer beaucoup d'enfants sont morts, beaucoup d'enfants sont morts par mois, on peut avoir peut-\u00eatre quatre Moussa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:39) [93%] : \r\nLe quartier o\u00f9 vit une v\u00e9ritable h\u00e9catombe \u00e0 l'image de cet enfant hydroc\u00e9phalie il y a des cas mortels des malformations cong\u00e9nitales, de plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:39 > 0:23:53) [91%] : \r\nPlus fr\u00e9quente dans cette m\u00e9gapole africaine, capitale du Katanga Lubumbashi abrite les sous- sol minier parmi les plus riches au monde \u00e0 cette ancienne colonie belge attire d\u00e9sormais les convoitises de multinationales venus de Chine et d'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:54 > 0:24:08) [95%] : \r\nAu Katanga et l'exploitation effr\u00e9n\u00e9e du secteur minier un impact d\u00e9sastreux pour l'environnement, pollution des nappes phr\u00e9atiques de l'air et des aliments, entra\u00eenant l'apparition de pathologies extr\u00eamement grave pour les populations locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:09 > 0:24:21) [87%] : \r\nProfesseur de gyn\u00e9cologie \u00e0 Lubumbashi Gabriel Kapya a men\u00e9 des \u00e9tudes d'impact et tir\u00e9 la sonnette d'alarme \u00e0 toutes ses patientes ayant mis au monde des enfants malform\u00e9s habite \u00e0 proximit\u00e9 des gisements miniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:22 > 0:24:49) [87%] : \r\nLe secteur a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 il y a plus de 300 soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res beaucoup en provenance d'Asie qui exploitent de fa\u00e7on plus ou moins anarchiques, les minerais et on constate actuellement beaucoup de cas de malformations certaines ma forme sont sont mortels, elles sont graves et mortelles, d'autres m\u00eame si elles sont mineures, elles peuvent handicap\u00e9s de l'enfant, avis qui petits revenus augmentation de cancers de goitre d'avortements, des cas de st\u00e9rilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:49 > 0:24:57) [85%] : \r\nOn expos\u00e9s \u00e0 cette pollution insidieuse meurtri\u00e8re la population surmonte ses mal\u00e9diction dans la petite \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:02 > 0:25:06) [90%] : \r\nIci, chaque semaine, des enfants meurent, mais le sujet reste tabou, le Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:09 > 0:25:20) [77%] : \r\nNous sommes surtout dans dedans mais la spirituel autre chose, on ne s'int\u00e9resse pas du tout, on ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 la politique, on le s'int\u00e9resse pas un soit non en sept reste uniquement aux choses d'adieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:20 > 0:25:24) [78%] : \r\nAlors la pollution, des enfants qui m'\u00e0 vous int\u00e9ressait pas, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:26 > 0:25:30) [97%] : \r\nUne association d'habitants souhaitent maintenant saisir les instances internationales sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:30 > 0:25:43) [98%] : \r\nPour permettre le d\u00e9placement de 500 familles d\u00e9non\u00e7ant l'empoisonnement dont ils sont victimes alors que d'importantes soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res s'enrichissent et que la population continue \u00e0 vivre dans des conditions d\u00e9plorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:26:09) [89%] : \r\nJe vous lisait en titre, le mot mademoiselle provoque un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, les f\u00e9ministes l'attaque elle juge l'appellation d\u00e9su\u00e8te et discriminante il y a eu la Grande Mademoiselle, le titre a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par exemple par Gabrielle Chanel mais la d\u00e9signation est consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9actionnaire partout en courant d'opinion en Suisse, elle a m\u00eame disparu de la quasi- totalit\u00e9 des documents officiels Am\u00e9lie Boguet Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:09 > 0:26:12) [80%] : \r\nAlors vous me dites, madame pas Mademoiselle, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:14 > 0:26:23) [90%] : \r\nC'est dans les moeurs, apparemment bonjour madame, parce que beaucoup de gens ne veulent plus qu'on les appelle Mademoiselle alors voil\u00e0 pourquoi je vous appelle madame madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:23 > 0:26:26) [91%] : \r\nMademoiselle souvent, c'est pour les filles, les plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:27 > 0:26:34) [80%] : \r\nSi elle est un peu plus jeunes, l\u00e0 je peux dire Mademoiselle parce que je suis s\u00fbr qu'elle est encore de Moselle, mais \u00e0 votre \u00e2ge, vous dit bonjour, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:34 > 0:26:39) [79%] : \r\nLes Mademoiselle, \u00e7a n'existe plus je ces mouvements d'armes au mot sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:40 > 0:26:49) [70%] : \r\nMadame vous, c'est moi, d'armes, les demoiselles \u00e0 pr\u00e9sent Chanel juste Jean Veil disons pourquoi ne demoiselles qu'est ce qu'elle fait d'\u00eatre demoiselle, c'est une dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:49 > 0:27:18) [91%] : \r\nEnvoyer aux oubliettes le terme d\u00e9suet, de mademoiselle, c'est justement l'objectif des f\u00e9ministes fran\u00e7aises qui entrent en campagne aujourd'hui une case encore trop pr\u00e9sente, selon elle, sur de nombreux documents administratifs en France une case qui en Suisse a disparu des documents f\u00e9d\u00e9raux depuis 1973 la Suisse vient alors d'octroyer le droit de vote aux femmes, la chancellerie d\u00e9cide dans le m\u00eame temps, de bannir le terme de toute la correspondance f\u00e9d\u00e9rale suivront les cantons, bien des ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:19 > 0:27:25) [94%] : \r\nMais dans le langage courant, la formule reste toujours tr\u00e8s usit\u00e9 au grand dam des associations f\u00e9minines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:25 > 0:27:49) [88%] : \r\nC'est une question relativement importante parce qu'on fait \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve de de la situation que les femmes ont v\u00e9cu pendant tr\u00e8s longtemps, elle passer du statut de Mademoiselle ou de demoiselles au statut de madame au moment o\u00f9 elle se marier dans la rue, \u00e9t\u00e9 juridique, on devrait dire madame maintenant et dans les papiers officiels et dans les entretiens pour que les femmes n'est pas \u00e0 devoir parler de leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:49 > 0:27:59) [88%] : \r\nContraire enfin, \u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, selon elle, parce que si l'on parle toujours de demoiselles, il y a longtemps, il est vrai que les damoiseau, eux, ont disparu du Champ lexical Franco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:01 > 0:28:28) [91%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant, c'est madame Nathalie Sba\u00ef qui vous pr\u00e9sentera la m\u00e9t\u00e9o, d'abord, je vous rappelle le titre du jour Les Disparus du Weisshorn, retrouv\u00e9 sans vie, les recherches durait depuis 11 jours, les corps gisait au pied de l'arr\u00eate nord, ils auraient chut\u00e9 de 100 \u00e0 150 m\u00e8tres et puis je vous recommande ce soir l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur, nos coll\u00e8gues ont test\u00e9 12 marques de th\u00e9 Vert avec des trouvailles tr\u00e8s surprenante, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:43 > 0:28:47) [72%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pointer th.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-27T18:39:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342608", "durationSec": 24, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Zoug : 20110927 et archives, t\u00e9moignages de rescap\u00e9s traumatis\u00e9s par la tuerie survenue dans le parlement zougois le 20010927 apr\u00e8s qu'un forcen\u00e9 ait tir\u00e9 et tu\u00e9 14 personnes et bless\u00e9 15 autres et cela lors du 10e anniversaire comm\u00e9morant cette fusillade.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'59\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'50\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342609", "durationSec": 410, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Weisshorn, Valais : 20110927, d\u00e9couverte des corps des deux alpinistes apr\u00e8s 11 jours de recherches infructueuses dans la r\u00e9gion du Weisshorn. Le changement des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques a permis la d\u00e9couverte des corps au pied de l'arr\u00eate nord du Weisshorn lors d'un survol en h\u00e9licopt\u00e8re. L'accident de montagne s'est produit le jour de leur disparition le 20110918 quelques heures apr\u00e8s leur d\u00e9part de la cabane du Grand Mountet.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "RESCAP\u00c9", "TUERIE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342617", "durationSec": 101, "title": "11.09.27", "excerpt": "* St-Cergue : 20110927 et archives, d\u00e9mant\u00e8lement de 5 fili\u00e8res de trafiquants de drogue dans la r\u00e9gion vaudoise. Pr\u00e8s de 80 auteurs d'infractions \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les stup\u00e9fiants, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 57 ans, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police. Un couple est impliqu\u00e9 dans ce trafic et pilotait l'approvisionnement de la drogue notamment aupr\u00e8s des requ\u00e9rants d'asile du centre EVAM de Nyon.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD003863/01", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WEISSHORN", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "sequenceIds": ["1316688", "1316689"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342618", "durationSec": 103, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927, l'Institut de recherches conjoncturelles (KOF) de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ) pr\u00e9voit une baisse de la croissance \u00e9conomique suisse de 2,3%. Exemples avec la prochaine fermeture de la librairie Descombes et l'\u00e9tat des ventes du magasin Bon G\u00e9nie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-CERGUE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1316693"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342619", "durationSec": 114, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Ath\u00e8nes : 20110927, le parlement grec a adopt\u00e9 un amendement imposant en urgence une nouvelle taxe immobili\u00e8re pour combler les d\u00e9ficits publics et respecter les objectifs budg\u00e9taires du pays. Cette taxe ne touche pas l'Eglise orthodoxe suscitant un toll\u00e9 parmi la population durement touch\u00e9e par les mesures du plan d'aust\u00e9rit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "FRANC SUISSE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1316694"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342620", "durationSec": 102, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927 et archives, la Banque nationale suisse (BNS) ach\u00e8te d\u00e9sormais massivement des euros afin d'\u00e9viter une hausse du franc suisse sur les march\u00e9s financiers et cela apr\u00e8s le seuil fix\u00e9 par elle le 20110906 dernier.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "EGLISE ORTHODOXE", "IMP\u00d4T", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1316695"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342621", "durationSec": 124, "title": "11.09.27", "excerpt": "* SUISSE : 20110927 et archives, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur BURKHALTER Didier a demand\u00e9 aux h\u00f4pitaux de crypter les donn\u00e9es m\u00e9dicales des patients avant de les transmettre aux caisses maladies.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "EURO", "FRANC SUISSE", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["HSBC", "BNS"], "sequenceIds": ["1316699"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342622", "durationSec": 107, "title": "11.09.27", "excerpt": "* CONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE) : Lubumbashi, 20110927, l'op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d'ailleurs\" est le regard crois\u00e9 d'un journaliste africain et d'un journaliste suisse sur le th\u00e8me \"SOS alimentation mondiale\" en cette ann\u00e9e 2011. L'exploitation mini\u00e8re anarchique de cuivre et de cobalt de la ville a s\u00e9v\u00e8rement pollu\u00e9 l'agriculture locale causant une forte mortalit\u00e9 infantile ainsi que des malformations infantiles sans parler d'autres pathologies graves.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "ASSURANCE MALADIE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "MALADE"], "sequenceIds": ["1316702"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342623", "durationSec": 190, "title": "11.09.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110927 et archives, l'appellation Mademoiselle est devenue d\u00e9sormais d\u00e9su\u00e8te dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle. Les f\u00e9ministes la jugent discriminante comme la majorit\u00e9 de la population.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MALFORMATION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DE L'EAU", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1316707", "1316708"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342624", "durationSec": 114, "title": "11.09.27", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["STATUT DE LA FEMME", "NORME SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1316709"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109316689", "summary": "21:03.41\r\nWeisshorn : divers plans en vue a\u00e9rienne des cr\u00eates montagneuses   enneig\u00e9es par temps ensoleill\u00e9 (15\", 5\") / divers plans de la cabane du  Grand Mountet (7\"). alpinisme, accident de montagne ", "id": "1316688", "visualThemes": ["ENSOLEILL\u00c9", "ACCIDENT DE MONTAGNE", "VUE A\u00c9RIENNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["WEISSHORN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316690", "summary": " Valais : itw FAVRE, Vincent, porte-parole de la police cantonale valaisanne (d\u00e9couverte des corps apr\u00e8s modification des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques) / int d'un h\u00e9licopt\u00e8re, divers plans de pilotes observant (14\"). alpinisme   accident de montagne.", "id": "1316689", "visualThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316694", "summary": "21:05.28\r\nSt-Cergue : divers plans du village (11\") / itw de rue d'habitants   (\u00e9tonnement) / itw SAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole de la police   cantonale vaudoise (trafic de cannabis et de coca\u00efne par les requ\u00e9rants d'asile de la r\u00e9gion, plusieurs fili\u00e8res de drogue r\u00e9gionales) / divers plans de  SAUTEREL, Jean-Christophe sortant d'un b\u00e2timent (6\"). trafic de stup\u00e9fiants.", "id": "1316693", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["ST-CERGUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316695", "summary": "21:07.13\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de l'ext et de l'int de la librairie Descombes (19\") / divers plans de sc\u00e8ne de rue avec des pi\u00e9tons d\u00e9ambulant (6\") / itw BRUNSCHWIG, Pierre, directeur de Partner, Brunschwig & Cie SA (plus de parit\u00e9 entre l'euro et le franc suisse, le pouvoir d'achat en Suisse, boycott de  certains fournisseurs) / divers plans de l'int du magasin Bon G\u00e9nie (6\") /  plan bref d'une inscription en vitrine indiquant la baisse des prix suisses  (2\") / itw GAUTIER, Fabienne, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois (perspectives de l'ann\u00e9e 2011-2012). consommation, croissance \u00e9conomique  commerce de d\u00e9tail, franc suisse.", "id": "1316694", "visualThemes": ["CONSOMMATION", "LIBRAIRIE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "FRANC SUISSE", "SC\u00c8NE DE RUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316696", "summary": "21:11.18\r\nAth\u00e8nes : divers plans de fid\u00e8les assistant \u00e0 un culte (8\", 5\", 8\") / itw de fid\u00e8les (la nouvelle taxe ne touche pas l'Eglise) / divers plans des biens  immobiliers appartenant \u00e0 l'Eglise (8\") / itw KOUVELIS, Fotis, d\u00e9put\u00e9 grec de gauche (inadmissible durant la crise d'aut\u00e9rit\u00e9) / statement / itw NEOFYTOS, Pater, pr\u00eatre de l'Eglise Saint-Nicolas (appauvrissement de la population).  crise \u00e9conomique, \u00e9glise orthodoxe, imp\u00f4t, immobilier.", "id": "1316695", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "EGLISE ORTHODOXE", "IMP\u00d4T", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316700", "summary": "21:13.03\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de traders ou courtiers de HSBC travaillant  devant des \u00e9crans (15\", 3\", 10\") / itw BLOOM, David, directeur des march\u00e9s des changes de HSBC (le succ\u00e8s de la BNS, les march\u00e9s et les gouvernements) / int Dukascopy Bank, itw SPAELTI, Marc, vice-pr\u00e9sident de Dukascopy Bank (le seuil fix\u00e9, la valeur de l'euro, le r\u00f4le de la BNS sur le march\u00e9, \"le march\u00e9 a  peur\"). politique mon\u00e9taire, march\u00e9 financier, franc suisse, euro BNS  HSBC.", "id": "1316699", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "EURO", "FRANC SUISSE", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HSBC", "BNS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316703", "summary": "21:15.32\r\nSUISSE : divers plans de mains d'un m\u00e9decin prenant la tension d'un patient (7\") / itw DE HALLER, Jacques, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins  suisses (cryptage assure une confidentialit\u00e9) / itw STEIERT, Jean-Fran\u00e7ois, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients (protection des donn\u00e9es  m\u00e9dicales par cryptage) / itw FAVRE, Charles, pr\u00e9sident Hplus (chert\u00e9 de la mise en place du cryptage). protection des donn\u00e9es, malade, h\u00f4pital   assurance maladie.", "id": "1316702", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "ASSURANCE MALADIE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "MALADE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FAVRE, CHARLES", "DE HALLER, JACQUES", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316708", "summary": "21:22.46\r\nCONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE), Lubumbashi, Chamilemba : divers plans  d'habitants marchant en bordure d'une route (7\") / divers plans d'habitants  plantant de l\u00e9gumes (8\") / divers plans MAYOYO, Samy, habitant, marchant et  entrant dans son jardin et touchant ses papayes (13\") / itw MAYOYO, Samy  (mortalit\u00e9 infantile caus\u00e9e par une agriculture empoisonn\u00e9e) / divers plans  d'enfants jouant (5\"). exploitation mini\u00e8re, malformation, enfant (\u00e2ge)  pollution atmosph\u00e9rique, pollution de l'air ", "id": "1316707", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DE L'EAU", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE", "ENFANT (\u00c2GE)", "MALFORMATION"], "visualGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316709", "summary": " CONGO (REPUBLIQUE DEMOCRATIQUE), Lubumbashi : divers plans de sc\u00e8ne de rue avec du trafic routier et des pi\u00e9tons marchant (6\") / statement / itw KAPYA  MUKEYA, Gabriel, gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricien (exploitation mini\u00e8re g\u00e9n\u00e9rant des malformations) / divers plans d'une jeune femme lavant son linge dans la  rivi\u00e8re (5\") / divers plans d'un pasteur faisant un sermon passionn\u00e9 en criant et en gesticulant (5\") / itw NDAYI, Abraham, pasteur Cit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique Puits  Jacob (\"on s'int\u00e9resse uniquement aux choses de Dieu\") / divers plans de sc\u00e8ne de rue (15\"). exploitation mini\u00e8re, malformation, enfant (\u00e2ge), pollution de l'air, pollution de l'eau.", "id": "1316708", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MALFORMATION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DE L'EAU", "SC\u00c8NE DE RUE", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316710", "summary": "21:26.00\r\nGen\u00e8ve-ville : itw de rue (l'appellation Mademoiselle dans la soci\u00e9t\u00e9) / gros plan d'une affiche indiquant \"Mademoiselle la case en trop\" (7\") / divers plans de sc\u00e8ne de rue avec des femmes marchant (5\", 6\") / itw GOLOVINE, Claude,  pr\u00e9sidente des associations f\u00e9minines genevoises (la r\u00e9alit\u00e9 juridique et la vie priv\u00e9e avec l'appellation Mademoiselle). statut de la femme     norme sociale, soci\u00e9t\u00e9.", "id": "1316709", "visualThemes": ["STATUT DE LA FEMME", "SC\u00c8NE DE RUE", "NORME SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553359", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095676", "position": "01"}}, {"id": "553358", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124354", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263660", "internalArchiveId": "GE1109263661", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FACE AUX PETITS PARTIS : AVENIR ECOLOGIE - 11.09.27 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110927, itw de CRETTENAND David, candidat du mouvement Avenir Ecologie apparent\u00e9 au PLR, qui expose son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "durationSec": 335, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis", "Face aux (petits) Partis"], "alternativeSummary": ["Avenir \u00e9cologie", "Avenir \u00e9cologie"], "variantIds": ["ece-3306712", "ece-3307022"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-19T20:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095802\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:44) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9mission qui vous pr\u00e9sente les petites formations politiques en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous recevons aujourd'hui \u00e0 venir, \u00e9cologie et son repr\u00e9sentant David Crettenand bonjour bonjour Avenir \u00e9cologie c'est une liste apparent\u00e9s au PLR alors vous \u00eates une toute jeune formation date du mois d'ao\u00fbt Avenir \u00e9cologie c'est tout un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:01:35) [90%] : \r\nOui, on est issu de d'\u00c9cologie lib\u00e9rale puisqu'il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0, on avait lanc\u00e9 une une liste avec \u00e9cologie lib\u00e9rale qui ressemblait beaucoup \u00e0 celle qu'on a aujourd'hui avec Avenir \u00e9cologie est ce qu'on veut faire, c'est rapprocher l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie, et pour \u00e7a, nous essayons de rassembler les id\u00e9es qui peuvent \u00eatre communaux de c\u00f4t\u00e9, on parle plut\u00f4t \u00e0 droite, d'\u00e9conomie, \u00e0 gauche, d'\u00e9cologie et nous on aimerait rassembler les monnaies, ce que vous vous consid\u00e9rez comme des Verts alors Ross consid\u00e8rent pas comme des Verts parce que pour nous, les Verts sont plut\u00f4t avec des positions plus \u00e0 gauche tr\u00e8s protectionniste pour l'environnement et on aimerait faire un peu plus de de concessions parfois au niveau de, de l'environnement pour tenir compte aussi des des priorit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:35 > 0:01:42) [91%] : \r\nAlors, en terme d'\u00e9cologie, le th\u00e8me num\u00e9ro 1 ces derniers mois, c'est : c'est le nucl\u00e9aire, vous \u00eates pour la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:42 > 0:02:09) [90%] : \r\nOn est pour la sortie du nucl\u00e9aire, simplement parce qu'on croit au z'\u00e9nergies renouvelables, on croit aux capacit\u00e9s d'innovation des Suisses et on va encourager cette direction l\u00e0 on pense que le nucl\u00e9aire c'est une \u00e0 une \u00e0 c'est ce ce n'est pas une \u00e9nergie d'avenir, c'est une et Anne, une \u00e9nergie qui utilise des ressources non renouvelables, nous on veut parler de ressources renouvelables qui a vraiment l'axe sur lequel il faut aller pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:09 > 0:02:20) [89%] : \r\nAlors le PLR, dont vous \u00eates proche, lui, n'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9finitif pour la sortie, \u00e0 terme, mais il laisse la porte ouverte au au t\u00e9l\u00e9phone logis nucl\u00e9aire du futur, vous avez une diff\u00e9rence l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:40) [90%] : \r\nOui, clairement d'indiff\u00e9rence, en tout cas avec le le Parti lib\u00e9ral- radical suisse qui, et qui laisse toujours la porte ouverte, \u00e7a nous emb\u00eate un peu, d'avoir cette porte ouverte, cette porte ouverte, signifie qu'on s'engage pas totalement pour trouver de 2 nouvelles technologies qui serait pour nous beaucoup plus porteuses \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:02:50) [93%] : \r\nAlors autre th\u00e8me, en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, c'est la taxe CO2, CO2, on parle d'une taxe \u00e9ventuellement sur les carburants, vous \u00eates favorable \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:50 > 0:03:33) [91%] : \r\nOn n'est pas favorable \u00e0 taxer au niveau des des du du CO2 sur l'automobile parce que on estime qu'il y a un manque d'\u00e9galit\u00e9 en fonction des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques aurait au en fonction si on habite en ville, ce n'est quand m\u00eame pas le m\u00eame sacrifice que si on habite dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et surtout les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui ensuite vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s, donc on est plut\u00f4t pour encourager les gens \u00e0 circuler avec une mobilit\u00e9 diff\u00e9rentes, par exemple en construisant des des parkings proches des gares pour permettre aux gens qui sont justement dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui n'ont pas le choix non allemand de de pouvoir choisir entre la voiture ou les transports publics de pouvoir acc\u00e9der aux transports publics de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:33 > 0:03:39) [91%] : \r\nQuand on parle de protection de la nature en Valais, on pense au loup notamment, vous \u00eates pour plus de protection du loup pour la diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:40 > 0:04:29) [90%] : \r\nAlors on n'a pas d'avis particulier sur le lot avec \u00e9cologie lib\u00e9rale je dirais avec Avenir \u00e9cologie je veux marcher encore \u00e0 \u00e0 l'ancien mouvement on n'a pas d'avis l\u00e0- dessus dans le dans le mouvement et vous personnellement, personnellement, je crois qu'on doit faire des concessions et que que autant les, les, les, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, on va, on va un peu trop loin dans, dans, dans l'eau, c'est trop dans cette histoire du lot, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel et justement, au lieu de de se focaliser toujours sur des des des th\u00e8mes qui divisent les camps on aimerait se focaliser sur des th\u00e8mes qui rassemble les camps et on parle beaucoup du loup alors qu'on devrait parler justement des opportunit\u00e9s qui a de d\u00e9velopper de nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:29 > 0:04:39) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'elles sont, vous vous \u00eates donc plut\u00f4t pour les probl\u00e9matiques environnementales mais \u00e0 de droite un parti pour \u00e7a, c'est les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:39 > 0:04:43) [91%] : \r\nOui, les Verts lib\u00e9raux qui rend des avis en tout cas, sur le th\u00e8me de : de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:43 > 0:04:46) [86%] : \r\nJe crois, pourquoi ne pas \u00eatre la section valaisanne des Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:46 > 0:05:22) [88%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, parce que nous sommes plut\u00f4t un mouvement qu'\u00e0 partir, on peut s'exprimer uniquement sur Hatem particulier nous en estime que le que le th\u00e8me de l'environnement, il est suffisamment important et porteur de, de, de grandes opportunit\u00e9s pour pour la Suisse, donc on veulent se focaliser l\u00e0- dessus et en m\u00eame temps pour faire passer ses id\u00e9es, l\u00e0, on pense que c'est beaucoup plus efficace, d'\u00eatre au sein d'un parti et d'avoir une influence sur le parti, et toc, lancer une liste, on aurait certainement plus de succ\u00e8s, mais par contre on n'arriverait pas du tout \u00e0 faire passer des id\u00e9es malgr\u00e9 peut-\u00eatre des des suffrages \u00e0 int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:22 > 0:05:29) [95%] : \r\nDavid Crettenand d'Avenir \u00e9cologie merci demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, nous recevrons l'Alliance bleue.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110898993", "summary": " Plateau : itw CRETTENAND, David, candidat valaisan Avenir Ecologie   (rapprochement \u00e9conomie et \u00e9cologie, diff\u00e9rences avec Parti \u00e9cologiste Les  Verts, en faveur abandon \u00e9nergie nucl\u00e9aire et pour \u00e9nergies renouvellables,  relations avec PLR, opposition \u00e0 imp\u00f4ts \u00e9cologiques). parti politique   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "898992", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552433", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095802", "position": "01"}}, {"id": "552432", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123970", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-1611633", "internalArchiveId": "AA1707611754", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TV5M Enfants, otages du divorce", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 3092, "publicationChannelNames": ["TV5MONDE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-17T17:00:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1109013245", "durationSec": 3327, "title": "ENFANTS, OTAGES DU DIVORCE - 11.09.01", "excerpt": "* SUISSE, FRANCE : 20110901, les enfants sont souvent les otages du divorce conflictuel de leurs parents. De nombreux enfants et parents t\u00e9moignent de ces difficult\u00e9s, droit de garde, ali\u00e9nation parentale et m\u00eame parfois enl\u00e8vement. Ils \u00e9voquent \u00e9galement la souffrance qui menace leur \u00e9quilibre, entre 2 parents qui se d\u00e9chirent.", "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA \r\nZSM01, ZSM02 : ENFANTS, OTAGES DU DIVORCE", "scripts": "\nRadio T\u00e9l\u00e9vision \nSuisse \n\nJeudi 1erseptembre 2011 - 2 0 h 1 0 \n\nTemps Pr\u00e9sent \nMagazine d'enqu\u00eate et de reportage \n\nEnfants, otages du divorce \nUn reportage de Emmanuelle Bressan Blondeau et Nicolas Pallay \n\nEnfants, otages du divorce \nRien qu'en 2009, pr\u00e8s de 14'000 enfants ont v\u00e9cu le divorce de leurs parents. A \nchaque fois, un cataclysme \u00e9motionnel. A l'heure o\u00f9 le divorce se banalise en \nSuisse, Temps Pr\u00e9sent rapporte le t\u00e9moignage de ces petites vies bris\u00e9es, ballott\u00e9es \nentre droit de garde plus ou moins r\u00e9ussi, ali\u00e9nation parentale, voire parfois, \nkidnapping. Devenus adultes, ils resteront dans tous les cas marqu\u00e9s par le divorce \nde leurs parents. \n\nEn Suisse, la tendance au divorce est \u00e0 la baisse depuis 7 ans. L'office f\u00e9d\u00e9ral de la \nstatistique en a compt\u00e9 21'000 en 2005, contre 19'000 en 2009. Cela fait tout de \nm\u00eame 14'000 enfants qui ont d\u00fb affronter la nouvelle que tous redoutent : le divorce \nde leurs parents. Temps Pr\u00e9sent a choisi de privil\u00e9gier le regard de ces enfants. \nPsychiatres et psychologues sont unanimes : malgr\u00e9 la banalisation du divorce, tous \nles enfants en souffrent et dans les divorces hautement conflictuels, leur \u00e9quilibre est \nen danger. Pris dans un conflit qui n'est pas le leur, leur construction et leur identit\u00e9 \nsont menac\u00e9es. \n\nTemps pr\u00e9sent a recueilli le t\u00e9moignage de ces enfants et de leurs parents. De 12 \u00e0 \n26 ans, ils ont accept\u00e9 d'ouvrir leur c\u0153ur, de parler de leur souffrance et parfois de \nleur haine. Une approche extr\u00eamement d\u00e9licate afin de ne pas tomber dans le \njugement ni dans la prise de position. \n\nKidnapping, ali\u00e9nation parentale, droit de garde, quel r\u00f4le peut, doit, jouer la justice \ndans cette intimit\u00e9 familiale ? Quelle est la responsabilit\u00e9 des parents ? Comment \nces enfants peuvent-ils s'en sortir ? \n\n(Le texte complet sera disponible d\u00e8s vendredi 12 ao\u00fbt) \n\nLes \u00e9missions Temps Pr\u00e9sent sont disponibles en tout temps sur \nwww. tempspresent. ch \n\n\n\nTEMPS PRESENT du jeudi 1er septembre 2011 \n\nBande Antenne (16/9) : LM 123856 / ZE 004689 \n\nDur\u00e9e : 55'27 \n\nPr\u00e9sentation : Jean-Philippe Ceppi \n\nSujet : \u00ab ENFANTS, OTAGES DU DIVORCE \u00bb \n\nDe : Emmanuelle Bressan-Blondeau et Nicolas Pallay \n\nProduction : Temps Pr\u00e9sent (production propre) \n\nDur\u00e9e : 52'16 \n\nN\u00b0 de production : 2-40311-0032 \n\nVersion clean (son complet A1 A2 - son inter A3 A4) : ZS 009634 \nVersion titr\u00e9e (son complet A1 A2 - son inter A3 A4) : ZS 009635 \n\nDVD de la BA : DD 007462 et DD 007463 \n\n\n\nFORMULAIRE POUR SUPPORT MAGNETIQUE \n* * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * \n\nDATE: 01.09.11 \nBANDE NO: LM123856/01 (60) BA \n\nEMISSION TEMPS PRESENT \nSUJET 11.09.01 \nEPISODE ENFANTS,OTAGES DU DIVORCE \nNO PROD 311.0032 CENTRE : INT RET : R \nDATE PROD 29.08.11 PART : 1 de 1 \nNORME PAL [ ]COULEUR : COUL [X] STATUS : MASTER [X] \n\nC16/9 1.77 [X] NB t ] COPIE [ ] \n[ ] PNB [ ] MONTAGE [ ] \n\nSEQUENCES [ ] \nNO MACH BETA 3 \nSTAT AUD STEREO AUDIO NR: DOLBY C \nAUDIO 1 CPL FR G SS TITRE: LTC : 0 \n\n2 CPL FR \n3 \n4 \n\nD VIT DEFIL: \n\nREMARQUES GENERALES: \n\nINCRUSTATIONS \n\nMINUTAGES PROBLEMES A SIGNALER : [ ] \n\nDEBUT FIN TOTAL REMARQUES TECHNIQUES \nTOO:00.00|00:00.50 \nD00:01.00|00:56.27 \nI \nC I \n\n00:00.50 \n00:55.27 \n\nBarres coul. 100/75 lkHz/-9dB en dessous niv. cr\u00eate \nPROGRAMME COMPLET \n\nNOM DATE REMARQUES \nNICOLE, Olivia I I \n\n\n\nSeligmann, Varuna \n\nDe: Nessi, Sabrina \n\nEnvoy\u00e9: jeudi, 1. septembre 2011 16:40 \n\n\u00c0: Seligmann, Varuna; Eberl\u00e9, Colette \n\nObjet: T P du 1er septembre \n\nTC de today \nin \u00e0 1min- out \u00e0 2'18 (intro 1*18) \n2'18- out 54'34 (sujet 52'16) \n54'34- out 56'27 (extro 1\"53) \n\ndur\u00e9e \u00e9mission 55 min 27 \n\na + \nsab \n\n01.09.2011 \n\n\n\nGfK. Growth from Knowledge Emissions au quotidien TSR1 \nService de la recherche TSR \n\nJeudi: 1.9.2011 Sem. 35 \ntr\u00e8s nuageux, Temp 21 Degres \n\nFoyers ers a 15-49 ers a \nD\u00e9but Dur\u00e9e Emission Sujet / Th\u00e8me R-% R-% R-% R-M \n18:53 0' BD La m\u00e9t\u00e9o nationale et r\u00e9gionale avec la Nationale Suisse M\u00e9t\u00e9o 6.4 3 . 6 1 .8 60 \n\n18:53 1' M\u00e9t\u00e9o r\u00e9gionale 7.1 3 .9 1 .9 65 \n18:54 0' BF La m\u00e9t\u00e9o nationale et r\u00e9gionale avec la Nationale Suisse M\u00e9t\u00e9o 8.2 4 . 6 2 .0 76 \n18:54 3' Publicit\u00e9 18.55 7.6 4 .4 1 .9 72 \n18:57 0' Horloge Couleurs locales 7.9 4 . 6 2 .4 76 \n18:57 0' Publicit\u00e9 Time 18.59 7.9 4 . 6 2 .4 76 \n18:58 18' Couleurs d'\u00e9t\u00e9 Cheiry (FR + VD) 10.3 6.1 2 .4 101 \n19:16 3' Publicit\u00e9 19.16 11.1 6.0 2 .8 100 \n19:19 0' BLS TP0109 11.0 6.0 2 .8 99 \n19:20 0' 2BL GOLF 0309 11.1 6.0 2 .7 99 \n19:20 0' BD La m\u00e9t\u00e9o flash avec Swisscanto M\u00e9t\u00e9o 10.7 5 . 7 2 .2 94 \n19:20 1' M\u00e9t\u00e9o 11.3 6.1 2.9 101 \n19:22 0' BF La m\u00e9t\u00e9o flash avec Swisscanto M\u00e9t\u00e9o 12.2 6.7 2 . 9 111 \n19:22 0' BLS PUCE 0109 12.1 6.7 2 . 9 110 \n19:22 0' BLYES 0309 11.9 6.3 3.0 105 \n\n^ : 2 3 5' Publicit\u00e9 19.22 12.8 7.0 3.1 116 \n19:28 0' BD Journalier avec la Mobili\u00e8re Votre soir\u00e9e (Journalier) 15.8 8 . 9 3 .5 147 \n19:28 1' BLS JEUDI 0109 16.3 9 .2 3 .5 152 \n19:29 0' Horloge Journal 17.2 9 . 7 4 .0 161 \n19:29 0' Publicit\u00e9 Time 19.29 17.3 9 . 8 4 .2 163 \n19:30 29' Le journal 19h30 27.3 16.0 8.8 265 \n19:59 2' Publicit\u00e9 19.55 24.3 14.2 9.5 235 \n20:02 0' BLPASJU 0209 22 .9 13.2 9.4 218 \n20:02 0' BD La m\u00e9t\u00e9o nationale et r\u00e9gionale avec la Nationale Suisse M\u00e9t\u00e9o 22 .9 13.3 9.4 220 \n20:02 3' M\u00e9t\u00e9o 24.1 13.6 10.2 225 \n20:06 0' BF La m\u00e9t\u00e9o nationale et r\u00e9gionale avec la Nationale Suisse M\u00e9t\u00e9o 22.4 12.7 9.7 210 \n20:06 5' Publicit\u00e9 20.05 18.7 10.7 8.7 177 \n20:11 0' BD Journalier avec la Mobili\u00e8re Votre soir\u00e9e (Journalier) 17.0 9.7 7.8 161 \n20:11 1' BLS JEUDI 0109 16.4 9.3 7.5 154 \n20:12 55' Temps pr\u00e9sent Enfants, otages du divorce 20.1 11.6 8.4 192 \n21:08 0' BL SPECM 0709 17.2 9.9 8.5 164 \n21:09 0' BLID NCIS 15.1 8.8 8.0 146 \n\n21:09 5' Publicit\u00e9 21.00 12.0 7.4 7.6 122 \n21:14 0' BLI MENTA 12.0 7.5 7.6 125 \n\n0' BD NCIS Enqu\u00eates sp\u00e9ciales avec la Tribune de Gen\u00e8ve NCIS: enqu\u00eates sp\u00e9ciales 11.8 7.5 7.5 124 \n21:14 41' NCIS: enqu\u00eates sp\u00e9ciales 172 Un t\u00e9moin g\u00eanant 12.8 7.6 7.8 126 \n21:56 0' BD NCIS Enqu\u00eates sp\u00e9ciales avec la Tribune de Gen\u00e8ve NCIS: enqu\u00eates sp\u00e9ciales 12.1 7.3 7.4 121 \n21:56 4' Publicit\u00e9 21.50 10.4 6.2 6.2 103 \n\n22:01 0' BD NCIS Enqu\u00eates sp\u00e9ciales avec la Tribune de Gen\u00e8ve NCIS: enqu\u00eates sp\u00e9ciales 9.4 5.6 5.5 93 \n22:02 41' NCIS: enqu\u00eates sp\u00e9ciales 173 Meurtre au fil de l'eau 11.6 6.7 7.1 111 \n\n22:43 0' BD NCIS Enqu\u00eates sp\u00e9ciales avec la Tribune de Gen\u00e8ve NCIS: enqu\u00eates sp\u00e9ciales 9 .3 5.4 5.4 90 \n22:43 0' AS PANNEAUX VENTE BOUTIQUE Panneau 9.3 5.4 5.4 90 \n22:43 0' BLD PUCE 0109 8.9 5.2 5.2 86 \n22:43 5' Publicit\u00e9 22.40 4.9 2.8 3.1 47 \n\n22:48 0' BL PASJU 0209 4.5 2.5 2.9 41 \n\n22:49 45' La Puce \u00e0 l'Oreille 2 .7 1.5 1.7 24 \n\n23:34 0' 2BLITENN 1.5 0 , 8 0 .6 14 \n\n23:34 3' Chut! Offenbach 1.3 0.6 0.4 10 \n23:37 0' BLD FOE 0109 1.1 0.5 0 .3 8 \n\n23:38 5' Publicit\u00e9 23.30 1.1 0.5 0.3 8 \n\n23:43 0' BL PASJU 0209 0.9 0.4 0.3 7 \n\n23:43 0' Panneau logo rouge TSR1 0.9 0.4 0 .3 7 \n\n23:44 1h 28' My name is Hallam Foe 0.7 0 .4 0 .2 7 \n\n01:12 0' BLID@WEEDS 0.8 0.5 0.1 8 \n\ners_a \nNote \n\n5.2 \n\ners_a \nPDM \n20.7 \n22.3 \n25.9 \n24.0 \n24.7 \n24.7 \n29.9 \n27.7 \n26.8 \n26 .8 \n25.5 \n27.0 \n29.7 \n29.6 \n27.9 \n30.3 \n36.2 \n37.3 \n38.7 \n38.8 \n56.2 \n46.8 \n43.3 \n43.3 \n44.2 \n41.4 \n35.0 \n31.9 \n30.8 \n37.5 \n31.4 \n27.9 \n23.4 \n23.9 \n23.7 \n24.3 \n23.7 \n20.5 \n18.8 \n26.0 \n\n26.7 \n26.7 \n25.6 \n15.1 \n13.7 \n9.5 \n6.8 \n\n5.2 \n4.5 \n4.4 \n4.0 \n4.0 \n6.8 \n\n14.4 \n\n15-49_a \nPDM \n14.0 \n14.7 \n15.4 \n14.6 \n18.4 \n18.4 \n16.5 \n18.8 \n18.5 \n17.8 \n14.8 \n18.8 \n19.1 \n19.2 \n19.8 \n20.0 \n21.3 \n21.6 \n23.7 \n24.1 \n44.6 \n43.2 \n42.5 \n42.2 \n44.8 \n42.5 \n37.0 \n33.2 \n32.4 \n34.7 \n32.1 \n30.0 \n28.6 \n\n28.7 \n28.4 \n28.9 \n26.9 \n23.5 \n21.1 \n29.9 \n29.0 \n29.0 \n28.1 \n18.4 \n17.3 \n11.6 \n5.7 \n3.9 \n2.6 \n2.9 \n3.0 \n3.0 \n\n4.8 \n6.0 \n\nFoyers 745'900 (616) \nPersonnes 1'656'400 (1'360) \n\nSuisse romande (SR) \n3 \n\n\n\nGfK. Growth from Knowledge Emissions au quotidien TSR2 \nService de la recherche TSR \n\nJeudi: 1.9.2011 Sem. 35 \ntr\u00e8s nuageux, Temp 21 Degres \n\nFoyers ers_a 15-49_ ers_a ers_a ers_a 15-49_a \nD\u00e9but Dur\u00e9e Emission Sujet / Th\u00e8me R-% R-% R-% R-M Note PDM PDM \n21:05 0' BD PMU Romand avec la Loterie Romande PMU 1.0 0.4 0.3 7 1.3 1.2 \n\n21:05 0' PMU R\u00e9sultats 1.0 0.4 0.3 7 1.3 1.2 \n\n21:06 0' BL PASJU 0209 0.8 0.3 0.2 6 1.1 0.6 \n\n21:07 5' Publicit\u00e9 20.55 1.2 0.5 0.1 8 1.6 0.4 \n\n21:12 0' BLI MENTA 0.9 0.5 0.2 8 1.5 0.7 \n\n21:12 1h 48' L'affaire Farewell 1.1 0.6 0.2 10 2.2 0.7 \n\n21:12 42' L'affaire Farewell - Partie 1 0.9 0.4 0.1 7 1.3 0.5 \n21:55 3' Publicit\u00e9 Interruption 21.30 0.7 0.4 0.1 7 1.4 0.5 \n\n21:58 1 h 5' L'affaire Farewell - Partie 2 1.2 0.7 0.2 11 2.9 0.8 \n23:04 0' BL PASJU 0209 0.1 0.1 0.0 1 0.5 0.0 \n23:05 0' BD Cojo vert avec le Gaz naturel Le court du jour 0.1 0.1 0.0 1 0.5 0.0 \n\n23:05 0' G\u00e9n\u00e9rique - Le court du jour se remet au vert 0.1 0.1 0.0 1 0.5 0.0 \n23:05 3' Le court du jour se remet au vert Les artisans du changement / P\u00e9rou : Gr 0.2 0.1 0.0 1 0.5 0.0 \n23:08 0' BD Cojo vert avec le Gaz naturel Le court du jour 0.1 0.1 0.0 1 0.5 0.0 \n23:08 0' 2BLIATHL 0.1 0.1 0.0 1 0.5 0.0 \n\n^ . 0 9 0' BD Banco Jass avec la Loterie Romande Banco Jass 0.1 0.1 0.0 1 0.5 0.0 \n23:09 1' Banco (r) 0.2 0.1 0.1 2 0.8 0.6 \n23:10 5' Publicit\u00e9 23.30 0.3 0.2 0.1 3 1.3 0.9 \n23:15 0' BLI MENTA 0.3 0.2 0.2 3 1.3 1.4 \n23:16 41 'V 13 Pluie rouge 1.0 0.5 0.5 8 4.0 4.8 \n23:57 5' Publicit\u00e9 23.55 0.8 0.4 0.3 7 4.8 4.5 \n00:02 40' V 14 Une dent contre eux 0.7 0.4 0.6 7 7.0 12.9 \n\n00:43 0' 2BLITENN 0.8 0.3 0.5 6 8.5 18.7 \n\n00:43 0' Indicatif fin TSR1/TSR2 0.8 0.3 0.5 6 8.5 18.7 \n\n00:44 55' Temps pr\u00e9sent (r) Enfants, otages du divorce 0.3 0.2 0.1 3 4.5 6.5 \n\nFoyers 745'900 (616) \nPersonnes 1'656'400 (1'360) \n\nSuisse romande (SR) \n3 \n\n\n\nGfK. Growth from Knowledge Graph \u00e9missions TSR1 \nEtudes et Recherche TSR TSR1 et TSR2 : PdM et TdV (12:00-02:00) \nSRG Forschungsdienst Jeudi: 1.9.2011 Sem. 35 \n\ntr\u00e8s nuageux, Temp 21 Degres \n\nFoyers 745'900 (616) \nPersonnes 1'656'400 (1 '360) \n\nSuisse romande (SR) Job 1335 \n1/2 \n\n\n\nGfK. Growth from Knowledge Graph \u00e9missions T S R 2 \nEtudes et Recherche TSR TSR1 et T S R 2 : PdM et TdV (12:00-02:00) \nS R G Forschungsdienst Jeudi: 1.9.2011 Sem. 35 \n\ntr\u00e8s nuageux, Temp 21 Degres \n\n- Personnes total avec h\u00f4tes \n10 20 30 40 50 60 D\u00e9but \u00c9mission \n\nPers aH \nR-% PDM \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n11:41 Tennis: US Open, Flushing Meadows 0 .5 6 .8 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n1 2 : 1 9 A th l \u00e9 t i sme : C h a m p i o n n a t s d u m o n d e . D a e a u 0 . 5 5 . 3 \n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n3 \n.j i\u2014 12:26 Athl\u00e9tisme: Championnats du monde, Daegu 0.6 5 .1 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n3 \n.j i\u2014 \n\n13:13 Athl\u00e9tisme: Championnats du monde, Daegu 1.1 11.6 \n\n1?? \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n13:13 Athl\u00e9tisme: Championnats du monde, Daegu 1.1 11.6 \n\n1?? \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n13:13 Athl\u00e9tisme: Championnats du monde, Daegu 1.1 11.6 \n\n1?? \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nI t \n\n13:13 Athl\u00e9tisme: Championnats du monde, Daegu 1.1 11.6 \n\n1?? \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nI t \n14:40 \n\n14:45 \nPublicit\u00e9 14.35 \n\ntsrinfo \n0.4 \n\n0.2 \n5.7 \n\n3.5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nr j. 1 \u2014 \n\n15:04 \n\n15:10 A bon entendeur (r) 0 .6 \n\ne.4 \n\n9.5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nr j. 1 \u2014 \n\n15:04 \n\n15:10 A bon entendeur (r) 0 .6 \n\ne.4 \n\n9.5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nr j. 1 \u2014 \n\n15:51 PuMett\u00e9 16.10 o.< 8.5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\ni \n\n15:56 T.T.C. (Toutes taxes comprises) (r) 0 .4 5 .9 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\ni \n\n16:39 Starsky et Hutch 0 .3 3.4 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n16:39 Starsky et Hutch 0 .3 3.4 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nJ \n17:31 Starsky et Hutch 0 .4 2 .9 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nf \n17:31 Starsky et Hutch 0 .4 2 .9 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nf \n18:20 Sp\u00e9cial sport: Athl\u00e9tisme 0 .6 3 .3 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\ns 18:20 Sp\u00e9cial sport: Athl\u00e9tisme 0 .6 3 .3 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nU \n18:20 Sp\u00e9cial sport: Athl\u00e9tisme 0 .6 3 .3 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nU \n19:11 Tennis: US Open, Flushing Meadows 0 .8 3 .3 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n19:11 Tennis: US Open, Flushing Meadows 0 .8 3 .3 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n19:36 Tennis: US Open, Flushing Meadows 0 .7 2 .5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n20:03 Tennis: US Open. Flushinq Meadows 1.7 5.5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n20:13 Tennis: US Open, Flushing Meadows 2 .3 7 .6 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n20:34 Le journal 1.0 3 .0 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n20:34 Le journal 1.0 3 .0 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n21:12 L'affaire Farewell 0.4 1.3 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n21:12 L'affaire Farewell 0.4 1.3 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nli \n21:58 L'affaire Farewell 0 .7 2 .9 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n21:58 L'affaire Farewell 0 .7 2 .9 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n\\ 23:10 \n23:16 \n\nPubUdt* 23.30 \n\nV \n\no. : \n\n0.5 \n\n1.3 \n\n4 .0 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n23:10 \n\n23:16 \n\nPubUdt* 23.30 \n\nV \n\no. : \n\n0.5 \n\n1.3 \n\n4 .0 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\n00:02 V 0 .4 7.0 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nA \n00:02 V 0 .4 7.0 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \n\nA \n00:44 Temps pr\u00e9sent (r) 0 .2 4 .5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 \\ 00:44 Temps pr\u00e9sent (r) 0 .2 4 .5 \n\n12:30 \n\n13:00 \n\n13:30 \n\n14:00 \n\n14:30 \n\n15:00 \n\n15:30 \n\n16:00 \n\n16:30 \n\n17:00 \n\n17:30 \n\n18:00 \n\n18:30 \n\n19:00 \n\n19:30 \n\n20:00 \n\n20:30 \n\n21:00 \n\n21:30 \n\n22:00 \n\n22:30 \n\n23:00 \n\n23:30 \n\n00:00 \n\n00:30 \n\n01:00 \n\n01:30 00:44 Temps pr\u00e9sent (r) 0 .2 4 .5 \n\nPers aH R-% Pers_aH PDM \n\nFoyers 745'900 (616) \nPersonnes 1'656'400 (1 '360) \n\nSuisse romande (SR) Job 1335 \n2/2 \n\n\n\nEmission du 1er septembre 2011 \n\n\u00ab Enfants, otages du divorce\u00bb \n\nde Emmanuelle Bressan Blondeau \n& Nicolas Pallay \n\nIntro \n\nBonsoir \u00e0 tous ! \n\nCe soir, il sera question du divorce dans Temps Pr\u00e9sent. Il y a \nquelques mois, notre journaliste Emmanuelle Bressan vous \nexpliquait comment r\u00e9ussir son divorce. Car c'est vrai qu'il est \npossible de se s\u00e9parer en bonne harmonie et en limitant les \nd\u00e9g\u00e2ts. Une formalit\u00e9, p\u00e9nible certes, mais dont on se remet. \n\nIl reste que tous ceux qui ont v\u00e9cu un divorce sont d'accord : il \ns'agit toujours d'un passage d\u00e9licat, en particulier pour les \nenfants. Dans tous les cas, et les p\u00e9dopsychiatres sont \nunanimes sur ce point, c'est un cataclysme \u00e9motionnel que les \nenfants d'un couple divorc\u00e9 doivent affronter. Cela peut bien se \npasser, mais aussi, briser des vies. \n\nAvec le r\u00e9alisateur Nicolas Pallay, Emmanuelle Bressan a voulu \ncomprendre les cons\u00e9quences d'un divorce qui se passe mal. \nComprendre l'impact sur les enfants, comment ils peuvent s'en \nremettre ou ne jamais s'en remettre. Les situations qu'elle a \nrencontr\u00e9es sont parfois extr\u00eames et elle a donn\u00e9 la parole \nd'abord aux enfants, premi\u00e8res victimes \u00e0 \u00eatre emport\u00e9es par le \nconflit de leur parents. Regardez. \n\nExtro \n\n\n\nUn mot encore au sujet de Christine, que vous avez vu aux \nportes du Tribunal dans ce reportage. Et bien, Christine pourra \nenfin revoir sa fille, ce sera lors d'une m\u00e9diation la semaine \nprochaine, en pr\u00e9sence d'une assistante sociale. Rien n'est \nencore r\u00e9gl\u00e9 dans cette affaire bien s\u00fbr, mais c'est un premier \npas. \n\nJe vous le disais en introduction de ce reportage : de nombreux \ndivorces se passent plut\u00f4t bien, et le choc une fois pass\u00e9, de \nnombreux enfants, gr\u00e2ce au sens des responsabilit\u00e9s de leur \nparents, parviennent \u00e0 passer ce cap difficile de leur vie. \nComment font-ils ? Comment prot\u00e9ger au mieux ses enfants \ndans ces moments de conflit ? Comment g\u00e9rer avec eux l'impact \n\u00e9motionnel du divorce ? Nous ouvrons le d\u00e9bat avec nos \ninternautes, d\u00e9bat auquel se joindra le docteur Nathalie Nanzer, \nm\u00e9decin \u00e0 l'unit\u00e9 de guidance infantile des HUG. \n\nUn mot encore : Temps Pr\u00e9sent pr\u00e9pare un reportage sur la \nviolence autour des petits terrains de football amateur. Si vous \navez film\u00e9 de telles sc\u00e8nes de violence, contactez-nous \u00e0 \nl'adresse qui appara\u00eet en surimpression, ou via notre site \ninternet. \n\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine, et \u00e0 bient\u00f4t. \n\nVoix off pour jeudi prochain max 22\" (\u00e0 raccourcir) \n\nEn juillet 2007, la Suisse romande d\u00e9couvrait au petit matin \nd'\u00e9tranges et \u00e9normes figures g\u00e9om\u00e9triques au c\u0153ur de ses \nchamps. Certains y voient la manifestation des extraterrestres. \nTemps a suivi l'enqu\u00eate de la police. \n\nA l'heure o\u00f9 l'on d\u00e9plore la violence dans les pr\u00e9aux, une \ninitiative \u00e9tonnante fait son chemin en Suisse. Apprendre la \ntol\u00e9rance et faciliter l'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la danse. Reportage sur \ncette exp\u00e9rience. \n\n\n\nBDL \n\nQui se cache derri\u00e8re les myst\u00e9rieux crop circles de Suisse \nromande, ces dessins gigantesques dans les champs ? Des \nplaisantins ou des extraterrestres ?Nous avons plong\u00e9 dans les \nenqu\u00eates polici\u00e8res. \n\nApprendre la tol\u00e9rance gr\u00e2ce \u00e0 la danse et au tango. Nous \navons suivi l'exp\u00e9rience aupr\u00e8s de deux classes, de Gen\u00e8ve et \nde Zurich. \n\n\u00abLes gendarmes et les extra-terrestres\u00bb & \u00ab Tango dans le \npr\u00e9au \u00bb, c'est jeudi soir dans TP \n\n\u00abLes gendarmes et les extra-terrestres\u00bb & \u00ab Tango dans le \npr\u00e9au\u00bb, c'est ce soir dans TP. \n\n\n\nTEMPS PRESENT \n\n\u00a3bJ&lAT\u00efV QTAtei CW bVO&Cf \nu M p v \u2022 w i v m \u2022 \u2022 \u2022 \u00ab \u2022 m n i k \u2022 ( \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 1 1 i l \u2022 \u2022 \u2022 w i \u00ef i v i \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 1 1 \u2022 \u2022 \u00bb \u2022 \u2022 \u2022 i i ^ p \u00ab \u2022 \u2022 \u00ab l i t i i i i a t i n n f i \u2022 \u2022 \n\n. ^ s a ^ . . . . ^ \n\n..(titre d\u00e9finitif) \n\n.(titre travail) \n\nNo prod. ...2-40311-0032- Diffusion \u2022 \u2022 Jl \u2022 \u2022 a A* \u2022 ^ ^ a^^a aa aa \u2022 aaa aaa \n\nDur\u00e9e sujet... s r i s . \n\nR\u00e9alisateur A). \n\nJournaliste r \u00e2r /\u00fb. \n\nPr\u00e9paration \n\nTournage rfc. SL...7^....ST.-i. \n\nCam\u00e9raman .U.^ cSiO. \n\nOp\u00e9rateur son .X??., \n\nMontage \n\nMonteur (euse) \u00c8L...5 \n\nSono \n\n\n\nS O U R C E S ^ IMAGES, DROITS ET CONDITIONS P'OTILISATION \n\nA TRANSMETTRE \u00e0 D+A (Salom\u00e9 Breguet) \n\nSi embargo, merci d'utiliser le formulaire \u00ab mise sous embargo \u00bb \n\nTitre de l'\u00e9mission : Temps pr\u00e9sent Titre du sujet : Les enfants du divorce \nR\u00e9alisateur/journaliste : N. Pallay/E. Bressan Blondeau Date de diffusion : 1er septembre 2011 \nSources : St\u00e9phane Fontanet Date de d\u00e9claration : 1er septembre 2011 \n\nTime code de la \nbande \n\n\u00ab sujet seul \u00bb \n\nDur\u00e9e Description des \nimages \n\n(anim\u00e9es ou \nfixes) \n\nSources des \nimages et/ou \n\nTitre de l'\u0153uvre \n(mentionner \n\nauteur et \nr\u00e9alisateur) \n\nNom, adresse, site internet et t\u00e9l\u00e9phone \ndu/des d\u00e9tenteurs des droits) \n\nConditions de \ndiffusion/rediffusion \n\nTSR/TV5, Internet \n\nConditions de \nr\u00e9utilisation \n\nnotamment dans \nle cadre d'images \n\npr\u00e9textes \n\nPas de sources \n\nChaque document re\u00e7u est scann\u00e9 et rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission concern\u00e9e. Chaque utilisateur a ainsi un acc\u00e8s imm\u00e9diat lors de ses recherches dans la base de donn\u00e9e Gesiweb. \nParall\u00e8lement, les documents originaux sont conserv\u00e9s sous forme papier dans des classeurs. \n\n\n\nTSR \n\n\u00a1 Date \u00e9mission Heure Node prod. I \n\n01.09.11 2-40311-0032 \n\n| Emission Titre I \n\nTemps Pr\u00e9sent Enfants, otages du divorce \n\u00a1Responsable (illustr. sonore) | \n\nRJ Acquaviva \n\nGenre Dur\u00e9e Titre de l'\u0153uvre Compositeur/Arrangeur/ \nParolier/Auteur \n\nMarque disque \n\nM 11sec 2 Forms of Anger Eno-Abrahams-Hopkins Opal \n\nM 33sec Nightbook Ludovico Einaudi Ponderosa Music-\nArts \n\nM 50sec Bye bye mon amour Ludovico Einaudi Ponderosa Music-\nArts \n\nM 3min Toi qui sais Anouar Brahem ECM \n\nM 28sec Rue du d\u00e9part Anouar Brahem ECM \n\nM 41sec Pique nique \u00e0 Nagpur _Anouar Brahem ECM \n\nM 4min40 Le pas du chat noir Anouar Brahem ECM \n\nM 1min02 Something already happened Michael Andrews PIAS \n\nM 3min Across the way Brad Shepik Feljar Music \n\nM 35sec Biowin* in the wind _Bob Dylan Bonsai Music \n\nM 19sec Modul 55 Nick Bartsch ECM \n\nM 2sec Modul 53 Nick Bartsch ECM \n\nM 40sec Modul 49 Nick Bartsch ECM \n\nM 38sec Modul 48 Nick Bartsch ECM \n\nM 34sec Let me in_BO Michael Giacchino V\u00e1rese \nsarabande_ \n\nM 1min20 The Road_BO_Storytime Nick Cave-Warren Ellis Mute \n\n\n\nf \n\nM 35sec The prisoner BO Rupert Gregson-Williams Var\u00e8se \nSarabande \n\nM 16sec The Ice Storm_BO_Finale Mychael Danna ZYX Music \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\nM \n\n12sec Still alone Banz Oester Clean Feed \n\nM 20sec The drain out Anna Aaron Klangwerft \n\nM \n\n\n\nFIOUTAGE \" Enfants du divorce\" pour Daniel Bertusi \n\n02 05: Photos enfants \n02 34 Photos enfants 3 \n06 04 Photos album jeune fille \n\n3 ' 0 3 ^ p \n06 28 Photo jeune fille \n08 12 Photo jeune fille \n08 09 Photo \n10 24 Photo jeune fille \nZVil b o T t \u00eb C i ^ izttrt \nLes s\u00e9quences enfants/parents \"travaill\u00e9es\" avec grain et ralentis n'ont pas besoin d'\u00eatre \nflout\u00e9es. \n\n\n\nPlan de tournage 5693 Page 1 sur 2 \n\nt f r P L A N D E T O U R N A G E 5 6 9 3 STATUT PIILSFIWNON l M P I U M \u00c9 L E 25/03/2011 t | r \n\nDate 24/03/2011 Demandeur PALLAY, Nicolas (Tel: 079 570 14 46) \n\nEmission TEMPS PRESENT N\u00b0 prod \n\nSujet enfants otages du divorce Dur\u00e9e antenne \n\nTournage du 08/04/2011 au 09/04/2011 \n\n2-4031-0032 \n\n52min \n\nPlanificateur EBERLE, Producteur CEPPI, Jean-Philippe (Tel: 079 Assist. SELIGMANN, \nd'\u00e9mission Colette 447 63 39) Prod Varuna \n\nR\u00e9alisateur \n\nJournaliste \n\nAssist. R\u00e9alisateur \n\nPALLAY, Nicolas (Tel: 079 570 14 46) \n\nBRESSAN BLONDEAU, Emmanuelle (Tel: 079 701 94 00) \n\nT\u00e9l. contact \n\nT\u00e9l. contact \n\nT\u00e9l. contact \n\nEQUIPE DE TOURNAGE \n\nNb cameraman 1 \n\nNb op\u00e9rateur son 1 \n\nNb \u00e9clairagiste 0 \n\nNom Fonction \n\nJAUSSI, Pierre-Alain (Tel: 079 570 14 93) Cameraman \n\nPONCI, Patrick (Tel: 079 634 88 96) Op\u00e9rateur son \n\nPLANNING \n\nDate tournage du 08/04/2011 au 09/04/2011 \n\nDate montage du au Monteur \nDate sono \n\nDate Horaires Lieu de tournage / remarques Nuit \n\n08/04/2011 9h-18h Gen\u00e8ve-Bordeau Oui \n\n09/04/2011 9h-18h Bordeau-Gen\u00e8ve Non \n\nMAT\u00c9RIEL \nCentrale de reportage ouverte 7h30 - 12h00 / 13h30 - 17h00 \n\nMAT\u00c9RIEL I M A G E \n\nEU Laptop 0 Lecteur de visionnement Autre \n\nType cam\u00e9ra Nb N\u00b0 Type support Nb Utilisation cam\u00e9ra DV \nBeta BETA 0 Utilisation cam\u00e9ra DV de la centrale de reportage \n\nDV DV40' H utilisation cam\u00e9ra DV de la Production \nDVCAM 16/9 DV60' E Enregistrement sonore sur cam\u00e9ra DV \nDVCAM 4/3 DVCAM 64' Type \nPhilips DVCpro 33' \n\nXDCAM 16/9 1 ProDisc (xdcam) 5 \n\nXDCAM 4/3 \n\nMAT\u00c9RIEL S O N MAT\u00c9RIEL E C L A I R A G E \n\n1 Micro(s) sans fil g son st\u00e9r\u00e9o M.S \nAutre \n\nTRANSPORT ET DOCUMENTS DE DOUANE \n\n0 Voiture \u00ae Avion \u00ae Carnet ATA H Liste douane \n\nfile://C:\\Documents and Settings\\eberleco\\Local Settings\\Temporary Internet Files\\OLKA2\\Plan_tou... 04.04.2011 \n\nB HMI \nAutre \n\n\n\n\nPlan de tournage 5693 \n\nCommentaire aller voiture retour avion \n\nINFORMATIONS SUPPL\u00c9MENTAIRES \n\nPage 1 sur 2 \n\nfile://C:\\Documents and Settings\\eberleco\\Local Settings\\Temporary Internet Files\\OLKA2\\Plan_tou.. . 04.04.2011 \n\n\n\n\nPlan de tournage 5693 Page 1 sur 2 \n\nt/r PLAN DE TOURNAGE 5 7 2 1 STATUT VALID\u00c9 PAR LA PLANIFICATION IMPRIM\u00c9 LE 04/04/2011 t j r \n03/04/2011 Date \n\nEmission \n\nSujet \n\nTournage \n\nPlanificateur \nd'\u00e9mission \n\nR\u00e9alisateur \n\nJournaliste \n\nAssist. R\u00e9alisateur \n\nEQUIPE DE TOURNAGE \n\nDemandeur \n\nTEMPS PRESENT \n\nenfants otages divorce \n\ndu 08/04/2011 au 05/05/2011 \n\nPALLAY, Nicolas (Tel: 079 570 14 46) \n\nN\u00b0 prod 2-40311-0032 \n\nDur\u00e9e antenne 52 \n\nEBERLE, Producteur CEPPI, Jean-Philippe (Tel: 079 447 Assist. SELIGMANN, \nColette 63 39) Prod Varuna \n\n0 PALLAY, Nicolas (Tel: 079 570 14 46) T\u00e9l. contact \n\n0 BRESSAN BLONDEAU, Emmanuelle (Tel: 079 701 94 00) T\u00e9l. contact \n\n[~l T\u00e9l. contact \n\nNom Fonction \nNb cameraman l \n\nNb op\u00e9rateur son 1 \n\nNb \u00e9clairagiste 0 \n\nJAUSSI, Pierre-Alain (Tel: 079 570 14 93) Cameraman \n\nPONCI, Patrick (Tel: 079 634 88 96) Op\u00e9rateur son \n\nPLANNING \n\nDate tournage \n\nDate montage \n\nDate sono \n\ndu \n\ndu \n\n08/04/2011 au 05/05/2011 \n\nau Monteur \n\nDate Horaires Lieu de tournage / remarques Nuit \n\n08/04/2011 9h-18h Gen\u00e8ve-Lyon Non \n\n11/04/2011 10h-21h Lausanne Non \n\n12/04/2011 l l h - 2 1 h Monthey Non \n\n13/04/2011 14h-22h Lausanne+Neuch\u00e2tel Oui \n\n14/04/2011 14h-21h Neuch\u00e2tel Oui \n\n15/04/2011 9h-19h Neuch\u00e2tel et retrour Gen\u00e8ve Non \n\n16/04/2011 9h-18h Gen\u00e8ve Non \n\n18/04/2011 12h-19h Martigny Non \n\n19/04/2011 9h-18h Gen\u00e8ve Non \n\n20/04/2011 20h- lh lausanne Non \n\n02/05/2011 9h-18h Gen\u00e8ve Non \n\n04/05/2011 9h-18h Fri bourg Non \n\n05/05/2011 9h-18h Gen\u00e8ve Non \n\nIAT\u00c9RIEL \nCentrale de reportage ouverte 7h30 - 12h00 / 13h30 - 17h00 \n\nMAT\u00c9RIEL IMAGE \n\n\u2022 Laptop \u00cb 1 Lecteur de visionnement Autre \n\nType cam\u00e9ra Nb N\u00b0 Type support Nb Utilisation cam\u00e9ra DV \n\nBeta BETA ] Utilisation cam\u00e9ra DV de la centrale de reportage \n\nDV DV40' C ] Utilisation cam\u00e9ra DV de la Production \n\nDVCAM 16/9 DV60' 1 1 Enregistrement sonore sur cam\u00e9ra DV \n\nfile://C:\\Documents and Settings\\eberleco\\Local Settings\\Temporary Internet Files\\OLKA2\\Plan_tou... 04.04.2011 \n\n\n\n\nPlan de tournage 5721 \n\nDVCAM 4/3 DVCAM 64' Type \n\nPhilips DVCpro 33' \n\nXDCAM 16/9 1 ProDisc (xdcam) 30 \n\nXDCAM 4/3 \n\nMAT\u00c9RIEL S O N \n\n2 Micro(s) sans fil H Son st\u00e9r\u00e9o M.S. \nAutre \n\nTRANSPORT ET DOCUMENTS DE DOUANE \n\n0 Voiture H Avion E Carnet ATA B Liste douane \nCommentaire \n\nPage 2 sur 2 \n\nMAT\u00c9RIEL E C L A I R A G E \n\n\u2022 HMI \nAutre \n\nINFORMATIONS SUPPL\u00c9MENTAIRES \n\nf\u00eele://C:\\Documents and Settings\\eberleco\\Local Settings\\Temporary Internet Files\\OLKA2\\Plan_tou... 04.04.2011 \n\n\n\nPlan de tournage 5693 Page 1 sur 2 \n\nPLAN DE TOURNAGE 5 9 6 0 STATUT VALID\u00c9 PAR LA PLANIFICATION IMPRIM\u00c9 LE 30/05/2011 t$r \n\n27/05/2011 Date \n\nEmission \n\nSujet \n\nTournage \n\nPlanificateur \nd'\u00e9mission \n\nR\u00e9alisateur \n\nJournaliste \n\nAssist. R\u00e9alisateur \n\nEQUIPE DE TOURNAGE \n\nDemandeur PALLAY, Nicolas (Tel: 079 570 14 46) \n\nTEMPS PRESENT N\u00b0 prod \n\nenfants otages du divorce Dur\u00e9e antenne \n\ndu 31/05/2011 au 31/05/1011 \n\n2-40311-0032 \n\n52 \n\nEBERLE, Producteur SCHUPBACH, Marcel (Tel: 079 Assist. \nColette 220 54 63) Prod \n\n0 PALLAY, Nicolas (Tel: 079 570 14 46) \n\n\u00ae BRESSAN BLONDEAU, Emmanuelle (Tel: 079 701 94 00) \n\nSEUGMANN, \nVaruna \n\nT\u00e9l. contact \n\nT\u00e9l. contact \n\nT\u00e9l. contact \n\nNom Fonction \nNb cameraman 1 \n\nNb op\u00e9rateur son 1 \n\nNb \u00e9clairagiste 0 \n\nMoisy, EricK (Tel: 0033 608 0 1 35 59) Cameraman \n\nBARMAVERAIN, Fran\u00e7ois (Tel: 079 580 68 59) Op\u00e9rateur son \n\nPLANNING \n\nDate tournage du 31/05/2011 au 31/05/1011 \n\nDate montage du au Monteur \n\nDate sono \n\nDate Horaires Lieu de tournage / remarques Nuit \n\n31/05/2011 \n\nMAT\u00c9RIEL \n\n9h-18h Geneve Non \n\nCentrale de reportage ouverte 7h30 - 12h00 / 13h30 - 17h00 \n\nMAT\u00c9RIEL I M A G E \n\nL J Laptop H Lecteur de visionnement Autre \n\nType cam\u00e9ra Nb N\u00b0 Type support Nb Utilisation cam\u00e9ra DV \n\nBeta BETA H Utilisation cam\u00e9ra DV de la centrale de reportage \nDV DV40' \u00d6 Utilisation cam\u00e9ra DV de la Production \nDVCAM 16/9 DV60' L J Enregistrement sonore sur cam\u00e9ra DV \n\nDVCAM 4/3 DVCAM 64' Type \n\nPhilips DVCpro 33' \n\nXDCAM 16/9 1 ProDisc (xdcam) 3 \n\nXDCAM 4/3 \n\nMAT\u00c9RIEL S O N MAT\u00c9RIEL E C L A I R A G E \n\n0 Micro(s) sans fil Q son st\u00e9r\u00e9o M.S. \nAutre \n\nTRANSPORT ET DOCUMENTS DE DOUANE \n\n\u2022 HMI \nAutre \n\nt * ] Voiture \nCommentaire \n\nAvion Carnet ATA Liste douane \n\nfile://C:\\Documents and Settings\\eberleco\\Local Settings\\Temporary Internet Files\\OLKA2\\Plan_tou... 04.04.2011 \n\n\n\n\nPlan de tournage 5693 \n\nINFORMATIONS SUPPL\u00c9MENTAIRES \n\nPage 1 sur 2 \n\nfile://C:\\Documents and Settings\\eberleco\\Local Settings\\Temporary Internet Files\\OLKA2\\Plan_tou... 04.04.2011 \n\n\n\n\npT 5 ^ 0 Page 1 sur 1 \n\nN\u00b0 Etat lien \n\n1000005568 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\n1000007106 Retourn\u00e9 \n1000009025 Retourn\u00e9 \n\nCam\u00e9raman \n\nMoisy, EricK (Tel: 0033 608 01 35 \n59) \n\nDate retour Retourn\u00e9 \nvierge \n\n31/05/2011 Oui \n31/05/2011 Oui \n\nhttp://prodisc.tsr.lan/prodisc_app/xdcam_admin.php?action=xdcam_ss_list&SS_ID=5... 12.09.2011 \n\n\n\n\nf * r s \u00ea < U \n\nN\u00b0 Etat lien Cam\u00e9raman \n\n1000000167 Retourn\u00e9 Goren, \n3315) \n\nEhud \n\n1000001273 Retourn\u00e9 Goren, \n3315) \n\nEhud \n\n1000002807 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\nGoren, \n3315) \n\nEhud \n\n1000002860 Retourn\u00e9 Goren, \n3315) \n\nEhud \n\n1000005255 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\nGoren, \n3315) \n\nEhud \n\nPage 1 sur 1 \n\nDate retour Retourn\u00e9 \nvierge \n\n(Tel: 079 240 01/04/2011 Oui \n\n(Tel: 079 240 01/04/2011 Oui \n\n(Tel: 079 240 \n\n(Tel: 079 240 01/04/2011 Oui \n\n(Tel: 079 240 \n\nhttp://prodisc.tsr Jan/prodisc_app/xdcam_admin.php?action=xdcam_ss_list&SS_ID=5... 12.09.2011 \n\n\n\n\nInformations plan de tournage 5693 Page 1 sur 1 \n\nInformations plan de tournage 5693 \n\nImpr imer > \n\nInformations M . . . . n l Informations .. ProDisc ... . . \nprincipaies M a t e n e l P l a n n m 9 compl\u00e9mentaires D\u00e9l\u00e9gation a s s o c j \u00e9 s Historique \n\n1000007069 \n\n1000007071 \n\n1000008718 \n\n1000008719 \n\n1000008721 \n\nEtat lien \n\nRemis \u00e0 \nl'\u00e9quipe de \ntournage \n\nRemis \u00e0 \nl'\u00e9quipe de \ntournage \n\nRemis \u00e0 \nl'\u00e9quipe de \ntournage \n\nRejnis \u00e0 \nl'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 \nl'\u00e9quip\u00e9 de \ntournage \n\nCam\u00e9raman \n\nJAUSSI, Pierre-Alain \n(Tel: 079 570 14 \n93) \n\nJAUSSI, Pierre-Alain \n(Tel: 079 570 14 \n93) \n\nJAUSSI, Pierre-Alain \n(Tel: 079 570 14 \n93) \n\nJAUSSI, Pierre-Alain \n(Tel: 079 570 14 \n93) \nJAUSSI, Pierre-Alain \n(Tel: 079 570 14 \n93) \n\nDate Retourn\u00e9 \nretour vierge \n\nhttp://prodisc.tsr.lan/prodisc_app/shoot_sched_admin.php?action=shoot_sched_view... 12.09.2011 \n\n\n\n\nPage 1 sur \n\nN\u00b0 \n\n1000000791 \n\n100(300 6066 \n\n1000006924 \n\n1000006927 \n\n1000006972 \n\n1000007098 \n\n1000007138 \n\n1000007162 \n\n1000007163 \n\n1000007214 \n\n1000007216 \n\n1000007220 \n\nEtat lien \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRetourn\u00e9 \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRetourn\u00e9 \n\nCam\u00e9raman Date retour Retourn\u00e9 \nvierge \n\n1000007243 Retourn\u00e9 \n\n1000007255 Retourn\u00e9 \n\n1000007280 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\n1000007396 Retourn\u00e9 \n\n1000007433 Retourn\u00e9 \n\n1000007457 \n\n1000007685 \n\n1000007692 \n\n1000007711 \n\n1000007861 \n\n1000007862 \n\n1000008248 \n\n1000008453 \n\n1000008459 \n\nRetourn\u00e9 \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRetourn\u00e9 \n\nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRemis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \nRetourn\u00e9 \n\n1000008468 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de \ntournage \n\n1000008505 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \n\nJAUSSI, \n14 93) \nJAUSSI, \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\nPierre-Alain (Tel: \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n079 570 \n\n04/05/2011 Oui \n\n04/05/2011 Oui \n\n04/05/2011 Oui \n\n04/05/2011 Oui \n\n04/05/2011 Oui \n\n04/05/2011 Oui \n\n16/05/2011 Oui \n\n04/05/2011 Oui \n\n04/05/2011 Oui \n\nhttp://prodisc.tsr.lan/prodisc_app/xdcam_admin.php?action=xdcam_ss_list&SS_ID=5... 12.09.201 \n\n\n\n\nPage 2 sur 2 \n\ntournage 14 93) \n\n1000008523 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de JAUSSI, Pierre-Alain (Tel: 079 570 \ntournage 14 93) \n\n1000008624 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de JAUSSI, Pierre-Alain (Tel: 079 570 \ntournage 14 93) \n\n1000008687 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de JAUSSI, Pierre-Alain (Tel: 079 570 \ntournage 14 93) \n\n1000008688 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de JAUSSI, Pierre-Alain (Tel: 079 570 \ntournage 14 93) \n\n1000008993 Remis \u00e0 l'\u00e9quipe de JAUSSI, Pierre-Alain (Tel: 079 570 \ntournage 14 93) \n\nhttp://prodisc.tsr.lan/prodisc_app/xdcam_admin.php?action=xdcam_ss_list&SS_ID=5... 12.09.2011 \n\n\n\n\nDEVIS DE PRODUCTION / PRECALCULATION BIS J Page \nTTPgPROPygTIOW} 1-tXff. <<a\u00ab* /2 - t r tproL/3 -Et f /4 .Eto /S- I ta\u00ab\u00abaAt /< -ggo^^ \n\nN o a c p r o d u c t i o n l o o ^ 2 . t T y p e | \n\n(c f ci-dessus) \n\n\u00ab t r e d u s i t f e t \u00bf g j O C T f l - A J T ^ ^ n a c ^ T s , \u2022> \nT i t r e de l '\u00e9miss ion \n\n. 'Par c frv \n\nI M i n . \u00e9p is . N b r e \u00e9 p i s . M i o . T o t a l \n1 S 2 . ' \n\nD i f f u s i o n : \n\nMoyens de production No D u A u Total Lieu \n/LS.kDC= - Hf^LLo., -\n\ny _ - d / J e \u00a3 ~ \n\nJ d \n\n1 - DEPENSES N o t e Co\u00fbt GF PRODUCTION TRANSPORT SEJOUR HONORAIRES O l q p i \u00ab TOTAL FRS \n\nParticipants \n\nExgsjcnl JE \n\nInformateurs \nLecteurs \nCom\u00e9diens . \n\nInterpr\u00eates \n\nHONORAIRES 40 \nProducteur \n\nR\u00e9alisateur \n\nJournaliste \n\nAssistant \n\nScripte \n\nReconnaissance \n\nTedwVaenj/Eqaipes \nPersonnel Sc\u00e9nographie \n\nInvitations, interviews \n\nVoitures priv\u00e9es, taxis \n\nit bagag\u00ab \n\nFRAIS (VOYAGES,REPAS) S i \n\njSOZo- / - f r y ? . \nl ^ f O O . \u2014 \n\nt f T f y ? . \u2014 \n\n. ^ g o o . \n\n24 g . \u00ab * ? . - \u00bb \n\nMATIERE PREMIERES \n\nMATERIEL D E DECORATION \n\nPetEcule \n\nCassettes. MA2. . . . \n\nFILM.SUPPORTSON. IMAGE \nENERGIE (Coosom. install.) \n\nACHATS DIVERS I Q P - \u2014 \nPRIX \n\nTAXES (Assur., stationnera ) \n\nDROITS FILM (extraits,...) \n\nCopies \n\nGraphisme, banc-titre, animation \n\nService d'ordre, feu. . . . \n\nTRAVAUX CONFIES A DES TIERS 5*3 \nPHOTOS. LICENCES. AUTEURS \n\nLOCATIONS \n\nTRANSMISSION \u00c7T\u00e9l\u00e9ph.. lignes....) \n\nRECETTES DE COPRODUCTION \n\n\u00dc 2 Q . \n\n. 0 \n\nT O T A L D E S F R A I S P R O G R A M M E : SVbo.' \n\n\n\nDEVIS DE PRODUCTION / PRECALCULATION K3S Page 2 \n\nR E P O R T D E L A P A G E 1 : TOTAL D E S FRAIS PROGRAMME : ol \n\nP R E S T A T I O N S D E PRODUCTION DEVIS DU: \nSCENOGRAPHIE 74 \nSCENOGRAPHIE - Mira d'oeuvre 76 \nPERSONNEL PRODUCTION 77 \nMOYENS PRODUCTION 78 \n( d e v i s e n a n n e x e ) TOTAL DES FRAIS PRODUCTION : 0 \n\n3 1 TOTAL FRANC-POUR-FRANC : \nP O O L S P R O G R A M M E N o m s C F Pr\u00e9paration roum /Enreg Mont/Finit. Total H Co\u00fbt Frs \nR\u00e9g i s seurs d e Continit\u00ea 5143 0,00 65 0 \nRecherch\u00ees tes 5500 0,00 60 0 \nScriptes 5501 0,00 60 0 \nR\u00e9alisateurs 5502 0,00 85 0 \nR\u00e9alisateur-Producteur 5502 0.00 85 0 \nAssis tants d e r\u00e9alisation 5503 0,00 60 \n\nJournalistes 5504 0,00 85 \u2022 o \nJournaliste-Producteur 5504 0,00 85 0 \nCorresp . r\u00e9g ionaux 5505 0,00 85 0 \nR\u00e9g i s seurs Info 5508 0,00 65 0 \n\nTOTAL DES PRESTATIONS POOLS : 0 \n\n1 1 TOTAL GLOBAL : | 0 \n\n2 - S O U R C E S B U D G E T A I R E S \nA n n \u00e9 e \n\nsuivante \nA n n \u00e9 e \n\ncourante \nT O T A L \n\nBudget interne case 0 \n\nGrilles de rupture : 0 \n\nCr\u00e9dit Direction : 0 \n\nCr\u00e9dit D G : 0 \n\nAutres UE SSR : 0 \n\nRecettes coproductions : 0 \n\n1 TOTAL D E S FINANCEMENTS : 0 \n\nH l \n\nPRESTATIONS COMPLEMENTAIRES 76 77 78 P o o l s - \" \nGrilles de rupture : 0 \n\nCr\u00e9dit Direction : 0 \n\nTOTAL DES COMPLEMENTS : 0 \n\nS I G N A T U R E S \n\nEtabli par : VISAS D E P A R T E M E N T DIRECTION P R O G R A M M E \n\n\\ t \n\nProducteur Administrateur Chef Administrateur Le Directeur \n\nGen\u00e8ve, le . i f vy \nANNEXES : 0 / N D I S T R I B U T I O N : Signataires \n\nDev i s Sc\u00e9nographie \nDev i s de production (du BOP) POUR DEMARRAGE D\u00c9 L A PRODU\u00e0TION fe&^-jlS? \n\nS c e r i \u00f6 g r a pti\u00ee e \nP l \u00e2 h i f i c a t i o n ' P o o l s \n\n\n\n< 2 3 o f f - t (aj>P\u00a1) \n\ny i / o \u00ab [r. ( o c . \n\nk f c o u v i : ^ _ \n\n/ ; \u2014 \n\n\u2022 t s r 0 . * 2\u2014 \nS i O *->\u2022 f \n\n\n\nProgramme T S R 1 70 / 82 \n\nDimanche 20 mars 2011 \n\n07:00 Svizra Rumantscha \n\n07:30 Euronews \n\n08:00 Quel temps fait-il ? \n\n08:20 Sport derni\u00e8re \u00ae \n\n09:05 Le doc nature \n\n10:00 Service oecum\u00e9nique \n\n11:05 Le doc exp\u00e9ditions \n\n|2:00 Grand Angle \n\n12:15 Geopolitis \n\n12:35 Ensemble \n\n12:45 Le journal \n\n13:00 M\u00e9t\u00e9o \n\n13:05 Pardonnez-moi \n\n13:35 FICTIONS \n\n18:15 Ensemble \n\n18:25 Sport dimanche \n\n19:20 M\u00e9t\u00e9o \n\n19:30 Le journal du Dimanche \n\n19:55 M\u00e9t\u00e9o \n\n20:05 Mise au point \n\n21:00 SERIES \n\n21:50 SERIES \n\n22:40 SERIES \n\n23:30 SERIES \n\n00:20 Nouvo \u00ae \n\n00:35 Sport dimanche \u00ae \n\n01:25 Le journal du Dimanche \u00ae \n\n05:00 Euronews \n\nDocument \u00e9tabli le 23.11.2010 \u00e0 08:24 par Ariane Blaesi \n\n\n\nt\u00e9l\u00e9vision sttisse \n\nN\u00b0 de pi\u00e8ce comptable \n\nNom, Pr\u00e9nom \n\nNote de frais \nEmmanuel le Bressan-Blondeau \n\nN\u00b0 du / de la collaborateur/trice Centre de co\u00fbt \n\nAnn\u00e9e \n\n2011 Merci de num\u00e9ro te r les jus t i f i ca t i f s avec les N\u00b0 de l igne \nVoyage Aller Voyage Retour \n\nVi Jour / Heure Jour/ Heure Motif CC / ordre Monnaie Montant Code Genre \nZ mois mois \u00e9trang\u00e8re CHF TVA Frais \n\n1 14 ' 03 9h 14 03 18h \nPr\u00e9paration entants du divorce. 1 aller retour Uen\u00e8ve-\nMartigny . __ _ \u00c7 . - H -Oc 78.00 .y \n\n2 14 i 03 9h 14 03 18h 1 repas 18.00 * \n\n3 15 03 14h 15 03 18h \nprep. Enfante du divorc\u00e8Tl a\u00ef\u00ef\u00e8r retour~Geri\u00ebv\u00e8-\nLausanne _ \n\n48.20 \n\n4 16 03 9h 16 03 18h prep . Lentigy. 1 repas 18.00 * \n\n5 m 03 10h 17 03 L - - -\n03 \n\n21h prep . Neuch\u00e2tel Malerba. 1 repas midi 18.00 + \n\n6 \nV \n\n17 03 10h 17 \n\n03 \nL - - -\n\n03 21h r\u00e9union papa contact. 1 repas soir. 18.00 y \n\n7 17 03 10h 17 03 21h 1 aller retour Gen\u00e8ve Neuch\u00e2tel 78.00 s \n\n8 17 03 10 h 17 03 \n21h 1 Taxi Neuch\u00e2tel 22.00 y \n\n9 21 \n-\n\n03 10 h 21 \n03 18h \n\nprep G\u00e9hev\u00eb 3 repas. Tlicollas Pallay, Emmanuelle \nBressari+I nv[t\u00e9eAnneReiser \n\n139.50 \u2022 \n\n10 21 03 10h 21 03 \n\n03 \n\n18h 1 taxi gen\u00e8ve . Psy Cramer 17.00 / \n\n11 22 03 9h 22 \n\n03 \n\n03 18h prpe Henrioud Auvernier 1 repas 18.30 s \n\n12 \n\n13 \n\n. . . \n\n23 \n\u2022 -\n\n25 \n\n03 \n\n03 \n\n14h \n\n14h \n\n23 \n\n25 \n03 \n\n03 \n\n18h \n\n18h \n\npr\u00e9p . S\u00e0raTi Charton . T aller retour g\u00ebri\u00e8ve \nLausanne \nprp\u00e8. Radio romande f\u00ebrnag\u00fbf. 1 aller r\u00e9tour G\u00e9n\u00e8ve \nlausanne \n\n- -\n\n48.20 \n\n48.20 \n\ns \n\n14 28 03 14h 28 03 22h 1 aller retour gen\u00e8ve Montey 77.60 \u2022 \n\n15 28 03 14h 28 03 22h 1 repas soir 18.00 s \n\n16 29 03 14h 29 03 18h Femagut Radio. 1 aller retour Gen\u00e8ve Lausanne 48.20 s \n\n17 30 03 14h 30 03 18h Madame Coral. 1 aller retour Gen\u00e8ve Fribourg 78.00 \ns \n\n18 06 04 9h 06 I 04 \nl. \n\n19h Prep Lisa et sa m\u00e8re 1 aller retour gen\u00e8ve Sion 90.00 f \n\no 04 9h 06 I 04 19h prep Usa Sion 1 repas 18.00 * \n\n2 0 14 04 8h 15 ! 04 10h Tournage Neuch\u00e2tel Divorce. 1 nuit h\u00f4tel 156.00 + \n\n21 02 05 8h 02 , 05 \nL.. . \n\n18h Tournag\u00e8 enfants divorce 4 repas : Pall\u00e0y, \u00f6nci,\" \nJaussi, Bressan 100.80 \n\n2 2 03 05 8h 03 ! 05 \ni \n\n18h Tournage Divorce Paris. 1 repas 10.73 Euros ABM y \n2 3 \n\ni \ni \n\n2 4 \ni \n\ni \n\n2 5 i \n1 \n\n2 6 \ni \nI \ni \n\n2 7 i \nI \n\n2 8 1 \n1 \n\n2 9 \u2022 1 \n\n30 \n! \n\nTotal C H F i i ^ f l \u00ef T \n\nCertifi\u00e9 conforme au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur le remboursement des frais \n\ndate . J j f ( J j D o Signature du collaborateur : \n\nGestion des Frais / W. Rochat Imprim\u00e9 le 09.06.2011 \n\n\n\nFR^MEVOXSARL O t X J ^ O - L J \nTechniciens Audio-Vid\u00e9o \nRoute des Jeunes 5 \nCH-1227 Les Acacias / Gen\u00e8ve \nMobile +41 22 300 38 491 +41 79 247 25 63 \nMail info@framevox.com \n\nRadio T\u00e9l\u00e9vision Suisse \nBureau des factures \nCP 234 \nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nGen\u00e8ve, le 5 avril 2011 \n\nN\u00b0 de TVA 580117 \nN\u00b0 de CCP 80-2-2 \nCH78 0026 5265 6415 1501 V \nPayement \u00e0 30 jours net \n\nNOTE DE FRAIS \nConcerne Equipe compl\u00e8te TEMPS PRESENT/ ENFANTS OTAGES \nOp\u00e9rateurs Cam\u00e9raman : Ehud Goren I Op\u00e9rateur Son : Rom\u00e9o Dos Santos \nN\u00b0 de note de frais FVON 2110100 \nV/r\u00e9f. Fr\u00e9d\u00e9ric JOLY \n\nDate Qt\u00e9. Frais Prix unitaire Prix total \n\n31.03.11 2 Forfait repas midi sans quittance 18.00 36.00 \n1 Parking selon quittance 22.00 22.00 \n\nComptabil it\u00e9 \n\n. 7 AVR. 2011 \n\n[Visa \n\nTotal \nTVA 8 % \n\n58.00 \n4.65 \n\nTotal note de frais CHF 62.65 \n\nAnnexe \n\nSinc\u00e8res remerciements \n\n\n\n\na $=f v o \nFR^MEVOX S A R L \nTechniciens Audio-Vid\u00e9o \nRoute des Jeunes 5 \nCH-1227 Les Acacias / Gen\u00e8ve \nMobile +41 22 300 38 49 / +41 79 247 25 63 \nMail info@framevox.com \n\nRadio T\u00e9 l\u00e9v is ion Su i s se \nBureau des factures \nCP 234 \nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nGen\u00e8ve, le 5 avril 2011 \n\nN\u00b0 de TVA 580117 \nN\u00b0 de CCP 80-2-2 \nCH78 0026 5265 6415 1501 V \nPayement \u00e0 30 jours net \n\nNOTE DE FRAIS \nConcerne Equipe compl\u00e8te TEMPS PRESENT / ENFANTS OTAGES \n\n9 Op\u00e9rateurs Cam\u00e9raman : Ehud Goren / Op\u00e9rateur Son : Rom\u00e9o Dos Santos \nN\u00b0 de note de frais FVON 2110100 \nV/r\u00e9f. Fr\u00e9d\u00e9ric JOLY \n\nDate Qt\u00e9. Frais Prix unitaire Prix total \n\n31.03.11 2 Forfait repas midi sans quittance \n1 Parking selon quittance \n\n18.00 \n22.00 \n\n36.00 \n22.00 \n\nComptabil it\u00e9 \n\n\u2014 J \n\nTotal \nTVA 8 % \n\n58.00 \n4.65 \n\nTotal note de frais CHF 62.65 \n\nAnnexe \n\nSinc\u00e8res remerciements \n\n\n\n\nt\u00e9l\u00e9vision \n\nN\u00b0 de pi\u00e8ce comptable \n\nNom, Pr\u00e9nom \n\nN\u00b0 du / de la collaborateur/lrice \n\nNote de frais \nJAUSSI Pierre-Alain \n\n3301 Centre de co\u00fbt 40701 \n\nAnn\u00e9e \n\n2011 Merci de num\u00e9roter les justificatifs avec les N\u00b0 de ligne \nVoyage Aller Voyage Retour \n\nte \u00ab \np \nz \n\nJour/ \nmois \n\nHeure Jour/ \nmois \n\nHeure \nTEMPS PRESENT : Enfants otages divorce \n\nno. prod.: 2-40311-0032 \nCC / ordre Monnaie Montant Code Genre \n\nFrais \n\n1 15 04 2 nuits - Neuch\u00e2tel \u00c7 , *H3\u00c2JL-CO 3 2 . 258.00 \n2 18 04 1 nuit - Uvrier 200.00 \n\n3 13 04 3 repas soir 105.00 \n\n4 18 04 2 repas soir 70 .00 S \n5 12 04 achat cadeau pour participant papa-contact 36.00 * * \n\n* \u00c9 6 04 paiement bus pour Nicolas Pallay 3.00 \u00abi* * M 04 taxi tv-dom 25.00 \n8 19 04 taxi tv-dom 22.00 \n\n9 21 04 taxi tv-dom 25.00 s* \n10 02 05 taxi tv-dom + mat\u00e9riel pour lendemain 24 .00 S\" \n11 03 05 taxi dom-gare Comavin + mat\u00e9riel 22 .00 y \n12 03 05 taxi gare Cornavin-tv 20 .00 \n\n13 03 05 1 repas soir 35.00 \n\n14 08 04 t repas midi (sans justificatif) 18.00 \n\n15 13 04 1 repas midi (sans justificatif) 18.00 t \n16 14 04 1 repas midi (sans justificatif) 18.00 \n\n17 15 04 1 repas midi (sans justificatif) 18.00 S \n18 15 04 1 repas soir (sans justificatif) 18.00 s \n19 16 04 1 repas midi (sans justificatif) 18.00 * \n\n20 19 04 1 repas midi (sans justificatif) 18.00 < \n\n21 \u2022 19 04 1 repas soir (sans justificatif) 18.00 f \n22 20 04 1 repas soir (sans justificatif) 18.00 s \n23 02 05 1 repas soir (sans justificatif) 18.00 s \n24 04 05 1 repas midi (sans justificatif) 18.00 * \n\n25 04 05 1 repas soir (sans justificatif) 18.00 \u2022 \n\n26 \n\n27 \n\n28 \n\n29 \n\n30 \n\nTotal CHF 1061.00 \n\nCertifi\u00e9 conforme au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur le remboursement des frais \n\nJate : (_L\\f\\fv ^ 0 A -A Signature du collaborateur : P.-A. Jaussi \n\nGestion des Frais / W. Rochat Imprim\u00e9 le 4.5.2011 \n\n\n\nt # r \nt \u00e9 l \u00e9 v i s i o n s u i s s e \n\nN\u00b0 de pi\u00e8ce comptable \n\nNote de frais \nNom, Pr\u00e9nom Pallay Nicolas \n\nN\u00b0 du / de la coliaborateur/trice 21 i l i l . . Centre de co\u00fbt \n\nAnn\u00e9e \n\n, ^ 2 0 1 1 Merci de num\u00e9roter les justificatifs avec les N\u00b0 de ligne \nVoyag\u00e9 Aller Voyage Retour \n\nW \n\nZ \nJour/ \nmois \n\nHeure Jour/ \nmois \n\nHeure Motif C C / ordre Monnaie \n\u00e9tranq\u00e8re \n\nMontant \nCHF \n\nCode \nTVA \n\nGenre \nFrais \n\n1 14 03 TraimGen\u00e8ve-Martigny \u00bb HroSki-oo 32. 65.00 S \n2 14 03 1 repas 18.00 * \n\n3 14 03 1 taxis 1p^efi y \n\n4 15 03 train: Gen\u00e8ve-lausanne 34.90 S \n\n5 16 03 1 repas 18.00 / \n\n6 17 03 1 repas 18.00 y \n7 03 Train: Gen\u00e8ve-Neuchatel 65.00 \u2022 \n8 22 03 1 repas 22.20 \n\n9 23 03 Gen\u00e8ve-Lausanne 21.00 \n\n10 23 03 invitation 4 ^ \ns \n\ns \n\n11 25 03 1 repas 18.00 \u2022 \n\n12 28 03 Train:Gen\u00e8ve-Monthey 36.00 \u2022 \n\n13 28 03 1 repas soir 18.00 y \n\n14 29 03 train: Gen\u00e8ve-lausanne 34.80 y \n15 06 04 Train:Gen\u00e8ve-Sion 75.00 \n\n16 06 04 Taxi 22.00 \u2022 \n17 06 04 1 repas 18.00 \u2014 \n18 11 04 1 repas + 4 invit 63.10 \n\n19 14 04 1 repas 18.00 \n\n20 14 04 2 nuits h\u00f4tel 308.00 \n\n\u00bb1, \u00bb 04 1 repas + 1 invitation 31.00 \n22 18 04 Train: Martigny-Gen\u00e8ve 32.50 \n\n23 19 04 Train:Gen\u00e8ve-Sion 37.50 \n\n24 19 04 1 repas 18.00 y \n\n25 20 04 train: Gen\u00e8ve-lausanne 17.40 y \n\n26 03 05 Taxis Paris 160 euros 192.00 \n\n27 3 05 1 repas 18.00 \n\n28 \n\n29 \n\n30 \n\nTotal CHF 1234.10 \n\nCertifi\u00e9 conforme au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur le remboursement des frais \n\ndate : tt. O t . l o t f Signature du collaborateur : \n\nGestion des Frais / W. Rachat Imprim\u00e9 le 16.6.2011 \n\n\n\nRTS Radio Tel Suisse \nVisas \n\nm -\n\nN\u00b0 de pi\u00e8ce comptable \n\nNom, Pr\u00e9nom \n\nN\u00b0 du / de la collaborateur/trice \n\nNote de frais \n\nk i c i . & I K K K \n\n. M M \u00ce . Centre de co\u00fbt \n\nAnn\u00e9e \n\nMerci de num\u00e9roter les justificatifs avec les N\u00b0 de ligne \nVoyage Aller Voyage Retour \n\nJour/ \nmois \n\nHeure Jour/ \nmois \n\nHeure Motif CCI ordre Monnaie \n\u00e9trang\u00e8re \n\nMontant \nCHF \n\nCode \nTVA \n\nGenre \nFrais \n\nh/fumA. fa . b f j f / j . 2-mH-MSt !\\T\u00fb\u00a1\u20ac-m \ndu, M^ ^ ^ ^\u00bf\u00bf^\u00d9^t-\n\n<L PAKOL fpsUS) AJ\u00c2/\u00d9\u00dbI^ \n\nJ i - -\n\nfmiJx. / m l a ^ / A ^ \n\nCertifi\u00e9 conforme au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur le remboursement des frais \n\nDate : 2 , ( 0 l I Signature du collaborateur : \n\nTotal CHF 0 . 0 0 \n\nGestion des Frais Imprim\u00e9 le 07.04.2011 \n\n\n\nPage 1 sur 4 \n\nSeligmann, Varuna \n\nDe: Ceppi, Jean-Philippe \n\nEnvoy\u00e9: jeudi, 1. septembre 2011 16:00 \n\n\u00c0: leslie.eusebe@jobprofile.ch \n\nCe: Seligmann, Varuna \n\nObjet: RE: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nMonsieur, \n\nJ'ai bien re\u00e7u votre long message et vous en remercie. \n\nVotre message ne nous \u00e9tant parvenu que maintenant, il est impossible d'int\u00e9grer votre affaire dans notre \nreportage de ce soir, qui a pris pr\u00e8s de 3 mois \u00e0 \u00eatre finalis\u00e9. \n\nJ'esp\u00e8re que le reportage de ce soir fera \u00e9cho aux immenses probl\u00e8mes que vous rencontrez. Il a pour \nbut de sensibiliser nos t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 la probl\u00e9matique du divorce, les situations comme la v\u00f4tre \u00e9tant \nh\u00e9las nombreuses. Puisse notre travail participer de l'information sur ce th\u00e8me douloureux, et peut-\u00eatre, \nindirectement, meiux faire comprendre des situations comme la v\u00f4tre. \n\nEn vous souhaitant bon courage, je vous adresse mes meilleures salutations. \n\nJean-Philippe Ceppi \n\nProducteur \nTemps Pr\u00e9sent \n\nRadtoT\u00e9J\u00e9viSton \nSulss\u00ab \n\nRTS - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse \nQuai Ernest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH -1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nwww.rts.ch \n\nDe : Seligmann, Varuna \nEnvoy\u00e9 : mercredi, 31. ao\u00fbt 201116:48 \n\u00c0 : Ceppi, Jean-Philippe \nCe : Schupbach, Marcel \nObjet : TR: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nDe : leslie.eusebe@jobprofile.ch [mailto:leslie.eusebe@jobprofile.ch] \nEnvoy\u00e9 : vendredi, 26. ao\u00fbt 2011 14:57 \n\u00c0 : Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet : Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nLeslie Eusebe Chemin de Mornex 5 A 1003 Lausanne Tribunal Cantonal Pr\u00e9sident Pierre Muller \nPalais de Justice de l'Hennitage Rte du Signal 8 1014 Lausanne Lausanne, le 9 juin 2011 Cher \nPr\u00e9sident Muller, Je me permets de vous \u00e9crire suite au courrier adress\u00e9 au Procureur G\u00e9n\u00e9ral, \nEric Cottier (voir lettre ci-jointe). La juridiction de ce dernier ne couvrant pas les affaires civiles. \nMon courrier concerne ma proc\u00e9dure de divorce et la mani\u00e8re dont le cas est trait\u00e9 par la \nPr\u00e9sidente V\u00e9ronique Pittet, du Tribunal d'arrondissement de la Broy\u00e9 et du Nord Vaudois. Par \n\n01.09.2011 \n\n\n\n\n\n\n\nPage 2 sur 2 \n\nl'interm\u00e9diaire de mon avocat, Ma\u00eetre Yvan Guichard, nous avons tent\u00e9 de r\u00e9cuser cette derni\u00e8re \u00e0 \ndeux reprises, sans succ\u00e8s, malgr\u00e9 les preuves manifestes de son pr\u00e9-jugement de l'affaire. Mon cas \nde divorce, malheureusement, n'est pas un cas banal et d\u00e9passe le cadre strict de la dissolution d'un \ncontrat de mariage. J'aimerai par ces lignes solliciter votre attention et votre expertise sur une affaire \nqui multiplie contradictions, abus de pouvoir et discriminations. Je suis un p\u00e8re de deux enfants \n(Kaylia 5 ans, Mari\u00f3n 2 ans). Le document ci-joint nomm\u00e9 \u00ab Requ\u00eate de mesures protectrices de \nl'union conjugale et d'extr\u00eame urgence \u00bb r\u00e9sume et contextualise la situation conflictuelle entre \nMme Eusebe et moi-m\u00eame. Mais surtout il met en \u00e9vidence le danger auxquels sont soumis mes \nenfants. Les raisons pour lesquelles je me bats pour sauver mes enfants d'une m\u00e8re abusive et \nirresponsable sont r\u00e9sum\u00e9es dans ce document. Or depuis le d\u00e9but de cette affaire de divorce, je ne \nme bats pas uniquement contre Mme Eusebe et sa maltraitance physique et psychique av\u00e9r\u00e9e sur mes \nenfants, mais contre la Pr\u00e9sidente V\u00e9ronique Pittet qui a pr\u00e9jug\u00e9 du cas, en donnant d'office \u00e0 Mme \nEusebe la garde des enfants, malgr\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments manifestes pouvant remettre en question l'\u00e9ligibilt\u00e9 \nde Mme Eusebe comme \u00ab gardienne \u00bb des enfants : - instruction p\u00e9nale de fausses all\u00e9gations \nperp\u00e9tr\u00e9es par Mme Eusebe - dossier psychiatrique de Mme Eusebe dont la Juge Pittet a refus\u00e9 la \nproduction - prise en compte des ant\u00e9c\u00e9dents de Mme Eusebe (t\u00e9moignage du premier mari par ex.) -\nsignalements de maltraitance (CIMMI, rapport du SPJ de la Broy\u00e9) Je me questionne et m'alarme sur \nune affaire qui se prolonge au d\u00e9triment du bien-\u00eatre et de l'\u00e9quilibre des enfants. Je ne vous \nsolliciterais pas si j'avais une autre solution. La r\u00e9cusation de la Pr\u00e9sidente a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 deux \nreprises. Le courrier envoy\u00e9 au Procureur G\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier (ci-joint) formule mes craintes et mes \ninterrogations. L'audience du 7 juin 2011 n'a fait que confirmer et renforcer ces derni\u00e8res sur une \naffaire pr\u00e9jug\u00e9e et discriminatoire \u00e0 mon encontre en tant que p\u00e8re, et qui ne prend pas en \nconsid\u00e9ration le bien-\u00eatre des enfants. Comment ne pas consid\u00e9rer que le d\u00e9roulement de cette \naffaire, pr\u00e9sid\u00e9e par V\u00e9ronique Pittet, soit truff\u00e9 d'abus de pouvoir et de vices de proc\u00e9dures ? - Lors \nde l'audience du 8 juin 2010. La Juge Pittet octroie la garde \u00e0 Mme Eusebe. M. Eusebe demande une \ngarde partag\u00e9e que Mme Eusebe refuse. Face aux d\u00e9saccords, la Juge Pittet me menace de trouver un \naccord, car a-t-elle dit \u00ab si c'est moi qui doit trancher vous devrez vous contenter de voir vos enfants \nun weekend sur deux \u00bb. Ce qui m'a oblig\u00e9, dans l'int\u00e9r\u00eat des enfants, de plier aux exigences de Mme \nEusebe. - Comment se fait-il que les t\u00e9moins que j'ai propos\u00e9 prouvant la malhonn\u00eatet\u00e9 et la \nmaltraitance de Mme Eusebe sur ses enfants, n'aient pas \u00e9t\u00e9 protocol\u00e9s (PV) ni sign\u00e9s par eux (voir \naudience du 28 septembre 2010) ? - Comment se fait-il que toutes les pi\u00e8ces et demandes queje \nformule soient \u00e9cart\u00e9es et remises en question, alors que celles propos\u00e9es par Mme Eusebe soient \nd'office accept\u00e9es par la Juge Pittet ? - Comment se fait-il que le rapport de la psychologue Anne \nPillonnel, la seule \u00e0 avoir une relation de confiance avec Kaylia et qui a pu rendre compte de la \nmaltraitance subie, ait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par la Juge, au profit des experts que elle a mandat\u00e9s dans le cadre \nde l'affaire ? Alors que Pillonnel a le m\u00eame titre que la psychologue Forni par exemple. En outre, je \nprofite de signaler que Mme Eusebe a port\u00e9 plainte contre Pillonnel ; comme par hasard la seule \nexperte \u00e0 s'\u00eatre prononc\u00e9e clairement sur les agissements de la m\u00e8re. N'est-ce pas une mani\u00e8re \nd'intimider les experts nomm\u00e9s par le Tribunal et tous les acteurs impliqu\u00e9s dans l'affaire, qui \nseraient amen\u00e9s \u00e0 se prononcer librement ? - Comment se fait-il que la Juge Pittet se permette de \nminimiser la maltraitance physique et psychologique subie par Kaylia et n'applique pas les mesures \nde pr\u00e9caution \u00e9l\u00e9mentaires ; malgr\u00e9 un constat de l'H\u00f4pital de l'Enfance concernant un h\u00e9matome \nsur la joue de Kaylia, un coup port\u00e9 par la m\u00e8re (une plainte de ma part est en cours). Soit un \u00e9pisode \nqui confirme le rapport de Pillonnel d\u00e9pos\u00e9 le 23 novembre 2010. - D'ailleurs, n'est-ce pas \ninadmissible qu'une Juge, lors de l'audience du 8 juin 2011, se permette de menacer de fixer la \nprochaine audience \u00e0 tr\u00e8s long terme (d\u00e9cembre) si j'insistais \u00e0 auditionner la psychologue \nPillonnel ? - Comment se fait-il qu'une Juge influence les t\u00e9moins lors de leur audition, comme la \nma\u00eetresse d\"\u00e9cole Mme Ducotterd au sujet de l'h\u00e9matome, en induisant les r\u00e9ponses du t\u00e9moin afin \nde minimiser l'importance du coup port\u00e9 ? - Comment se fait-il que la Juge Pittet n'ait pas jug\u00e9 \nn\u00e9cessaire d'auditionner Kaylia \u00e0 ce sujet. Qu'est-ce qui est plus traumatisant ? Que Kaylia ait \u00e0 \ns'exprimer devant un expert ou de subir et \u00eatre expos\u00e9e \u00e0 subir encore des coups ? - Comment ne pas \ns'\u00e9tonner des r\u00e9ponses donn\u00e9es par la m\u00e8re au sujet de ce coup, qui d\u00e9montrent de mani\u00e8re flagrante \nson empressement \u00e0 se justifier et se disculper en r\u00e9percutant la faute sur le p\u00e8re ? Alors qu'une m\u00e8re \ninnocente, aurait avant tout cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre le fin mot de l'histoire. Pour preuve, le fait que Mme \nEusebe appelle \u00e0 la barre la ma\u00eetresse d'\u00e9cole pour se disculper. Comment ne pas voir dans cet acte, \n\n02.09.2011 \n\n\n\nPage 2 sur 2 \n\nun effort de faire valider son innocence par la Juge Pittet ? Comment ne pas voir aussi dans cette \nman\u0153uvre, l'occasion pour la Juge de valider et justifier sa non-r\u00e9action, sa non prise en \nconsid\u00e9ration cet \u00e9pisode de maltraitance et sa non application d'une mesure de pr\u00e9caution ? \nComment se fait-il que la Juge Pittet ne le rel\u00e8ve aucunement dans son traitement de l'affaire ? - Une \nimpunit\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 la m\u00e8re par la Juge Pittet qui rejoint \u00e9galement son attitude face aux graves \nall\u00e9gations que Mme Eusebe a perp\u00e9tr\u00e9 contre la grand-m\u00e8re (ma m\u00e8re) et l'instrumentalisation et \nmanipulation de Kaylia afin de confirmer le mensonge invent\u00e9 par Mme Eusebe ? Comment peut-on \nconsid\u00e9rer qu'une telle attitude de la m\u00e8re puisse n'avoir aucune cons\u00e9quence sur les enfants, leur \nbien-\u00eatre et leur \u00e9panouissement au sein de la famille maternelle et paternelle. L'acharnement dont \nfait preuve Mme Eusebe \u00e0 discr\u00e9diter et \u00e9loigner la famille paternelle rel\u00e8ve de la pathologie. Or la \nJuge Pittet, dans son traitement de l'affaire, \u00e9carte syst\u00e9matiquement le dossier p\u00e9nal, qui a aboutit \u00e0 \nun non-lieu, et ses cons\u00e9quences. - Faut-il rappeler que dans les pays voisins, une m\u00e8re qui porte de \nfausses accusations d'attouchements sexuels, dans le cadre d'un divorce dans le but de nuire et \nd'obtenir un traitement de faveur, est s\u00e9v\u00e8rement punie et se voit retirer la garde de ses enfants \nd'office. - Comment ne pas consid\u00e9rer que l'affaire soit pr\u00e9jug\u00e9e lorsque je suis d'office tax\u00e9 de \nmauvaise foi, et que tous mes dires et actions sont remis en question et rejet\u00e9s. Et les demandes de \nMme Eusebe sont ex\u00e9cut\u00e9es sans v\u00e9rification ni objection de la part de la Juge. - L'audience du 7 \njuin 2011 a \u00e9t\u00e9 focalis\u00e9e sur ma situation financi\u00e8re. J'ai produit les pi\u00e8ces et les t\u00e9moins n\u00e9cessaires \n(pour la seconde fois) qui prouvent l'\u00e9tat de mes finances ont d\u00e9montr\u00e9 ma bonne foi (minimum \nvital). Or, comment se fait-il que la Juge Pittet valide les accusations de Mme Eusebe qui part du \nprincipe que je cache de l'argent et que je suis de mauvaise foi ? - Comment se fait-il que la Juge ne \ndemande pas \u00e0 Mme Eusebe ses sources et le fondement de ses soup\u00e7ons ? Comment se fait-il que la \nJuge Pittet valide des demandes qui visent \u00e0 me discr\u00e9diter dans ma profession et \u00e0 nuire \u00e0 ma \nsituation financi\u00e8re. N'est-il pas dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral que je puisse continuer mon activit\u00e9 \nd'ind\u00e9pendant ? - N'est-il pas dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral aussi que cette affaire puisse \u00eatre trait\u00e9e \nrapidement et que l'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e dans ces proc\u00e9dures soit plut\u00f4t utilis\u00e9e \u00e0 se donner les moyens \nde prosp\u00e9rer et de se concentrer \u00e0 fournir un environnement le plus favorable pour les enfants ? -\nComment se fait-il que la Juge Pittet, tellement concentr\u00e9e sur mon cas, ne sache pas le taux \nd'occupation de travail de Mme Eusebe (audience du 7 juin 2011) ? Mme Eusebe ne travaille qu'\u00e0 \n50% \u00e0 36 ans en tant qu'\u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e ; n'est-il pas dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral que cette derni\u00e8re \nse responsabilise et fasse preuve de son ind\u00e9pendance en augmentant son taux de travail. Une \nmani\u00e8re pour elle de montrer sa bonne foi et sa volont\u00e9 de ne pas demeurer assist\u00e9e et un poids pour \nla soci\u00e9t\u00e9 ? - En outre, dans le chapitre financier, comment se fait-il que la Juge Pittet ne s'interroge \npas sur l'acharnement de Mme Eusebe \u00e0 croire que ma situation financi\u00e8re soit frauduleuse ? Mme \nEusebe, ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans un milieu propice et, au fait des manigances financi\u00e8res, veut faire \ncroire j'agis automatiquement comme son p\u00e8re Olivier D'Auriol et elle-m\u00eame, entre autres aupr\u00e8s de \nla Banque Rothschild. Faut-il r\u00e9p\u00e9ter que Mme Eusebe lors de son premier divorce avec Dominique \nBenz a cherch\u00e9 \u00e0 obtenir avec l'aide de son p\u00e8re une partie de l'h\u00e9ritage familial Benz ? Une \ntransaction qui n'a pu aboutir, car Dominique Benz avait en sa possession les preuves irr\u00e9futables \ndes fraudes fiscales commises par Olivier D'Auriol en Suisse et en France, ainsi que son implication \ndans de nombreux cas d'\u00e9vasion fiscale. Au vu des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9velopp\u00e9s ci-dessus et dans les \ndocuments joints, je m'interroge sur la bonne marche de l'affaire en cours et son issue. Je ne peux \ncomprendre les motifs qui poussent la Juge Pittet, au jour d'aujourd'hui, \u00e0 ne pas pouvoir consid\u00e9rer \nqu'un p\u00e8re veuille sauver ses enfants, les prot\u00e9ger et les \u00e9lever dans un environnement stable et sain. \nJe ne peux comprendre les motifs qui poussent la Juge Pittet \u00e0 ne pas appliquer la parit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 \nentre les deux parents que ce soit dans le traitement de l'affaire, et principalement en ce qui concerne \nla garde. Au vu des faits expos\u00e9s, je demande la garde de mes enfants. Je sollicite instamment votre \nattention et votre expertise sur ce dossier afin qu'il soit trait\u00e9 dans la plus neutre, la moins \ndiscriminatoire des mani\u00e8res. Que le bien-\u00eatre et l'\u00e9quilibre des enfants soient respect\u00e9s et mis en \npriorit\u00e9 dans une affaire qui rejoint le plus souvent le sordide et l'inconcevable. Pour cela, je \ndemande \u00e0 ce que l'int\u00e9gralit\u00e9 du dossier soit lu et consid\u00e9r\u00e9 sans pr\u00e9jug\u00e9s. En esp\u00e9rant que ce \ncourrier retienne votre attention et suscite une intervention de votre part, je vous transmets mes \nsinc\u00e8res salutations. Leslie Eusebe Copie \u00e0 : - Dr Daniel Fornerod - Ma\u00eetre Yvan Guichard -\nPr\u00e9sidente V\u00e9ronique Pittet - Mme Murielle Epard - Procureur G\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier \n\n02.09.2011 \n\n\n\n\u2014 Message envoye par: \nEusebe Leslie \n+41 79 441 92 16 \n\nPage 2 sur 2 \n\n02.09.2011 \n\n\n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: Aymon.m@hotmail.com \nEnvoy\u00e9: jeudi, 10. mars 2011 21:12 \n\u00c0: Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBonjour, jeune maman divorc\u00e9e de deux enfants ( Alicia bient\u00f4t 4 et Xavier 5 1/2), je serais \nd'accord de t\u00e9moigner mais tout d\u00e9pend le genre de divorce que vous recherchez! ! Ici on est \npass\u00e9 par des tensions mais tout se passe tr\u00e8s bien avec le papa et on fait m\u00eame des activit\u00e9s \nensembles. En bref, Je suis totalement \u00e9panouie dans cette nouvelle vie, car toutes les deux \nsemaines ils sont chez lui, pendant que moi je vis ma vie de femme (sport, sortie, amis), je \ntravaille \u00e0 50% pour profiter pleinement de mes petits aussi et voil\u00e0. Dans l'attente d'\u00e9ventuelle \nnouvelle, je vous souhaite une belle soir\u00e9e. \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nAymon Monja \n078 885 70 25 \n\nPage 1 sur 1 \n\n11.03.2011 \n\n\n\n\nPage 1 sur 1 \n\nSeligmann, Varuna \n\nDe: Bressan, Emmanuelle \nEnvoy\u00e9: mardi, 28. juin 2011 17:08 \n\u00c0: frederique.verdier@live.fr \n\nCe: Ceppi, Jean-Philippe; Schupbach, Marcel; Seligmann, Varuna; Pallay, Nicolas \nObjet: Reportage de \" Temps Pr\u00e9sent \" \nBonjour Fr\u00e9d\u00e9rique ; \n\nA la suite de notre conversation t\u00e9l\u00e9phonique de ce jour, je me permets de mettre par \u00e9crit les points que \nnous avons convenu ensemble afin d'\u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9. \n\nJe prends note , comme vous le souhaitez , que ni votre nom de famille , ni celui de vos enfants, ne sont \ncit\u00e9s dans le reportage de \" Temps Pr\u00e9sent \"sur les enfants et le divorce. \nAucune photos , sinon flout\u00e9e n'est diffus\u00e9e. \nJe prends note \u00e9galement que vous acceptez que nous diffusions un extrait du message que vous avez \nlaiss\u00e9 sur le r\u00e9pondeur de votre ex -mari, message qui explique , en partie, le pourquoi de votre d\u00e9part. \nVous avez pris connaissance de cet extrait par t\u00e9l\u00e9phone , vous \u00eates d'accord sur les passages que \nnous avons retenu. \n\nEncore une fois, merci de votre confiance. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'appelez si vous avez des questions. \n\nJe vous souhaite pleine r\u00e9ussite dans votre nouvelle vie. \n\nAvec mes meilleurs messages \n\nEmmanuelle Bressan \nJournaliste TSR \n\u00c9mission \" Temps Pr\u00e9sent \" \n079.701.94.00. \n\nPS : Message en copie \u00e0 l'\u00e9quipe de production de \" Temps Pr\u00e9sent \" \n\n29.06.2011 \n\n\n\n\nPage 1 sur 1 \n\nSeligmann, Varuna \n\n\u00c0: Bressan, Emmanuelle; Pallay, Nicolas \nObjet: TR: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nCa peut vous int\u00e9resser. \nAmicalement. \n\nVaruna Seligmann \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \nTSR - t\u00e9l\u00e9vision suisse \nQuai Ernest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nT +41 (0)58 236 8179 \n\nDe : \u00a1sa.ser@bluewin.ch [mailto:isa.ser@bluewin.ch] \nEnvoy\u00e9 : lundi, 14. mars 2011 10:01 \n\u00c0 : Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet : Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nDepuis 2001 j'\u00e9l\u00e8ve seule mes deux enfants, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 15 et 13 ans. En 10 ans ils auront \nvu leur p\u00e8re sur une p\u00e9riode de 2ans environ, alors qu'il habite \u00e0 40 km de chez nous. A ce jour \n\u00e7a fait 6 ans qu'ils ne l'ont plus revu, les ponts sont coup\u00e9. Notre cas n'est surtout pas unique mais \nmes enfants et moi serions \u00e0 m\u00eame de t\u00e9moigner et raconter notre histoire \u00e0 trois au quotidien. \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nSerquet-Girardet Isabelle \n079 320 99 28 \n\n16.03.2011 \n\n\n\n\n\nPage 1 sur 1 \n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: kathcollot@hotmail.fr \nEnvoy\u00e9: jeudi, 10. mars 2011 21:24 \n\u00c0: Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBonsoir, Je suis divorc\u00e9e depuis 4 ans et ai 1 enfant de 15 ans. Depuis le divorce nous avons une \ngarde altern\u00e9e 1 semaine sur 2, systerne que ma fille ne supporte plus. J'ai fais la demande de \ngarde exclusive de la garde \u00e0 la demande de mon enfant. Ce syst\u00e8me de garde n'est pas sans \ncons\u00e9quences pour l'enfant tant au niveau organisationnel qu'\u00e9motionnel. De plus il existe un r\u00e9el \nmanque d'information concernant les droits des enfants. C'est pourquoi je suis int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 vous \nlivrer notre exp\u00e9rience. Meilleures salutations Collot Katherine \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \ncollot katherine \n076 576 77 16 \n\n11.03.2011 \n\n\n\n\nSeligmann, Varuna \n\n\u00c0: Foggiato, S\u00e9bastien \nObjet: Enfants du divorce - Invit\u00e9 Forum \n\nProposition d'invit\u00e9 forum : \n\nLe juge de Fribourg St\u00e9phane Raemy. On ne lui en a pas parl\u00e9. \nTel : 026.305.62.46. \n\nOu \n\nLe psychiatre Fran\u00e7ais Paul Bensussan. On ne lui en a pas parl\u00e9 non plus, probablement \nmoins disponible... \n\n\u00aeTe l : 00.331.39.53.33.33 \n\nA+ Seb. \nVaruna Seligmann \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \nTSR - t\u00e9l\u00e9vision suisse \nQuai Ernest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nT +41 (0)58 236 8179 \n\n\u00ee \n\n\n\nPage 1 sur 1 \n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: huber.laurence@gmail.com \nEnvoy\u00e9: jeudi, 10. mars 2011 21:45 \n\u00c0: Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBonjour, Tous les deux enfants de divorc\u00e9s, mari\u00e9s en 1998, s\u00e9par\u00e9s depuis 2006, divorc\u00e9s \ndepuis 2009, mon ex mari et moi avons mis en place une garde partag\u00e9e pour nos 2 enfants de 12 \net 9 ans. Si tout n'a pas toujours coul\u00e9 de source, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 trouver une solution qui \nnous satisfait tous les deux ainsi que les principaux int\u00e9ress\u00e9s: nos enfants. Le syst\u00e8me que nous \navons mis en place est le suivant: une semaine chez papa, une semaine chez maman, du vendredi \nau vendredi, la moiti\u00e9 des vacances et possibilit\u00e9, \u00e0 tout moment de s'arranger pour intervertir un \nweek end ou des vacances... Nos enfants ont bien s\u00fbr souffert de notre s\u00e9paration, mais je crois \nqu'actuellement le rythme de vie leur convient... avec des hauts et bas, des avantages et des \ninconv\u00e9nients. Actuellement, avec tous les articles concernant le droit de garde des p\u00e8res, je \npense qu'il serait aussi int\u00e9ressant de parler du manque de collaboration de l'\u00e9tat pour ce qui est \nde la garde partag\u00e9e qui para\u00eet inexistante \u00e0 certains niveaux (soutien social, scolarit\u00e9, etc...) Si \nnotre t\u00e9moignage vous int\u00e9resse, nous sommes \u00e0 votre disposition pour vous en parler plus \npr\u00e9cis\u00e9ment. Meilleures salutations. L. Huber \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nHuber Laurence \n032 481 41 59 \n\n11.03.2011 \n\n\n\n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: pommes3@bluewin.ch \nEnvoy\u00e9: jeudi, 10. mars 2011 21:43 \n\u00c0: Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nsuite \u00e0 votre annonce je veindrais volontiers \u00e0 votre \u00e9mission sur le divorce chez nous .( Les \nenfants souffrent sa sais sure ) Mais je ne comprends pas \u00e0 quoi sert un jugement de divorce si \nceci n'ai pas respecter puis que j'arrive \u00e0 rien ,il fait comme il veut. \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \njaton- corday sylviane \n0792594504 \n\nPage 1 sur 1 \n\n11.03.2011 \n\n\n\n\nPage 1 sur 1 \n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: cmalerba@etu-eesp.ch \nEnvoy\u00e9: jeudi, 10. mars 2011 21:14 \n\u00c0: Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBonjour, je r\u00e9ponds a l'appel a t\u00e9moin pour les enfants de divorc\u00e9e. Je suis moi m\u00eame une enfant \nde parents divorc\u00e9s, leur divorce a \u00e9t\u00e9 un vrai traumatisme pour moi. Puis je me suis mari\u00e9e a \nmon tour \u00e0 24 ans et ai divorc\u00e9 une ann\u00e9e et demie apr\u00e8s. Notre fille avait alors 1 an et demi et \nelle l'a tr\u00e8s mal v\u00e9cu. On a vu de nombreux psychologue pour elle et psychiatre pour moi. Je suis \ndispos\u00e9 a t\u00e9moigner. Pour plus d'information n'h\u00e9sitez pas a me contacter je r\u00e9pondrais \u00e0 vos \nquestions et vous expliquerais plus pr\u00e9cis\u00e9ment les circonstances de notre divorces et les \ncons\u00e9quences. \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nMalerba Cristina \n076/282.46.94 \n\n11.03.2011 \n\n\n\n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: Pallay, Nicolas \nEnvoy\u00e9: mercredi, 30. mars 2011 09:27 \n\u00c0: Eberl\u00e9, Colette \n\nObjet: RE : Plan de production de TP - Sujet Pallay \n\nPi\u00e8ces jointes: Image (m\u00e9tafichier) \n\nolel.bmp (22 Ko) \n\nBonjour Colette, \nJ'ai re\u00e7u hier la confirmation d'un de nos intervenant que le tournage du samedi 9 \navril ne pourrait pas se faire. \nVoil\u00e0, j'esp\u00e8re que ce n'est pas trop tard pour annuler cette journ\u00e9e de tournage. \nMerci, \nNicolas \n\nMessage d'origine \nDe: Eberl\u00e9, Colette \nDate: mar. 29/03/2011 16:10 \n\u00c0: Pallay, Nicolas; Bressan, Emmanuelle \nObjet : TR: Plan de production de TP - Sujet Pallay \nPour vous ! \nColette Eberl\u00e9 \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \nT +41 (0)58 236 94 50 \nmailto:colette.eberle@rts.ch \nPlease consider the environment before printing this email. \n\nDe : Thomas, Christine \nEnvoy\u00e9 : lundi, 28. mars 2011 17:54 \n\u00c0 : Seligmann, Varuna; Eberl\u00e9, Colette; Dobretz, Monique \nObjet : Plan de production de TP - pr\u00e9sentations et post-prod semaine du 4 au 10.4 \n+ Divers ill.son et mix + Sujet Pallay \n< < Plan_Prod_TPSuj etPallay_4 3408.pdf > > \n\nChristine THOMAS \nPlanificatrice d'\u00e9mission \nInterne 814 9 \ncclmage (m\u00e9tafichier)>> \n\nRTS - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse \nQuai Ernest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH - 1211 Gen\u00e8ve 8 \nT +41 (0)58 236 8149 Attention nouveau num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone depuis le 1er mars 2011 \nF +41(0)58 236 9817 \nmailto : Christine.thomas@rts.ch \n\n1 \n\n\n\n\n\nSeligmann, Varuna \n\nDe: \nEnvoy\u00e9: \n\u00c0: \nObjet: \n\nEberl\u00e9, Colette \njeudi, 9. juin 2011 15:40 \nSeligmann, Varuna \nTR: TP - Pal lay - 0032 \n\nColette Eberl\u00e9 \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \n\nT +41 (0)58 236 94 50 \nmailto:colette.eberle@rts.ch \n\nPlease consider the environment before printing this email. \n\nDe : Sacher, Anne-Laure \n^nvoy\u00e9 : jeudi, 9. juin 2011 13:43 \nP^ : TSR_Planifpostprod; Thomas, Christine \nCe : Eberl\u00e9, Colette; Pallay, Nicolas \nObjet : RE: TP - Pallay - 0032 \n\nEffectivement, comme discut\u00e9 ce midi avec Nicolas voil\u00e0 ce qui est ok: \n\nVendredi 10.06 : Fin du montage. Sortie Equipro + journaliste ( Robert ). \nSemaine du 13 juin : Illustrateur sonore prend le montage sur Equipro. \nMercredi 15.06: Colorim\u00e9trie ds la box par P.Dubi. Envoi sur Equipro de l'image \u00e9talonn\u00e9e (merci de cr\u00e9er l'op\u00e9ration \nEquipro pour Pascal au 4J28) \nJeudi 16.060: Consolidate des fichiers \u00e9talonn\u00e9s sur Disk externe compatible PC/Mac+copie bin projet ( Didier ) au \ncas o\u00f9 besoin de r\u00e9ins\u00e9rer qqs plans. \n\nD\u00e9but Juillet, Nicolas doit reprendre contact (Colette) pour dire s'il y a lieu ou non de rajouter qqs plans d'itv \nau montage. \n\n1-Pas de rajout d'ITV: \n\nLe 11.07 : Floutage en PP, en reprenant le montage \u00e9talonn\u00e9 depuis Equipro. Sortie image pour Mas\u00e9 \nLes 23 et 24 ao\u00fbt : Mixage chez Mas\u00e9. \n\n^ ^ e 25, retour dans Equipro en PP. \n\n2-Rajout d'ITV: annulation de 11.07 \n\nle 22.08 Montage de ces plans en tranf\u00e9rant les images depuis le Disk externe compatible PC/Mac.(transfert \u00e0 \npr\u00e9voir le jour d'avant par D.Sergent) box de montage. Export AAF pour plans rajout\u00e9s. Sortie image pour Mas\u00e9. \nLes 23 et 24 ao\u00fbt : Mixage chez Mas\u00e9. Attention car les TC ne correspondront plus entre le travail fait par l'illustrateur \nsonore sur le 1er montage et l'image livr\u00e9e au mix. \nLe 24/25, floutage en PP et retour dans Equipro. \n\nAttention, le fait de rajouter des plans apr\u00e8s l'illustration sonore va rendre le travail de mixage plus complexe. \n\nMerci de votre attention, \n\nAL \n\nDe : Lamers, Nathalie De la part deTSR_Planifpostprod \nEnvoy\u00e9 : jeudi, 9. juin 2011 13:30 \n\u00c0 : Thomas, Christine \nCe : TSR_Planifpostprod; Eberl\u00e9, Colette; Sacher, Anne-Laure; Pallay, Nicolas \nObjet : RE: TP - Pallay - 0032 \n\nCoucou Christine, \n1 \n\n\n\n\nAnne-Laure a discut\u00e9 avec Nicolas, pour des raisons pratique concernant les boxes de montages, la colorim\u00e9trie \naura lieu le 15 juin comme pr\u00e9vu. \nMerci de me replacer le module le 15 juin. \n\nBises et bonne journ\u00e9e \ntalie \n\nDe : Thomas, Christine \nEnvoy\u00e9 : jeudi, 9. juin 2011 11:37 \n\u00c0 : TSR_Planifpostprod \nObjet : RE: TP - Pallay - 0032 \n\nHello, \n\nOk modules fait et modifi\u00e9s. \n\nBiz \n\nChristine \n\nDe : Eberl\u00e9, Colette \nEnvoy\u00e9 : mercredi, 8. juin 2011 15:39 \nM : Thomas, Christine \nCe : TSR_Planifpostprod \nObjet : RE: TP - Pallay - 0032 \n\nBon, alors en fait 1 jour de floutage suffira (selon D. Bertusi), je prends donc le lundi 11 juillet. \nPar cons\u00e9quent, il faut d\u00e9placer le jour de colorim\u00e9trie initialement pr\u00e9vu le 15 juin et le mettre le 22 ao\u00fbt avec Anne-\nLaure. \nMerci pour tout ! \n\nColette Eberl\u00e9 \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \n\nT +41 (0)58 236 94 50 \nmailto:colette.eberle@rts.ch \n\nPlease consider the environment before printing this email. \n\nLamers, Nathalie De la part deTSR_Planifpostprod \nmercredi, 8. juin 201114:29 \nEberl\u00e9, Colette \nThomas, Christine; TSR_Planifpostprod \nRE: TP - Pallay - 0032 \n\nHello, \n\nJ'ai deux jours les 11+12 juillet... \nTu vouloir? \n\u00c0 + \ntalie \n\nDe : \nEnvoy\u00e9 : \n\u00c0 : \nObjet : \n\nHello, \n\nNous aurons besoin de 2 jours de floutage pour le TP de Nicolas Pallay, entre le 16 juin et le 19 ao\u00fbt 2011. \nMerci par avance et \u00e0 tout plus ! \n\nColette Eberl\u00e9 \nAssistante de production \n\n\u00abT \nDe: \ninvoy\u00e9 : \n\nCe: \nObjet : \n\nEberle, Colette \nmardi, 7. juin 201116:22 \nThomas, Christine; TSR_Planifpostprod \nTP - Pallay - 0032 \n\n1 \n\n\n\n\nTemps Pr\u00e9sent \nRTS - t\u00e9l\u00e9vision suisse \nQuai Ernest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nT +41 (0)58 236 94 50 \nF +41 (0)58 236 98 80 \n\nmailto:cx3lette.eberle@rts.ch \nwww.tsr .ch \n\nPlease consider the environment before printing this email. \n\n\n\n\n\nSeligmann, Varuna \n\n\u00c0: arodel@wanadoo.fr \nObjet: RE: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBonjour, \nNous pr\u00e9parons justement un sujet sur les enfants otages du divorce. \nMerci pour votre message et int\u00e9r\u00eat. \nAvec nos meilleures salutations. \n\nVaruna Seligmann \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \nTSR - t\u00e9l\u00e9vision suisse \nQuai Ernest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nDe : arodel@wanadoo.fr [mailto:arodel@wanadoo.fr] \nEnvoy\u00e9 : lundi, 14. mars 2011 04:06 \n\u00c0 : Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet : Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nles pressions, les abus de pouvoir et les corruptions des services administratifs de l'enfance de \nGen\u00e8ve en mati\u00e8re de droit de garde pour divorce. \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nrubichon michel \npas de t\u00e9l\u00e9phone \n\n16.03.2011 \n\n\n\n\n\n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: mj.ruppen@gmail.com \nEnvoy\u00e9: jeudi, 10. mars 2011 21:11 \n\u00c0: Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nJe suis en instance de divorce avec ma femme et ai un gar\u00e7on de 2,1/2 ans et peux t\u00e9moigner si je \nremplis les crit\u00e8res de votre \u00e9mission . \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nRuppen Malik \n078 615 17 39 \n\nPage 1 sur 1 \n\n11.03.2011 \n\n\n\n\nSeligmann, Varuna \n\nDe: Seligmann, Varuna \nEnvoy\u00e9: lundi, 20. juin 2011 14:27 \n\u00c0: Gigon, Christian; Buecher, Astrid \nCe: B\u00e9guin, Danielle \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - ENFANTS DU DIVORCE - coupes Tv5 \n\nHello ! \n\nVoil\u00e0 les coupes du sujet susmentionn\u00e9 pr TV5: (programm\u00e9 le 1.9.11) \n\n29.16 couper apr\u00e8s itw d'un papa : \u00ab une maman avec un enfant on la laisse pas dans la \nrue.. \u00bb \n\n30.34 reprendre apr\u00e8s itw du juge : \u00ab leurs obligations de parents. \u00bb \n\n-1.18. \n1.57. Couper au fondu au noir. \n\n53.20 Jusqu'\u00e0 la fin. \n\n-1.23 \n\nTotal : -2.41. \n\nAmiti\u00e9s \nVaruna Seligmann \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \nTSR - t\u00e9 l\u00e9v is ion su isse \n\n^Quai Ernest-Ansermet 20 \n\u00aebase postale 234 \n\nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nT +41 (0)58 236 8179 \n\n\u00ee \n\n\n\nPage 1 sur 1 \n\nSeligmann, Varuna \n\n\u00c0: isa.ser@bluewin.ch \nObjet: RE: Temps Pr\u00e9sent - Contact \nCh\u00e8re Madame, \nJe transf\u00e8re votre messages \u00e0 l'\u00e9quipe de reportage qui pr\u00e9pare un sujet sur les enfants \notages du divorce. \nAvec nos meilleurs messages. \n\nVaruna Seligmann \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \nTSR - t\u00e9l\u00e9vision suisse \nQuai Ernest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH-1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nT \n\nDe : \u00a1sa.ser@bluewin.ch [mailto:isa.ser@bluewin.ch] \nEnvoy\u00e9 : lundi, 14. mars 2011 10:01 \n\u00c0 : Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet : Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nDepuis 2001 j'\u00e9l\u00e8ve seule mes deux enfants, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 15 et 13 ans. En 10 ans ils auront \nvu leur p\u00e8re sur une p\u00e9riode de 2ans environ, alors qu'il habite \u00e0 40 km de chez nous. A ce jour \n\u00e7a fait 6 ans qu'ils ne l'ont plus revu, les ponts sont coup\u00e9. Notre cas n'est surtout pas unique mais \nmes enfants et moi serions \u00e0 m\u00eame de t\u00e9moigner et raconter notre histoire \u00e0 trois au quotidien. \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nSerquet-Girardet Isabelle \n079 320 99 28 \n\n16.03.2011 \n\n\n\n\n\n\nDe Fr\u00e9d\u00e9rique Verdier Henrioud \n6, route des deux Ponts \n33360 Camblanes et Meynac \n\nCamblanes le 19 juin 2011, \n\nT\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande \nEmission : Temps Pr\u00e9sent \nEmmanuelle Bressan \n\nObjet : Interdiction d'\u00e9mettre quoique ce soit \u00e0 propos de mes enfants et de moi-m\u00eame. \n\nAux responsables de l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent, \n\nCeci pour vous signifier par \u00e9crit que je ne d\u00e9sire pas que le nom de mes enfants, mon nom et mon avis \nsur notre pass\u00e9 soit diffus\u00e9 ou publi\u00e9. \n\nLes probl\u00e8mes auxquels nous avons du faire face rel\u00e8vent de notre sph\u00e8re priv\u00e9e. Une solution priv\u00e9e \nest souhaitable et souhait\u00e9e. \n\nJ e suis extr\u00eamement f\u00e2ch\u00e9e que vous soyez en possession de mon acte de divorce cela ne concerne \n^ les journalistes. \n\nTrop de mensonges ont \u00e9t\u00e9 dits \u00e0 ce sujet. Tout d\u00e9menti reste vain s'il ne fait pas plus de mal. \n\nJ e vous serais reconnaissante de respecter ma volont\u00e9 \u00e0 ce sujet. \n\nEn esp\u00e9rant \u00eatre entendue et respect\u00e9e je vous prie d'accepter mes salutations distingu\u00e9es. \n\n\n\nPage 1 sur 1 \n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: maurovitello@hotmail.com \nEnvoy\u00e9: vendredi, 11. mars 2011 09:36 \n\u00c0: Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBonjour, Ma situation s\u00e9par\u00e9 depuis 6 ans proc\u00e9dure lente Moi, italien n\u00e9 en suisse, elle \nespagnole n\u00e9e en suisse. Enfants deux filles, Lorena Julia. Elle: attend de avoir l'autorit\u00e9 \nparentale pour partir en Espagne. Situation de Madame: Au social depuis 7 ans per\u00e7ois 4800.-\npar mois n'a jamais travaill\u00e9. Apr\u00e8s le divorce elle percevra la moiti\u00e9 de mon deuxi\u00e8me pilier soit \n30 000.- Enfants : Lorena 11 : Va tr\u00e8s mal \u00e0 l'\u00e9cole. 1 erre ann\u00e9e redoubl\u00e9e 2emme ann\u00e9e \nredoubl\u00e9e, maintenant en 3emme et c'est la catastrophe. Julia 6: Petite \u00e9cole enfant avec de grave \nprobl\u00e8mes de croissance. Moi : Cadre dans un grand groupe. Je vis avec Fabienne (maman) \nSalma 12ans (fille) Dunia 8 ans (fille ) J'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 2 fois \u00e0 la police par mon ex . J'ai perdu \ntous mes amis... Avec ma nouvelle famille je me sent heureux et convivial. Merci de me lire. \nVitello Mauro \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nVitello Mauro \n0(^903414 \n\n11.03.2011 \n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9l\u00e9phone +41 (0)582363636 \n\nMonsieur Paul BENSUSSAN \n13, rue de la Pourvoierie \nCH-78000 VERSAILLES \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCher Monsieur, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Cher Monsieur, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\niYV \n\nUnit\u00e94es Magazines d'Information \n\u00ceS Pr\u00e9sent \n\nNicolas PALLAY \nR\u00e9alisateur \n\nEmmanuelle BRESSAN \nJournaliste \n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9v is ion SRG SSR \n\n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9l\u00e9phone +41 (0)58236 36 36 \n\nMadame Katherine COLLOT \nRoute de Chippis 55B \nCH-1950 SION \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCh\u00e8re Madame, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Ch\u00e8re Madame, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\n4 \n\u00bb ( \n\nUnit\u00e9 desfiMagazines d'Information \n\u00efmps-Pr\u00e9sent \n\nEmmanuelle \nJournalist \n\nNicolas PALLAY \nR\u00e9alisateur \n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9vis ion SRG SSR \n\n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9l\u00e9phone +41 (0)58236 36 36 \n\nMonsieur Jean-Charles CORAL \nBr\u00eat 51 \nCH-1745 LENTIGNY \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCher Monsieur, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Cher Monsieur, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\nUnit\u00e9 des Magazines d'Information \n\nEmmanuelle B \nJournaliste \n\nNicolas PALLAY \nR\u00e9alisateur \n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9vis ion SRG SSR \n\n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9l\u00e9phone +41 (0)582363636 \n\nMonsieur Julien DURA \nRuelle de Cojonnex 3 \nCH-1807 BLONAY \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCher Monsieur, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Cher Monsieur, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\nUnit\u00e9 lagazines d'Information \n\u00ees Pr\u00e9sent \n\nEmmanuelle BRE \nJournaliste \n\nNicolas PALLAY \nR\u00e9alisateur \n\nRTS RadioT\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9vis ion SRGSSR \n\n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse i.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve S \nT\u00e9l\u00e9phone+41 (0)582363636 \n\nRTS \nMonsieur Etienne FERNAGUT \nAv du Temple 40 \nCase postale \nCH-1010 LAUSANNE \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCher Monsieur, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Cher Monsieur, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\nUnit\u00e9 \n\nEmmanuelle BR \nJournalis \n\nlagazines d'Information \nPr\u00e9sent \n\nNicolas PALLAY \nR\u00e9alisateur \n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9vis ion SRG SSR \n\n\n\n\nPage 1 sur 2 \n\nEberl\u00e9, Colette \n\nDe: Bressan, Emmanuelle \n\nEnvoy\u00e9: vendredi, 2. septembre 2011 11:14 \n\n\u00c0: annelyse1959@gmail.com \n\nCe: Eberl\u00e9, Colette; Pallay, Nicolas; Nicolas Pallay \n\nObjet: RE: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBonjour, \n\nEn accord avec Christine, voici son adresse e mail. \n\nchristine-zl@bluewin.ch \n\nEn vous souhaitant bonne reception \n\nCordialement \n\nEmmanuelle Bressan-Blondeau. \n\nDe : Eberl\u00e9, Colette \nEnvoy\u00e9 : vendredi, 2. septembre 2011 09:32 \n\u00c0 : Bressan, Emmanuelle; Pallay, Nicolas \nObjet : TR: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nEmmanuelle, \nMerci de lui r\u00e9pondre en me mettant en copie. \nBonne journ\u00e9e ! \n\nColette Eberl\u00e9 \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \n\nT +41 (0)58 236 94 50 \nmailto:colette.eberle@rts.ch \nPlease consider the environment before printing this email. \n\nDe : annelysel959@gmail.com [mailto:annelysel959@gmail.com] \nEnvoy\u00e9 : jeudi, 1. septembre 2011 21:33 \n\u00c0 : Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet : Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBONSOIR JE VOUDRAIS VOUS DEMANDER SI CELA EST POSSIBLE D'AVOIR \nL'ADRESSE MAIL DE LA(PAUVRE) MAMAN D EMILIE CAR J'AI VECU UNE HISTOIRE \nSIMILAIRE A LA SIENNE ET JE COMPRENDS SA DOULEUR MOI MEME AYANT \nHABITE A MARTIGNY LORS DE MON HISTOIRE ET QU'APRES TANT D'ANN\u00e9E (19 \nANS ) JE ME RETROUVE \u00e0 fRIBOURG MERCI DE VOTRE GENTILLESSE ET BRAVO \nPOUR VOTRE EMISSION AG \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nGROGNUZ ANNELYSE \n026 534 03 90 \n\n02.09.2011 \n\n\n\n\n\n\n\n\nEberl\u00e9, Colette \nPage 1 sur 2 \n\nDe: Ceppi, Jean-Philippe \n\nEnvoy\u00e9: vendredi, 2. septembre 2011 11:09 \n\n\u00c0: marion@heierle.net \n\nCe: Eberl\u00e9, Colette \n\nObjet: RE: Temps Pr\u00e9sent - Contact \nCh\u00e8re Madame, \n\nMerci pour votre message. Nous remettrons r\u00e9guli\u00e8rement l'ouvrage sur le m\u00e9tier, avec des angles et des \napproches diff\u00e9rentes. \n\nMerci de vos encouragements. \n\nTr\u00e8s cordialement, \n\nJean-Philippe Ceppi \n\nProducteur \nTemps Pr\u00e9sent \n\nRTS - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse \nQuai Emest-Ansermet 20 \nCase postale 234 \nCH -1211 Gen\u00e8ve 8 \n\nTwww.rts.ch \n\nDe : Eberl\u00e9, Colette \nEnvoy\u00e9 : vendredi, 2. septembre 2011 09:29 \n\u00c0 : Bressan, Emmanuelle; Pallay, Nicolas \nCe : Ceppi, Jean-Philippe; Schupbach, Marcel \nObjet : TR: Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nColette Eberl\u00e9 \nAssistante de production \nTemps Pr\u00e9sent \n\nT +41 (0)58 236 94 50 \nmailto:colette.eberle@rts.ch \nPlease consider the environment before printing this email. \n\nDe : marion@heierle.net [mailto:marion@heierle.net] \nEnvoy\u00e9 : jeudi, 1. septembre 2011 21:55 \n\u00c0 : Temps Pr\u00e9sent (E-Mail) \nObjet : Temps Pr\u00e9sent - Contact \n\nBravo, mille fois bravo, et encore plus de merci pour avoir passer le sujet de ce soir. Nous \nconnaissons le sujet par-coeur. Notre fils, enfin, divorc\u00e9, s'est battu pendant 10 ans. Je vous en \nprie, remettez souvent l'ouvrage sur le m\u00e9tier, il faut que les gens ECOUTENT ce qui se passe \n\nRadio T\u00e9l\u00e9vision \nSuisse \n\n02.09.2011 \n\n\n\n\n\n\n\n\n\\ \n\nPage 2 sur 2 \nvraiment. Je suis grand-maman et je me dit que c'est tout simplement horrible ce que l'on fait subir aux adultes de \ndemain. Vive les grands-parents qui font tout pour tenir la t\u00eate hors de l'eau de leurs enfants et petits-enfants. Et \ncela occupe tout le temps de leur retraite et vide leurs porte-monnaies de leurs \u00e9conomies pour leur retraite. Oui, \nnos fils sont ruin\u00e9s. Merci de m'avoir lue, avec mes tr\u00e8s cordiales salutations... et merci d'insister sur ce probl\u00e8me \nen le pr\u00e9sentant sous tous les angles. Encore et encore. Une \u00e9mission avec une d\u00e9monstration de ce que repr\u00e9sente \nun divorce, pas \u00e0 pas avec des acteurs. Les recours, les angoisses, la peur de ce que une simple lettre peut \nprovoquer comme r\u00e9action. L'attitude des juges, les avocats malfaisants, le juridisme, les visites continuelles pour \nvoir si vs n'avez pas chang\u00e9 de poste de t\u00e9l\u00e9vision, et si vs avez bien encore toujours la vieille table et les vieilles \nchaises de la grande-tante que vos parents ont sauv\u00e9 pour vous. Marion et Kurt Heierle \n\n\u2014 Message envoy\u00e9 par: \nHeierle Marion \n0323971470 \n\n02.09.2011 \n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9l\u00e9phone +41 (0)582363636 \n\nMonsieur \nJean-Michel HENRIOUD \nGrand-Rue 6 \nCH-2012 AUVERNIER \nNEUCH\u00c2TEL \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCher Monsieur, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Cher Monsieur, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\nUnit\u00e9 des Magazine's/ \nTeme \n\nbf-\n\u00eeuelre E EmmanJelfe BRESSAN \nJournaliste \n\nInformation \n\nV \nKcolas PALLAY \n\nR\u00e9alisateur \n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9v is ion SRG SSR \n\n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Emest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9l\u00e9phone +41 (0)58236 36 36 \n\nMadame Christina MALERBA \nDenis de Rougemont 10 \nCH-2000 NEUCH\u00c2TEL \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCh\u00e8re Madame, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Ch\u00e8re Madame, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\nUnit\u00e9 ^-Magazines d'Information \nTei rripf\u00ea Pr\u00e9sent \n\nfft A' Emmanuelle BRESS \nJournaliste \n\nNicolas PALLAY \nR\u00e9alisateur \n\nRTS RadioT\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9vis ion SRGSSR \n\n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.rts.ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 20 Case postale 234 \n1211 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9l\u00e9phone +41 (0)582363636 \n\nMadame \nChristine NIEDERHAUSER \nCh. de Barri\u00e8re 15 \nCH-1920 MARTIGNY \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCh\u00e8re Madame, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Ch\u00e8re Madame, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\nUnit\u00e9 \u00ceS, Magazines d'Information \n\"ernes Pr\u00e9sent \n\nEmmanuelle B \nJournaliste \n\nNicolas PALLAY \nR\u00e9alisateur \n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9 l\u00e9vis ion SRG SSR \n\n\n\n\n\nRTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse www.r ts .ch Gen\u00e8ve Quai Ernest-Ansermet 2 0 Case postale 2 3 4 \n1 2 1 1 Gen\u00e8ve 8 \nT\u00e9 l\u00e9phone+41 ( 0 ) 5 8 2 3 6 3 6 3 6 \n\nTribunal d'arrondissement \nJuge St\u00e9phane RAEMY \nRte des Arsenaux 17 \nCH-1700 FRIBOURG \n\nGen\u00e8ve, le 23 ao\u00fbt 2011 \n\nConcerne : Emission Temps Pr\u00e9sent \n\nCher Monsieur, \n\nNous avons le plaisir de vous informer que le reportage de TEMPS PRESENT \nconsacr\u00e9 aux enfants de parents divorc\u00e9s sera diffus\u00e9 sur la cha\u00eene TSR1 : \n\nJeudi 1er septembre 2011 \u00e0 20h10 \n\nRediffusion sur TSR2 \nVendredi 2 septembre 2011 \u00e0 00h30 \n\nLundi 5 septembre 2011 \u00e0 14h45 \n\nSous le titre : \u00ab Enfants, otages du divorce \u00bb \n\nD\u00e8s le lendemain de la diffusion sur www.tempspresent.ch \n\nNous vous enverrons un dvd apr\u00e8s diffusion. \n\nNous tenons \u00e0 vous remercier sinc\u00e8rement de votre pr\u00e9cieuse participation, de votre \naccueil et de votre disponibilit\u00e9. \n\nEn esp\u00e9rant que vous aurez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre cette \u00e9mission, nous vous \nprions d'agr\u00e9er, Cher Monsieur, l'expression de nos sentiments les meilleurs. \n\nRTS RadioT\u00e9l\u00e9vision Suisse, succursale de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et t\u00e9l\u00e9vision SRGSSR \n\n\n\n\n\n- ( W n e i i G u ^ o ^ \u00e9 o 6? IZ.S.il \n\u2014 t ^ f c e ^ v . (* l i . ^ . H \n\nENFANTS DU DIVORCE - Adresses des participants pour DVD \n\nHenrioud Jean-Michel ^ \nGrand-Rue 6 \n2012 Auvernier NE \n\nChristine Niederhauser / \nChemin de barri\u00e8re 15 \n1920 Martigny. \n\nCol\u00efot Katherine S \nroute de Chippis 55B \n1950 Sion \n\nJean Charles Coral. \nBr\u00eat 51 \n1745 Lentigny. \n\nDura Julien S \nRuelle de cojonnex 3 \n1807 Blonay. \n\nCrhistina Malerba ^ \nDenis de Rougemont 10 \n2000 Neuchatel \n\nPaul Bensussan / \n13 rue de la pourvoierie \n78.000 Versailles. France. \n\nJuge St\u00e9phane Raemy ^ \nTribunal d'arrondissement \nroute des Arsenaux 17 \n17000 Fribourg. \n\nEtienne Fernagut \nRadio suisse romande \navenue du Temple 40 \nCase postale \n1010 Lausanne \n\n\n\nEnfants, otages du divorce - Synth\u00e9s \n\n01.32. TITRE \n\n01.36. Un reportage d'Emmanuelle Bressan-Blondeau et Nicolas Pallay. \n\n02.37 Jean-Michel \n\n05.42 Christine \n\n09.37 Paul Bensussan \nPsychiatre. \n\n12.46 Paul Bensussan \nPsychiatre. \n\n13.56 Paul \n\n15.08. Jean Charles \n\n20.32. Paul Bensussan \nPsychiatre \n\n22.25 Christine. \n\n26.16 Etienne Fernagut \nProducteur Animateur rsr \n\n29.47 St\u00e9phane Raemy \nJuge d'instruction. \n\n31.01 Julien. \n\n32.35 Michel. \n\n38.41 Lisa. \n\n39.32 Katherine \n\n41.49 Jean-Fran\u00e7ois \n\n42.05 Ruth \n\n\n\n42.27. Jean-Michel. \n\n45.00 Cristina \n\n48.08 Antonio \n\n50.49 Christine \n\n\n\nGENERIQUE \n\nImage \nPierre-Alain JAUSSI \nEhud Goren \n\nSon \nPatrick PONCI \nRom\u00e9o Dos Santos \n\nMontage \nRobert MABILLARD \n\nEtalonnage \nPascal DUBI \n\nIllustration sonore \nRen\u00e9e Jeanne ACQUABELLA \n\nMixage \nDenis SECHAUD - MASE SA \n\nEffets vid\u00e9o \nDaniel BERTUSI \n\nPostproduction vid\u00e9o \nCatherine BRIANTAIS \n\nRecherchiste \nSt\u00e9phane FONTANET \n\nAssistantes de production \nColette EBERL\u00c9 \nVaruna SELIGMANN \n\nCharg\u00e9e de production \nMonique DOBRETZ \n\nProducteurs \nJean-Philippe CEPPI \nMarcel SCH\u00dbPBACH \n\nJournaliste \nEmmanuelle BRESSAN-BLONDEAU \n\nR\u00e9alisateur \nNicolas PALLAY \n\n\u00a9 RTS - Temps Pr\u00e9sents / 2011 \n\n\n\nEnfants, otages du divorce - TEXTE \n\nChapeau \nTous les enfants font un jour le m\u00eame cauchemar : Mon ch\u00e9ri, papa et \nmaman vont se s\u00e9parer, mais tu sais on t'aimeras toujours. Un jour le \ncauchemar devient r\u00e9alit\u00e9, c'est m\u00eame une banalit\u00e9 \n\nAvec la banalisation du divorce, on oublie parfois le cataclysme impos\u00e9 \u00e0 \nces enfants .. la plupart des s\u00e9parations sont conflictuelles, on se d\u00e9chire la \nmaison , les pensions , le droit de garde, avec au milieu des enfants pris en \notages. \n\n01.32 TITRE \n01.36. Un reportage d'Emmanuelle Bressan-Blondeau et Nicolas Pallay. \n\nr\u00e9pondeur : \n\njeudi 14 ao\u00fbt 7h54. \nOui Bonjour jean -michel, \u00e9coute heu j'ai pris un avocat J ' a i fais d\u00e9poser une \ndemande je suis en route avec les enfants pour notre nouvelle maison et un \nnouveau travail, voil\u00e0 on te donnera des nouvelles je ferais t\u00e9l\u00e9phoner les \nenfants, \u00e0 plus tard au revoir. \n\n02.37 Jean-Michel. \n\nJ'\u00e9tais l\u00e0 j e savais plus comment je m'appelait, et puis apr\u00e8s tout s'est encha\u00een\u00e9 \nj'ai port\u00e9 plainte \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice pour enl\u00e8vement. \nPour vous c'est un enl\u00e8vement d'enfants? \nOui parce que y a pas mon accord. Elle pouvait pas partir comme \u00e7a , elle aurait \npu quitter le domicile conjugal oui mais aller dans un foyer d'accueil mais pas \npartir comme \u00e7a a 900 kilom\u00e8tres et traverser une fronti\u00e8re... \n\n02.46 Commentaire... \n\nUn soir d'\u00e9t\u00e9 2008 , la femme de Jean Michel \u00e0 tout quitt\u00e9 pour partir vivre \nen France, avec leurs deux enfants de 7 et 10 ans.. \n\n02.57 (fen\u00eatre ) \ndepuis , le temps s'est comme arr\u00eat\u00e9 dans la maison d'Auvernier... \n\n\n\nApr\u00e8s 11 ans de mariage, le couple s'essouffle, les difficult\u00e9s financi\u00e8res se \nsucc\u00e8dent, c'est vrai qu' il est question de divorce. Mais jean Michel \nn'imaginait pas une seule seconde un tel sc\u00e9nario... \nTout commence avec ces trois mots griffonn\u00e9s sur un vieux papier. \n\nLettre \nJean Michel, sommes all\u00e9s camper au bord du lac , revenons demain. \n\nL\u00e0 j'ai su qu'elle \u00e9tait partie avec les enfants et ils ne sont jamais revenus... \nComment vous avez r\u00e9agit quand vous avez lu cette lettre ? \nje me suis assis comme \u00e7a J e me suis effondr\u00e9 sur la chaise et je suis tomb\u00e9e \ndans un trou.. \nChaque jour qu'il sont pas l\u00e0 je mets une coche sur le rebord de ma chambre \ncomme un prisonnier, chaque barre c'est un jour... \n\n... .voil\u00e0 alors ici on entre dans la chambre des enfants, ici quand j'ai ouvert \nl'armoire, j'ai vu que l'armoire \u00e9tait vide alors qu'elle \u00e9tait vraiment archi \npleine archi pleine.. .et puis alors l\u00e0 elle a vraiment tout pris c'\u00e9tait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 \n\nR\u00e9pondeur : \nDimanche 11 janvier 20h52 : \nOui bonsoir Jean-Michel j'ai juste quelques petits mots \u00e0 te dire, j 'en ai marre de \nservir 24h sur 24 un mari tyrannique et m\u00e9chant, j 'en ai marre de devoir \ntravailler tous les jours de la semaine plus le week end pour mendier \u00e0 la fin du \nmois, j'en ai marre que l'on demande d'aller me reposer et de me faire soigner, \nalors qu'il y a des enfants \u00e0 sortir de la mis\u00e8re mat\u00e9rielle et culturelle, affective \nintellectuelle, j'en ai marre de tout \u00e7a. \n\nITW Jean-Michel. \n\nC'est pas vrai je veux dire tout \u00e7a c'est des mensonges.. .ce qu'elle dit c'est \ntellement aberrant que ... y a des choses elle se rend pas compte ce qu'elle dit \nquoi \n\n05.04 Comm. \n\nL'enl\u00e8vement dans le cadre familiale reste exceptionnel...mais dans la \nplupart des divorces conflictuels , il n'est pas rare qu'un parent soit \ntotalement priv\u00e9 de son enfant.... \n\n\n\n05.19 Comm... \n\nChristine envoie les derniers v\u00eatements avant qu'Os ne soient trop petit \npour Emile. Emile \u00e0 13 ans elle vit avec son p\u00e8re, \u00e7a fait plus d'un an que \nChristine n'a pas vu sa fille... \n\nITW Christine \n.. ..j'aime bien je re\u00e7ois un sms elle me dit merci, \u00e7a me prouve qu'elle est \nencore vivante, \u00e7a fait du bien.. .je vois Emilie natel, \u00e7a me fait juste du bien... \n\n06.00 Commentaire \n\nEmilie n'est rest\u00e9e que trois mois dans cet appartement de Martigny... \nAu moment du divorce quand son p\u00e8re est parti, ellevivait avec sa m\u00e8re \u00e0 \nLausanne, une p\u00e9riode douce et complice durant laquelle le petite fille voit \nson p\u00e8re de temps en temps.. \n\nMais peu \u00e0 peu, les relations m\u00e8re fille se d\u00e9gradent : Chrsitine rencontre \nAlain, le nouvel homme de sa vie, les disputes se multiplient, Emilie n'est \nplus la m\u00eame. \n\n06.33 Christine \n\nQuand elle passait les week ends chez son p\u00e8re elle \u00e9tait remont\u00e9e \u00e0 bloc c'\u00e9tait \nbombe atomique donc les reproches elle est devenue extr\u00eamement agressive, \nelle \u00e9coutait plus rien du tout \n... Elle est devenue tr\u00e8s tr\u00e8s dur comme un enfant soldat elle venait l\u00e0 c'\u00e9tait la \nguerre et pis elle \u00e9tait l\u00e0 pour abattre et faire un maximum de victimes .. \n\n06.54 Commentaire. \n\nEt puis un jour c'est la dispute de trop et c'est la claque ... une paire de \ngifles lourde de cons\u00e9quences. \n\n\n\nitw Christine. \n\nElle a dit carr\u00e9ment en justice elle a dit aussi \u00e0 l'oncle et la tante de mon ex \nmari que je la battais \u00e7a fait super mal quand on a \u00e9lev\u00e9 toute seule son enfant \nqu'on a fait tout ce qu'on a pu et puis qu'on ramasse \u00e7a J'\u00e9tais d\u00e9truite \n\nComm. \n\nArrive ce noel 2010 \u00e0 jamais marqu\u00e9 dans la m\u00e9moire de Christine.. Elle \ndoit r\u00e9cup\u00e9rer sa fille pour les vacances ... Emilie est avec son p\u00e8re, et l\u00e0 \nc'est le choc. \n\nITW Christine \n\nIl a regard\u00e9 Emilie et il lui il a dit, dit ce que tu dois dire \u00e0 ta m\u00e8re sur ce ton \ncomme \u00e7a, Emilie s'est mise \u00e0 pleurer et puis elle m'a dit je veux pas venir en \nvacances chez toi \u00e0 cause de la claque . Je lui ai dit vient on va passer ces \nvacances ensemble on va en discuter .. .et lui il a dit non et il a pris Emilie et il \nest parti... \n\nLettre d'Emilie \nMaman j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus venir chez toi car.. .je ne supporte pas Alain, tes \nlettres qui m'ont fait aussi mal, les gifles et fess\u00e9es que j 'ai m\u00e9rit\u00e9 mais \nexag\u00e9r\u00e9es, comme tu le dis la jalousie, c'est vrai que je suis jalouse de te \npartager, mais \u00e7a ne veut pas dire que je t'aime \u00e9norm\u00e9ment. Les 5 mois ou je ne \nt'ai pas vue franchement m'ont fait du bien. Je pense aussi que maman et Alain, \nquand je ne serais plus l\u00e0 seront tranquilles. Emilie. \n\nITW Christine \n\nElle me rejette en bloc totalement du jour au lendemain et aussi mon entourage , \nparce-qu'elle a rejet\u00e9 les enfants de mon ami surtout une avec qui elle \u00e9tait tr\u00e8s \nen lien et mon p\u00e8re donc son grand p\u00e8re elle a ray\u00e9 mes amis tout ce qui me \ntouche a \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 du jour au lendemain c'est le mauvais clan c'est les m\u00e9chants \nalors on voit plus on est des affreux m\u00e9chants.... \nComment vous expliquez \u00e7a vous ? \nJ'explique \u00e7a par ali\u00e9nation parentale \n\n\n\n09.08 Commentaire \n\nAli\u00e9nation parentale. Le mot est l\u00e2ch\u00e9. \nPour mieux comprendre de quoi il s'agit, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Paris \nrencontrer le psychiatre Paul Bensussan, expert aupr\u00e8s des tribunaux \nfran\u00e7ais notamment dans l'affaire d'Outreau.. Paul Bensussan est un des \nrare \u00e0 se battre pour que le syndrome d'ali\u00e9nation parentale soit pris en \ncompte dans les tribunaux \n\n09.35 Paul Bensussan \nPsychiatre. \n\nAli\u00e9nation parentale c'est un mot qui fait peur, c'est un mot qui est rejet\u00e9 , \nc'est un concept qui fait l'objet de beaucoup de pol\u00e9mique...ali\u00e9n\u00e9 c'est rompre \nle lien c'est faire en sorte qu'un enfant qui a \u00e9t\u00e9 proche d'un parent devienne \nsoit progressivement soit soudainement \u00e9tranger ou hostile,....le parent ne \ncomprend pas ce qui se passe, il avait une proximit\u00e9 il avait la tendresse et il a \nenfant qui est comme un robot un \u00e9tranger qui va \u00e0 l'extr\u00eame refuser de le voir \nde lui rendre visite mais sinon manifester de l'ennui de la r\u00e9ticence.. .et le parent \nqui sent la distance le foss\u00e9 se creuser bien s\u00fbr accumule les maladresses et \ngagner par l'angoisse et lorsqu'on ne sait pas r\u00e9agir \u00e0 temps le ph\u00e9nom\u00e8ne va \nen s'aggravant. \n\n10.16 Commentaire. \nr\u00e9ticence , distance, foss\u00e9, tout nous rappelle l'histoire de Chrsitine, \njusqu'\u00e0 cette maladresse, lorsqu'elle \u00e9crit \u00e0 sa fille, et accepte de ne plus \nla voir. \n\nLettre de Christine \nEmilie, aujourd'hui je te laisse partir car apr\u00e8s avoir supporter pendant un an des \nfausses accusation et mensonges par exemple te battre des s\u00e9ances en justice \nalors que je t'ai donn\u00e9 ma vie pendant 11 ans pendant que d'autres vivaient la \nleur....je suis \u00e9puis\u00e9e et je dis stop \u00e0 toute cette sale manipulation d'adulte \n.. .Nous les miens et moi m\u00eame avons tous compris qu'il y a un s\u00e9rieux et \nprofond probl\u00e8me mais que le mur d'ali\u00e9nation est trop haut et qu'on ne peut \nplus t'atteindre, tu n'es plus la m\u00eame depuis un an et je dois m'y r\u00e9soudre.. .a 12 \nans c'est tr\u00e8s jeune et surtout trop jeune pour \u00e9vincer sa m\u00e8re seule Emilie \nj'aimerai beaucoup te dire aujourd'hui que ma porte sera toujours ouverte pour \nt'\u00e9couter comme je l'ai toujours fait . Je penserai \u00e0 toi tous les jours en \nattendant que tu grandisses et comprennes les choses par toi m\u00eame .je \nt'aime maman. \n\n\n\n\u00c7a fait combien de temps que vous n'avez pas vu Emilie aujourd'hui ? \n\nItw Christine \n\n\u00c7a fait 16 mois, 16 mois que je ne l'ai pas entendu , entendu sa voix, toucher sa \npeau rien pas de bec rien du tout pendant 16 mois ... \n\nJe ne sais rien , je ne sais pas si elle est r\u00e9gl\u00e9e je ne sais pas si elle est amoureuse \nje ne sais pas quelle est sa branche pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e je ne sais rien du tout \n\n.. .\u00e0 11 ans elle peut rayer sa maman de sa vie comme \u00e7a personne ne dis rien \u00e0 \n12 ans elle dit non je veut pas de psychologue scolaire alors que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \nen justice, elle dit non je veux pas bon , \u00e0 13 on dit y a une m\u00e9diation, la juge \ndit oui on va faire une m\u00e9diation je ne sais pas si elle va avoir lieu, mais si elle \na pas lieu de nouveau une enfant de 13 ans va pouvoir d\u00e9cider ha non je veux \npas de m\u00e9diation c'est aberrant, qu'est ce que plus tard \u00e7a va lui amener , ma \nfille elle va devenir quoi plus tard ???? \n\n12.44. Paul Bensussan \nPsychiatre. \n\nLe cas de l'ado est tr\u00e8s particulier, parce que juridiquement l'adolescent se \nsait au fond de lui plus puissant qu'un juge.. .Un adolescent peut \u00eatre ivre de sa \ntoute puissance et peux vous dire les yeux dans les yeux le juge peut dire ce \nqu'il veut moi j'irai pas, et au fond on ne va pas aller chercher un ado de 15 ans \nentre deux gendarmes pour aller passer un week- end chez son p\u00e8re ou chez sa \nm\u00e8re. Si de surcro\u00eet c'est une entr\u00e9e en guerre passionnelle avec de la haine \nalors c'est quelque chose qui ne conna\u00eetra plus d'obstacle le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est \nplus ma\u00eetris\u00e9 par personne.. .c'est un tsunami on ma\u00eetrise plus c'est enclench\u00e9 \npersonne ne sait quand \u00e7a va s'arr\u00eater.. .on n'a plus de r\u00e9ponses psycho-\njuridiques on peut bien s\u00fbr placer dans un internat mais avec des risques de \nfugues de chute du rendement scolaire d'opposition d'anorexie, de mise en \ndanger, l'adolescent est pr\u00eat \u00e0 se mettre en danger plut\u00f4t que de c\u00e9der. \n\n13.31. Commentaire \n\nAdolescents ou enfants , les victimes du syndrome d'ali\u00e9nation parentale \nne sont pas toujours rep\u00e9r\u00e9s dans les tribunaux, difficile d'apporter la \npreuve d'une manipulation . le parent soup\u00e7onn\u00e9 , agit parfois de mani\u00e8re \n\n\n\ninconsciente ..il est convaincu de l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant, c'est ce que les \npsychiatres appellent, la manipulation na\u00efve .... \n\n13.55. Paul \n12 ans \n\nMon p\u00e8re m'a dit que je pouvais choisir soit la garde altern\u00e9e sois j'allais vivre \nchez ma m\u00e8re soit chez lui. non fr\u00e8re et moi on a choisi la garde altern\u00e9e, c'est \nplus cool ses deux parents et pis voil\u00e0. \n\n14.14.Commentaire \n\nPaul a 12 ans. Avec son petit fr\u00e8re , absent ce jour l\u00e0, Us vivent depuis 2 ans \nau milieu d'un divorce tr\u00e8s conflictuel. \nLeur parents sont en guerre tout les oppose : \nLe p\u00e8re souhaite une garde partag\u00e9e, la m\u00e8re n'en veut pas alosr la justice a \ntranch\u00e9. Madame aura la garde des enfants, Monsieur doit quitter le \ndomicile conjugal. \n\nITW Paul \n12 ans \n\n: Les juge, ils ont vir\u00e9 mon p\u00e8re de la maison et pis nous on avait pas envie de \nrester avec ma m\u00e8re, parce que virer papa de la maison \u00e7a le fait pas, c'est pas \ntr\u00e8s sympa.. .\u00e0 un moment je me suis dit c'est pas possible et pis j'avais envie \nd'aller avec mon p\u00e8re quoi. \n\nITW Coral \n\nComment vous expliquez que vos enfants ils ont 8 et 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque ils \nsont petits ils ne voulent plus rester avec leur maman ? \n\nC'est pas qu'ils voulaient plus rester avec leur maman, eux ils voulaient une \ngarde altern\u00e9e... les enfants c'est vrai que dans un couple j 'ai deux gar\u00e7ons , le \np\u00e8re a plus tendance \u00e0 faire des activit\u00e9s avec les enfants comme le tennis le golf \nle v\u00e9lo.. .ils voyaient qu'ils perdre \u00e7a. \n\nEux ils savaient que c'\u00e9tait la m\u00e8re qui ne voulait pas la garde altern\u00e9e, ils en \nont parler avec elle et avec moi.. .donc c'\u00e9tait presque une forme de chantage \nqu'ils nous faisaient Soit on a une garde altern\u00e9e soit \u00e7a va \u00eatre la bagarre. \n\n\n\n15.56.Commentaire ( sur image de tennis ) \n(\u00c7a revient ) \nNous avons rencontr\u00e9 la maman de Paul elle n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer. \nElle nous confirme qu'elle ne souhaite pas de garde altern\u00e9e pour des \nraisons financi\u00e8res. \n\nITWpaul \n\nElle voulait pas la garde altern\u00e9e alors c'est, voil\u00e0 je trouve qu'elle pense pas \u00e0 \naussi nous elle a pens\u00e9 beaucoup \u00e0 elle sur ces trucs l\u00e0... \nPourquoi tu pr\u00e9f\u00e8res aller avec ton p\u00e8re ? \nParce que Ma m\u00e8re elle nous avait fait plein d'embrouille \nA toi et ton fr\u00e8re ? \nEt puis aussi mon p\u00e8re enfin tout \nPis \u00e7a fait quand m\u00eame un poids quoi \nQu'est ce que tu lui reproche, tu lui en veux pourquoi ? \nBen de ne pas nous avoir laiss\u00e9 choisir ce qu'on allait devenir nous . \n\n16.57. Commentaire \nPaul et son pt'tit fr\u00e8re ne comprennent pas ce qui leur arrive, c'est l\u00e0 qu'ils \nmultiplient les fugues.. \n...a l'\u00e9poque leur papa habite \u00e0 100 m\u00e8tres de la maison chez sa s\u0153ur, les \ndeux gar\u00e7ons sont tout le temps avec lui... \n\nITW Jean Charles CoraL \n\nAlors au d\u00e9but je leur ai dit qu'ils devaient rentrer \u00e0 la maison qu'ils habitaient \nchez leur m\u00e8re que le juge avait pris sa d\u00e9cision ils ne voulaient pas il se sont \nmis \u00e0 pleurer les deux ... .ils voulaient pas donc je les ai ramen\u00e9 une fois ils sont \nrevenus, \u00e0 un moment donn\u00e9 j'ai dit stop maintenant si le juge ou ma femme \nveulent que ces enfants retournent l\u00e0 bas qu'ils viennent les chercher eux m\u00eame \nparce que moi j'en avais marre de les ramener de les voir pleurer ..ils finissaient \npar me regarder comme le m\u00e9chant, ils commen\u00e7aient \u00e0 se dire mais il est de \nleur c\u00f4t\u00e9 aussi. \n\n17.40 Commentaire \nPaul n'accepte pas l'obstination de la justice qui l'oblige \u00e0 voir sa \nm\u00e8re...alors du haut de ses 12 ans, il \u00e9crit au juge. \n\n\n\n( lettre de Paul au juge ) \n\ncher juge, je trouve que vous \u00eates pas juste parce que vous laissez la maison \u00e0 \nma maman, nous on veut vivre avec notre p\u00e8re, la justice de se pays est minable. \n\nITW coral \nCes lettres c'est venu de leur propre initiative ? \nOui c'est de leur propre initiative, en fait ils m'ont demand\u00e9 s'ils avaient le droit \nd'\u00e9crire au juge moi je leur ai dit oui, si tu veux \u00e9crire t'\u00e9cris \n\nbatterie \n\nITW coral \nVous pensez pas que \u00e0 ce moment l\u00e0 c'est peut-\u00eatre trop les m\u00ealer \u00e0 votre \ndivorce ? \nOui quelque part oui, mais qu'est ce que vous voulez que je fasse, que je laisse \nles enfants la justice d\u00e9cider et que les enfants dans 2 ou 3 ans ils ne voient plus \nleur p\u00e8re parce que la situation elle est comme elle est dans la plupart des \ndivorces ou les p\u00e8res on pas le droit \u00e0 une garde altern\u00e9e ou un droit de visite \nplus \u00e9largit, c'est une mauvaise p\u00e9riode pour tout le monde c'est vrai que pour \nles enfants c'est pas facile mais je crois que \u00e7a le serait encore moins s ' i ls ne \ncomprenaient pas pourquoi. \n\nBatterie. \n\n19.07 Commentaire \nSeulement voil\u00e0, le juge trouve \u00e9trange que des enfants si jeune rejette leur \nm\u00e8re si brutalement et se m\u00ealent du conflit des parents...Jean Charles coral \nest soup\u00e7onn\u00e9 d'ali\u00e9nation parentale . \n\nIl ne fait rien dit le juge pour encourager ses gar\u00e7ons \u00e0 rester chez leur \nm\u00e8re... \nil ordonne alors une enqu\u00eate \u00e0 la protection de la jeunesse . Les \nconclusions sont troublantes. \n\n\u00ab Nous prenons conscience de la difficult\u00e9 pour les enfants de trouver une \nplace dans le conflit qui oppose leurs parents et de leur implication trop \nimportante dans ce divorce, ce qui a pour cons\u00e9quence qu'ils prennent des -\nd\u00e9cisions eux m\u00eames, nous mettant tous devant le fait accompli. Nous \njugeons malsain que des enfants prennent tant de pouvoir. \u00bb \n\n\n\nITW Coral \n\nC'est vrai que on m'a souvent reproch\u00e9 d'avoir manipuler mes enfants pour les \npousser \u00e0 vouloir vivre avec moi mais le service de l'enfance ils les ont interrog\u00e9 \nplusieurs fois ils ont finit par conclure qu'il n'y avait pas de manipulation, mais \nc'est vrai que les juges m'ont accus\u00e9 de manipuler mes enfants... \n\n20.04 Commentaire. \npour la justice les enfants sont en danger...la guerre entre les parents est \ntelle qu'elle envisage une solution extr\u00eamement rare : placer les deux \ngar\u00e7ons dans un foyer \n\nPaul est boulevers\u00e9 , il tente un ultime appel au secours avec cette p\u00e9tition \nqu'il voulait faire signer dans son quartier. \n\nPaul lit la p\u00e9tition : \nPas de justice pour les enfants. Une m\u00e8re qui envoie ses enfants au foyer parce-\nqu'elle ne veut pas qu'ils vivent heureux avec leur p\u00e8re \u00e7a nous arrive , alors \naider nous en signant ci dessous. \n\nITW Ben \n\nL'ali\u00e9nation peut \u00eatre le fait spontan\u00e9 de l'enfant qui va faire une sorte \nd'alliance avec un parent qui devient le parent favoris... cela dit y a quand \nm\u00eame une fa\u00e7on de s'emparer de \u00e7a c'est a dire que il est tentant de \ns'accommoder de cette attitude et de dire moi je n'y peux rien c'est l'enfant, d\u00e8s \nqu'il voudra le revoir ou la revoir je serais d'accord mais je peux quand m\u00eame \npas le forcer donc \u00e0 bon compte on s'empare de cette alliance et on fait corps \navec l'enfant c'est ce qu'on a appel\u00e9 la solidarit\u00e9 de naufrag\u00e9... \nQuels sont les dangers pour l'enfant ? \nil y vraiment un danger pour l'enfant et un danger dans sa construction dans \nson identit\u00e9 \n\nITW coral, \nNe rien dire aux enfants on dit toujours qu'on doit laisser l'enfant dans \nl'ignorance moi je crois pas, les enfants ils ont besoin de savoir ils ont je pense \nsurtout un droit de choisir aussi et un droit de dire, j'estime qu'on doit \u00e9couter \nles enfants... \n\nNiderhauser train \n\n\n\nITW Niederhauser \n\nJe vais savoir dans une heure si je peux revoir ma fille ou pas, quelle suite va \n\u00eatre donn\u00e9e \u00e0 toute cette histoire qui tra\u00eene depuis deux ans. \n\n22.04 Commentaire \nC'est le voyage le plus long de sa vie ... \nL'audience est \u00e0 10 heures et demi au tribunal de fribourg... Christine \nr\u00e9clame une m\u00e9diation avec sa fille... La juge doit l'informer de sa \nd\u00e9cision.... \n\nITW Christine. \nj'ai re\u00e7u tellement de coups de couteau dans le dos je me m\u00e9fie donc j 'y vais \npas forc\u00e9ment libre j 'y vais dans l'esprit positif, quand m\u00eame optimiste j'esp\u00e8re \nque \u00e7a va peut-\u00eatre enfin se conclure cette histoire de m\u00e9diation je vais peut-\u00eatre \nenfin pouvoir revoir ma fille. \n\nSi c'est non si on m'invente encore je sais pas quoi que cette m\u00e9diation ne peut \npas se faire je pense que l\u00e0 pff je n'aurai plus top la force de continuer ce \ncombat... \n\n22.51.Comm \nce qui est soulign\u00e9 est \n\nA l'audience Christine va devoir affronter son ex mari. \nNous l'avons joint par t\u00e9l\u00e9phone ..il affirme qu'il serait souhaitable que le \ndialogue soir renou\u00e9 entre la m\u00e8re et la fille, mais qu'emilie n'y tient \npas...selon lui Christine mena\u00e7ait Emilie d'aller au pensionnat si elle \nn'allait pas habiter chez lui il pense qu'Emile a peur de sa m\u00e8re. \n\n(Rentr\u00e9e tribunal J \nPour Christine cette m\u00e9diation est capitale.... c'est son dernier espoir de \nrevoir un jour sa fille \n\n23.25 Commentaire Henrioud \n\n6 heures du matin, ( porte ferme ) Jean Michel part pour Bordeaux chercher \nses enfants pour les vacances de p\u00e2ques. \n\nDepuis l'enl\u00e8vement, il \u00e0 obtenu des droits de visite : deux week end par \nmois et la moiti\u00e9 des vacances scolaires , mais dans les faits c'et impossible \navec un tel trajet... \n\n\n\nITW Henriou.. \n... \u00c7a fait 98 jours aujourd'hui que je les ai pas vu \nparce que la maman ne veut pas les amener alors c'est moi qui je fais le voyage, \nje vais jusqu'\u00e0 Bordeaux et je reviens ... \n\n23.59 commentaire \nLa justice fran\u00e7aise n'a jamais exig\u00e9 le retour des enfants en Suisse, elle \nestime qu'ils sont mieux pour l'instant avec leur m\u00e8re en attendant le \nr\u00e8glement du divorce. Jean Michel n'a pas le choix... \n\nJe suis tendu comme chaque fois que je vais revoir mes enfants parce que il \nfaut forc\u00e9ment recroiser la maman et c'est toujours conflictuel on arrive pas \navoir une discussion saine c'est pas possible \n\nQuand je l'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone hier elle m'a dit je ne sais pas s'ils seront pr\u00eat on \nverra bien alors voil\u00e0 je pars en faisant 1800 kilom\u00e8tres en ne sachant pas si je \nreviens avec mes enfants ou pas... \n\nC'est dur c'est dur, on a envie de pleurer de tout faire exploser on passe par \ntoutes les \u00e9tapes par plein d'\u00e9tapes finalement de souffrance.... \n\nVoix d'hommes Radio \n-David bonsoir comment allez vous ? \n\n- Bonsoir Etienne, je vais un petit peu difficilement ces temps \n- A cause ? \n- Paece que je suis en s\u00e9paration avec mon \u00e9pouse depuis plus d'une ann\u00e9e \n\net que je souffre un peu de voir mes enfants que 48 heures tous les 15 \njours et puis que cette situation c'est quelque chose dont on se remet assez \ndifficilement \n\n- Quest ce qui est le plus p\u00e9nible ? de voir ses enfants tous les 15 jours ? \n- C'est de se rendre compte qu'apr\u00e8s une ann\u00e9e de s\u00e9paration qu'on les voit \n\npeu, qu'on a peu de contact et qu'on a l'impression de ne plus les voir de \nne plus les conna\u00eetre de plus savoir ce qu'ils font. \n\n- Vous \u00eates abattu, vous n'avez plus d'\u00e9nergie quoi. \n- Hum hum. \n\nCommentaire \n\nEn suisse, dans 2 divorces sur trois la garde des enfants est donn\u00e9e \u00e0 la \nm\u00e8re.. \n\n\n\npeu importe la faute, peu importe la responsabilit\u00e9,...alors forc\u00e9ment de \nnombreux p\u00e8res se sentent bafou\u00e9s... \n\nr\u00e9guli\u00e8rement on entend leur col\u00e8re sur les ondes de la ligne de c\u0153ur... \n\nITW Fernagut \n\nDans les th\u00e8mes r\u00e9curant y \u00e0 de fa\u00e7on tr\u00e8s fr\u00e9quente et quand \u00e7a se met en route \nc'est en boucle c'est parti pour deux ou trois jours c'est..les.. les p\u00e8res qui se \nsentent spoli\u00e9s de leur r\u00f4le de p\u00e8re suite \u00e0 un divorce, c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent et c'est \nsouvent des t\u00e9moignages tr\u00e8s r\u00e9actif ... \nY en a par exemple des p\u00e8res on les sent ds un \u00e9tat de d\u00e9sesp\u00e9rance \nsuffisamment intense pour \u00eatre capable de dire mais j'en ai ras le bol, avec \npresque certains se disant ben voil\u00e0 je vais laisser tomber qu'est ce que \u00e7a \nrecouvre est ce que je vais aller tuer mon ex femme, est ce que je vais kidnapper \nmon enfant, est ce que ceci est ce que cela on sait pas mais y a des vraies \nd\u00e9sesp\u00e9rance et y en a qui sont tout a fait conscient de \u00e7a qui se disent pourquoi \nJ'irai lutter contre mon ex, contre 1' appareil judiciaire, contre les belles \nfamilles j'en peux plus je me contente de banquer donc je paye et puis.. .donc \n\u00e7a c'est douloureux oui.. \n\nVous les comprenez comment ces appels de p\u00e8res ? \n\nUne \u00e9mission de radio pas de valeur sat mais sur 9 ans c'est tellement r\u00e9curant \nqu'on se dit y a une probl\u00e9matique de fond.. .et j 'ai le sentiment que chez nous \nla garde est essentiellement donn\u00e9e aux mamans en tous cas quand il y a doute \nou quand il y a conflit ce sont les mamans et puis si une femme a vraiment \nenvie d'en d\u00e9coudre, elle a peut \u00eatre raison elle est peut \u00eatre extr\u00eamement \nbless\u00e9e y a toutes sortes de choses qui peuvent se comprendre, j 'ai l'impression \nqu'elle tient le couteau par le manche c'est \u00e0 dire que si elle ne pr\u00e9sente pas \nl'enfant ou qu'elle s'arrange pour que l'enfant n'aille pas un week-end end , bon \nben \u00e7a sera pas rejug\u00e9 et puis voil\u00e0 \u00e7a sera comme \u00e7a .. on a le sentiment que \u00e7a \nroule beaucoup plus pour le monde des mamans que pour le monde des papas. \n\nComm \n\nAlors avec l'\u00e9mergence de la g\u00e9n\u00e9ration papa poule, les p\u00e8res s'organisent. \n\nJe me pr\u00e9sente, julien Dur\u00e2t, je suis animateur, et je voudrais d'abord vous \nremercier d'\u00eatre tous et toutes pr\u00e9sentes \u00e0 ce papa contact de Lausanne . \n\n\n\nLe mouvement des p\u00e8res instaure r\u00e9guli\u00e8rement des rencontres dans tous \nles cantons \nleur combat du moment c'est l'autorit\u00e9 parentale qu'ils souhaitent \nautomatique ...parce qu'aujourd'hui il sont \u00e0 bout... \n\nS\u00e9quence papa contact : \n-On parle du bien de l'enfant, on met toujours l'accent sur le bien de l'enfant, en \nfait c'est simplement pour nous prendre pour des cons en fait, on est soutenu \npar personne, quand on est p\u00e8re et puis qu'on sait pas on devient simplement un \nbillet de mille francs \n\n- l'argent si l'argent est justement le centre du d\u00e9bat c'est parce que il y a \nla peur et souvent l'autre partie il y a cette peur de manquer et c'est pour \n\u00e7a qu'elles vont se battre arme et poing si il faut et abuser du syst\u00e8me \npour essayer d'obtenir un maximum d'argent pour s'en sortir. \n\n- Si y a pas 1' argent c'est autre chose, c'est le droit de visite \n- Je constate que une femme avec un enfant devient reine en Suisse , mais \n\nelle m'avait dit en fait quand on s'\u00e9tait quitt\u00e9, elle m'avait dit en Suisse \nune maman avec un enfant on la laisse pas dans la rue. \n\nComm amener la justice. \n\nUn sentiment d'injustice quasi unanime. D'une seule voix les p\u00e8res \nd\u00e9noncent une justice partiale, trop souvent du c\u00f4t\u00e9 des mamans... \nMais les juge s'en d\u00e9fendent, oubliez les rancoeurs disent ils , l'important ce \nsont vos enfants... \n\nMadame a faut\u00e9 il a rien demand\u00e9, 0 est toujours amoureux, il se retrouve \ndans un 2 pi\u00e8ces \u00e0 payer des pensions il ne voit plus ses enfants. Est ce qu'il \nn'y a pas une injustice de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 qui frappe souvent les hommes ? \n\nITW Juge Raemy \n\nJe ne pense pas parce que on regarde les choses sous l'angle humain d'abord, \naupr\u00e8s de qui les enfants vont le mieux \u00e9voluer, de quelle mani\u00e8re et ensuite \nl'aspect \u00e9conomique aussi comment ce sera organiser au mieux dans le respect \nde chacun. Et il m'arrive aussi des fois de condamner des femmes \u00e0 verser des \npensions alimentaires... \nMais je comprends tout \u00e0 fait que l'\u00e9poux qui se sent innocent parce qu'il n'a \nrien fait il n'est pas responsable de l'\u00e9chec de la vie de couple, qu' il se voit tout \n\u00e0 coup condamner \u00e0 devoir payer pour son ex \u00e9xpouse ou les enfants et d' avoir \nun faible droit de visite c'est difficile \n\n\n\nC'est courant ce sch\u00e9ma l\u00e0 hein... \nHum., c'est tr\u00e8s courant que les parents perdent de vues leurs obligations de \nparents \n\nITW Julien dur\u00e2t \n\nJe voyais que ses sentiments \u00e0 mon \u00e9gard n'\u00e9taient plus vraiment l\u00e0\u2014Tous ce \nque je pouvais apporter au niveau du r\u00f4le de p\u00e8re \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 entendu en \nfait. Moi j'\u00e9tais vraiment mis \u00e0 l'\u00e9cart j'\u00e9tais \u00e9cart\u00e9 sur tout, et un beau jour j 'ai \nd\u00e9cid\u00e9 d'appeler un avocat et de discuter pour faire ouvrir une proc\u00e9dure de \ndivorce \n\nDonc c'est vous qui demandez le divorce ? \n\nC'est moi qui a demand\u00e9 le divorce oui. \n\nQuand vous lui annoncer comment elle r\u00e9agit ? \nSa premi\u00e8re r\u00e9action elle m'a dit ok tu veux divorcer je vais te le faire payer. \n\nCommentaire. \n\nLe combat de Julien dur\u00e2t c'est celui de tous ces p\u00e8res \u00e9loign\u00e9s peu \u00e0 peu de \nleurs enfants et qui finisse par les perdre. \n\ndurant 15 ans julien va se battre pour son p'tit gar\u00e7on...en vain... \n\nAu moment du divorce son fils a 4ans , Julien travaillait d\u00e9j\u00e0 au chuv \ncomme aide soignant, la famille vit \u00e0 Lausanne, d\u00e8s le d\u00e9part les droits de \ngarde ne sont pas respect\u00e9s. \n\nITW Dur\u00e2t p\u00e8re \n\nMonsieur Dur\u00e2t en quoi votre m\u00e9tier \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un handicap pour voir votre \nfils? \n\nMa profession demande quand m\u00eame que je travaille un week end sur deux et \nsouvent ben quand \u00e7a arrivait je demandais \u00e0 mon ex femme de pouvoir \n\n\n\ns'arranger pour le week end et pis ben elle entendait pas et j'avais pas d'autre \npossibilit\u00e9 que attendre trois semaines pour pouvoir revoir mon fils. \n\nCommentaire. \n\nSon fils Michel a aujourd'hui 20 ans, il vit \u00e0 Montey avec sa m\u00e8re, et \npartage ses journ\u00e9es entre son apprentissage et le skate parc. \n( bon tu bouges ton hass ) \nSon p\u00e8re il ne veut plus en entendre parler, le divorce lui laisse un go\u00fbt \namer. \n\nITW Michel. \n\nAu d\u00e9but je le voyais comme ouais, je le voyais de temps en temps y a des \nweek ends je restais avec lui j'avoue qu'y a des jours ou \u00e7a allait je vais pas \ndire le contraire non plus mais sinon, depuis, ouais, c'est moi qui voulait pas, \u00e7a \na toujours \u00e9t\u00e9 moi qui disait \u00e0 ma m\u00e8re si je voulais y aller ou pas. \n\nVous vous diriez ce qui s'est d\u00e9grad\u00e9 avec votre fils c'est surtout les longues \np\u00e9riodes d'absence. ? \n\nITW Dur\u00e2t P\u00e8re. \nLes longues p\u00e9riodes et pis surtout ce qu'il pouvait entendre venant de sa \nmaman souvent quand on en parlait il me ressortait toujours ce que sa maman \ndisait. \n\nComme quoi par exemple ? \n\nBen heu, maman elle dit que de toute fa\u00e7on tu t'en fiches de tout, que si t'es \nparti c'est pour nous abandonner, des choses comme \u00e7a quoi.. \n\nCommentaire \n\nLes ann\u00e9es passent, et julien voit de moins en moins son fils \nLes pensions , les dettes, la solitude, il abandonne. \n\nITW Dur\u00e2t p\u00e8re \n\nj'ai craqu\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0 quoi, j'ai eu une absence d'une ann\u00e9e ou vu mon \u00e9tat \nje voulais pas que mon fils me voit dans cet \u00e9tat l\u00e0 j'\u00e9tais tr\u00e8s mal \nles convocations les frais de justice pleuvaient, j'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9muni, \nj'avais plus un sous, \n\n\n\nvous avez fait une grosse d\u00e9pression ? \n\nJ'ai fait une grosse d\u00e9pression oui \n\nEt vous avez pens\u00e9 au pire \u00e0 ce moment l\u00e0 ? \n\nA ce moment l\u00e0 oui j'ai pens\u00e9 au pire oui. \n\n, vivre encore est ce que c'\u00e9tait vraiment une solution vu tout ce qui se passait. \n\nCommentaire.. \nPour son fils. Julien ne baissera pas les bras, il commence une th\u00e9rapie par \nle sport... \nITW Dur\u00e2t p\u00e8re. \nJ'ai vraiment fait beaucoup \u00e7a \u00e7a m'a aid\u00e9 parce que le v\u00e9lo m'a donn\u00e9 \nconfiance en moi et pis montrer que je pouvais arriver \u00e0 un but \u00e0 quelque chose. \nEt je me disais en arrivant \u00e0 ce but l\u00e0 je savait que j'arriverai \u00e0 trouver une \nrelation avec mon fils. Je faisais le lien en fait... \nCommentaire \n( en haut de la roue ) \n\nSauf qu'il est trop tard. Michel et sa m\u00e8re quittent Lausanne et partent \ns'installer en Valais ... \n\nPour la m\u00e8re et le fil c'est une p\u00e9riode de grande pr\u00e9carit\u00e9, impossible \npour la maman d'\u00e9lever son enfant seule, Michel a 13 ans, il est plac\u00e9 en \nfamille d'accueil. \n\nPourquoi votre fils il ne vient pas vivre avec vous ? \n\nITW Dur\u00e2t P\u00e8re \nAlors on en a discut\u00e9, \nIl me disait heu., ben sur le moment que y avait quelque chose qu'il l'emp\u00eachait \nde vouloir vivre avec moi. \n\nITW fils \n\nMon p\u00e8re j 'y pensait m\u00eame plus. J'\u00e9tais l\u00e0 bas j'\u00e9tais bien je m'amusais \n\n\n\nPourquoi tu lui en veux autant \u00e0 ton p\u00e8re on comprend pas bien ? \nJe lui en veux pour beaucoup c'est surtout pour les histoires enfin les histoires \nde famille , les histoires d'argent ,parce que pour moi l'argent c'est ce qui tue le \nplus une famille. \n\nITW P\u00e8re. \nY avait toujours une histoire d'argent autour de mon fils et m'avait souvent dit \nque j'avais laiss\u00e9 la maman dans une situation sans argent et \u00e0 cause de moi ils \n\u00e9taient dans la mis\u00e8re. \n\nEst ce que tu attends de recr\u00e9er des liens avec ton p\u00e8re c'est quelque chose \nque tu aimerai ? \nnon \nQu'il y ai un geste de sa part \u00e0 lui \n\nMoi personnellement le seul geste qui me viendrait \u00e0 l'id\u00e9e tout de suite ce \nserait d\u00e9j\u00e0 de laisser tranquille tout le reste de ma famille du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re et \npis personnellement si je devais venir \u00e0 ne plus en entendre parler \u00e7a me ferait \npas mal du tout.. \n\nIl va probablement entendre ce que tu dis, c'est dur. \n\n\u00c7a va \u00eatre dur oui, mais moi j'ai aussi v\u00e9cu des choses dures en \u00e9tant petit donc \ndur pour dur ma fois c'est compte rendu pour moi : \n\nCommentaire \n\nSuffirait -il alors d'un divorce \u00e0 l'amiable pour \u00e9viter la souffrance des \nenfants ? pas si simple... \n\n... M\u00eame quand tout se passe bien les ado s'imposent un choix terrible . le \nchoix du parent qu'il pr\u00e9f\u00e8re ou qui les arrange... \n\nLes parents de Lisa ont probablement fait tout juste pour leur divorce, la \njeune fille a pourtant du affronter un choix corn\u00e9lien. \n\nITWLisa for\u00eat \nC'est vrai qu'au d\u00e9but c'est difficile \u00e0 se dire il faut que je parte de chez lui ou \nde chez elle parce que je ne suis pas bien, .mais au bout d'un moment on se rend \ncompte que c'est plus que n\u00e9c\u00e9ssaire... \n\n\n\nCom \nLisa a i l ans Quand ses parents divorce, \nC'est sa maman qui d\u00e9cide de partir. La s\u00e9paration semble r\u00e9ussie, pas \nd'histoire de pension pas de conflit d'argent, une garde partag\u00e9e, \nlisa va et vient librement entre ses deux parents, \n\nMais aujourd'hui Lisa a 15 ans, elle se donne le droit de choisir ... \n\nITW Lisa \nJe me suis rendue compte chez mon p\u00e8re il me maquait un \u00e9quilibre que je \nretrouvais justement chez ma m\u00e8re . Parce-que souvent on entrait en conflit, \npour moi c'\u00e9tait plus possible d'\u00eatre toujours en conflit avec une personne donc \nje me terrais tout le temps dans ma chambre je me sentais en trop d'\u00eatre un \npoids pour lui parce que justement il y avait sa conjointe et il \u00e9tait tr\u00e8s souvent \navec elle et c'est vrai que quand j'\u00e9tais l\u00e0 j'avais l'impression de les g\u00eaner et \npour moi c'\u00e9tait plus une vie. \n\nTu lui a dis vous en avez parl\u00e9 ? \n\nOui justement je lui en ai parl\u00e9 souvent, et c'est vrai que je fondais en larme \ntellement \u00e7a me faisait mal et voil\u00e0 quoi, j'arrivais pas \u00e0 finir, \u00e7a finissait par \ndes enguelades, une ou deux fois on avait r\u00e9ussit et pis il avait dit oui je te \npromets je vais faire des efforts et tout, m\u00eame s'il en a fait je ne les ais pas vu \nen tous cas. \n\nCom amener la m\u00e8re... \n\nAvec toute la certitude de ses 15 ans, Lisa prend alors une d\u00e9cision... \n, elle ira vivre chez sa m\u00e8re...pour toujours... \n\nQu'est ce que vous lui dites \u00e0 Lisa quand elle vous annonc\u00e9 qu'elle voulait \nquitter son papa et vivre chez vous \u00e0 plein temps ? \n\nITW Maman Lisa. \n\nJe lui ai demand\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir, je lui ai demand\u00e9 de bien r\u00e9fl\u00e9chir donc je lui ai \npas dit que \u00e7a se faisait aujourd'hui pour demain ni m\u00eame dans 15 jours, je lui ai \ndemand\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir au mois 4 mois, \n\nc'est long, c'est tr\u00e8s long pour quelqu'un qui est en souffrance et qui doit \nr\u00e9fl\u00e9chir 4 mois , de peser le pour et le contre, de savoir l\u00e0 y a quelqu'un qui \nallait souffrir parce que son papa a des sentiments pour elle et donc y a \n\n\n\nquelqu'un qui va souffrir, et je lui ai dit le jour ou \u00e7a se fait, il faut te relever et \ncontinuer \u00e0 marcher. \n\nCom. \nL'adolescente est d\u00e9cid\u00e9e. Il va falloir maintenant le dire \u00e0 son p\u00e8re, elle \npr\u00e9f\u00e8re lui \u00e9crire.. \n\nITW Lisa \n\nJ'osais pas lui dire en face parcequ'on entrait souvent en conflit, de peur qu'il \ncommence \u00e0 me dire oui mais ceci, oui mais cela. Alors je l'ai fait sur une lettre \n, juste avant de partir j'ai mis la lettre sur une commode, j'aurais pu cracher \ntoute ma haine dans cette lettre \nmais c'est vrai que c'est mieux de pas accuser, de dire les choses et pis \nvoil\u00e0.. .et dans cette lettre je pr\u00e9cisais aussi que je veux garder un contact avec \nlui pour pas perdre tout contact. \n\nTu imaginais faire de la peine \u00e0 ton papa en \u00e9crivant cette lettre ? \n\nJe me disais bien que je lui ferai de la peine parce que c'est s\u00fbr mais sur le \nmoment je me disais j'ai eu tellement de souffrance pendant ces un an et demi \ndeux ans que \u00e7a pouvait plus continuer ainsi quoi... \n\nCommentaire Henriou Parents \n\nRetour \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuchatel. Jean-Michel est rentr\u00e9 de \nbordeaux avec ses enfants mais ils n'ont pas souhait\u00e9 \u00eatre film\u00e9. \nA p\u00e2ques, ils iront chercher les \u0153ufs dans le jardin des grands parents, mais \nl'heure n'est pas \u00e0 la f\u00eate, la situation familiale est trop lourde. \n\nITW Henriou. \nMorgane hier est venue sur mes genoux elle me dit \u00e9coute je suis triste, tu sais \n\npapa je t'aime mais j'aime aussi maman, pis je lui dis mais c'est normal, \nheureusement, et puis elle me dit mais moi j 'en ai marre de ces histoires , j 'en ai \nvraiment marre de ces histoires, je lui dis mais je te comprends Morgane, c'est \npour \u00e7a que j'aimerai que maman puisse revenir en Suisse pour que vous ayez \nvos deux parents proches... \n\nVous souffrez vous aussi monsieur de ne plus voir vos petits enfants ? \n\n\n\nITW Henriou p\u00e8re. \nBien s\u00fbr. \nc'est dur ? \nOui. \n\nITWRuth \n\nJe n' jamais cru que c'\u00e9tait possible que les enfants partent comme \u00e7a. .j'ai dit \nmais une maman elle va les ramener apr\u00e8s les vacances scolaire, jusqu'\u00e0 No\u00ebl \nj'ai pas cru et pis sont partis au mois d'Ao\u00fbt ! et puis petit \u00e0 petit j 'ai dit ma \npauvre vieille maintenant tu y crois... \n\nITW Jean Michel Henriou. \n\nDans cette affaire on oublie qu'ils sont partis d'ici c'est \u00e7a qui est terrible, c'est \n\u00e7a qui est insupportable finalement, c'est ce d\u00e9part qui ne joue pas. Mpoi je \nm'accroche \u00e0 ce d\u00e9part, pour le moment la justice, il essayent, forc\u00e9ment la \npartie adverse, de noyer ce d\u00e9part, d'oublier ce d\u00e9part. \n\nCom henriou chez lui \n\nJean-michel henriou a d\u00e9pos\u00e9 de nombreux recours pour obliger sa \nfemme \u00e0 renter en suisse avec les enfants et mettre en place une garde \naltern\u00e9e... Tous ont \u00e9chou\u00e9.... \n\nITW Henriou. \n\nEn ne r\u00e9agissant pas on a tout de suite cautionner l'enl\u00e8vement.. .alors que \nderni\u00e8rement y a eu ce drame des deux jumelles enlev\u00e9es tout le monde a parl\u00e9 \nd'enl\u00e8vement, mais le d\u00e9part est encore pire chez moi parce qu'on vivait sous le \nm\u00eame toit ...Bon apr\u00e8s c'est dramatique, on est bien d'accord je d\u00e9nonce ce \nqu'il a a , mais le fait est le m\u00eame. Pis l\u00e0 ben le juge avait dit puisque madame \nHenriou est partie il faut faire avec... .Elle m'a m\u00eame dit une fois j 'ai pas enlev\u00e9 \nles enfants je suis la m\u00e8re, vous voulez dire quoi apr\u00e8s \u00e7a... \n\nComm pour donner position de la m\u00e8re \n\nNous avons joint par t\u00e9l\u00e9phone la femme de jean Michel ...Elle nous \nexplique qu'elle est partie pour extraire les enfants d'une vie trop \nmis\u00e9rable...Toute sa famille vit en France Elle s'est offert le droit d'une \nnouvelle chance. \n\n\n\nITW Christina Malerba \n\nJe pense que Jusqu'\u00e0 mes 15 ans par l\u00e0 autour j'ai eu vraiment une belle vie je \npense avoir eu des parents qui \u00e9taient vraiment super, malgr\u00e9 les probl\u00e8mes \nqu'on a eu comme dans toues les familles je ne me pleins pas de mon enfance, \nmais \u00e0 partir de l\u00e0 le divorce de mes parents \u00e7a a bris\u00e9 toute ma jeunesse.. \n\nComm. Malerba. \n\nApr\u00e8s tant de jeunesses bris\u00e9es , de conflits de tiraillements Comment \ngrandissent tous ces enfants du divorce ?. Comment peuvent -ils se \nconstruire priv\u00e9s d'un de leur parent ? \n\nChristina Malerba aurait pu y laisser sa vie.. \nAujourd'hui m\u00e8re c\u00e9libataire, elle se souvient du choc que \u00e7a \u00e9t\u00e9 pour elle \net son jeune fr\u00e8re, \u00e9lev\u00e9e dans la pure tradition italienne. \nLa famille c'\u00e9tait le clan, le clan Malerba \njusqu'au jour ou sa m\u00e8re lui annonce qu'elle demande le divorce. \n\nITW \n\nJe lui en voulais, c'\u00e9tait elle la qui d\u00e9truisait notre famille, c'est elle qui avait \ntromp\u00e9 mon p\u00e8re c'est elle qui le mettait \u00e0 la porte c'est elle qui se battait pour \navoir la garde des enfants alors que nous on avait pas tellement envie de rester \naller avec elle non plus et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment r\u00e9voltant \n\nMon p\u00e8re faisait \u00e0 ce moment l\u00e0 une d\u00e9pression parce que pour lui le divorce \nn'\u00e9tait pas concevable et parce- qu'il aimait vraiment ma m\u00e8re, et mon p\u00e8re \nvenait se confier aussi dans ma chambre de ce qui ressentait de ce qui pensait et \nun jour il est venu aussi en pleurant, \n\nje devais m'occuper de mon p\u00e8re mais j'en avais pas les moyens, moi m\u00eame \nj'\u00e9tais dans un situation qui \u00e9tait compl\u00e8tement... compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9e, \nmes parents qui divor\u00e7aient.. .entre la col\u00e8re et la tristesse que je pouvais sentir \nj'\u00e9tais incapable de pouvoir encore l\u00e0 m'occuper de mon p\u00e8re.. .et je me suis \npas sentie prot\u00e9g\u00e9e par mes parents, dans ce sens que j'aurais eu besoin qu'il s \nme prot\u00e8gent un pt'tit peu de ce qui se passait entre eux. \n\n\n\nComm \nChristina , une enfant otage coinc\u00e9e entre un p\u00e8re d\u00e9pressif et une m\u00e8re \nconflictuelle, alors elle s'en va. elle s'installe dans un studio , vit de l'aide \nsociale , et de la pension de son papa. Christina n'a que 16 ans. C'est le \nd\u00e9but d'une longue destruction. \n\nITW Christina \nJe me suis apr\u00e8s dans un d\u00e9pression et tous les probl\u00e8mes qui ont suivi avec \ncette solitude avec ma prise d'ind\u00e9pendance.. .et je me suis enfonc\u00e9e pendant \ndes ann\u00e9es des ann\u00e9es je suis rest\u00e9e dans cet \u00e9tat l\u00e0 qui m' a emp\u00each\u00e9 de faire \nbeaucoup d'autres choses dans ma vie... \n\nIls se sont rendu compte que \u00e0 cause de leur divorce vous partiez comme \u00e7a \ndans le trou ? \n\nJ'avais l'espoir qu'ils le comprennent au travers de mon comportement au \ntravers de ma rage au travers de certains \u00e9l\u00e9ments qui pouvaient leur dire que \nj'allais pas bien., ils auraient du se soucier de \u00e7a..voil\u00e0 \n\u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas ... \n\nComm \n\nLes parents de Christina n'ont pas su voir sa d\u00e9tresse, alors elle se \nreconstruit toute seule, la th\u00e9rapie l'apaise , le krav maga lui donne \nconfiance et puis surtout El\u00e9a sa petite fille, c'est sa naissance qui va \nressouder le clan Malerba. \n\nArriv\u00e9e du p\u00e8re, sonnette \nHello !! \nSalut !! \nCiao \u00e7a va toi \nBien et toi \nOui bien \nRentre seulement \nJ'enl\u00e8ve ma veste parce que chez toi il fait chaud ! \nTu veux boire quelque chose ? \nComm \n\nCe soir Christina invite ses parents \u00e0 diner...son p\u00e8re viendra seul. \nPeu \u00e0 peu le p\u00e8re et la fille ont appris \u00e0 se reparler, mr Malerba vient \nsouvent chez sa fille garder la petite El\u00e9a .. \n\n\n\n-En fait j'aimerais savoir si tu peux me la prendre vendredi, j'aurai besoin que tu \nme la gardes un petit moment \n- oui mais je dois venir la chercher ou ? \n\nTout le monde boit le ros\u00e9 vous vous occupez de la petite fille, comment \u00e7a \nse passe les relations avec votre fille aujourd'hui ? \n\nITW p\u00e8re \n\u00c7a c'est nettement am\u00e9lior\u00e9 bien s\u00fbr, on a pass\u00e9 des mauvais moments mais \napr\u00e8s je pense des deux c\u00f4t\u00e9s on a fait des concessions et pis elle a vraiment fait \ndes pas de g\u00e9ant dans la vie , chapeau pour \u00e7a , mais elle aurait plus mal finir \nc'\u00e9tait une de mes grandes craintes.. \n\nITWChristina \nJe pense que Ce qui m'a manqu\u00e9 \u00e0 moi \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait de la clart\u00e9 de la \ntransparence entre nous 4 par ex on se pose autour d'une table et puis qu'on dise \nben maintenant on se dit tout ce qu'on a sur le c\u0153ur, tout ce qui va et tout ce \nqui va pas, tout le monde \n\nITWp\u00e8re \nles erreur des parents on doit pas venir les faire peser sur les enfants ... A un \nmoment donn\u00e9, je me dis c'est plus des erreurs qu'on a fait moi et pis maman \net on ne devait pas vous les rapporter sur vous . \nmais c'est des choses qui doivent pas vous peser sur vous \n\nITWchristina \nMais \u00e7a nous p\u00e8se pas mais la probl\u00e8me c'est qu'on en a besoin pour pouvoir \ncomprendre..et puis on a une id\u00e9e.. .enfin moi je me suis rendue compte en \nparlant une fois avec toi que \n\nles id\u00e9es que moi j'ai eu elles \u00e9taient pas toute justes.... \n\nITWp\u00e8re \nMoi j'ai jamais voulu trop parler de \u00e7a parce que de toute fa\u00e7on, tu aurais vu \nque j'avais que de la rancune vis \u00e0 vis de ta m\u00e8re \nVous la voyez souffrir \u00e0 l'\u00e9poque christina, vous voyez.. \nComment, vous vous sentiez face \u00e0 sa souffrance ? \n\nITW P\u00e8re \nje me sentais responsable, c'est comme si j'avais mal accompli mes t\u00e2ches, c'est \nquelque chose que j'avais pas r\u00e9ussi dans ma vie \u00e7a c'est s\u00fbr \u00e7a reste dedans., \nc'est des moments tr\u00e8s dur ... \n\n\n\n( elle sert du vin ) \n-et apr\u00e8s moi je remonte en voiture \n-Tu parles jamais, tout renferm\u00e9 tout timide \n-c'est quelque chose que je garde en moi \n\nCommentaire Christine tribunal. \n\nRetour au tribunal de Fribourg , Nous attendons Christine depuis plus \nd'une heure . La juge doit d\u00e9cider ou pas d'une m\u00e9diation entre Christine \net sa fille... \n\nAlors comment \u00e7a c'est pass\u00e9 ? \n\nITW Niederhauser tribunal \n\n\u00c7a s'est pas tr\u00e8s bien pass\u00e9, dans le sens ou il \u00e9tait extr\u00eamement n\u00e9gatif et \n\u00e9nerv\u00e9 la juge a du le calmer un pt'it peu , donc en premi\u00e8re partie Emilie a \u00e9t\u00e9 \nauditionn\u00e9e \nElle \u00e9tait l\u00e0 ? \nNon elle \u00e9tait pas l\u00e0 mais elle a dit qu'elle n'\u00e9tait pas d'accord de me revoir \ntant qu'elle avait pas fait les notes pour passer en pr\u00e9-gymnasiale.. .qu'elle \nvoulait vraiment se concentrer que sur les notes, lui il \u00e9tait pas d'accord avec la \nm\u00e9diation il dit qu'Emilie ne veut pas me revoir, qu'il comprend pas cette \nm\u00e9diation qu'il veut pas forcer Emilie si Emilie ne veut pas me revoir Moi \nje vois ou il veut en venir, je sais tr\u00e8s bien, y aura les vacances, apr\u00e8s y a la \ngrand maman..apr\u00e8s elle fera du foot et puis \u00e7a la d\u00e9concentrera de voir sa m\u00e8re \netc et moi j'ai quand m\u00eame dit \u00e7a veut dire quoi, je dois entendre quoi, que \nje suis n\u00e9gative pour ma fille, que si elle me voit elle arrive plus \u00e0 travailler \u00e0 \nl'\u00e9cole c'est \u00e7a , c'est \u00e7a qu'il faut entendre c'est horrible .... \n\nConclusion de chacun. \n\nLes vacances scolaires sont termin\u00e9es , et toujours pas de m\u00e9diation . \nChristine n'a jamais revue sa fille depuis bient\u00f4t deux ans, Son seul espoir \nest qu'elle grandisse et qu'elle comprenne. \n\n\n\nSon divorce est prononc\u00e9, Jean michel a tout perdu. \nLes enfants restent en France avec leur m\u00e8re, s'ils sont d'accord il pourra \nles voir 8 semaines par ann\u00e9e \n\nPaul et son p'tit fr\u00e8re vivent toujours chez leur p\u00e8re en attendant le divorce \n. Paul renoue peu \u00e0 peu une relation plus paisible avec sa maman. \n\nJulien Dur\u00e2t a refait sa vie. il a trois enfants., et poursuit son combat pour \nles p\u00e8res divorc\u00e9s... \n\nMichel lui construit sa vie sans son p\u00e8re. A 20 ans il vit toujours avec sa \nm\u00e8re \u00e0 Monthey et pr\u00e9pare un apprentissage sanitaire. \n\nLisa habite chez sa m\u00e8re depuis maintenant 6 mois, elle s'est engag\u00e9 a \npass\u00e9 de longs week-ends chez son p\u00e8re mais il faut maintenant \u00e0 r\u00e9gler les \nhistoires de pension alimentaire... \n\nQuand \u00e0 Christina elle tente de ne pas reproduire le sch\u00e9ma de ses \nparents...Elle essaye de faire en sorte que se fille El\u00e9a garde un contact \nharmonieux avec son papa. \n\n\n", "speechToTexts": "UMID : ZE004689\r\nDate de transcription : 08-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:18) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, il sera question de divorce dans Temps pr\u00e9sent il y a quelques mois, notre journaliste Emmanuelle Bressan vous expliquer comment r\u00e9ussir son divorce car c'est vrai qu'il est possible de se s\u00e9parer en bonne harmonie et en limitant les d\u00e9g\u00e2ts une formalit\u00e9 p\u00e9nible, certes, mais dont on peut se remettre, il reste que tous ceux qui ont v\u00e9cu un divorce sont d'accord : il s'agit toujours d'un passage d\u00e9licat en particulier pour les enfants, dans tous les cas et les p\u00e9dopsychiatres sont unanimes sur ce point, c'est un cataclysme \u00e9motionnel que les enfants d'un couple divorc\u00e9 doivent affronter cela peut bien se passer mais aussi briser des vies avec le r\u00e9alisateur Nicolas palais Emmanuelle Bressan voulu comprendre les cons\u00e9quences d'un divorce qui se passe mal comprendre l'impact sur les enfants, comment ils peuvent s'en remettre ou ne jamais s'en remettre les situations qu'elle a rencontr\u00e9 sont parfois extr\u00eames et elle a donn\u00e9 la parole d'abord aux enfants, premi\u00e8res victimes \u00eatre emport\u00e9e par le conflit de leurs parents, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:33) [96%] : \r\nTous les enfants font un jour le m\u00eame cauchemar papa et maman se s\u00e9pare et puis un jour, le cauchemar devient r\u00e9alit\u00e9 c'est m\u00eame aujourd'hui devenu une banalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:47) [92%] : \r\nAvec cette banalisation du divorce, on oublie parfois le cataclysme imposer \u00e0 ses enfants les s\u00e9parations sont souvent conflictuelles avec au milieu des enfants pris en otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:03:14 > 0:03:40) [83%] : \r\nCe jeudi 14 ao\u00fbt 7 heures 50 il y a oui bonjour Jean-Michel j'\u00e9coute, j'ai pris un avocat fix\u00e9 d\u00e9poser une demande, je suis en route avec 100 francs pour notre nouvelle maison et un nouveau travail, voil\u00e0, en tout, M. retenu Fr\u00e9d\u00e9ric je je je ferai t\u00e9l\u00e9phoner les enfants \u00e0 plus tard leur force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:44) [84%] : \r\nJ'\u00e9tais l\u00e0 je savais plus comment je vois plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:45 > 0:03:50) [90%] : \r\nEt puis apr\u00e8s, ben, tout s'est encha\u00een\u00e9 apr\u00e8s je vais porter plainte \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice pour enl\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:03:50 > 0:03:52) [94%] : \r\nPour vous c'est un enl\u00e8vement d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:02) [89%] : \r\nOui, parce qu'il y a pas mon accord, ils pouvaient pas partir comme \u00e7a, elle aurait pu quitter le domicile conjugal, oui mais, aller dans un foyer d'accueil mais pas partir \u00e0 900 kilom\u00e8tres et traverser une fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:05 > 0:04:12) [95%] : \r\nUn soir d'\u00e9t\u00e9 2008, la femme de Jean Michel a tout quitt\u00e9 pour repartir vivre en France avec leurs 2 enfants de 7 et 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:18 > 0:04:21) [86%] : \r\nDepuis le temps s'est comme arr\u00eat\u00e9e dans la maison d'Auvergne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:22 > 0:04:32) [92%] : \r\nApr\u00e8s 11 ans de mariage, le couple s'est essouffl\u00e9 mais Jean-Michel n'imaginait pas une seule seconde untel sc\u00e9nario tout commence avec ces 3 mots griffonn\u00e9s sur un vieux papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:33 > 0:04:36) [83%] : \r\nJean-Michel sommes all\u00e9s camper au bord du lac revenant demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:39) [94%] : \r\nL\u00e0, j'ai su qu'il \u00e9tait parti avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:42) [93%] : \r\nIls sont jamais revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:04:44 > 0:04:47) [89%] : \r\nEt comment vous avez r\u00e9agi quand vous avez lu \u00e7a peut-\u00eatre monsieur ainsi cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:47 > 0:04:52) [84%] : \r\n\u00e7a me suis effondr\u00e9 chaise, je suis tomb\u00e9 dans un trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:54 > 0:04:58) [84%] : \r\nChaque jour qui sont pas l\u00e0 je mets une couche sur leur mort de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:59 > 0:05:02) [76%] : \r\nComme un prisonnier chaque bar \u00e7a un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:12 > 0:05:15) [95%] : \r\nVoil\u00e0 alors ici, on entre dans la chambre des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:21 > 0:05:32) [82%] : \r\nEt ici, que j'ai ouvert l'armoire, j'ai vu clairement rat\u00e9 vide alors qu'elle \u00e9tait vraiment archi pleines, archi plein et alors l\u00e0, c'\u00e9tait, je me suis dit bon, elle a vraiment tout prise, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:38) [77%] : \r\nDimanche 11 janvier d'un air sa tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:05:38 > 0:05:38) [71%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:05:39 > 0:06:06) [90%] : \r\nOui, bonsoir Jean-Michel c'est juste effectivement \u00e0 tout dire jamais marre de servir 24h/24h amarr\u00e9 m\u00e9chant, j'en ai marre de devoir travailler tous les jours de la semaine Plus le week- end pour manger \u00e0 la fin du mois, j'en ai marre que l'on demande d'aller me reposer et me faire soigner alors qu'il y a des enfants \u00e0 sortir de la mis\u00e8re mat\u00e9rielle culturelles, affectives, intellectuelles jamais marre de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:07 > 0:06:17) [92%] : \r\nC'est pas vrai, enfin je veux dire, tout \u00e7a c'est des mensonges, c'est ce qu'elle dit, c'est tellement aberrant que qu'il y a des choses, elle laissera pas con ce qu'elle dit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:22 > 0:06:25) [91%] : \r\nL'enl\u00e8vement dans le cadre familial reste exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:26 > 0:06:32) [92%] : \r\nMais dans la plupart des divorces conflictuels, il n'est pas rare qu'un parent soit totalement priv\u00e9e de son enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:37 > 0:06:48) [93%] : \r\nChristine envoie les derniers v\u00eatements avant qu'il ne soit trop petit pour \u00c9milie \u00c9milie \u00e0 13 ans, elle vit avec son p\u00e8re, \u00e7a fait plus d'un an que Christine n'a pas vu sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:06:51 > 0:06:53) [85%] : \r\nMais on voit g\u00e9n\u00e9ralement un paquet comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:06:55 > 0:06:56) [98%] : \r\nTous les quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:06:57 > 0:06:57) [69%] : \r\nVoudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:06:59 > 0:07:02) [93%] : \r\nOui je j'aime bien parce que j'ai au moins SMS merci \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:07:02 > 0:07:13) [84%] : \r\nEh ben d\u00e9j\u00e0, \u00e7a ne prouve qu'elle est vivante et puis \u00e7a fait du bien, m\u00eame de les remercier, simplement je crois \u00c9milie sur le natel \u00c9milie natel \u00e7a fait, \u00e7a fait juste bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:07:27) [96%] : \r\n\u00c9milie n'est rest\u00e9 que 3 mois dans cet appartement de Martigny au moment du divorce quand son p\u00e8re est parti, elle vivait avec sa m\u00e8re \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:29 > 0:07:33) [89%] : \r\nUne p\u00e9riode d'o\u00f9 ses complices durant laquelle la petite fille voit son p\u00e8re, de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:36 > 0:07:45) [94%] : \r\nMais peu \u00e0 peu les relations m\u00e8re- fille se d\u00e9grade Christine rencontrent Alain, le nouvel homme de sa vie, les disputes se multiplient, \u00c9milie n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:07:46 > 0:07:51) [89%] : \r\nQuant \u00e0 elle, passer le week- end chez son p\u00e8re, elle \u00e9tait remont\u00e9e \u00e0 bloc, c'\u00e9tait une bombe atomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:07:52 > 0:08:08) [83%] : \r\nDonc les reproches enfin les devenu extr\u00eamement agressive l'\u00e9coutait plus rien du tout, est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s dur, comme un enfant soldat elle venait l\u00e0, c'\u00e9tait la guerre et puis elle \u00e9tait l\u00e0 pour abattre quoi faire un maximum de victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:12 > 0:08:18) [92%] : \r\nEt puis un jour, c'est la dispute de trop et c'est la claque, une paire de gifles, lourde de cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:08:18 > 0:08:25) [84%] : \r\nLundi, carr\u00e9ment justice elle a dit aussi \u00e0 l'oncle et la tante de mon ex- mari que je la battait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:25 > 0:08:34) [94%] : \r\nAlors \u00e7a c'est oui, \u00e7a fait super mal quand on a \u00e9lev\u00e9 tout seul son enfant qu'on a fait tout ce qu'on a pu, et puis qu'on se ramasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:08:35 > 0:08:37) [78%] : \r\nJ'\u00e9tais d\u00e9truite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:42 > 0:08:46) [94%] : \r\nArrive ce No\u00ebl 2010 \u00e0 jamais marqu\u00e9e dans la m\u00e9moire de Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:47 > 0:08:54) [95%] : \r\nElle doit r\u00e9cup\u00e9rer sa fille pour les vacances, \u00c9milie est avec son p\u00e8re, et l\u00e0 c'est le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:08:55 > 0:09:13) [90%] : \r\nIl a regard\u00e9 Am\u00e9lie et lui a dit : ce que tu dois dire \u00e0 ta m\u00e8re sur ce temps comme \u00e7a \u00c9milie s'est mis \u00e0 pleurer, et puis elle m'a dit je pas venir en vacances chez toi \u00e0 cause de la claque, j'ai dit : viens, on va, on va passer ses vacances ensemble va en discuter et lui, il a dit non, et il a pris, \u00c9milie et il est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:09:16 > 0:09:17) [99%] : \r\nMaman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:18 > 0:09:20) [99%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus venir chez toi car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:09:21 > 0:09:22) [90%] : \r\nJe ne supporte p\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:23 > 0:09:25) [86%] : \r\nCes lettres qui m'ont fait aussi mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:29) [96%] : \r\nLes gifles et fess\u00e9es que j'ai m\u00e9rit\u00e9e mais exag\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:30 > 0:09:34) [89%] : \r\nComme tu le dis, la jalousie, c'est vrai que je suis jalouse de partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:34 > 0:09:36) [95%] : \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire que je t'aime \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:38 > 0:09:41) [87%] : \r\nLes 5 mois o\u00f9 je n'\u00e9tais pas vu franchement on fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:42 > 0:09:46) [88%] : \r\nJe pense aussi que maman et quand je ne serai plus l\u00e0 seront tranquilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:49 > 0:10:14) [86%] : \r\nElle me rejettent en bloc totalement du jour au lendemain, et aussi mon entourage parce qu'elle a rejet\u00e9 les enfants de de mon ami surtout une avec qui elle \u00e9tait tr\u00e8s en lien et mon p\u00e8re, donc son grand- p\u00e8re, elle a, elle a ray\u00e9, mes amis, donc tout ce qui me touche et \u00e9t\u00e9 ray\u00e9s du jour au lendemain, c'est le mauvais client, c'est les m\u00e9chants, alors on voit plus, on est des affreux m\u00e9chants oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:10:16 > 0:10:17) [92%] : \r\nComment vous expliquez \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:18 > 0:10:21) [85%] : \r\nMoi, j'explique \u00e7a par ali\u00e9nation parentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:10:24 > 0:10:27) [97%] : \r\nAli\u00e9nation parentale, le mot est l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:30 > 0:10:37) [99%] : \r\nPour mieux comprendre de quoi il s'agit, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Paris rencontrer le psychiatre Paul Bensussan, expert aupr\u00e8s des tribunaux fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:38 > 0:10:45) [95%] : \r\nPaul Bensoussan est un des rares \u00e0 se battre pour que le syndrome d'ali\u00e9nation parentale soit pris en compte dans les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:10:45 > 0:11:07) [90%] : \r\nAli\u00e9nation parentale, c'est un mot qui fait peur, c'est un mot qui est rejet\u00e9, c'est un concept qui fait l'objet de beaucoup de pol\u00e9miques, c'est rompre le lien, c'est faire en sorte qu'un enfant qui \u00e9tait proche d'un parent deviennent soit progressivement, soit soudainement \u00e9trangers ou hostiles, le parent ne comprend pas ce qui se passe, il avait une proximit\u00e9, il avait de la tendresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:08 > 0:11:20) [90%] : \r\nIl a un enfant qui est comme un robot, un \u00e9tranger qui va \u00e0 l'extr\u00eame, refusait de le voir de lui rendent visite, mais sinon manifester de l'ennui de la r\u00e9ticence et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:20 > 0:11:32) [91%] : \r\nLe parent qui se sent comme \u00e7a qui sont la distance, le foss\u00e9 se creuser, bien s\u00fbr, accumule les maladresses et gagn\u00e9 par l'angoisse et lorsqu'on ne sait pas r\u00e9agir \u00e0 temps, ce ph\u00e9nom\u00e8ne va en s'aggravant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:34 > 0:11:43) [87%] : \r\nR\u00e9ticences distance fausser tout nous rappelle l'histoire de Christine jusqu'\u00e0 cette maladresse lorsqu'elle \u00e9crit \u00e0 sa fille et accepte de ne plus l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:45 > 0:12:17) [89%] : \r\n\u00c9milie aujourd'hui je te laisse partir car apr\u00e8s avoir support\u00e9 pendant un an, des fausses accusations et mensonges, par exemple, de battre des s\u00e9ances en justice alors que je t'ai donn\u00e9 ma vie pendant 11 ans, pendant que d'autres vivaient l\u00e0 leur je suis \u00e9puis\u00e9 et je dis Stop \u00e0 toute cette salle manipulation d'adultes, nous les miens et moi- m\u00eame avons tous compris qu'il y a un s\u00e9rieux et profonds probl\u00e8mes mais que le mur d'ali\u00e9nation et trop et quand le ne peut pas, on ne peut plus ta tendre, tu n'est plus la m\u00eame depuis un an et je dois m'y r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:18 > 0:12:36) [91%] : \r\n\u00e0 12 ans c'est tr\u00e8s jeune et surtout trop jeune pour \u00e9vincer sa m\u00e8re seule \u00c9milie j'aimerais beaucoup te dire aujourd'hui que ma porte sera toujours ouverte pour t'\u00e9couter, comme je l'ai toujours fait je penserai \u00e0 toi tous les jours en attendant que tu grandis et comprennent les choses par toi-m\u00eame, je t'aime maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:12:46 > 0:12:49) [90%] : \r\n\u00e7a fait combien de temps que vous n'avez pas vu \u00c9milie, aujourd'hui \u00e7a fait 16 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:51 > 0:12:59) [87%] : \r\n16 mois que je n'ai pas entendu entendu sa voix toucher sa peau, rien, pas de Becks rien du tout pendant 16 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:06 > 0:13:08) [91%] : \r\nJe ne sais rien, je sais pas si elle est r\u00e9gl\u00e9e, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:08 > 0:13:14) [94%] : \r\nJe ne sais pas si elle est amoureuse, je ne sais pas quelle est sa branche pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je ne sais rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:16 > 0:13:40) [89%] : \r\nDis \u00e0 11 ans elle sa maman de sa vie comme \u00e7a \u00e0 personne ne dit rien \u00e0 12, elle dit non, je pense avoir eu psychologue scolaire alors que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en justice, elle dit non, je ne veux pas bon \u00e0 13 ans, il y a une m\u00e9diation la juge dit oui on va faire une m\u00e9diation, je ne sais pas si elle va avoir lieu, mais si elle a pas lieu de nouveau une enfant de 13 ans va pouvoir d\u00e9cider ah non, je ne veux pas de m\u00e9diation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:42 > 0:13:47) [93%] : \r\nC'est aberrant qu'est-ce que plus tard \u00e7a va lui amener enfin ma fille elle va devenir quoi plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:50 > 0:14:45) [90%] : \r\nLe cas de l'adolescent tr\u00e8s particulier parce que juridiquement, l'adolescence, c'est au fond de lui plus puissant qu'un juge, c'est-\u00e0-dire un adolescent peut \u00eatre ivre de sa toute puissance et peut vous dire les yeux dans les yeux, le juge d\u00e9cide ce qu'il veut, mais moi je n'irai pas et au fond, on va pas aller chercher un adolescent de 15 ans entre 2 gendarmes, pour passer un week- end, je sens chez son p\u00e8re ou chez sa m\u00e8re si, de surcro\u00eet, c'est une entr\u00e9e en guerre passionnelle avec de la haine, alors c'est quelque chose qui ne conna\u00eetra plus d'obstacles et le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est plus ma\u00eetris\u00e9e par personne \u00e7a tsunami on ma\u00eetrise plus est enclench\u00e9, personne ne sait quand \u00e7a va s'arr\u00eater, on a plus de r\u00e9ponse Sico juridique, on peut bien s\u00fbr plac\u00e9 dans un internat, mais avec des risques de fugue de chute du rendement scolaire de comportement d'opposition, l'anorexie de mise en danger, l'adolescent est pr\u00eat \u00e0 se mettre en danger, plut\u00f4t que de c\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:14:49 > 0:14:59) [89%] : \r\nAdolescent, o\u00f9 en sont les victimes du syndrome d'ali\u00e9nation parentale ne sont pas toujours rep\u00e9r\u00e9s dans les tribunaux, difficile d'apporter la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:59 > 0:15:10) [94%] : \r\nD'une manipulation le parent soup\u00e7onn\u00e9 agit parfois de mani\u00e8re inconsciente, il est convaincu de l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant, c'est ce que les psychiatres appellent la manipulation na\u00efve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:15:11 > 0:15:17) [83%] : \r\nVous verrez modique pour choisir sur la gare altern\u00e9e soit j'allais chez ma m\u00e8re, soit chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:15:19 > 0:15:26) [82%] : \r\nTu me on a une fraude moi non, mais je faisais la gare Esternay parce que pourquoi ces 2 parents et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:28 > 0:15:31) [71%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Paris, les entreprises, \u00e7a c'est l'enseignement le titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:32 > 0:15:51) [92%] : \r\nPaul \u00e0 12 ans avec son petit fr\u00e8re absent ce jour- l\u00e0 ils vivent depuis 2 ans, au milieu d'un divorce tr\u00e8s conflictuel, le p\u00e8re soit une garde partag\u00e9e, la m\u00e8re n'en veut pas, alors la justice a tranch\u00e9 : Madame aura la garde des enfants, monsieur doit quitter le domicile conjugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:15:58 > 0:16:05) [84%] : \r\nLes juges ils ouvriront une part de la maison, sinon, bon, on n'avait pas envie de rester l\u00e0 avec ma m\u00e8re parce que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:16:08 > 0:16:16) [84%] : \r\nJ'ai fait le porte- voix de la raison, \u00e7a fait pas quoi, c'est pas tr\u00e8s sympa, un moment o\u00f9 je me suis dit c'est pas possible, puis avoir d\u00e9j\u00e0 la avec mon p\u00e8re quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:16:17 > 0:16:24) [94%] : \r\nComment vous expliquez que vos enfants, ils ont 8 et 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque son petit ne veulent plus rester avec leur maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:24 > 0:16:43) [84%] : \r\nC'est pas qu'ils voulaient plus rester avec leur maman, ce qu'il voulait une garde altern\u00e9e, les enfants, c'est \u00e7a : c'est vrai que dans un, dans un couple, moi j'ai 2 gar\u00e7ons : le p\u00e8re a plus tendance \u00e0 faire des activit\u00e9s avec ses enfants, parce que c'est des gar\u00e7ons comme le tennis ou le golf ou le v\u00e9lo, ou d'autres activit\u00e9s, il voyait qu'ils allaient perdre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:43 > 0:16:54) [78%] : \r\nFaites c'est de de rester coll\u00e9 au filet un peu voir la queue dehors quand m\u00eame 300 sites comment eu le r\u00e9flexe de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:56 > 0:17:01) [86%] : \r\nOui \u00e7a vexe, leur m\u00e8re, qui voulait pas de garde altern\u00e9e parce qu'on en parle avec elle parle avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:01 > 0:17:05) [82%] : \r\nDonc cette presque une forme de chantage, voil\u00e0 qui qui nous fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:06 > 0:17:08) [78%] : \r\nUn tas d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:08 > 0:17:10) [95%] : \r\nOn a une garde altern\u00e9e soit \u00e7a va \u00eatre la bagarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:15 > 0:17:23) [97%] : \r\nNous avons rencontr\u00e9 la maman de Paul, elle n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, elle nous confirme qu'elle ne souhaite pas de garde altern\u00e9e pour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:25 > 0:17:29) [92%] : \r\nElle voulait pas la garde altern\u00e9e alors c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:32 > 0:17:53) [86%] : \r\nJe trouve que pense pas tellement aussi quoi la France est un peu pourquoi elle sur c'est pourquoi tu pr\u00e9f\u00e8res coup\u00e9e parce que ma m\u00e8re, elle nous avait fait plein de je sais pas comment dire de donc, vous voyez, c'est pas \u00e0 toi et ton fr\u00e8re et puis aussi mon p\u00e8re, il faudra tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:54 > 0:17:57) [89%] : \r\nEt puis \u00e7a fait, \u00e7a fait quand m\u00eame un poids par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:01 > 0:18:03) [87%] : \r\nQu'est ce que tu lui reproche alors tu en veux pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:03 > 0:18:10) [88%] : \r\nBen de pas nous avoir laiss\u00e9 un peu choisir quoi ce qu'on allait devenir nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:14 > 0:18:26) [98%] : \r\nPaul et son petit fr\u00e8re ne comprennent pas ce qui leur arrive, c'est l\u00e0 qu'il multiplie les fugues \u00e0 l'\u00e9poque, leur papa habite \u00e0 100 m\u00e8tres de la maison chez sa soeur, les 2 gar\u00e7ons sont tout le temps avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:27 > 0:18:36) [83%] : \r\nAu d\u00e9but, je dis que les rentrer \u00e0 la maison qu'ils habitaient chez leur m\u00e8re, le juge avait pris sa d\u00e9cision, voulait pas sont mis \u00e0 pleurer les 2 il voulait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:37 > 0:18:56) [80%] : \r\nCes et ramener une fois ils sont revenus et \u00e0 un moment donn\u00e9, je dit Stop, Nancy, si c'est le juge jour ma femme veulent que ces enfants retournent l\u00e0- bas, il ne chercher m\u00eame parce que moi j'en ai marre de les ramener les voir pleurer il finissait par m'a regard\u00e9 comme le m\u00e9chant, il commence \u00e0 se dire, mais il est de leur c\u00f4t\u00e9, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:57 > 0:19:05) [90%] : \r\nPaul n'accepte pas l'obstination de la justice qui l'oblige \u00e0 voir sa m\u00e8re alors du haut de ses 12 ans il \u00e9crit au juge cher suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:05 > 0:19:09) [92%] : \r\nJe trouve que vous \u00eates pas juste parce que vous laissez la maison \u00e0 ma maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:12 > 0:19:16) [96%] : \r\nJe vous informe que ma maman ne veut pas payer mes affaires de Gaulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:20 > 0:19:22) [95%] : \r\nNous, on veut vivre avec notre p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:28 > 0:19:32) [96%] : \r\nVous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien la justice de ce pays minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:37 > 0:19:39) [75%] : \r\nCes \u00eatre c'est venus de leur propre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:39 > 0:19:46) [81%] : \r\nOui, \u00e7a vient de leur propre initiative, enfin, \u00e7a en fait, ils m'ont demand\u00e9 si c'\u00e9tait le droit d'\u00e9crire au juge, avec moi, je leur ai dit oui disque \u00e0 cr\u00e9er ta cri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:48 > 0:19:52) [91%] : \r\nVous pensez pas que \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est peut-\u00eatre trop les m\u00eal\u00e9es \u00e0 votre divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:54 > 0:20:13) [86%] : \r\nOui, quelque part, oui, mais avec le souhait, je fasse je leur laisse les enfants de la justice que les enfants dans 2 ou 3 ans, ils voient que leur peur parce que la situation elle est comme elle est dans la plupart des divorces ou les p\u00e8res ont pas en ont pas le droit \u00e0 une garde altern\u00e9e ou un droit de visite plus \u00e0 large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:15 > 0:20:22) [90%] : \r\nC'est une mauvaise p\u00e9riode pour tout le monde, c'est vrai que pour les enfants c'est pas facile, mais je crois que \u00e7a le sera encore moins s'il comprenait pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:25 > 0:20:44) [92%] : \r\nSeulement voil\u00e0, le juge trouve \u00e9trange que des enfants si jeunes rejettent leur maman Jean-Charles est soup\u00e7onn\u00e9 d'ali\u00e9nation parentale, il ne fait rien, dit le juge pour encourager ces gar\u00e7ons \u00e0 rester chez leur m\u00e8re, il ordonne alors une enqu\u00eate \u00e0 la protection de la jeunesse, les conclusions sont troublants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:44 > 0:21:01) [94%] : \r\nDe prenons conscience de la difficult\u00e9 pour les enfants de trouver une place dans le conflit qui oppose leurs parents et de leur implication trop importante dans ce divorce, ce qui a pour cons\u00e9quence qu'il prenne des d\u00e9cisions au m\u00eame nous mettons tous devant le fait accompli, nous jugeons malsain que des enfants prennent tant de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:02 > 0:21:09) [93%] : \r\nC'est vrai que on a souvent reproch\u00e9 d'avoir manipul\u00e9 mes enfants pour les pour les pousse \u00e0 vouloir vivre avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:10 > 0:21:18) [90%] : \r\nLes services de l'enfance, ils les ont interrog\u00e9 plusieurs fois, ils ont fini par conclure qu'il y avait pas de manipulation, mais c'est vrai que les jugements de plus manipuler mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:19 > 0:21:27) [96%] : \r\nPour la justice, les enfants sont en danger, la guerre entre les parents et telle qu'elle envisage de placer les 2 gar\u00e7ons dans un foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:28 > 0:21:34) [88%] : \r\nPaul est boulevers\u00e9, il tente un ultime appel au secours avec cette p\u00e9tition qu'il voulait faire signer dans son quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:35 > 0:21:46) [91%] : \r\nPas de justice pour les enfants meurent, qui a envoy\u00e9 ses propres enfants au foyer parce qu'elle ne veut pas qu'ils vivent heureux avec leur p\u00e8re, \u00e7a nous arrive alors, aidez-nous en signant ci- dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:49 > 0:21:57) [90%] : \r\nL'ali\u00e9nation peut-\u00eatre le le fait spontan\u00e9e de l'enfant qui va faire une sorte d'alliance avec un parent qui devient le parent favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:59 > 0:22:15) [92%] : \r\nCela dit, il y a quand m\u00eame une fa\u00e7on de s'emparer de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, il est tentant de s'accommoder de cette attitude et de dire moi, je n'y peux rien, c'est l'enfant d\u00e8s qu'il faudra le revoir ou la revoir, je serais d'accord mais je peux quand m\u00eame pas le forcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:15 > 0:22:25) [92%] : \r\nDonc, \u00e0 bon compte, on s'empare de cette alliance et on fait corps avec l'enfant, c'est ce qu'on a appel\u00e9 la la solidarit\u00e9 de naufrag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:26 > 0:22:27) [99%] : \r\nQuels sont les dangers pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:32) [91%] : \r\nIl y a vraiment un danger pour l'enfant est un danger dans sa construction dans son identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:35 > 0:22:48) [89%] : \r\nDe rien dire aux enfants, on est toujours qu'il faut laisser les enfants dans l'ignorance, moi je crois pas non, enfin les enfants ils ont besoin de savoir les en suspens surtout un droite choisir aussi un droit de lire, j'estime qu'on doit \u00e9couter les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:13 > 0:23:20) [93%] : \r\nDans une heure, donc si je peux avoir ma fille ou pas, quelle suite va \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 toute cette histoire qui tra\u00eene depuis 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:23 > 0:23:25) [98%] : \r\nC'est le voyage le plus long de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:26 > 0:23:35) [96%] : \r\nL'audience est \u00e0 10 heures et demie au tribunal de Fribourg Christine r\u00e9clame une m\u00e9diation avec sa fille, la juge doit l'informer de sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:36 > 0:24:05) [89%] : \r\nJ'ai re\u00e7u tellement de coups de couteau dans une, donc je me m\u00e9fie donc j'y vais pas forc\u00e9ment Libre Givet dans l'esprit positif quand m\u00eame optimiste donc dire bah \u00e7a va peut-\u00eatre enfin se conclure cette, cette histoire de m\u00e9diation, je vais peut-\u00eatre enfin pour revoir ma fille si c'est non, si on m'invente encore je sais pas quoi cette mani\u00e8re si on ne peut pas se faire, je pense que l\u00e0, j'aurais pu trop la force de continuer sur ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:16 > 0:24:30) [96%] : \r\n\u00e0 l'audience, Christine va devoir affronter son ex- mari, nous l'avons joint par t\u00e9l\u00e9phone, il respecte le choix de sa fille \u00c9milie est suffisamment grande pour savoir ce qu'elle veut, dit-il, elle a ses raisons : la justice prendra sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:32 > 0:24:38) [95%] : \r\nPour Christine cette m\u00e9diation est capital, c'est son dernier espoir de revoir un jour sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:45 > 0:24:51) [95%] : \r\n6 heures du matin Jean-Michel par pour Bordeaux chercher ses enfants pour les vacances de P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:52 > 0:25:02) [92%] : \r\nDepuis le d\u00e9part des enfants, il a obtenu des droits de visite de week- ends par mois, la moiti\u00e9 des vacances scolaires mais dans les faits c'est impossible avec untel trash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:06 > 0:25:16) [79%] : \r\n\u00e7a fait non a tu jour aujourd'hui les \u00e9paves parce que la maman, tu veux pas les, les, alors c'est moi qui fait le voyage jusqu'\u00e0 Bordeaux et je reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:18 > 0:25:27) [95%] : \r\nLa justice fran\u00e7aise n'a jamais exig\u00e9 le retour des enfants en Suisse, elle estime qu'ils sont mieux pour l'instant avec leur m\u00e8re en attendant le r\u00e8glement du divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:29 > 0:25:48) [84%] : \r\nSi tendu comme chaque fois qu'il fera voir mes enfants parce qu'ils sont forc\u00e9ment crois\u00e9s, la maman et c'est toujours conflictuel, on en n'arrive pas, on n'arrive pas \u00e0 avoir discussion saine, c'est, c'est c'est c'est pas possible, et au t\u00e9l\u00e9phone hier, elle m'a dit : je ne sais pas s'ils seront aupr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:49 > 0:25:52) [88%] : \r\nOn verra bien alors voil\u00e0, je pars 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:53 > 0:25:57) [89%] : \r\n1800 kilom\u00e8tre sachant pas si je reviens avec mes enfants pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:00 > 0:26:09) [79%] : \r\nOn a envie des fois de pleurer en quantit\u00e9 certes tout exploser, on a, on passe partout, tous les \u00e9tapes par plein d'\u00e9tape finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:10 > 0:26:11) [92%] : \r\nDe souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:18 > 0:26:20) [90%] : \r\nDavid : bonsoir, comment allez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:26:20 > 0:26:47) [88%] : \r\nBonsoir Daniel moi je fais un petit peu difficile mais en \u00e0 cause parce que je suis en s\u00e9paration et mon \u00e9pouse depuis plus d'une ann\u00e9e et que les enjeux, je souffre un peu de, de voir les enfants que 48 heures tous les 15 jours et puis que cette situation pas quelque chose dont on se remet assez difficilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:47 > 0:26:51) [94%] : \r\nCe qui est le plus p\u00e9nible de voir ses enfants tous les 15 jours, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:26:51 > 0:27:02) [81%] : \r\nCe sera, au contraire, apr\u00e8s une ann\u00e9e de s\u00e9paration regroupant les voit peu, quand on a peu de contacts et puis on a l'impression de de plus les depuis les conna\u00eetre de plus savoir ce qu'ils font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:02 > 0:27:04) [91%] : \r\nVous \u00eates abattu, vous avez pu l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:06 > 0:27:20) [89%] : \r\nEn Suisse, dans de divorce sur 3, la garde des enfants, et donn\u00e9 \u00e0 la mer, peu importe la faute, peu importe la responsabilit\u00e9, alors forc\u00e9ment, de nombreux p\u00e8res se sentent bafou\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement on entend leur col\u00e8re \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:21 > 0:27:25) [85%] : \r\nLa ligne de coeur \u00c9tienne Fernagut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:26 > 0:28:23) [89%] : \r\nDans les th\u00e8mes r\u00e9currents, il y a alors l\u00e0 de fa\u00e7on tr\u00e8s fr\u00e9quente et quand \u00e7a se met en route, c'est ton book c'est parti pour 2 ou 3 jours, c'est les les p\u00e8res qui se sentent spoli\u00e9s de de leur r\u00f4le de p\u00e8re suite \u00e0 un divorce, \u00e7a c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent et c'est souvent des des t\u00e9moignages tr\u00e8s r\u00e9actif, il y en a par exemple l'de laissant dans un \u00e9tat de d\u00e9sesp\u00e9rance suffisamment intense pour \u00eatre capable de dire mais j'en ai ras le bol avec presque certains, se disant : bon, ben voil\u00e0, je je vais laisser tomber, qu'est ce que \u00e7a recouvre et ce que je vais les tuer mon ex- femme et ce que je voulais quitte ne bon enfant ce que ceci est ce que cela, on ne sait pas, mais il y a des vrais d\u00e9sesp\u00e9rance et il y en a qui sont tout \u00e0 fait conscient de sa cuisine, pourquoi j'irais lutter contre mon ex- contre l'appareil judiciaire contre les belles-familles j'en peux plus, je me contente de banques et je paye et puis advienne qui donc \u00e7a c'est douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:24 > 0:28:29) [91%] : \r\nVous le comprenez comment ces appels de c'est-\u00e0-dire qu'il y a un vrai probl\u00e8me alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:29 > 0:29:09) [89%] : \r\nEffectivement, une \u00e9mission de radio, \u00e7a pas de valeur statistique mais sur 9 ans, c'est tellement r\u00e9current qu'on se dit il y a une probl\u00e9matique de fond et j'ai le sentiment que ben chez nous la garder essentiellement aux mamans, en tout cas, quand il y a doute ou quand il y a conflit, ce sont les mamans et puis si une femme a vraiment envie d'en d\u00e9coudre, elle a peut-\u00eatre raison elle peut-\u00eatre extr\u00eamement bless\u00e9 il y a toutes sortes de choses qui peuvent se comprendre, j'ai l'impression qu'elle tient le couteau par le manche, c'est dire que si elle ne pr\u00e9sente pas leur font aussi rage s'arrange pour que l'enfant n'avait pas un week- end, bon bah \u00e7a sera pas rejug\u00e9 et puis \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a sera comme \u00e7a, on a le sentiment que \u00e7a roule beaucoup plus pour le monde des mamans que pour le monde des papas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:15) [89%] : \r\nAlors, avec l'\u00e9mergence de la g\u00e9n\u00e9ration papa poule les p\u00e8res s'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:15 > 0:29:29) [92%] : \r\nJe me pr\u00e9sente, Julien Dura je suis animateur mais je voudrais tout d'abord vous remercier d'\u00eatre tous et toutes pr\u00e9sentes \u00e0 ce papa contact de de Lausanne, donc voil\u00e0, juste pour faire un petit point sur ses papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:29 > 0:29:39) [88%] : \r\nLe mouvement des p\u00e8res instaure r\u00e9guli\u00e8rement des rencontres dans tous les cantons leur combat du moment, c'est l'autorit\u00e9 parentale, qu'ils soient automatique parce qu'aujourd'hui il n'en peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:39 > 0:29:45) [93%] : \r\nJe pense, je sais pas si mossieur vous aimeriez prendre la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:45 > 0:30:34) [86%] : \r\nOn parle du bien de l'enfant, on parle toujours o\u00f9 on met l'accent sur le bien de l'enfant, l'enfant leur course parfaite, simplement pour pour nous prendre pour des cons, en fait, ce ce, on est soutenu par personne, parce que quand on est p\u00e8re puisqu'on s\u00e9pare, on devient simplement un billet de 1000 francs quoi tout \u00e0 fait l'argent si l'argent est justement le le Centre du d\u00e9bat, c'est parce qu'il y a la peur et souvent dans l'autre partie, il y a cette peur de manquer, et c'est pour \u00e7a qu'est-ce vont se battre, arm\u00e9e et et point s'faut et abuser du syst\u00e8me pour essayer d'obtenir un maximum d'argent pour s'en sortir, s'il y a pas l'argent et de c'est autre chose, c'est le droit de visite, je constate que, une femme avec un enfant devient reine en Suisse, mais elle m'avait dit : en fait quand on s'\u00e9tait quitt\u00e9s, elle m'avait dit, en Suisse, une maman avec un enfant, on la laisse pas dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:38 > 0:30:52) [91%] : \r\nUn sentiment d'injustice quasi unanime d'une seule voix, les p\u00e8res d\u00e9nonce une justice partiale, trop souvent du c\u00f4t\u00e9 des mamans, mais les juges s'en d\u00e9fendent, oubli\u00e9es les rancoeurs, disent-ils, l'important, ce sont vos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:53 > 0:31:05) [84%] : \r\nMadame a faut\u00e9, il a rien demand\u00e9, il est toujours amoureux, il se retrouve dans un 2 pi\u00e8ces \u00e0 payer des pensions et voit plus ses enfants, vous savez ce qu'il y a pas une injustice de ce de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, ce qui qui frappe souvent les hommes hein dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:06 > 0:31:40) [89%] : \r\nJe ne pense pas parce qu'on regarde vraiment les choses sous l'angle vraiment de humain d'abord aupr\u00e8s de qui les enfants vont lui \u00e9volu\u00e9 quelle mani\u00e8re et ensuite l'aspect \u00e9conomique aussi comment sauver organiser au mieux dans le respect d'chacun et mon arrive aussi des fois de de condamner des femmes \u00e0 verser des pensions alimentaires, mais je comprends tout \u00e0 fait que pour qui se sent innocent parce qu'il n'a rien fait, il n'est pas responsable de l'\u00e9chec de la vie de couples qui se voit tout \u00e0 coup, condamn\u00e9 \u00e0 devoir payer pour son ex- \u00e9pouse ou les enfants, elle, avoir un faible, droit de visite, c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:40 > 0:31:42) [76%] : \r\nCourants hein le ce sch\u00e9ma-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:43 > 0:31:52) [83%] : \r\nOui c'est, c'est courant, c'est tr\u00e8s courant que les parents perdent de vue leurs obligations de parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:02 > 0:32:26) [87%] : \r\nJe voyais que ses sentiments \u00e0 mon \u00e9gard, n'\u00e9tait plus vraiment l\u00e0 tout ce que je pouvais apporter au niveau r\u00f4le de p\u00e8re Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 entendu en fait et moi, j'\u00e9tais vraiment mis \u00e0 l'\u00e9cart, j'\u00e9tais \u00e9cart\u00e9 surtout donc, et un bruit sourd, ben j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'appeler un avocat discuter pour entamer faire ouvrir une proc\u00e9dure de divorce, donc c'est vous qui demandez le divorce, c'est moi qu'a demand\u00e9 le divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:26 > 0:32:28) [79%] : \r\nCe qu'ont voulu annoncer comment elle r\u00e9agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:30 > 0:32:34) [83%] : \r\nAlors \u00e7a promet, r\u00e9action, elle m'a dit : OK, tu veux divorcer, je veux \u00eatre le faire payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:39 > 0:32:45) [93%] : \r\nLe combat de Julien, c'est celui de tous ses pairs \u00e9loigner peu \u00e0 peu de leurs enfants et qui finissent par les perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:49 > 0:32:54) [93%] : \r\nDurant 15 ans Julien va se battre pour son petit gar\u00e7on en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:55 > 0:33:06) [92%] : \r\nAu moment du divorce, son fils \u00e0 4 ans Julien travaillait d\u00e9j\u00e0 au CHUV comme aide- soignant la famille vit \u00e0 Lausanne d\u00e8s le d\u00e9part, dit-il, les droits de garde ne sont pas respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:07 > 0:33:12) [91%] : \r\nMonsieur durera en quoi votre m\u00e9tier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un handicap pour voir votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:12 > 0:33:30) [88%] : \r\nBen ma profession demande quand m\u00eame que je travaille un week- end sur 2 et souvent ben compte \u00e7a arrivait, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon ex- femme de pouvoir s'arranger pour le long week- end et puis l'entendaient pas et j'avais pas d'autres possibilit\u00e9s qu'attendent 3 semaines pour pouvoir voir mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:35 > 0:33:43) [92%] : \r\nSon fils Michel, a aujourd'hui 20 ans il lui a mont\u00e9 avec sa m\u00e8re et partage ses journ\u00e9es entre son apprentissage et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:33:43 > 0:33:50) [78%] : \r\nKate par vote moi ton race, son p\u00e8re, il ne veut plus en entendent parler le divorce lui laisse un go\u00fbt amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:51 > 0:33:59) [76%] : \r\nAu d\u00e9but j'allais comme \u00e7a, je le voyais de temps s'entendent d\u00e9but que je re\u00e7ois avec lui, j'avoue que bon il y a des il y a des jours o\u00f9 \u00e7a a l'air, je vais pas dire contrairement plus humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:02 > 0:34:08) [81%] : \r\nEt puis ce moi qui voulais pas \u00e0 quoi \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 moi qui d\u00e9cide, qui disent \u00e0 ma m\u00e8re, qui se voulait y aller ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:08 > 0:34:14) [91%] : \r\nDonc vous vous diriez que ce qui s'est d\u00e9grad\u00e9e entre vous et votre fils et surtout les longues p\u00e9riodes d'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:14 > 0:34:31) [86%] : \r\nLes longues p\u00e9riodes, et puis surtout ce qu'il pouvait entendre venant de sa maman, souvent quand on en parlait, il meurt sortait toujours ce que sa maman disait comme quoi par exemple pas maman elle dit que de toute fa\u00e7on, tu t'en fiches de tous que si parti c'est pour nous abandonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:33 > 0:34:34) [99%] : \r\nDes choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:36 > 0:34:42) [91%] : \r\nLes ann\u00e9es passent et Julien voit de moins en moins son fils les pensions, les dates, la solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:42 > 0:34:45) [78%] : \r\nIl abandonne j'ai \u00e9cris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:45 > 0:34:54) [90%] : \r\nEt \u00e0 ce moment-l\u00e0, quoi, j'ai eu une absence d'une ann\u00e9e o\u00f9 vie mon \u00e9tat, je voulais pas que mon fils me per\u00e7oit me voir dans cet \u00e9tat-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:56 > 0:35:00) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s mal les convocations, les frais de justice pleuvaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:02 > 0:35:05) [80%] : \r\nJ'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9muni, j'avais plus un sou je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:07 > 0:35:09) [94%] : \r\nVous avez fait une grosse d\u00e9pression, j'ai fait une d\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:12 > 0:35:14) [92%] : \r\nEt vous avez pens\u00e9 au pire, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:15 > 0:35:23) [90%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, j'ai pens\u00e9 au pire Wen vivre encore est-ce que c'\u00e9tait vraiment une solution vu vu tout ce qui se passait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:28 > 0:35:32) [98%] : \r\nMais pour son fils, rien que pour lui, Julien ne baissera pas les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:32 > 0:35:33) [74%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:34 > 0:35:45) [87%] : \r\nJ'ai vraiment fait beaucoup de v\u00e9lo ou de sport, je faisais du v\u00e9lo de course, faites le v\u00e9lo m'a m'a donn\u00e9 beaucoup fait confiance en moi et puis montrer que je pouvais arriver \u00e0 un but \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:48 > 0:35:55) [86%] : \r\nEt je me disais qu'en arrivant \u00e0 ce but-l\u00e0, je sais qu'un jour j'arriverai \u00e0 retrouver une relation avec mon fils quoi faisait un peu le lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:03 > 0:36:07) [82%] : \r\nSauf qu'il est trop tard, Michel et sa m\u00e8re quitte Lausanne et partent install\u00e9s en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:09 > 0:36:19) [94%] : \r\nPour la m\u00e8re et le fils est une p\u00e9riode de grande pr\u00e9carit\u00e9, impossible pour la maman d'\u00e9lever son enfant seule Michel \u00e0 13 ans, il est plac\u00e9 en famille d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:36:22 > 0:36:24) [98%] : \r\nPourquoi votre fils il vient pas vivre avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:24 > 0:36:37) [88%] : \r\nAlors, on en a discut\u00e9, on en a discut\u00e9, je vous dis, alors il me disait oh bas sur le moment qu'il y avait quelque chose qui l'emp\u00eachait de de vouloir venir vivre avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:38 > 0:36:39) [87%] : \r\nOn peur j'y pensais m\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:42 > 0:36:45) [72%] : \r\nC'\u00e9tait la BoJ c'\u00e9tait bien je je m'amuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:45 > 0:36:47) [93%] : \r\nPourquoi tu en veux autant, on n'arrive pas \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:48 > 0:36:57) [79%] : \r\nEn pression, pour beaucoup, c'est surtout pour des histoires, bon d\u00e9j\u00e0 les Touhami, histoire d'argent, parce que pour moi, l'argent, c'est ce qui tue le plus, une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:58 > 0:37:12) [88%] : \r\nIl y avait toujours une histoire d'argent autour de mon fils, il m'avait souvent dit que j'avais laiss\u00e9 la maman aussi une situation sans argent et que, \u00e0 cause de moi ben et voil\u00e0 et \u00e9tait dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:37:12 > 0:37:22) [89%] : \r\nEst ce que t'attends aujourd'hui de recr\u00e9er des Liens avec ton p\u00e8re, c'est quelque chose que tu aimerais non, c'est un geste de sa part, lui qui vient ne le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:23 > 0:37:30) [80%] : \r\nMoi, personnellement, le seul geste qui me viendrait \u00e0 l'id\u00e9e tout de suite, ce serait d\u00e9j\u00e0 de laisser tranquille toute leur \u00e0 ce tournoi de ma famille, du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:33 > 0:37:39) [85%] : \r\nEt puis, personnellement, si je devais venir en plus entendent parler, \u00e7a sera pas mal du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:37:42 > 0:37:46) [87%] : \r\n\u00e7a probablement entendre ce que tu dis \u00e7a c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:47 > 0:37:51) [87%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre de oui mais moi, j'ai aussi vu des choses dures en \u00e9tant petit, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:53 > 0:37:56) [81%] : \r\nDur pour dur ma foi compte rendu pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:59 > 0:38:05) [95%] : \r\nSuffirait-il alors d'un divorce \u00e0 l'amiable pour \u00e9viter la souffrance des enfants, pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:31 > 0:38:39) [94%] : \r\nM\u00eame quand tout se passe bien, les ados s'impose un choix terrible, le choix du parent qu'il pr\u00e9f\u00e8re ou qui les arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:44 > 0:38:51) [97%] : \r\nLes parents de Lisa ont probablement fait tout juste pour leur divorce, la jeune fille a pourtant d\u00fb affronter un choix corn\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:38:52 > 0:39:00) [94%] : \r\nC'est vrai qu'au d\u00e9but c'est difficile \u00e0 dire, il faut que je parte de chez lui, de chez elle, parce que je ne suis pas bien mais au bout d'un moment, on se rend compte que c'est plus que n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:03 > 0:39:07) [93%] : \r\nLisa \u00e0 11 ans quand ses parents divorcent, c'est sa maman qui d\u00e9cide de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:09 > 0:39:16) [82%] : \r\nLa s\u00e9paration semble r\u00e9ussi, pas d'histoire de pension pas de conflit d'argent l'ISAF va-et-vient librement entre ses 2 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:20 > 0:39:24) [80%] : \r\nMais aujourd'hui, Lisa, 15 ans, elle se donne le droit de se choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:25 > 0:39:47) [85%] : \r\nJe me suis rendu compte que c'est mon p\u00e8re, il nous manquait un \u00e9quilibre que je retrouvais justement chez ma m\u00e8re parce que souvent on son entr\u00e9e en conflit pour moi c'\u00e9tait plus possible, toujours en conflit avec une personne, donc je me tairais tout le temps en la chambre, je me sentais en trop de \u00eatre employes pour lui parce que justement elle avait sa conjointe, il \u00e9tait tr\u00e8s souvent avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:48 > 0:39:53) [90%] : \r\nEt c'est vrai que quand j'\u00e9tais l\u00e0 j'avais pression de les g\u00eaner pour moi, c'\u00e9tait plus une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:54 > 0:40:16) [87%] : \r\nTu lui a dit : vous en avez parl\u00e9 oui justement, je n'ai parl\u00e9 souvent et c'est vrai que je fonde en larmes tellement que \u00e7a me faisait mal et voil\u00e0 quoi, j'arrivais pas \u00e0 finir \u00e7a finissait par des engueulades, il faut en avait une de fois n'avait r\u00e9ussi qu'il avait dit oui, je te promets, je vais faire des efforts et tout, m\u00eame si l'on a fait, je les ai pas vus en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:17 > 0:40:19) [77%] : \r\nQuand on fait les choses, on fait la cuisine Laffont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:30 > 0:40:36) [95%] : \r\nAvec toute la certitude de ses 15 ans Lisa prend alors une d\u00e9cision elle ira vivre chez \u00e7a m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:40:39 > 0:40:45) [91%] : \r\nQu'est ce que vous avez dit Lisa quand elle vous a annonc\u00e9 qu'elle voulait quitter son papa et vivre chez vous \u00e0 plein-temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:45 > 0:41:16) [95%] : \r\nJe lui ai demand\u00e9 de bien r\u00e9fl\u00e9chir, donc je ne lui ai pas dit que \u00e7a se faisait aujourd'hui pour demain, ni m\u00eame dans 15 jours, je lui demandais de r\u00e9fl\u00e9chir au minimum 4 mois c'est long, tr\u00e8s long pour quelqu'un qui en souffrance de r\u00e9fl\u00e9chir 4 mois de peser le pour et le contre de savoir que l\u00e0 il y a quelqu'un qui allait souffrir parce que son papa des sentiments pour elle et donc il y a quelqu'un qui va souffrir, je lui ai dit : le jour o\u00f9 \u00e7a se fait, il faut te relever et continuer \u00e0 marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:18 > 0:41:24) [90%] : \r\nMais l'adolescente est d\u00e9cid\u00e9, il va falloir maintenant le dire \u00e0 son p\u00e8re, elle pr\u00e9f\u00e8re lui \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:26 > 0:41:48) [84%] : \r\nJe sais pas lui parler, je sais pas le lui dire en face parce qu'on ne montrait sont en conflit de peur qu'qui commence \u00e0 me dire : oui, mais ceux-ci oui mais cela, alors je l'ai fait sur une d'\u00eatre juste avant de partir, j'ai mis la latte sur une commode, j'aurais pu cracher toute Ma dans cette lettre, mais c'est vrai que c'est mieux de pas de pas accus\u00e9 de dire les choses et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:50 > 0:41:54) [82%] : \r\nCette pr\u00e9cise aussi que je veux garder un contact avec lui pour pas perd tout contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:41:55 > 0:41:58) [81%] : \r\nTu imaginer faire de la peine \u00e0 ton papa en \u00e9crivant cette lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:58 > 0:42:11) [84%] : \r\nJe me disais bien que je ferai de la peine parce que c'est s\u00fbr, mais je me sur le moment, je me disais : j'ai eu tellement de souffrances pendant ces 2 ans mis 2 ans que \u00e7a pouvait qui continue \u00e0 c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:16 > 0:42:35) [93%] : \r\nRetour \u00e0 Auvernier, dans le canton de Neuch\u00e2tel Jean-Michel est rentr\u00e9 de Bordeaux avec ses enfants, mais ils n'ont pas souhait\u00e9 \u00eatre film\u00e9s \u00e0 P\u00e2ques, ils iront chercher les oeufs dans le jardin des grands- parents, mais l'heure n'est pas \u00e0 la f\u00eate, la situation familiale est trop lourde sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:36 > 0:43:02) [83%] : \r\nMorgane bienvenue sur mes genoux, puis il m'a dit : ben \u00e9coute je suis triste, enfin, juge plus s\u00e8che, tiens je t'aime papa, je t'aime, j'aime aussi moment puis dis mais c'est normal, h\u00e9 bien heureusement et puis je me dit mais moi j'en ai marre de ces histoires, j'en ai vraiment marre tes histoires et puis je dis mais je te comprends, organe du 10 mais c'est pour \u00e7a que j'aimerais qu'on puisse revenir en Suisse pour vous ayez vos 2 parents proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:04 > 0:43:07) [87%] : \r\nVous souffrez aussi aujourd'hui Monsieur plus voire vos petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:11 > 0:43:12) [94%] : \r\nC'est dur oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:13 > 0:43:14) [97%] : \r\nC'est vraiment d\u00e9go\u00fbtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:19 > 0:43:33) [93%] : \r\nJe n'ai jamais cru que c'\u00e9tait possible, que les enfants partent comme \u00e7a, oui, j'ai dit mais c'est une maman il va avaler, elle va les ramener, apr\u00e8s les vacances scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:33 > 0:43:42) [80%] : \r\nMais jusqu'\u00e0 No\u00ebl, j'ai pas cru et puissant parti au mois d'ao\u00fbt, un petit \u00e0 petit jeu comme tuer l'a ma pauvre vieille donc tu y crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:42 > 0:44:04) [89%] : \r\nDans cette affaire, on oublie qui sont partis d'ici, c'est \u00e7a qui est terrible, c'est \u00e7a l'insupportable financer ce d\u00e9part qui qui ne joue pas et moi je m'accroche \u00e0 ce d\u00e9part et puis il pour le moment, la justice, ils essayent forc\u00e9ment la partie adverse de de de noyer ce d\u00e9part de d'oublier ce d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:10 > 0:44:19) [95%] : \r\nJean-Michel a d\u00e9pos\u00e9 de nombreux recours pour obliger sa femme \u00e0 rentrer en Suisse avec les enfants et mettre en place une garde altern\u00e9e, tous ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:21 > 0:44:33) [86%] : \r\nEn ne r\u00e9agissant pas la justice, a cautionn\u00e9 l'enl\u00e8vement, alors que derni\u00e8rement, mais il y a eu ce drame des 2 jumelles enlev\u00e9es, on a tout de suite par tout le monde a parl\u00e9 d'enl\u00e8vement mais le d\u00e9part, et m\u00eame encore pire chez moi parce qu'on vivait sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:34 > 0:44:47) [81%] : \r\nBon apr\u00e8s le c'est dramatique un sage, on est bien d'accord, je veux dire, se d\u00e9nonce ce qu'il a fait, mais elle fait elle- m\u00eame Pilar d'un, le juge avait dit ben puisque Madame Maury au parti, il faut faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:48 > 0:44:51) [85%] : \r\nElle, elle m'a dit m\u00eame dit une fois, j'ai pas enlever les enfants je jouent la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:54 > 0:44:55) [77%] : \r\nPour nous dire quoi apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:58 > 0:45:11) [93%] : \r\nNous avons joint par t\u00e9l\u00e9phone, la femme de Jean Michel, elle nous explique qu'elle est partie pour extraire les enfants d'une vie trop mis\u00e9rable toute sa famille vit en France, elle s'est offert le droit d'une nouvelle chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:23 > 0:45:41) [89%] : \r\nJe pense que jusqu'\u00e0 1000 15 ans par l\u00e0 autour, j'ai vraiment une belle vie, je pense avoir eu des parents qui \u00e9tait vraiment super, malgr\u00e9 les probl\u00e8mes qu'on a et comme dans toutes les familles, mais autrement je pensais pas pouvoir me plaindre de mon enfance, mais \u00e0 partir de l\u00e0, le divorce de mes parents, \u00e7a a bris\u00e9 vraiment toute ma jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:51 > 0:46:12) [91%] : \r\nComment grandissent alors tous ces enfants du divorce, comment peuvent-ils se construire, priv\u00e9 d'un de leurs parents, Christina est aujourd'hui m\u00e8re c\u00e9libataire, elle se souvient du choc que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour elle et son jeune fr\u00e8re, \u00e9lev\u00e9e dans la pure tradition italienne compte leur m\u00e8re, leur annonce le divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:46:14 > 0:46:30) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, vous voulez en fait c'\u00e9tait le la qui qui d\u00e9truisait notre famille, c'est elle qui avait tromp\u00e9 mon p\u00e8re, c'est elle qui est qui le mettait \u00e0 la porte \u00e0 c'est qui se battaient pour avoir la garde des enfants, alors que nous, on n'avait pas tellement envie de rester avec ils non ont plus et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment r\u00e9voltant plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:46:31 > 0:47:10) [88%] : \r\nMon p\u00e8re faisait \u00e0 ce moment-l\u00e0, une d\u00e9pression puisque pour lui aussi, le divorce n'\u00e9tait pas concevable qu'il aimait vraiment ma m\u00e8re et mon p\u00e8re venait \u00e0 se confier dans ma chambre de ce qu'il ressentait de ce qu'qui pensaient et un jour, il est venu aussi en pleurant, je devais m'occuper de mon p\u00e8re, mais j'en avais pas les moyens, puisque moi- m\u00eame j'\u00e9tais, j'\u00e9tais dans une situation qui \u00e9tait compl\u00e8tement, j'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9, j'avais eu parent qui divor\u00e7ait, enfin je des rentes la col\u00e8re, la tristesse que je pouvais ressentir, j'arrive, j'\u00e9tais incapable de pouvoir encore l\u00e0 m'occuper de mon p\u00e8re et je me suis pas senti prot\u00e9g\u00e9 par mes parents dans ce sens que j'aurais eu besoin qui me prot\u00e9ger un petit peu de ce qui se passait entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:15 > 0:47:20) [75%] : \r\nChristina, une enfant otage, coinc\u00e9 entre un p\u00e8re d\u00e9pressif et une m\u00e8re conflictuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:21 > 0:47:21) [97%] : \r\nAlors, elle s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:22 > 0:47:25) [97%] : \r\nElle s'installe dans un Studio, elle n'a que 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:26 > 0:47:28) [96%] : \r\nC'est le d\u00e9but d'une longue destruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:47:30 > 0:47:47) [92%] : \r\nJe me suis enfonc\u00e9 apr\u00e8s dans dans une d\u00e9pression et dans les tous les probl\u00e8mes qui ont suivi avec cette solitude enfin avec Max l'ind\u00e9pendance et et je me suis enfonc\u00e9 pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je suis rest\u00e9 dans cet \u00e9tat-l\u00e0 qui m'a emp\u00each\u00e9 de, de, de faire beaucoup trop chaud, beaucoup d'autres choses dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:51 > 0:47:57) [88%] : \r\nVaud parents se sont rendus compte que, \u00e0 cause de leur divorce vous partiez comme \u00e7a un peu dans le trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:47:58 > 0:48:17) [91%] : \r\nJ'avais l'espoir qu'ils le comprennent en fait pas, au travers de mon comportement au travers de marquage au travers de de de certains \u00e9l\u00e9ments qui, qui pouvaient leur dire que j'allais pas bien et et ils auraient d\u00fb se soucier de \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:19 > 0:48:21) [87%] : \r\nAlors Christine \u00e0 se reconstruire toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:22 > 0:48:26) [86%] : \r\nLa th\u00e9rapie la apaise le krav maga lui donne confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:28 > 0:48:33) [84%] : \r\nEt puis surtout elle et \u00e0 sa petite fille, c'est sa naissance qui va ressouder la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:45 > 0:48:48) [79%] : \r\nGermain reste parce que chez toi, fais chier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:49 > 0:48:58) [83%] : \r\nTu veux voir quelque chose, ben voil\u00e0, qu'est ce soir Christina invite ses parents \u00e0 d\u00eener, son p\u00e8re viendra seul installe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:58 > 0:48:59) [63%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:59 > 0:49:05) [90%] : \r\nPeu \u00e0 peu, le p\u00e8re et la fille ont appris \u00e0 se reparler Antonio vient souvent chez sa fille, garder la petite \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:49:05 > 0:49:13) [86%] : \r\n\u00e7a la vie, en fait, c'est pour savoir si tu peux la prendre vendredi la parce que j'aurai besoin qui me Lagarde un petit moment, oh oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:13 > 0:49:16) [72%] : \r\nLes 2 derniers vers l'\u00e2ge c'est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:49:16 > 0:49:22) [89%] : \r\nTout le monde le ros\u00e9 vous occuper de la petite fille, comment \u00e7a se passe, les relations avec votre fille aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:23 > 0:49:42) [84%] : \r\n\u00e7a c'est c'est \u00e7a nettement am\u00e9lior\u00e9, bien s\u00fbr, on a pass\u00e9 des moments vraiment mais, et je pense qu'il est de c\u00f4t\u00e9, on a fait des des concessions et puis la maman a fait des des pas de g\u00e9ant dans la vie, chapeau pour \u00e7a, mais elle aurait pu mal finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:44 > 0:49:45) [71%] : \r\nEt c'\u00e9tait au moment la maigreur notre crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:49:46 > 0:50:03) [88%] : \r\nJe pense que ce qui m'a manqu\u00e9 \u00e0 moi \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait qui est de la clart\u00e9, la transparence entre nous, entre nous 4, \u00e7a veut dire que, par exemple, quand se pose autour d'une table, puis qu'on dise ben maintenant on dit tout ce qu'on a sur le coeur, tu vois, et puis tout ce qui va et tout ce qui va pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:03 > 0:50:08) [90%] : \r\nLes les erreurs des parents, et dont on ne doit pas venir les les faire peser sur les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:09 > 0:50:20) [73%] : \r\nOui, merci, on a donn\u00e9, je lui dis et ce proc\u00e9d\u00e9 des erreurs de coeur fait moi et, vraiment, on ne pouvait pas voulait la port\u00e9e eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:50:20 > 0:50:23) [79%] : \r\nOui, quand on \u00e9tait enfant oui mais mais derni\u00e8re qui mettent en un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:23 > 0:50:27) [74%] : \r\nMais c'est, c'est s\u00fbr, mais c'est, c'est des choses guerre \u00c9douard pas beau pes\u00e9 sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:50:27 > 0:50:40) [90%] : \r\nMais \u00e7a nous p\u00e8se pas, mais le probl\u00e8me c'est qu'on en a besoin pour pouvoir comprendre et puis, et puis je pense qu'on a une id\u00e9e, enfin moi je me suis rendu compte en parlant une fois avec toi que les id\u00e9es que moi j'ai eu, elles \u00e9taient pas toutes juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:40 > 0:50:51) [80%] : \r\nMoi j'ai j'ai aussi ai jamais voulu trop en parler de \u00e7a, parce qu'elle est au pouvoir, sa fa\u00e7on t'aurais vu et que je les quais de la langue qu'ils avaient avant d'\u00c9tat m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:50:54 > 0:51:01) [90%] : \r\nVous la voyez souffrir \u00e0 l'\u00e9poque, Christina, vous voyez, oui, oui, comment vous sentiez face \u00e0 sa souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:02 > 0:51:09) [77%] : \r\nC'est un c\u00f4t\u00e9 mais j'ai mes int\u00e9r\u00eats responsable c'est la c'est comme savez j'avais mal accompli mais t\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:11 > 0:51:13) [85%] : \r\nC'est quelque chose que j'aurais pas le dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:17 > 0:51:19) [73%] : \r\n\u00e7a, c'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e7a reste dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:23 > 0:51:25) [73%] : \r\nAlors c'est c'est certainement \u00e0 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:28 > 0:51:30) [80%] : \r\nEt moi j'ai appelais Germain ta voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:51:31 > 0:51:33) [76%] : \r\nDonc manger vers un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:51:35 > 0:51:38) [89%] : \r\nBen non, mais d'habitude tu pars jamais, c'est pour \u00e7a que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:51:39 > 0:51:41) [75%] : \r\nSurtout, tout timide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:41 > 0:51:44) [74%] : \r\nOui, oui c'est, c'est quand m\u00eame des choses gaies \u00e9gal d'un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:52 > 0:51:56) [97%] : \r\nRetour au tribunal de Fribourg, nous attendons Christine depuis plus d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:57 > 0:52:01) [100%] : \r\nLa juge doit donner son accord pour une m\u00e9diation entre Christine et sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:52:05 > 0:52:56) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est pas tr\u00e8s bien pass\u00e9, non ce qu'il \u00e9tait extr\u00eamement n\u00e9gatif et \u00e9nerv\u00e9, enfin, la juge a d\u00fb le calmer un petit peu, donc en premi\u00e8re partie, \u00c9milie a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9, elle \u00e9tait l\u00e0, non, mais elle n'\u00e9tait pas l\u00e0, mais elle a dit qu'\u00e9tait pas d'accord de me revoir tant qu'elle avait pas fait les notes pour passer aupr\u00e8s gymnasiale qu'elle voulait se concentrer vraiment que sur les notes lui il \u00e9tait pas d'accord avec la m\u00e9diation, il dit qu'\u00c9milie, il veut pas me ravoir qui comprend pas cette m\u00e9diation qui veut pas forcer \u00c9milie le pendre, moi je vois o\u00f9 il veut en venir je sais tr\u00e8s bien il y aura les vacances a pris \u00e0 la grand- maman, apr\u00e8s il y aura le fera du foot, puis sur la D concentrera de voir sa m\u00e8re, etc, et moi j'ai quand m\u00eame dit mais \u00e7a veut dire quoi d'entendre quoi que je suis pour ma fille que c'est le voile arrive plus \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9cole, c'est \u00e7a, c'est ce qu'il faut encore bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:04 > 0:53:11) [94%] : \r\nLes vacances d'\u00e9t\u00e9 sont aujourd'hui termin\u00e9es, aucune m\u00e9diation n'est pr\u00e9vue, Christine n'a jamais revu sa fille depuis bient\u00f4t 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:18 > 0:53:26) [92%] : \r\nSon divorce est prononc\u00e9, Jean-Michel a tout perdu, les enfants restent en France avec leur m\u00e8re, s'ils sont d'accord, il pourra les voir 8 semaines par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:30 > 0:53:38) [93%] : \r\nPaul et son petit fr\u00e8re vivent toujours chez leurs pairs en attendant le divorce Paul renoue peu \u00e0 peu une relation plus paisible avec sa main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:41 > 0:53:46) [95%] : \r\nJulien a refait sa vie, il a aujourd'hui 3 enfants et poursuit son combat pour les p\u00e8res divorc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:50 > 0:53:55) [91%] : \r\nMichel, lui, construit sa vie sans son p\u00e8re \u00e0 20 ans il habite toujours avec sa m\u00e8re \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:01 > 0:54:10) [88%] : \r\nLisa et chez sa maman depuis maintenant 6 mois, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 passer de longs week- end chez son p\u00e8re, mais il faut maintenant r\u00e9gler les histoires de pension Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:13 > 0:54:24) [91%] : \r\nQuant \u00e0 Christina, elle tente de ne pas reproduire le sch\u00e9ma de ses parents, elle essaye de faire en sorte que sa fille Elya garde un contact harmonieux avec son papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:34 > 0:55:32) [93%] : \r\nUn mot encore au sujet de Christine, que vous avez vu, aux portes du tribunal dans ce reportage bien Christine pourra enfin revoir sa fille ce sera lors d'une m\u00e9diation la semaine prochaine en pr\u00e9sence d'une assistante sociale, rien n'est encore r\u00e9gl\u00e9 dans cette affaire, bien s\u00fbr, mais c'est un 1er pas je vous le disais en introduction de ce reportage de nombreux divorces se passe plut\u00f4t bien et le choc une fois pass\u00e9 de nombreux enfants gr\u00e2ce au sens des responsabilit\u00e9s de leurs parents parviennent \u00e0 passer ce cap difficile de leur vie, alors comment font-ils, comment prot\u00e9ger au mieux ses enfants dans ces moments de conflits, comment g\u00e9rer avec l'impact \u00e9motionnel du divorce, nous ouvrons le d\u00e9bat avec nos internautes d\u00e9bat auquel se joindra le Docteur Nathalie Nanzer, m\u00e9decin \u00e0 l'unit\u00e9 de guidance infantile DH sujet \u00e0 Gen\u00e8ve autre chose Temps pr\u00e9sent pr\u00e9pare un reportage sur la violence autour des petits terrains de football amateur, si vous avez film\u00e9 de telles sc\u00e8nes de violence, contactez-nous \u00e0 l'adresse qui appara\u00eet en surimpression ou via notre site Internet, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:33 > 0:55:55) [91%] : \r\nEn juillet 2007, la Suisse romande d\u00e9couvrait au petit matin d'\u00e9trangers \u00e9normes figures g\u00e9om\u00e9triques au coeur de ces champs, certains y voient la manifestation des extraterrestres temps pr\u00e9sent suivi l'enqu\u00eate de la police \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on d\u00e9plore la violence dans les pr\u00e9aux une initiative \u00e9tonnante fait son chemin : apprendre la tol\u00e9rance et faciliter l'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la danse, reportage entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRESSAN-BLONDEAU, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SCHUEPBACH, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["ENFANT (FILIATION)", "DIVORCE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "medias": [{"id": "1705661", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZF010546", "position": "1"}}, {"id": "1705073", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "LM300004", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0424850A-AB76-40DE-B272-2029B11741FB", "internalArchiveId": "0424850A-AB76-40DE-B272-2029B11741FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : La c\u00e9phal\u00e9e (1/5)", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 493, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-21T07:07:12Z", "speechToTexts": ["21.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\n\u00e9coutez, penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a me donne faim quand tu penses, j'aime dessiner question pendant mon s\u00e9jour \u00e0 l'Asie, qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ai jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous g\u00e9lule o\u00f9 je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre moteur je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [93%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0, quoi de 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [87%] :\r\nUne semaine sur les c\u00e9phal\u00e9e, autrement dit le mal de t\u00eate ou le mal de cr\u00e2ne, \u00e7a te dit beaucoup, j'\u00e9tais donc c'est la douleur la plus fr\u00e9quente chez chez l'homme, tout le monde a eu un jour dans sa vie, mal \u00e0 la t\u00eate, si c'est pas le cas, \u00e7a va arriver, mais il y en a pour qui c'est vraiment r\u00e9current et des c\u00e9phal\u00e9e qui viennent voil\u00e0 et autant dire il y a pas vraiment d'origine, tu vois, si vraiment c'est le et d'primaires, on dit que la c\u00e9phal\u00e9e, elle est l\u00e0 pour elle- m\u00eame, c'est une anomalie si tu veux un peu du fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, donc elle peut \u00eatre secondaire, l\u00e0 elle t\u00e9moigne d'une tumeur ou de d'une crise d'\u00e9pilepsie, de, de choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [68%] :\r\nForrester primaire sont tr\u00e8s bien et primaire qui est secondaire, c'est tumeur au cou, donc tu meurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [83%] :\r\nTu meurs le plus qui face \u00e0 la primaire donc, en fait, l'anomalie, c'est la c\u00e9phal\u00e9e toute seule, voil\u00e0, donc c'est vrai que si on demande aux gens : mais qu'est -ce qui pourrait poser votre mal de t\u00eate en fait 88 pourcent des des gens disent : les changements climatiques quant le temps va changer des fois, ils arrivent \u00e0 pr\u00e9voir, je sais pas si tu vois, ils arrivent \u00e0 \u00e0 pr\u00e9voir et disent : ah, j'ai mal \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [76%] :\r\nC'est bien, \u00e7a peut \u00eatre la t\u00eate ou d'autres parties du corps, le dos, tu veux dire dans : non, moi, les endroits o\u00f9 j'ai eu des fractures par exemple qui sont vraiment peu de changements tant un petit peu les piliers pr\u00e9dire avec le prouve, c'est \u00e7a, et qui a une fracture ou un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [82%] :\r\nDu coccyx que surtout que maintenant, en tout cas pour la t\u00eate 88 pourcent des des gens disent que quand il va changer tant fait quand le temps va changer, pardon, en fait, ils ont mal \u00e0 la t\u00eate \u00e0 parce qu'ils ont mal que le Togo change d'alcool je crois pas, c'est pourquoi pas le pompier myst\u00e8re ou le scientifique et la science, c'est un peu occup\u00e9 de \u00e7a en se disant tiens mais est -ce que vraiment il y a d\u00e9j\u00e0 une incidence qui veut, ce qui a une relation entre les 2, alors qu'ont -ils fait, ils ont demand\u00e9 aux gens qui avait r\u00e9guli\u00e8rement mal \u00e0 la t\u00eate de tenir un petit journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [67%] :\r\nAu m\u00eame \u00e2ge t\u00eate pour pas de raison sp\u00e9ciale voil\u00e0 parce que si l'on voit 15 litres de whisky, il augmente pas arriver \u00e0 chaud le l\u00e0 j'aimerais peut-\u00eatre \u00e7a que pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [88%] :\r\nDans la \u00e7a colle pas on va dire y a pas de cause en tout cas identifi\u00e9s comme \u00e7a, c'est un mal qui vient et qui, et qui s'en va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [82%] :\r\nPeu de violence gratuite durant cette semaine, mais je connais des gens qui, de son coucher un qui doivent rester dans le noir, coucher de graines violente comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [84%] :\r\nIl y a m\u00eame pire, hein, il y a des maux de t\u00eate, on les appelle suicide o\u00f9 les gens se jette par la fen\u00eatre, mais bon, on en a vraiment le 11Septembre qu'ils veulent vraiment hors Europe alors on demande aux gens de tenir, en fait, ils tiennent un petit journal et disent \u00e0 quel moment ils \u00e9crivent : \u00e0 quel moment ils ont mal \u00e0 la t\u00eate et on prend diff\u00e9rents param\u00e8tres climatiques comme l'humidit\u00e9 et la temp\u00e9rature, pression oui alors \u00e7a, \u00e7a va avec tout le vent Les o\u00f9 il pourra toujours du nuages oui aux \u00e9quipes et donc on a tout \u00e7a et on regarde a une incidence ou pas, si vraiment il y a une relation et la r\u00e9ponse est oui, oui, oui, oui, c'est bien vrai, et surtout en hiver, donc tous les param\u00e8tres, quelles que soient les changements, que ce soit, temp\u00e9rature, pression atmosph\u00e9rique humidit\u00e9 tout le tout \u00e7a, le vent, tout \u00e7a, en fait, effectivement, \u00e7a a un lien Direct avec les migraines ou les maux de t\u00eate, des gens d'apr\u00e8s ce qu'on est tous ceux autant sensible alors voil\u00e0 attends alors en \u00e9t\u00e9, juste pour dire, en \u00e9t\u00e9, particuli\u00e8rement, c'est le vent, et plus il est fort, plus on a mal \u00e0 la t\u00eate, donc en fait toute l'ann\u00e9e, on peut dire que le vent est vraiment un facteur qui est li\u00e9 aux migraineux maintenant pour le reste du temps, c'est plut\u00f4t l'hiver ou les changements peut-\u00eatre sont plus abrupt, hein, on peut dire quand m\u00eame que l'\u00e9t\u00e9, les conditions m\u00e9t\u00e9o sont assez stables, oui, c'\u00e9tait tellement \u00e7a c'est vrai mais \u00e7a marche surtout pour le vent, et en 2010 grands neurologues un sont int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la chose et ils ont fait le rapprochement avec le chinois que je crois qu'on l'appelle le Chine 15 c'est un vent qui ressemble au look alors qu'il y a 2 au vol nous oui voil\u00e0, h\u00e9 bien le Chinook, c'est un peu l'\u00e9quivalent du Fun, chez nous il est tr\u00e8s froid et tr\u00e8s humide et puis quand il descend de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la montagne, il est chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [64%] :\r\nDonc, ce soir, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [75%] :\r\nPar exemple, on a vu par exemple au Canada, en quelques heures, l'\u00e9lite, la temp\u00e9rature peut monter de 30 degr\u00e9s, je pense qu'imagine chez nous autre Fenat c'est du riz qui qui a copi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [74%] :\r\nTellement mal \u00e0 la t\u00eate de convoi des Castor qui jette les Building \u00e0 Toronto, oui, oui, oui, pas de cas ils peuvent pr\u00e9dire l'arriv\u00e9e du Chinook mais \u00e9videmment avec leurs migraines et enfin concernait les choses tous ceux qui souffrent parfois de certains endroits de leur corps savent qui souffrent, parce qu'il y aura un changement tant pas souhait\u00e9 Monsieur 9 parce que vous nous apprenez Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [93%] :\r\nSi tu veux, c'est, c'est un peu une connaissance comme \u00e7a qu'on se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [76%] :\r\nTout, donc c'\u00e9tait un petit une tradition de le dire, mais c'\u00e9tait pas mon pour moi qu'on sait ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [87%] :\r\nExactement, et en fait, c'est vrai, donc les gens qui disent ah tiens, je la t\u00eate demain il va faire beau ou je sais pas quoi c'est pas impossible, voire m\u00eame c'est fort probable, surtout s'il y a du vent, j'ai envie dire c'est quand m\u00eame le facteur qui le plus avec les migraines et les maux de t\u00eate, mais pas chez tout le monde, c'est pas parce qu'on a mal \u00e0 la t\u00eate, comme tu disais avant, donc, forc\u00e9ment, le temps va changer, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [88%] :\r\nD'accord, \u00e7a ce n'est pas tr\u00e8s peu, nous sommes tr\u00e8s heureux d'avoir appris et nous allons \u00e9couter un petit peu de musique si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [90%] :\r\nJe crois bien, une petite fille de 6 ans qui chante avec son fr\u00e8re de 13 ans, il s'appelle The Death qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [81%] :\r\nMais qui donne tr\u00e8s mal \u00e0 la t\u00eate aussi, on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [84%] :\r\nNon, non, couple contre le je crois h\u00e9 oui en fait c'est une esp\u00e8ce de cassettes acquise et qui est maintenant devenu culte parce que quelqu'un tomber dessus \u00e0 dire oulala mais c'est c'est assez extraordinaire et toutes les paroles, c'est la petite fille qui les a \u00e9crits et c'est souvent compte sa m\u00e8re o\u00f9 elle dit on va tuer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [71%] :\r\nEt puis j'aime classique \u00e0 6 ans oui, exactement, l'invit\u00e9 surprise, j'ai presque \u00e9t\u00e9 bluff\u00e9s quand il m'a dit que le fils avait 6 ans et de son grand fr\u00e8re avait 13 ans j'ai j'ai moi \u00e9t\u00e9 bluff\u00e9s, pourquoi, parce que le la notion de quelques riffs basiques, punk, m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [70%] :\r\nAlors, un \u00e0 13 ans quand m\u00eame, qui passe par l'exploit de faire comme solitaire, non, mais la chanson est subtil, hein, il fait des accords si petit se tellement du par Marc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [90%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9my", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E981C0D5-83A2-47DE-8810-2741E31716F7", "internalArchiveId": "E981C0D5-83A2-47DE-8810-2741E31716F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux d'une soci\u00e9t\u00e9 en mutation (1/5) : La soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "Notre soci\u00e9t\u00e9 est en pleine mutation d'un bout \u00e0 l'autre de la plan\u00e8te. Nous l'observons tous les jours avec l'arriv\u00e9e de nouvelles technologies, avec l'\u00e9conomie qui s'est mondialis\u00e9e et l'individualisme qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre. Quelles sont les cons\u00e9quences de ces changements sur notre quotidien, sur nos rep\u00e8res et nos valeurs ?  (1/5) : Notre soci\u00e9t\u00e9 ne semble plus avoir de limites. Les \u00e9volutions de la techno-science repoussent sans cesse les contraintes de la vie humaine. L'expansion d'Internet et les r\u00e9seaux qu'il permet de mettre en place font tomber les fronti\u00e8res. La course folle de l'\u00e9conomie de march\u00e9 semble d\u00e9sormais hors contr\u00f4le possible. Plus de limites vraiment ? Pas vraiment, r\u00e9torque le philosophe et sociologue Gilles Lipovetsky. Si on assiste \u00e0 une certaine uniformisation du monde, parall\u00e8lement on remarque que la diversit\u00e9 culturelle demeure. Du point de vue des valeurs, ni le nihilisme, ni le relativisme n'ont r\u00e9ellement pris le dessus. Et m\u00eame si les institutions ne sont plus en mesure d'imposer leurs normes, le d\u00e9bat d\u00e9mocratique est un terrain de n\u00e9gociation qui permet un certain consensus soci\u00e9tal.", "durationSec": 1655, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["philosophie", "sociologie", "\u00e9conomie", "technologie", "mondialisation (\u00e9conomie politique)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-30T20:50:01Z", "speechToTexts": ["30.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nAvis d'esprit Catherine \u00c9rard bonjour, nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 en pleine mutation, il suffit de jeter un regard en arri\u00e8re pour constater \u00e0 quel point la vie des g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e9taient radicalement diff\u00e9rentes, que ce soit au niveau des conditions de travail des loisirs, de l'\u00e9ducation des enfants, tous ces changements semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer, sollicitant de notre part une continuelle adaptation bousculant parfois nos rep\u00e8res et nos valeurs, de cette soci\u00e9t\u00e9 en mutation, nous en parlons, toute cette semaine avec les invit\u00e9s d'Evelyne Oberson la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Bruno s\u00e9rie bah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [90%] :\r\nEvelyne Oberson bonjour bonjour pour parler de cette soci\u00e9t\u00e9 qui change, c'est vous qui avait convoqu\u00e9 plusieurs observateurs, parmi eux, le philosophe et sociologue Gilles Lipovetsky oui Gilles Lipovetsky qui aurait l'\u00e2ge de couler une retraite tranquille mais l'homme est passionn\u00e9, la liste de ses ouvrages en t\u00e9moigne, parmi les plus connus et bien l'air du vide en 1983 c'\u00e9tait un essai sur l'individualisme contemporain, mais on peut encore citer les temps hypermoderne encore le bonheur paradoxal ou plus r\u00e9cemment la culture monde autant d'ouvrages qui nous parle de notre soci\u00e9t\u00e9 que Gilles Lipovetsky n'a de cesse de scruter et ce matin et nous en dresse un portrait qui a le m\u00e9rite d'\u00eatre tr\u00e8s nuanc\u00e9 pour rendre compte le mieux possible, de la complexit\u00e9 des paradoxes aussi dans lesquels nous vivons pour Gilles Lipovetsky, nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'exc\u00e8s, une soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [90%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s partout on parle de hypermarch\u00e9s hyper capitalisme hyperconsommation hyper- individualisme c'est une cat\u00e9gorie \u00e9videmment descriptive et qui signifie la liqu\u00e9faction des anciennes limites. \r\nL\u00e0 o\u00f9 il y avait des des barri\u00e8res de limites et contraintes. \r\nElles ont tr\u00e8s largement sauter et donc elle, elles ont ouvert une sorte de boulevard \u00e0 une dynamique, je dirais d'excroissances \u00e7a c'est au niveau des individus, quand on voit comment, par exemple dans la vie priv\u00e9e, il y avait des tas de contraintes religieuses, familiales \u00e9thiques c'est contraintes se sont tr\u00e8s largement dissoute et elles ont entra\u00een\u00e9 une dynamique de d'individualisme, de plus en plus forcen\u00e9s parce que il y a plus de contraintes d'autrefois, mais on pourrait dire la m\u00eame chose, par exemple au sujet du capitalisme, comme vous le savez, nous sommes dans une, dans un \u00e2ge de d'ultra- lib\u00e9ralisme et l'ultra- lib\u00e9ralisme, c'est \u00e7a, c'est le d\u00e9mant\u00e8lement des barri\u00e8res qu'avait mis en avant l'\u00c9tat providence depuis la Seconde Guerre mondiale, donc il y avait des, des, des, des r\u00e9glementations et depuis la fin des ann\u00e9es 70 avec l'air ouverte par Margaret William les \u00c9tats-Majors ont fait tomber, c'est c'est contraint et donc du coup \u00e7a a ouvert un nageur de d\u00e9r\u00e9gulation avec tout ce que \u00e7a implique quand vous voyez de d'exc\u00e8s d'excroissances dans les op\u00e9rations financi\u00e8res de cr\u00e9dit de dettes, donc on est en plein dedans, on pourrait aussi multiplier les choses, voyez l'espace urbain. \r\nBon, on en Suisse, vous n'avez pas \u00e7a se sont encord\u00e9s, il y a une nation bien atypique des nations europ\u00e9ennes, mais si vous avez dans le monde. \r\nVous allez \u00e0 Sao Paulo, vous allez \u00e0 Shanghai, vous avez des des villes absolument et \u00e0 Mexico, ceux des villes entre 15 et 20 millions d'individus, c'est absolument devenu ing\u00e9rable tentaculaire hyper si vous voulez, avec une logique de prolif\u00e9ration extr\u00eames et puis enfin, derni\u00e8re exemple faire comprendre \u00e7a, un exemple alors absolument embl\u00e9matique, tout le monde comprend c'est Internet. \r\nAvec Internet, vous \u00eates dans une le logique hyperbolique puisque toute page ouvrent sur une autre page et de mani\u00e8re absolument illimit\u00e9, ce sont des milliards et des milliards de messages qui s'\u00e9changent chaque jour sur le Net, donc l\u00e0 on voit bien qu'on n'est pas dans une logique de postmodernit\u00e9 mais dans une logique hyperbolique excessive, ex- croissante qui, \u00e0 la fois un espace de de libert\u00e9 de fascination et en m\u00eame temps parfois, donc c'\u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [94%] :\r\nDonc une soci\u00e9t\u00e9 qui n'a plus de limites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le probl\u00e8me, les plus pessimistes disent en effet le la dynamique de l'individualisme et du march\u00e9, donc du capitalisme, on fait tomber toutes les limites et nous avons ouvert \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de type nihiliste. \r\nSans valeur sans principes, sans \u00e9thique sup\u00e9rieure, puisque seule compte dans cette dynamique -l\u00e0 le profit et la jouissance personnelle. \r\nNarcissique. \r\nJe ne partage pas ce pessimisme. \r\nCe que j'observe, c'est que, en d\u00e9pit de cette logique, ex- croissante folle de la qu\u00eate de l'argent de la cupidit\u00e9 des jouissances de chacun je aime serve que les associations sont tr\u00e8s nombreuses, les b\u00e9n\u00e9voles sont nombreuses, les gens veulent faire des choses, il ne s'engage \u00e0 tous, naturellement, mais il y en a beaucoup, nous avons en Europe, des milliers d'ONG, nous avons partout des protestations contre les formes de de d\u00e9gradation de la nature, donc il est \u00e7a veut dire une prison on consid\u00e9ration quand m\u00eame de l'avenir de la plan\u00e8te on va laisser \u00e0 nos enfants, autrement dit, et je crois que, malgr\u00e9 tout, les limites demeurent et la soci\u00e9t\u00e9 hyper ne va pas jusqu'au bout d'elle- m\u00eame. \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, elle s'arr\u00eate, il y a des principes alors leur efficacit\u00e9, on peut discuter, discuter, mais je ne crois pas que nous soyons comme on le dit trop fr\u00e9quemment, comme le dit souvent, d'ailleurs, surtout d'ailleurs, l'\u00c9glise catholique, nous soyons devenus une soci\u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9boussol\u00e9e et parce qu'elle a perdu au fond la boussole chr\u00e9tienne ou des valeurs chr\u00e9tiennes, o\u00f9 est la boussole ou institutionnels aussi bien s\u00fbr encore que vous vous me renvoyez sur une question, je pr\u00e9ciserai ceci, je crois que les institutions sont mal. \r\nLes valeurs pas tant que \u00e7a, l'\u00c9glise catholique n'a plus un poids tr\u00e8s fort dans la direction des consciences, quand on voit ce qui \u00e9tait le r\u00f4le encore de l'\u00c9glise, m\u00eame sans remonter encore dans les ann\u00e9es 50 dans les campagnes pour ne pas parler des ann\u00e9es 1900 1900 en particulier sur les femmes l'\u00c9glise avait un \u00e9norme pouvoir de direction de conscience. \r\nL'\u00c9glise aujourd'hui n'a plus aucun pouvoir de contr\u00f4le direction. \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire que toute forme de foi disparu, pas du tout, ni m\u00eame que les gens non ne ne songe qu'\u00e0 eux- m\u00eames et qu'\u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats, sans doute, \u00e7a a pris un poids important mais est -ce que c'\u00e9tait si diff\u00e9rent autrefois est -ce qu'on n'est pas en train d'id\u00e9aliser dans ce cas -l\u00e0 pass\u00e9 avec des jeux, valeurs de de l'altruisme de l'abn\u00e9gation que finalement le capitalisme et l'individualisme aurait totalement rendu caduc, h\u00e9 bien, ah \u00e7a je r\u00e9ponds non, parce que premi\u00e8rement. \r\nLe pass\u00e9 \u00e9tait loin d'\u00eatre idyllique est loin d'\u00eatre aussi morale qu'on le dit, et deuxi\u00e8mement. \r\nDans le syst\u00e8me qui est le n\u00f4tre, il y a des formes d'individualisme naturellement tout \u00e0 fait condamnable. \r\nD\u00e9pourvu de d'inspiration et surtout capable de faire de de ne pas prendre du tout en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des autres, mais ce n'est pas le seul, la seule forme d'individualisme et ce qui me fait dire qu'on n'est pas ni nihiliste ni m\u00eame sceptique ou relativiste le relativisme aussi des limites, vous savez, il y a quelques quelques intellectuels qui disent non, apr\u00e8s tout, les mutilations sexuelles depuis africaine, apr\u00e8s tout, c'est une culture, c'est tout \u00e0 fait, bon apr\u00e8s tout chaque chaque culture assez assez meurt mais, en r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des gens condamne donc le relativisme, c'est et il n'est pas r\u00e9elle et il est, il a plus de force qu'autrefois, ind\u00e9niablement, on est, on est plus ouverts, mais il y a un moment o\u00f9 je pense cette ouverture s'arr\u00eate, voyez l'\u00e9motion que ce que suscitent les violences faites aux femmes : les violences faites aux enfants. \r\nC'est pas vrai que qu'on accepte tout, c'est pas vrai que le bien et le mal non plus du tout de substances et que nous soyons totalement d\u00e9boussol\u00e9e face \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait, je crois que c'est une une vision non seulement pessimiste mais qui n'observent pas les choses, c'est plus c'est compliqu\u00e9, nous sommes \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s paradoxal parce que complexe, il y a lanc\u00e9 exactement, c'est-\u00e0-dire que vous avez une logique qui en effet dominante. \r\nMais ce n'est pas les seuls, et je crois que pour comprendre le monde dans lequel nous sommes, nous devons comprendre les confrontations, les conflits, les contradictions et les limites de ces logiques -l\u00e0 il y a cette logique de la productivit\u00e9 du profit et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 cette logique de du moi je, du moi d'abord. \r\nMais ces logiques -l\u00e0 se heurte \u00e0 un certain nombre de principes alors effectivement \u00e7a peut dans un certain nombre de 15, arriv\u00e9 tard, \u00e7a peut arriver avec un suffisamment de force, on voit aujourd'hui par exemple avec la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:50) [89%] :\r\nUne course folle qu'on a peine \u00e0 arr\u00eater c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [85%] :\r\nOui, il y a en m\u00eame temps, voyez, parce qu'apr\u00e8s la crise de sapins et M6 de 2008 \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e9tait convaincu que, il y allait y avoir une sorte de retour de l'\u00c9tat providence de de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, un \u00c9tat plus fort face au march\u00e9, c'est l'inverse, c'est l'\u00e9tat de plus en plus puisqu'il \u00e9tait s'est lui il il subit maintenant lui- m\u00eame la les diktats du march\u00e9 qui le contraignent \u00e0 marquer \u00e0 quelque chose qui n'est pas en soi mauvais, qui \u00e9tait \u00e0 plus de contr\u00f4le budg\u00e9taire mais quand m\u00eame, \u00e7a veut dire que c'est c'est la d\u00e9mocratie est mise \u00e0 genoux face \u00e0 la loi des march\u00e9s, donc l\u00e0, ind\u00e9niablement, pour l'instant le le capitalisme montre \u00e7a fait pas satisfaire toute puissance, mais enfin on n'en est pas loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [93%] :\r\nPour vous, Gilles Lipovetsky, c'est vraiment le le capitalisme, l'id\u00e9ologie du capitalisme qui est \u00e0 l'origine de ce mouvement de toute cette soci\u00e9t\u00e9 en mutation de cette soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper, comme vous l'appelez non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [73%] :\r\nIliana de \u00e0 mesure faisant je serais un marxiste d'en faire un, je crois que il y a 2 grandes logiques qui fa\u00e7onnent notre monde hyper-. \r\nIl y en a m\u00eame 3 je dirais. \r\nUn pour les la plus simple, c'est la techno- science. \r\nLa techno- science, elle a une logique qui perd. \r\nOn voit m\u00eame pas d'ailleurs les limites alors cette techno- science, la conqu\u00eate de l'espace de l'infiniment petit, la ma\u00eetrise du vivant, on peut greffer un visage d'un mort sur un vivant, on ne peut changer le vivant, jusqu'o\u00f9 ira cette logique la techno- science de l'arraisonnement du monde comme disait Heidegger c'est la 1\u00e8re grande logique la 2\u00e8me en effet, c'est le march\u00e9, le march\u00e9 lib\u00e9ral le capitalisme qui est un un syst\u00e8me qui, comme d'ailleurs l'avait d\u00e9j\u00e0 vu Marx ne cesse de d\u00e9construire des territorialiser toutes les les anciennes formes mais il y en a une 3\u00e8me qui elle n'est pas logique du capitalisme qui est une logique \u00e9thique ou social qui la logique de l'individu, l'individu reconnu libre et \u00e9gal, autrement dit, c'est la logique d\u00e9mocratique au sens de Tocqueville, c'est-\u00e0-dire du social que la la la d\u00e9mocratie n'est pas simplement une forme politique, c'est une forme sociale qui repose sur la reconnaissance de principe de l'\u00e9galit\u00e9 des individus et de leur libert\u00e9, avec pour cons\u00e9quence naturellement l'exigence que le peuple se donne \u00e0 lui- m\u00eame ses propres lois bien cette derni\u00e8re logique Elf dans nos vies, c'est, c'est ce qu'on appelle tout simplement compare la vie de l'individualisme, mais c'est une logique sociale, c'est pas une logique \u00e9conomique, \u00e7a se croisent, mais ce n'est pas une logique produites par le capitalisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est une une invention de l'Occident. \r\nIl y a commenc\u00e9 v\u00e9ritablement son parcours disons au XVIe si\u00e8cle avec la r\u00e9forme. \r\nEt qui prend toute son ampleur au XVIIIe si\u00e8cle avec les droits de l'homme, toutes ces choses -l\u00e0 et ensuite on est pass\u00e9 de revendications je dirais philosophiques ou morales ah. \r\nUne p\u00e9n\u00e9tration de ce principe dans les modes de vie. \r\nParce qu'avant on pouvait proclamer comme \u00e7a, par exemple dans le cas des femmes, tous les avis sont libres et \u00e9gaux et des femmes, rester \u00e0 la maison, ce que les enfants allaient pas la la l'\u00e9cole etc etc pas travailler bon peu \u00e0 peu la revendication de l'autonomie de la libert\u00e9 de chacun de conduire sa propre vie, d'\u00eatre ma\u00eetre de soi -m\u00eame, a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 la vie, la vie concr\u00e8te et en particulier des femmes depuis en gros les ann\u00e9es 60, on a une \u00e9norm\u00e9ment si passion sur ce plan- l\u00e0, qui fait que, il y a eu un rapprochement du statut des hommes et des femmes sur ce plan- l\u00e0, donc je crois que pour comprendre qu'est -ce que c'est que ce monde hyper- non on doit prendre en consid\u00e9ration ces 3 axes, la techno- science le march\u00e9 l'individu d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:34) [78%] :\r\nPoint point assez et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:50) [72%] :\r\nOui, donc, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pouvoir oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:01) [68%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi il faut compter et nous devons donc ouvrir quand dont parlait tout bonjour au charisme pour pointer le point de Poirier, de conna\u00eetre l'ill\u00e9galit\u00e9 de tout \u00e0 tous points et d'plus de la billetterie litigieux aper\u00e7u une r\u00e9publique et puis c'est point Paris tourn\u00e9e des points et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [89%] :\r\nCes 3 axes dont vous parlez, Gilles les qui sont des des inventions, entre guillemets, des inventions occidentales, cela signifierait pour vous puisque vous parlez d'une culture monde que l'Occident a r\u00e9ussi \u00e0 s'implanter tout autour de la plan\u00e8te et a influenc\u00e9 toute la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:01) [90%] :\r\nAbsolument, nous sommes \u00e0 un moment, c'est une banalit\u00e9 presque le dire ou le la place de l'Occident n'est plus aussi h\u00e9g\u00e9monique qu'autrefois l'axe du monde a bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Pacifique du Sud. \r\nL'Occident, la modernit\u00e9 et la la modernit\u00e9 est une invention de. \r\nAujourd'hui, on est plus l\u00e0, les foyers puissance aujourd'hui se c'est se d\u00e9multiplie, nous allons vers un monde multipolaire qui, forc\u00e9ment, relativise l'Occident. \r\nMais cette relativisation. \r\nSignifie en r\u00e9alit\u00e9 le triomphe, non pas de l'Occident g\u00e9ographique mais du monde occidental, puisque les 3 principes dont on parlait aujourd'hui sont absorb\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es pas toutes les nations et les ennemis d\u00e9clar\u00e9s de l'Occident, comme l'Iran, par exemple, Mickey, ils n'ont qu'une h\u00e2te, c'est de se doter de la bombe atomique. \r\nEt m\u00eame dans ces dans les nations o\u00f9 les femmes portent le voile, etc, elles vont \u00e0 l'\u00e9cole, elles sont d\u00e9sormais en tr\u00e8s grand nombre \u00e0 l'universit\u00e9, elles adoptent des moyens de contr\u00f4le des naissances, le divorce partout se multiplient, vous avez donc cette logique de spirale techno- scientifique par tout \u00e0 l'heure, la dynamique de de l'individualisme gagne \u00e0 peu pr\u00e8s partout la seule inconnue seule limite, c'est la d\u00e9mocratie politique, la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, bon il y a encore de tous et notamment la Chine, qui est totalement remodel\u00e9 par les principes de l'Occident, sauf la forme politique mais tout \u00e7a est tr\u00e8s r\u00e9cent, il faut pas en tirer des cons\u00e9quences trop rapide, donc moi je pense, c'est pour \u00e7a que j'ai appel\u00e9 cela l'occidentalisation du monde avec un paradoxe c'est que il y a une occidentalisation du monde au moment o\u00f9 l'Occident se perd de sa superbe paire de \u00e7a de sa position triomphante d'autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [93%] :\r\nMais cette logique d'uniformisation quelque part de du monde ou est -ce qu'elle va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [94%] :\r\nAlors c'est une question tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que cette uniformisation ind\u00e9niable de de la plan\u00e8te. \r\nIl faut en voir les limites aussi partout aujourd'hui, vous avez des r\u00e9frig\u00e9rateurs, des des hypermarch\u00e9s des produits congel\u00e9s. \r\nPour qu'on a pas un exemple concret, mais si vous entrez dans un hypermarch\u00e9, m\u00eame pas loin de chez nous, en Espagne, vous n'avez pas les m\u00eames saveurs. \r\nLa culture au sens de l'histoire, etc, on n'a pas, n'a pas capitul\u00e9 cette uniformisation du monde troupe de limites alors ses limites, c'est quoi. \r\nLe religieux. \r\nQuelle que soit cette dynamique convergente homog\u00e8ne, il y a pas une seule religion sur la Terre, lorsque vous \u00eates bouddhiste, si vous \u00eates musulman si vous \u00eates juif, si vous \u00eates catholique, bon c'est pas la m\u00eame chose avec le poids des symboles de la culture etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:41) [78%] :\r\nEn m\u00eame temps des individus emprunte \u00e0 plusieurs religions et \u00e9lu \u00e0 Paris, un peu leur propre religion donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [89%] :\r\nIl y a aussi ces ph\u00e9nom\u00e8nes syncr\u00e9tique religion \u00e0 la carte, comme on dit, mais quand m\u00eame, je vois que les les grandes religions demeure je pourrais pourrait dire la m\u00eame chose sur les \u00e9tats de la plan\u00e8te s'uniformise, mais en m\u00eame temps il y a jamais eu autant d'il y en avait une cinquantaine apr\u00e8s la guerre, il y en a pr\u00e8s de 100 c'est un principe de de diff\u00e9rence, malgr\u00e9 tout, si vous \u00eates Suisse vous \u00eates pas tha\u00eflandais il y a quand m\u00eame bon on pourrait continuer les langues. \r\nAlors on dit que les langues des dans les toutes petites cultures et d\u00e9p\u00e9rit, c'est ind\u00e9niable, mais enfin, on est tr\u00e8s loin de l'esp\u00e9ranto, on n'avait pas mondiale, donc c'est une chose qu'il faut quand m\u00eame pendant compte parce que, apr\u00e8s tout, si on avait un d\u00e9terminisme aussi on dirait la plan\u00e8te c'est le une seule langue apprise, il y a, oui \u00e0 l'anglais, il un anglais qui est une langue utilitaire, mais c'est pas la langue des gens, les gens continuent \u00e0 parler leur langue et, surtout, \u00e7a pose des non probl\u00e8me d'ailleurs les Basques et les Catalans, les belges au bord de la scission de 2 \u00e0 cause d'une question de langue, je crois que sur la plan\u00e8te, ind\u00e9niablement, peut-\u00eatre que les cultures se rapproche. \r\nMais. \r\nIl n'en va pas du tout de m\u00eame des individus. \r\nJe crois qu'il y a de plus en plus de diff\u00e9renciation entre les individus. \r\nPrenez un village du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\nPrenez l'existence d'une des femmes dans ce village, leur destin \u00e9tait pr\u00eat. \r\nLa scolarisation \u00e9tait tr\u00e8s faible sinon nul, elles \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s pour se marier, tenir la maison est -ce des enfants et aujourd'hui. \r\nC'est impossible de, de, de, de fixer ce que sera une femme lorsque on une petite fille, elle commence \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 6 ans qu'est -ce qu'elle sera cette petite fille plut\u00f4t dans dans 20 ans plus tard, personne ne peut savoir quel m\u00e9tier elle va embrasser quelle quelle sera sa vie \u00e0 ce qu'elle voudra des enfants par des enfants est ce va se marier, mais quand m\u00eame temps ou est -ce qu'elle va vivre tout \u00e7a est devenue d'une extraordinaire diversit\u00e9 et il suffit de d'observer quant aux dirigeants ils font tous pareil, mais c'est compl\u00e8tement faux, c'est l'inverse. \r\nDonc nous avons l\u00e0 en mati\u00e8re de culture, de mani\u00e8re de de modes de vie et de mani\u00e8re baisse dans les inspirations. \r\nUne extraordinaire h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 \u00e0 Sion, des individus, donc l'\u00c9tat, la culture au monde, c'est \u00e0 la fois un monde dans lequel. \r\nLes grandes h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de culture sans doute ces tunnels et il y a un relatif rapprochement. \r\nMais qui s'accompagne d'un processus d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 Sion, des personnalit\u00e9s, des conduites individuelles et l'individualisme on l'hyper- individualisme pr\u00e9cis\u00e9ment c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:12) [69%] :\r\nNous, au moment, point et m\u00eame positif Toulouse \u00e0 point, c'est que ce point continue aujourd'hui point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:35) [90%] :\r\nGilles Lipovetsky, sociologue et philosophe fran\u00e7ais qui nous dresse un portrait plut\u00f4t nuanc\u00e9 des changements de notre soci\u00e9t\u00e9 parce que je pense ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est de mettre en avant ce double mouvement que nous pouvons tous observ\u00e9 \u00e0 notre \u00e9chelle, \u00e0 la fois une uniformisation des techniques, des comportements \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des individus qui se diff\u00e9rencient de plus en plus au niveau de l'\u00e9chelle locale, donc je recommande \u00e0 ce propos, la lecture d'un de ses derniers livres intitul\u00e9 l'Occident mondialis\u00e9e, il est paru chez Grasset en 2010 et puis surtout, d'\u00eatre au rendez- vous demain \u00e0 10 heures 30 parce que on parlera plus pr\u00e9cis\u00e9ment des impacts de cette soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper les impacts sur les valeurs, les changements ne sont pas forc\u00e9ment un gage de bonheur merci Evelyne, rendez- vous est pris demain \u00e0 10 heures 30 et puis si vous souhaitez notez les coordonn\u00e9es du livre que vous venez de citer d'autres Live de j'ai Lipovetsky, vous pouvez les consulter consulter r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques via notre site esprit point \u00e0 Ch. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lipovetsky, Gilles", "role": "philosophe, sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6164875-6180-48FF-BDA3-23B869CB66AF", "internalArchiveId": "C6164875-6180-48FF-BDA3-23B869CB66AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : Le clip \"Tokyo Slo Mode\", du r\u00e9alisateur Alex Lee, propose des prises de vue du centre-ville de Tokyo", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 121, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:12:51Z", "speechToTexts": ["07.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLoin un qui ont un poison dans principal hectares \u00e0 \u00e9mettre le moindre escale dans la rue mondiale anti- Tokyo c'est la capitale du Japon Tokyo c'est une ville de plus de 13 millions d'habitants, Tokyo, c'est une ville qui ne s'arr\u00eate jamais et qui va vite, peut-\u00eatre trop vite, alors pour prendre le temps de bien appr\u00e9cier le r\u00e9alisateur Alex Lee originaire de Brooklyn proposent sur la toile sa vid\u00e9o Tokyo Mode apr\u00e8s un voyage dans celle qu'on appelle la capitale de l'Est qu'Alex est tomb\u00e9 amoureux de cette m\u00e9galopole pleine d'intrigues, de vie, de culture et de technologie, v\u00e9ritable clip aux multiples effets Tokyo sur le mode propose des prises de vue du centre- ville en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, puis au ralenti, s'ajoute \u00e0 cela un traitement d'image tr\u00e8s vite telle fa\u00e7on vieille pellicule de cin\u00e9ma fatigu\u00e9, nous sommes presque hors du temps, hors de la r\u00e9alit\u00e9, cette sensation est d'ailleurs renforc\u00e9 par la bande sont choisis par Alex Lee le titre Flying Lotus, avec la voix de Tom Yorke, le leader de radio Ed voici un court extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [60%] :\r\nPas pour cette tuerie pour voil\u00e0 alors tout Philippe \u00e0 Toulouse cette puisque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [87%] :\r\nAvec sa cam\u00e9ra, Alex nous emm\u00e8nent en balade du c\u00f4t\u00e9 du quartier de Shibuya qui est s\u00fbrement le plus anim\u00e9 de la capitale ensuite balade au sommet d'un gratte-ciel et puis direction le stade olympique pour ensuite terminer sur un magnifique coucher de soleil petit clip incontournable pour voyager sans se d\u00e9placer, Tokyo Mode est une vid\u00e9o hypnotique onirique et qui ressemble un petit peu assez belle derni\u00e8re journ\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, Tokyo mode c'est du mouvement, mais en plus long pour prendre le temps de s'arr\u00eater de regarder alors pass\u00e9e, vous \u00e9tiez Ancelot Moshen sur Couleur3 point CH rubrique \u00e9mission elle blabla pour le moindre argument \u00e0 partir du mois. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22029752-534A-464C-84CE-F8930BEA4377", "internalArchiveId": "22029752-534A-464C-84CE-F8930BEA4377", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. L'\u00e9thique animale contemporaine : Interview de Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer, philosophe et auteur de \"Anthologie d'\u00e9thique animale\" (Ed. PUF, 2011). - 2. Alzheimer : Interview de Marianna Gawrysiak, psychoth\u00e9rapeute", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "1. L'\u00e9thique animale est l'\u00e9tude du statut moral des animaux, c'est-\u00e0-dire de la responsabilit\u00e9 des hommes \u00e0 leur \u00e9gard. Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer pr\u00e9sente ce champ de recherche en plein d\u00e9veloppement depuis une trentaine d'ann\u00e9es. Il examine comment l'\u00e9thique animale se distingue des autres domaines, comme le droit de l'animal, la philosophie animale ou l'\u00e9thique environnementale, J-B. J. Vilmer pose quelques questions: Jusqu'o\u00f9, d'abord, le cercle de la consid\u00e9ration morale doit-il s'\u00e9tendre? Tous les animaux sont-ils concern\u00e9s et, sinon, lesquels? Quels sont les principaux courants de l'\u00e9thique animale contemporaine?  - 2. Alzheimer David et Sarah \u00e0 Lausanne (\u00e9mission pr\u00e9enregistr\u00e9e) D\u00e9crite la premi\u00e8re fois en 1906, la maladie d'Alzheimer est provoqu\u00e9e par une destruction progressive des cellules du cerveau qui finissent par se n\u00e9croser. La d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence se produit dans des zones c\u00e9r\u00e9brales qui contr\u00f4lent des fonctions mentales telles la m\u00e9moire, la mobilit\u00e9, la capacit\u00e9 de planification ou l'orientation dans l'espace. Aujourd'hui, on ne sait encore ni pourquoi ni comment la maladie se d\u00e9clenche. En revanche, plus on vieillit, plus on a de chances d'en \u00eatre atteint ( 5% \u00e0 65 ans , 40% \u00e0 90 ans ), d'autres facteurs tels le diab\u00e8te, l'hypertension art\u00e9rielle ou l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 sont \u00e0 prendre en compte. Il arrive aussi que la maladie soit pr\u00e9coce. En Suisse, 4'000 personnes entre 30 et 55 ans sont atteints de la maladie d'Alzheimer. Sous l'impulsion de la psychoth\u00e9rapeute et psychologue Marianna Gawrysiak, un groupe de parole vient d'\u00eatre cr\u00e9e en septembre dans le canton de Fribourg. Rencontre \u00e0 l'h\u00f4pital de Marsens avec Marianna Gawrysiak, qui travaille depuis plus de 20 ans avec les patients atteints de la maladie d'Alzheimer  et leur entourage. Pour mettre de la couleur et du sens dans les diff\u00e9rentes th\u00e9rapies, Marianna Gawrysiak est \u00e9galement  responsable du Vide-poche, galerie d'art ouverte au public au sein de Marsens. ", "durationSec": 3353, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["animal", "Alzheimer (maladie d')", "\u00e9thique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'08''", "lastModifiedDate": "2016-08-14T10:55:05Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [96%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [65%] :\r\nLe minimum de points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [87%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone votre \u00e9mission des savoirs et des cultures, quels sont nos rapports avec les animaux et sp\u00e9cialement en ce qui concerne la morale, une question qui fait souvent l'actualit\u00e9 quand il est question de protection ou d'alimentation, question pos\u00e9e par Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer, auteur d'une r\u00e9cente Anthologie d'\u00e9thique animale qui recouvrent pr\u00e8s de 2500 ans de r\u00e9flexion \u00e0 ce propos, Jean-Baptiste Vilmer, l'invit\u00e9 de Philippe Zibung Alzheimer, le mot fait peur et recouvre des r\u00e9alit\u00e9s des \u00c9tats parfois diff\u00e9rents, un mot est une maladie qui touche plus de 100000 personnes en Suisse et un nombre qui ne cesse d'augmenter sa Diren ni rencontrer Marianna Gabriac psychoth\u00e9rapeute qui travaillent de village en village pour dialoguer avec les malades, pour expliquer cette maladie Babylone aujourd'hui dans une r\u00e9alisation de Didier Rousse, avec l'assistance et le site internet de Nicole corps pataud David Collin micro les ports de Babylone ou sans grande ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [72%] :\r\nDonc, alors, si vous parliez, ils subissent parce qu'tr\u00e8s voici donc y a -t-il cette image, c'est parce que les au niveau seront d\u00e9fendus \u00e9norme progr\u00e8s c'est quoi du quartier respecter la notion mitoyen optent, chiens, chats optimaux les yeux et les oreilles assez tard, \u00e0 l'eau florale d'orangers Belgrade oui pas vu sa jeunesse \u00e0 votre petit Timoth\u00e9e elle- m\u00eame peur c\u00f4t\u00e9 du mal \u00e0 des animaux alors pourquoi donc nous avons ne sont m\u00eame le ce qui nous a caus\u00e9 la reprise des activit\u00e9s il y a d'alimenter puisqu'il faut bien jou\u00e9, vous pouvez observer les coups \u00e0 l'ext\u00e9rieur, passons bien dans la politique envers satisfaire \u00e0 tous leurs besoins naturels, vous avez aussi un autre stress qui avait de sommeil de votre animal et qui r\u00e9duit son nom, c'\u00e9tait comme un renoncement complet \u00e0 l'exploitation de l'animal ne fonctionneraient pas dans un syst\u00e8me capitaliste comme c'\u00e9tait aussi car la logique de l'utilitarisme dans l'exploitation des animaux, l'une des manifestations pour le groupe bien trop \u00e0 voir et \u00e0 Belgrade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nUne carte sonore cin\u00e9ma reproche depuis 20 ou 30 ans, l'\u00e9thique animale est un th\u00e8me qui aspirent de plus en plus de publication d'intervention pourtant la question du rapport moral qui r\u00e9git nos relations entre bah humain et les autres animaux de date pas vraiment d'hier 2500 ans Obam au et on peut tisser une continuit\u00e9 bien r\u00e9guli\u00e8re de cette question justement de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, c'est ce qu'a fait Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer, chercheur en sciences politiques et en philosophie, actuellement \u00e0 l'universit\u00e9 de McGill \u00e0 Montr\u00e9al, sa derni\u00e8re publication vient de para\u00eetre aux PUF l'anthologie d'\u00e9thique animale une appellation qui recouvre des pr\u00e9occupations, on va le voir tr\u00e8s vari\u00e9s, une appellation qui demandent donc des pr\u00e9cisions Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer, \u00e9tait au micro de Philippe Zibung. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [90%] :\r\nL'\u00e9thique animale est une une expression qui est apparue \u00e0 la fin, dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle pour d\u00e9signer 2 choses diff\u00e9rentes : d'une part l'\u00e9thique des animaux entre c'est-\u00e0-dire peut -on interpr\u00e9ter leur comportement, leurs actions, les uns \u00e0 l'\u00e9gard des autres comme et il y a un sens moral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [89%] :\r\nEt d'autre part, l'\u00e9thique des hommes \u00e0 l'\u00e9gard des animaux, c'est-\u00e0-dire quelle est notre responsabilit\u00e9 morale \u00e0 nous, \u00e0 l'\u00e9gard des animaux avec lesquels nous avons nous interagit sont et c'est ce second sens ce qui a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e au 20\u00e8me si\u00e8cle et qui d\u00e9signe aujourd'hui l'\u00e9thique animale l'\u00e9thique animale, c'est l'\u00e9tude de la responsabilit\u00e9 des hommes \u00e0 l'\u00e9gard des animaux, on le dit aussi autrement l'\u00e9tude du statut moral des animaux, c'est les questions classiques des droits des animaux de nos devoirs \u00e0 l'\u00e9gard des animaux de la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats, et ce sont des questions qui sont \u00e0 la fois th\u00e9orique et pratique, bien entendu, donc maintenant, si on s'int\u00e9resse \u00e0 la diversit\u00e9 des \u00e9thique animale, c'est s\u00fbr que c'est un Champ, c'est pas du tout, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, une sorte de charte de bonne conduite qu'est -ce qu'il est bien de faire \u00e0 l'\u00e9gard des animaux : comment bien se conduire, c'est pas \u00e7a du tout, l'\u00e9thique animale \u00e9thique animale est toujours un Champ de bataille c'est un domaine de recherche donc dans ce domaine de recherche y a l'tas de philosophe qui sont pas d'accord les uns avec les autres tout ce grosso-modo d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des animaux mais tous n'ont pas la m\u00eame interpr\u00e9tation de ses int\u00e9r\u00eats et non pas la m\u00eame mani\u00e8re de les d\u00e9fendre, certains vont parler de droits des animaux vont d\u00e9fend des th\u00e9ories des droits, d'autres vont dire qu'on ne peut pas vraiment parler roi des animaux ont plut\u00f4t parl\u00e9 de la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats sur la sont utilitariste, les premiers sont d\u00e9ontologie, donc il y a diff\u00e9rentes \u00e9coles, certains vont insister sur la compassion nos sentiments de sollicitude de piti\u00e9 nous sentiment d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9gard des des animaux, d'autres vont avoir une approche davantage rationnel, ils vont se dire que, suivant des cartes qui disait : d\u00e9but du discours de la m\u00e9thode que le bon sens est la chose du monde la mieux partag\u00e9e, que le seul sentiment \u00e9tant diversement r\u00e9partis chez les hommes, on peut partir du principe que tout le monde le partage et du coup, mieux vaut se baser sur des arguments rationnels qui auraient plus de chances de toucher davantage de monde, donc c'est un domaine extr\u00eamement diversifi\u00e9 qui donne lieu \u00e0 de nombreux d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [87%] :\r\nAlors il y a un courant qui est tr\u00e8s \u00e0 la mode, bien s\u00fbr, depuis quelques temps, c'est ce qu'on va appeler le courant environnementaliste, on va dire qu'il ne consid\u00e8re pas l'animal comme individu chaque animal comme un individu mais surtout sous un angle plus plus globale et ce n'est pas \u00e0 cette famille que vous vous rattachez si je vous ai bien lu et bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, donc il y a l\u00e0 une distinction assez importante \u00e0 faire entre l'\u00e9thique animale et ce qu'on appelle l'\u00e9thique environnementale, l'\u00e9thique environnementale est plus large puisqu'elle va s'int\u00e9resser \u00e0 des des objets, des sujets qui ne sont pas que des animaux aussi des cat\u00e9gories qui sont abstraites, comme des \u00e9cosyst\u00e8mes ou des esp\u00e8ces, tandis que l'\u00e9thique animale ne s'int\u00e9resse qu'aux individus, donc on devrait pr\u00e9ciser l'\u00e9thique animale et l'\u00e9tude de la responsabilit\u00e9 morale des hommes \u00e0 l'\u00e9gard des animaux pris individuellement, parce que si vous prenez les animaux comme des esp\u00e8ces vous parlez par exemple de la gestion des stocks comme le font les chasseurs, vous n'\u00eates pas dans une probl\u00e9matique d'\u00e9thique animale, vous \u00eates dans une probl\u00e9matique \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est c'est une distinction qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante dans les cat\u00e9gories de de l'\u00e9thique parce que par exemple une une esp\u00e8ce animale ne ne souffre pas, en tant que telle, il y a une entit\u00e9 que d'autres, \u00e0 laquelle on peut pas une souffrance ou une envie actif de vivres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [89%] :\r\nOui, absolument, donc le point d\u00e9part de l'\u00e9thique animale en tout cas d'une grande partie de des courants de l'\u00e9thique animale et en particulier des utilitaristes, c'est la capacit\u00e9 de souffrir, c'est le fait que l'animal, contrairement \u00e0 l'esp\u00e8ce, contrairement \u00e0 l'arbre, on suppose que, contrairement aux autres cat\u00e9gories auxquelles l'\u00e9thique environnementale s'int\u00e9resse le fait que cet animal \u00e0 lui une diff\u00e9rence sp\u00e9cifique qui est sa capacit\u00e9 de ressentir du plaisir et de la douleur capacit\u00e9 que nous partageons, d'o\u00f9 les probl\u00e8mes \u00e9thiques qui se pose en terme de discrimination de traitement diff\u00e9rentiel pourquoi nous et pas etc, donc l\u00e0 il y a une une distinction assez clair \u00e0 faire une fois de plus entre l'\u00e9thique animale \u00e9thique environnementale et qui est bas\u00e9e sur la souffrir esp\u00e8ce ne souffre pas les animaux souffrent donc on va se poser certains probl\u00e8mes s'il animaux ne souffrait pas l'\u00e9thique animale n'existerait pas l'\u00e9thique animale serait fondue dans l'\u00e9thique environnementale et frapp\u00e9 un chien serait aussi peu probl\u00e9matique que frapper un arbre, ce n'est pas le cas, on introduit une diff\u00e9rence cette diff\u00e9rence est li\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 de souffrir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [92%] :\r\nDonc le statut moral les animaux, le droit \u00e0 \u00eatre respect\u00e9 comme un individu pour chacun des des animaux d\u00e9pend de sa capacit\u00e9 \u00e0 souffrir, donc qui est une sorte de thermom\u00e8tre \u00e9thique mais c'est assez compliqu\u00e9 \u00e7a de d\u00e9finir la souffrance ou le potentiel de de souffrance de chaque esp\u00e8ce, quelles sont les esp\u00e8ces qui ont droit \u00e0 la protection, lesquels n'y ont pas droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [88%] :\r\nL\u00e0 il y a la question int\u00e9ressante des cas limites qui se pose, parce qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que les animaux avec lesquels on a des interactions la plupart du temps, les grands mammif\u00e8res notre compagnie d'animaux de consommation etc souffre d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait similaire \u00e0 la n\u00f4tre puisque leur corps tout \u00e0 fait similaire au n\u00f4tre, mais se pose la question des cas limites oui, les poissons sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s dans les cas limites mais pourtant c'est tr\u00e8s bien parce qu'ils ont un syst\u00e8me nerveux complexes qu'ils ont une capacit\u00e9 de souffrir tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 si malgr\u00e9 tout, on les discrimine et on leur pr\u00eate moins attention ce n'est pas pour des raisons rationnelles, ce n'est pas en raison de leur capacit\u00e9, qui sera diff\u00e9rente, c'est tout simplement pour des raisons irrationnelles, c'est parce qu'ils vivent dans un environnement qui n'est pas autre, donc c'est pour des raisons anthropocentrique c'est parce qu'ils sont plus loin de nous, c'est parce qu'il ne crie pas, et la capacit\u00e9 d'exprimer sa souffrance est importante pour que notre compassion puisse activer qu'il saigne peu etc donc c'est toujours par rapport \u00e0 nous il y a aussi la question des insectes, alors bon pour les insectes, les \u00e9tudes scientifiques montrent que, a priori il n'y aurait pas de capacit\u00e9 souffrir au sens o\u00f9 on l'entendrait puisqu'un insecte qui se fait manger mutil\u00e9s qui est bless\u00e9e continuent de se mouvoir et de se nourrir comme si de rien n'\u00e9tait, donc il ne semblerait pas \u00eatre g\u00ean\u00e9 par \u00e7a, donc l'\u00e9thique animale relativement aux insectes, l\u00e0 on a affaire, vraiment un cas limite, mais en g\u00e9n\u00e9ral, quand on parle d'\u00e9thique animale, on parle d'\u00e9thique appliqu\u00e9e, on parle de situation relativement concr\u00e8te et ce qui est \u00e0 l'origine de l'\u00e9thique animale, historiquement, c'est avant tout une indignation, c'est l'indignation est li\u00e9e \u00e0 la mani\u00e8re dont on traite actuellement les animaux et ce n'est pas dans le rapport aux insectes, au m\u00eame moment du scouts aux \u00e9ventuels cas limites que cette probl\u00e9matique en g\u00e9n\u00e9ral, c'est dans notre rapport aux animaux qu'on mange vous animaux avec laquelle on a on interagit plusieurs dizaines de milliards par an, donc il ne faut pas traiter les cas limites quand m\u00eame sorte d'arbre qui irait cacher la for\u00eat ce qui ce qui compte 95 99 pourcent des des animaux avec lesquels nous avons des interactions il ne pour eux, il ne fait aucun doute qu'ils ont une capacit\u00e9 de souffrir qui est similaire \u00e0 la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:31) [88%] :\r\nMais si vous fixez monsieur merci vous fixer la le, le, le thermom\u00e8tre, si vous le r\u00e9gler sur la capacit\u00e9 de souffrir et sur les ventes de l'intensit\u00e9 \u00e9ventuelle de de la souffrance qu'on inflige telle ou telle esp\u00e8ce d'animal, du coup, \u00e7a dit ceci : ce probl\u00e8me de la souffrance du droit \u00e0 la vie parce que quand m\u00eame, vous parliez des milliards d'animaux tu\u00e9s chaque ann\u00e9e pour nous nourrir beaucoup d'entre eux sont tu\u00e9s, sans que l'on provoque de la souffrance, donc il y a quand m\u00eame quelque chose \u00e0 distinguer le droit de tuer le droit de tuer sans faire souffrir le droit de faire souffrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [90%] :\r\nVous avez raison sur l'importance de distinguer le fait de tuer, le fait de faire souffrir c'est diff\u00e9rent et \u00e7a donne lieu \u00e0 des d\u00e9bats diff\u00e9rents d'ailleurs des \u00e9coles diff\u00e9rentes au sein \u00e9thique animale, en revanche, lorsque vous dites que la grande majorit\u00e9, o\u00f9 la majorit\u00e9 ou m\u00eame une proportion substantielle des animaux qu'on tue aujourd'hui sont tu\u00e9s sans souffrance, ben, je suis pas d'accord avec vous et je je vous demanderai de, de, de justifier ce genre de d'hypoth\u00e8ses par quelques sources empirique parce que ce que montrent les enqu\u00eates, en particulier les enqu\u00eates des associations dans les abattoirs, c'est que malgr\u00e9 tout, toutes les r\u00e8gles qu'on a, en principe, les r\u00e8gles ne sont pas appliqu\u00e9es et il est en g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 fait d\u00e9montr\u00e9 que les animaux dans laboratoire souffre, et si on peut douter qu'il souffre physiquement, ce dont je ne doute pas, mais certaines personnes peut lutter en moins d'un \u00e9norme stress qu'il y a, c'est \u00e0 ces situations d'abattage au transport et puis, \u00e0 la mani\u00e8re dont ils sont parqu\u00e9s au fait d'assister \u00e0 l'abattage des autres b\u00eates etc donc je pense qu'on peut pas nier que y de la souffrance dans le fait de tuer, mais si, dans un monde id\u00e9al, on pouvait tuer sans souffrance c'est plut\u00f4t cette hypoth\u00e8se qu'il faudrait consid\u00e9rer la oui, vous avez diff\u00e9rentes \u00e9coles en \u00e9thique animale et il y a des gens dont je suis qui appartiennent au courant utilitariste, cons\u00e9quence la liste et qui consid\u00e8re que il n'y a pas de droit \u00e0 la vie en soi, c'est la raison pour laquelle on n'est favorable \u00e0 l'euthanasie, c'est-\u00e0-dire que la vie en elle- m\u00eame n'est rien, ne justifie pas qu'on la d\u00e9fendre \u00e0 tout prix, si elle ne vaut pas la peine d'\u00eatre v\u00e9cue, autrement dit la vie est un support qui permet l'expression de certaines capacit\u00e9s et d\u00e8s lors qu'on arrive \u00e0 jouir de ses capacit\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a un int\u00e9r\u00eat, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 continuer \u00e0 vivre, mais si on a une vie qui ne permet plus l'expression de ses capacit\u00e9s et puis de mani\u00e8re permanente et irr\u00e9versible et qu'on a perdu ce qu'on pourrait appeler un int\u00e9r\u00eat \u00e0 vivre \u00e0 ce moment -l\u00e0, on consid\u00e8re que le droit \u00e0 la vie n'est plus une objection, donc de la m\u00eame mani\u00e8re que \u00e7a nous permet, d\u00e9fendent l'euthanasie, \u00e7a nous permet de consid\u00e9rer que le fait de tuer un animal n'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me, le probl\u00e8me \u00e0 l'heure actuelle, c'est qu'ils sont difficiles \u00e0 tuer des animaux sans les faire souffrir mais vous avez une autre \u00e9cole en \u00e9thique animale qui le sont des d\u00e9ontologie et qui vont consid\u00e9rer que, il y a un droit \u00e0 la vie et que la vie des animaux a besoin d'\u00eatre respect\u00e9 et qu'ils ont le droit \u00e9galement de ne pas \u00eatre exploit\u00e9 et c'est donc de d\u00e9marche tout \u00e0 fait diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:22) [82%] :\r\nDonc, ce sont ceux qui sont contre toute exploitation animale qui ne veulent pas \u00e9largir les cages mais mais ouvrir les cages fallait supprimer kin\u00e9 puis du tout qui n'est pas d'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l\u00e0 c'est une distinction importante \u00e9thique animale entre les 2 grandes familles : la 1\u00e8re \u00e9tant le Well fare de l'anglais Welfare qui signifie bien-\u00eatre donc les voiles Far East, la plupart du temps des utilitaristes des cons\u00e9quences, la liste n'est pas n\u00e9cessairement comme moi, sont des gens qui veulent maximiser le bien- \u00eatre animal, sans forc\u00e9ment remettre en cause leur exploitation les abolitionnistes, la plupart du temps des des r\u00f4les des d\u00e9ontologie, ce n'est pas forc\u00e9ment non plus, ce sont des gens qui veulent abolir toute exploitation animale, les premiers Fabrice peut vouloir abolir certaines formes d'exploitation de vouloir abolir la corrida on peut vouloir abolir l'\u00e9levage industriel, on peut vouloir abolir l'exp\u00e9rimentation animale pour par exemple les cosm\u00e9tiques ou pour tout un tas, tous ceux qui sont futiles ou pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire mais on va encore permettre l'exploitation animale en dernier recours, non dans certaines situations, pour la recherche m\u00e9dicale, si c'est absolument n\u00e9cessaire, etc, ce que ne font absolument pas les abolitionnistes les abolitionnistes purs et durs vont \u00e9galement remettre en cause, pour certains d'entre eux seulement l'institution, l'animal de compagnie \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous consid\u00e9rez qu'un animal n'a pas le droit de ne pas \u00eatre exploit\u00e9, on consid\u00e8re les animaux de compagnie comme des esclaves, m\u00eame si vous avez l'impression que celui que vous avez chez vous et bien trait\u00e9s, le fait est que dans la plupart des cas ils sont maltrait\u00e9s pour animal bien on avait 10 ou 15 qui m'a maltrait\u00e9s, surtout \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te parce qu'on pense \u00e0 nos pays qui vivent dans des soci\u00e9t\u00e9 d'abondance et qui en g\u00e9n\u00e9ral accorde beaucoup d'importance aux animaux de compagnie, en principe, pas forc\u00e9ment dans les cas et c'est en Europe, c'est notamment le cas de la France en Am\u00e9rique du nord des \u00c9tats-Unis en Asie et du Japon sont les soci\u00e9t\u00e9s les plus riches qui ont le plus d'animaux de compagnie, et qui les consomment comme de m'importe quel objet de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [87%] :\r\nJean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer, j'aimerai soumettre un raisonnement \u00e0 votre appr\u00e9ciation critique si les animaux ont une dignit\u00e9 si une \u00e9thique animale, c'est que les animaux sont devenus une sorte d'extension de l'humanit\u00e9, c'est dire qu'on a une capacit\u00e9 d'empathie l'humanit\u00e9 c'est toujours \u00e9tendu d'abord, il fallait \u00eatre un homme blanc pour m\u00e9riter la dignit\u00e9 chr\u00e9tien, si possible, ensuite, m\u00eame les femmes l'ont eu les enfants aussi des peuples d'autres places, donc voil\u00e0 une sorte d'extension maintenant les animaux iront droit selon des cat\u00e9gories bien sp\u00e9cifiques, vous avez d\u00e9crit tout \u00e7a, alors si le crit\u00e8re de la protection et la souffrance et n'ont pas le droit \u00e0 la vie et si les animaux sont devenus une extension de l'humanit\u00e9 du coup on peut euthanasier quelqu'un sans douleur l'assassin\u00e9 dans son sommeil sans trop de probl\u00e8mes \u00e9thique puisque finalement, celui qui passe de vie \u00e0 tr\u00e9pas n'aura pas souffert, si je fais mon travail soigneusement il assassine par exemple pendant son sommeil comment faire si la souffrance et le crit\u00e8re, il y a une petite contradiction l\u00e0, petit probl\u00e8me \u00e9thique de son petit nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [87%] :\r\n2 \u00e9l\u00e9ments de de r\u00e9ponses d'abord quand vous dites que, on est dans sa dans une \u00e9tape de l'\u00e9volution, o\u00f9 on a humaniser les animaux ont conseill\u00e9 \u00e0 une communication d'humanit\u00e9 je je suis pas d'accord avec \u00e7a, on pourrait aussi aussi, autant dire qu'on a animale, l'humain, on ne consid\u00e8re pas les animaux \u00e0 l'heure actuelle comme \u00e9tant plus humain, on prend conscience et apr\u00e8s Darwin, c'est une \u00e9vidence scientifique que l'homme n'est pas dans une cat\u00e9gorie \u00e0 part, contrairement \u00e0 ce que nous dit les religions monoth\u00e9istes nous et rejet\u00e9 depuis 2 1000 ans que l'homme n'est pas une cat\u00e9gorie \u00e0 part qui serait s\u00e9par\u00e9 du reste de la cr\u00e9ation, par un saut de nature et mais que il y a une continuit\u00e9, il y a une \u00e9volution entre les 2, donc il s'agit pas d'humaniser les animaux, il pourrait s'agir autant d'animal Iz\u00e9 l'humain, il s'agit de reconna\u00eetre la communaut\u00e9 qu'il y a entre les hommes et les animaux et cette continuit\u00e9 qui fait qu'on appartient finalement la m\u00eame cat\u00e9gorie, et que nous sommes des animaux, la distinction \u00e0 faire \u00e9tendre des animaux, humains, des animaux non humains, ceci \u00e9tant dit, si je reviens sur la question pr\u00e9cise de de l'assassinat durant le lieu sommeil c'est une objection qui a \u00e9t\u00e9 faite aux utilitaristes notamment par un philosophe am\u00e9ricain qui s'appelle le dans les ann\u00e9es 70 et qui est une bonne objection, mais lorsqu'on peut y r\u00e9pondre, c'est que si moi- m\u00eame je n'ai, je n'ai rien \u00e0 perdre \u00e0 \u00eatre tu\u00e9 son douleur dans mon sommeil et ce sera difficile de pr\u00e9tendre le contraire, sauf si on se place d'un point de vue de Dieu ou qui consisterait \u00e0 dire que l'humanit\u00e9 ou moi- m\u00eame, je perds une certaine r\u00e9alisation des projets que j'aurais pu faire mais que je ne pourrais pas faire mais si on se place, pas de ce point de vue d\u00e9sincarn\u00e9, moi- m\u00eame je ne perds rien malgr\u00e9 tout, j'ai des proches, je suis dans un dans un syst\u00e8me dans un environnement o\u00f9 je suis en interaction des interactions sociales et ma famille \u00e0 mes amis et autrement dit \u00e7a va finalement caus\u00e9 de la peine, donc c'est bien, je prot\u00e8ge socialiste c'est tout de la loi de l'h\u00f4tel \u00e2ge nous oui, oui, en quelque sorte en quelque sorte oui, d'un point de vue cons\u00e9quence s'int\u00e9resse aux mauvaises cons\u00e9quences quelles sont les mauvaises cons\u00e9quences pour moi d'\u00eatre assassin\u00e9 son douleur dans mon sommeil \u00e0 priori pas, je vous dis \u00e0 part, \u00e0 part les projets que j'aurais pu avoir et que je n'aurais pas aim\u00e9 \u00e7a, seul un point de vue d\u00e9sincarn\u00e9e comme le point de vue du Dieu pour elle estim\u00e9 donc les seules mauvaises cons\u00e9quences de mauvaises cons\u00e9quences pour mes proches, pour survivre, pour ceux qui restent et c'est pour eux que \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:25) [87%] :\r\nOn l'aura compris, monsieur le maire, vous \u00eates tr\u00e8s engag\u00e9 dans la d\u00e9fense de de la de la cause animale peu grossi\u00e8rement vous employez aussi et si je vous ai bien lu a d\u00e9busqu\u00e9 quelques strat\u00e9gies ou quelques ce qu'on appelle des discours alibi qui justifie l'exploitation des animaux, alors ils sont de nature extraordinairement diverse et ce que vous appelez les discours alibi pour justifier malgr\u00e9 tout : oui mais c'est important pour les \u00e9quilibres \u00e9cologiques, il y a quelques autres raisons plus \u00e7a fait partie des traditions, la chasse, le sport etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:53) [87%] :\r\nIl y a d'abord des des stratag\u00e8mes g\u00e9n\u00e9raux qu'on met en oeuvre, et ensuite il y a des discours alibi qui sont, qui sont un peu plus localis\u00e9e, \u00e7a c'est une approche qu'on pourrait appeler l'approche par l'argumentation, l'approche par le discours de l'\u00e9thique animale est une approche int\u00e9ressante que j'essaie, notamment j'ai appliqu\u00e9 l'action de la corrida l'\u00e9treinte \u00e0 GM classique et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien montr\u00e9 par un philosophe et biologistes fran\u00e7ais qui s'appelle Georges charcutier sont en 1er lieu la n\u00e9gation des torts caus\u00e9s, \u00e7a veut dire qu'on va, on va nier l'existence d'une souffrance animale, m\u00eame si elle est \u00e9vidente, on peut consid\u00e9rer que les animaux peut-\u00eatre qui souffre et ne souffrons pas exactement comme nous, donc \u00e7a implique que nous sommes la r\u00e9f\u00e9rence de toute souffrance et qui, on ne peut pas partager \u00e7a avec eux, ce serait insultant pour nous d'ailleurs, de reconna\u00eetre souffrent comme les animaux plut\u00f4t qui peuvent souffrir comme nous, ensuite il y a un autre stratag\u00e8me c'est le d\u00e9coupage des responsabilit\u00e9s puisqu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la division du travail est extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9, et l\u00e0 ce que dit chat Poutier le dit bien, c'est que les amateurs, ceux qui a b\u00e2ti ne sont pas responsables de l'abattage, puisque on a affaire \u00e0 des consommateurs qui le r\u00e9clame de la viande et les consommateurs eux- m\u00eames ne ressentent aucune responsabilit\u00e9 puisque la viande, elle arrive chez eux, dans leur magasin, dans un petit morceau de plastique ailleurs tr\u00e8s propre, \u00e7a s'appelle filet mignon, \u00e7a c'est le f\u00e9minisation, c'est une autre strat\u00e9gie, c'est la dissimulation d'de de la r\u00e9alit\u00e9 de fa\u00e7on compl\u00e8tement neutre, donc c'est tellement que finalement la viande que je mange, je ne suis pas celui qui l'a \u00e9lev\u00e9, qui l'a tu\u00e9, donc j'ai l'impression d'avoir commis aucun tort celui qui tu as l'impression d'\u00eatre le rouage d'une machine, finalement, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne comme \u00e7a et personne n'est responsable, ensuite un autre stratag\u00e8me, c'est-\u00e0-dire le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:21) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s r\u00e9cent comme ph\u00e9nom\u00e8ne dans l'histoire de l'humanit\u00e9, les abattoirs sont n\u00e9s \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle avant cela ont c\u00f4toy\u00e9 les animaux qu'on abattait sans aucun probl\u00e8me, sans aucun \u00e9tat d'\u00e2me et qu'on mangeait \u00e0 m\u00eame la ferme en fait oui, donc cette cette c'est cette segmentation, elle, elle est tr\u00e8s r\u00e9cente et on mange de la viande depuis bien plus longtemps qu'il existe des abattoirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:40) [89%] :\r\nOui, absolument, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait c'est un c'est un c'est un stratag\u00e8me qui vise \u00e0 d\u00e9noncer l'\u00e9levage industriel, plus que l'\u00e9levage lui- m\u00eame est plus que la consommation de viande l\u00e0 je rappellerai ce que disait Plutarque, donc c'est tr\u00e8s ancien, on part de l'Antiquit\u00e9 Plutarque disait : si tu veux manger de la viande, tu la toi -m\u00eame et moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire ce que je condamne personnellement, c'est l'\u00e9levage industriel, ce n'est pas forc\u00e9ment le reste et ce que je demande, c'est la coh\u00e9rence, la coh\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire pour \u00e9viter ce d\u00e9coupage des responsabilit\u00e9s pour \u00e9viter l'hypocrisie dans laquelle on est puisqu'on mange une viande qu'on serait bien incapable de tuer soi -m\u00eame, donc personnellement je, je, j'ai j'indexe ma la consommation sur ce principe, je mange ce que je ne sont capables de tuer et je n'ai pas de reproche \u00e0 faire \u00e0 ceux qui tuent m\u00eame les animaux qu'ils mangent d'un certain point de vue, donc l\u00e0 on est d'accord, que c'\u00e9tait un que s'\u00e9taient une attaque contre l'\u00e9levage industriel et non pas contre la consommation, donc c'est une attaque plus, plus g\u00e9n\u00e9ralement, contre l'hypocrisie de nos soci\u00e9t\u00e9s, il y a aussi un autre un autre stratag\u00e8me int\u00e9ressant qui est la la d\u00e9valorisation de la sympathie pour les animaux, donc ceux qui d\u00e9fendent la cause animale sont la plupart du temps caricatur\u00e9 comme \u00e9tant sentimentaux, on parle d'un sentimentalisme les m\u00e9nages avec One tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait les les les m\u00e9m\u00e9s avec leur chien, etc, on fait l'amalgame entre les associations de protection animale et puis toute toute la rh\u00e9torique d'utiliser tous les atouts, le sensationnalisme qu'elles utilisent, et puis l'\u00e9thique animale en g\u00e9n\u00e9ral, or l'\u00e9thique animale et, \u00e7a, on a du mal \u00e0 comprendre en philosophie continentale en particulier en France est un domaine de recherche dans la philosophie et qui s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e dans la philosophie analytique et qui est extr\u00eamement froid, si vous voulez rigoureux rationnel, ce sont des gens qui n'ont strictement rien \u00e0 voir avec les associations de protection Dumas la plus part du temps et qui n'ont rien \u00e0 voir surtout et ce qu'on appelle l'amour des animaux, et l\u00e0 il faut faire une distinction tr\u00e8s importante, l'amour des animaux, d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'approche par la justice, ceux qui vont s'int\u00e9resser aux animaux par amour des animaux sont des gens qui restent toujours dans un rapport de possession, la plupart du temps, c'est-\u00e0-dire ce qui implique, y compris dans les relations humaines, l'amour, la plupart du temps donc, dans un rapport de position avec l'animal qu'on ne discute pas et on se sert de l'animal comme d'un miroir et c'est la raison pour laquelle on va nourrir abondamment les petits animaux qui vont devenir ob\u00e8se qui vont \u00eatre malheureux, mais peu importe, on a l'impression que les rendre heureux puisqu'on a l'impression de voir dans leur regard, dans leur d\u00e9pendance \u00e9galement quelque chose qui ne glorifie nous-m\u00eames et qui montrent unis t\u00e9moigne de notre sup\u00e9riorit\u00e9, donc \u00e7a c'est c'est un une mani\u00e8re d'\u00eatre, donc je me distingue absolument en \u00e9thique animale, c'est pas du tout de \u00e7a dans les questions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:17) [89%] :\r\nD'autres critiques philosophique de la d\u00e9fense des animaux et de l'\u00e9thique animale, parle d'un d\u00e9s\u00e9quilibre quand m\u00eame \u00e9trange parce que le syst\u00e8me de droits entre humains, c'est justement des droits et des devoirs avec des individus qui peuvent comprendre leur droit et le devoir, or, si je peux me sentir en tant qu'humain des devoirs face \u00e0 un ours, celui qui figure sur la couverture de votre derni\u00e8re parution, par exemple, lui, ne va se sentir aucun devoir face \u00e0 moi, et cette ann\u00e9e, c'est un rapport de droits et de devoirs qui est totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et qui est per\u00e7u comme totalement artificiel par certains philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:50) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais est -ce que vous sentez, avoir des devoirs \u00e0 l'\u00e9gard d'un nourrisson \u00e0 l'\u00e9gard d'un comateux \u00e0 l'\u00e9gard d'ACNielsen \u00e9gard de quelqu'un qui est tr\u00e8s lourdement handicap\u00e9 mental oui c'est assur\u00e9ment est -ce que vous qu'est -ce que vous consid\u00e9rez que ces individus -l\u00e0 conscience de c'est de voir l\u00e0 et non absolument pas, autrement dit, l\u00e0 il y a un probl\u00e8me \u00e0 un probl\u00e8me assez assez fondamentale dans l'approche contractualiser classique, c'est l'objection contractualiser classique si vous voulez qui consiste \u00e0 dire : on peut pas avoir, on va pas accorder droit aux animaux parce que tout droit implique des devoirs et les animaux ne sont pas capables d'avoir des devoirs, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 il peut avoir de droit mais on accorde droit \u00e0 de nombreuses humains qui ne sont pas non plus capable d'avoir des devoirs parce qu'ils ne sont pas capables de comprendre de quoi on parle, et ce n'est pas du tout, \u00e7a nous emp\u00eache pas du tout les prot\u00e9g\u00e9s par des droits si on les prot\u00e8ge par des droits, c'est pour d'autres raisons, si vous voulez la la personnalit\u00e9 juridique n'a jamais \u00e9t\u00e9 sur les capacit\u00e9s community sinon il y a tout un tas de personnes qui n'ont jou\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:47) [92%] :\r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer est -ce que vous \u00eates tr\u00e8s optimiste sur cette extension du des droits des animaux de chaque animal dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:00) [89%] :\r\nJe suis raisonnablement optimiste dans le sens o\u00f9 les chiens sur le plan des id\u00e9es, c'est quelque chose qui se d\u00e9veloppe bien et de plus en plus, y compris dans les sph\u00e8res francophone o\u00f9 s'\u00e9tait jusqu'alors n\u00e9glig\u00e9s, je suis moins sur le plan des faits parce qu'avec l'accession des des pays comme le Br\u00e9sil, l'Inde, la Chine, un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9, la consommation de produits animaux, on va doubler sans doute d'ici 2050 et ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [90%] :\r\nTr\u00e8s dur de de l'enrayer donc sur le plan des faits, je suis, je suis plus r\u00e9serv\u00e9 et puis il y a toujours cette barri\u00e8re cette barri\u00e8re de l'esp\u00e8ce qui fait que, par rapport \u00e0 ce abolitionniste, la plupart du temps qui rappelle que l'on a lib\u00e9r\u00e9 les esclaves et qu'on a lib\u00e9r\u00e9 les femmes et que de la m\u00eame mani\u00e8re, on va lib\u00e9rer les animaux, moi j'ai davantage de doutes parce que je consid\u00e8re que la barri\u00e8re de l'esp\u00e8ce, sans \u00eatre pertinentes endroit joue malgr\u00e9 tout, d'un point de vue sentimental ou affectif, un r\u00f4le tr\u00e8s important pour nous, monsieur Vilmer, je vous remercie d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:03) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait monsieur Vilmer, autrement dit Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer, au micro de Philippe, il est l'auteur de L'anthologie d'\u00e9thique animale apologie des b\u00eates qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions des Presses universitaires de France, vous \u00e9coutez Espace 2 c'est Babylone entre une page. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:19) [73%] :\r\nPour Patrick de sur mesure et puis comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:23) [78%] :\r\n\u00e7a vieillit plus vite et plus gravement que d'autres vous savez moi je vous ai apport\u00e9 a mang\u00e9 hier soir dans votre choix, il y a donc des rythmes diff\u00e9rents : noir, donc je ne nous allons nous opposer \u00e0 des petits vous voulez bien, et ils sont sous- tendues par de multiples facteurs : quel jour sommes nous lady 19 un biologique, g\u00e9n\u00e9tique environnementaux les toxines quelle ann\u00e9e 1006, l'alimentation sur l'\u00e9ducation, la psychologie ou sommes -nous \u00e0 la r\u00e9sistance des multiples facteurs d'interaction qu'est -ce que la r\u00e9sidence l'clinique qui font que certains vieillissent plus ou moins bien que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:12) [83%] :\r\nIl est bien Alzheimer, on perd des rep\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:17) [88%] :\r\nAlzheimer : un mot qui fait peur, un mot pourtant que l'on entend de plus en plus ce jeudi pass\u00e9 cette ann\u00e9e pour la 18\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la Journ\u00e9e internationale Alzheimer, occasion de rappeler quelques chiffres qu'il faut quand m\u00eame un peu froid dans le dos, Sarah directe bonjour bonjour David en Suisse 107000 personnes sont atteintes d'Alzheimer ou d'une autre forme de d\u00e9mence, elles seront 150000 dans 10 ans, alors pour parler de cette maladie vous \u00c9va rencontr\u00e9 une femme qui, depuis plus de 20 ans, est en contact permanent avec ses patients. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:45) [87%] :\r\nOui, c'est la p\u00e9tillante et infatigable Marianna Gabriac qui du reste a re\u00e7u l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le prix coup de coeur de l'association Alzheimer de Fribourg, Marianna Gavazzi et psychoth\u00e9rapeute psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en g\u00e9rontologie, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital Ibn psychiatrique de Marsens, dans le canton de Fribourg, c'est vraiment un village dans le village puisque vous avez diff\u00e9rentes structures des maisons et un coiffeur, un caf\u00e9 avec jardins ouverts au public et Marianna Gabriac tenait \u00e0 faire l'interview dans un endroit, un endroit qui lui tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur, le vide poche c'est en fait une galerie d'art, ouverte il y a plus de 10 ans, elle en est la responsable et je vais demander s'il \u00e9tait important que des patients souffrant d'Alzheimer viennent ici dans un lieu de culture d'arts et soit donc aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:32) [86%] :\r\nMarina gain Vrillac r\u00e9pond tout de suite \u00e0 votre question. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:34) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et des autres aussi d\u00e9passer injuste d\u00e9prim\u00e9 les patients souffrant de la schizophr\u00e9nie ou un probl\u00e8me d'alcool etc alors bien s\u00fbr les patients Alzheimer qui sont au d\u00e9but de leur maladie, beh il profite vraiment de ce qui est tout autre parce que ce qui est important ici que les patients sont consid\u00e9r\u00e9s comme monsieur et madame tout-le-monde en simple visiteur, donc nous sommes plus dans le cadre hospitalier, avec ce c\u00f4t\u00e9 aseptis\u00e9 m\u00e9dicalis\u00e9 \u00e0 outrance, nous sommes dans une v\u00e9ritable galerie il visite on discute ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:07) [87%] :\r\nDans un temps c'\u00e9tait magnifique Exposition de peinture alors avec remix, l'accent est mis sur l'humour, l'humour, il faut pas oublier les malades garde effectivement leur capacit\u00e9 de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:19) [86%] :\r\n\u00eatre atteints de maladie d'Alzheimer, c'\u00e9tait \u00eatre \u00e0 temps, de quoi qu'est -ce qui se passe dans notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:25) [90%] :\r\nAlors il s'agit d'une forme de d\u00e9mence, la forme la plus fr\u00e9quente des d\u00e9mences, nous parlons des maladies graves qui touchent le cerveau, la maladie d'Alzheimer, c'est une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative progressive qui atrophie toutes les r\u00e9gions du cerveau au fil de ses 12 un quinzaine d'ann\u00e9es d'\u00e9volution de la maladie, donc c'est une grave maladie neurologique qui d\u00e9truit le cerveau, c'est \u00e7a la maladie d'Alzheimer et ce qui est vraiment triste \u00e0 l'\u00e9tat actuel des choses, malgr\u00e9 que depuis de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es beaucoup de recherches se font partout dans le monde, c'est que c'est encore incurable et par rapport \u00e0 ses origines, nous ne connaissons pas encore quels sont les facteurs qui serait \u00e0 la base de l'apparition de cette maladie, on sait que, en tout cas, il y a l'\u00e2ge avanc\u00e9 qu'il y a une piste Jeannette, qu'il y a une piste hormonale que les traumatisme cr\u00e2nio-c\u00e9r\u00e9bral \u00e9videmment que c'est pas bon, un probl\u00e8me de cholest\u00e9rol et de diab\u00e8te, probl\u00e8me de l'hypertension, donc il y a beaucoup de facteurs dans le monde, disons comme \u00e7a que \u00e7a multifactoriel, mais en r\u00e9alit\u00e9 on ne sait pas encore comment \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:34) [83%] :\r\nMais est -ce que ce sont uniquement certaines auront une du cerveau qui sont, qui sont touch\u00e9s, mobilit\u00e9 langage alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:41) [84%] :\r\nComme il le plus fr\u00e9quemment \u00e7a d\u00e9bute avec des oublis, donc \u00e7a c'est le centre de la m\u00eame Oiron niveau hippocampe qui a touch\u00e9, mais quant la maladie \u00e9volue au fil des ann\u00e9es effectivement, toutes les r\u00e9gions du cerveau sont touch\u00e9es, toutes les r\u00e9gions, et il y a effectivement des malades au bout d'une bonne quinzaine, parfois 20 ans d'\u00e9volution de la maladie, donc on vit tr\u00e8s longuement avec cette maladie, peuvent atteindre un \u00e9tat neuro- v\u00e9g\u00e9tatif grave quand sont \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 et sont nourris etc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:11) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on ne meurt pas de la maladie d'Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:14) [91%] :\r\nNon, non, on meurt pas de la maladie d'Alzheimer, on vit avec et notre but en tant que professionnel, c'est de faire en sorte qu'on puisse quand m\u00eame bien vivre avec cette maladie, malgr\u00e9 qu'elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:25) [86%] :\r\nUne maladie qui arrive, on dit toujours 8 pourcent de de la population est atteinte de la maladie d'Alzheimer, une maladie qu'on dit du \u00e0 l'\u00e2ge, Mitt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:38) [85%] :\r\nNon, c'est effectivement r\u00e9el les cas pr\u00e9coces sont tr\u00e8s tr\u00e8s rares de 2 avril pour 100 de cas donc plus que 90 pourcent de de cas concernent des personnes au-del\u00e0 de l'\u00e2ge d'AVS pour une tranche d'\u00e2ge autour de la soixantaine, 5 pour 100 de ces gens souffrent d'une forme de d\u00e9mence le chiffre augmente les pourcentages augmentent autour de de 8 entend c'est d\u00e9j\u00e0 20 pourcent de de ces gens qui souffrent d'une forme de d\u00e9mence donc Alzheimer ou autres vasculaire ou etc et puis au-del\u00e0 de 90 ans, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 40 50 pourcent alors alors on n'a plus, en plus de centenaires, par exemple, alors effectivement en centenaire sur 2 souffre d'une forme de d\u00e9mence, donc tr\u00e8s clairement le vieillissement donc l'\u00e2ge avanc\u00e9, \u00eatre un des facteurs oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:24) [91%] :\r\nVous Marianna Gabriac, \u00e7a fait plus de 20 ans que vous c\u00f4toyez ces ces malades, ces patients malades de la maladie d'Alzheimer, comment on doit se comporter vis-\u00e0-vis de comment on peut am\u00e9liorer leur leur sant\u00e9 sans les gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:43) [87%] :\r\nAlors tout d'abord, on doit faire la diff\u00e9rence aussi en ce qui concerne les malades selon leur stade d'\u00e9volution en malade qui, au d\u00e9but de sa maladie, il est comme vous et moi, donc il y a encore autonome, il est encore \u00e0 domicile, m\u00eame sa vie familiale, donc il a tout \u00e0 fait conscient de ces difficult\u00e9s, alors un des aspects importants \u00e0 ce moment de la prise en charge, \u00e7a justement tenir compte du fait qu'il s'agit des malades qui sont tr\u00e8s conscients de leurs difficult\u00e9s d\u00e8s que le diagnostic tombe souvent, il d\u00e9veloppe un \u00e9tat d\u00e9pressif mati\u00e8re r\u00e9actionnaire parce que quand m\u00eame, le pronostic est tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise, donc la 1\u00e8re chose c'est tout d'abord aussi de les soutenir, de donner des conseils personnalis\u00e9s, \u00e7a c'est pour le le d\u00e9but parce qu'effectivement, d\u00e8s que le diagnostic, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s traumatisant, autant pour le malade que pour son entourage, leur monde s'\u00e9croule, il y a quelque chose de dramatique qu'ils vivent quand m\u00eame dans le quotidien avec ses pairs progressive qui s'installe par la suite, d\u00e8s le stade un peu mod\u00e9r\u00e9ment avanc\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9ficit cognitifs que on doit travailler beaucoup avec l'entourage, parce qu'il faut leur conseillez peut-\u00eatre un foyer de jour, peut-\u00eatre, des b\u00e9n\u00e9voles qui peuvent venir \u00e0 domicile les Bana, voil\u00e0 l'association Alzheimer ou de la Croix-Rouge, les aides de prox\u00e9n\u00e8tes auteurs etc alors bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 le traitement m\u00e9dicamenteux qui aident aussi qui freine, pendant, apr\u00e8s pr\u00e8s une ann\u00e9e 2 ans l'\u00e9volution de la maladie, donc \u00e0 un moment donn\u00e9 on doit proposer une prise en charge pluridisciplinaire, il leur faut des aides au niveau m\u00e9dical, au niveau social, au niveau des structures d'accueil d\u00e8s que \u00e7a mais sa soeur vous comprenez d'un moment donn\u00e9, alors bien s\u00fbr, il faut parler aussi du placement quant le malade est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9 dans sa d\u00e9mence quand l'entourage a d\u00e9j\u00e0 dans un \u00e9puisement physique et psychique total et le le maintien \u00e0 domicile n'est plus possible, mais c'est clair, il faut chercher des CMS pour ces malades et pour les cas les plus graves, o\u00f9 il y a des troupes du comportement majeur avec agressivit\u00e9, irritabilit\u00e9, tendance \u00e0 l'errance ou d'une forme de d\u00e9sinhibition sexuelle, etc, on peut pas les accueillir dans un simple et \u00e0 Metz, mais il leur faut des Hema sp\u00e9cialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:02) [89%] :\r\nVous donnez sur le site internet, nous l'avons mis en lien sur nous, sur notre site, Babylone vous donner quelques conseils : comment \u00eatre avec ses proches, par exemple, leur parler doucement, ne pas les contrarier, c'est la lumi\u00e8re, les \u00e9couter, il faut garder des gestes doux oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:18) [88%] :\r\nExact, alors effectivement il s'agit, pas des jeunes malades n'est -ce pas des des personnes qui sont au d\u00e9but de la main la maladie mais quand on parle des malades ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9volution de la maladie, c'est extr\u00eamement important de la la mani\u00e8re adapt\u00e9e pour \u00eatre avec eux, donc effectivement il faut jamais les brusquer par exemple il faut jamais les contredire, il faut jamais leur dire que mettent \u00e0 de nouveaux oubli\u00e9s, on a l\u00e0 pour les guider pour passer un moment agr\u00e9able avec eux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de effectivement quand on s'adresse \u00e0 eux de capter d'abord le regard ne le regard de maintenir le contact visuel, on leur part seulement si ils continuent \u00e0 nous regarder on articule bien on parle beaucoup plus lentement que normalement pas comme nous 2 maintenant, mais effectivement on adapte notre langage, notre mani\u00e8re d'\u00eatre, \u00e0 leur niveau, et puis nous -m\u00eame aussi on doit devenir un petit peu r\u00e9p\u00e9titif parce que comme ils ont des probl\u00e8mes de m\u00e9moire, il faut pas les bombarder avec 1001 informations \u00e0 la fois on leur parle gentiment, calmement, en disant : une seule chose \u00e0 la fois donc un seul message \u00e0 la fois qu'on r\u00e9p\u00e8te, donc nous aussi, on devient un petit peu r\u00e9p\u00e9titif, on utilise un langage plus simple, plus clair avec les mots plus familier, effectivement, on fait pas beaucoup de gestion gesticule pas trop et puis ce qui est important aussi, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est d'apprendre \u00e0 \u00eatre en silence aussi avec avec les grands malades qui n'ont quasiment plus de langage ou juste le petit langage un petit peu automatique souvent j'ai constat\u00e9 que, autant les soignants que les proches, nous, on a tendance de de de meubler toujours parce qu'on a de la peine de rester en silence et puis on pense que, mais il faut meubler mais quand ne comprend plus t\u00f4t n'est -ce pas quand ils n'arrivent plus \u00e0 nous r\u00e9pondre finalement se fait que nous, on parle, on parle, on leur dit quelque chose, \u00e7a peut \u00eatre aussi une forme de sur- stimulation et puis \u00e7a le rend agressif irritable, donc j'explique souvent aux proches et aux soignants : quand je donne des cours que il faut apprendre \u00e0 \u00eatre en silence avec sa d\u00e9j\u00e0 magnifique de passer un moment ensemble maintenant m\u00eame on doit \u00eatre aussi d\u00e9tendu, donc \u00e7a doit pas \u00eatre un silence g\u00eanant mais un moment agr\u00e9able que nous passons ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:34) [84%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire Marianna gave les yacks que en ayant ce genre de comportement avec ses passions, \u00e7a freine la maladie \u00e7a les soigne, \u00e7a emp\u00eache d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:47) [89%] :\r\nAlors effectivement, je dirais qu'une bonne prise en charge adapt\u00e9e \u00e0 tous les niveaux, par exemple aussi, en am\u00e9nageant l'appartement qu'on enl\u00e8ve beaucoup de bibelots qui qui qui qui sont de trop, qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre, vous savez qu'il y a des malades qui se reconnaissent plus dans le miroir, alors il faut enlever le miroir ou bien les baies vitr\u00e9es sont pas id\u00e9al parce que \u00e7a, ils comprennent pas non plus quand se le propre reflet qui formaient des rideaux, toutes ces choses -l\u00e0 que peut-\u00eatre un moment donn\u00e9, quand ils ont tendance \u00e0 r\u00e9partir partir que peut-\u00eatre avec un rideau par content car cela porte donc il y a 1001 mani\u00e8re aussi d\u00e9j\u00e0 adapter l'environnement comme effectivement on laisse une petite lumi\u00e8re douce, la nuit, pour que les endroits importants puisse \u00eatre reconnaissable aussi la nuit, par exemple, les toilettes, \u00e7a, \u00e7a permet de de rester continent parce qu'il reconna\u00eet l'endroit o\u00f9 il faut aller et les choses comme \u00e7a, donc effectivement avec toute cette mani\u00e8re d'\u00eatre avec eux, on peut les maintenir au meilleur niveau en les stimulant d'une mani\u00e8re adapt\u00e9e par exemple les promenades dans la nature, c'est la meilleure th\u00e9rapie, je veux pas aller avec eux dans des supermarch\u00e9s, o\u00f9 il y a trop de monde, mais effectivement des bonnes balades 2 fois par jour dans la nature, c'est hautement int\u00e9r\u00eat \u00e0 voter pour, aussi, effectivement, on conseille la cuisine m\u00e9diterran\u00e9enne avec beaucoup de l\u00e9gumes, beaucoup de fruits, l'huile d'olive c'est aussi bon enfant et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie de la pr\u00e9vention g\u00e9n\u00e9rale mais effectivement, \u00e7a fait du bien aussi pour donc on peut dire que, avec une prise en charge adapt\u00e9e, on les maintient \u00e0 leur meilleur niveau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:24) [76%] :\r\nComment diagnostic : la maladie d'Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:28) [89%] :\r\nAlors, au niveau de diagnostic, notre plus grand probl\u00e8me vient de la caract\u00e9ristique principale de la maladie, \u00e7a veut dire que cette caract\u00e9ristique principale, elle est l'installation insidieuse de la maladie, donc en r\u00e9alit\u00e9 quasiment jamais, on est capable de poser le diagnostic, la 1\u00e8re ann\u00e9e, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s triste, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 donc, en r\u00e9alit\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, en tout cas de 3 ans qui se passe jusqu'\u00e0 que le malade lui- m\u00eame et la famille, l'entourage, constate a quelque chose qui joue pas le malade commence \u00e0 oublier change de caract\u00e8re abandonne ses activit\u00e9s habituelles, etc, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand m\u00eame, le 1er contact se fait avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:08) [91%] :\r\nLe m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui sont quand m\u00eame toujours l\u00e0 pour les malades, alors pour un diagnostic correct d'une maladie d'Alzheimer bel bel et bien il faut un examen m\u00e9dical complet avec un examen de laboratoire un examen neurologique aupr\u00e8s d'un neurologique il y compris en examen neuro- psychologique aupr\u00e8s d'un psychologue parce qu'effectivement on doit mettent le doigt sur les difficult\u00e9s de m\u00e9moire sur les difficult\u00e9s de compr\u00e9hension de raisonnement des difficult\u00e9s d'orientation de langage etc etc, donc il faut en bilan de m\u00e9moire complet et puis, effectivement, il faut aussi une imagerie m\u00e9dicale une r\u00e9sonance magn\u00e9tique plut\u00f4t 15 scanners, donc en r\u00e9alit\u00e9 le malade pendant quelques jours, va subir toute une batterie d'investigation et c'est que comme \u00e7a qu'on peut poser une probabilit\u00e9 d'une maladie d'Alzheimer, parce que scientifiquement parlant, la preuve qu'il s'agit d'une maladie d'Alzheimer ou d'une autre forme de d\u00e9mence, on a \u00e7a \u00e0 l'autopsie donc tant que le malade vit nous parlons d'une probabilit\u00e9 forte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:14) [91%] :\r\nEt d'ailleurs nous encourageons beaucoup les familles qui signent une autorisation qu'il accepte l'autopsie du cerveau de leurs malades, enfants bien s\u00fbr, c'est un sujet tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces autopsies que on peut mieux distinguer les diff\u00e9rents types de d\u00e9mence et \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:33) [86%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que par r\u00e9sonance magn\u00e9tique, Marianna Gabriac qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir, vous avez peut-\u00eatre certaines zones l\u00e9s\u00e9es, mais on ne peut pas affirmer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:44) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on voit l'atrophie c\u00e9r\u00e9brale si, absolument mais une certitude \u00e0 100 pourcent on on a seulement \u00e0 l'autopsie parce que il y a eu des cas extr\u00eamement \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:56) [86%] :\r\nQue le malade est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 an de tr\u00e8s grandes pages tout en gardant une autonomie, une comp\u00e9tence intellectuelles, cognitives incroyable \u00e0 90 ans conduisait encore envoyer des e-mails par la plusieurs langues tout \u00e0 fait autonome, c'est un cas concret donc, et la personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e de quelque chose et la famille a souhait\u00e9 une autopsie et c'est \u00e0 l'autopsie, on a d\u00e9couvert que le cerveau \u00e9tait compl\u00e8tement ratatin\u00e9e donc honneur de sort 2 cas de figure, il y a des malades qui, qui n'ont cliniquement rien et ils ont un cerveau compl\u00e8tement atrophi\u00e9e d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 et, le cas inverse existe aussi donc cliniquement, tout est l\u00e0, tous les probl\u00e8mes de m\u00e9moire, difficult\u00e9s de compr\u00e9hension, probl\u00e8mes de langage, etc, etc, et au niveau du cerveau, on voit 3 fois rien et c'est pour \u00e7a, on doit continuer la recherche et c'est pour \u00e7a, la maladie d'Alzheimer et les autres formes de d\u00e9mence garde quand m\u00eame quelque chose de myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:55) [85%] :\r\nEst ce qu'il y a pour chaque malade et pour chaque malade, une maladie d'Alzheimer sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:01) [87%] :\r\nNon comme \u00e7a, quand m\u00eame, on peut pas dire il y a en grande ligne y a beaucoup de ressemblances mais par contre quand m\u00eame l'\u00e9volution personnelle \u00e0 chaque fois unique, donc c'est chaque malade il y a des tr\u00e8s particulier parce que n'emp\u00eache \u00e7a s'inscrit toujours dans l'histoire individuelle du malade et d'autant plus que \u00e7a d\u00e9pendra aussi \u00e0 quel \u00e2ge, la maladie a d\u00e9but\u00e9. \r\nParce qu'effectivement, ici, on doit faire bien la diff\u00e9rence entre les 15 jeunes qui sont extr\u00eamement rares, mais c'est de 2 \u00e0 8 pourcent donc donc des personnes qui sont d'une maladie d'Alzheimer d\u00e8s l'41 d\u00e8s la cinquantaine et il y a alors principalement majoritairement les malades bien plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de la vieillesse qui souffrent de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:41) [87%] :\r\nAlors, \u00e7a vient de sonner et nous sommes vite poche et c'est normal puisque c'est une galerie d'art, ouverte au public, je vous laisse aller r\u00e9pondre et puis ce sera et et ce sera justement l'occasion peut-\u00eatre d'entendre un extrait de moi Bernard 54 ans, malade d'Alzheimer, on en parle tout \u00e0 l'heure, un film que vous signez Marianna Gabriac. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:12) [68%] :\r\nC'est pas que c'\u00e9tait c'est sign\u00e9 la. \r\nOui, c'\u00e9tait je \u00e9tais, j'ai perdu confiance en moi. \r\nJ'ai donn\u00e9 un b\u00e8gue. \r\nEt puis 15 je suis amoureux en face d'autres personnes que je connais pas moi j'ai j'ai pas dit un peu parce que je sais plus comment nous. \r\nBen j'oublie, je mets beaucoup de choses, j'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer temps d\u00e9j\u00e0. \r\nTr\u00e8s mal, je me dis : mais qu'est -ce que je. \r\nTu c'est c'est souvent ce qu'on a d\u00e9couvert son d\u00e9couragement et puis apr\u00e8s, ben je me l\u00e8ve et puis je me suis mardi il y a dans la glace, salut je sors, j'ai consult\u00e9 les journaux, je vois des gens dans la rue, j'ai j'ai plein d'amis donc dans cette ville et puis il y en a beaucoup que j'ai et puis en a beaucoup, il y en a pas mal qui m'aide alors voil\u00e0 c'est c'est une vie, c'est pas la vie que j'avais merci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:35) [89%] :\r\nOn vient de d'entendre un extrait de 10\u00e8me mois Bernard 54 ans, maladie d'Alzheimer, c'est un petit film extr\u00eamement touchant, avec sa fille qui t\u00e9moigne \u00e9galement, c'est rare, effectivement, Marianna Gawrysiak des patients atteints d'Alzheimer si jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:54) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait en Suisse, nous estimons qu'il y a apr\u00e8s pr\u00e8s 4000 malades jeunes dont 4000 personnes qui n'ont pas encore l'\u00e2ge d'AVS qui souffre d'une forme de d\u00e9mence et entre autres de la maladie d'Alzheimer effectivement Bernard 7 ans Colette ami \u00e0 moi, qui m'a contact\u00e9 il y a quelques mois en arri\u00e8re en me disant tr\u00e8s ouvertement, mais tout \u00e7a, Marianna, j'ai la maladie d'Alzheimer, d'abroger absolument pas cru Bernard qui infirmier chef qui est qui a fait une magnifique carri\u00e8re qui a entre autres aussi travailler avec les malades Alzheimer j'en revenais pas et ce qui \u00e9tait magnifique dans notre retrouvailles avec Bernard \u00e7a qu'il m'a propos\u00e9 une \u00e9coute : Faisons quelque chose ensemble, toi tu psychologue du travail avec ces malades qu'est -ce qu'on peut faire et de l\u00e0 est venue une autre id\u00e9e : notre projet commun de mettent sur pied en groupes de parole qui vient de d\u00e9buter ce mois -ci au mois de septembre, pour le moment, nous sommes au fond il y a 3 messieurs et moi, donc nous avons d\u00e9marr\u00e9 notre groupe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:50) [88%] :\r\nCarte indiens, parce que \u00e7a c'est notre slogan de profiter de l'instant pr\u00e9sent de vivons mais enfin, on vit avec cette maladie, mais vont bien, profitant de l'instant pr\u00e9sent, donc nous avons une fois par mois, un groupe de parole o\u00f9 je les accompagne ces ces jeunes malades, et comme ils sont encore tout \u00e0 fait autonome, ils vivent \u00e0 la maison, ils ont encore beaucoup de comp\u00e9tences, le projet de Bernard c'est de leur proposer des sorties loisirs que entre qu'ils organisent eux parce que, effectivement, tout ce qu'on a pr\u00e9vu, en Suisse, \u00e7a concerne les malades \u00e2g\u00e9s mais qu'est -ce qu'on fait avec ses 4000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:26) [88%] :\r\nQui se trouve encore en tout cas on a bien quelques ann\u00e9es \u00e0 domicile \u00e9parpill\u00e9s dans tous les cantons qu'est -ce qu'on enl\u00e8ve l'Euro mais rien pour le moment rien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:34) [91%] :\r\nEt par exemple, comment \u00e7a se traduit, je pense au cas de Bernard, il a conscience qu'il a des absences, on a conscience. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:43) [83%] :\r\nOui tout le temps, ils sont conscients de cet \u00e9tat des choses, \u00e0 l'horizon, pas vraiment des absences mais par moment effectivement ils trouvent plus leurs noms, il y a les choses qui leur \u00e9chappe et se souvient pas de de tout \u00e7a, leur demande beaucoup plus de temps de s'organiser, de planifier quelque chose, donc d'une mani\u00e8re extr\u00eamement dramatique et cruel, ils sentent ennuyeux le changement qui s'installe, bien s\u00fbr, petit \u00e0 petit, progressivement, mais ils se sentent tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, et \u00e7a, c'est d'ailleurs angoissant d\u00e9pressive, aux jeunes, ils tr\u00e8s tr\u00e8s clairement que, petit \u00e0 petit il y sont en train de perdre un peu de contr\u00f4le sur leur propre vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:21) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on n'ose plus, je ne sais prendre sa voiture, je sors trouver avec sa fille oui ses petits-enfants, on perd confiance en soi, oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:31) [89%] :\r\nOui, on perd confiance en soi, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'ailleurs de la psychoth\u00e9rapie de les soutenir \u00e0 l'oreille, ces 3 messieurs l\u00e0 effectivement l'tous les 3 vient d'arr\u00eater de conduire parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a c'est devenu trop difficile aussi question de r\u00e9flexe questions de capacit\u00e9 d'attention, d'\u00eatre attentif dans la circulation, \u00e7a devient trop difficile, donc, effectivement, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut renoncer \u00e0 des choses et \u00e7a, ils font \u00e7a consciemment au d\u00e9but, mais quand on fait \u00e7a avec une pleine conscience et il y a quelque chose de merveilleux l\u00e0- dedans, parce qu'ils se battent, donc \u00e7a c'est notre slogan carpe diem. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:08) [90%] :\r\nPrenons le cas de de Bernar et de ce groupe de de parole de ces jeunes patients atteints de la maladie d'Alzheimer et ce qu'ils ont beaucoup d'espoir dans dans la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:21) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre on devrait leur demander, moi je pense que il garde un espoir, d'ailleurs, ils essaient de tout lire, tout ce qui concerne tous les articles et bouquins qui concerne la maladie d'affam\u00e9s sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 des nouveaux r\u00e9sultats qu'on parle du vaccin, on parle d'un nouveau d\u00e9pistage peut-\u00eatre par injection vaccin peut-\u00eatre on peut obtenir quelque chose, oui, ils esp\u00e8rent y sont, c'est tout \u00e0 fait conscient qu'on parle de cette maladie depuis 1906 le Docteur Alo\u00efs Alzheimer \u00e0 faire sa 1\u00e8re conf\u00e9rence publique au sujet de cette maladie et en entend h\u00e9 bien malheureusement on a quand m\u00eame pas obtenu des grands r\u00e9sultats th\u00e9rapeutiques, donc ils ont de l'espoir, mais ils sont aussi d\u00e9courager et puis je crois que, ils sentent bien que \u00e7a peut-\u00eatre pas du traitement m\u00e9dicamenteux qui faut attendent la solution mais de d'un certain Style de vie, de manager leur vie diff\u00e9remment et malgr\u00e9 la maladie, de rester en vie et et de profiter de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:17) [72%] :\r\nEt pourquoi pas la ai au th\u00e9\u00e2tre voir \u00e0 t\u00eate perdue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:22) [90%] :\r\nIl y a une belle co\u00efncidence pour cette ann\u00e9e 2011 : pas seulement, il y a eu la cr\u00e9ation de ce groupe d'entraide Karpets diem mais le th\u00e9\u00e2tre homme la ville de Fribourg a mis sur pied \u00e0 cr\u00e9er une v\u00e9ritable pi\u00e8ce de qui s'appelle t\u00eate perdue, on va d\u00e9couvrir l'histoire d'un malade qui est, qui est aussi dans la cinquantaine en photographe mais on ne va pas voir le malade lui- m\u00eame, donc il s'agit pas d'une pi\u00e8ce pour professionnels qui expliquent les sympt\u00f4mes de la maladie d'Alzheimer, mais on va d\u00e9couvrir uniquement les proches de ce photographe qui d\u00e9couvrent la maladie d'Alzheimer chez Mercier, il s'appelle comme \u00e7a, merci et le photographe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:03) [89%] :\r\nEt, \u00e0 l'issue de chaque repr\u00e9sentation, il y aura une conf\u00e9rence qui sera donn\u00e9e par vous Marianna qui avait pour parler de cette maladie et pour peut-\u00eatre soutenir aussi les prochains exact. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:16) [92%] :\r\nExactement, on va pas laisser partir le public, convenons -en, sans leur donner des explications sur la maladie pour que le public quand m\u00eame puisse avoir quelques r\u00e9ponses \u00e0 leurs questions, d'autant plus que peut-\u00eatre \u00e7a sera une pi\u00e8ce qui sont qui inqui\u00e9terait un tout petit peu parce que c'est tr\u00e8s rare qu'on on se parlait des jeunes malades qui sont dans la cinquantaine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:37) [96%] :\r\nQuels espoirs vous avez pour le futur de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:41) [90%] :\r\nCe que j'esp\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est que les scientifiques vont pouvoir repousser l'\u00e2ge d'apparition de la maladie, encore plus loin et \u00e0 ce moment -l\u00e0, finalement, les gens vont mourraient vraiment de la vieillesse en ayant peut-\u00eatre 2, 3 ans de la maladie d'Alzheimer, mais il y aura pas c'est tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es de de de souffrance au fil des des ann\u00e9es d'\u00e9volution de la maladie, donc, peut-\u00eatre, on pourrait pas gu\u00e9rir cette maladie qui d\u00e9truit toutes les r\u00e9gions du cerveau mais en repoussant l'\u00e2ge d'apparition de cette maladie, \u00e0 un \u00e2ge tr\u00e8s avanc\u00e9 quand Mafate auteur non notre moto s'en va mourir un jour, quand m\u00eame, que \u00e7a que comme \u00e7a qu'on va vaincre la maladie, ont repouss\u00e9, peut-\u00eatre avec une meilleure pr\u00e9vention peut-\u00eatre avec cette mani\u00e8re active de lutter contre, en restant active autant physiquement, psychiquement en continuant \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:36) [83%] :\r\nMarianna Gabriac \u00e0 votre micro Sarah d'Ir\u00e8ne, pour \u00e9voquer la maladie d'Alzheimer et la fa\u00e7on de se comporter aussi face \u00e0 Thomas cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:44) [76%] :\r\nOui, est all\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, notamment \u00e0 Treyvaux, th\u00e9\u00e2tre de Larbane th\u00e9\u00e2tre du Kubica roman ou encore le Th\u00e9\u00e2tre des nous baissons \u00e0 Yverdon pour revoir \u00e0 t\u00eate perdue par la croupe le le groupe de th\u00e9\u00e2tre, on me l'a dit de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:00) [86%] :\r\nPlus informations sur cette \u00e9mission sur Babylone Point rsr Point CH Nicole corps pataud remet \u00e0 jour ce site. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:07) [61%] :\r\nEt puis il y a eu avec qui est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:11) [79%] :\r\nL'a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:40) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:53:49) [66%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:25) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:51) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:26) [78%] :\r\nSi Philippe point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:41) [60%] :\r\nMais oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeang\u00e8ne Vilmer, Jean-Baptiste", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zibung, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gawrysiak, Marianna", "role": "psychoth\u00e9rapeute, responsable du Vide-poche, galerie d'art ouverte au public au sein de Marsens", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A17F4955-9911-4D39-B5BA-CFDBA9B01A2F", "internalArchiveId": "A17F4955-9911-4D39-B5BA-CFDBA9B01A2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 10 ans de la tuerie de Zoug : Interview de Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois et t\u00e9moin de la tuerie", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "Friedrich \u00abFritz\u00bb Leibacher faisait irruption en pleine s\u00e9ance du Gd-Conseil. En quelques minutes il tue 14 personnes : onze d\u00e9put\u00e9s et trois conseillers d'Etat. 15 personnes sont bless\u00e9es. Le forcen\u00e9, d\u00e9guis\u00e9 en policier, se donne ensuite la mort. \u00abFritz\u00bb Leibacher \u00e9tait en conflit avec les autorit\u00e9s cantonales. Gerhard Pfister revient sur ces \u00e9v\u00e9nements. ", "durationSec": 384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zoug (ville)", "Zoug (canton)"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif cantonal", "comm\u00e9moration", "attentat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-10-24T09:05:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "conseiller national PDC zougois,  chef de campagne du PDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette ann\u00e9e", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB1FFA14-1E41-4B56-A871-CCA8CEC82DDC", "internalArchiveId": "DB1FFA14-1E41-4B56-A871-CCA8CEC82DDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zone intime : Le nouveau logo", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 218, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-13T15:49:31Z", "program": {"href": "/programs/EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "id": "EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "name": "Zone intime"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A87DE073-4E56-428A-AB61-3B58B0F5533E", "internalArchiveId": "A87DE073-4E56-428A-AB61-3B58B0F5533E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les week-ends zurichois et balois sont de plus en plus agit\u00e9s : Interview de Yves Pedrazzini, chercheur au Laboratoire de sociologie urbaine (LASUR) de d'EPFL et commentaire de Rouven Gueissaz", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "Les forces de l'ordre doivent intervenir pour disperser des jeunes et des casseurs qui saccagent vitrines, arr\u00eats de bus et mobilier urbain. Un ph\u00e9nom\u00e8ne que personne en Suisse al\u00e9manique n'arrive vraiment \u00e0 comprendre. Tout a commenc\u00e9 il y a trois semaines par un premier rassemblement de manifestants qui r\u00e9clamaient davantage de libert\u00e9 dans l'espace public. Une revendication qui s'inscrit dans la probl\u00e9matique des f\u00eates ill\u00e9gales ou spontan\u00e9es: il s'agit pour un certain nombre de jeunes de se rassembler en plein air dans des parcs, sous des ponts ou pr\u00e8s des autoroutes pour faire la f\u00eate. Ce que les autorit\u00e9s ne voient pas d'un bon oeil.", "durationSec": 354, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (ville)", "B\u00e2le (ville)"], "thematicThemes": ["contestation", "jeune (\u00e2ge)", "violence"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T22:46:28Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDepuis 3 semaines, le week- end Z\u00fcrichois et d\u00e9sormais aussi b\u00e2loise sont donc de plus en plus Zazie agit\u00e9s, les forces de l'ordre doivent intervenir pour disperser des jeunes et des casseurs qui saccagent vitrines arr\u00eats de bus et mobilier urbain, un ph\u00e9nom\u00e8ne que personne n'arrive vraiment \u00e0 comprendre en Suisse al\u00e9manique Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nOui, tout a commenc\u00e9 il y a 3 semaines par un 1er rassemblement de manifestants qui r\u00e9clamaient davantage de libert\u00e9 dans l'espace public, une revendication qui s'inscrit dans la probl\u00e9matique des f\u00eates ill\u00e9gales ou spontan\u00e9es, il s'agit en fait pour un certain nombre de jeunes de se rassembler en plein air, dans des parcs sous des ponts ou aux abords des autoroutes pour faire la f\u00eate, ce que les autorit\u00e9s, \u00e9videmment, ne voient pas d'un tr\u00e8s bon oeil : premi\u00e8res manifestations donc et premiers heurts avec la police, mais c'est le week- end d'apr\u00e8s que le rapport de force a vraiment d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, les nouveaux rassemblements convoqu\u00e9s ill\u00e9galement au centre ville de Z\u00fcrich ont tourn\u00e9 \u00e0 des \u00e9meutes urbaines aux contours peu avec des fauteurs de trouble d'horizons tr\u00e8s diff\u00e9rents, de nombreux jeunes de 18 \u00e0 25 ans de nationalit\u00e9 suisse, souvent domicili\u00e9s dans le grand Z\u00fcrich qui alors pourquoi \u00e9tait -il l\u00e0, les observateurs disent plut\u00f4t pour en d\u00e9coudre avec la police que pour r\u00e9clamer le droit d'organiser des f\u00eates sauvages ce week- end, on s'attendait \u00e0 vivre le m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Z\u00fcrich, mais peu de monde a finalement r\u00e9pondu aux appels \u00e0 se rassembler, lanc\u00e9e par SMS, cela dit, le ph\u00e9nom\u00e8ne semble s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 une f\u00eate ill\u00e9gale, vous l'avez dit a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, une f\u00eate qui a rassembl\u00e9 une centaine de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [91%] :\r\nQuand m\u00eame baiss\u00e9 en Direct de nos studios de Z\u00fcrich, nous sommes en ligne avec Yves Pedrazzini bonjour, oui, bonjour, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de les PFL comment vous analysez les violences urbaines de ces derniers jours en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [85%] :\r\nMoi, la mort, je pense qu'il il y a un un niveau international, il faut replacer \u00e7a par rapport \u00e0 ce qu'on pourrait appeler aujourd'hui une crise g\u00e9n\u00e9rale du du capitalisme. \r\nEt puis il y a, il y a l'id\u00e9e que on passe d'un message politique qui \u00e9claire dans les dans les revendications m\u00eame si le bois Ta\u00efwan ou ce genre de f\u00eate, les rives partir d'\u00e9poque peut appara\u00eetre un message politique un peu minimale aujourd'hui sont 7 tonnes et puis tous les commentaires vont l\u00e0- dessus, ces jeunes n'ont pas de d'aspirations politiques, non pas un message clair et puis donc c'est des m\u00e9chants, donc c'est des ennemis publics, donc c'est des barbares et les voyous et je pense que l\u00e0- dessus, c'est mon analyse serait de revenir un petit peu de rentrer r\u00e9solument dans le 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\nAnalyser les les choses par rapport \u00e0 la pr\u00e9sence de ces jeunes, leur demande de visibilit\u00e9 dans l'espace public, c'\u00e9tait mentionn\u00e9 l'espace public, aujourd'hui \u00e7a paraisse comme ennemi public donc travailler un petit peu sur cette dimension politique pourtant penser penser politiquement l'\u00e9meute pas pens\u00e9 l'\u00e9meute par rapport \u00e0 des caract\u00e8res traditionnels expression politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nVous pensez que la volont\u00e9 initiale de ces jeunes, c'est justement de revendiquer simplement le but leur besoin d'espaces publics pour se retrouver et qu'il y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0 les casseurs qui se greffent au mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:05) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on peut voir \u00e7a comme \u00e7a, je pense qu'effectivement les revendications n'est autre, dans l'espace public, c'est plut\u00f4t des aspirations de classe moyenne par rapport \u00e0 l'horloge le leurs loisirs etc et peut se sentir frustr\u00e9 par rapport au co\u00fbt des des entr\u00e9es dans les discoth\u00e8ques, les spectacles etc ensuite moi je parlais pas qui avait casseurs je pense qu'il y a une partie aujourd'hui de, de, de la jeunesse des 18 25 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s de l'espace public qui n'y trouvent pas leur compte, qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 aussi stigmatis\u00e9, comme \u00e9tant des gens peu form\u00e9s Gast amalgame migrants, on sait pas tr\u00e8s bien quoi dire ces sorte de coloniser l'int\u00e9rieur, la Suisse n'a pas de colonies mais et on retrouve \u00e7a \u00e0 ce moment -l\u00e0, sous le nom de casseurs, quoi, je pense que l'\u00e2ge fait une erreur, parce que tant qu'on les enferme dans ce dans ce registre de la d\u00e9linquance, en fait on va rien comprendre leur message politique parce qu'il est plus compliqu\u00e9 que celui du. \r\nDes politiciens ou des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nCes violences urbaines, vous direz qu'elles sont globalement en augmentation en Suisse Yves Pedrazzini. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [85%] :\r\nBon, moi je, je, je suis n\u00e9 un petit peu \u00e0 l'action politique dans les ann\u00e9es 80, donc je me souviens de de de Z\u00fcrich Jeanne 80 80 et on \u00e9tait dans des films dans des r\u00e9volutions qui \u00e9taient des r\u00e9voltes qui \u00e9tait beaucoup plus violente et qui ont finalement de d\u00e9boucher sur des sur des gares en terme de de spectateurs et culturels, etc, mais le la diff\u00e9rence, je pense, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait vide les leaders \u00e9taient plut\u00f4t des gens qui venaient du de l'universit\u00e9 et les aspirations et les tr\u00e8s explicitement, donc c'\u00e9tait plus facile pour l'heure, les observateurs et les effets des analystes de comprendre ce que vous laissez je n'avais pas qu'on \u00e9tait. \r\nEt aujourd'hui, je pense que cet animal, elle vient en l'avion d'Angleterre cet \u00e9t\u00e9, donc il y a eu le printemps arabe, on croyait comprendre en besoin de d\u00e9mocratie des des classes intellectuelles arabes, il y a eu l'les anglais anglais, on a commenc\u00e9 \u00e0 plus rien comprendre il y a eu les, les, les insurg\u00e9s et puis les pas toutes les toutes les formes un peu de r\u00e9volte et puis aujourd'hui, apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, anglais, peut-\u00eatre qu'on a l'Automne l'Automne quoi qui qui o\u00f9 les aspirations ben peut-\u00eatre sont justement de, de, de prendre le relais de de d'expression politique qui qui n'ont rien, rien ne n'obtenu finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Yves Pedrazzini, devenue quelques minutes en Direct dans ce journal, votre \u00e9clairage donc, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de les PFL invit\u00e9 par Natacha Van Cutsem, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous, merci, merci \u00e0 vous voir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedrazzini, Yves", "role": "chercheur au Laboratoire de sociologie urbaine (LASUR) de d'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F49CECD-4334-48FD-AB1F-D7B86D40F24C", "internalArchiveId": "2F49CECD-4334-48FD-AB1F-D7B86D40F24C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire du trader de Londre r\u00e9v\u00e8le un exposition inacceptable au risque pour les banques : Interview de Paul Dembinski, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Observatoire de la finance suisse", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le directeur g\u00e9n\u00e9ral par int\u00e9rim de l'UBS, Sergio Ermotti, estime que l'affaire du trader londonien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une exposition au risque \"totalement inacceptable\". Il veut durcir les proc\u00e9dures de contr\u00f4le. D'apr\u00e8s Paul Dembinski, la structure de banque ne devrait pas \u00eatre modifi\u00e9e et c'est \u00e7a le point central.", "durationSec": 84, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["risque", "banque", "trader"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-12T14:11:54Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe nouvel homme fort du PS ad int\u00e9rim Sergio Ermotti veut durcir les proc\u00e9dures de contr\u00f4le de la banque, il parle d'une Exposition au risque totalement inacceptable apr\u00e8s l'affaire du trader londonien et en parall\u00e8le, h\u00e9 bien, le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral, a pour mission d'acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9duction des activit\u00e9s de banque d'investissement chez UBS, une d\u00e9marche initi\u00e9e par le conseil d'administration alors cette strat\u00e9gie \u00e9tait la bonne, Sylvie Lambelet a pos\u00e9 la question \u00e0 Paul Dembinski, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Observatoire de la finance suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nLa structure de banque ne va pas \u00eatre modifi\u00e9e, je crois que c'est \u00e7a le point central, on garde l'id\u00e9e de la banque int\u00e9gr\u00e9e avec un point tr\u00e8s important, r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la banque d'affaires parce que tout simplement, en termes de r\u00e9sultats contribue \u00e9norm\u00e9ment au r\u00e9sultat d'ensemble, donc cette r\u00e9duction de risque signifie qu'on va la mettre un tout petit peu sous la loupe, mais elle va continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le extr\u00eamement important du point de vue du r\u00e9sultat op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [83%] :\r\nSi on avait d\u00e9cid\u00e9 de sont s\u00e9par\u00e9s, c'\u00e9tait beaucoup trop de pertes pour UBS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre UBS ne savent m\u00eame pas et quelles seraient les cons\u00e9quences sur les diff\u00e9rentes autres secteurs d'activit\u00e9 aussi longtemps que les concurrents ne font pas la m\u00eame chose qu'il n'y a pas une r\u00e9glementation internationale, on a vu en Angleterre, \u00e7a se pr\u00e9pare donc aussi longtemps qu'il n'y a pas un standard qui est impos\u00e9, aucun des concurrents ne va le faire de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9vole, parce que c'est une perte du mod\u00e8le int\u00e9gr\u00e9 qui est tr\u00e8s rentable. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dembinski, Paul", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Observatoire de la finance suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D77BC79C-36DD-4740-9D90-1AB789DA2A94", "internalArchiveId": "D77BC79C-36DD-4740-9D90-1AB789DA2A94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Lisa LeBlanc et Joseph Edgar, duo acadien. - 2. Eurosong 2011. Interview de Jean-Marc Richard, commentateur pour la TSR de l'\u00e9v\u00e9nement. - 3. La Chronique de Jones", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 3227, "genres": ["Interview", "Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Acadie", "Canada"], "thematicThemes": ["folk", "concours Eurovision de la chanson", "chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Eurosong", "Leblanc, Lisa"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:31:21Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [63%] :\r\nPas la prison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:07) [98%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonsoir Paradiso et r\u00e9alis\u00e9 ce soir par Thierry galoches chez Paradiso vous propose ce soir \u00e0 la visite de Jean-Marc Richard qui viendra nous nous parler de l'Eurovision du concours Eurovision de la chanson qui se pr\u00e9pare, c'est vrai que c'\u00e9tait plut\u00f4t au printemps, un petit peu avant l'\u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement mais il me semble -t-il et vous me direz, c'est un petit peu loin oui mais des choses comme \u00e7a, \u00e7a se pr\u00e9pare donc les pr\u00e9paratifs \u00e7a englobe \u00e9galement du recrutement et de et de du du d\u00e9ni chage \u00e7a ne se dit pas, mais c'est pas grave, de nouveaux talents et c'est ce \u00e0 quoi travaille Jean-Marc Richard en ce moment, il viendra nous en parler tout \u00e0 l'heure, et avant cela, nous serons avec Jones qui nous racontera d'autres choses concernant l'actualit\u00e9 des musiques z'urbaine, le terme est tellement joli, \u00e7a englobe des choses comme le le rap, le Hip-Hop et \u00e7a sera plut\u00f4t la sole dans ce cas et on parlera m\u00eame r\u00e9\u00e9dition de de vieux morceaux sol des ann\u00e9es 60 et 70, donc son analogique et chaleureux au programme, ce sera tout \u00e0 l'heure vers 19 heures 30 et avant cela, h\u00e9 bien, nous avons la visite de 2 musiciens et chanteurs canadiens qui s'appelle Joseph Edgar et Lisa Leblanc mais comme on est tr\u00e8s galant, ici, on va dire, Lisa Leblanc d'abord et Joseph dit Edgar juste apr\u00e8s, ils ont d\u00e9j\u00e0 guitare et Banjul en bandouli\u00e8re, petite pointe d'accent \u00e0 peine, on les retrouve tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [83%] :\r\n\u00e7a s'appelle donc elle et moi, et ce groupe s'appelle Les Hee-jung Michelin, on est tent\u00e9 de dire, suivez le guide, elle est facile mais il faut pas les laisser passer, m\u00eame les plus faciles, ils sont fran\u00e7ais, je vois si vous aimez ce genre de choses et si c'est le cas, h\u00e9 bien je vous, je ne saurais trop vous conseiller un groupe anglais aujourd'hui disparu qui s'appelait les Smith qui avait un petit peu la m\u00eame, je parle pas de la voix mais je parle plut\u00f4t de la bande- son qui \u00e9tait derri\u00e8re, donc, en quelque sorte, Lyon Michelin sont un peu les Smiths fran\u00e7ais voil\u00e0 et c'\u00e9tait une une trouvaille de Fran\u00e7ois qui est le le programmateur de cette \u00e9mission \u00e0 -t-on encore besoin de le rappeler, pendant que, il y avait quoi disent bon, d'apr\u00e8s le d\u00e9but du morceau, la jeune femme qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Lisa Leblanc qui pas le dire pardon, pardon, je pensais pas que \u00e7a vous g\u00eanerait qui a Sanborn jusqu'au bonjour avant de l'lierre, elle a tout de suite trouv\u00e9 un milieu doit exactement l\u00e0 o\u00f9 il faut sur le march\u00e9, \u00e0 tout de suite trouv\u00e9 l'accord, c'est comme si c'\u00e9tait c'est facile pour vous savez, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se tout aussi vous entendez quelque chose : avez vous \u00eates -vous trouv\u00e9 l'accord tout de suite, vous avez envie de jouer tout de suite oui absolument, voil\u00e0, mais il y a pas, il y a plein de musiciens qui font \u00e7a, qui d\u00e8s qu'ils entendent le 1er morceau de suite disait de trouver, trouver des accords guitare. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:59) [85%] :\r\nOn essaie, on essaie de se prouver qu'on bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [84%] :\r\nOui, quand m\u00eame, mais autrement maintenant Lisa Leblanc et Joseph Edgar s\u00e9quence l'arriv\u00e9e dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [66%] :\r\nEt dire qu'il est dur de vivre ici, reste plus rentable sur et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:26) [69%] :\r\nIl est d'ailleurs comme d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [59%] :\r\nHonn\u00eate, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 dans les jours, dans des rentes. \r\nPoursuivi pour maintenant \u00e0 la barre, il n'\u00e9tait en charge. \r\nOui, bonsoir, et les planter l\u00e0 maintenant et lors de la visite sans rendu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:55) [59%] :\r\nOui beaucoup ou pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [78%] :\r\nLes bandes en plastique gel\u00e9e, achet\u00e9es mais il \u00e9tait pas sans garantie pays c'est : je me suis retrouv\u00e9 avec rien dans les poches du Delbourg quoi. \r\nDonc dirais caisses bilat\u00e9raux dans. \r\nC'est par respect de la proc\u00e9dure de l'eau dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [85%] :\r\nLisa Leblanc et Joseph Edgar voil\u00e0 je vous ai je vous pr\u00eate \u00e0 ce micro qui conviendra tellement mieux et voil\u00e0 et puis le jaune pour Joseph quand il y en tellement mieux pour qu'on discute ensemble, bienvenue dans Paradiso \u00e7a je pr\u00e9cise qu'on ait encore des doutes, vous venez du Canada et vous \u00eates ici en Suisse depuis, depuis quelques jours, pour nous faire entendre et faire entendre au public suisse vos chanson on recevait il y a 2 semaines dans Paradiso les organisateurs d'un festival qui s'appelle chansons en stock, qui se d\u00e9roule \u00e0 Z\u00fcrich et le principe, je le rappelle, c'est c'est un un festival, donc en Suisse al\u00e9manique, qui organise des festive des chansons, enfin, festival de chanson francophone et, donc, vous y \u00e9tiez, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:21) [78%] :\r\nC'\u00e9tait hier soir, oui, oui, oui, alors que racontez -nous, bon ben ben moi en fait c'\u00e9tait ma 2\u00e8me fois ce festival, j'avais \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re les puits Lawson a eu l'occasion de revenir, et donc en fait on est arriv\u00e9 samedi \u00e0 Z\u00fclle et ils nous ont fait jouer d'un magasin, dit ce qui s'appelle de qu'on a fait une petite performance qui \u00e9tait cens\u00e9 seulement \u00e0 30 minutes mais on a jou\u00e9 une heure l\u00e0 c'\u00e9tait tellement plaisant, il y a, il y a, on a jou\u00e9, on a fait le spectacle au festival chanson en stock, c'\u00e9tait super, le th\u00e9\u00e2tre, c'est incroyable, c'est dans le sous- sol de toute enti\u00e8re avec des et tout, et c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [86%] :\r\nEt le public qui qui qui on n'est pas dans une r\u00e9gion francophone, mais \u00e7a n'a pos\u00e9 aucun probl\u00e8me, aucun probl\u00e8me, dit tout du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:01) [87%] :\r\nTout est vraiment m\u00eame s'adresser \u00e0 la foule dans les chansons et les gens, et bien, et on a bien rigol\u00e9 avec les gens, il y avait une ambiance assez magique et je le savais d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 quand j'avais jou\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re j'avais ressenti cette magie dans cette, dans cette TAT puis et puis il y a c'est \u00e7a nous a pas d\u00e9\u00e7us, c'\u00e9tait la m\u00eame chose encore plus magique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [91%] :\r\nVous qui venez d'un pays o\u00f9 le la question de la langue et pas une question anodine, est ce que vous imaginez faire ce genre de, de, de, de, de m\u00e9lange comme \u00e7a linguistique, vous imaginez que \u00e7a puisse se passer de la m\u00eame mani\u00e8re, l\u00e0- bas au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [74%] :\r\nMais enfin en enfin, en fait, ouais, parce que quand m\u00eame, m\u00eame dans la r\u00e9gion, en gros, on a grandi, on a un peu une langue qui s'appelle la chiraquie un hybride du fran\u00e7ais avec l'anglais on m\u00eame quoi selon qu'ce que \u00e7a donne, comme \u00e0 la nage peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:46) [66%] :\r\nIl avait pas voil\u00e0, c'\u00e9tait la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:49) [83%] :\r\nMaintenant, c'est parce qu'on entend, je garde non verbaux en anglais et en fran\u00e7ais, donc \u00e0 la place d'aller dire j'ai regard\u00e9 j', je suis all\u00e9 regarder un film, on va dire, j'ai \u00e9t\u00e9 Watcher la TV. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:02) [82%] :\r\nJe comprends tr\u00e8s bien que maison qui comme \u00e7a, vous savez, il y a plus de plus en plus aujourd'hui comme comme \u00e7a oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [77%] :\r\nDur quand on se voit moi Jean-Marc par chez nous, quand m\u00eame, il a dit il y a des puits lesdits fran\u00e7ais qui disent ah non de Chirac c'est c'est c'est mais je me prom\u00e8ne en France et ailleurs, et je vois qu'il y a des variantes, \u00e7a aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [89%] :\r\nVous vous \u00eates ensemble vous jouent ensemble depuis depuis pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, mais vous aviez quand m\u00eame un une une base musicale s\u00e9par\u00e9ment, chacun d'entre vous avez une base musicale quand m\u00eame assez commune, vous \u00eates retrouv\u00e9e comment autour de quoi, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:37) [81%] :\r\nMais en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a commen\u00e7ait autour d'une id\u00e9e que que j'ai eue, que je voulais vraiment faire une tourn\u00e9e en Acadie au Canada avec un artiste acadien puis la personne vraiment que je me trouve qu'avait \u00e9t\u00e9 femme \u00e0 faire un coup plateau avec c'\u00e9tait justement Joseph Edgar, \u00e7a donne quand dans la m\u00eame g\u00e9rante avec elle a tout suite saut\u00e9 sur l'id\u00e9e que c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:00) [65%] :\r\nMerveilleux, m\u00eame en France, on dit Madame oui, mais c'est vrai, c'est un peu comme personne l'\u00e9tait chez nous, on a dit, le manager de \u00e7a n'est pas vous \u00eates saisi G\u00e9rard si on vous allez faire, vous le dire, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:13) [81%] :\r\nC'est sa sortie de l'Euro, l'Orne, fait le plateau m\u00e9dicaux Plateaux ensemble au Canada, finalement \u00e7a super bien march\u00e9, puis nous voil\u00e0 ici quelques mois plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [76%] :\r\nPour vous, c'est la 1\u00e8re fois Lisa. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:28) [75%] :\r\nMoi oui, moi, c'est la 1\u00e8re fois, ensuite j'ai d'avenir, en fran\u00e7ais plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, mais l\u00e0 c'est ma 1\u00e8re tourn\u00e9e il europ\u00e9enne avis c'est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [90%] :\r\nJ'entends du blues, il y a pas que \u00e7a, que si vous d\u00e9cortiquez un petit peu votre votre musique commune, m\u00eame s'il y a 2 il y a 2 discographie 2 il y a 2 heures de parcours musicaux si si on doit entrer un petit peu plus dans les d\u00e9tails de ce que vous faites \u00e0 part \u00e7a, \u00e0 part le blues qui \u00e9tait d'ailleurs est -ce que il y en a, vous confirmez quand m\u00eame un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [79%] :\r\nOui, oui, oui, ben oui, c'est bien parce que le blues est quand m\u00eame la base du roi l\u00e0- bas, donc on le trouve le blues l\u00e0 et c'est certain qu'on a \u00e9cout\u00e9, il y a des lois discutait justement de \u00e7a aujourd'hui, vous \u00eates ben oui louable Johnson et mais il y a le rock, il y a une photo qui a le cr\u00e2ne enqu\u00eate pas l\u00e0 o\u00f9 on est au Canada il y a vraiment un Carrefour musical m\u00eame des sans autochtones enqu\u00eate porter les Indiens du Canada, donc tout \u00e7a vient se m\u00e9langer un peu, il y a une grande influence de musique am\u00e9ricaine mais la musique am\u00e9ricaine est tr\u00e8s influenc\u00e9e par toutes sortes d'autres choses, donc c'est \u00e7a c'est on peut, on pourrait presque dire tous les styles enqu\u00eate pas, on peut les retrouver dans ce que nous ont par cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [90%] :\r\nEncore faut -il r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er un m\u00e9lange homog\u00e8ne en tout cas, coh\u00e9rent, voil\u00e0 quelque chose qui qui c'est, ce qui signifie quelque chose, parce que sinon c'est c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut tr\u00e8s vite \u00eatre dissuasif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:45) [72%] :\r\nOui, non mais c'est \u00e7a, c'est que c'est pas chaque chanson \u00e0 son propre cit\u00e9 c'est quelque impression tant dans les chansons, tout \u00e7a, le trouver encore les les gens passent quand m\u00eame assez le conducteur un peu qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:55) [84%] :\r\nEt puis, ce que vous proposez au public d'ici et d'ailleurs c'est une n'alternance, une rencontre de vos de, de, de, de vos travaux respectifs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:03) [79%] :\r\nOui, c'est justement dit tous les 2 des auteurs campe sera interpr\u00e8tes qui ont chacun leurs du qui justement habituellement n'est vraiment plus avec un barman de chacun avait c'est plus rock, mais pour cette tourn\u00e9e, le en se retrouve avec des instruments tr\u00e8s acoustique un une guitare qui est fix\u00e9, c'est en regardant ce retour aux sources et puis d'affaires soit mais \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne compl\u00e8tement diff\u00e9rente dynamique aussi de d'accompagner l'autre qui est pas n'est -ce nous nous on est habitu\u00e9, d'\u00eatre en avant tout le temps, donc j'dans l'ouest de se mettre en RDA d'avancer, de ce point de vue l\u00e0 aussi c'est super int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:40) [76%] :\r\nOn va \u00e9couter une chanson bien sur les tunes, une chanson de de Joseph, en toute logique, c'est \u00e7a, ouais c'est \u00e7a comme \u00e7a que \u00e7a se passe, voil\u00e0 alors on veut oui pardon, il faut juste secondes vous l'accorder et derni\u00e8re tr\u00e8s bien, pas de probl\u00e8me mais m\u00eame quand vous accordez vous savez c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, on susurre, oui, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [75%] :\r\nC'est aussi \u00e7a, le voil\u00e0 je r\u00e9cup\u00e8re le micro de lyc\u00e9ens un bonjour, \u00e7a c'est quand plus facilement non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:06) [94%] :\r\nParce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:08) [60%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:12) [64%] :\r\nBen nous on est pauvre, on parle pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:15) [73%] :\r\nC'est pas parce que, parce qu'il fait trop chaud, peut-\u00eatre, non, c'est l'\u00e9diteur qui si les instruments qui ont parce que pour acheter, c'est diff\u00e9rent du tout l'changent change notre temps, on peut on est patient n'est pas vrai, c'est pas sur le Mac, or une chanson \u00e0 l'autre, ah oui, vous changez les complications effectivement un accord. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:36) [75%] :\r\nPresque et presque OK. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [77%] :\r\nEt \u00e7a peut aller, Lisa Leblanc Joseph Edgar c'est Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:28) [68%] :\r\nJ'ai march\u00e9, j'aime H18 aussi d'capacit\u00e9 carence des yeux verts Desaut\u00e9 Tikrit que tu me tu n'entends pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:48) [60%] :\r\nTu mets les pieds les \u00e0 l'instant juste c'est tu sais, \u00e7a fait longtemps et pour mauvais pour moi, oh, ne t'en fait pas en piste dans le vent et bien plus qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:09) [64%] :\r\nAh bah tu \u00e9tais et dire pays ou quoi. \r\nVoil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:48) [73%] :\r\nDu coup, les tubes cours dans toutes les directions, celle vers laquelle je pourrais aussi loin que le toute nouvelle pour moi on ne en fait toi t'aime le soleil, mais moi je peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:07) [70%] :\r\nEt pour le dire, pour autant, l'\u00e9t\u00e9 que l'acc\u00e8s au alors que pensez qui ont \u00e9t\u00e9 surpris par terre tout non dans un rapport avec l'attribution de ce qui arrive c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:27) [62%] :\r\nLa partie au p\u00e8re et du pays Uberoi par temps radieux. \r\nDu myst\u00e8re et ben tiens, tu veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:33) [57%] :\r\nMoi, je, je marche les yeux point\u00e9s au solaire, oui je suis pour tous du temps c'est \u00e0 centrale avec qui j'ai \u00e0 10 heures, c'est juste pour toi \u00e9coutez mettent du Nord pas, je suis pour tous, moi, toute mon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le micro est ouvert effectivement Lisa Leblanc et Joseph Edgar voil\u00e0 je vous rends \u00e7a et je vous disais tout \u00e0 l'heure, je voudrais vous parler de de de certains puristes de la langue fran\u00e7aise vous clairement, vous en faites pas partie on avec Serge absolument pas voil\u00e0, hein, c'est \u00e7a, je n'en voil\u00e0 bien des choses qui sonne de temps en temps mieux dans telle ou telle langue, il faut savoir le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:33) [76%] :\r\nOui, mais on a eu exactement et et je, je, pensant qu'elle pense ce nom empirisme de la langue fran\u00e7aise chez nous nous permet parfois de faire un r\u00f4le qui ne sonne pas si \u00e9tranger que \u00e7a c'est il y a une certaine solidarit\u00e9 quand aller trouver avec des petits jeux de mots est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [89%] :\r\nDu Chirac oui, par exemple, ce \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, ce que vous faites c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:54) [85%] :\r\nPareillement, parce que l\u00e0 on sent encore une autre dimension par rapport \u00e0 la 1\u00e8re chanson que chanter Lisa tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait qu'chose d'assez je parlais de blues avait un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s mar\u00e9cageux tra\u00eenant et et voil\u00e0, il y avait toute cette toutes ces traditions dans la chanson qu'on a entendait tout \u00e0 l'heure, l\u00e0, c'est encore autre chose et on imagine que si on met un groupe derri\u00e8re si on met un petit peu d'\u00e9lectricit\u00e9, ben on enfin moi je j'imagine bien dans quelle direction \u00e7a peut \u00e9voluer tout de suite prendre beaucoup d'ampleur, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:15) [78%] :\r\nOui moi absolument moi de de la fa\u00e7on je compose jeune c'est l\u00e0 je pense \u00e0 la, je pense \u00e0 la base et je pense \u00e0 la guitare \u00e9lectrique, donc mes compositions sans sans cons\u00e9quence de ce sera un \u00e0 piloter donc ouais, non, c'est beaucoup plus grave, ce que je fais, moi comme un artiste comme artiste avec mon bain, mais l\u00e0 c'est avec Lisa, parce que l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a donne le Challenge, le d\u00e9fi de de de ces id\u00e9es -l\u00e0 et de les appliquer un moment plus \u00e9pur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [69%] :\r\nLe banc Joyce, on est presque rock lyc\u00e9en non cette chanson, c'est il joue c'est le micro. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:49) [77%] :\r\nSeul leB. le Beller d\u00e9fi Dance c'est moi, j'ai, je suis un guitariste \u00e0 la base, qui avait avanc\u00e9 le bac, j'obtiens mon ami s'est trouv\u00e9 avec le comme presque instrument principal pi\u00e8ge les joues commune \u00e7a, moi ce que je fais, c'est du faux crash j'ai appris folk Rochefort trash, donc c'est ce que j'ai transmise instruments qui peuvent pourrait chez les Blaugranas mais est finalement avec l'essence du grunge, c'est-\u00e0-dire bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:19) [84%] :\r\nEffectivement, plus c'\u00e9tait l'anniversaire l\u00e0 y a pas longtemps, vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 brancher des des p\u00e9dales d'effets sur votre bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:26) [72%] :\r\nMoi non, j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 vu quelqu'un qui est qui qui \u00e9tait qui m'accompagnait un mais avec un badge qui avait mis du waoua \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'elle c'\u00e9tait dr\u00f4le quand Nababs Anne avec un roi au pied apr\u00e8s Sauber le proph\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:40) [90%] :\r\nOn a quand m\u00eame, je veux dire, peut-\u00eatre un petit peu de de de saturation, un petit peu de plus d'\u00e9lectricit\u00e9 pour justement pour accentuer certaines choses qu'on entend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:47) [78%] :\r\nMais je, je l'ai pas essay\u00e9 mais j'aime beaucoup le le parce que c'est cela, moi j'ai \u00e0 la base les les trucs vous sans plus comme tr\u00e8s traditionnel, mais c'est ce qui est cause c'est que le bateau qui est en arri\u00e8re de moi veut compl\u00e8tement dans une autre direction, fait que j'aime de garder, c'est avec la guitare Ivan joker chose \u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:10) [82%] :\r\nPour le reste, vous laissez -vous laisser \u00e0 d'autres on laisser aujourd'hui effectivement vous faites en fait une musique qui est assez universelle, c'est vrai, \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a devrait marcher \u00e0 peu pr\u00e8s partout ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:24) [80%] :\r\nMais en fait, l\u00e0 o\u00f9 on voyage vraiment jusqu'\u00e0 date parce que moi j'ai j'ai j'-je toujours le des, comment bien que malgr\u00e9 les langues malgr\u00e9 l'accent que les gens qui ont parfois ayant de la difficult\u00e9 \u00e0 comprendre ce qu'on dit \u00e7a, il y a quand m\u00eame une connexion qui se fait dans l'Oise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:39) [75%] :\r\nOui, belle chose qui peuvent se passer quand on joue dans la 2 une langue t\u00eate quand on joue pour des gens qui, qui comprenaient rien justement qui passe quand m\u00eame, \u00e7a donne le d\u00e9fi de qui, mais ma chanson c'est quoi, si la personne en face de moi quand on prend peu et qui est, qui est qu'est -ce que tu peux apporter \u00e0 parce que c'est toujours tr\u00e8s l'enrichissant d'aller dans des justement des folles o\u00f9 justement il y a 2 jours, un \u00c9tat \u00e0 Z\u00fcrich, c'\u00e9tait pratiquement toutes suisse allemand hypoth\u00e9caires m\u00eame temps explique un plan non chanson roman anglais, c'\u00e9tait quoi, mais sinon tant pis et nous, on a, on avait dit tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:16) [86%] :\r\nC'est l'\u00e9motion qui passe la mer \u00e7a effectivement et puis une question est -ce que est -ce que on parle au Canada de 2 est ce qu'on utilise les termes de chanson fran\u00e7aise, que c'est \u00e7a ce que je ce qui peut \u00eatre assez \u00e9tonnant, au lieu de parler de chanson francophone en Suisse notamment quelqu'un qui va chanter en fran\u00e7ais mais on va parler de chanteuses, chanson fran\u00e7aise, parce que c'est, c'est un terme que vous employez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:35) [73%] :\r\nChez nous, ils vont dire chanson francophone parce que chanson fran\u00e7aise savoir ta l\u00e0- bas la sc\u00e8ne \u00e0 la belle \u00e0 la c'est cette \u00e9cole donc Northeast Pacino qui fait la chanson fran\u00e7aise, c'est pas la m\u00eame chose que sans, sans, sans int\u00e9r\u00eat, d\u00e9j\u00e0 ici on dit ah ben c'est \u00e7a, Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:51) [85%] :\r\nDonc tout \u00e0 l'heure, le groupe l\u00e0 qu'on \u00e9coutait tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas la chanson fran\u00e7aise non non non je suis pas quand m\u00eame j'\u00e7a c'\u00e9tait les sites enfin voil\u00e0 je pensais aussi je pense aussi absolument vous vous quittez la Suisse vous avez, vous avez encore d'autres concernant quoi je crois pas pour cette fois, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:06) [73%] :\r\nMais en fait ce soir l'un spectacle \u00e0 l'improviste, a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 \u00e0 la Beauce cette dans un bar \u00e0 Lausanne, effectivement oui donc, et, et, et, demain, enqu\u00eate et encense dans ce pointent vers Paris ensuite Saint-Germain-en-Laye. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:17) [83%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin de Paris, \u00e7a, \u00e7a va nous y voici juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous essayer de faire un spectacle s'il y a des embouteillages Parisot prend plus de temps que d'aller jusqu'\u00e0 Paris, donc, vous verrez, et puis \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9licat, certains soirs, merci Lisa Leblanc et Joseph et si vous le voulez bien, h\u00e9 bien on en reprend bien encore un petit peu avec plaisir. \r\nIl faut vous vous rend ma m\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0, non, mais alors profitez parce que moi j'ai quelque chose \u00e0 annoncer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:41) [88%] :\r\nD'info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:45) [87%] :\r\nLe tunnel de la Vue-des-Alpes sur l'axe La Chaux-de-Fonds Neuch\u00e2tel est \u00e0 pr\u00e9sent ferm\u00e9 au trafic dans les 2 sens, entre les jonctions du bas du Raymond et de bouts de Villiers des travaux aussi d\u00e9roule jusqu'\u00e0 5 heures demain matin une d\u00e9viation est en place, par la route du col de la Vue-des-Alpes sur l'autoroute Lausanne- Yverdon en direction d'Yverdon la voie de gauche est \u00e0 pr\u00e9sent rouverte \u00e0 la circulation entre les \u00e9changeurs dessert Pittet et divers dont les v\u00e9hicules accident\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:07) [72%] :\r\nL'moi je suis bon, et vous, et on est morte, alors on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:11) [64%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:12) [62%] :\r\n\u00e0 Dieu toi car. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:14) [96%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:28) [70%] :\r\nIl est sorti ce matin, tout comme il chaque matin pour aller chercher son KPC qui journ\u00e9e dans un ordi le journal citant qui peut dig\u00e9rer Lebaratoux 600 qui ne peut pas ben la journaliste de Libourne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:43) [75%] :\r\nEt c'est m\u00eame qu'il y a la qualit\u00e9 de l'air, beaucoup consid\u00e8rent il y avait \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:53) [72%] :\r\nIl est revenu ce matin, l'entre-deux de et ben \u00e7a br\u00fblait pour encore une journ\u00e9e o\u00f9 les Boulez tenir inform\u00e9, oui, dans le Cantal, car voyez quand il est malade et s'il est revenu ce matin, c'est parce qu'il est tout \u00e0 la barre le chemin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:08) [73%] :\r\nC'est le m\u00eame qui a \u00e7a point derri\u00e8re pas aussi un point et c'est m\u00eame qui Lucas \u00e0 la carte, point, il est arriv\u00e9 \u00e0 temps si il passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:32) [71%] :\r\nPoint d'apiculture, point de pointer un personnel donc point l'affaire pourquoi d'peut point c'\u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:00) [65%] :\r\n30 m\u00eame qui devait continuer vers Gomez autour de moi, gardez bien les yeux un c'est je pense, de quoi je dirais pas du discours r\u00e9volutionnaire non plus de regarder la va analyser tous ces gens, Fauqu\u00e9 qui nous dirige. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:16) [70%] :\r\nEt de fait, c'est le m\u00eame qui a point il est pas, pas assez de points laiss\u00e9s m\u00eame qui, \u00e0 la carte point pas penser la pointe de poids, c'est nous-m\u00eames qui regarde \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:20) [83%] :\r\nLisa Leblanc Joseph Edgar merci beaucoup et bonne route, on rappelle que, il y a une derni\u00e8re \u00e9tape, vous le disiez tout \u00e0 l'heure dans ce bar lausannois qui s'appelle la bonne, vous y \u00eates pas tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 le temps de le temps de ranger les instruments et d'descendre merci beaucoup et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:35) [99%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:37) [88%] :\r\nJones bonsoir, \u00e7a faisait longtemps, faut dire que on a eu une un d\u00e9but de semaine, la semaine derni\u00e8re un petit peu charg\u00e9, c'est vrai, il y avait, il y avait la cession Paradiso avec un ar\u00f4me mais ce n'est que partie remise et c'est ce soir qu'on se retrouve pour parler de l'actualit\u00e9 plut\u00f4t graves ou plut\u00f4t sauver les 2 mondes \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:52) [81%] :\r\nOui, alors aujourd'hui plut\u00f4t nous allons partir dans 2 compilations que distribue le Label am\u00e9ricain Stone, par le biais d'un autre, la belle marocaine, le manager de du 1er Label lorsqu'il avait 20 ans a \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, tu dis et s'\u00e9tait passionn\u00e9 pour aller chercher des, des, des vieux sont des, des, des vieux disques et en fait il all\u00e9 chercher les bandes originales d'un homme nomm\u00e9 Lee Anthony qui d\u00e9range les ann\u00e9es 60, poss\u00e9der un magasin de disques et un Studio d'enregistrement dans lequel on pouvait entendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:23) [65%] :\r\nEt bonne, il \u00e9tait trop de poids respectif, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Val d'avoir d'en photo \u00e0 la famille de quoi comme \u00e7a surtout eu et j'ai donc demand\u00e9 par la grande jadis au global ou c'est-\u00e0-dire par 12 points. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:44) [80%] :\r\nDonc l\u00e0, on est plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 60 67 d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 quand m\u00eame r\u00e9agir parce que le son et les jeunes, il y a le son est joli et \u00e7a et pourtant \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 fonci\u00e8rement remarquablement remast\u00e9ris\u00e9, c'est vraiment l'original, j'essaye de r\u00e9sumer si j'ai tout bien compris, donc on a un gars qui a d\u00e9j\u00e0 un Label qui est plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9 dans le rap, le rap \u00e0 petit peu sp\u00e9ciales sont toujours, c'est un petit peu, c'est-\u00e0-dire un peu c'est pas durablement jouer, c'est dur \u00e0 peu pointu car le vrai fl\u00e9chira on \u00e9coute, bref il a \u00e7a, mais il se souvient que quand il \u00e9tait plus jeune, il l'\u00e9tait tomb\u00e9 sur cette esp\u00e8ce de, de, de, de caverne d'Ali Baba et il y a peu pr\u00e8s le seul en avant entendu parler parce que \u00e7a c'est un petit peu marche \u00e9tait \u00e0 son \u00e9poque, mais donc \u00e7a, \u00e7a reste un an tr\u00e9sors cach\u00e9s de la sole et donc ce Label s'appeler tout sur c'est ce qui va essayer de faire tout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:26) [82%] :\r\nSolide et si, d'aller voir cet homme qui s'occupait de la Label \u00e0 savoir lire Anthony \u00e0 Little Rock en Arkansas et d'aller la d\u00e9couvrir son histoire et quelle quelle quelle quelle a \u00e9t\u00e9 son pass\u00e9, comment il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de ce magasin disque comment il a r\u00e9ussi \u00e0 monter un petit Studio au bout de son magasin qui a enregistr\u00e9 tous les groupes qui est pass\u00e9e par l\u00e0 et a inscrit une petite banque de donn\u00e9es qui \u00e9tait ma foi authentique, pas forc\u00e9ment aussi prestigieuses que l'on \u00e9t\u00e9 Stax au monde, qui \u00e9tait de valeur, c'\u00e9tait du bon c'\u00e9tait du bon et ce monsieur Li, il n'a jamais voulu commercialiser plus que \u00e7a, bien s\u00fbr, c'est assez sorti \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'est pas juste devant la loi, mais c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment puisque c'est un businessman Harlem son magasin dit qui sortaient des des vinyles \u00e0 l'\u00e9poque, hein, parce qu'on on a moi des villes, on s'en rappelle bien et ce jeune homme s'est dit j'ai envie de, de, de, de, de, de ressortir \u00e7a aujourd'hui pour montrer \u00e0 la jeunesse actuelle qui se qui se faisait \u00e0 l'\u00e9poque, bout de r\u00e9habiliter le Patrimoine exactement alors \u00e7a prend quelle forme \u00e7a prend une forme tr\u00e8s joli parce que le paquet le packaging, c'est int\u00e9ressant parce qu'on on on a un petit livret avec au d\u00e9part la petite histoire de du du 10 jeunes hommes en question \u00e0 la rencontre de de Monsieur Lee et ensuite on a impliqu\u00e9, interview de ce de ce monsieur qui nous raconte un peu sa son pass\u00e9, son de son son \u00e9poque, il en des photos d'\u00e9poque, qui sont aussi assez remarquable toujours bien \u00e9videmment, parce que quand on est directement, c'est un retour dans le pass\u00e9 imm\u00e9diat et avec \u00e7a, en plus, on a un DVD parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il existait une revue de de tous ces artistes et tous ces artistes faisaient revue une revue vit t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e mais quand on vu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de des groupes conquis jouer sur sc\u00e8ne, donc on est vraiment plong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:02) [86%] :\r\nOn a le son qui est plut\u00f4t propre, on va, on a l'image qui, \u00e0 mon avis, est un peu en noir et blanc alors leur assez d\u00e9lav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:08) [75%] :\r\nAlors l'image en aurait de l'avait \u00e9voqu\u00e9, elle est pas toujours constante. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:12) [75%] :\r\nElle est pas toujours compte c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que vraiment c'est c'est des moments o\u00f9 on a plus grand chose, c'est la question \u00e9tait la cassette vid\u00e9o 15 pr\u00e8s du radiateur, oui, je pense que les bl\u00e9s bande \u00e0 mon avis, avant d'\u00eatre num\u00e9ris\u00e9s, ils ont un petit peu suivie d'accord mais on a quand m\u00eame un joli objet le petit livre \u00e0 lire le CD \u00e0 \u00e9couter le DVD \u00e0 regarder et \u00e7a sort en 2, en 2 volumes en 2 volumes, donc dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:31) [86%] :\r\n1er dans les villes effectivement peu plus haut le typique et dans le 2\u00e8me, on se rapproche un peu du bouilli et un petit peu du du de la fin, donc on sent une certaine \u00e9volution mais c'est toujours tr\u00e8s remarquable. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:44) [81%] :\r\nTout seul, donc, c'est le nom du Label, c'est aussi le nom de de cette compilation en 2 parties avec un bel objet \u00e7a ce genre de choses a pas t\u00e9l\u00e9charger pendant lesquels en personne t\u00e9l\u00e9charge pas \u00e7a, \u00e7a s'ach\u00e8te et \u00e7a se pose sur une \u00e9tag\u00e8re l\u00e0 parce que c'est joli, en plus, mais si vous t\u00e9l\u00e9chargez vous ne posez pas, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a va \u00e9nerver Jones Clouzot le en 2 volumes, \u00e7a se trouve facilement, c'est pas de l'import, genre chercher comme \u00e7a, non, non, non, non, non, \u00e7a se trouve \u00e7a trop partout m\u00eame tap\u00e9 trop sur le sur, sur Internet et vous avez trouv\u00e9 des magasins en ligne qui vous vendront vous les en fait le gars qui a d\u00e9cid\u00e9 de lancer \u00e7a lui profite de sa de sa puissance de feu en quelque sorte, c'est tr\u00e8s dur, il est relativement c\u00e9l\u00e8bres dans le milieu du Hip-Hop qui il offre une esp\u00e8ce de passerelles et de 2 exactement, mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:21) [77%] :\r\nEn ce sens \u00e0 travers le le le vieux, t', il est vrai qu'il fait \u00e7a quand m\u00eame parce qu'il y avait, il est vraiment passionn\u00e9 piqu\u00e9, c'est pas une d\u00e9marche politicienne commercial s'est dit Alain, je vais faire de l'argent qui en rend beaucoup et je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:32) [80%] :\r\nMerci Jones volumes 1 et 2 et comme comme c'est No\u00ebl oui c'est No\u00ebl passe enfin 2\u00e8me bien 2\u00e8me extrait au revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:49) [70%] :\r\nDe m\u00eame, on va vous basez ce est avec les. \r\nEt bien, de monsieur, madame, merci \u00e0 vous avez lev\u00e9, c'est une nouvelle et qui est le. \r\nIl est plus clairement savoir non, non, parce il la base de la marque son mariage pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les complications toujours sous le pr\u00e9sent\u00e9 ce soir par Jones c'\u00e9tait la 2\u00e8me partie de Paradiso apr\u00e8s la 2\u00e8me, il y a la 3\u00e8me partie je re\u00e7ois ce soir, \u00c9mile Felber et Jean-Marc Richard qui, qu'on conna\u00eet si on est attentif \u00e0 ce qui se passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision notamment, pas uniquement pour Jean-Marc mais donc Jean-Marc Richard on va parler ce soir de de l'Eurovision du concours Eurovision de la chanson, \u00c9mile Felber, vous \u00eates le producteur pour ce qui se passe en Suisse, en ce qui concerne donc le le le Suisse romande Suisse romande exclusivement, on va en parler justement l'accord de cette attitude, cette histoire de cartographie et de pr\u00e9paratifs pour un concours qui se d\u00e9roule dans la phase finale se d\u00e9roule en mai. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:13) [88%] :\r\nOui, absolument, ce sera la finale internationale \u00e0 Bakou bienvenue parmi nous et puis juste avant ben afin de cette ann\u00e9e, il y aura une finale suisse et c'est \u00e0 propos de cette finale suisse que vous nous aujourd'hui bien merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:25) [92%] :\r\nAvec plaisir pour pour parler de de ce concours qui est justement, qui va servir \u00e0 d\u00e9signer les participants suisses comment \u00e7a se passe, d'abord parce que c'est comme \u00e7a depuis des ann\u00e9es est -ce que c'est, \u00e7a fait longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:34) [89%] :\r\nCe sens de la s\u00e9lection, c'est tr\u00e8s complexe, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, oui, il y a encore 20 ans, il y avait des finales, on a fait une en Suisse romande, une des derni\u00e8res il y avait des finales, alors tous les candidats des diff\u00e9rentes r\u00e9gions venait et puis se pr\u00e9sentait, puis avait les t\u00e9l\u00e9spectatrices \u00e9tait spectateurs qui votent et puis ensuite il y a eu un jury compos\u00e9 de professionnels de la t\u00e9l\u00e9vision et de la musique qui a planch\u00e9 qui a choisi, alors les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de choisir en peut par exemple d\u00e9signer un artiste ou bien dans certains pays ont choisi une chanson Bertrand cherche l'artiste ou le contraire, par exemple, en Isra\u00ebl, la derni\u00e8re fois, ils ont pris l'artiste et puis ils lui ont fait interpr\u00e9ter 5 chansons et puis ils ont pris la meilleure, le public a d\u00e9sign\u00e9, \u00e7a c'est pas homog\u00e8ne non, chaque pays fait comme il veut, en fait, et chaque r\u00e9gion aussi fait comme elle veut et puis l\u00e0, ben depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a de nouveau une finale, il y a une finale qui s'est d\u00e9roul\u00e9e de single et qui se d\u00e9roulera cette ann\u00e9e, puis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, bon, on est all\u00e9 avec le groupe, ce qui a fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, on vote, y compris chez les Al\u00e9maniques mais on \u00e9tait un tout petit peu sous- amis chez avec un peu un seul groupe donc \u00c9mile Felber qu'en face de moi a dit : il faut qu'on bouge quoi, il faut qu'on fasse quelque chose et ce sera du. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:38) [88%] :\r\nComment \u00e9lever 11 ben on se bouge avec la radio et la t\u00e9l\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on va, on a cr\u00e9\u00e9 une plateforme qui va appara\u00eetre sourd sur les lignes tr\u00e8s bient\u00f4t avec les diff\u00e9rents morceaux de musique que les diff\u00e9rents candidats romands nous ont envoy\u00e9s sur les sites de la radio et de la t\u00e9l\u00e9, on trouve tous les documents qu'il faut pour s'inscrire et nous envoyer un morceau de musique, qui doit \u00eatre original qui doit \u00eatre fait pour cette s\u00e9lection qui dure 3 minutes, \u00e7a peut \u00eatre une maquette mais qu'on puisse avoir quelque chose \u00e0 \u00e9couter et ensuite on va le mettre une plateforme et d'ici, il y a une s\u00e9lection quand m\u00eame pendant tout le show s\u00e9lection, il va se faire avec des professionnels de la radio et de la t\u00e9l\u00e9, on va mettre quelques quelques morceaux choisis de quelques candidats romands qu'on va mettre en p\u00e2ture aupr\u00e8s du public, oui, c'est le j'ai tout cru, oui, oui, mais on s'est dit que de toute mani\u00e8re accrue tsigane ou au niveau international, c'est le public qui choisit, c'est pas les professionnels pas compl\u00e8tement, en tout cas passe depuis 2 ans maintenant, je vois il y a un jury mais on trouve pour la s\u00e9lection suisse romande : place au public j'la parole au public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:57) [89%] :\r\n\u00c9mile Felber, Jean-Marc Richard j'ai l'impression quand m\u00eame que que ce ce cette discussion tourne autour du fait que les Romands doivent d\u00e9fendre leur leur leur terrain parce qu'on est l\u00e0 encore nous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:07) [89%] :\r\nMoi, je suis d'accord mais on a un petit peu l'habitude de se plaindre un peu les romans, hein, puis on dit toujours oui mais les Al\u00e9maniques qui sont plus nombreux, oui, mais on est sous- repr\u00e9sent\u00e9, alors c'est vrai que, des fois, nos amis al\u00e9maniques nous oublie un peu, mais c'est aussi parce qu'on a de la peine \u00e0 s'affirmer, alors l\u00e0 il faudrait que les Romands se bougent et qu'ils y croient, parce que ce qui affaiblit prennent des risques, parce qu'il a fait, mais aussi les artistes, c'est pour \u00e7a qu'on qu'on est un petit peu l\u00e0 aujourd'hui parce que les artistes vous \u00e9coute donc leur dire mais bougez -vous, c'est important parce que apr\u00e8s \u00e7a un grenier, si on se pose pas en candidat et puis les Suisses al\u00e9maniques, ils ont peut-\u00eatre une notion du d\u00e9fi un peu diff\u00e9rente de la notre, mais nous on sait aussi relever des d\u00e9fis, on l'a vu il y a eu des artistes qui ont repr\u00e9sent\u00e9, enfin les 2 victoires, elles \u00e9taient pas suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait une fois 6 italienne qu'une fois la Suisse romande, donc \u00e7a veut dire qu'il faut y croire et c'est un petit peu \u00e7a le message que nous a envie de faire passer comme la tendance en Suisse et de grogner quand on fait des mauvais r\u00e9sultats, en disant personne ne nous aime, \u00e7a sert \u00e0 rien de continuer ce concours, enfin, vous pensez que des pays qui ont obtenu 0 point, comme la Finlande, la Norv\u00e8ge pendant 10 ou 15 ans Isabelle discours- l\u00e0, ils ont continu\u00e9 et puis maintenant il gagne donc nous je pense qu'on a une chance un jour de gagner aussi, c'est juste qu'il faut qu'on se mette dans la t\u00eate que, \u00e0 la place de Grenier il faut foncer, il faut y aller, il faut le faire, alors je comprends qu'il ait des artistes tr\u00e8s accompli qui veulent pas prendre le risque, mais il y a beaucoup d'artistes chez nous qui sont en \u00e9mergence qui sont \u00e0 la jeunesse de leur carri\u00e8re, et pour qui ce sera un tremplin exceptionnel, c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 au niveau suisse ces quelques centaines de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs puis si vous passez en finale, c'est des millions, c'est l'\u00e9mission la plus regard\u00e9e apr\u00e8s la finale de Coupe du monde de foot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:35) [89%] :\r\nJean-Marie Charon va \u00e9couter une participante justement \u00e0 \u00e0 l'Eurovision, Anna Rossinelli, qu'on va, qu'on va entendre un petit instant juste je vous propose juste apr\u00e8s \u00e7a qu'on parle un petit peu justement de la d\u00e9cision que peuvent prendre certains artistes de se lancer parce que il y en a qui peuvent h\u00e9siter parce qu'ils peuvent se dire : ben, c'est un choix \u00e0 un moment dans une carri\u00e8re ou dans un parcours telle qu'on le souhaite, bah on va plut\u00f4t parler ou plut\u00f4t par l\u00e0, on en reparle dans 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:13) [57%] :\r\nIl y a quoi ce qu'est vrai, il y a 10 il a lieu, pas d'assistanat, s'il est de de pas encore \u00e0 quel point vous voulez ben parce que nous Nicolas s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:38) [56%] :\r\nOui, c'est un son oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:41) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait l'un de vos choix Jean-Marc Richard quand j'ai demand\u00e9 qu'est -ce que qui ceux qui pourrait illustrer un petit peu cette cette discussion donc candidate helv\u00e9tique l'ann\u00e9e derni\u00e8re un beau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:51) [80%] :\r\nParcours : elle s'est qualifi\u00e9 ce n'est pas arriv\u00e9 depuis des ann\u00e9es pour une Suissesse parce que il y avait eu des Estoniennes Aline Aline Jacquier repr\u00e9senter la Suisse qui s'\u00e9tait qualifi\u00e9e mais \u00e7a fait des si\u00e8cles comprennent qu'on n'est pas all\u00e9 en finale, donc c'\u00e9tait un bon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:02) [79%] :\r\nEt c'est une semi- professionnel, rappelle -toi, elle, un m\u00e9tier, je crois qu'elle \u00e9tait coiffeuse je crois Noah est serveuse dans un restaurant \u00e0 serveuse dans un restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:10) [91%] :\r\nMais je crois ce qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 aller en finale, c'est l'envie, c'est la dynamique et l'ami avec son groupe et il nos amis Suisses al\u00e9maniques et de la t\u00e9l\u00e9 de la radio suisse al\u00e9manique l'ont beaucoup aid\u00e9 l'ont beaucoup aid\u00e9 et j'esp\u00e8re qu'avec la qualification en finale l'an dernier de cette jeune fille les Romands vont se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:33) [90%] :\r\nOn parle donc du concours de l'Eurovision et et de cette ces qualifications qui se qui se pr\u00e9pare, on rappelle que \u00e7a se passe sur le site de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:40) [72%] :\r\nOui, et puis on peut aller, si on dit jouer interpr\u00e9ter, c'est d'accepter face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:44) [94%] :\r\nTout ce qui concerne tout ce qui concerne le service public est est am\u00e9nag\u00e9 en cons\u00e9quence pour que vous ne puissiez pas rater cette occasion de participer au concours de l'Eurovision alors juste justement avant d'\u00e9couter ce ce ce type de musique ont parl\u00e9 du fait que c'est pas forc\u00e9ment une d\u00e9cision facile pour un artiste est -ce que est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:00) [85%] :\r\nIl y a des si y a des exemples un peu c\u00e9l\u00e8bres souvenez de Jonathan qui avaient fait le concours de M6, la Nouvelle Star, qui avait particip\u00e9, Jonathan qui avait particip\u00e9 \u00e0 l'Eurovision, puis qui s'\u00e9tait un peu gaufr\u00e9, comme on dit dans le m\u00e9tier, je crois, et il a un peu disparu de la circulation, mais \u00e0 l'inverse, il y a des gens qui ont pas fait des r\u00e9sultats exceptionnels et qui ont une carri\u00e8re maintenant gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, parce que ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, parce que c'est quand m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9, une plateforme et pendant des ann\u00e9es, les majors, c'est ce qu'on sait pas du tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'Eurovision noblesse Aster, un garage pas citer de majority mais tout \u00e0 coup, maintenant ils y reviennent, c'est-\u00e0-dire qui produisent de plus en plus d'artistes qui passent \u00e0 l'Eurovision, faut savoir que les artistes de certains pays qui passe \u00e0 l'Eurovision CD m\u00e9gastar ensuite dans toute la r\u00e9gion, hein, je pense aux artistes balkaniques, je pense aux artistes qui viennent en g\u00e9n\u00e9ral d'Europe de l'Est, voire m\u00eame du Portugal de l'Espagne, c'\u00e9tait m\u00e9gastar apr\u00e8s donc c'est vrai que l'artiste qui prend un certain nombre de risques, \u00e7a on en est conscient, question d'image en fait et c'est pour \u00e7a qu'il faut revenir, je crois \u00e0 la gen\u00e8se de l'Eurovision \u00e0 la jeunesse de l'Eurovision, c'\u00e9tait des artistes qui d\u00e9marrait, autant dans les compositeurs que dans les hauteurs et autant dans les interpr\u00e8tes, c'\u00e9tait des gens qui d\u00e9marrait, C\u00e9line Dion a gagn\u00e9 l'Eurovision personne ou pratiquement personne la connaissait pas mal march\u00e9 bien apr\u00e8s \u00e0 pas mal de toi bats aussi, hein, ils ont gagn\u00e9 l'horizon et les Su\u00e9dois, les voulait pas parce que les Su\u00e9dois, ils \u00e9taient dans la p\u00e9riode des fins des Alice 60 s'etc la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:25) [71%] :\r\nComme personne, quand on dit ringard qu'est -ce qui certaines personnes de de qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:28) [91%] :\r\nMais parce que l'Eurovision c'\u00e9tait des m\u00e9lodies qui qui nous rappelle des choses dans les ann\u00e9es 70 80 et puis on a l'impression que \u00e7a a pas boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:34) [85%] :\r\nJe me tourne vers \u00c9mile Felber l\u00e0 l\u00e0 c'est le le le visuellement, il y a aussi quand m\u00eame une rue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:38) [70%] :\r\nA donc chang\u00e9 oui, ah oui, le j'ai roul\u00e9 qui avait, qui avait quand m\u00eame des plateaux tr\u00e8s, tr\u00e8s brillant avec des \u00e9clairages 3 \u00e7a oui, pour moi c'est pas n\u00e9cessairement ringard parce que non, je ne sais pas, moi, je trouve, l\u00e0, il y a, Lady GaGa je trouve un gar\u00e7on parce que dangereux, leur jeu, c'est vrai, conf\u00e9rence de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9poque voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:53) [85%] :\r\nOui, parce que les plateaux sont immenses, c'est-\u00e0-dire que, il y a le show t\u00e9l\u00e9visuel qui compte et qui rentrent en ligne de compte et pendant des ann\u00e9es, il y avait l\u00e0 danse qui prenait trop d'importance, tellement d'importance qu'on \u00e9coute, et m\u00eame plus que chantait aussi interpr\u00e9tait les artistes et maintenant ses revenus beaucoup plus d'auteurs, hein, c'est, c'est quelque chose qui est beaucoup plus proche de l'interpr\u00e8te du chanteur, aujourd'hui on peut pas chanter faux pis gagn\u00e9 l'Eurovision, je pense qu'il y a quelques ann\u00e9es, on aurait pu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:16) [89%] :\r\nIl y a pas de il y a pas de genre musical, on pense eurovision pense \u00e0 une certaine forme de chanson mais les passages \u00e0 montrer que \u00e7a non plus, \u00e7a va dans tous les sens, voil\u00e0 ce qu'on vient d'entendre, on pense alors dit forc\u00e9ment \u00e7a c'est le le voil\u00e0 le cas extr\u00eame, voil\u00e0 effectivement mais \u00e7a permet d'avoir une une id\u00e9e de de l'ouverture dans le Vert et que l'on peut partir, puis \u00e7a a l'attention donc des artistes qui nous \u00e9coutent, artistes en herbe qui se disent est -ce que je suis fait pour l'Eurovision, la question ne se pose pas, \u00e7a ne veut rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:39) [86%] :\r\nEn Moldavie, par exemple, ils viennent toujours tr\u00e8s fort, avec des groupes alternatifs mais vraiment alternatif de Moldavie, je pense que d\u00e9j\u00e0, musique moldave, elle est assez alternative mais en plus, les groupes de Moldavie et sans alternative, il y en a qui viennent avec des groupes qui sont des groupes folkloriques, par exemple, mais qui font de la musique un peu \u00e9lectronique donc chacun vient avec ce qu'il a envie de faire, nous, on pourrait tr\u00e8s bien avoir Cenal qui fasse le concours Eurovision comme on pourrait avoir Bastian Baker ou ou d'autres encore, on a vraiment voyez -vous, ah moi je le vois tr\u00e8s bien parce que je pense que c'est un artiste, d'abord, il chante en anglais, il faut pas avoir peur, parce que \u00e7a, c'est le grand d\u00e9bat chanter en fran\u00e7ais, en anglais, en allumant de tout sur la t\u00eate pourcent il y a, il y a d'autres, laissons -les se de la t\u00eate et puis d'abord, il chante en anglais, ensuite, je pense qu'il l'incarne une Suisse parce que il est parfaitement bilingue et tout, et ce gar\u00e7on, il commence sa carri\u00e8re, donc \u00e0 la jeunesse d'une carri\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre que profitable, voil\u00e0, je pense, je pense que pour une Patricia Kaas qui est d\u00e9j\u00e0 plus tout \u00e0 fait \u00e0 la jeunesse de sa carri\u00e8re, c'est un sacr\u00e9 et ce n'est pour lui, quelqu'un qui commence \u00e0 carri\u00e8re c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:35) [75%] :\r\nLe vendeur, il \u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle avait d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re pas mal, ouais, au bout de prix ne sont pas forc\u00e9ment la meilleure des id\u00e9es non non je pense pas, franchement, ce n'est pas un tricolore dans une l'entente pas la chanson je dans les JT, non pas forc\u00e9ment un bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:47) [91%] :\r\nOui, parce que je pense que c'est pas n\u00e9cessairement un artiste accompli qui doit d\u00e9fendre les couleurs de la Suisse, cette petite jeune fille Anna Rossinelli personne la connaissaient avant qu'elle fasse le concours, la s\u00e9lection suisse et tout, moi je pense que c'est un tremplin exceptionnel et qu'il faut le prendre comme \u00e7a vraiment comme un rappel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:01) [70%] :\r\nToi Crossing and le 10 d\u00e9cembre 2010 il avait du du lourd alors \u00e9coutez d'elle, oui, et elle a pass\u00e9 et les tests, c'est pas par la porte qui n'ont plus 11 Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:12) [93%] :\r\nComme disait Jean-Marc Richard Antennes que que il y a, il y a, il y a des gens, des ressortissants d'autres pays qui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:18) [82%] :M. Rey repr\u00e9senter la Suisse mais sur la plateforme \u00c9mile \u00c9mile Berliner mais aussi de s'inscrire, oui c'\u00e9tait trop que J\u00e9r\u00f4me Anger, pas mal de dossiers de Martinique, de Guadeloupe, de Belgique, c'est pas le compte en Suisse non mais en contournant la Su\u00e8de non plus, elle suit \u00e9galement de la Su\u00e8de, et aujourd'hui, j'ai re\u00e7u un dossier d'un Boys band d'un bolide Brouwer de de de l'Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:40) [81%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que les gens s'tous ces artistes serait super fier de repr\u00e9senter la Suisse parce que la Suisse a incarne l'Eurovision, c'est-\u00e0-dire c'est nous qui l'avons cr\u00e9\u00e9e, c'est l'ancien membre, mais ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0 gagner un set cette comp\u00e9tition, donc je pense qu'il faudrait que les artistes romands soit aussi fier que les Su\u00e9dois, les Sud-Africains et les Roumains qui am\u00e8nent de belles chansons non parenth\u00e8se, hein, c'est pas des. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:00) [70%] :\r\nNon, de la d\u00e9marche oui la de la d\u00e9marche du fait d'assumer c'est c'est logique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:04) [88%] :\r\nDans tous les pays, \u00e7a se passe comme \u00e7a, ils ouvrent des plateformes et puis apr\u00e8s il y a plein artistes du monde entier, mais il y a un peu plus d'artistes du cru qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:10) [77%] :\r\nJ'ai des al\u00e9maniques qui ont d\u00e9pos\u00e9 leur candidature chez nous non, ils sont all\u00e9s chez les amener \u00e0 la mais vais droit conscience allemande il y a une tr\u00e8s forte lutter, \u00e7a se bagarre beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:20) [86%] :\r\nMais ce que vous disiez au d\u00e9but de l'entretien, c'est que voil\u00e0, il y a une une une attitude qui est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:23) [90%] :\r\nDe plus, combat c'est une chance extraordinaire depuis tr\u00e8s longtemps n'a pas eu 3 candidats romands qui peuvent d\u00e9battre dans une finale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:32) [74%] :\r\nEt puis le GAC sexy appartient la romance \u00c9mile Felber mois et vous qui allez chanter, donc c'est mieux que les candidats romands quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:37) [81%] :\r\nOui, inscrivez -vous oui s'il vous pla\u00eet, inscrivez -vous, alors, vous le regretterez 4. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:42) [84%] :\r\n\u00e7a se passe, donc sur les le site RSR point CH et puis on se laisse guider, c'est jusqu'\u00e0 quand on a encore quelques jours pour pour envoyer ses d\u00e9buts \u00e0 timbres d\u00e9but octobre, on se d\u00e9p\u00eache maintenant se d\u00e9p\u00eache et puis apr\u00e8s il y a le vote sur sur sa plateforme exactement, le public est \u00e9videmment sollicit\u00e9 et puis apr\u00e8s, la grande finale, feux d'artifice et animation sign\u00e9e Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:02) [81%] :\r\nC'est vrai coup \u00e7a Mauriac Reutlingen, en fin d'ann\u00e9e, la finale suisse qui et puis apr\u00e8s Bakou. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:06) [79%] :\r\nDes lieux exotiques pour la r\u00e9vision \u00e0 merci les gars de la couronne, c'est un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:12) [73%] :\r\nLe oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:13) [90%] :\r\nRapha\u00ebl, lui aussi, il a son nom inscrit dans l'histoire de du concours de l'Eurovision. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:51) [69%] :\r\nDonc d'un pays, la, c'est-\u00e0-dire qui ne se passe pas des camions poubelles enterr\u00e9es les par la bonne partie parce que \u00e7a repr\u00e9sente c'est pas plus, il a point\u00e9 donc regarder peuvent y aller se coucher de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:12) [79%] :\r\nEt donc lui il a fini 2\u00e8me, disent les 2 sp\u00e9cialistes qui sont ici qui ont leurs fiches qui les connaissent par coeur, c'est \u00e7a, \u00e7a c'est fait, 20 ans de m\u00e9tier, d'un c\u00f4t\u00e9 10 d'eurovision de l'autre pour \u00c9mile Felber du m\u00e9tier, je ne parle que l'Eurovision pour pas en parc, donc j'arr\u00eate l\u00e0 c'est pas honteux cette il y a Jean-Wilfried donc \u00e0 la mal pris \u00e7a, merci beaucoup de la visite, inscrivez -vous si vous vous si vous pensez que vous avez des choses \u00e0 part raconter \u00e0 chanter et \u00e0 faire entendre, n'h\u00e9sitez pas, merci la visite \u00e0 \u00c9mile Felber et Jean-Marc Richard merci \u00e0 Thierry g\u00e2ch\u00e9e pour la r\u00e9alisation, l'\u00e9mission la 1er arriv\u00e9 facteur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Edgar, Joseph", "role": "musicien acadien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leblanc, Lisa", "role": "chanteuse acadienne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tchiapke, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6D61EF4-4876-43C4-A228-656E6BCBA977", "internalArchiveId": "C6D61EF4-4876-43C4-A228-656E6BCBA977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : La reproduction des dauphins", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-16T09:00:25Z", "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 2300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer rwLOTXgfNu3IAtd1RqBaBvGt3nfm"}]