[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=8300&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=8325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=8275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-261243", "internalArchiveId": "GE1102261244", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DOMIQUE WAWRE : EN DOUBLE ET SANS ESCALE - 11.02.02", "publicationDate": "2011-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le navigateur suisse Dominique Wavre et sa compagne Mich\u00e8le Paret participent \u00e0 la course de voile autour du monde en double et sans escale, la Barcelona World Race. Leur voilier monocoque, sponsoris\u00e9 par la banque Mirabaud, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 La Rochelle. Ils ont baptis\u00e9 leur bateau \u00e0 Barcelone en d\u00e9cembre 2010 avec la cantatrice espagnole Ainhoa Arteta.", "durationSec": 1674, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2866080.image", "thematicGeographicals": ["BARCELONE", "GENEVE-VILLE", "ROCHELLE, LA"], "thematicThemes": ["MONOCOQUE", "COURSE (VOILE)"], "thematicPersons": ["WAVRE, DOMINIQUE", "PARET, MICH\u00c8LE"], "alternativeTitle": ["Sp\u00e9cial sport", "Sp\u00e9cial sport"], "alternativeSummary": ["Dominique Wavre\nVoile", "Dominique Wavre\nVoile"], "variantIds": ["ece-2821838", "ece-2821846"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:24:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE003549\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:04 > 0:00:06) [66%] : \r\nSp\u00e9cial sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:10) [84%] : \r\nAvec Mirabeau banquiers priv\u00e9 Dominique Wavre et la Barcelona World Rugby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:26 > 0:01:17) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le 31 d\u00e9cembre 14 monocoques sont partis de Barcelone pour un tour du monde en double et sans escale, une comp\u00e9tition unique en son genre, son nom la Barcelona World un bateau suisse s'est engag\u00e9 dans cette comp\u00e9tition, il est barr\u00e9 par le navigateur Genevois Dominique Wavre et sa compagne Mich\u00e8le Paret apr\u00e8s 32 jours de course, les bateaux viennent de passer le cap de Bonne-Esp\u00e9rance, ils sont donc entr\u00e9s dans l'oc\u00e9an Indien et c'est le duo fran\u00e7ais Jean-Pierre Dick et Lo\u00efck Peyron qui m\u00e8ne le bal leur avanc\u00e9e confortable, le bateau de Dominique Wavre est actuellement en 6\u00e8me position, mais avant d'aller chatouiller les icebergs dans les mers du Sud, les marins ont pr\u00e9par\u00e9 ce tour du monde avec beaucoup de minutie, nous avons choisi de suivre les derni\u00e8res semaines de pr\u00e9paration en compagnie de Dominique Wavre et de Mich\u00e8le Paret autour du monde en double et sans escale, \u00e7a se m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:49 > 0:01:50) [83%] : \r\nLa SmarTone, encore que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:01) [89%] : \r\nLa Barcelona World oui, aspirent \u00e0 prendre place sur l'Olympe grand tour de la plan\u00e8te, c'est le seul tour du monde \u00e0 se disputer en double, une \u00e9preuve r\u00e9serv\u00e9e aux monocoques de 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:03 > 0:02:09) [93%] : \r\nAu menu : 46000 kilom\u00e8tres par les 3 caps de Barcelone \u00e0 Barcelone 100 jours de mer en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:26) [90%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9dition avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des ambitions de l'\u00e9v\u00e9nement, ind\u00e9cise et passionnante, elle consacre le duo franco- irlandais Jean-Pierre Dick et Damien l'Foxall qui coupe la ligne d'arriv\u00e9e, le 11 f\u00e9vrier 2008 apr\u00e8s 92 jours de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:39) [92%] : \r\nDominique Wavre, d\u00e9j\u00e0 associ\u00e9 \u00e0 sa compagne fran\u00e7aise Mich\u00e8le Paret termine \u00e0 la 3\u00e8me place le couple arrive \u00e0 Barcelone, 6 jours plus tard, apr\u00e8s une derni\u00e8re r\u00e9gate \u00e9prouvante en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:41 > 0:02:43) [74%] : \r\nMais il a relev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:44 > 0:02:45) [75%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:54 > 0:03:02) [92%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois une course oc\u00e9anique porte le nom d'une ville, Barcelone, une ville dont le rayonnement maritime remonte au moyen- \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:03 > 0:03:13) [97%] : \r\nLe commerce a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans le d\u00e9veloppement de la capitale catalane qui a profit\u00e9 de l'organisation des Jeux olympiques de 1992 pour se r\u00e9approprier le front de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:19 > 0:03:35) [87%] : \r\nOn ne pouvait r\u00eaver d'un cadre plus somptueux pour le mariage de la voile, de la culture et de l'op\u00e9ra 18 d\u00e9cembre 2010, c'est l'effervescence sur les quais une symphonie portuaire que ne renierait pas \u00e0 une Howarth \u00e9tat la grande cantatrice espagnole invit\u00e9 \u00e0 baptis\u00e9 le bateau de Dominique va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:38 > 0:04:00) [92%] : \r\nJe suis un petit peu \u00e9mu parce que c'est un moment symbolique fort que nous allons auquel nous allons proc\u00e9der en ce moment, enfin une valeur importante au niveau de notre moral de savoir que le bateau va \u00eatre et avoir avoir ainsi les augures maritime qui vont dans le bon sens, sans \u00eatre exag\u00e9r\u00e9ment superstitieux, je dois avouer que \u00e7a nous fait extr\u00eamement plaisir et que \u00e7a va nous donner encore plus de force dans l'\u00e9preuve qui nous attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:00 > 0:04:07) [90%] : \r\nLa nouvelle marraine prend sa fonction tr\u00e8s \u00e0 coeur \u00e0 lancer franc et bruyant qui devrait \u00e9loigner les mauvaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:19) [91%] : \r\nPrix pour conjurer le sort, la tradition veut qu'on brise une bouteille sur la coque du bateau sans ce rituel malheur aux navires et \u00e0 ses occupants, dit-on, Dominique Wavre et Mich\u00e8le Paret serait-il superstitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:20 > 0:04:43) [86%] : \r\nOn respecte les traditions maritimes en donnant francs quand on se donne un couteau, on a une petite pi\u00e8ce o\u00f9 le m\u00e2t pour porter chance, on essaye d'\u00e9viter de partir le vendredi, ce sont des choses que les p\u00eacheurs respecte aussi que les gens du monde maritime respecte par convention est par tradition pour les anciens, c'est plus du respect des traditions maritimes ant\u00e9rieures qu'une superstition qu'on aurait \u00e9labor\u00e9 une ou 2 sur sur un sur un incident quelconque, c'est plut\u00f4t dans 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:43 > 0:04:54) [87%] : \r\nIl y a quelques traditions aussi con enfin quelques superstition qu'on qu'on balaye notamment celles que d'amener une femme \u00e0 bord, \u00e7a porte malheur celle-l\u00e0, on a fait une croix dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:04:55) [83%] : \r\nAu plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:01 > 0:05:03) [75%] : \r\nEt de rire de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:03 > 0:05:17) [94%] : \r\nOn a fait avec plaisir un magnifique bapt\u00eame avec les gens de Mirabaud une cantatrice etc, c'est un tr\u00e8s joli moment un tout petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me au bateau mais c'est quelque chose qu'on a fait avec plaisir parce qu'on sent que c'est normal, c'est dans la tradition de le faire sans que cela soit de la superstition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:35) [94%] : \r\nLes grandes \u00e9pop\u00e9es oc\u00e9aniques commencent toujours dans les salons feutr\u00e9s, tout a d\u00e9but\u00e9 le 6 mai 2010 au Th\u00e9\u00e2tre des Salons de Gen\u00e8ve, champagne et petits fours pour f\u00eater un contrat de 3 ans avec la banque priv\u00e9e Mirabeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:50) [91%] : \r\nApr\u00e8s 2 ann\u00e9es de gal\u00e8re, Dominique Wavre, retrouvons sponsors le sourire et un programme ambitieux bas\u00e9 sur le long terme, un projet qui court jusqu'au Vend\u00e9e Globe 2012 via la Barcelona World loyer et la Transat Jacques Vabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:50 > 0:06:06) [93%] : \r\nC'\u00e9tait une tr\u00e8s belle journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d'avoir pu annoncer \u00e0 tous nos amis \u00e0 ceux qui nous connaissent dans le monde \u00e0 la voile, que nous allons nous lancer sur 3 ans avec Dominique Wavre et Mich\u00e8le Paret dans ce qui est pour nous notre premi\u00e8re aventure importante en mer autour du bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:06 > 0:06:16) [92%] : \r\nDominique Wavre, va donc pouvoir achever ce qu'il avait laiss\u00e9 en plan dans les mers du Sud lors du dernier Vend\u00e9e Globe, la t\u00eate de qui, de son monocoque s'\u00e9tait bris\u00e9 au large des \u00eeles Kerguelen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:16 > 0:06:21) [88%] : \r\nOn compte que quand il commence \u00e0 couler le bateau, la vague \u00e0 l'int\u00e9rieur, va le faire expr\u00e8s pour faire exploser l'int\u00e9rieur du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:23 > 0:06:42) [93%] : \r\nEn attendant, le Genevois reprendra la mer avec Mich\u00e8le Paret qui partage sa vie \u00e0 terre comme sur mer depuis plus de 20 ans, sp\u00e9cialiste en m\u00e9canique, elle prend une large part dans les travaux d'optimisation l'ancien bateau et remise au go\u00fbt du jour au chantier Naval de La Rochelle, un traitement plus proche de la chirurgie que du simple lifting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:53 > 0:07:43) [88%] : \r\nDonc voil\u00e0, et beaucoup de choses \u00e0 faire la Y\u00e9men r\u00e9paration qui suite au dernier Vend\u00e9e Globe, qui a une t\u00eate de qui a \u00e9t\u00e9 mise en acier par dessus le carbone et puis apr\u00e8s, d'entente avec l'architecte et d'ing\u00e9nieur qui avait con\u00e7u le bateau, on va dire qu'on l'a fait \u00e9voluer pour rester au niveau de des des autres bateaux et les bateaux neufs alors la changer beaucoup de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a modifi\u00e9 \u00e0 disposition des ballasts on a ras\u00e9 la table \u00e0 cartes, on en a fait une nouvelle, plus petites, plus compacte et plus l\u00e9g\u00e8re, on a modifi\u00e9 le syst\u00e8me d'\u00e9nergie \u00e0 bord la changer de moteur, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s important que, on a gagn\u00e9 du poids dans le gr\u00e9ement, on a simplifi\u00e9 les \u00e9thers simplifier les choses et modifier l'ensemble du plan de voilure, donc quand on fait l'ensemble des modifications qu'on a fait, mais compris sur le pont, on voit que dans tous les domaines, on a cherch\u00e9 des am\u00e9liorations des simplifications que surtout avec une tu verras souci constant, c'\u00e9tait de gagner du poids, effectivement, on a fait une cure d'amaigrissement, le bateau beaucoup plus l\u00e9ger qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:45 > 0:07:46) [72%] : \r\nStanley Poli pasta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:49 > 0:07:55) [87%] : \r\nQui tiennent des des c\u00e2bles qui tiennent le m\u00e2t, donc tr\u00e8s important d'ailleurs, il y a qu'\u00e0 voir la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:59 > 0:08:18) [91%] : \r\nC'est vrai que souvent l'all\u00e9gement est au prix de la solidit\u00e9, l\u00e0 on n'a pas essay\u00e9 d'\u00eatre intelligent, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a all\u00e9g\u00e9 certaines pi\u00e8ces mais en essayant de ne pas les fragiliser, il y a des all\u00e9gements, qu'il est possible de faire, en particulier dans le gr\u00e9ement, l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus important par des simplifications et si possible effectivement sans sans fragiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:22 > 0:08:36) [87%] : \r\nLes monocoques de la classe Imoca r\u00e9pondent \u00e0 une juge tr\u00e8s pr\u00e9cises longueur limit\u00e9e \u00e0 60 pieds, c'est-\u00e0-dire 18 m\u00e8tres 28 Le Mat ne doit pas d\u00e9passer 29 m\u00e8tres, soit la hauteur d'un immeuble de 10 \u00e9tages et le tirant d'eau est limit\u00e9e \u00e0 quatre m\u00e9decins ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:08:55) [91%] : \r\nLe bateau Mirabaud rebaptis\u00e9 \u00e0 Barcelone a d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 plus de 50000 milles nautiques depuis sa construction il y a 5 ans, Nouvelle-Z\u00e9lande, 5\u00e8me de la Route du Rhum 2006 4\u00e8me de la phase la m\u00eame ann\u00e9e et troisi\u00e8me de la Barcelona 2008 le bateau a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait comp\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:00 > 0:09:03) [87%] : \r\nMais la concurrence est vive parle, \u00e7a le fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:04 > 0:09:16) [93%] : \r\n\u00e7a va dans le bon sens en tout cas je sais pas si \u00e7a marchera, mais les principaux adversaires du Skipper suisse s'\u00e9lance dans la course avec des bateaux flambant 9, c'est le cas notamment de Michel Desjoyeaux, qui s'est beaucoup impliqu\u00e9 dans la conception de sa nouvelle unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:17 > 0:09:43) [93%] : \r\nPour faire un bateau comme \u00e7a en 6 mois puisque c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le d\u00e9lai qu'on aura mis faut une sacr\u00e9e bonne volont\u00e9 de toutes les parties prenantes, que ce soit le chantier, que ce soit les architectes, les bureaux d'\u00e9tude, l'\u00e9quipe autour de moi, les sous- traitants, tout le monde a bien jou\u00e9 le jeu, au-del\u00e0 m\u00eame de ce qu'on pouvait imaginer, c'est s\u00fbr que le fait d'avoir pass\u00e9 quasiment les 3 derniers mois sur le chantier quasiment 7 jours sur 7, nous permet aujourd'hui de mettre un bateau \u00e0 l'eau, que je connais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 95 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:10:05) [91%] : \r\nVainqueur de la premi\u00e8re \u00e9dition, Jean-Pierre Dick fait \u00e9quipe cette ann\u00e9e avec Lo\u00efck Peyron, les 2 hommes ont mis en commun leurs forces et leurs exp\u00e9riences pour mettre au point le nouveau Virbac-Paprec comme tous les plans, Verdier, qui mise sur une extr\u00eame l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 ce bateau fait figure d'\u00e9pouvantail avec Foncia s'un des favoris de la course, mais la r\u00e9gate sera longue et difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:05 > 0:10:40) [89%] : \r\nPrincipale difficult\u00e9 mais le 1er essai de la difficult\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la au parcours qui est difficile dans les mers du Sud, c'est m\u00eame un certain nombre de, de, de, de difficult\u00e9s sur le parcours et puis apr\u00e8s, la difficult\u00e9 c'est de bien s'entendre avec son partenaire, en sorte que tout se passe bien, voil\u00e0 un bon c'est samedi un exercice \u00e0 2 sur une surface aussi, dans un volume aussi petit je je voudrais dire c'est \u00e7a, c'est un exercice papa pas vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:43 > 0:10:47) [85%] : \r\nLa 2\u00e8me \u00e9dition de la Barcelona \u00e0 attirer le gotha des skippers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:48 > 0:10:53) [95%] : \r\n14 \u00e9quipages au d\u00e9part, c'est un beau succ\u00e8s, ils n'\u00e9taient que 9 il y a 3 ans, pour la premi\u00e8re \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:10:55 > 0:10:56) [76%] : \r\nLa mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:56 > 0:11:30) [88%] : \r\nOn est content de voir un peu tous les t\u00e9nors de la classe, qui sont l\u00e0, pratiquement tous les t\u00e9nors de la course au large aussi, effectivement \u00e7a donne \u00e0 un niveau d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est pas \u00e7a qui met la pression, parce que ce sont aussi des gens qu'on conna\u00eet depuis longtemps, avec lequel on a fait pas mal de Courson c'est souvent confront\u00e9s \u00e0 on a du respect les uns pour les autres, c'est plut\u00f4t comment dire plus de les avoir avec nous sur le sur le ponton et sur la course, on sait qu'on pourra partager des choses avant et apr\u00e8s la course peut-\u00eatre pendant si on peut s'appeler par h\u00e9lium qui seront agr\u00e9ables, donc c'est plut\u00f4t on plut\u00f4t une bonne bande de copains, de bonnes connaissances plut\u00f4t que des adversaires ou des ennemis au profit unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:30 > 0:11:55) [89%] : \r\nSurprise, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des skippers vient de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique davantage branch\u00e9s habituellement sur la voile olympique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des 2 ins\u00e9parables Iker Martinez et Chablis Fernandez, champion du monde et champion olympique en 49ers, on d\u00e9couvre aussi des personnalit\u00e9s atypiques, comme Bruno Garcia, cardiologue \u00e0 Barcelone cet ancien Solitaire du Figaro, vit le r\u00eave de sa vie en sillonnant la plan\u00e8te aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Le Cam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:11) [93%] : \r\nTous les bateaux ont rendez- vous \u00e0 Barcelone, \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, l'\u00e9quipe technique de Mirabaud, forte d'une dizaine de personnes prend ses quartiers \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:17 > 0:12:47) [77%] : \r\nBah, c'est notre containers de de travail, c'est l\u00e0 o\u00f9 officie le l'\u00e9quipe des pr\u00e9parateurs Meccano strates etc c'est il y a des \u00e9tabli il y a de la la ratification route des rouleaux de carbone des chauffages, il y a des pompes \u00e0 vie pour la vie sous vide plus tout un outillage m\u00e9canique container qu'on a amen\u00e9 de La Rochelle, ici, y a des d\u00e9rives de rechange de safran de rechange, beaucoup de mat\u00e9riel, en fait, on l'a fait venir par camion de de La Rochelle il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:48 > 0:12:49) [91%] : \r\nPour le mois du d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:50 > 0:12:53) [87%] : \r\nC'est strictement indispensable, on pourrait pas travailler sans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:54 > 0:12:59) [97%] : \r\nLa course contre la montre est engag\u00e9e, m\u00eame si le programme s'apparente au peaufinage de quelques bricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:59 > 0:13:26) [88%] : \r\nVoil\u00e0 donc avec une faune chantier qui ce qui est assez soulageant qui permet d'aller naviguer, prendre un peu de bon temps si passionn\u00e9, c'est valid\u00e9 et bon et tout cela parce qu'on aime la voile, la vid\u00e9o, \u00e7a fait plaisir, si \u00e7a fait du bien, toute l'\u00e9quipe, puis nous c'est c'est une cons\u00e9cration quelque part et en m\u00eame temps, ben d'aller naviguer ben \u00e7a nous redonne du travail puisque c'est ce qui a fait repartir les listes de travail, on voit ce qui se passe, on optimise et puis on cherche \u00e0 toujours aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:26 > 0:13:28) [64%] : \r\nMoi, la passerelle fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:50) [90%] : \r\nOn va dire qu'il est pr\u00eat, il nous reste une petite semaine, on a encore une petite job liste de pr\u00e9paration \u00e9taient un peu perturb\u00e9s par une avarie qui est arriv\u00e9 dans le m\u00e2t \u00e0 La Rochelle, juste avant notre voyage, on a un peu perdu, entre guillemets, une semaine pour venir ici, donc on se retrouve avec le temps, un tout petit peu compt\u00e9 pour la pr\u00e9paration technique, mais malgr\u00e9 tout, on est dans la, on est dans le timing qu'on avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:50 > 0:13:52) [65%] : \r\nPour les n'en avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:52 > 0:13:57) [91%] : \r\nLes bateaux sont aff\u00fbt\u00e9s, les hommes aussi, chacun s'est pr\u00e9par\u00e9 physiquement \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:57 > 0:14:05) [90%] : \r\nCertains privil\u00e9gient les longues sorties en mer, d'autres comme Alex Thomson et Andy, Michael John peaufinent leur condition physique en salle de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:07 > 0:14:13) [92%] : \r\nLa conduite de ces monocoques 60 pieds implique des efforts physiques toujours plus important, mais il n'y a pas que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:13 > 0:14:37) [85%] : \r\nAmani Tristan Langston sinon stopperait ses \u00e9tait va un tour du monde sans escale, c'est ce qu'il y a de plus dur pour nous autres marins, il y a beaucoup de choses \u00e0 g\u00e9rer, mais il faut \u00eatre en forme pour tenir le coup physiquement, c'est ce qu'Alain Colas m\u00e9taphore la navigation en double, c'est la gestion du sommeil sont particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e Zinal moi quand m\u00eame parvenir \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:14:54) [90%] : \r\nLe 28 d\u00e9cembre il reste un long l'avitaillement pour 3 mois de mer, c'est le travail de Daniel biche pour les intimes, avec son mari Patrice les revenu sp\u00e9cialement d'Australie pour donner un coup de main, sa fonction, c'est quoi au juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:55 > 0:15:52) [87%] : \r\nUn peu tout ce que toutes les courses qu'ils ont \u00e0 faire les repas et un peu tout, mais pas de technique, simplement les paquets les colis sous vide, beaucoup de sous vide quand je mets les v\u00eatements sont vides et les repas, je pourrais les c\u00f4tes d'agneau ou des c\u00f4tes donn\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Lom\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui parce qu'on ne \u00e0 24 heures du d\u00e9part, on ne peut plus manger de viande rouge, donc voil\u00e0 Daniau \u00e7a fait un petit peu de gras pour les engraisser un peu bonjour, \u00e7a va, merci, je veux r\u00eaver non Bert van parce 12 : l\u00e0 je prends les fruits pour le d\u00e9part du bateau que je prends des bananes vertes pour qui les ai pendant une dizaine de jours et d\u00e9mod\u00e9 mandarines, mais ils auront pas du temps de les manger tout de suite, ils ne mangeront plus tard parce que les d\u00e9parts vont \u00eatre un peu chaud, donc je fais pas de grosses provisions parce que maintenant c'est le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:57 > 0:16:09) [90%] : \r\nQuand les produits frais seront consomm\u00e9es, il faudra se rabattre sur la nourriture lyophilis\u00e9e les navigateur embarque des r\u00e9serves pour 13 semaines de course un kilo et demi de vivre par jour, mais avec des combinaisons de calories diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:10 > 0:16:14) [91%] : \r\nC'est Magali, la fille de Michel qui s'occupe de confectionner les sachets de subsistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:17 > 0:17:05) [89%] : \r\nMais \u00e7a que repr\u00e9sentent effectivement les les semaines de nourriture, en fait, la nourriture est class\u00e9 par par \u00e7a qu'on en a 13 au total, certains sont r\u00e9partis \u00e0 l'arri\u00e8re, sachant qu'on a 2 semaines qui sont disons plaine la 13\u00e8me semaine, on a un petit peu diminu\u00e9 son contenu toujours dans un souci de poids qui est, qui est l'objectif num\u00e9ro 1 sur sur le les chargements tout ce qu'on peut mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur du bateau et qui va un petit peu entrav\u00e9 sa performance \u00e0 l'origine, type c'est beaucoup de nourriture d\u00e9shydrat\u00e9e majoritairement toujours pour ce m\u00eame souci de poids de performance et quelques petits grignotages plaisir type chocolat ou un petit, un petit bout de de saucisson, de temps en temps, quand on aura mis sous vide, voil\u00e0, il ne faut pas oublier non plus le plaisir dans tout \u00e7a, il faut garder un petit un petit compromis tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:05 > 0:17:07) [84%] : \r\nLes prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:10 > 0:17:16) [92%] : \r\nL'agenda est bien charg\u00e9, mais on prend toujours le temps pour rencontrer des amis venus sp\u00e9cialement de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:19 > 0:17:56) [82%] : \r\nSe se rend compte qu'on peut jamais la soutiennent depuis pratiquement 15 \u00e0 20 ans des amis fid\u00e8les qui ont toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame des moments o\u00f9 on n'avait pas de sponsors, les choses \u00e9taient difficiles pour nous, on mangera plus de vache enrag\u00e9e o\u00f9 des travers\u00e9es du d\u00e9sert, ils ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 nous ont aid\u00e9s et nous ont support\u00e9 depuis le moyen d'autres, de l\u00e0, ils sont l\u00e0 aussi qu'enfin quand tout fonctionne bien quand Mirabeau nous aide etc et c'est une esp\u00e8ce de, de chaleur humaine qui nous accompagnent hyper important pour en fait avec un tout petit peu de recul, tu te dis : mais qu'est ce qui est vraiment prioritaire et finalement ne pas d\u00e9cevoir, c'est l'ann\u00e9e \u00eatre accompagn\u00e9es pour leur prouver, de l'amiti\u00e9, c'est quelque chose, et moi avec pas certaines valeurs humaines que Lamentin se fait sur la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:56 > 0:18:00) [79%] : \r\nOn va vivre apr\u00e8s les journaux, \u00e0 la m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:02 > 0:18:21) [93%] : \r\n29 d\u00e9cembre d\u00e9part dans 48 heures, la tension monte, c'est le rush final chacun compuls\u00e9 les check lists du bord et s'efforce de trouver le bon \u00e9quilibre entre les obligations m\u00e9diatiques et les imp\u00e9ratifs techniques, le temps semble se r\u00e9duire comme peau chagrin, il faut tout faire \u00e0 la fois difficile dans ces conditions de se concentrer sur la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:23 > 0:18:44) [82%] : \r\nC'est des fois tu parles aux m\u00e9dias p\u00e9ter dans ta t\u00eate, il y a la h\u00e9misph\u00e8re gauche qui se dit bon j'ai oubli\u00e9 de scotcher la police du pas l'entr\u00e9e du 2\u00e8me r\u00e8gle fait hier soir, il faudra que je fasse quand tu es en train de le faire ton pas leur machin quand m\u00eame en t\u00eate, bon dans un quart d'heure, je dois descendre parce qu'il a janvier qui maintenant pour faire une interview \u00e9tait sans arr\u00eat en train de suite chez les cas de de de joueurs de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:49 > 0:19:05) [91%] : \r\n3 mois en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dans l'\u00e9quivalent d'au Studio de 10 m2, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, la navigation en double est un art o\u00f9 il faut parler d'une m\u00eame voix le couple Wavre/Paret \u00e9tant, cas unique sa symbiose en mer, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 maintes fois \u00e9prouv\u00e9e, mais pour beaucoup, \u00e7a reste quand m\u00eame un myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:06 > 0:19:30) [88%] : \r\nBen, ils ont d\u00e9j\u00e0 l'habitude ensemble Dominique et Michel oui bien s\u00fbr, ils ont d\u00e9j\u00e0 l'habitude, c'est pas le 1er tour du monde tous les 2, ni m\u00eame dans une autre, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait quelques-uns, c'est une autre mani\u00e8re d'envisager les choses c'est vrai G\u00e9rard pour plaisanter, je disais que je, je dis que les tours du monde en double, c'est un peu comme les barri\u00e8res justement c'est partager \u00e0 2 des probl\u00e8mes qu'on aurait pas tout \u00e7a pour le coup, le cumul, l'ensemble des difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:31 > 0:20:04) [84%] : \r\nChacun o\u00f9 vit avec ces r\u00e9alit\u00e9s, chacun se celui qui se bat avec les crit\u00e8res qui lui qui qui veut, qui veut employer, hein, donc \u00e7a repr\u00e9sente s\u00fbrement plein d'avantages puisque naviguer en double, c'est un Avantage de conna\u00eetre \u00e0 fond, de conna\u00eetre les plus et les moins de de son co\u00e9quipier ou sa co\u00e9quipi\u00e8re bon les inconv\u00e9nients existent peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 vivre trop souvent ensemble des fonds, on a besoin de on a besoin de s'\u00e9vader de faire autre chose, mais quand on vit une histoire d'amour, c'est pas, tu sais, ouais, c'est certainement une belle histoire, c'est c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:06 > 0:20:15) [89%] : \r\n\u00e9coutez ce qu'on essaie si on arrive quelque part, \u00eatre un couple id\u00e9al marin de talent, il y a pas de raison qu'on gagne pas cette course, on est bien d'accord, ceux qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:17 > 0:20:22) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re avoir pens\u00e9 \u00e0 tout, mais une p\u00e9rip\u00e9tie peu subitement min\u00e9 la route de ces \u00e9cumeurs d'oc\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:23 > 0:20:25) [81%] : \r\nQu'est ce que c'est que ce bandage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:26 > 0:20:59) [92%] : \r\nC'est mon dernier combat de boxe qui a laiss\u00e9 des traces, en fait il un petit souci dans sur le tendon du pouce et donc je j'avais d\u00e9cid\u00e9 de pas me faire op\u00e9rer et de vivre avec ce petit d\u00e9sagr\u00e9ment pendant la course et ici \u00e0 Barcelone, en fait, j'ai rencontr\u00e9 un sp\u00e9cialiste de la main qui m'a expliqu\u00e9 que ce probl\u00e8me pouvait \u00eatre r\u00e9solu en 3 \u00e0 5 jours avec une petite op\u00e9ration, donc j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi plus que \u00e7a, j'ai fait confiance \u00e0 ce 2 grands sp\u00e9cialistes, et voil\u00e0, je me suis fait op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:02 > 0:21:07) [94%] : \r\nLa poisse, surtout pour le Britannique Alex Thomson, deuxi\u00e8me de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:07 > 0:21:10) [92%] : \r\n2 jours avant le d\u00e9part, c'est la crise d'appel d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:11 > 0:21:22) [89%] : \r\nJe viens de \u00e7a fait un peu les l\u00e0 et l\u00e0 j'ai quand m\u00eame de la chance dans mon malheur, \u00e7a aurait pu se produire en course au beau milieu de nulle part et \u00e7a aurait pu tr\u00e8s mal tourner le Panex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:23 > 0:21:31) [94%] : \r\nThomson est remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 par le N\u00e9erlandais Wouter faire Alex pourra s'il le souhaite reprendre sa place \u00e0 bord quand il sera suffisamment r\u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:36 > 0:21:44) [78%] : \r\n\u00e7a va, c'est pas mieux qu'avant, c'est pas pas en avant, tout \u00e7a, mais non donc Tr\u00e9port il \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:45 > 0:21:52) [93%] : \r\nLe grand d\u00e9part, c'est pour demain, derniers moments privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 terre chez Buchet Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:52 > 0:21:52) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:54 > 0:22:00) [82%] : \r\nDernier vrai repas un dernier verre aussi il n'y aura ni viande rouge ni alcool \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:00 > 0:22:27) [76%] : \r\nLe pr\u00eat apr\u00e8s qui allez je vais garder ce petit non pas comme \u00e7a, \u00e7a manque avec du rouge \u00e0 raison, l'angoisse de l'h\u00e9patite C Marie- chaque barbe pour une longue quand m\u00eame pas peur de me fait \u00e0 peine 5 et quand vous avez eu voyageurs ne remarquez, mais m\u00eame si, m\u00eame si leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:34 > 0:22:37) [88%] : \r\n31 d\u00e9cembre c'est le jour J, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:39 > 0:22:45) [80%] : \r\nBarcelone se r\u00e9veille sous un v\u00e9ritable crachin breton d\u00e9part pluvieux d\u00e9part heureux dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:34 > 0:23:52) [74%] : \r\nInvite \u00e0 bord, lancer des syst\u00e8mes est novateur jour couture dans la t\u00eate, beaucoup d'\u00e9motion, l\u00e0, on essaye de rester les anarchistes constitue dans une petite bulle la Vidaillac Degas discuter avec la m\u00e9t\u00e9o, je me souviens peu pr\u00e8s la strat\u00e9gie donc il arrive \u00e0 voter garde Philippe Sauvage, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait, c'est difficile \u00e0 supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:54 > 0:24:10) [86%] : \r\nMoi j'ai la boule \u00e0 l'estomac, a comme d'habitude, mais bon, \u00e7a, c'est vous, c'est une fois qu'on sera en mer, on voit dans notre \u00e9l\u00e9ment, et on va calmer le jeu, \u00e7a ira mieux, mais si fort, beaucoup d'\u00e9motion, depuis quelques mois la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:17 > 0:24:26) [88%] : \r\nLes 14 monocoques rejoignent un plan d'eau ou le mais fort peu vent\u00e9e au d\u00e9part dans le petit temps et la grisaille qui pr\u00e9sage une navigation compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:27 > 0:24:33) [91%] : \r\nLa priorit\u00e9 du d\u00e9part, en fait, c'est d'\u00e9viter une collision d'\u00e9viter quelque chose qui ficherait en l'air, une ann\u00e9e de pr\u00e9paration une course magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:33 > 0:24:53) [92%] : \r\nOn a envie aussi de faire voir que le bateau va vite que qu'on est en forme et qu'on est efficace, donc \u00e7a met en condition pour les premi\u00e8res journ\u00e9es de navigation et c'est, c'est c'est important de d'aborder le d\u00e9part de la course dans une bonne position, c'est \u00e0 se fera comme \u00e7a se fera, on essayera de le faire au mieux, mais c'est une cour sur du long terme, il faut pas oublier \u00e7a, c'est un marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:59 > 0:25:22) [93%] : \r\n13 heures c'est parti pour 46000 kilom\u00e8tres de course autour de la plan\u00e8te, c'est une vache rouge au sourire enj\u00f4leur qui jouent les vedettes, les Fran\u00e7ais Kito de Pavant et S\u00e9bastien Audigane, sont les premiers \u00e0 couper la ligne de d\u00e9part en retardant leur timing Dominique Wavre et Mich\u00e8le Paret franchissent la premi\u00e8re bou\u00e9e de d\u00e9gagement en 12\u00e8me position et entament leur course poursuite en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:23 > 0:25:31) [95%] : \r\nLes bateaux mettent le cap sur Gibraltar 1er passage symbolique dans cette course autour du monde, mais le 3 janvier mauvaise surprise d\u00e9j\u00e0 sur le Mirabeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:25:31 > 0:25:47) [76%] : \r\nBen voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hussarde par des douaniers marocains, uniquement des civils et une fouille du bateau a simplement une tension nous on \u00e0 et j'ai l'int\u00e9rieur nous bien il revient Ralph et sont parti ou de je crois que l'affaire, une demi- heure, 3 quarts d'heure environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:48 > 0:25:53) [94%] : \r\nAvec le recul, on prend le parti d'en rire, par contre, \u00e7a rigole beaucoup moins sur certains bateaux lors des premiers jours de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:55 > 0:26:01) [92%] : \r\nJean Le Cam et Bruno Garcia des maths au large des \u00eeles du Cap Vert, pr\u00e9sident, et le 1er bateau \u00e0 quitter la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:26:05 > 0:26:06) [95%] : \r\nNon mais vous pouvez en prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:08 > 0:26:23) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 une escale technique au Br\u00e9sil, Foncia et Virbac-Paprec battent des records de vitesse dans l'Atlantique sud, Jean-Pierre Dick et Lo\u00efck Peyron \u00e9tablissent un nouveau record de distance 516 milles en 24 heures, soit 21 noeuds de moyenne, une performance qu'on croyait r\u00e9serv\u00e9e aux multicoques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:25 > 0:26:29) [98%] : \r\nDans le m\u00eame temps, Dominique Wavre et Mich\u00e8le Paret sont englu\u00e9s dans l'anticyclone de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:30 > 0:26:36) [93%] : \r\nL'oc\u00e9an Atlantique est impitoyable, les 2 marins passe de la 3\u00e8me \u00e0 la 8\u00e8me place en moins de 70 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:39 > 0:26:43) [82%] : \r\nDevant toute la journ\u00e9e comme \u00e7a mais journ\u00e9e difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:47 > 0:26:57) [91%] : \r\nTonnerre en janvier rupture demain pour Michel Desjoyeaux et Fran\u00e7ois Gabart, 2 des grands animateurs de ce 1er mois de navigation encore un favori, contraint \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:57 > 0:27:04) [90%] : \r\nLe mal est fait, le mal et d\u00e9fait, c'est pas la peine de d'en vouloir \u00e0 la terre enti\u00e8re, ce n'est pas satisfaisant et c'est pas \u00e7a qu'on avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:05 > 0:27:08) [90%] : \r\nDick et Peyron sont d\u00e9sormais seuls en t\u00eate au moment dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:08 > 0:27:30) [90%] : \r\nEt dans l'oc\u00e9an Indien, les navigateurs n'ont effectu\u00e9 que le tiers du parcours et la flotte est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duite \u00e0 12 unit\u00e9s, le plus dur est \u00e0 venir avec l'entr\u00e9e dans le grand sud et son chapelet d'iceberg, le mois de f\u00e9vrier s'annonce muscl\u00e9, si tout va bien, les premiers bateaux devraient \u00eatre de retour en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 la fin du mois de mars, on est donc coup d\u00e9but de cette grandes avant.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/395", "id": "395", "name": "Sp\u00e9cial sport"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "ROSSE PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUMBERT, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "544275", "comment": "VOIL 0102 SPEC SP WAVRE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZE003549", "position": "01"}}, {"id": "544274", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM119656", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-ADB6979B-266D-46B0-9EAB-2D19EEE75AC3", "internalArchiveId": "ADB6979B-266D-46B0-9EAB-2D19EEE75AC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9centrement de l'Occident : Entretien avec Olivier Mongin, professeur de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon et au Centres S\u00e8vres \u00e0 Paris", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "En marge du Cycle de conf\u00e9rences de la Soci\u00e9t\u00e9 de Lecture de Gen\u00e8ve. Olivier Mongin dirige depuis 1998 la revue Esprit et il est auteur notamment de \"La peur du vide\" (Ed. du Seuil, 1991) et de \"La Ville \u00e0 l'heure de la mondialisation\" (Ed. du Seuil 2005)", "durationSec": 730, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Occident"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "religion et croyances", "vie politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-13T19:02:10Z", "speechToTexts": ["13.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt ce soir la suite de notre s\u00e9rie o\u00f9 en est l'Occident s\u00e9rie qu'on vous propose, en collaboration avec la soci\u00e9t\u00e9 de Lecture de Gen\u00e8ve le plaisir se soit entendre notre 4\u00e8me invit\u00e9 c'est Olivier Mongin, \u00e9crivain, essayiste fran\u00e7ais, professeur de philosophie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon, il dirige \u00e9galement la revue Esprit depuis 1988 maintient Esprit, c'est un mot qui lui est cher : l'esprit europ\u00e9en, ce qui devrait demeurer triompher selon lui de l'Occident aujourd'hui d\u00e9centr\u00e9, on l'a rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, premi\u00e8res questions \u00e9videmment le d\u00e9centrement de l'Occident est -ce que c'est forc\u00e9ment une forme de d\u00e9clin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nNon, c'est pas la m\u00eame chose au sens o\u00f9, d'abord, effectivement, il y a le constat il y a un d\u00e9centrement c'est-\u00e0-dire que moi, je dis pas l'Occident, je dis l'Europe ou Europe \u00c9tats-Unis ne sont plus le centre du monde, c'est-\u00e0-dire qui n'inspire plus le monde, comme s'il y avait un peu une d\u00e9marche ascensionnelle et que tout le monde \u00e9tait tir\u00e9 l\u00e0- haut vers bas le devenir du monde europ\u00e9en non, c'est un \u00e9tat de fait aujourd'hui, qui est peut-\u00eatre li\u00e9 au au poids de l'\u00e9conomique aujourd'hui, le probl\u00e8me n'est plus un probl\u00e8me historique de regards vers nos soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, on met \u00e0 plat les choses, c'est la g\u00e9ographie, c'est la croissance \u00e9conomique et on voit que le monde dit tirailleurs hein, au sens de la croissance, on est bien d'accord, mais le Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, la Chine, qui sont les exemples toujours mis en avant, qui vont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, montre que les choses se passent autrement, donc le d\u00e9centrement historique et g\u00e9ographique, c'est un fait, moi ce que je dis, c'\u00e9tait le th\u00e8me un petit peu de la conf\u00e9rence, c'est ce qu'il y a encore des ressorts \u00e0 l'Europe, c'est-\u00e0-dire des des valeurs qui font que l'Europe est capable de jouer un r\u00f4le dans ce nouveau concert qu'un concert un peu discordant \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, ce que nous avons des choses \u00e0 dire par rapport \u00e0 des pays qui continue, je crois, pour voyager un petit peu \u00e0 nous regarder son attendent tout de nous, moi je pense que l'Europe peut y r\u00e9pondent de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, je dirais un petit peu d'esprit \u00e0 des valeurs qui ont du sens aujourd'hui parce que justement, l'Europe c'est toujours penser sur le mode de l'esprit critique et donc d'une d\u00e9centrement vis-\u00e0-vis d'elle- m\u00eame donc elle ne devrait pas \u00eatre prise de court, comme on a souvent l'impression ne devrait pas \u00eatre pris dans ce que vous appeliez tr\u00e8s bien l'esp\u00e8ce de je dirais de tourmente d\u00e9clinistes mais encore faudrait -il pr\u00e9ciser ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a Mongin, quand on a quand on sait en termes historiques en terme g\u00e9ographique, donc en terme de politique internationale, difficile de vendre entre guillemets ou d'imposer ce type d'esprit dont vous parlez ou ces valeurs, c'est facile d'imposer une valeur morale comme la le l'Occident, l'Europe a pu le faire par exemple au moment du totalitarisme sovi\u00e9tique on avait une position comme \u00e7a de face \u00e0 face qui nous permettait d'assumer une part il y a une position morale forte quand on a perdu cette position comment est -ce que on arrive \u00e0 faire v\u00e9hiculer \u00e0 faire passer nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [88%] :\r\nOui et Dora Maar, moi je pense que le probl\u00e8me de l'Europe, c'est ce que j'ai d\u00e9fendue, c'est pas d'avoir telle ou telle valeur c'est toujours satur\u00e9, t\u00eate d'entrechoquer des valeurs, c'est-\u00e0-dire de mettre en relation des valeurs diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que l'Europe, c'est le monde du pluralisme, il appelait l'Europe a pu aller vers la violence, l'Europe a toujours oscill\u00e9, c'est toujours l'exemple d'\u00c9rasme et de Luther entre la paix et la violence de l'Europe, elle aussi sortie des guerres de religion, l'Europe, elle a toute une histoire o\u00f9 il a des elle a appris \u00e0 n\u00e9gocier ses valeurs communes dans le disque, or, comme dans les accords alors vous bien \u00e7a aussi, c'est facile, mais c'est pas simplement les valeurs morales qu'on impose comme on l'a vu en Irak avec les \u00c9tats-Unis, une esp\u00e8ce de vision messianique qui impose nos valeurs non je crois qu'aujourd'hui il y a un \u00e9tat d'esprit europ\u00e9en qui peut avoir du sens, je donnerai un exemple de jour vient du Br\u00e9sil, o\u00f9 effectivement quand vous voyez des Br\u00e9siliens, o\u00f9 la croissance est tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide et il vous regarde, en vous disant : mais qu'est -ce que vous \u00eates en train de faire, vous, vous \u00eates en train d'dilapid\u00e9 un peu ce que vous avez invent\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9tat providence de l'apr\u00e8s- guerre, vous avez, vous \u00eates en train de nous on a rien, on n'a pas de cet \u00c9tat providence n'a pas de s\u00e9curit\u00e9 sociale etc, et donc on aimerait que vous d\u00e9fendiez, vous- m\u00eame, voyez, c'est pas les valeurs au sens moral, les acquis de ce que vous avez port\u00e9 oui je pense que c'est un exemple qui est int\u00e9ressant parce que il montre tr\u00e8s bien que il y a, il y a maintenant des des et des relations qui existaient, nous pouvons attendent certaines choses de nos amis br\u00e9siliens et r\u00e9ciproquement, on tient ou d\u00e9tient pas les cl\u00e9s d'universel en d\u00e9tient pas les cl\u00e9s du la d\u00e9mocratie, je pense qu'on d\u00e9tient un certain nombre je dirais de d'imp\u00e9ratifs concernant ce qu'est la d\u00e9mocratie, \u00e0 condition qu'on l'impose pas moralement les politiques des droits de l'homme ben on voit bien que telle que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9, \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas abouti et \u00e0 raison, on voit que les Tunisiens, les \u00c9gyptiens n'ont pas besoin de nous pour sortir dans la rue et ensuite je pense que l'Europe l\u00e0 on \u00e9voque aussi ce qui se passe aujourd'hui en Tunisie, en \u00c9gypte, ah, quand m\u00eame, et cette partie du monde, la question elle est devant nous, qui a su dissocier les 2 cit\u00e9s la cit\u00e9 spirituelle et la cit\u00e9 politique et \u00e7a, je pense, c'\u00e9tait quelque chose qui est devant nous, alors peut-\u00eatre que l'Europe, souvent tr\u00e8s la\u00efque, je parle en fran\u00e7ais a voulu voir la disparition de la religion \u00e0 l'\u00e9chelle du monde, je pense que la question d'un mondialisation, c'est aussi la question du devenir de la religion dans le monde en 2050 c'est pas l'Islam qui sera la principale religion c'est le christianisme \u00e0 travers les religion \u00e9vang\u00e9lique, donc faut un peu se poser, genre de questions le le monde, il en demande de sens est -ce que ce que nous, nos imp\u00e9ratifs politiques sont capables de tenir face \u00e0 des \u00e9volutions qu'on ma\u00eetrise pas, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [85%] :\r\nOlivier Mongin, je suis oblig\u00e9 de rebondir effectivement sur les exemples que vous mentionnez, Tunisie, \u00c9gypte, on est effectivement en pleine actualit\u00e9, on a quand m\u00eame le sentiment d'un d'un silence parfois Aube embarrass\u00e9 de l'Occident, et je pense pas seulement \u00e0 certaines communes connivence ou complicit\u00e9 qu'il a eu avec des dictatures en Guin\u00e9e, en place, mais aussi parce que on est un peu confin\u00e9 dans un une position de simples spectateurs, on sent finalement cette perte des acquis dont parlait le Br\u00e9sil picking nous des on est un peu simplificateur non devant cette actualit\u00e9 \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nJe suis, je suis d'accord on Essam spectateurs et surtout on fait pas bien l'effort de de conna\u00eetre, regardez la Tunisie, on en parle comme si c'\u00e9tait un \u00e9tat la\u00efque \u00e0 une la\u00efcit\u00e9 tunisienne et les femmes en b\u00e9n\u00e9ficient, etc, mais j'ai lu quand m\u00eame peu d'articles l\u00e0- dessus, rappelons quand m\u00eame que, justement, la Tunisie, le 1er article de la Constitution, c'est le l'Islam et le et la religion de l'\u00c9tat tunisien dont on peut pas parler de de la\u00efcit\u00e9 en tout cas \u00e0 la fran\u00e7aise ou \u00e0 la Suisse dans le cadre de la Tunisie, il y a donc un mouvement vers la la\u00efcit\u00e9 en Tunisie, qui est tr\u00e8s important, qui est au Bourguiba, Disney, etc, il y a en m\u00eame temps, les pratiques des gens qui \u00e0 80 90 pourcent je je ne connais pas les chiffres mais c'est \u00e9norme, c'est comme en \u00c9gypte sont croyants, donc le probl\u00e8me, tous ces croyants qui ne sont pas des fondamentalistes, comment on est capable de repenser la constitution de repenser une jeunesse d\u00e9mocratique qui prend en compte les croyances sans pour autant les rabrouer et qui jouent le jeu de la d\u00e9mocratie cette ces choses -l\u00e0, dont on va discuter et on fait comme si Rabat il y a la bonne Tunisie parce que les la\u00efcs, hein, et comme tous ces bien plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, on a des on a des jeunesses politique tout \u00e0 fait in\u00e9dite, un peu partout dans le monde, l'Afrique du Sud, c'est pas le Br\u00e9sil qui n'est pas le qui n'est pas l'\u00c9gypte, le sc\u00e9nario d'\u00c9gypte, on pouvait l'imaginer un peu, mais regardez quand m\u00eame, on peut critiquer peut-\u00eatre la mani\u00e8re dont Obama va r\u00e9soudre la question en \u00c9gypte en disant bah il est, on sent bien qu'il est tr\u00e8s pr\u00e9sent et qui suit les choses de tr\u00e8s pr\u00e8s, mais moi je suis quand m\u00eame fascin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [90%] :\r\nEt pour cause, tout de m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [87%] :\r\nEt pour cause, je trouve, je trouve important qu'ils le soient, je voulais simplement rappeler partout en France, a \u00e9t\u00e9 peu \u00e9voqu\u00e9 que Hillary Clinton comme comme Obama sont intervenus tr\u00e8s vite sur le probl\u00e8me de ce qu'on appelle via un pour Internet, le droit \u00e0 la connectivit\u00e9 et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, Hillary Clinton et Obama \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale exige qu'il y a un droit l'introduire dans la Constitution am\u00e9ricaine \u00e0 la connectivit\u00e9 vous qu'des gens de la technique, \u00e0 la radio, c'est des choses qui sont extr\u00eamement importantes, alors bien s\u00fbr qu'Obama le fait compter chinois puisque le parti bloque Internet obole effectivement toutes les les instruments qui permettent des comme \u00e7a des communications virtuelles mais on a l\u00e0 affaire au moins \u00e0 des pas en avant qui sont extr\u00eamement importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [87%] :\r\nOlivier Mongin, j'aimerais qu'on puisse conclure sur cette id\u00e9e de nos acquis \u00e0 d\u00e9fendre contre que l'Europe sera Tintin de dilapider en quelque sorte ces acquis -l\u00e0 de d'un \u00c9tat fort l'\u00c9tat droit fort d'une d'une d\u00e9mocratie saine fort quand m\u00eame, oui, et tout cela implique tout de m\u00eame une organisation politique ou \u00e0 l'\u00c9tat europ\u00e9en, au fond, on se rend compte que c'est difficile d'avoir cet objectif -l\u00e0 de d\u00e9fense des acquis dans une Europe qui reste une union \u00e9conomique n'est pas encore tout \u00e0 fait politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [88%] :\r\nOui l\u00e0-dessus je vous donne alors moi je parle plus la c'\u00e9tait le l'objet de notre discussion aujourd'hui de de l'esprit europ\u00e9en, ce qui est un vieux d\u00e9bat depuis depuis Nice depuis la fin du XIXe, depuis la mort de Dieu, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas la valeur de la valeur un cette ann\u00e9e, \u00e7a veut dire simplement qu'il y a plus quelqu'un qui explique tout, hein, et on n'a plus un Dieu pour comprendre tout ce qui se passe, on ne mettra plus de fondement alors les totalitarismes ou les fondamentalistes, donc on en est tout cela et l'Europe en est la plus que d'autres, l\u00e0 o\u00f9 je vous donne raison, c'est que l'institution europ\u00e9enne d'aller tr\u00e8s proc\u00e9durale et tr\u00e8s juridique, elle est tr\u00e8s formel et moi on a parl\u00e9 un peu valeur moi je crois plus \u00e0 l'entrechoquement des valeurs, c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, mais je pense que le fait qu'on n'ait pas pu dans la Constitution europ\u00e9enne, mettre en pr\u00e9ambule, un certain nombre de consid\u00e9rations sur les valeurs europ\u00e9ennes est une erreur, parce que je pense qu'il \u00e9tait important qu'on ait ses valeurs, elles n'\u00e9taient pas europ\u00e9enne en tant que telle, elle portait peut-\u00eatre une dimension universelle et je pense que c'est important de ne pas toujours parler, vous avez raison, proc\u00e9dure technique droit mais, de part les contenus, c'est-\u00e0-dire si on a envie de de se battre pour certaines choses parce qu'on a des convictions, mais aujourd'hui on a l'impression que dans le petit d\u00e9mocrate sympathiques d'Europe, il sait m\u00eame plus trop \u00e0 quoi ils croient, et c'est bien \u00e7a qu'il faut renverser et le renverser parce que, justement, d'autres sont en train, je dirais, on a connu \u00e7a avec les pays d'Europe de l'Est sont en train d'essayer d'acc\u00e9der, m\u00eame si c'est compliqu\u00e9, on va pas acc\u00e9der \u00e0 la d\u00e9mocratie en \u00c9gypte comme on y acc\u00e9der en terre fran\u00e7aise apr\u00e8s la r\u00e9volution, c'est bien, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, on n'est pas du tout dans les m\u00eames contextes le m\u00eame mod\u00e8le, donc d\u00e9clinons les singularit\u00e9s d\u00e9clinant nos valeurs universelles avec un peu de modestie et l\u00e0 o\u00f9 je vous donne raison, essayons d'inviter \u00e0, d'inventer, d'inviter oui de nouvelles institutions, car aujourd'hui on a effectivement des tr\u00e8s gros probl\u00e8mes de repr\u00e9sentation, c'est bien d'en appeler \u00e0 la politique, mais on voit bien, je parle uniquement pour la France que la pr\u00e9sentation politique n'a quand m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 autant d\u00e9cri\u00e9 et donc il faut vraiment qu'est -ce que c'est : que peut faire de la politique et c'est bon, il faut et dans certains cas, faut sortir dans la rue, ce qu'on voit ces temps- ci, mais c'est plus que \u00e7a, il faut instituer comme vous l'avez dit, les \u00c9tats droit c'est c'\u00e9tait des choses, historiquement, on est en train de d\u00e9manteler, il faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [80%] :\r\nVous, vous restez optimiste vous sans intimiste sur le sol turc sur l'esprit europ\u00e9en qui va perdurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [89%] :\r\nMais on n'a pas le choix, autrement on se replie et puis ben vous voyez comme moi les r\u00e9f\u00e9rendum qui se d\u00e9passe l'\u00e9tat de certains pays europ\u00e9ens, on va \u00eatre de plus en plus dans le repli identitaire de plus en plus frileux, comme si on risquait l'invasion au risque aucune invasion on risque simplement d'\u00eatre absent l'histoire on est une des plaques tournantes de l'histoire du monde, on est, on n'a plus le m\u00eame r\u00f4le, je vois pas pourquoi j'aurais pas notre r\u00f4le, bon \u00e0 inventer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le philosophe fran\u00e7ais Olivier Mongin, mardi prochain, c'est le sociologue et historien Emmanuel Todd, qui poursuivra notre s\u00e9rie sur l'Occident, la crise de l'Occident au coeur de la crise mondiale mais aussi R\u00e9gis Debray et bien d'autres, donc on parlera de l'associer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [77%] :\r\nC'est de Lecture \u00e0 Gen\u00e8ve d'ailleurs. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mongin, Olivier", "role": "professeur de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon et au Centre S\u00e8vres \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DFFB942-40FD-4113-9360-3207CB00DCC4", "internalArchiveId": "6DFFB942-40FD-4113-9360-3207CB00DCC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (072) : Conversation t\u00e9l\u00e9phonique", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 196, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-14T21:10:57Z", "speechToTexts": ["14.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [57%] :\r\nDe bibelots et aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 avec il y a lieu 2 \u00e9tudes mariner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [67%] :\r\nMoi, d\u00e9clarait, je lui dis : elle co\u00fbte gros temps ici, c'est moi qui commande acteur qu'il barri\u00e8re qui a branch\u00e9 du Titan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [73%] :\r\nOui, qui peut chercher une bi\u00e8re au frigo, Aude, donc tu pourrais y aurait pour m\u00eame je peux pas, les salari\u00e9s sont sympas, donc nous sommes en derni\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [70%] :\r\nOuais, ouais alors qu'est toujours l\u00e0, oui, oui donc je disais il y a pas bronch\u00e9 Codelco acteur comparaison c'est une vraiment vieille technique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [72%] :\r\nIl y a un entend bien merci. \r\nBen quoi, j'ai pas puis penser au contact du compacte pousse le bouchon un peu loin, attends ton aussi dimanche toujours des cacahou\u00e8tes quand tu prends une bi\u00e8re r\u00e8glement dire avant \u00e0 \u00e7a va fait pas ta mauvaise t\u00eate, faut que j'y retourne, je convertis sont derni\u00e8re franchement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [78%] :\r\nOuais, ouais, Claudie voil\u00e0 alors qu'est toujours l\u00e0, ouais, ouais, Barataud Thessalonique lointain qu'a mais non mais c'est pas vrai, parce qu'\u00e0 le coller leur r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [73%] :\r\nIl y a un tiers cacahou\u00e8tes sera peut-\u00eatre un petit peu, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, j'ai pas entendu, je disais volont\u00e9 cacahu\u00e8tes m\u00eame applaudi, c'est pas toi que je parle au beau jeu et puis sinon je 41 \u00e0 la fois o\u00f9 il y avait piqu\u00e9 son accord 82 Eastwood mais du reste plant\u00e9 applaudit, je n'ai pas entendu le mot magique pour des cacahu\u00e8tes Fratello non, ce n'est pas en soi au mot magique merci voil\u00e0 oui, c'est mieux, on a un peu tendance maintenant, c'est vraiment une vilaine marionnette ouais ouais, c'est \u00e7a ce qui moi ce qui m'a je crois \u00e9t\u00e9 d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [70%] :\r\n\u00e0 l'autre est toujours l\u00e0, ouais, et de quoi on parle avec un horaire ouais ouais les Nord parisien anti- mais les territoires mais il y a un an, mais ce qui est coiffeur, non mais c'est pas d'\u00eatre aussit\u00f4t qu'en plus tard, les cascades Marie- \u00c9douard Empain si si si si Marie- Laure quoi l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [72%] :\r\nTu as bient\u00f4t fini avec le t\u00e9l\u00e9phone, je dois penser \u00e0 un coup de c'est l'importateur mais qui peut pas descendre \u00e0 la cabine non il y a un SDF qui dort dedans depuis 2 semaines il est arm\u00e9 non, ben alors qu'risquait rien Alain tout \u00e0 la bombe \u00e0 coeur vais mais il faudrait vraiment qu'on discute puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [96%] :\r\nMoi de minutes plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [58%] :\r\nMais de \u00e7a, G\u00e9rard Moine peut peut-\u00eatre aussi Albi il fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [59%] :\r\nDes secondes encore mettez bien rentr\u00e9e oui son son donc chez moi en mer ben \u00e9videmment que \u00e7a n'occupait chez ta m\u00e8re, ce t\u00e9l\u00e9phone avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [71%] :\r\nUn peu \u00e0 tout ce que tu vas tout \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [71%] :\r\nMoi je veux plut\u00f4t de me jeter dans la mer avec une Pierre autour du coup, ouais c'est cool qui va pas dire menti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [87%] :\r\nDieu que la vie est cruel avec notre pauvre Claudie tra\u00een\u00e9 dans la boue et d\u00e9nigr\u00e9 par son partenaire et sa propre m\u00e8re, mais oui, tenter une m\u00e8re qui pr\u00e9f\u00e8re parler \u00e0 une marionnette plut\u00f4t qu'\u00e0 son fils, \u00e9trange non. \r\n"], "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C61C06C9-A7FE-4CC0-AF66-017F96B15572", "internalArchiveId": "C61C06C9-A7FE-4CC0-AF66-017F96B15572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec C\u00e9dric Tiberghien, pianiste et Nicolas Chalvin, chef d'orchestre : A l'occasion de deux soir\u00e9es de concert \u00e0 Yverdon et Thonon-les-Bains", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9dric Tiberghien, pianiste, et Nicolas Chalvin, chef d'orchestre, rendent visite \u00e0 Dare-dare au sujet de deux soir\u00e9es de concert : le mardi 1er f\u00e9vrier au Th\u00e9\u00e2tre Benno Besson \u00e0 Yverdon \u00e0 20h30 et le samedi 5 f\u00e9vrier \u00e0 la Maison des Arts \u00e0 Thonon-Evian, \u00e9galement \u00e0 20h30 avec au programme : le 1er concerto pour piano de Beethoven, sous la direction de Nicolas Chalvin, accompagn\u00e9 de l'Orchestre des Pays de Savoie.C\u00e9dric Tiberghien joue un extrait de son r\u00e9pertoire en direct dans l'\u00e9mission.", "durationSec": 1100, "genres": ["DIV", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "piano", "interpr\u00e9tation musicale"], "thematicPersons": ["Beethoven, Ludwig van"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:21:52Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIci, on va commencer en musique, c'est le vraiment le grand plaisir d'accueillir 2 invit\u00e9s autour de de la table tout d'abord, le pianiste fran\u00e7ais C\u00e9dric Tiberghien est avec nous, bonjour, bonjour, vous, vous vivez depuis quelques ann\u00e9es, on peut le dire maintenant, un magnifique parcours de soliste international ont -ils le public des 5 continents a pu vous voir et et vous entendre, vous avez pos\u00e9 vos valises quelques jours dans la r\u00e9gion avant de partir notamment et dans le d\u00e9sordre en Turquie, en Gr\u00e8ce, aux \u00c9tats-Unis, etc, c'est l'invitation et vous r\u00e9pondez ici \u00e0 l'invitation du de l'Orchestre des Pays de Savoie, dont Jacques ici le chef Nicolas Chalvin bonjour \u00e0 bonjour, donc vous \u00eates en concert ce soir ce soir \u00e0 Yverdon au Th\u00e9\u00e2tre Benno Besson d'Yverdon \u00e0 20 heures 30, vous \u00e9tiez \u00e0 Chamb\u00e9ry, vous serez \u00e0 Thonon dans la maison des des Arts pour un programme classique Haydn, Mozart, Beethoven, C\u00e9dric Tiberghien moi- m\u00eame vous entendrez tout \u00e0 l'heure, en Direct de la gentillesse de pr\u00e9parer un un extrait d'une sonate de Beethoven, on vous entendra en en Direct et c'est donc en fait pour le concert, le 1er concerto de Beethoven que vous allez jouer vous 2, je vous ai demand\u00e9 en pr\u00e9parant l'\u00e9mission si vous connaissiez depuis longtemps mais cette cette rencontre, elle se fait, il y a 10 jours \u00e0 peine, c'est peut-\u00eatre assez int\u00e9ressant de savoir comment \u00e7a se pr\u00e9pare parce que, un, un \u00e9v\u00e9nement comme celui -l\u00e0 que je vais faire un tour sur le site d'Internet de C\u00e9dric Tiberghien je vous ferai des concerts boucl\u00e9 jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est un coup de chance, on s'y prend \u00e0 l'avance, Nicolas Chalvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nJe me bats comme pour tous les, tous les engagements s'y prend \u00e0 l'avance pour pourrait avoir une chance que les artistes soient libres ensuite comment \u00e7a se pr\u00e9pare une fois que l'invitation ait fait si \u00e7a se pr\u00e9pare, musicalement, essayer d'avoir le plus de temps possible avec l'orchestre et le soliste pour affiner les les vues sur sur le sur le concerto donc quelquefois on peut se qu'on a depuis tr\u00e8s longtemps et pas du tout, se conna\u00eetre sur sc\u00e8ne et puis parce qu'on a depuis tr\u00e8s longtemps et puis sur sc\u00e8ne se se faire comme si on se connaissait depuis longtemps, d'une certaine mani\u00e8re, c'est la qualit\u00e9 du travail fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [80%] :\r\nEt vous savez Tiberghien, justement, vous avez des concerts parfois tr\u00e8s prestigieux d'fois vous \u00e9galement \u00e0 des salons, des endroits peut-\u00eatre un peu plus modeste parle qualit\u00e9 mais de rayonnement disons internationale, donc vous devez \u00e9videmment faire un un choix parmi ses ses autres propositions comment vous proc\u00e9dez au au coup de coeur c'est l'gendarmerie qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [87%] :\r\nOui c'est c'est vraiment au coup de coeur, \u00e9videmment, c'est l'agenda parfois simplement de v\u00eatements logistiquement ne peut pas circuler d'un pays \u00e0 un autre d'\u00eatre aux \u00c9tats-Unis de mardi en Australie mercredi au Japon, je dis \u00e7a, c'est un peu compliqu\u00e9, non, disons que c'est vraiment le coup de coeur, c'est vrai que l\u00e0 quand on m'a propos\u00e9 de travailler avec l'Orchestre des Pays de Savoie : premi\u00e8rement, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de travailler avec un orchestre fran\u00e7ais puisque Mouammar principale de ma carri\u00e8re, se fait plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a fait longtemps que j'ai pas travaill\u00e9 avec un orchestre fran\u00e7ais alors ce m\u00eame de r\u00e9gion et j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de les faire et en plus, on a dit voil\u00e0 1er de Beethoven qui est un concerto que j'adore, qui est dans la tonalit\u00e9 lumineuse de dos et c'est un an concerto peut-\u00eatre celui des 5 qui est le moins jouer, peut-\u00eatre avec le 2\u00e8me aussi, mais disons qu'il est peu connu et m\u00e9rite vraiment vraiment le d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [90%] :\r\nVous venez de le dire, Beethoven, vous connaissez tr\u00e8s bien, ce compositeur les les cl\u00e9s concerto pour piano de Beethoven, font partie de votre r\u00e9pertoire justement, peut-\u00eatre un peu plus de pr\u00e9cisions sur la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette oeuvre de jeunesse, on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [85%] :\r\nOui, absolument pas, disons que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [71%] :\r\nVous r\u00e9pondrez : les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais c'est vrai qu'Beethoven \u00e0 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il a compos\u00e9 ce concerto \u00e9tait bien plus comme interpr\u00e8te que comme compositeur, il \u00e9tait demand\u00e9 par toutes les cours d'Europe comme virtuose improvisateur \u00e9galement voil\u00e0 exactement, il a impressionn\u00e9 tout le monde, par ses qualit\u00e9s techniques et musicale et je trouve qu'on retrouve un petit peu cet aspect dans le concerto de de b\u00eates, le 1er concerto et notamment dans dans une cadence qui la composent et qui est une cadence presque disproportionn\u00e9 qui qui fait que le tiers quasiment de la dur\u00e9e du 1er mouvement dans lequel il y a une vierge et virtuosit\u00e9 quasiment lisse qui d\u00e9borde, c'est absolument spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [76%] :\r\nNicolas Chalvin, vous \u00e0 qui c'est, ah oui, bien s\u00fbr, moi ce que j'aime aussi dans ce ensemencer des concerto j'adore de 2 \u00e0 5 l'que enfin je les connais oui j'ai j'ai, je les adore, et le 1er de facture, c'est vrai que c'est classique, c'est un beaucoup \u00e0 Mozart et Hayden et en m\u00eame temps on sent poindre le Beethoven, plus tardif notamment le 2\u00e8me, mouvement qui est quand m\u00eame assez extraordinaire qui est une forme liquide la b\u00e9mol majeur, enfin c'est tr\u00e8s il y a des rapports aussi tonalit\u00e9 qui sont, qui sont assez \u00e9tonnantes puisque c'est c'est la tr\u00e8s grande musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [81%] :\r\nEt donc Beethoven aux c\u00f4t\u00e9s d'autres tr\u00e8s grands compositeurs, Mozart et Hayden, vous l'avez dit, en l'occurrence l'ouverture des noces de Figaro de Mozart et puis la Symphonie Londres 100 4\u00e8me symphonie majeur de Joseph Haydn donc jusque -l\u00e0 programme classique 100 pourcent et et au milieu, vient se glisser chez que loupe c'est une oeuvre de d'un compositeur du du du 20\u00e8me si\u00e8cle, John Adams contraste continuer quant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [88%] :\r\nProst ben les 2, c'est-\u00e0-dire que c'est toujours int\u00e9ressant de c'est un peu nos soucis notre devoir en tant qu'Orchestre de service public, on va dire pr\u00e9senter toutes les facettes du 10 r\u00e9pertoire donc de mettre en en contrastes en oppositions les, les, les, les Oeuvres classiques et puis les hommes du 20\u00e8me si\u00e8cle sont aussi d\u00e9j\u00e0 des classiques du XXe si\u00e8cle parce que John Adams, c'est, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s ah ces fameuses donc on a ce qu'on a ce devoir de, de, de, de pr\u00e9senter toutes les facettes, encore une fois du r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [90%] :\r\nVous r\u00e9pondez un devoir en programmant John Adams. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [88%] :\r\nAh oui, par rapport \u00e0 ce qui, par rapport \u00e0 la mani\u00e8re parce que on adore caisse par exemple nous avons sur instruments modernes et ce devoir oui parce qu'il est, il est, il est dans notre cahier des charges, c'est presque institutionnel de de de jouer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [89%] :\r\nC'est donc ce soir \u00e0 20 heures 30 dans la salle, Benno Besson d'Yverdon -les Bains C\u00e9dric Tiberghien Tiberghien exquis\u00e9ment au piano, l'Orchestre des Pays de Savoie soit direction de Nicolas Chalvin C\u00e9dric Tiberghien, je vais peut-\u00eatre vous demander de vous lever de la table vous installer au piano, on a de la chance d'avoir un piano dans le Studio d'espaces de ce qui nous vaut la chance d'entendre des grands solistes interpr\u00e9ter des Oeuvres en Direct pour pour vous \u00e9galement vous allez entendre ici \u00e0 l'extrait de la 13\u00e8me Symphonie de l'vie de Beethoven : Sonate 13\u00e8me sonate \u00e9videmment pour piano, on \u00e9coute donc le 1er mouvement C\u00e9dric Tiberghien est en Direct sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [89%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [83%] :\r\nVoil\u00e0, merci infiniment, on peut m\u00eame applaudir les propos mais quelques auditeurs sont de notre c\u00f4t\u00e9 de leur poste de radio et vous ont \u00e9cout\u00e9, merci infiniment C\u00e9dric Tiberghien pour cette interpr\u00e8te \u00e0 Sion en Direct donc c'est le 1er, mouvement de la 13\u00e8me Sonate pour piano de vie afin de Beethoven, C\u00e9dric Tiberghien, vous vous souvenez de la 1\u00e8re fois que vous avez eu cette partition sous sous les yeux ce samedi vous assez t\u00f4t peut-\u00eatre votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [85%] :\r\nOui, bah, disons que dans dans le parcours d'un jeune musicien la 1\u00e8re fois qu'on joue Beethoven, vous \u00eates pas pareil pour tout le monde, mais pour moi c'\u00e9tait une r\u00e9compense extraordinaire parce que voil\u00e0, on travaille d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but des pi\u00e8ces de compositeurs qu'on m'aime, on ne conna\u00eet m\u00eame pas forc\u00e9ment le nom du compositeur et on n'entend pas forc\u00e9ment parler de Mozart de Chopin de Beethoven et je me rappelle vraiment de d\u00e9voiler premi\u00e8res sonates de Beethoven, la profession l'avait vraiment offert en cadeau en quelque sorte et j'avais appris \u00e7a en 2 jours, compl\u00e8tement excit\u00e9 mes parents m'avaient dit : mais qui ce qui t'arrive \u00e0 s'du b\u00e9ton les et c'est vrai que on n'imagine pas apr\u00e8s que \u00e7a va nous accompagner si longtemps je pensais pas 15 jours je ferai les 32 sonates ou les 5 concertos et finalement au fur et \u00e0 mesure des diff\u00e9rentes oui, rencontre avec des chefs et avec d'autres musiciens avec des professeurs, on finit par se rendent compte que voil\u00e0, c'est l\u00e0, c'est une sorte d'hygi\u00e8ne personnelle en explorant ce r\u00e9pertoire -l\u00e0, on se fait du bien, on se construit 11 on disons que le musicien qui est en nous permet de s'exprimer compl\u00e8tement ici, c'est pour \u00e7a, c'est un compositeur unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [83%] :\r\nDonc, c'est accomplir qui vous accompagner tout au long de de votre parcours, C\u00e9dric Tiberghien aujourd'hui, regardez un peu votre r\u00e9pertoire qui \u00e9tait \u00e9videmment de plus en plus vaste, au fur \u00e0 mesure votre carri\u00e8re votre parcours musical avant not\u00e9 notamment, j'ai not\u00e9 parmi d'autres, une une fascination int\u00e9r\u00eat particulier pour Olivier Messiaen pour Poulenc, il y a des facettes comme Saddam de de la musique qui vous int\u00e9ressent particuli\u00e8rement aux f\u00eatards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [88%] :\r\nNon, disons que, pendant tr\u00e8s longtemps, je me suis dit le jour o\u00f9 je j'arr\u00eaterai de jouer du piano, parce que je meurs ou parce que j'ai d\u00e9cide d'arr\u00eater, je ne veux surtout pas regretter de ne pas avoir jou\u00e9 telle ou telle affaire, bon, \u00e9videmment, c'est un objectif, un tout petit peu choqu\u00e9 qui mais disons que j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9pertoire et maintenant j'essaye de me focaliser sur certains compositeurs, peut-\u00eatre un petit peu plus bon, il y a eu Beethoven, Brahms \u00e9norm\u00e9ment ces derniers temps et puis sur l'notamment sur les musiques populaires \u00e9galement parce que je pense que dans la musique populaire, on retrouve le sens de la musique et donc je pense \u00e0 Bart\u00f3k en particulier o\u00f9 je suis pass\u00e9 par Brahms les dans son angoisse de Brahms ou m\u00eame les Mazurkas Chopin auquel j'ai consacr\u00e9 mon dernier album, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e donc ainsi dit voil\u00e0 exactement et donc c'est pour moi, c'est, c'est le retour en petit peu aux sources et c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [87%] :\r\nCe sont pas forc\u00e9ment des r\u00e9pertoires qui vous sont inconnus, mais c'est vous avez peut-\u00eatre aborder rapidement et et vers lesquelles vous voulez -vous vous replonger dans les, dans les mois ou les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [82%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 ils, ce sont des domaines tr\u00e8s riches, dans lesquels on a, il y a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00e0 explorer, m\u00eame \u00e0 faire d\u00e9couvrir au public, je pense par exemple \u00e0 la musique de de de Szymanowski, qui est un compositeur polonais qu'on on conna\u00eet un petit peu, mais sa musique pour piano est absolument sublime ou b\u00eatement la musique pour piano de Bart\u00f3k, on conna\u00eet quoi, 3, 4 grands chefs-d'oeuvre qui font, je sais pas moi 40 minutes au total alors qu'il y a de quoi faire 8 heures de musique de rien, vous avez le piano de b\u00e9ton de, de Bart\u00f3k il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 d\u00e9couvrir ah oui \u00e0 faire aimer aux gens et puis peut-\u00eatre d\u00e9sacralis\u00e9 un peu le c\u00f4t\u00e9 un peu barbare de ce compositeur la la, c'est, c'est c'est moche, c'est horrible si j'ai dit oui ce vole disons que m\u00eame certains organisateurs de concert ont peur, on leur dit voil\u00e0 : je voudrais faire un programme comme ce marteau qui dit \u00e7a s'absolument, mais on va \u00e9viter parce que \u00e7a co\u00fbte, auteur jeudi et en fait oui, ce sont des a priori qu'il faut combattre un petit peu en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:08) [86%] :\r\nC'est vrai qu'Tiberghien question sur votre parcours, je lisais donc j'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises un magnifique parc, vous \u00eates un peu sollicit\u00e9 partout \u00e0 travers le monde au Carnegie Hall au mois de mars, vous serez \u00e0 la salle Pleyel, un petit peu plus tard, comment on fait pour g\u00e9rer tout \u00e7a est -ce que vous r\u00e9pondez probablement vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 toutes les sollicitations, ce que vous avez cette notion d'\u00e9conomie, un peu de de talent, vous \u00eates pas forc\u00e9ment pour les grandes d\u00e9monstrations, je voyais un peu tiqu\u00e9 pendant le flash info en parler d'un d'un marathon Chopin qui se pr\u00e9pare, je sais plus dans quel climat viatique bonjour, on aura 18 heures de, de, de, de concert, comment vous regardez \u00e7a d'un d'un d'un dr\u00f4le d'oeil il y a une notion un peu spectaculaires comme \u00e7a de la musique Vizzavi facilitant par la m\u00eame pianiste fatiguant bolch\u00e9visme oui pour lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:47) [90%] :\r\nNon, on va disons que le c\u00f4t\u00e9 spectaculaire, bon on peut pas on peut pas nier le fait que, on fait un m\u00e9tier du spectacle et donc il y a forc\u00e9ment un c\u00f4t\u00e9 un petit peu oui th\u00e9\u00e2tral et spectaculaire, maintenant je pense que la musique se suffit, on a m\u00eame il faut pas non plus tomber dans dans l'inverse et dire je, je ne fais que du parc du Beethoven, il faut trouver un juste \u00e9quilibre, savoir aussi pr\u00e9senter Musiques au public et faire aimer la musique au public et, \u00e7a, je crois qu'on a, on a chacun une mission d'ailleurs, je pense que Nicolas Chalvin est bien plac\u00e9 pour le savoir puisque un orchestre comme il le disait tout \u00e0 l'heure, a aussi une mission d'apporter la musique au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [86%] :\r\nC'est un peu le le le mandat que vous \u00eates donn\u00e9 aussi pour l'Orchestre des Pays de Savoie, Nicolas Chalvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [83%] :\r\nEh ben oui et d'ailleurs pour \u00e7a, je parlais de voir pour Adams parce que ces m\u00eames exc\u00e8s musique contemporaine en g\u00e9n\u00e9ral, on doit aussi la la la la musique du 20\u00e8me si\u00e8cle, je veux dire on doit aussi la port\u00e9e voyez si C\u00e9dric iAd des soucis pour faire aimer Bart\u00f3k est ce qu'il en est pour les les apr\u00e8s, donc, puis sachant aussi que tous nos concerts jamais la plupart de concert sont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d'un propos aussi et que je l'Orchestre de petits et des Pays de Savoie aussi \u00e0 \u00e0, en plus de de 2 de ses concerts \u00e0 une tr\u00e8s large, d\u00e9velopper une tr\u00e8s large action culturelle ou on fait venir les coll\u00e9giens, les lyc\u00e9ens, les \u00e9tudiants ont fait des concerts corpus on essaie vraiment moi, je crois, je crois au concert, je crois aussi un peu \u00e0 \u00e7a sa dimension un peu sacr\u00e9 quelque part qui peu \u00e0 peu rebut\u00e9, mais si on am\u00e8ne les gens \u00e0 venir au concert parce qu'elle dit classique, fait pas peur, dire qu'il faut parce qu'il avait \u00e0 faire peur quelquefois il y a un petit c\u00f4t\u00e9 il y a c\u00e9r\u00e9moniale concert mais on peut venir au concert les les gens s'habille bien et alors, les musiciens se pr\u00e9sente aussi c'est c'est un spectacle et on fait beaucoup pour essayer de faire venir rendre simple l'acc\u00e8s \u00e0 la salle de concert sont d\u00e9natur\u00e9s, ni l'un, et sans effrayer les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [77%] :\r\nOn vous dit \u00e7a, par opposition \u00e0 certains spectacles, un petit peu bigarr\u00e9 et ou la musique classique, ce m\u00e9lange ou je sais pas, au Teatro conf\u00e9rence ou ou des aspects peut-\u00eatre plus plus th\u00e9\u00e2traux, vous \u00eates un nom, un d\u00e9fenseur du du du vrai concern\u00e9s parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [83%] :\r\nMais seulement il faut il faut il faut tout faire, mais il faut pas non plus brader parce que quelquefois nous dit : oui, il faut, on nous dit souvent le concert, faut que \u00e7a change, il y en a marre de cet ordre -l\u00e0, mais avant de voir que \u00e7a marche pas, il faut essayer de le faire marcher une certaine mani\u00e8re aussi, enfin, il y a des pays dans lesquels le concert tels qu'il les marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien les pays anglo- saxons, il y a pas de pas tellement de probl\u00e8mes, donc je pense qu'il y a une question de, de, de, de, d'\u00e9ducation musicale de base, mais je ne seront en Suisse, les choses se passent tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi, oui, non, question d'en parler, vous \u00eates invit\u00e9s de la oui la France est un pays \u00e0 tout type plus litt\u00e9raire et th\u00e9\u00e2trale, donc la place de la musique classique et plus difficile \u00e0 plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre pour l'Orchestre des Pays de Savoie, qui n'a pas sa salle qui doit faire d\u00e9tourner, bon il faut bien pas tant d'app\u00e9tit, enfin une certaine c'est vrai que si on a pas de concert, c'est on on doit chaque fois avant dont concert au diffuseur, donc on se doit de de de femmes travail du public pour lequel on n'est pas directement en prise puisqu'il y a toujours cette interface des diffusions de les diffuser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [84%] :\r\nBel effort en tout cas beaucoup d'\u00e9nergie, qui sont, qui est consacr\u00e9 pour pour cette Orchestre des Pays de Savoie, et puis il y a des r\u00e9compenses, \u00e9galement, par exemple, la venue de C\u00e9dric Tiberghien, qui sera donc en concert ce soir, merci, vraiment beaucoup, \u00e0 vous de Nicolas Chalvin C\u00e9dric Tiberghien, pr\u00e9sident de la semaine, un trap\u00e8ze plaisir, vous \u00eates ce soir en concert dans la salle dans le Th\u00e9\u00e2tre Benno Besson \u00e0 20 heures 30 donc pour un programme consacr\u00e9 \u00e0 Mozart avec l'ouverture des noces de de Figaro la Symphonie Londres 100 4\u00e8me symphonie de Joseph Haydn, le 1er pour concerto pour piano et orchestre endommageant plus 15 de l'eau-de-vie Van Beethoven et puis chez Carlos, le vrai du compositeur du XXe si\u00e8cle j'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tiberghien, C\u00e9dric", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chalvin, Nicolas", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Tiberghien, C\u00e9dric", "role": "pianiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5AA5084-A55B-4569-A0CF-CC52A698D641", "internalArchiveId": "E5AA5084-A55B-4569-A0CF-CC52A698D641", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Cocktail au Viagra", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T13:04:47Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [95%] :\r\nNous voil\u00e0 beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [100%] :\r\nBon app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre alors aujourd'hui il est un point presse, aux femmes qui d\u00e9sirent par leur mari qui en d\u00e9marr\u00e9 atteindrait si mal si vous voyez ce que je veux dire qu'ils ont plong\u00e9 reste au point mort, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, voil\u00e0 qui vous savez comment sont les Gallois sont fiers, susceptible, c'est difficile de parler ouvertement de dysfonction effectivement comme disait sp\u00e9cialiste alors si Wolfram et sa fille \u00e0 la discussion Espitalier pr\u00e9parer affirme n'est pas tr\u00e8s catholique, mais bon, pour la bonne cause, voici ce qu'il vous faudra pour l'ap\u00e9ro, une ou 2 bi\u00e8res du Viagra, des olives vertes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [70%] :\r\nAlors qu'une fois avec les bonnes Viagra Online sur la vous pr\u00e9parez apr\u00e8s bient\u00f4t sympa avec de la bi\u00e8re en hiver chiites par la apporte pas br\u00fbler laisse comme apr\u00e8s Gilles d\u00e9baucher et nous allez \u00e0 travers le tapis lampes pilules Viagra arrive d'apprendre \u00e0 l'homme, il veut donc obtenir et pas d'attraper leur propose Edith aphrodisiaques, vous mettre en app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [69%] :\r\nMaintenant Viagra les transformer en peau d'un p\u00e8re signifie pas verser dans la vieille dame monsieur \u00e0 sa face \u00e0 faire la teinture et votre Gaillard apr\u00e8s pour l'essai et c'est bien s\u00fbr les olives c'est pas votre truc remplacer l'\u00e9pargne. \r\nMoi je dis toujours : la cuisine, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s perso bonjour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-432EFEEF-CC0A-494D-A691-A5B429DD8493", "internalArchiveId": "432EFEEF-CC0A-494D-A691-A5B429DD8493", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Bertrand Dicale, fils d'un Guadeloup\u00e9en et d'une Auvergnate, auteur du livre \"Maudits m\u00e9tis\" (Ed. JC Latt\u00e8s)", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "\" \"Rien n'est jou\u00e9\" avevc Bertrand Dicale, fils d'un Guadeloup\u00e9en et d'une Auvergnate.\r\nLe m\u00e9tissage est \u00e0 la mode. On nous dit que c'est une chance , que c'est l'avenir, et m\u00eame que c 'est un progr\u00e8s pour l'humanit\u00e9. Alors que l'on proclame partout que le m\u00e9tissage est une b\u00e9n\u00e9diction, tout conspire \u00e0 prouver le contraire. Les m\u00e9tis sont per\u00e7us comme des humains \u00e0 la fois incomplets et encombr\u00e9s : ni tout \u00e0 fait noirs, ni tout \u00e0 fait blancs, on leur d\u00e9nie m\u00e9thodiquement tous les b\u00e9n\u00e9fices d'une \"double culture\" que les discours politiquement corrects ne cessent pourtant de valoriser. Et si on observe de pr\u00e8s le fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9 \"m\u00e9tiss\u00e9es\" n\u00e9es de l'esclavage, on ne peut que s'inqui\u00e9ter du destin auquel sont promis les m\u00e9tis dans les nations occidentales. Fils d'un Guadeloup\u00e9en et d'une Auvergnate, Bertrand Dicale publie \"Maudits m\u00e9tis\" (Editions JC Latt\u00e8s) dans lequel il croise son exp\u00e9rience personnelle \u00e0 l'observation de notre soci\u00e9t\u00e9 pour bousculer les mythologies contemporaines.\r\nReportage de Lydia Gabor\r\nJournaliste : Madeleine Caboche\"", "durationSec": 3216, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Guadeloupe (France)", "France"], "thematicThemes": ["race blanche", "race noire", "m\u00e9tis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T04:07:22Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [73%] :\r\nOui, plus de points d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:06) [87%] :\r\nRien n'est jou\u00e9, une production de Madeleine qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [82%] :\r\nEt puis point Afrique pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [89%] :\r\nAvec \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Lydia Gabor pour la partie t\u00e9moignage bonjour Liliane, bonjour, un petit peu scriptum avant de retrouver notre invit\u00e9 Bertrand Dicale, un petit peu ce qui \u00e9tonne sur l'\u00e9mission d'hier que nous avons consacr\u00e9 au journal cl\u00e9 repris en main par Jean-Louis Servan-Schreiber, qui \u00e9tait notre invit\u00e9, comme je vous appelle toujours \u00e0 faire des commentaires, il n'y a pas de raison que je ne vous laisse pas celui -ci d'une auditrice Martine qui remercie Lucas Torrent, merci pour votre chronique Lucas qui a \u00e9gratign\u00e9 la nouvelle formule du magazine nouvelle cl\u00e9 en raison de cette publicit\u00e9 tapageuse et agressif, si contraire \u00e0 l'esprit de mon cher ancien magazine j'aurais tant aim\u00e9 pouvoir dire tout cela moi- m\u00eame \u00e0 Jean-Louis Servan-Schreiber vous l'avez fait magnifiquement fid\u00e8le lectrice de nouvelles cit\u00e9s depuis des ann\u00e9es, je ne me suis pas nouvelle cl\u00e9 pardon je ne suis pas r\u00e9abonner, cette nouvelle version tellement d\u00e9\u00e7u par l'emballage, c'est vrai que nous aussi \u00e7a nous avait surpris une revue qui veut nous apprendre \u00e0 trouver du sens et qui est envahi par la publicit\u00e9, mais enfin c'est comme \u00e7a aujourd'hui, pour faire des revues, on a besoin d'argent, fin de la parenth\u00e8se, nous allons aborder le sujet de ce jour, avec notre invit\u00e9 Bertrand Dicale et ce livre Maudits m\u00e9tis alors on entend dire ici et l\u00e0 que l'Europe se m\u00e9tis que c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle en tout cas pour les non- adeptes des impuret\u00e9s de race, on c\u00e9l\u00e8bre la rencontre des cultures, on dit volontiers aussi que les b\u00e9b\u00e9s m\u00e9tis sont si beaux et bien ces affirmations et d'autres encore, lui, au d\u00e9tour des journaux entendues au caf\u00e9 du commerce f\u00e2cheux notre invit\u00e9 le facho, au point qu'il eu envie de nous \u00e9clairer sur le m\u00e9tissage telle qu'il le percevait, lui, enfant d'une Auvergnate et d'un Guadeloup\u00e9en bonjour Bertrand Dicale bonjour alors Bertrand Dicale, on vous a d\u00e9j\u00e0 entendu dans rien n'est jou\u00e9, parce que vous \u00eates \u00e0 un journaliste, un \u00e9crivain, historien de la chanson tr\u00e8s grand connaisseur de la chanson populaire, vous avez d'ailleurs eu un tr\u00e8s tr\u00e8s bon rendez- vous cet \u00e9t\u00e9 sur France Info avec des histoires de chansons, mais celui -ci, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est c'est un essai o\u00f9 vous livrer un petit peu de vous- m\u00eame, mais enfin, c'est surtout une analyse, un coup de gueule, je dirais : il y a vraiment beaucoup de col\u00e8re, Bertrand Dicale dans ce dans ce livre, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [91%] :\r\nIl y a pas mal de col\u00e8re, il y a pas mal d'exasp\u00e9ration et il y a un peu de comment dirais -je un peu d'\u00e9puisement, vous disiez justement tout ce qui se dit autour de nous donc voil\u00e0, caf\u00e9 du commerce, comme dans les m\u00e9dias, les enfants m\u00e9tis sont les plus beaux l'Institut mais c'est vrai coupe ou d'un certain temps on \u00e9prouve une grande lassitude, non pas de ce qui est dit, il y a beaucoup de lieux communs qu'on entend tous les jours, apr\u00e8s la pluie le beau temps et ainsi de suite, mais c'est des lieux communs qui sont tellement contraire \u00e0 la vie r\u00e9elle, qui sont tellement contraire m\u00eame au fonctionnement r\u00e9el de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je vis au au fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et des de la plupart des soci\u00e9t\u00e9s Ouest europ\u00e9enne qu'est -ce que effectivement on \u00e9prouve au bout d'un moment, une certaine exasp\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [89%] :\r\nAlors j'ai une premi\u00e8re chose comme \u00e7a, a relev\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a nous avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 c'est que Obama on a tr\u00e8s vite dit, tout en sachant qu'il est m\u00e9tis, le 1er pr\u00e9sident noir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:35) [65%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est quelque chose qui \u00e0 la fois une nouvelle col\u00e8re et en m\u00eame temps, la suite de quelque chose qui dure depuis tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire que les Am\u00e9ricains, pour la plupart consid\u00e8rent Obama comme un noir, un noir, dont la m\u00e8re est blanche, ils le savent tr\u00e8s bien, mais aux \u00c9tats-Unis, l'id\u00e9e de m\u00e9tis n'existe quasiment pas, ce n'est que depuis 2000, c'est-\u00e0-dire tout r\u00e9cemment \u00e0 l'\u00e9chelle d'une nation m\u00eame d'une nation jeune ce n'est que depuis 2000, que les Am\u00e9ricains lors du recensement lorsqu'il d\u00e9clare \u00e0 l'administration, quelle est leur race peuvent cocher 2 cases noirs et blancs, noirs et asiatiques, noirs et hispaniques on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [91%] :\r\nIls peuvent choisir de race \u00e0 la fois c'est tr\u00e8s nouveau, mais il se trouve que dans la langue \u00e9tasunienne il n'existe pas de mot pour d\u00e9signer les m\u00e9tis, or nous Europ\u00e9ens francophones, nous avons ce mot, nous avons le monde m\u00e9tis et c'est terrible de voir \u00e0 quel point dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais dans l'opinion fran\u00e7aise on a entendu dire au moment de l'investiture d'Obama au monde, l'arriv\u00e9e au pouvoir de et m\u00eame aujourd'hui encore, Obama le 1er pr\u00e9sident noir des \u00c9tats-Unis or non il est m\u00e9tis et nous Fran\u00e7ais, nous avons un mot pour \u00e7a, et ce mot est d'autant plus important \u00e0 dire et il serait d'autant plus utile \u00e0 dire que, pr\u00e9cis\u00e9ment, on a tout un un discours dans la soci\u00e9t\u00e9, pas uniquement dans les m\u00e9dias de gauche dans toute la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, on a tout un discours sur le m\u00e9tissage sur la rencontre, la richesse sur la richesse sur la fin des puret\u00e9 raciale sur la fin des puret\u00e9 ethnique contre pr\u00e9cis\u00e9ment l'id\u00e9e m\u00eame de puret\u00e9 qui n'appartiendrait qu'aux extr\u00e9mistes et on se rend compte finalement que les m\u00eames bien- pensants, les m\u00eames gens qui pensent la d\u00e9mocratie et la d\u00e9mocratie \u00e9galement dans son sens, entre guillemets, sont pr\u00e9cis\u00e9ment ceux qui renvoient Obama une image strictement am\u00e9ricaine mais justement ils renvoient Obama cette image d'un noir alors qu'il est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [86%] :\r\nAlors comment vous expliquez ce ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 aux \u00c9tats-Unis que c'est seulement depuis 2000, qu'on peut parler de m\u00e9tis qu'est qu'est -ce que c'est les raisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [89%] :\r\nAlors la soci\u00e9t\u00e9 alors, pour faire court, il y a 2 types de soci\u00e9t\u00e9 nous explique \u00c9douard Glissant qui un des qui est peut-\u00eatre un des premiers vrais th\u00e9oricien du rapport entre la culture, la nation, l'ethnicit\u00e9 etc en fait, il d\u00e9crit 2 types de culture, les cultures atavique les soci\u00e9t\u00e9s atavique, c'est-\u00e0-dire un territoire, un peuple, une langue, un droit, une histoire, une culture toutes ensemble tout fonctionne ensemble, alors les Fran\u00e7ais et les Allemands, les Bantous, les Chinois du sud, enfin peu importe des soci\u00e9t\u00e9 atavique et puis des soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, qui sont des soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9oles, mais qui sont les soci\u00e9t\u00e9s composites, c'est-\u00e0-dire une soci\u00e9t\u00e9 composite, c'est : on met sur un territoire, des gens qui viennent d'Afrique, des gens qui viennent d'Asie, des gens qui viennent d'Europe, les uns qui apporte un peu de leur cuisine, les autres un peu de leur langue un peu de leur litt\u00e9rature, et en fait \u00e7a, font des soci\u00e9t\u00e9s qui sont extr\u00eamement complexes, parce que elles valent plus elles produisent plus que la seule addition des \u00e9l\u00e9ments, c'est-\u00e0-dire que, grosso-modo, vous prenez des esclaves africains et des colons europ\u00e9ens ce qu'ils vont produire ensemble comme culture, ce n'est pas de la culture africaine avec un peu d'Europe ou de la culture europ\u00e9enne, avec un peu d'Afrique, ils vont construire quelque chose de totalement diff\u00e9rent, qui est une culture cr\u00e9ole, bon, cela dit, les \u00c9tats-Unis ont toujours fonctionn\u00e9 on pour l'essentiel de leur histoire, fonctionner comme une soci\u00e9t\u00e9 atavique, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s le d\u00e9part, quand les Noirs sont arriv\u00e9s quand les esclaves noirs sont arriv\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis fonctionnait d\u00e9j\u00e0 comme une soci\u00e9t\u00e9 autonome avec ses r\u00e8gles, avec son comportement avec son droit avec sa langue, et surtout avec son image d'elle- m\u00eame les m\u00eame si parmi eux il se rajouter des Anglais, des \u00c9cossais, des Allemands, des Fran\u00e7ais, des des gens venus d'un peu partout, m\u00eame s'il avait ce melting-pot en route, les Am\u00e9ricains avaient une vision de leur soci\u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 blanche et ils ont dit on ne va pas se m\u00e9langer avec les esclaves noirs, c'\u00e9tait le principe, or dans les colonies fran\u00e7aises, espagnoles ou britanniques des Antilles ou au Br\u00e9sil chez les portugais ou en Am\u00e9rique latine, chez les espagnols, on a dit la m\u00eame chose, on a dit on va pas se m\u00e9langer, mais ces soci\u00e9t\u00e9s n'\u00e9taient pas des vrais pays ce n'\u00e9tait pas des soci\u00e9t\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s atavique c'\u00e9tait des soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9taient des soci\u00e9t\u00e9s au sens propre, c'\u00e9tait des entreprises, des entreprises de colonisation et donc Br\u00e9sil un exemple, le Br\u00e9sil, par exemple, et donc il y a eu, on peut appeler \u00e7a comme on veut, on peut appeler \u00e7a la pulsion de l'amour, on peut appeler \u00e7a l'oppression sexuelle, on peut appeler \u00e7a de toutes les mani\u00e8res qu'on veut, mais on a interdit syst\u00e9matiquement le m\u00e9tissage mais le m\u00e9tissage, a eu lieu syst\u00e9matiquement parce que il n'y avait, il y avait peu de blanc, il y avait des grandes masses d'esclaves, il y avait une sorte de il n'y avait pas de conscience nationale social atavique dans ces pays l\u00e0 ce qui fait que dans toutes ces colonies dans toute l'Am\u00e9rique latine dans tout le cerveau indien dans toutes les Antilles on a m\u00e9tiss\u00e9es, autant qu'on pouvait, \u00e7a s'est fait un petit peu aux \u00c9tats-Unis, marginalement, \u00e7a a exist\u00e9, mais les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9ussi \u00e0 tenir une r\u00e8gle qui \u00e9tait la m\u00eame dans le fameux code noir des colonies fran\u00e7aises qui \u00e9tait, il est d\u00e9fendu de se marier avec des noirs, il est d\u00e9fendu de faire des enfants m\u00e9tis comme n'est en fait 1685 1 oui oui il il il est il est il est d\u00e9fendu 1685 d'ailleurs, c'est c'est significatif, le Code noir a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9e en France, au m\u00eame moment o\u00f9 la France expuls\u00e9 c'est Hulot, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait le m\u00eame mouvement, c'\u00e9tait le m\u00eame mouvement la m\u00eame id\u00e9e de puret\u00e9 aux colonies, on ne doit pas se m\u00e9langer avec les noirs sur le territoire du royaume de France sur le territoire europ\u00e9en, il ne doit y avoir que des catholiques et les et les protestants doivent partir ou \u00eatre br\u00fbl\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:12) [87%] :\r\nDanger \u00e0 comprendre pourquoi il y avait pas cette notion de m\u00e9tis aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [81%] :\r\nNeige : vendre aux \u00c9tats-Unis voil\u00e0 Abdel d\u00e9part il y a eu cette id\u00e9e que, d\u00e8s qu'il y a une goutte de son noirs on est noir donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [90%] :\r\nQuand on a un arri\u00e8re- grand- p\u00e8re noir, d'apr\u00e8s le droit am\u00e9ricain dans la plupart des \u00c9tats d\u00e8s qu'on a un arri\u00e8re- grand- p\u00e8re noir on est noir et c'est vrai que moi qui suis m\u00e9tis de peau claire beaucoup de gens ne savent pas que je suis m\u00e9tis, alors on prend parfois pour un alg\u00e9rien, on a l'impression aux gens vient du ski l\u00e0 en ce moment si on rencontre en ce moment \u00e0 Paris on demande si j'ai, je suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 au ski parce que j'ai un peu plus bronz\u00e9 que les autres mais pour le droit am\u00e9ricain, je suis absolument noir et sans, sans, sans, sans aucune, sans aucune nuance, c'est-\u00e0-dire que, aux \u00c9tats-Unis, on est noir ou blanc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [90%] :\r\nAlors c'est puisque vous parlez de vous, c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire que c'est quand m\u00eame une petite dose de courage qu'il a fallu pour \u00e9crire ce livre Bertrand Duc hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [88%] :\r\nAlors j'ai pass\u00e9 o\u00f9 il parle avec courage, \u00e0 la 1\u00e8re personne mais en revanche il y a quelque chose, c'est que j'ai la chance j'ai j'ai j'ai j'ai h\u00e9las, j'ai m\u00eame plut\u00f4t beaucoup de chance de ne pas souffrir \u00e9norm\u00e9ment au quotidien, du fait d'\u00eatre m\u00e9tis, je le pr\u00e9cise, toujours jeudi plusieurs fois dans le livre, j'habite en centre ville, j'habite \u00e0 Paris, vous sentez parisien, ni le jour m\u00eame \u00e0 parler, moi je suis parisien, oui, \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es que je loue des appartements \u00e0 Paris que je loue des appartements en mon nom, en allant voir le propri\u00e9taire ou l'agence immobili\u00e8re et \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es que syst\u00e9matiquement, je suis le locataire le plus fonc\u00e9, des immeubles dans lesquels j'habite et \u00e7a au bout de 10 ans, on se dit tiens, c'est amusant, au bout de 20 ans, on finit par pas trouv\u00e9 \u00e7a dr\u00f4le du tout et au bout de 30 ans, \u00e7a devient carr\u00e9ment \u00e9touffants parce que on se rend bien compte que les discriminations existent y compris, y compris dans ces choses -l\u00e0 qui sont a priori infime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:13) [80%] :\r\nEt m\u00eame si dans le milieu des m\u00e9dias \u00e7a ne doit pas \u00eatre seul point compliqu\u00e9e que dans ce milieu, m\u00eame s'il a pos\u00e9 \u00e0 appris la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:20) [88%] :\r\nAffirmer comme jeu, mais comme je dis toujours : il y a plus de il y a plus de, de, de, de, de noirs et de et de non- blancs si on va appeler \u00e7a comme \u00e7a, il y a plus de, de, de, de gens d'autres ethnies dans la police que dans la presse quotidienne nationale dans la presse nationale en France, c'est pas moi qui l'invente et le RCT des confr\u00e8res qui avait \u00e9crit un bouquin sur les noirs en France 100 ans en 2006 et qui avait fait remarquer qu'il n'y avait aucun journaliste noir \u00e0 Lib\u00e9, aucun journaliste noir au monde et y trouver un journaliste noir au Figaro, en l'occurrence c'\u00e9tait moi puisqu'il y avait pas que j'\u00e9tais journaliste au Figaro, ce que je trouvais tr\u00e8s abusif oui je je je je me Marie je suis m\u00e9tis, je suis pas noir, mais c'est vrai que c'est un petit peu angoissant et c'est peut-\u00eatre l\u00e0- dessus que je suis plus en col\u00e8re, \u00e0 la limite que le policier, un samedi soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:13) [87%] :\r\nPr\u00e8s du p\u00e9riph\u00e9rique de Paris soit tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s et se laisse aller \u00e0 une r\u00e9flexion raciste, c'est inadmissible, mais c'est un contexte et c'est en plus quelque chose auquel on s'attend, c'est, c'est c'est un st\u00e9r\u00e9otype en fait dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, le flic raciste le le le le beauf raciste, c'est des st\u00e9r\u00e9otypes, on s'attend \u00e0 les trouver pas dans les zones y attend pas voir, c'est que dans les grands quotidiens nationaux fran\u00e7ais dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les m\u00e9dias dans un certain nombre d'entreprises, comme par exemple les maisons disques qui s'enseignement : ce sont des lieux dans lesquels on n'imagine pas un seul instant qu'un comportement raciste explicite, on n'imagine pas un seul instant qu'il y a une volont\u00e9 discriminatoire, h\u00e9 bien \u00e0 quoi on arrive, on aboutit \u00e0 ce fait que les Noirs et toutes les peaux fonc\u00e9es sont exclus de ces milieux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:05) [86%] :\r\nC'est Bertrand Dicale notre invit\u00e9e, on va avoir beaucoup de choses \u00e0 se dire sur ce livre Maudits m\u00e9tis aux \u00e9ditions Jean-Claude Latt\u00e8s, une 1\u00e8re chanson sign\u00e9e Mario option qui marque le retour de la musique Cap-Verdienne vers ses racines acoustique qui se r\u00e9clament de la culture d'Afrique continentale comme faisant partie int\u00e9grante de l'identit\u00e9 culturelle Cap-Verdienne s'est choisie par Nathalie Sch\u00f6nberg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [64%] :\r\nUn peu \u00e0 temps, c'est-\u00e0-dire maintenir attend Kremlin par je savais plus simplement pour le faire durer leur monde de poulet et pr\u00e9occup\u00e9 la sant\u00e9 maintenir l'argument n'est pas \u00e9pargn\u00e9 sur l'avenir, c'est-\u00e0-dire nous voulons sauver la mise au point de m\u00eame pas, on ne savait m\u00eame pas quoi conform\u00e9ment \u00e0 bord et l'hostilit\u00e9. \r\nDire et l'\u00e9tat d'obtenir sorci\u00e8re qui n'ait 3 points, donc il a menti, on le savait mardi par Bercy, pas de place au m\u00eame, mais pas uniquement \u00e0 de cr\u00e9ation de p\u00e8se-personne vraiment peuvent transporter, m\u00eame maintenant, partout on a rien et les cours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:29) [68%] :\r\nEh bien allez pour, je ne peux pas artiste et le soir. \r\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 aurait sexy, c'est-\u00e0-dire beaucoup de soi -m\u00eame son entourage vous vouliez de au Djihad, c'est pas \u00e7a, et l'avait bien, il est question des peuples, on a \u00e0 la place \u00e0 la demande de possibilit\u00e9s pour de il y a les et, pour une histoire de Cort\u00e9, de quoi j'ai gard\u00e9, on voit ce qui arrive au petit voilier et garder donc les Gallego gardez pour qui est Gallego est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:33) [86%] :\r\nOui mari holothurie Ralph Thamar, c'est Bertrand Dicale notre invit\u00e9 qui parle du m\u00e9tissage avec ce titre Maudits m\u00e9tis une situation pour lui un confortable, enfin pour lui pour tant d'autres aussi inconfortable et douloureuse, on a eu envie d'avoir un t\u00e9moignage bien s\u00fbr Lydia et qui avez -vous rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:53) [87%] :\r\nAlors moi, j'ai rencontr\u00e9 Nirmala qui est m\u00e9tis, qui est n\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais de m\u00e8re hollandaise et de p\u00e8re indien du sud, il va aussi \u00e9voquer son parcours, hein, entre ces 2 cultures et comment elle a ressenti sa situation \u00e0 diff\u00e9rents moments de sa vie, actuellement, elle vit un enracinement heureuse par mariage dans le Lavaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:13) [90%] :\r\nDonc Nirmala 46 ans, mon papa d'origine indienne et la maman d'origine hollandaise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:25) [84%] :\r\nMon p\u00e8re ben v\u00e9cu dans une famille o\u00f9 il y avait toujours des, des gens qui aidaient pour faire la cuisine am\u00e9nag\u00e9e ne Servent voil\u00e0 et puis il y avait tout un protocole, c'est qu'en fait le cerveau avait vraiment \u00e7a, sa place ne pouvait pas entrer dans la maison, sauf quand il fait venir travailler, donc \u00e7a c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de \u00e7a, c'\u00e9tait on arr\u00eate voil\u00e0 or chez mais chimie grands- parents et ma m\u00e8re en fait venait d'un pays plut\u00f4t moderne m\u00eame en Europe le \u00e0 la Hollande a toujours \u00e9t\u00e9 assez consid\u00e9r\u00e9e comme une un pays lib\u00e9ral, avec des id\u00e9es assez avant- gardiste toujours un petit peu en avance sur sur son temps, donc en fait l'union, ces 2 personnes paraissait assez aventuri\u00e8re du vent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:15) [78%] :\r\nOui, ceux qui se sont install\u00e9s o\u00f9 est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9 au monde n\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:19) [78%] :\r\nJe suis n\u00e9 \u00e0 Fribourg, voil\u00e0, dans la clinique Sainte Anne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:24) [88%] :\r\nDonc j'ai toujours v\u00e9cu rend en Suisse c'\u00e9tait mardi donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, donc j'ai fait toutes mes \u00e9tudes en se marier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:32) [79%] :\r\nOui, bonjour, comment vous avez pens\u00e9 tiens, je suis un peu diff\u00e9rente, o\u00f9 je suis m\u00e9tis fait je pense que le mot m\u00e9tis n'ait pas voulu tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [79%] :\r\nMais en fait \u00e7a c'est tout de suite ce ressenti justement surtout pas pas mon pr\u00e9nom et du coup on fait et nous associer vraiment plut\u00f4t indiens et l'africains donc pendant un certain quelques ann\u00e9es, on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 peu disons en tant que qu'\u00e9trangers et \u00e0 Marly avait pas d'autres \u00e9trangers encore un noir en face de chez nous dans l'immeuble d'en face et c'est tout, et autrement disons que c'\u00e9tait plut\u00f4t les Italiens, les espagnols mais plus loin mais pas encore \u00e0 c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:17) [85%] :\r\nVous avez des moments je vous aussi vous vous \u00eates dit pourquoi je suis comme \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a veut dire est -ce que le mot m\u00e9tis apparaissait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:23) [85%] :\r\nPas vraiment directement ce terme de de m\u00e9tis, mais disons plut\u00f4t quelqu'un qui vient d'ailleurs, qui a des moeurs un peu \u00e9trange qui vit diff\u00e9remment parce que par exemple les parents dans leur appartement, c'\u00e9tait pas du tout le le SIDA partout en Suisse avec \u00e7a \u00e7a parois murales t\u00e9l\u00e9vision 2 fauteuils le canap\u00e9 chez nous, tout \u00e9tait h\u00e9t\u00e9roclite, on n'avait pas de rideau donc la poubelle qui \u00e9taient pas tout \u00e0 fait exact, enfin bref, on a on on avait en fonctionnement qui \u00e9taient qui \u00e9taient diff\u00e9rents, donc \u00e7a les \u00e7a les interpelle, surtout c\u00f4t\u00e9 mais mes amis venaient \u00e0 la maison \u00e0 l'\u00c9tat, chez toi, mais des dons, il y a plein de couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:09) [88%] :\r\nEt entre vos 2 parents vous avez re\u00e7u de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e des 2, au niveau de l'\u00e9ducation des des traditions, des cultures, qu'est ce qui vous reste de la partie indienne du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:19) [88%] :\r\nSud alors la partie indienne a \u00e9t\u00e9 un peu, disons mis un peu \u00e0 l'\u00e9cart, donc on a eu une influence hollandaise plus importante aussi dans le sens que on aller aussi en vacances chaque \u00e9t\u00e9 chez ma grand- m\u00e8re en l'an 2, donc on a beaucoup plu s'\u00e9tait entra\u00een\u00e9 dans cette culture hollandaise que dans la culture indienne, car la la 1\u00e8re fois que je suis all\u00e9 en Inde, j'avais 18 ans, donc c'est venu beaucoup plus tard et puis bon, mon p\u00e8re, j'avais l'impression qu'il y avait vraiment envie de s'int\u00e9grer \u00e0 cette vie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:57) [80%] :\r\nVous avez eu ce regard de vous dire tiens, il est fonc\u00e9 de peau, moi je suis plus claire de peau, ma m\u00e8re est encore plus clair de peau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:04) [81%] :\r\nOui, et puis en fait on vous toujours une une petite blague parce qu'en fait le drapeau fribourgeois et noir et blanc, donc si vous un peu l'id\u00e9e de les les 2 couleurs, ma m\u00e8re \u00e9tait vraiment tr\u00e8s blonde et mon p\u00e8re et en fait, quand ma maman \u00e9tait ne se promener avec moi et ben et et ma soeur, quand on \u00e9tait petites la plupart des gens pensaient qu'on \u00e9tait adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:29) [82%] :\r\nEt vous, on vous m\u00eame comment vous avez harmoniser ces 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:34) [85%] :\r\nEn fait, c'est en partant, quand on est parti, la 1\u00e8re fois toute la famille en Inde, et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu une r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:43) [81%] :\r\nParce que comme on n'\u00e9tait pas vraiment dans cette atmosph\u00e8re indienne ont toujours autant coeur imm\u00e9diat, donc c'\u00e9tait pas si b\u00eate, je pense que si j'avais eu une m\u00e8re indienne enfin l'inverse je pense aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, ce que j'aurais, je pense qu'on \u00e9tait plus ne se prenaient pas cette culture plus lointaines et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation dans le sens qu'on se dise. \r\nMais \u00e7a incroyable qu'on a confi\u00e9 de Spirou f\u00eate parce que c'\u00e9tait tellement diff\u00e9rent, c'\u00e9tait tellement autre chose qui avait aucun lien, on fait avec ce qu'on vivait en en Suisse que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:16) [80%] :\r\nUn choc mais plut\u00f4t positif dans le sens, vous avez envie de l'int\u00e9grer oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:21) [87%] :\r\n\u00e7a fait vraiment parce qu'apr\u00e8s, je suis retourn\u00e9 souvent, je suis all\u00e9 m\u00eame seul et moi et mon fr\u00e8re en fait on a, on a toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup plus impr\u00e9gn\u00e9 par exemple que ma soeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:35) [86%] :\r\nEt l\u00e0- bas, quand vous \u00e9tiez vous vous sentiez europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:40) [76%] :\r\nVoil\u00e0 oui niveau de ma sensibilit\u00e9, je me disais : ben en fait, je viens pas vraiment d'aucun pays en fait d'un peu de Normandie de d\u00e9tenus par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:50) [89%] :\r\nVous, vous avez eu des exposants votre vie ou la couleur de la peau, avait une importance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:55) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:56) [87%] :\r\nAlors j'ai pas trop v\u00e9cu c'est c'est aspect l\u00e0 parce qu'on fait, bon, j'\u00e9tais un peu, mais ce dont j'avais pas un physique tr\u00e8s marquant, disons que j'ai pas \u00e9t\u00e9 stigmatis\u00e9e en fait en tant que noir ou blanc et m\u00e9tis non il y a tr\u00e8s peu de gens finalement qui arrive me dire ah mais toi, tu dois avoir des origines indiennes, vous avez presque un petit regret quand vue oui c'est vrai, j'ai un petit regret parce qu'enfin je veux dire, oui, j'appartiens \u00e0 rien en fait parce qu'on ne dira pas hollandaise ni indienne ni suisse, donc c'est vrai que, des fois j'ai r\u00e9cemment qu'en fait, le fait de n'appartenir \u00e0 rien ou de venir de nulle part, ils ont comme \u00e7a physiquement peu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:49) [98%] :\r\nVous pensez pas que c'est un peu la condition du m\u00e9tis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:52) [85%] :\r\nOn n'appartient \u00e0 rien, qu'on fait parce que, parce qu'on a un petit peu de tout sur la touch\u00e9 un petit peu \u00e0 chaque chose, on n'est pas suffisamment int\u00e9gr\u00e9s ou faisant partie et donc c'est difficile de s'oui se cr\u00e9er une identit\u00e9 propre par rapport \u00e0 \u00e7a aujourd'hui Jean oh j'en tire une fiert\u00e9, je me dis je suis diff\u00e9rente, je suis bien et puis en fait, pour moi, c'est un plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:28) [91%] :\r\nAujourd'hui vous vivez l\u00e0 dans le Lavaux, on peut dire aussi, avec une culture traditionnelle suisse, c'est un petit village accroch\u00e9 au-dessus du lac et comment \u00e7a se passe maintenant pour vous au niveau de de ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:41) [82%] :\r\nSerge, je me suis mari\u00e9e avec un Suisse traduire cycliste pur et en fait, ancien \u00e7a, enfin, je me suis install\u00e9 l\u00e0 \u00e7a \u00e7a font Lavaux et en fait, je me sens aussi bien, parce que bon je fais partie aussi de la la vie de la vie du village on \u00e9tant secr\u00e9taire du du conseil communal, j'ai aussi besoin en fait c'est esp\u00e8ce d'enracinement et puis l\u00e0, \u00e7a me permet d'Inde, le fait d'\u00eatre dans un petit village de d'avoir quand m\u00eame une des racines quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0 reportage r\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet merci Lydia, entend, entre les lignes, toutes sortes de choses avec ce sourire qu'il la prot\u00e8ge un peu de dire que des joueurs films plus de finesse oui alors Bertrand Dicale s'imaginent que si, si, je vous cite un dans le livre Maudits m\u00e9tis, vous dites \u00eatre m\u00e9tis est avoir des questions plut\u00f4t qu'une identit\u00e9 fond\u00e9e par une solitude plut\u00f4t qu'une par une appartenance et l\u00e0 on, on l'a dit \u00e0 un moment donn\u00e9, elle pr\u00e9f\u00e9rerait presque ce soit plus clair, j'aimerais que vous aussi vous partagez \u00e7a Bertrand du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:52) [84%] :\r\nCanal, ce qui est quand elle dit, et c'est tr\u00e8s joli quand elle dit on n'appartient \u00e0 rien, c'est vrai qu'on appartient \u00e0 rien mais c'est ce qu'ils disent aussi presque par trop plein, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas on n'est pas en train de flotter dans un inconnu il y a trop que oui ne s'\u00e9tait bien il y a trop de couches et bien souvent il y a trop d'chose trop disjointes et autour de nous, tout le monde nous dit : mais attention, c'est pourtant simple : quand les Suisses ou qu'on est Fran\u00e7ais, ou quand on est allemand, bah c'est pas compliqu\u00e9, on aime ce si on aime cela on il y a \u00e7a on il y a ceux -ci on appelle histoire et il y a toujours quelque part une petite dans votre for int\u00e9rieur, il y a toujours une petite clochette quelque chose qui est derri\u00e8re et qui dit maintenant on n'appartient pas vraiment \u00e0 \u00e7a on y appartient oui totalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:41) [84%] :\r\nMais, comme si on \u00e9tait coup\u00e9e en 2 mots, Bertrand Dicale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:44) [89%] :\r\nOui, c'est bon, moi, j'ai alors on dit souvent m\u00e9tis de 50 50, moi je dis que c'est pire que de 55 ans, de 700 pourcent et et 100 pourcent,, c'est-\u00e0-dire le fait d'\u00eatre d'\u00eatre, d'\u00eatre \u00e0 la fois totalement quelque chose de totalement son p\u00e8re \u00e9tait totalement sa m\u00e8re et d'\u00eatre totalement les 2 \u00e0 la fois et en fait il y a qui il y a quelque chose qu'on qu'on entendait la dans le donc dans dans le t\u00e9moignage en filigrane au d\u00e9but de son t\u00e9moignage, c'est que souvent l'histoire des m\u00e9tis, c'est la volont\u00e9, c'est le choix, c'est le courage de ses parents, c'est-\u00e0-dire que une Hollandaise et un Indien en Suisse quand mes parents sont rentr\u00e9s \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 50, donc m\u00eame Hans-Werner avait ramen\u00e9 sa Guadeloup\u00e9en n'y un noir Guadeloup\u00e9en c'\u00e9tait pas fr\u00e9quent fr\u00e9quent ces gens -l\u00e0 ont eu du courage oui nous on se retrouve la vie, la question du courage se pose m\u00eame pas la question d'assumer se pose m\u00eame pas, on n'a pas le choix, on est l\u00e0 et et on est dans une situation, on est \u00e0 un Carrefour avec tout le monde qui nous regardent au Carrefour, comme si on avait choisi de s'y mettre et en fait en permanence la soci\u00e9t\u00e9 nous posent des questions, alors ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, l\u00e0 c'est c'est c'est quand m\u00eame parler de de son voyage en Inde, moi j'ai v\u00e9cu en Guadeloupe, j'ai v\u00e9cu aux Antilles, \u00e0 quel \u00e2ge Bertrand, je suis arriv\u00e9, j'avais 7 ans et j'en suis parti 9 ans plus tard, quand j'ai eu mon bac et puis je suis retourn\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement puisque mes parents vivent puisque j'ai j'ai j'ai plein de raisons professionelles dire tourner assez souvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:18) [72%] :\r\nEt l\u00e0, c'est c'est quoi de vous en vous disant disait de Swatch blancs soit remontant cocotier c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:25) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est-\u00e0-dire que moi, je, je, je, j'ai j'ai parfois \u00e9t\u00e9 trop noire en France et j'ai j'ai tr\u00e8s souvent \u00e9t\u00e9 trop blanc aux Antilles et je je je ne m'emp\u00eache pas une raison pour lesquelles je vis \u00e0 Paris, ce que je trouve que de ce point de vue -l\u00e0 et avec ma couleur de peau, c'est beaucoup plus facile de vivre en France que de vivre aux Antilles parce que, aux Antilles, il y a une esp\u00e8ce de, de, de, de, de constantes, tensions raciales entre les gens, entre les groupes, il faut pas oublier quelque chose, moi qui ne les grande col\u00e8re, c'est que la d\u00e9testation des m\u00e9tis, des mul\u00e2tres aux Antilles sur les surtout l'arm\u00e9e est quelque chose de licite est devenue dans les faits, quelque chose de licite, il y a un \u00e9crivain longuement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par par la crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:17) [86%] :\r\nQuick fran\u00e7aise qui a eu beaucoup de prix, de beaucoup de prix litt\u00e9raires qui est tr\u00e8s respect\u00e9, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par Gallimard et qui hier a fait r\u00e9agir enti\u00e8rement qui r\u00e9guli\u00e8rement dans ses interviews qui r\u00e9guli\u00e8rement dans ses livres, parle de la mul\u00e2tre, il faut bien r\u00e9aliser comment est construit ce mot anglais Samaranch, c'est la m\u00eame chose que c'est la m\u00eame chose que que que que Graille, c'est la m\u00eame chose que Juiverie c'est directement s'int\u00e9resser de fa\u00e7on agressive vis-\u00e0-vis d'une couleur de peau, alors apr\u00e8s on raconte toutes sortes de choses qu'il y aurait des trahisons, il y aurait des vies, il y aura une mentalit\u00e9 particuli\u00e8re etc c'est proprement odieuse et cette d\u00e9testation des mul\u00e2tres, qui est un des sports les plus couramment craque. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:04) [77%] :\r\nMais vous avez mon avis, \u00e7a c'\u00e9tait le l'auteur, l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:08) [89%] :\r\nOui, confiant oui oui 6, il s'agit de Rapha\u00ebl Confiant, mais il est pas le seul d'ailleurs d'je l\u00e0 il est pas le seul dans ce jeu- l\u00e0 \u00e0 est dans la stigmatisation syst\u00e9matique est une sorte de stigmatisation morale du mul\u00e2tre alors que, \u00e0 la limite une stigmatisation morale contre contre les femmes d'une couleur qui couchent avec des hommes d'une autre couleur, \u00e0 la limite les Montaigu et les Capulet et \u00e7a existe depuis longtemps, \u00e7a existe depuis que l'homme homme \u00e7a arrive m\u00eame chez les animaux, donc a priori c'est pas quelque chose d'extr\u00eamement nouveau c'est du racisme pur, donc, ne nous inqui\u00e9tons pas \u00e9norm\u00e9ment de \u00e7a, enfin il faut il faut se battre contre cette stigmatisation mais ce qui est absolument incroyable, c'est que la R\u00e9publique fran\u00e7aise tol\u00e8re sur son sol que l'on puisse ainsi stigmatis\u00e9 les enfants de ces unions l\u00e0 et que l'on puisse stigmatis\u00e9 collectivement, ce qu'on imagine \u00eatre un groupe social qui serait d\u00e9fini par la race, donc il y a effectivement l'arbitrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:09) [72%] :\r\nCe qui est surprenant, ce qui est raciale qualifiant il est lui- m\u00eame m\u00e9tis, Rapha\u00ebl Confiant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:15) [89%] :\r\nOui, il est, il est plut\u00f4t Shabalin comme on dit, comme on dit l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire il a la peau plut\u00f4t clair ces ces, ces, disons pour faire gros, un Noir \u00e0 peau claire c'est, c'est c'est comme \u00e7a qu'on d\u00e9finirait le qui est une id\u00e9e, une id\u00e9e, une des dizaines et des centaines d'expression qu'on ait trouv\u00e9 en cr\u00e9ole et en fran\u00e7ais des Antilles pour d\u00e9signer la couleur de peau, mais effectivement il y a l\u00e0 dedans tout un ensemble de de de d\u00e9testation projet\u00e9 fantasmatique, moi je, je, je raconte dans le livre, une des histoires de ma famille ou ma grand- m\u00e8re a a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par sa famille parce qu'elle a fait un enfant avec un homme extr\u00eamement noir et que cet enfant, c'est mon p\u00e8re et qui est noir, et donc elle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par une partie de sa famille et donc moi par cons\u00e9quent mes fr\u00e8res et moi par cons\u00e9quent quand nous \u00e9tions \u00e0 l'\u00e9cole, l\u00e0- bas, il y avait des nous avions des cousins dans, dans, dans, dans l'\u00e9cole, mais on a d\u00e9couvert apr\u00e8s que c'\u00e9tait nos cousins mais qui avait manifestement la consigne de ne pas dire qu'ils \u00e9taient nous cousins, il le savait, mais il ne fallait pas le dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:27) [88%] :\r\nEt donc cet opprobre s'attacher \u00e0 la couleur de peau de mon p\u00e8re, mais ce qui \u00e9tait absolument sid\u00e9rant, c'\u00e9tait que ce rejet de ma grand- m\u00e8re et de mon p\u00e8re, parce que trop noir s'attacher, donc \u00e0 mes fr\u00e8res et moi qui sommes plus clair que ces co\u00fbts en question, c'est-\u00e0-dire que on nous rejetaient en quelque sorte, parce que trop noir, alors que nous \u00e9tions plus clair que ce ce ce ce qui appara\u00eet, vu de France, est vu d'une certaine rationalit\u00e9 et d'une certaine psychologie rationnelle totalement absurde qui qui qui qui appara\u00eet comme vraiment le signe d'une n\u00e9vrose et d'une n\u00e9vrose collective et d'une n\u00e9vrose de la soci\u00e9t\u00e9 h\u00e9 ben oui, c'est \u00e7a, c'est une n\u00e9vrose de race et c'est vrai que les soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es vivent dans cette n\u00e9vros\u00e9e dans cette obsession de la race. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:15) [85%] :\r\nAlors ce qui fait que vous citez en parall\u00e8le et scientifiques, je pense \u00e0 Andr\u00e9 Langaney qui avait fait une grande Exposition au Grand Palais \u00e0 Paris, en qui disait scientifiquement et on dit toujours scientifiquement les rastas d'existe pas alors quel commentaire vous faites a ce regard de la science sur les races. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:32) [87%] :\r\nScientifiquement, les races n'existent pas, je n'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, j'ai m\u00eame je m\u00eame aucun probl\u00e8me avec les gens qui me disent avec une grande sinc\u00e9rit\u00e9 que eux, ils ne voient pas la couleur de peau des gens et ils ne voient pas leur race, bon je veux bien croire \u00e7a, je veux bien le croire, mais tant qu'il y aura un flic qui arr\u00eatera dans la rue, un gamin \u00e0 la peau noire, en lui disant : mais d'o\u00f9 vient ici 2 mois, des papiers, la race et l'histoire tant qu'il y aura des agents immobiliers, des patrons d'entreprises qui se comporteront comme il se comporte la race existera la race et h\u00e9las, Jean-Paul Sartre, la vie dit dans dans dans dans r\u00e9flexions sur la question juive, le juif et en partie par disait que le juif est en partie cr\u00e9\u00e9 par l'antis\u00e9mite, c'est souvent le le le l'antis\u00e9mite qui fabrique le juif et c'est vrai que le raciste et le racisme et les discriminations fabrique les races et fabrique les distinctions de race parce que il y a quand m\u00eame quelque chose de, de, de magnifiques et de splendides dans l'antiracisme r\u00e9publicain de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qui est quelque chose de vraiment \u00e9mouvant on il est difficile de, de, de, de, de, de, de, de faire une vie d'\u00e9l\u00e8ves en France aujourd'hui, sans rencontrer la chanson de Pierre Perret sans \u00e9tait peut-\u00eatre tr\u00e8s expos\u00e9 \u00e0 l'antiracisme officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, mais les, les, les professeurs d'instruction civique ont beau dire aux enfants que un arabe, et il y a un Europ\u00e9en, blanc, \u00e7a serait a priori la m\u00eame race, c'est le m\u00eame groupe et le m\u00eame groupe blanc le gamin sait tr\u00e8s bien que quand il s'appelle Mohamed, il s'appelle Mohamed, il n'est pas de la m\u00eame race qu'un enfant qui s'appelle parce qu'elle est tout entier voil\u00e0 donc effectivement les races n'existent pas, mais elles sont partout, elles sont partout dans la soci\u00e9t\u00e9, et elles sont m\u00eame \u00e9crite, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est c'est c'est c'est c'est un scandale, un film mais dans leur taux typographie fran\u00e7aise dans l'\u00e9dition fran\u00e7aise, ouvrez n'importe quel livre qui parle de cette question un endroit ou un autre, on \u00e9crit les noirs M majuscule, les blancs B majuscule, les m\u00e9tis est minuscule parce que les m\u00e9tis et des exceptions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:48) [82%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a oh, \u00e7a, \u00e7a c'est, c'est le d\u00e9but du du du livre Maudits m\u00e9tis et \u00e7a occupe un un grand nombre de pages, on aurait presque envie de nous vous r\u00e9torquer : ben oui, parce que si on met en minuscule et blancs minuscules on confondre avec les couleurs alors que m\u00e9tis, on sait clairement ce que c'est, donc on n'est pas de majuscule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:05) [92%] :\r\nOn peut dire \u00e7a, on peut trouver toutes sortes de bonnes raisons, ce qui est amusant, c'est que ces raisons sont toutes contradictoire avec le discours dominant d'aujourd'hui qui est de c\u00e9l\u00e9brer le m\u00e9tissage, je n'aurais aucun probl\u00e8me avec cette histoire de majuscules et minuscules : apr\u00e8s tout, il y a beaucoup de choses importantes qui ne porte pas de majuscule, par exemple des maladies et des des des caract\u00e9ristiques physiques, les blondes, les brunes \u00e7a pas de majuscule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:35) [89%] :\r\nMais s'il n'y avait, par ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 qui nous disait partout, l'avenir du monde, la splendeur des temps \u00e0 venir, elle est dans le m\u00e9tissage est donc partant dans les m\u00e9tis je je trouve l\u00e0 une une nuit le une sorte d'indice d'hypocrisie d'hypocrisie collective et d'hypocrisie bien install\u00e9 et dire que la question n'est pas tant que que que que l'on traite moins bien mieux les Noirs parce qu'ils ont une majuscule, ce que parce que parce qu'ils n'en ont pas non, mais c'est que c'est ainsi, c'est un signe de ce que la commune humanit\u00e9 l'humanit\u00e9 commune elle se range dans des grands tiroirs qui sont les noirs, les blancs, les jaunes et ainsi de suite, et que il y a malgr\u00e9 tout ce qu'on en dit, une sorte de r\u00e9ticence mental \u00e0 penser le m\u00e9tis la langue \u00e9tasunienne malgr\u00e9 Obama n'a toujours pas de mot pour d\u00e9signer l'm\u00e9tis, la langue fran\u00e7aise continue \u00e0 \u00e9crire m\u00e9tis avec un minuscule samedi juste quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:44) [74%] :\r\nSavez vous auriez du mal dans le sang la ouverture moi j'aurais mis M majuscule carr\u00e9ment tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:49) [89%] :\r\nMais oui et non parce que je, je, je, je suis fran\u00e7ais, je, je suis en plus journaliste donc, j'ai un grand respect pour pour ce que disent les correcteurs notre Imerys et et c'est vrai que c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sid\u00e9rant d'ailleurs m\u00eame ma discussion que que je raconte dans le livre qu'avec ses correcteurs quand j'\u00e9tais au Figaro qui me disait mais non m\u00e9tis, \u00e7a doit apporter \u00e0M. minuscule parce que c'est pas une gr\u00e2ce leur disait : mais qu'est -ce que vous voulez dire voulait dire que les races existent scientifiquement dit mais non mais non, \u00e7a n'existe pas mais \u00e7a existe, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on le pense, il faut l'\u00e9crire et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il faut l'\u00e9crire, m\u00eame si c'est faux, il faut l'\u00e9crire, comme le pense la majorit\u00e9 des gens et tous ces correcteur d'imprimerie parce que la particularit\u00e9 de la de de de la confr\u00e9rie, enfin du Syndicat des correcteurs, les correcteurs de presse c'est que c'est un syndicat anarcho- syndicaliste et dire que ce sont des, des gens qui sont vraiment extr\u00eamement marqu\u00e9e \u00e0 gauche, qui sont vraiment extr\u00eamement loin de toute pens\u00e9e raciste, antis\u00e9mite et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:51) [91%] :\r\nAlors Bertrand Dicale on redit que c'est, c'est un livre \u00e0 lire, \u00e7a s'appelle Maudits m\u00e9tis et chez Jean-Claude Latt\u00e8s, on \u00e9coute d'abord savoir ce qui se passe sur la route apr\u00e8s on \u00e9coutera une chanson et on vous retrouve la route d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:02) [78%] :\r\nPPD \u00e0 info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:06) [93%] :\r\nSur l'autoroute A9 Vevey Lausanne des travaux provoquent des ralentissements entre Cherbourg et le tunnel de Chaudron en direction de Lausanne, la voie de droite est ferm\u00e9e dans ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:17) [75%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:31) [70%] :\r\nAlors, de stabilit\u00e9, \u00e7a marche pas, c'est-\u00e0-dire au num\u00e9ro 1 \u00e0 quelques francs tout \u00e7a, c'est une compagnie estime lui que le bac de sur quoi. \r\nEt c'est inexact, il \u00e9voquait l'amiti\u00e9 qui l'non respect, c'est superbe, donc je ne l'\u00c9lys\u00e9e n'importe quoi juste et pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:50) [75%] :\r\nVoil\u00e0, c'est sur l'eau, il ne peut info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:57) [88%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Lausanne, le trafic est \u00e0 nouveau fluide entre Cherbourg et le tunnel de Chaudron en direction de Lausanne, c'est Bertrand Dicale notre invit\u00e9 ce matin et nous parlons du fait d'\u00eatre m\u00e9tis Maudits m\u00e9tis, c'est le titre de son livre, vous, qui est aussi un sp\u00e9cialiste de la chanson Bertrand canal qu'est -ce que \u00e7a fait une chanson comme celle de de Yannick de qui revendique le m\u00e9tissage, c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:21) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:22) [89%] :\r\nS'important c'est important et en m\u00eame temps si son histoire \u00e0 lui, moi je, je, je vois quelque chose que je dis souvent, et lui- m\u00eame, il le dit en public, d'ailleurs, donc je ne trahis pas un secret, y Yannick Noah et m\u00e9tis, il l'a souvent dit en public il arr\u00eater d'\u00eatre noir et l'arr\u00eater d'\u00eatre camerounais, le jour o\u00f9 il a gagn\u00e9 Roland Garros avec les couleurs de la France et que la soudain dans l'imm\u00e9diat, on a commenc\u00e9 \u00e0 parler de plus en plus du du tennisman m\u00e9tis et que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le mot de m\u00e9tis est apparu syst\u00e9matiquement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du, du, du nom de Yannick Noah, mais c'est un personnage \u00e9tonnant cirque, il a, et c'est l\u00e0 que je, je, je suis pas indiscret, puisque lui- m\u00eame le dit, il dit lui- m\u00eame que quand il parle \u00e0 ses enfants que quand il est en famille, il n'a pas le m\u00eame accent qu'en public que en public, il a un accent fran\u00e7ais l'accent d'un fran\u00e7ais sans accent, dirions -nous, mais que, en famille, il a un accent africain et c'est vrai que d'Afrique de l'Ouest et c'est vrai que il il y a toujours chez les m\u00e9tis, cette part syst\u00e9matique, il faut bien le dire, de de c\u00e9l\u00e9bration du m\u00e9tissage parce que, effectivement, on est aussi quelque part satisfait et content, ne serait -ce que parce que c'est un empilement de culture parce que c'est un empilement de savoir qui a quand m\u00eame une richesse aussi, au-del\u00e0 de la souffrance, oui, il y a, il y a cette richesse -l\u00e0, cette richesse, h\u00e9las, c'est une richesse qu'on ressent de mani\u00e8re parfois exclusivement personnelles, vous vous faites l'amiti\u00e9 de, de, de, de dire que que que que je suis convenable, sp\u00e9cialiste de la chanson fran\u00e7aise, oui c'est vrai, mais ce qui me moi aussi c'est oui, mais ce qui m'a toujours amus\u00e9, c'est que quand dans les conversations dans les r\u00e9dactions ou \u00e0 la radio, etc, etc, il se r\u00e9v\u00e8le que je connais au moins aussi bien la culture cr\u00e9ole et les musiques cr\u00e9oles et que parfois on passe derri\u00e8re moi me dit : mais qu'est -ce qui est en train d'\u00e9couter dans tes \u00e9couteurs en travaillant, ben c'est la musique antillaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:37) [88%] :\r\n\u00e7a surprend toujours et c'est vrai que, oui, et en m\u00e9moire, je comprends pas, h\u00e9 ben, bizarrement, je ne sais pas pourquoi non plus, c'est-\u00e0-dire que la la la double culture et c'est et on nous r\u00e9p\u00e8te en permanence que la double culture est quelque chose de formidable, magnifique est l'enrichissement etc mais elle tous les gens qui ont une double culture, se sont regard\u00e9s avec une esp\u00e8ce de m\u00e9fiance et une esp\u00e8ce de r\u00e9probation, pas d'autres explications et je n'ai pas d'autres parall\u00e8le \u00e0 \u00e0 faire que de dire qu'on les regarde, un peu comme les nouveaux riches de l'identit\u00e9, c'est exactement comme quand quelqu'un a fait fortune avec un brevet ou \u00e0 gagner au Loto, on est content pour lui mais trouve quand m\u00eame que sa voiture est un peu clinquant, sa maison est un peu clinquant de s'habiller un peu trop en v\u00eatements de luxe et que j'ai l'impression vont regarde les gens qui qui porte cette double culture comme des nouveaux riches de l'identit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on n'arrive pas tr\u00e8s bien comprendre une esp\u00e8ce de pas dire de jalousie, mais il y a une esp\u00e8ce de de G\u00eanes devant des gens qui ma\u00eetrisent parfaitement la culture dans laquelle ils vivent et qui en ma\u00eetrisent tout aussi parfaitement une autre et je pense que c'est au fond \u00e7a des vrais probl\u00e8mes des m\u00e9tis dans le dans les dans dans leur vie, c'est que notamment en Europe occidentale, c'est qu'on leur dit c'est formidable d'avoir, de culture, mais surtout vous garder qu'une, c'est formidable d'avoir 2 identit\u00e9s, mais surtout vous montrez bien que vous avez la m\u00eame que la n\u00f4tre, et je pense que c'est au fond \u00e7a le m\u00eame le vrai malaise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:03) [85%] :\r\nAlors le livre est assez sombre sur la fin parce que, au fond, vous vous \u00eates en train de dire d'abord que c'est une bonne voie, je partage pas votre avis parce que c'est plus qu'une mode, voil\u00e0 c'est irr\u00e9versible, \u00e9migration font que c'est comme \u00e7a, c'est pas une mode, il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:18) [95%] :\r\nJe, je, je, je pense que c'est une mode, intellectuellement et \u00e7a fonctionne comme une mode intellectuellement il faut pas oublier que qu'un certain nombre d'id\u00e9es qui font partie de, de, de, de la bien- pensance du moment sont des id\u00e9es qui peuvent changer et je pense sinc\u00e8rement que je ne suis pas absolument pessimiste, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a arrivera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:41) [83%] :\r\nOn va diriger, donc je ne sais pas si loin, c'est-\u00e0-dire il est vrai que vous vous dites quelque chose que de de Thierry, vous dites les, les, les, les prochains camps d'extermination, \u00e7a pourrait \u00eatre les m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:51) [93%] :\r\nInfo parce que chaque fois qu'on a extermin\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 la fois pour ce jeu pour d\u00e9fendent la puret\u00e9 d'un peuple la puret\u00e9 d'un territoire la puret\u00e9 d'une race mais c'\u00e9tait aussi pour se venger d'une \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que il faut il faut il faut bien comprendre les historiens le disent au sein ce n'est pas uniquement la haine des juifs qui fait que les nazis massacrent les juifs. \r\nIl y a ici les Anglais ils ha\u00efssent le capitalisme ils ha\u00efssent les pas qu'ils ha\u00efssent la d\u00e9faite de 19 etc, re- regardons ce que sont aujourd'hui tous les extr\u00e9mismes \u00e0 la surface de cette plan\u00e8te, qu'il s'agisse qu'il s'agisse de, de, de, de, de massacrer les coptes \u00e0 la sortie de leurs \u00e9glises en \u00c9gypte ou qu'il s'agisse de, de, de, de, de dire que les Roms n'ont rien \u00e0 faire sur le territoire fran\u00e7ais, c'est toujours des histoires de puret\u00e9, \u00e7a veut dire que la rendez- vous aurez rendez- vous compte qu'aujourd'hui, au plus haut niveau de l'\u00c9tat, on a recommenc\u00e9 \u00e0 parler en France de l'id\u00e9e de retirer la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 des gens qui l'ont, c'est-\u00e0-dire en retrancher de la communaut\u00e9 nationale, des gens qu'ils la salissent tous les extr\u00e9mismes vont vers la puret\u00e9 or quel est le symbole de l'impuret\u00e9, quel est le symbole de tous ces mouvements qui, \u00e0 la surface de la Terre, marque la mondialisation, le triomphe du capitalisme, le triomphe du lib\u00e9ralisme, le triomphe des d\u00e9mocraties le triomphe des libert\u00e9s individuelles et ben c'est pr\u00e9cis\u00e9ment tous les m\u00e9tissage, que ce soit des m\u00e9tissage culturel ou m\u00e9taphorique ou que ce soit des m\u00e9tissage ethnique, entre guillemets, qui soient des m\u00e9tissage biologique, entre guillemets, et donc c'est vrai que, chaque fois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es que l'on a massacr\u00e9, que ce soit au Rwanda ou que ce soit USA en dans l'ex- Yougoslavie, les m\u00e9tis, on \u00e9tait dans les premiers wagons ont \u00e9t\u00e9 dans les premiers peloton d'ex\u00e9cution ont \u00e9t\u00e9 dans les premi\u00e8res fausses communes et aujourd'hui les m\u00e9tis sont h\u00e9las, entre guillemets, je dis bien, entre guillemets, de ce point de vue -l\u00e0 les m\u00e9tis ne sont de moins en moins, des cas individuels de moins en moins une marginalit\u00e9 qui ne compte pas arithm\u00e9tiquement ils finissent par compter arithm\u00e9tiquement et il est \u00e0 craindre que, un jour ou l'autre, on ne se met \u00e0 compter les m\u00e9tis et \u00e0 leur ma\u00eetre- D majuscule que pour cette raison -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:14) [79%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:15) [90%] :\r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, l'urgence que vous avez ressenti \u00e0 \u00e9crire ce livre, Bertrand Dicale, merci d'avoir partag\u00e9 votre votre col\u00e8re avec nous, en tout cas c'est le sport accueil c'est un livre important \u00e0 lire Maudits m\u00e9tis, Jean-Claude Latt\u00e8s qui nous interroge aussi sur nos on n'aura pas le temps d'en parler sur nos petits r\u00e9flexes aussi quelquefois de dire Black par exemple au lieu de noirs et \u00e7a, \u00e7a vous pla\u00eet pas du tout, vous l'expliquez dans le livre, dans I Torrejon voir ce que vous dites exactement aussi l\u00e0- dessus donc Bertrand Dicale c'est chez Latt\u00e8s Maudits m\u00e9tis, merci de nous avoir consacr\u00e9 du temps, c'est quand votre prochain rendez- vous : chanson Bertrand Dicale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:50) [88%] :\r\nAlors c'est c'est c'est c'est dans peu de temps, c'est dans quelques semaines, je sors un livre qui s'appelle Brassens oui, Brassens, avec un point d'interrogation pour toutes les c\u00e9l\u00e9brations Brassens qui aura \u00e0 Paris, la grosse Exposition \u00e0 la Cit\u00e9 de la musique etc et c'est un livre qui pose des questions sur Brassens, c'est parce que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on se pose plus de questions sur Brassens et donc l'agent pose tout un tas, quelles sont ses sources est -il de gauche est -il vraiment de gauche, est -il vraiment AT etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:16) [82%] :\r\nOh, mais je pense qu'on va se retrouver, merci Microsoft merci je vais f\u00eater une belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:22) [76%] :\r\nMerci \u00e0 vous du point du point de vue, point de point de points. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:47) [86%] :\r\nUn grand merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission c'est moniteurs fusils notre assistante de de production c'est Jean-Daniel Mottet le r\u00e9alisateur Nathalie Schoenberg Lydia Gabor j'oublie s\u00fbrement plein de monde, en tout cas merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous, C\u00e9line Duperrat, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer en particulier cet entretien pour obtenir une copie de l'\u00e9mission, d\u00e8s maintenant, le 0 26 323 24 24 et c'est vrai aussi qu'on peut nous r\u00e9\u00e9couter sur Internet, rien n'est jou\u00e9, on a seulement, rien n'est jou\u00e9, avec la possibilit\u00e9 aussi que vous adressiez vos commentaires, restez \u00e0 l'\u00e9coute, tout \u00e0 l'heure, les Dicos d'or, juste apr\u00e8s les informations de 11 heures par Laurence Bisang et le d\u00eener du coup de poing RSR Simon Corthay. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dicale, Bertrand", "role": "m\u00e9tis", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B41F92BB-653C-4B7B-A9FD-7BA863DBF96A", "internalArchiveId": "B41F92BB-653C-4B7B-A9FD-7BA863DBF96A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Christophe Donner, journaliste et cin\u00e9aste fran\u00e7ais, \u00e0 propos de son roman \"Vivre encore un peu\" (Ed. Grasset)", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "\"Rencontre avec l\u2019\u00e9crivain, journaliste, critique litt\u00e9raire et cin\u00e9aste fran\u00e7ais Christophe Donner, qui publie un nouveau roman chez Grasset,\"Vivre encore un peu\".\r\nL\u2019histoire d\u2019une ronde familiale \u00e0 Beyrouth avec au centre un centenaire, Elias, un peu d\u00e9tach\u00e9 du monde d\u00e9j\u00e0, mais pas suffisamment pour partir d\u00e9finitivement. Ce qui en exasp\u00e8re certains, \u00e0 l\u2019image du narrateur\u2026\"", "durationSec": 3371, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Donner, Christophe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:49Z", "speechToTexts": ["09.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue, vous \u00eates sur la 1\u00e8re c'est \u00e0 premi\u00e8res vues 13 heures pass\u00e9es de 4 minutes d'ici quelques instants, et nous allons accueillir Christophe donn\u00e8rent l'\u00e9crivain nous livre avec vivre encore un peu, roman publi\u00e9 chez Grasset, encore une fois un excellent livre qui nous raconte un voyage dans sa belle-famille sa belle-famille a cette particularit\u00e9, c'est qu'elle vit \u00e0 Beyrouth et que son beau-p\u00e8re \u00e0 104 ans va -t-il mourir est -ce qu'on veut sa mort pourquoi est -ce qu'on vit encore aussi longtemps, c'est une plong\u00e9e dans une famille, c'est une plong\u00e9e dans Beyrouth, c'est une plong\u00e9e en soi -m\u00eame aussi qu'effectue Christophe donn\u00e8rent dans ce dire tragique hilarant m\u00e9chant, cruel et tendre, bref un excellent livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [82%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, Pierre-Philippe Kader. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [83%] :\r\nBonjour Christophe donn\u00e8rent bonjour quand allez- vous mais pas tr\u00e8s bien fait tr\u00e8s froid ici appelle habitudes mais \u00e7a va bien, vous voulez dire que le Studio de la Radio Suisse Romande \u00e0 Paris ne sont sous le choc avant quoi ici comme si tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [91%] :\r\nChristophe donn\u00e8rent vivre encore un peu une explication sur ce titre, l'explication la trouve dans le livre, c'est une phrase extraite d'un film vous Enora compter cette histoire- l\u00e0, si vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:27) [87%] :\r\nC'est l'histoire de oui, c'est pas une histoire oui c'est une r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:33) [84%] :\r\nD'un film qui devrait \u00eatre un classique qui a un classique pour ce qu'qui ne qui ne connaissent, qui l'ont vu qu'il est le film de d'Herv\u00e9 Guibert la pudeur et l'impudeur je sais pas si c'est l'impudeur et la pudeur d'ailleurs et dans lequel, enfin, c'est un film qui est cens\u00e9 \u00eatre le film de sa mort, \u00e0 lui de son agonie \u00e0 cause du SIDA qui le qui le ronge, qui le tue et en feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:56) [91%] :\r\nC'est un film dont je me souviens que son entretien avec sa grand- tante qui grabataire, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal et et il lui \u00e9tant lui- m\u00eame atteint du SIDA, tout \u00e7a est tr\u00e8s joyeux et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:16) [88%] :\r\nIl n'est en fait tr\u00e8s dr\u00f4le, ma femme m'amuse beaucoup, je vais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [88%] :\r\nLes gens pour pour pleurer dans la mort, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s et les gens g\u00e2teux, comme \u00e7a ils sont, ils sont tr\u00e8s dr\u00f4les et donc elle, elle est interrog\u00e9e par par Guibert qui tout seul \u00e0 faire son film comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [85%] :\r\nMais la cam\u00e9ra dans dans le salle sur son pied puis l'interroge et puis c'est c'est vraiment artisanale, on sait, c'est bien et c'est et c'est son anniversaire, je sais pas combien elle a fait son temps et qu'est -ce que tu voudrais pour ton anniversaire du demande Guibert et vivre encore un peu et je trouvais que le film tenez l\u00e0 dessus, tout \u00e9tait magique gr\u00e2ce \u00e0 cette sc\u00e8ne- l\u00e0 et qu'elle mettait justement, on peut faire un film sur soi, dans l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:08) [87%] :\r\nQuelqu'un d'autre, on sait que toutes les tous les proc\u00e8s sur qu'on ne fait enfin les proc\u00e8s oui les critiques qu'on a fait sur mon \u00e9gocentrisme mon impudeur etc sont concerne pas je crois parce que c'est, c'est pas \u00e7a la question, je crois qu'on peut parler de soi pendant 300 pages et si \u00e0 un moment, parlant de l'a dit quelque chose de quelqu'un qui est juste, \u00e7a suffit, et si on a 1500 pages de dire pendant 2 lignes quelque chose de juste, voil\u00e0, il y a peu de gens qui arrivent \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [90%] :\r\nAlors c'est lib\u00e9rer r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e7a donc, donc, moi qui suis en pr\u00e9sence, voil\u00e0 je, je, je, voil\u00e0 pourquoi le j'ai pris ce titre l\u00e0 parce que j'\u00e9tais un peu dans cette situation -l\u00e0 avec mon beau-p\u00e8re, la situation de d'interroger quelqu'un sur le myst\u00e8re de la de la vie de ce qui reste de de ce qui reste de d\u00e9sir quand on a vraiment bon quand on est \u00e0 la limite de, de, de, de plus rien pouvoir faire, ni manger tout seul ni parler ni reconna\u00eetre les gens ils posent cette question l\u00e0 sa grand- tante et moi j'essaie de d'extraire quelque chose de mon de mon beau-p\u00e8re qui est moins grabataire, mais tout aussi absent, parfois par moments et puis par moments pas et j'essaie de lui faire dire cette phrase l\u00e0 pour, comme dans un film, on se r\u00e9p\u00e8te les, les, les r\u00e9pliques c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [93%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai et j'y arrive pas lui faire dire, parce que quand je lui demande qu'est -ce que qu'est -ce que vous voudriez Elias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:39) [80%] :\r\nPas pour votre anniversaire, mais maintenant qu'est -ce qui vous ferait plaisir, voil\u00e0 il r\u00e9pond pas les reproche aux il botte en touche, command\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [90%] :\r\nC'est un personnage oui dit je vous aime beaucoup monsieur Christophe et vous lui dites : vous \u00eates un sacr\u00e9 coquin, il y a, c'est un personnage pratique pour un roman, c'\u00e9tait il y a Chamoun 104 ans personnalit\u00e9 forte, sa femme en a 85 se plaint que ce vieil homme a ruin\u00e9 sa vie c'est un avare c'est un grip sous c'est un un type tr\u00e8s haut en couleur, on peut le dire et tout ce petit monde vit \u00e0 Beyrouth avec toutes les cons\u00e9quences que cela suppose, c'est une sorte de petit miracle se livre sommes donn\u00e8rent parce qu'il y a, il y a tout, il y a surtout, vous aussi, dans ce livre, alors vous, effectivement, vous dites qu'on vous reproche toujours de de vouloir r\u00e9gler des comptes ou d'\u00eatre impudique, mais vous en dit aussi beaucoup sur vous, finalement dans ce livre, et aussi le regard sur sur les autres et puis au fond ce qui vous int\u00e9resser les gens quoi voil\u00e0 c'est la vie, c'est ce qui autour de vous, c'est la question de la vieillesse aussi de votre vieillesse que vous abordez un moment dans dans ce livre, qui je le rappelle, s'intitule vivre encore un peu, alors quand je dis que c'est un petit miracle, c'est parce qu'au fond, il a fallu tout un un ensemble de circonstances pour vous amener \u00e0 Beyrouth, rencontr\u00e9, c'\u00e9tait la Chamoun vivre ces moments, vous avez v\u00e9cu l\u00e0- bas, avec toujours en toile de fond votre passion pour les courses hippiques, puisque vous \u00eates \u00e0 2 pas des routes de du fameux Hippodrome de Beyrouth, dont vous dites qu'il est un des plus beaux du monde en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9mission parce que vous aviez fait et c'\u00e9tait un endroit absolument magique pour vous qui a cette particularit\u00e9, c'est que pendant les guerres en fait le il y a la ligne de d\u00e9marcation ce qu'on appelle la ligne verte qui traverse Beyrouth du nord au sud, hippodrome est au milieu d'une sorte de no man s Land prot\u00e9ger en fait c'est un endroit c'est \u00e9trange pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [88%] :\r\nIl a servi pendant la guerre de de d'halte de, de, de lieu de passage on arr\u00eat\u00e9 la la guerre on arr\u00eater les tirs faisait un 1er cessez-le-feu qui a eu lieu pendant la guerre, c'est pour faire courir les chevaux le dimanche et c'est un lieu de rassemblement o\u00f9 tous les miliciens des de tous les bords se retrouver parce que c'est aussi parce que il y avait beaucoup d'argent dans les milices qui venaient de l'\u00e9tranger, et d'ailleurs et et donc ben les miliciens savait pas trop quoi faire de leur argent et jouer aux courses et donc ils se retrouvaient les Palestiniens, les chr\u00e9tiens, les maronites, les autres, les uns et caetera et tout \u00e7a, je voudrais flamber aux courses et puis le lendemain se tirer dessus, bon, donc c'est un lieu, c'est un lieu magique qui, en plus, aujourd'hui, est le seul le seul endroit un peu Vert de de cette capitale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [89%] :\r\nDonner \u00e0 mort et qui est toujours \u00e9videmment menac\u00e9e \u00e0 la fois par l'ext\u00e9rieur qui vient, qui vient d'enfermer et \u00e0 la fois par par l'int\u00e9rieur o\u00f9 les chevaux sont de moins en moins nombreuses, de moins en moins bon de moins en moins bien entra\u00een\u00e9s et c'est quand m\u00eame une une parabole de, de, de la vieillesse et de de ce p\u00e8re de ce vieux vieille, il y a ceux qui qui lui aussi est assailli par une famille qui veut s'en d\u00e9barrasser, finalement, parce qu'il devient g\u00eanant, et aussi par l'int\u00e9rieur, il sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 il est : \u00e0 quoi sert un hippodrome \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [83%] :\r\nMoi, je sais, je pense qu'il va se demander comme un hippodrome et o\u00f9 sont mes chevaux et le jour o\u00f9 est le temps pass\u00e9, o\u00f9 il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [77%] :\r\nLa, la, la grande soci\u00e9t\u00e9 de Beyrouth qui venait d\u00e9filer l\u00e0 o\u00f9 est tout ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [90%] :\r\nDans ce que l'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, la Suisse du Moyen-Orient, alors je disais Christophe donn\u00e8rent que s'\u00e9tait un petit miracle, parce qu'au fond il y a tous les ingr\u00e9dients que recherchent les \u00e9crivains, j'imagine, o\u00f9 les sc\u00e9naristes pour en faire quelque chose, finalement, il y a le contexte hier cette famille \u00e0 cet endroit incroyable Beyrouth le Liban avec son histoire, votre histoire personnelle qui se m\u00ealent dans tout cela, c'est une question comme \u00e7a, que j'avais en vous lisant, je les aimais, j'imagine, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques temps que vous faites des aller-retours r\u00e9guliers \u00e0 Beyrouth et on le comprend aussi dans dans ce livre, \u00e0 quel moment pour vos Christophe donn\u00e8rent c'est devenu ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [87%] :\r\nUn peu comme je le raconte, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment y a eu un coup de fil affol\u00e9 ou o\u00f9 le vieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [85%] :\r\nS'\u00e9taient r\u00e9veill\u00e9s avait pas reconnu sa femme et vous aurez la tabasser avec son marteau, bon, donc l\u00e0 on s'est dit : faut il y aller, il faut faire quelque chose et ce qu'il faut l'interner et bon, moi je suis un dans cette famille sans y \u00eatre, comme comme un gendre c'est-\u00e0-dire dans cette place particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [87%] :\r\nGendre dans les familles, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s subtile, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [90%] :\r\nEt assez bien accueilli d'ailleurs et donc, je pouvais tr\u00e8s bien de ne pas y aller, d\u00e9tach\u00e9 de de l'\u00e9v\u00e9nement et en fait ce ce qui m'a fait il y aller et ce pour quoi je suis all\u00e9 pourquoi j'ai dit que je voulais y aller, c'\u00e9tait pour 2 choses : d'abord pour revoir l'hippodrome de Beyrouth, encore une fois, et, et, pour faire un livre sur cette mort l\u00e0, parce que voil\u00e0, quand on est \u00e9crivain, enfin moi c'est comme ma fa\u00e7on d'\u00eatre \u00e9crivain, c'est d'\u00eatre sur place, il y a pas un livre que j'ai \u00e9crit qu'il ne soit influenc\u00e9 par ce que j'ai v\u00e9cu pendant que je l'\u00e9crivais, non pas que je fasse des reportages mais si, mais si \u00e7a influe je pense que s'il y a une \u00e9nergie dans un livre, enfin en tout cas c'est vrai pour moi je, je crois qu'on peut trouver aussi de l'\u00e9nergie en restant enferm\u00e9 dans sa chambre, tout le temps, mais j'ai, je crois pas trop, il y a toujours, ne serait -ce que la femme de m\u00e9nage qui rentrent dans la, dans le bureau, ne serait -ce que la radio, ne serait -ce que sortir pour ce sont des \u00e9v\u00e9nements et \u00e7a donne lieu \u00e0 reportage \u00e7a influence l'\u00e9criture m\u00eame si c'est un incident d'France qu'on fait l\u00e0, je suis parti avec s'\u00e9tait vainement consid\u00e9rable dans une famille qui est la la la mort annonc\u00e9e du du patriarche, et je voulais pas rater ce livre- l\u00e0 en tous les cas il y aller pour voir si j'\u00e9tais capable de de l'\u00e9crire, de le suivre et puis on savait pas s'il avait vraiment mourir comment il allait mourir et et tout \u00e7a, tout \u00e7a \u00e9tait passionnant de ne pas savoir et et en m\u00eame temps c'est \u00e7a qui est extraordinaire avec, c'est la mort on sait bien que \u00e7a va arriver, mais \u00e7a peut encore durer une voyante ma femme \u00e9t\u00e9 voir une voyante pour demander si son p\u00e8re avait s'y tient jusqu'en septembre, il peut tenir encore longue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [89%] :\r\nPhrase d\u00e9voyant absolument g\u00e9nial et donc voil\u00e0 si peu tenir jusqu'en septembre, du peu tenir encore longtemps donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:15) [89%] :\r\nQue le j'aurais pu ne pas \u00e9crire de sa mort et \u00e9crire car que le livre du voyage du du voyage du \u00e9ni\u00e8me voyage \u00e0 Beyrouth voyant et puis, et puis finalement, bah \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est fait, mais c'est pas, c'est pas non plus parce qu'il est mort, que le livre existe le livre existe, et de toute fa\u00e7on, et, et, je l'aurais fait mourir de mani\u00e8re fictionnelle et et finalement la j'ai confronter les, les, les 2 choses, bon c'est un petit secret de fabrication, c'est pas \u00e7a va, pas de d\u00e9florer le lit, je crois, je je raconte le l'enterrement du vieux, en fait, je raconte l'enterrement du vieux qui est quelque chose de tout \u00e0 fait r\u00e9el, contrairement \u00e0 la mort du vieux qui est un peu fantasm\u00e9 qui arrive \u00e0 la fin et et donc la confrontation de ce fait r\u00e9el qui est \u00e9crit, donc, apr\u00e8s avoir \u00e9crit : la mort de fiction, tout \u00e7a parce que personne ne s'en rend compte, \u00e7a n'a pas de diff\u00e9rence, je sais pas comment \u00e7a se fait mais, mais voil\u00e0, l'\u00e9lecteur ne ne ne font pas attention \u00e0 \u00e7a, il y a, il y a le deuil, le r\u00e9cit entre ce qui est vrai, ce qui est faux, je pense que on s'en fiche, tout est vrai, tout est faux et que, et que le le d\u00e8s que \u00e7a passe par l'\u00e9criture, c'est, c'est le regard qui est juste et c'est le geste qui est juste ou faux, mais en tous les cas, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a doit se passer, c'est comme \u00e7a que moi j'avais, j'aurais eu envie que \u00e7a se passe et voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [90%] :\r\nAlors je disais c'est c'est un petit miracle donc parce que c'est, c'est aussi \u00e0 la fois mais alors \u00e7a c'est tout \u00e0 fait vous Christophe donner, c'est \u00e0 la fois cruelles et parfois petit peu m\u00e9chant puis totalement hilarant aussi \u00e0 d'autres moments, en quoi cette mort vous fasciner parce que vous savez, vous avez des mots \u00e0 la, \u00e0 la fois vous l'observez, c'\u00e9tait il y a Chamoun comme une b\u00eate curieuse, en disant : mais comme \u00e0 quoi on pense quand on a 104 ans qu'est -ce qu'on voit qu'est -ce qu'on entend qu'est -ce qu'on, qu'est ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous, lorsqu'on a atteint cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [94%] :\r\nSage cet \u00e2ge canonique, appelons -le comme \u00e7a, c'est c'est \u00e7a et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [91%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps vous vous inqui\u00e9tez bien s\u00fbr de sa disparition, tout en admettant que comme c'est un type qui devient totalement infernal, on se rend bien compte que \u00e7a serait tout le monde malheureusement dans la famille qu'disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:42) [91%] :\r\nOui, on est, on est toujours comme \u00e7a un peu pris d'un m\u00eame m\u00eame les gens qu'on d\u00e9teste le plus : tous les gens qu'on aime le plus, c'est plus int\u00e9ressant, les gens qu'on aime le plus, on pense \u00e0 leur mort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:53) [88%] :\r\nEt je pense que c'est une fa\u00e7on de de r\u00e9activer le de, de, de tester l'amour qu'on a pour souvent on pense \u00e0 leur mort qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a me fera comment je vais vivre sans eux \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment, lequel rapport on a v\u00e9cu mais et et et d'aller chercher au fond de soi s'\u00e9tait fait la de l'imaginer mort ce qu'on appelle le chagrin mais qu'est -ce que c'est une esp\u00e8ce de sensations comme \u00e7a de br\u00fblures \u00e0 l'int\u00e9rieur des convois vous parle de la mort de 2 de vos parents, de vos enfants l'imagination vous br\u00fble tout \u00e0 coup de l'int\u00e9rieur, mais pourquoi, pourquoi vous avez pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a ce moment l\u00e0 qu'est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 chercher un an avec cette id\u00e9e de la mort : voil\u00e0, moi je, je trouve que je savais que j'avais \u00e9crit un livre simplement fou la mort justement pour c'\u00e9tait et les conducteurs de 2 bus en Afrique qui accroch\u00e9 \u00e7a sur une puce qui traversait la savane Fulham et bon, c'est une fa\u00e7on de vivre se foutre de la mort, maintenant je me fous pas du tout de la mort, mais je, je la trouve passionnante c'est c'est un moment passionnant de penser \u00e0 la mort, tout le monde le fait d'ailleurs et il y a pas de raison de cacher dans le dans dans la conversation, mais c'est tabou quand m\u00eame, c'est un truc qu'on garde tant qu'on garde pour soi, c'est comme le sexe aussi, il y a des choses qu'on garde pour soi et on va pas dire \u00e0 son conjoint ou \u00e0 ses parents : tiens, j'ai pens\u00e9 que tu m'aurais j'\u00e9tais triste et qu'est -ce que \u00e7a ferait enfin c\u00e9der des choses si il y a certaines, certaines personnes qui ont parl\u00e9, mais l\u00e0 on dans cette famille -l\u00e0, on n'en parlait pas, on n'en parle pas et voil\u00e0, moi c'est une question que je me pose tout le temps donc appartement, je me pose tout le temps, cette question, je l'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [85%] :\r\nVous allez -vous quel aussi, alors bien s\u00fbr, vous \u00e9crivez parce que vous \u00eates \u00e9crivain, vous allez vous confronter \u00e0 \u00e7a finalement la rencontre avec fin de ce dernier moment avec elle a Chamoun c'est aussi un peu, vous vous regardez mourir d'une certaine fa\u00e7on, parce que, apr\u00e8s vous poser des questions sur la vieillesse est -ce que vraiment \u00e7a vaut la peine ratissage j'encore oubli\u00e9 \u00e7a ce que c'est un 1er signe annonciateur de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:07) [71%] :\r\nDes consulter h\u00e9 ben oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:12) [95%] :\r\nOui effectivement c'est \u00e7a parce que finalement la mort de ce centenaire, elle est, elle est tr\u00e8s belle, tr\u00e8s r\u00e9ussi, je sais pas si dans la r\u00e9alit\u00e9, on pourrait dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ussi dans la la la la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:29) [88%] :\r\nMais je sans rien d\u00e9voiler, oui, \u00e7a ne se passe pas comme dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:32) [90%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, exactement comme \u00e7a, mais j'aurais bien aim\u00e9 et j'ai bien essay\u00e9, j'ai bien essayer de l'amener aux courses, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [91%] :\r\nEt qu'est -ce que je voulais dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [81%] :\r\nOn parlait de la mort de de D\u00e9lia Chamoun qui sait qui c'est qui s'est d\u00e9roul\u00e9e de mani\u00e8re assez douce, finalement, est presque, c'est-\u00e0-dire si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:55) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est une c'est une mort qu'on peut souhaiter \u00e0 Toulon, que je ne souhaite \u00e0 moins que je m'invente \u00e0 travers lui aussi espoir de mourir comme \u00e7a, mais finalement ce qui \u00e9tait beau aussi, c'est pas simplement dans les 3 derniers jours c'est c'est tout ce qui s'est pr\u00e9par\u00e9 autour de lui parce que \u00e7a fait quand m\u00eame une hausse 4 ans \u00e7a fait quand m\u00eame sa fille a toujours vu vieux elle est n\u00e9e, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieux, il a toujours eu peur qu'il meurt, bon, c'est un homme qui a v\u00e9cu la moiti\u00e9 de sa vie comme vieux, il a travers\u00e9 sans sans quartier tout le temps, c'\u00e9tait le vieux chameau Monsieur Chamoun Chamoun donc, et puis l\u00e0, cette esp\u00e8ce d'aura, dans le quartier de de vieillards de centenaire bon et donc il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s entour\u00e9 par par tout le monde, c'est une chose exceptionnelle, atteints par des maladies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:46) [67%] :\r\nY. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:48) [84%] :\r\nQue nos montage hein, comme vous le dites d'ailleurs, c'est un type qui se pr\u00e9server tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:54) [83%] :\r\nOui, c'est un instant Navarre c'est un heures un tricheur, donc il \u00e9conomiste ou Yves \u00e9conomie son verre d'eau, il \u00e9conomise son son fruit au moment du repas qu'il faut pas prendre juste apr\u00e8s le repas, mais vers 5 heures parce qu'autrement, etc, il va des principes comme \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s fix\u00e9s parce qu'il est un peu vers\u00e9 dans la dans la m\u00e9decine gratuite a fait pas mal de boulot, donc \u00e7a use, je suis pas un peu certainement, donc \u00e7a il a appris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:29) [89%] :\r\nMais il y a un var surtout quoi, donc il faut -il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:32) [83%] :\r\nIl compte tout, il compte son argent, il compte ses jours, il compte 16 ann\u00e9es et en m\u00eame temps il triche, il a trich\u00e9 sur son \u00e2ge, on a retrouv\u00e9 ses ses papiers plus tard c'est vrai papier etc, il a, non un \u00e7a fortune tout le monde \u00e0 fantasmer sur sa fortune qu'il n'avait pas, en fait, lui, savait tr\u00e8s bien et on lui a fait attendent tout le monde comme \u00e7a c'est et en m\u00eame temps il a \u00e9conomiser son souffle et c'est un point de l'emp\u00eacher de vivre mais bon c'\u00e9tait son c'\u00e9tait son truc de durer quoi, il \u00e9tait tr\u00e8s heureuse de 13 \u00e0 l'\u00e9glise, les vieillards comme \u00e7a sans y sont tr\u00e8s orgueilleux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:11) [87%] :\r\nEt vendu le plus plaisir, qui peuvent prendre qu'on leur laisse de, de, de, il y a d'abord la fiert\u00e9 de passer les 100 ans si \u00e7a peut leur faire plaisir, tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:22) [88%] :\r\nAbsolument Christophe est notre invit\u00e9 pour vivre encore un peu, roman publi\u00e9 chez Grasset, on va vous retrouver d'ici quelques minutes, Christophe donner, ce sera juste apr\u00e8s cette chanson qu'est -ce que j'aime faire est signer soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:03) [73%] :\r\nCeux qui r\u00e9clament un certain Style parce qu'on disait que conna\u00eet bien la montagne, j'ai aussi ce qu'. \r\nDe Foday inflation quelques j'ai \u00e9t\u00e9 sur la folie. \r\nJ'ai sur ce qui se foutent remettre en syst\u00e8me c'est \u00e7a se pratique qui la folie, crampes, qu'est ce que c'est de ce que j'aime \u00e7a et c'est le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:08) [89%] :\r\nQu'est -ce que j'aime \u00e7a Souharez vous \u00eates sur la 1\u00e8re c'est \u00e0 premi\u00e8res vues en compagnie de Christophe donn\u00e8rent pour vivre encore un peu, roman publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:15) [95%] :\r\nChez Grasset je rappelle ce voyage dans votre belle-famille Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:22) [85%] :\r\nPour prendre en compte de l'\u00e9tat de sant\u00e9 des liasses Chamoun le patriarche de la famille libanaise 104 ans livre hilarant m\u00e9chants parfois tragiques cruel tendent enfin un petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [89%] :\r\nUn petit peu tout vous Christophe donneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:39) [88%] :\r\nDans ce livre et je suis toujours quand m\u00eame sid\u00e9r\u00e9 par la distance que vous avez, par rapport au sujet, vous \u00eates capable de phrases assez d\u00e9finitif, je dois le dire, notamment lorsque vous revoyez d'assez amount apr\u00e8s peut-\u00eatre un an, je crois, d'apr\u00e8s ce que j'ai cru comprendre, enfin bref, vous dites : c'est incroyable quand m\u00eame les vieux \u00e0 cet \u00e2ge et peuvent encore prendre un coup de vieux, enfin, vous avez dit c'est d\u00e9finitif comme \u00e7a et vous portez surtout un regard sont complaisance sur cette famille cette belle-famille sur le sur ce pays \u00e9galement alors est -ce que ce livre, h\u00e9 bien on le lit \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:13) [92%] :\r\nJe sais pas, il vient de sortir le temps qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:16) [82%] :\r\nMais je suis militant des, je vais pas aller, mais non, j'ai eu des r\u00e9actions de gens sympas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:26) [88%] :\r\nQui, qui sera, c'est-\u00e0-dire, ils sont surtout tr\u00e8s plaisir, mais l\u00e0, bon je suis pas l\u00e0 pour le faire des des compliments, par l'interm\u00e9diaire de gens qui ne sont pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:36) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 que les recevoir en Direct, c'est d\u00e9licat non, ils sont un peu furieux que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 parler d'Beyrouth comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire comme il aimait comme ils le voient plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:49) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est souvent on a on on a assez \u00e0 Paris dans les Am\u00e9ricains viennent d'\u00e9crire des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:57) [89%] :\r\nQuand ils font des films, c'est \u00e9pouvantable, mais quand ils \u00e9crivent des livres sur sur Paris, c'est c'est charmant et c'est vrai que c'est des choses qu'on qu'on voit plus, c'est un regard sur Beyrouth qu'il est : qui des attirent beaucoup qui les amuse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:12) [98%] :\r\nEffectivement, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:15) [85%] :\r\nMais pour autant faire, y a pas d'acrimonie contre vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:19) [84%] :\r\nPas encore, pas encore le le le Hezbollah mais pas menac\u00e9 de m'envoyer des bombes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:25) [98%] :\r\nNon mais c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:29) [88%] :\r\nFa\u00e7on j'ai l'habitude de lire, c'est pas fait pas faire plaisir ni aux populations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:35) [73%] :\r\nNi familles aux \u00e0 nos amours, nos amendes en mai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:39) [71%] :\r\nPress\u00e9 et livre ses sauvages, c'est \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:45) [90%] :\r\nParti \u00e0 un autre, c'est pas social c'est pas Poli donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:51) [88%] :\r\n\u00e7a ne devrait pas l'\u00eatre, mais bien souvent, \u00e7a laisse aller m\u00eame tr\u00e8s Poli, parfois la litt\u00e9rature non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:57) [85%] :\r\nBah, pas la mienne, je crois, la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:01) [85%] :\r\nPour ceux qui veulent les autres non mais peut-\u00eatre est -ce que \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:06) [85%] :\r\nPrix : vous \u00eates contre le Style par exemple Christophe donn\u00e8rent d'une certaine fa\u00e7on, j'ai construit pour le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:12) [91%] :\r\nSi le oui mais bon, je suis bien conscient d'en avoir un, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:15) [87%] :\r\nQui est qui est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:19) [90%] :\r\nInconscient, je suis conscient d'avoir un Style inconscient ben oui parce que le rechercher pour \u00e7a, \u00e7a n'a pas de sens, \u00e7a veut rien dire, essayer de faire des belles phrases, c'est \u00e7a que veut dire faire du STIF, j'esp\u00e8re que je les orages que j'arrive \u00e0 les enlever \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:37) [89%] :\r\nQue je me laisse aller \u00e0 cette facilit\u00e9, \u00e9videmment, ce qui est important pour moi, c'est de raconter des choses, mais dire \u00e7a c'est raconte pas les choses n'importe comment et et la mani\u00e8re dont on les raconte, c'est \u00e9videmment d\u00e9terminant, \u00e7a c'est samedi, la mani\u00e8re dont on les voit, donc \u00e9videmment c'est c'est c'est \u00e7a, le Style, pour moi, le Style, c'est le regard le Steens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:00) [85%] :\r\nEt d\u00e9cid\u00e9 d'aller d'accompagner ma femme voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:03) [88%] :\r\nLa mort de son p\u00e8re, c'est \u00e7a le Style \u00e7a c'est, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre, l'art, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre, \u00e9tymologiquement, et les artistes, c'est des gens qui ont une certaine fa\u00e7on d'\u00eatre et qu'ils \u00e9crivent qu'qui peignent il y a, regarde les gens alors faire les malins en faisant du Style en faisant des phrases comme ci ou des phrases comme \u00e7a ben \u00e7a \u00e7a va quand on est jeune, \u00e7a va quand on copie \u00e0 notre parce que passe tous par l\u00e0, mais d'un moment, tout \u00e7a, tout \u00e7a s'en va, tout \u00e7a tombe et puis et quand on \u00e9crivain, on raconte des choses qui sont pas forc\u00e9ment d'effet, d'ailleurs, ce peut \u00eatre aussi des des th\u00e9ories aussi d\u00e9sign\u00e9 voil\u00e0 c'est pas par forc\u00e9ment des romans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:51) [90%] :\r\nEnfin, le Style pour le Style, c'est qu'est -ce qu'on vous reproche au fond Christophe donn\u00e8rent parce qu'on on dit souvent que vous l'avez dit d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, vous- m\u00eame, on vous reproche souvent de r\u00e9gler des comptes, de vous mettre en sc\u00e8ne dans vos romans d'\u00eatre \u00e9gocentrique etc etc mais au fond, c'est pas quelque chose qu'on peut reprocher \u00e0 un \u00e9crivain et un auteur de romans, encore une fois, m\u00eame si, effectivement, dans ce roman, il y a une partie, une vraie, une partie de faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [88%] :\r\nOui, ben je sais pas, il faut le demander pourquoi on me reproche \u00e0 je sais pas, je crois que je je dois juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:23) [89%] :\r\nJe suis quand m\u00eame assez arrogant impertinent comme \u00e7a je dois agac\u00e9 des gens qui comprennent pas que comprennent pas l'humour mon humour je, je l'ai c'est pas grave pour eux et pour moi, moi, je pr\u00e9f\u00e8re arr\u00eater de la terre enti\u00e8re, \u00e9videmment, mais c'est c'est pas comme \u00e7a et je crois que c'est plut\u00f4t \u00e7a \u00e7a il y a quelque chose il y a des gens que j'agace j'agace parce que parce que je suis parce que je suis gentil, enfin, j'essaie de paix gentil je j'aime pas la gentillesse, je trouve qu'il y a beaucoup plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans la m\u00e9chancet\u00e9 parce que quand on parle de quelque mani\u00e8re m\u00e9chante, on lui offre la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre et la gentillesse et d\u00e9sarmante, il y a pas de il y a pas d'\u00e9change dans la gentillesse le compliment tout \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est g\u00e9rer ces perfides c'est pervers la la m\u00e9chancet\u00e9, c'est quelque chose de na\u00eff de front de brut et qui, et qui permet \u00e0 l'homme vis\u00e9 \u00e0 la personne vis\u00e9e de se d\u00e9fendre, franchement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:32) [92%] :\r\nAutrement dit, la mauvaise critique vous fait plus avanc\u00e9e que la bonne, ce qui est assez logique au fond. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:36) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a dans ce pays, enfin la, la, l'analyse, c'est-\u00e0-dire il y a, il y a beaucoup de de critiques bonsoir et raconte le Liban ok tr\u00e8s bien, puis apr\u00e8s disent c'est bien, c'est pas bien, mais des analyses oui il y en a pas beaucoup les analyses n'en a pas beaucoup parce que c'est vrai, par analyse de de dire pourquoi, c'est pas bien, pas simplement dire raconter l'histoire et \u00e0 la fin, c'est une merde voil\u00e0, moi je veux bien qu'on dit c'est une merde mais fait on va encore comment voil\u00e0 c'est \u00e7a, et l'argument, c'est : pas de raconter livresque voil\u00e0, donc, mais c'est, c'est c'est c'est compliqu\u00e9, \u00e7a demande du travail et du temps que qu'il n'y a plus dans le dans le ou alors non dans des cercles tr\u00e8s tr\u00e8s restreint de 2 universitaires litt\u00e9raires et finalement abscons, je pense qu'on peut arriver \u00e0 \u00e0 analyser un livre \u00e0 raconter ce qu'il a attend sans \u00eatre, sans faire des paraphrases et des et des jugements voil\u00e0 et c'est pour \u00e7a que moi quand je, je, je fais des critiques litt\u00e9raires parce que j'en fait dans dans le magazine je. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:50) [88%] :\r\nJ'analyse les l'effet d'un livre, pas tellement le la qualit\u00e9 du livre, \u00e7a peut m'arriver, mais l'objet le truc c'est de d'analyser ce qui se passe en moi quand je lis ce livre qu'est ce qui m'arrive dans ce livre, au moins, et m\u00eame des anecdotes ou les r\u00e9flexions mais est qu'est -ce qui se passe qu'est -ce qu'est -ce que \u00e7a fait un livre, un critique litt\u00e9raire que je ne suis pas mais juste un \u00e9crivain qui est un type qui doit faire ses ses 2 feuillets ennemi et qu'il y a un \u00e9quilibre pas mal de livres et l\u00e0 qu'est -ce qui se passe ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:24) [86%] :\r\nQue ce que la femme de m\u00e9nage encore quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup aujourd'hui pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:32) [87%] :\r\nEt qu'est -ce qui qu'est ce qui arrive des choses qui en disent plus sur le livre finalement sur l'effet du livre que je suis en train de lire que des jugement par exemple ou des ou des des paraphrases Dugu\u00e9 r\u00e9sum\u00e9 du livre, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s ennuyeuses parce que c'est, c'est toujours faux on pas r\u00e9sumer on le r\u00e9duit toujours en le r\u00e9sumant par d\u00e9finition compte si on si on lui donne l'hommage que je que je rends \u00e0 tous ses livres dans l'Ange par semaine apr\u00e8s semaine sur leur rend beaucoup plus hommage en grande disant ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:04) [83%] :\r\nIl me font \u00e0 moi et \u00e0 quel moment je les du et des m\u00eames des anecdotes minimes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:09) [90%] :\r\nC'\u00e9tait je, je trouve \u00e7a beaucoup plus \u00e0 la fois plus int\u00e9ressant, plus amusant et et valorisant pour pour le livre dont dont je parle, mais \u00e7a je je je crois \u00eatre le seul \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:21) [90%] :\r\nAlors un livre justement un bon livre pour vous ce quelqu'un, c'est un livre qui vous ram\u00e8ne \u00e0 vous- m\u00eame, enfin qui vous \u00e9veiller quelque chose que comment est -ce que vous pourriez d\u00e9finir sa Christophe donn\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:30) [88%] :\r\nUn bon livre c'est c'est vrai que je je reprenne toutes mes chroniques et on devrait trouver un point commun \u00e0 tous, tous ces livres que j'ai aim\u00e9 une dont j'ai parl\u00e9 depuis 4 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:45) [93%] :\r\nParce que vous avez beau dire vous \u00eates quand m\u00eame tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture elle- m\u00eame, enfin si j'en crois les derniers bisous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:52) [89%] :\r\nC'est essentiel, c'est essentiel, bien s\u00fbr, c'est parce que c'est la mani\u00e8re de voir mais je je ne cherche pas le Style, mais il y a que le STIF qui compte, c'est \u00e9videmment, mais il faut pas le rechercher, enfin c'est pas quelque chose qui se fabrique ou en tous les cas \u00e7a se fabrique dans le sens de la loi de l'ad\u00e9quation avec avec un regard avec une fa\u00e7on d'\u00eatre, avec une fa\u00e7on de vivre, donc il faut que le les, les, le rythme de la phrase, le choix des mots soit en accord avec avec non pas une opinion mais une fa\u00e7on d'\u00eatre, pas mieux dire qu'une fa\u00e7on d'\u00eatre qui est une fa\u00e7on de regarder une fa\u00e7on de s'int\u00e9resser aux gens de les \u00e9couter, de de s'\u00e9couter soi -m\u00eame et de ne pas refuser l'effet que peut vous faire, par exemple, un livre et de quels souvenirs et vous ram\u00e8ne vers quelles perspectives il vous engage tout \u00e7a et c'est \u00e7a un livre, c'est pas un objet ferm\u00e9, oui il est bien non il est pas bien, il est r\u00e9ussi, les rat\u00e9 c'est qu'est -ce que \u00e7a m'a fait penser \u00e0 \u00e7a est -ce que \u00e7a c'est faux est -ce que l\u00e0 je suis d'accord pas d'accord, encore que \u00e7a c'est vraiment la la chose pas int\u00e9ressantes mais quel souvenir, \u00e7a m'a ramen\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a c'est beau tout \u00e0 coup qu'est -ce qui se passe en ce moment, qui se passe dans le livre une phrase qui m'a qui m'a qui m'a fait \u00e9crire parce que c'est \u00e7a finalement les \u00e9crivains c'est des gens qui se relaient des \u00e9critures un \u00e9crivain \u00e9crivain parce qu'il a lu un autre livre, avant, il n'est \u00e0 l'\u00e9criture parce qu'il n'a ce qu'il a envie de de poursuivre quelque chose qui l'a trouv\u00e9 dans un livre et et \u00e7a c'est, c'est comme \u00e7a depuis, depuis qu'on a pas depuis Hom\u00e8re depuis qu'il est et il y a une longue savez depuis qu'on inscrit cachot depuis qu'on transmet des mots, il y a, il y a une dans une tribu il y en a un, il y en a 2 sur 1000 m'sur 10000 m'qui qui se qui est fascin\u00e9 par par ce truc -l\u00e0, qui a envie de continuer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:52) [82%] :\r\nLes \u00e9crivains \u00e9crivent pour, pour, pour les autres, \u00e9crivain je pense et \u00e7a c'est terrible aussi \u00e0 dire je pense que les autres aussi amateur soit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:02) [90%] :\r\nEt ils sont, ils sont que les spectateurs et que le vrai, le vrai secret d'\u00e9criture comme dans la peinture, comme de la musique CDC c'est entre musiciens que \u00e7a se passe, ils ont, ils ont un petit peu le secret de la musique parce qu'ils sont musiciens eux- m\u00eames qui savent d'o\u00f9 vient de d'vient de ces musiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:24) [87%] :\r\nChristophe donn\u00e8rent est avec nous vivre encore un peu, est un roman publi\u00e9 chez Grasset je vous propose \u00e9coutez Erine Body et nous reparlerons juste apr\u00e8s cette chanson irlandaise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:43) [90%] :\r\n13 heures 14 heures sur la 1\u00e8re \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:17) [88%] :\r\nJ'ai dit qu'il avait \u00e9t\u00e9 irlandaise, c'est \u00e9videmment totalement fou, mais apr\u00e8s tout, je fais ce que je veux, si j'ai envie de la pens\u00e9e irlandaise une Body bien je le pense, irlandaise, m\u00eame si elle est n\u00e9e \u00e0 5 le Missouri, notre invit\u00e9 Christophe donn\u00e8rent qui officie, qui, lui aussi, pardon, fait ce qu'il veut dans ses romans, c'est le cas de celui -ci vivre encore un peu, publi\u00e9 chez Grasset, voyage au Liban sur les derni\u00e8res traces du patriarche, Elias Chamoun 104 ans toujours vivant va -t-il mourir un jour, c'est pas tout \u00e0 fait le noeud de l'intrigue de ce roman, mais enfin on soutient quand m\u00eame une bonne partie une chose pour vous Christophe vers\u00e9es, vous avez une fascination pour les gens, vous aimez les gens, vous \u00eates tr\u00e8s intrigu\u00e9 par le les humains qui vous entoure d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:05) [91%] :\r\nAh oui, il y a que \u00e7a qui m'int\u00e9resse, pas tellement dans la vie, d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire que je ne cherche pas. \r\nVous proscrit \u00e7a une statue, parce que c'est mon statut d'\u00e9crivain qui les am\u00e8ne \u00e0 moins, il raconte tout d'un coup se mettent \u00e0 raconter des choses \u00e0 parler, oui, je pense que c'est \u00e7a se passe, qui se c'est une ma fa\u00e7on d'\u00eatre, pour revenir encore, ce qui fait que je j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:27) [92%] :\r\nBesoin d'aller l\u00e0 les interrogeait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:30) [87%] :\r\nQuoique ce soit, tout d'un coup quelque chose tr\u00e8s vite les choses se passent et les gens se se confie mais c'est pas forc\u00e9ment la meilleure source d'inspiration de les gens, les gens qui se confie : c'est une mani\u00e8re, ma femme est une une source d'inspiration suffisante et \u00e0 vivre avec elle, je pourrais \u00e9crire, on est s\u00fbr, j'ai aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:55) [96%] :\r\nC'est donc les gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:58) [100%] :\r\nLes les les gens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:00) [86%] :\r\nOui on classant, ils sont l\u00e0, quoi, il n'y en a tellement des gens, il y a tellement de de de roman \u00e0 faire il y a pas, il y a pas besoin d'aller, d'aller au Nicaragua, m\u00eame si je suis all\u00e9 au Nicaragua, mais c'est c'est vrai que, non, moi, quand j'\u00e9tais jeune, je pensais qu'il fallait aller loin pour chercher les gens et. \r\nEt puis finalement j'\u00e9crivais sur mes parents, donc de toute fa\u00e7on c'est sur des parents que j'ai \u00e9crit m\u00eame trac\u00e9 des beaux-parents \u00e0 chaque fois que quand je suis parti au Nicaragua, quand je suis parti au Mexique, c'est sur les, les, les familles de mes amants et les gens comme \u00e7a qui \u00e9taient des gens et des \u00e9trangers vraiment de gens que je d\u00e9couvrais qui \u00e9tait pas de la culture, \u00e0 2 pas du continent et et et ma femme aussi, c'est pareil, elle est tr\u00e8s \u00e9trang\u00e8re et tous ces gens \u00e0 Beyrouth ne sont tr\u00e8s \u00e9tranges, et c'est pour \u00e7a que c'est peut-\u00eatre plus facile, c'est plus rigolo, voil\u00e0 c'est c'est c'est vrai que c'est une mati\u00e8re sans doute plus litt\u00e9raire, mais je suis pas s\u00fbr, je crois que la porte qui le probl\u00e8me, c'est, je pense que quand on vit dans la \u00e0 Paris et qu'on rencontre des gens qui font \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames m\u00e9tiers soit journaliste soit \u00e9diteur soit chroniqueur hippique avec un peu pr\u00e8s les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences pour raconter des choses int\u00e9ressantes, il faut vraiment aller loin, il faut aller profond, je veux dire, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 d\u00e9ranger parce qu'il faut aller plus loin que ce que ce que tout le monde conna\u00eet et ce qui est admis, donc c'est pour \u00e7a que parler des \u00e9trangers c'est c'est plus confortable, c'est plus prudent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:55) [92%] :\r\nMais alors ce qu'on comprend aussi, \u00e9videmment, c'est que maintenant vous \u00eates en quelque sorte, int\u00e9gr\u00e9 dans une communaut\u00e9 libanaise, la diaspora libanaise non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:05) [89%] :\r\nNon pas vraiment, non, non, je suis dans cette famille -l\u00e0 un peu plus encore un peu plus \u00e9tranger depuis qu'il est mort, que le vieux meurt parce que, d'ailleurs, cette famille, c'est un petit peu, je pense, elle va continuer de se de se d\u00e9faire, elle \u00e9tait tr\u00e8s resserr\u00e9 autour de de de ce patriarche, et moi j'\u00e9tais dans dans cette aspiration -l\u00e0, je faisais partie de la famille plus que maintenant, o\u00f9 je pense, \u00e7a va se \u00e7a va se se dissout dur\u00e9 moins de raisons de d'aller l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:40) [96%] :\r\nUn peu comme \u00e7a un peu comme ce Liban du pass\u00e9 est en train finalement petit \u00e0 petit de dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:45) [87%] :\r\nBen oui, oui, parce qu'il va devenir, il va rentrer de moins en moins chr\u00e9tien de plus en plus Hezbollah et de plus en plus b\u00e9ton de, de moins en moins hippodrome et et donc donc voil\u00e0, \u00e7a va, \u00e7a va s'amenuiser : je pense \u00e0 moi qui laisse passer encore quelque chose, on sait pas peut tout se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:08) [84%] :\r\nIl peut tout se passer, surtout \u00e0 la lumi\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements que nous vivons, enfin vous voyez oui c'est extraordinaire, voyons, oui, vous imaginez \u00e7a la m\u00eame chose au Liban, dans ce pays si fragment\u00e9e si contr\u00f4l\u00e9 par telle ou telle partie telle ou telle faction de telle ou telle partie soutenue par tels ou tels pays c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:25) [92%] :\r\nOui, il y a eu, il y a eu des moments de du d'union nationale quand m\u00eame la mort de l'arri\u00e8re notamment dans les grands. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:32) [92%] :\r\nDes grands moments comme \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a peut revenir, je, je trouve que les derniers \u00e9v\u00e9nements en Tunisie, en \u00c9gypte, sont r\u00e9v\u00e9lateurs exemplaire de ce que la politique est incapable de pr\u00e9voir, c'est-\u00e0-dire depuis 2 si\u00e8cles au moins, on vit dans des strat\u00e9gies politiques de prise de pouvoir, il faut faire des partis, il faut investir et syndicats, il faut faire des journaux, il faut faire passer et puis tout \u00e0 coup il y a, il y a, il y a Facebook qui rentre en en une fusion avec un type qui s'allume une allumette qui s'asperge d'essence et c'est la r\u00e9volution de 250 millions de personnes, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:12) [89%] :\r\nPas un livre de strat\u00e9gie politique qui aurait pu imaginer \u00e7a, ni m\u00eame donner la trace d'une possibilit\u00e9 de \u00e7a donc, en fait, on se sent bien compte que toutes ces strat\u00e9gies, la mise au point, elles sont faites, ce sont des strat\u00e9gies d'\u00e9criture, finalement, c'est des gens qui \u00e9crivent et qui vivent leur leur position sociale avec, en essayant d'\u00e9tablir des th\u00e9ories, mais \u00e7a n'a rien de r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:40) [80%] :\r\nQuoi, \u00e7a n'a rien de r\u00e9el, surtout c'est la la vision de Jean Gauthier, quand des certitudes tr\u00e8s tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es sur ce qu'est le peuple sur comment il r\u00e9agit longtemps dans Lib\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:48) [94%] :\r\nAu nom de la v\u00e9rit\u00e9 d'une connaissance parfaite de de la soci\u00e9t\u00e9 de de l'histoire de tout \u00e7a et puis, et l'histoire et la soci\u00e9t\u00e9 vient leur dire : c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:01) [74%] :\r\nEt bon Ba\u00efji retomberont sur leur pas de toute fa\u00e7on les feront d'autres th\u00e9ories, mais l\u00e0 ils en m\u00e8nent pas large que non, je trouve le th\u00e9oricien m\u00eame pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:11) [80%] :\r\nM\u00eame pas large ils emm\u00e8nent de l'or avec eux, ils partent avec une tonne dit c'\u00e9tait le cas de Ben Ali, une tonne et demie d'dehors, enfin c'est pas encore prouv\u00e9, on sait pas exactement 6. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:18) [81%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, \u00e7a va dans sa version amend\u00e9e oui \u00e7a faire des rumeurs \u00e9videmment \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:23) [88%] :\r\nOui, des milliers et des roman j'esp\u00e8re des l\u00e9gendes oui c'\u00e9tait des films aussi mais justement parce que non mais je, je, je parlais de l'int\u00e9gration \u00e0 la famille libanaise, c'est que on suit un visiteur plut\u00f4t r\u00e9gulier de votre blog et on voit bien que maintenant vous assister \u00e0 des soir\u00e9es libanaise \u00e0 Paris avec des jeunes artistes chez les couturiers libanais par exemple que vous fr\u00e9quentez ce milieu -l\u00e0 qui, visiblement, vous vous \u00e9tonnez vous enchantent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:48) [93%] :\r\nOui, oui c'est vrai je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:52) [90%] :\r\nMoi j'aime bien les \u00e9trangers quoi je crois, je suis plus \u00e0 l'aise avec les avec les \u00e9trangers qui avec qu'avec les Fran\u00e7ais, je crois que j'ai une meilleure position, c'est peut-\u00eatre plus confortable, je sais pas mais j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux au Mexique, j'\u00e9tais le fran\u00e7ais au Mexique et et dans la communaut\u00e9 libanaise, je suis le le le gendre voil\u00e0 Marie, ma femme ne donc c'est \u00e7a me pla\u00eet bien parce que, il parle arabe le je comprends pas et c'est tr\u00e8s bien, je reste un bon quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:28) [97%] :\r\n\u00e7a m'd\u00e9range absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un an, c'est bien et puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:36) [92%] :\r\nC'est comme \u00e7a, c'est plus int\u00e9ressant, \u00e7a m'int\u00e9resse plus, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:41) [88%] :\r\nMais c'est toute une vision d'un monde aussi que nous ne connaissons qu'\u00e0 travers le prisme des m\u00e9dias et l\u00e0 on est dans le r\u00e9el dans le r\u00e9el du Liban dans le r\u00e9el de Beyrouth dans ces artistes, dire ce qui des artistes qui sont l\u00e0, qui existe, qui continue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:55) [88%] :\r\nSur c'est c'est le seul Avantage de, de, de l'\u00e9criture vrai de la vraie \u00e9criture de du roman sur sur le journalisme journalisme qu'est -ce qui fait quand il \u00e9crit et il donne ce que le le lecteur, l'acheteur le consommateur, le client demande, c'est-\u00e0-dire s'il va \u00e0 Beyrouth, faire un reportage sur les bo\u00eetes de nuit, ben il va faire sur les bo\u00eetes de nuit va donner du sexe de de l'alcool, la cigarette et des jeunes et des des riches voil\u00e0 comme \u00e7a, \u00e7a sera un article sur la la jeunesse libanaise OK et puis si c'est sur la guerre, bon ben, il y aura du sang, des larmes de effacera sur la guerre au Liban auquel et puis, et puis un type lambda qui est pas qu'il y a pas besoin qu'il n'\u00e9crit pas pour un public qui \u00e9crit parce qu'il est \u00e9crivain et qu'il peut pas faire autre chose que d'\u00eatre \u00e9crivain, c'est mon cas, c'est le cas de Maisonneuve, \u00e9crivain, je crois, ben ils \u00e9crivent parce qu'on leur demande d'\u00e9crire, ils sont pas envoyer pour \u00e9crire, ils \u00e9crivent parce qu'ils sont l\u00e0 dans leur fa\u00e7on d'\u00eatre et qu'ils peuvent pas faire autre chose qu'\u00e9crire, et ils sont dans des situations X, ils ont, ils font le choix de raconter ceci cela, d'aller dans les bo\u00eetes de nuit aussi mais et de faire la guerre, peut-\u00eatre aussi, mais ils la raconteront pas une journalistique parce que ils seront l\u00e0 d\u00e8s l'\u00e9criture n'est pas, c'est \u00e0 la fois c'est c'est premiers l'\u00e9criture et premi\u00e8res et et tous ceux qui vont voir va passer par l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:27) [79%] :\r\nEt pas par le et pas par le journal, voil\u00e0, je crois, elle comprend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:33) [88%] :\r\nLe le journaliste en fait il ne \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, et alors totalement assum\u00e9e et en tout cas, d\u00e9crite comme telle ne ne fait pas de dialogue avec l'humanit\u00e9, il est pas la port\u00e9e le l'immunit\u00e9, il tente de rendre compte de ce qui se passe autour de lui c\u00e9der avec sa vision tr\u00e8s \u00e9triqu\u00e9, voil\u00e0 50 m\u00e8tres il n'en sait pas plus que nous, mais tente quand m\u00eame de rendre compte de quelque chose de l'auteur, l'\u00e9crivain o\u00f9 l'artiste, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il est, il est vraiment cette action dans on peut dire, en dialogue avec l'humain oui c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:03) [86%] :\r\nLe le oui et le journaliste le journaliste il y a une il y a une commande, c'est-\u00e0-dire qu'il doit, il doit aller l\u00e0 o\u00f9 on lui dit d'aller l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:13) [89%] :\r\nIl sait que \u00e7a va plaire aussi, s'il va faire un reportage sur la guerre, il faut qu'il est, il faut qu'il y a du sang et des larmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:22) [95%] :\r\nEt et c'est c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:25) [87%] :\r\nC'est pas pareil, il faut qu'qui raconte \u00e7a pas il va pas se permettent de de raconter quelque chose qui peut \u00eatre alors temps en temps, ils le font, mais \u00e7a \u00e7a pas \u00e7a semble souvent faux, ou alors c'est dans des, des grands reportages qui ont d\u00e9val\u00e9 en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:39) [81%] :\r\nDerri\u00e8re, en elle- m\u00eame comme comme \u00e9tait grand reporter pour le faire, jadis, maintenant s'il y avait encore des endroits o\u00f9 \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait un peu comme quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:49) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est perdu un faux pas pas caricaturer, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a se paie, il y a des revues, voil\u00e0 la la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:00) [89%] :\r\nDiff\u00e9rence, je parle des journalistes du du quotidien quand m\u00eame, mais c'est quand m\u00eame \u00e7a que quand on parle du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:07) [93%] :\r\nAujourd'hui en France, on a cette image de la guerre du Liban, bon, mais la guerre du Liban, m\u00eame il y aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:14) [90%] :\r\nPendant la guerre, c'est moi, j'\u00e9tais souvent la balle \u00e9tait \u00e0 la plage, les avions qui peuvent qui balance une une roquette sur la position du Hezbollah \u00e7a fait boum, c'est la guerre, et puis on continue de se baigner et puis on dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:31) [87%] :\r\nVos petits enfants europ\u00e9ens que c'est la guerre, mais que simplement ils ont pass\u00e9 le mur du son pour pas les effrayer alors que enfants libanais qui joue au cours de la autour de la piscine le savent bien que c'est la guerre et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, et mais \u00e7a dans le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 c'est c'est pas int\u00e9ressant, \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:49) [93%] :\r\nEt et donc on a une vision d\u00e9form\u00e9e de la guerre, finalement, on a une vision \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:53) [86%] :\r\nCiel comme \u00e7a, brutale, \u00e9videmment, la guerre est brutal, mais c'est une vision fauss\u00e9e bon la litt\u00e9rature aussi, c'est une vision fauss\u00e9e, mais bon voil\u00e0, faut faire les 2, chacun sa place, quoi, finalement, les livres, raconte la vie et puis les les journaux, les journaux font du journalisme, alors on est en train de faire de la radio, je passe, il y a des bonnes mais, par moment c'\u00e9tait pas mal, mais on fait de la radio et puis les journaux, ils font des journaux et puis les livres, ben ils font, ils font de la litt\u00e9rature, chacun sa place, finalement c'est pas hasard si \u00e7a s'\u00e9tait termin\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 comme \u00e7a, alors il se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:31) [95%] :\r\nIl y a beaucoup de d'\u00e9crivains qui sont aussi journaliste, parce que c'est le m\u00eame instrument, mais faut pas confondre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:37) [85%] :\r\nLe Liban existe -t-il encore, c'est une question que je posais au journaliste cette fois -ci, o\u00f9 elle \u00e9crivain je ne sais pas, mais pour vous, le Liban, existe -t-il encore en tant que pays, les Libanais sont -ils encore libanais ou est -ce que ce pays est d\u00e9finitivement morcel\u00e9 d\u00e9coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:52) [91%] :\r\nVoil\u00e0, je peux vous faire de r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse d'\u00e9crivain qui est, on a des probl\u00e8mes avec la tombe du vieux parce qu'on nous avait en acheter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:59) [89%] :\r\nTombe l\u00e0- bas aurait une et puis finalement le le cur\u00e9 veut pas qu'on se mette la donc il va falloir qu'on y retourne, donc voil\u00e0, il y a ce cimeti\u00e8re de Tano inquiet, je peux vous faire un cours sur le cimeti\u00e8re de tanneries nous est -ce qu'on va mettre le vieux, je vous aurais parl\u00e9 du Liban, je vous aurais parl\u00e9 de d'un certain Liban dans les montagnes et celui -l\u00e0, il existe bien s\u00fbr qu'il existe maintenant d'un point de vue politique et la communaut\u00e9 maronite se r\u00e9tr\u00e9cit de jour en jour les le, le Hezbollah prend du terrain chaque fois, c'est pas forc\u00e9ment un mal pour le pays d'ailleurs pas de voir que comme un mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:41) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est moi je suis je suis pas je ma belle-m\u00e8re qui est pourtant une une maronites tr\u00e8s pratiquante et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:54) [90%] :\r\nTr\u00e8s pro- Hezbollah curieusement comme comme quelqu'un comme quelques-uns de des chr\u00e9tiens l\u00e0- bas parce qu'ils sont rendus compte que c'\u00e9tait des gens s\u00e9rieux, que ces gens travailleurs c'\u00e9tait pas des menteurs que c'\u00e9tait pas des profiteurs, c'est pas des gens qui \u00e9taient corrompus qui gagne de l'argent et que le pays a beaucoup souffert de la corruption et tout \u00e7a, donc le Hezbollah une aura comme \u00e7a, \u00e7a durera ce que \u00e7a durera, mais pour l'instant aupr\u00e8s des chr\u00e9tiens et des gens comme ma belle-m\u00e8re qui a 85 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:25) [66%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:28) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est des gens bien et c'est des gens qui r\u00e9sistent \u00e0 Isra\u00ebl et il y avait ce c\u00f4t\u00e9 patriotique qui, sur lesquels il joue et qui qui fonctionne bien dans le pays, c'est pas si si, ils ont besoin de donneurs national et de de sentiment national pour se d\u00e9fendent, c'est par le Hezbollah, \u00e7a passera aujourd'hui parce que c'est une \u00e7a passe aussi par une force militaire par le sentiment d'\u00eatre des puissants, c'est important d'avoir r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl, c'\u00e9tait : c'est un sentiment partag\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:01) [84%] :\r\nTous les libanais de de tous les bords et qu'il doit vous \u00eates au Hezbollah. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:07) [85%] :\r\n\u00e7a fait mal \u00e0 certains, mais c'est un fait, c'est comme \u00e7a c'est compliqu\u00e9, tellement compliqu\u00e9es, tellement int\u00e9ressant que vont au moins je suis mal plac\u00e9 pour parler, je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re effectivement parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:19) [90%] :\r\nDes probl\u00e8mes de pr\u00e9f\u00e9rer l'histoire de la tombe du vieux d'accord de branche plus dou\u00e9 pour \u00e7a, Christophe donner un merci d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous ce roman samedi, je vous le rappelle, vivre encore un peu, c'est publi\u00e9 chez Grasset, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure on notre compagnie et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t j'imagine pour pour approchant roman tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:58) [70%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8res vues Pierre-Philippe Kader sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:02) [87%] :\r\nLe pr\u00e9sident, formation, vous avez rendez- vous avec un dromadaire sur l'\u00e9paule, cette fois -ci, si j'ai bien tout compris, nous partons pour l'\u00c9gypte est absolument, nous serons en Direct de la fameuse place Tahrir o\u00f9 actuellement humaniste, cette station monstre, un temps, un 1000000 de personnes le coeur du pouvoir ou \u00e0 l'avance comme \u00e7a qu'on dit dans le l'exemple absolument alors les m\u00e9chants sont au coeur du plus au coeur du pouvoir, ce qui est bien dire, mais il y a passera par t\u00e9l\u00e9phone avec Claude Guibal et puis vers 14 heures 30 ans sera en Direct avec, \u00e0 la \u00e0 la ni dentiste, \u00e9crivain c'est lui qui a \u00e9crit l'immeuble il y a bien pire, il \u00e9tait, mardi dernier, sur cette place Tahrir 30000 personnes 30000 jeunes qui \u00e9taient l\u00e0, qui l'ont \u00e9cout\u00e9 parce qu'il a pris la parole nous racontera ce qu'il a dit assez, \u00e7a promet d'\u00eatre un grand moment, ce sera donc tout \u00e0 l'heure merci Cyril Despr\u00e8s dans un dromadaire sur l'\u00e9paule, on se retrouve demain, bien \u00e9videmment, \u00e0 partir de 13 heures toujours rappelle que toutes les \u00e9missions sont r\u00e9\u00e9couter t\u00e9l\u00e9chargeable 3 W point Reiser Point CH sur la page de premi\u00e8res vu pour nous faire part de vos remarques, de vos suggestions, bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 vous toutes et vous tous 1er pr\u00e9cis\u00e9ment 14 heures demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donner, Christophe", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62D3419A-7E10-4454-BCA7-42E35A214C55", "internalArchiveId": "62D3419A-7E10-4454-BCA7-42E35A214C55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : L'hyst\u00e9rie (2/5)", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 482, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-22T19:07:03Z", "speechToTexts": ["22.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\n\u00e9coutez, penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas de qui, parce qu'ils mangent question pendant mon s\u00e9jour \u00e0 la qui sont mon cerveau de fa\u00e7on intensive World fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous \u00e9coutez le rouge je vous trouve je suis \u00e9galement dans votre je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:26) [95%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:27) [98%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [84%] :\r\nBonjour d\u00e9j\u00e0, quoi de 9 alors on parle toujours de l'hyst\u00e9rie et c'est vrai que, comme le nom l'indique, hyst\u00e9rie, \u00e7a vient de ut\u00e9rus enfants en grec, c'est etc, \u00e7a veut dire ut\u00e9rus et qui a invent\u00e9 ce nom c'est Hypocrate fameux serment d'Hippocrate, issu un peu de ces travaux, c'est celui -ci le pr\u00e9curseur de la m\u00e9decine, voil\u00e0, et lui il observe d\u00e9j\u00e0, les \u00c9tats-Unis, les \u00c9gyptiens l'on observait mais lui, il confirme : c'est bien une maladie de l'ut\u00e9rus et c'est pour \u00e7a que \u00e7a touche principalement les femmes 6 esp\u00e8ces d'exc\u00e8s comme \u00e7a \u00e9motionnel, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [79%] :\r\nUn clich\u00e9, oui, \u00e7a c'est un clich\u00e9 je j'en ai parl\u00e9 hier, je me suis dit tiens, mettre un petit coup comme \u00e7a dans la tronche vous f\u00e9ministe et en fait, c'est cette clich\u00e9s du tout l'hyst\u00e9rie d'une maladie typiquement f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [89%] :\r\nTypiquement f\u00e9minine, d'ailleurs, c'est aussi pour \u00e7a qu'elle est int\u00e9ressante c'est-\u00e0-dire que si tu veux les m\u00e9decins, les eccl\u00e9siastiques et tout \u00e7a, tous ceux qui ont le pouvoir et mais la science parce que plut\u00f4t des alchimistes et c'\u00e9tait des hommes et les patientes hyst\u00e9riques, donc par d\u00e9finition, des femmes, et ils ont essay\u00e9 de soigner par des moyens et c'est pour \u00e7a que j'en parle cette semaine, c'est vraiment assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [72%] :\r\nToro la pri\u00e8re que on \u00e9tait tous hyst\u00e9riques maintenant alors aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:45) [85%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que c'est du lyc\u00e9e plus autant sp\u00e9cifiquement leader f\u00e9minin et c'est vrai que les les hommes sont un petit peu plus f\u00e9minin qu'dans leur comportement et qu'on a tous un peu adopt\u00e9s ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [63%] :\r\nDonc Bercy qui -elle quoi oui m\u00e9trosexuel je suis comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [80%] :\r\n\u00e7a j'ai jamais compris ce que c'est vraiment un bon ben je sais pas si un nouveau truc qui pour dire peuvent comme peut-\u00eatre parce qu'on peut pas \u00eatre femme et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [78%] :\r\nJe sais pas, faudra 2 ou 3 peut-\u00eatre \u00e9clairer notre lanterne, si vous voulez que la radio Couleur3 point CH ou sur la page Facebook du Docteur Jean-Pierre oui mais c'est ce que je que j'en sais rien faire bien, on a bien avanc\u00e9, vous l'avez pas, c'est \u00e7a qui est bien, ah oui, oui, dans une r\u00e9serve des fois oui \u00e7a sinon donc l'hyst\u00e9rie alors par des mecs essentiellement, qui voulaient faire exactement et dans les jours, si c'est pas des rires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [90%] :\r\nC'est 6 femmes alors ce qui est particulier, c'est qu'elles ont effectivement des exc\u00e8s comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [76%] :\r\nQuoi, ah oui, entre autres, alors elles sont faites, chaleur des envies de de Ruth oui la s\u00e9duction fait partie, parce que c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [78%] :\r\nC'est un peu sexuel voil\u00e0 exactement, c'est du c\u00f4t\u00e9 qui a tr\u00e8s bien compris le probl\u00e8me ben oui c'est et, et \u00e0 leur fais gaffe parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on aurait peut-\u00eatre fait des choses \u00e9tranges comme alors, non d'abord la th\u00e9orie \u00e0 la simple et l\u00e0 on est \u00e0 environ 500 600 avant J\u00e9sus-Christ. \r\nSi l'hyst\u00e9rie apparaissent et que, en fait, l'ut\u00e9rus est un animal et je rigole pas, c'\u00e9tait vraiment \u00e9crit Platon, m\u00eame \u00e0 l'ut\u00e9rus est un animal s'il n'est pas nourri \u00e0 la pubert\u00e9 qu'est -ce qui fait, il se met \u00e0 bouger, il va partout, donc il va dans le corps, il va vers les poumons, donc du coup, la patiente, elle peut avoir des des acc\u00e8s de suffocation par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [71%] :\r\nCe n'est que Monsieur bloqu\u00e9e dans le sens o\u00f9 nous offre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [83%] :\r\nIl va, il va sur les organes provoquer tu vois les interf\u00e9rences et faire des disques dysfonctionnements importants sur vous aussi monte aussi au service et c'est l\u00e0 o\u00f9 les femmes commencent \u00e0 s\u00e9ductrice exub\u00e9rante dans leur comportement voil\u00e0 alors qu'est -ce qu'on fait c'est tr\u00e8s logique, m\u00eame nous, on aurait pu trouver et leur mettent des ceintures tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux pour que l'ut\u00e9rus surtout ne manquent pas de voix, et mieux encore changer quoi, c'est carr\u00e9ment une ceinture qui qui qui bloque vraiment qui le le tour de taille, quoi, c'est affreux et il y a mieux encore, j'ai lu et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s fr\u00e9quemment pratiqu\u00e9e, ils mettent pour que l'ut\u00e9rus reviennent en place quand il se met \u00e0 bouger, on ne place \u00e0 l'entrejambe des femmes une odeur tr\u00e8s agr\u00e9able et sous les narines de de la patiente quelque chose, une odeur vraiment d\u00e9sagr\u00e9able, comme \u00e7a on est s\u00fbr que le l'ut\u00e9rus qui un animal sera redescendent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [82%] :\r\nPar exemple si on montre les gens au et puis, il souligne qu'\u00e0 merci Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [87%] :\r\nEt c'est quand m\u00eame voil\u00e0, donc c'est vrai que c'est assez particulier et on verra que c'est pas fini parce qu'apr\u00e8s, au moyen- \u00e2ge, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'aggrave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [81%] :\r\nAh \u00e7a s'aggrave, le spectacle de la pop, d'accord, on va dire de musique aussi, je pense, \u00e7a s'aggrave de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que l\u00e0 c'est un disque qui nous vient du Japon, je peux pas vous dire qui chante, c'est \u00e9crit en japonais, policier, donc j'\u00e9tais un peu emb\u00eat\u00e9 mais vous allez reconna\u00eetre c'est une reprise de quelqu'un de fort connu fran\u00e7ais et il y a comme des acc\u00e8s de 2 points en tout cas la sexualit\u00e9 assez audible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [66%] :\r\nExacerb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [81%] :\r\nSi \u00e7a et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [72%] :\r\nVous comprenez pourquoi Serge Gainsbourg se suicider finalement Docteur oui \u00e7a vous pla\u00eet \u00e7a moi j'aime bien, j'ai fait quand \u00e0 moi je suis pas \u00e7a, je suis pas hyst\u00e9rie si h\u00e9r\u00e9sie, il peut pas d'accident, la si \u00e7a va faire aller millions d'auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [77%] :\r\nQui vont devoir, je crois que c'est pr\u00e9f\u00e9rable, merci lire de toute une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [73%] :\r\nPoint la mauvaise voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [98%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C640789B-EBEA-4328-8271-1C5593367B1E", "internalArchiveId": "C640789B-EBEA-4328-8271-1C5593367B1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un site internet pour l'\u00e9galit\u00e9. Zoom sur la palateforme genevoise \"leg.ch\"", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "\"Un site au service de l \u00e9galit\u00e9\r\nMuriel Golay, cheffe du service pour la promotion de l \u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes du canton de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sente un site Internet qui va int\u00e9resser les femmes qui font l objet de discrimination sur leur lieu de travail.\r\nLanc\u00e9e en janvier 2011, la plate-forme -leg.ch- \u00e9mane d une conf\u00e9rence qui r\u00e9unit les diff\u00e9rents bureaux romands de l \u00e9galit\u00e9.Pourquoi un tel site Internet? A qui s adresse-t-il et qu est-ce qu on y trouve? Quels sont les probl\u00e8mes les plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s en mati\u00e8re de discrimination entre hommes et femmes? Quelles sont les sanctions pr\u00e9vues en cas de non-respect de l \u00e9galit\u00e9?\r\nUn dossier pr\u00e9par\u00e9 par Germaine M\u00fcller.\"", "durationSec": 555, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["discrimination sexuelle", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "Internet"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T09:51:05Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMais avant cela on va surfer sur le Net et surfer utile et tr\u00e8s service 3 W point leg L E G Point CH c'est un tout nouveau site Internet qui va vous int\u00e9resser si vous \u00eates une femme et que vous faites l'objet de discrimination sur votre lieu de travail, par exemple, ce site \u00e9mane de la conf\u00e9rence romande de l'\u00e9galit\u00e9, cette conf\u00e9rence romande r\u00e9unit les bureaux romands de l'\u00e9galit\u00e9 pour parler de ce site une invit\u00e9e ce matin, Muriel Golay bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [92%] :\r\nVous \u00eates chef du service pour la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes du canton de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9side actuellement la conf\u00e9rence romande de l'\u00e9galit\u00e9, pourquoi ce site internet l\u00e8gue Point CH : \u00e0 quoi sert -il exactement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [92%] :\r\nDonc en Suisse, nous avons la chance de b\u00e9n\u00e9ficier d'une loi qui f\u00eate d'ailleurs ses 15 ans cette ann\u00e9e et la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes qui interdit de discriminer une personne en raison de son sexe, et qui s'applique \u00e0 tous les aspects, la relation du travail de l'embauche \u00e0 l'attribution d'\u00e9tages \u00e0 l'am\u00e9nagement des conditions de travail aux salaires bien s\u00fbr \u00e0 la promotion \u00e0 la formation, etc, et puis cette loi aussi consid\u00e8re le harc\u00e8lement sexuel comme une discrimination particuli\u00e8rement grave contraint dans le fond, les employeurs \u00e0 prendre des mesures pour pr\u00e9venir les cas et pour y mettre fin, donc, dans le fond, le but des bureaux romands avec ce site, d'une part de faire mieux conna\u00eetre au grand public l'existence de cette loi extr\u00eamement importante et puis aussi bien s\u00fbr de faire parler l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle puisque il y a encore de nombreuses probl\u00e9matiques qui existe dans les entreprises en Suisse o\u00f9 comme \u00e0 Gen\u00e8ve et puis l'autre but, les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, c'\u00e9tait de donner des informations pertinentes forme d'outils comme vous l'avez dit, d'une part au grand public avec des explications sur le cadre l\u00e9gal, les proc\u00e9dures, que l'on peut suivre selon son canton de r\u00e9sidence et puis \u00e9galement qui visent les professionnels du droit, les partenaires sociaux sur le terrain puisque ils ont \u00e0 leur disposition avec ce site tous les r\u00e9sum\u00e9s des cas de jurisprudence romande, ce qui repr\u00e9sente bien s\u00fbr un outil pr\u00e9cieux pour ces derniers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [86%] :\r\nDonc le droit, on sait que le droit, c'est un domaine assez ardu et et aust\u00e8re est -ce qu'on n'a pas meilleur temps quand on a un probl\u00e8me, par exemple, de harc\u00e8lement sexuel sur son lieu de travail est -ce qu'on n'a pas mis autant de prendre directement contact avec un bureau de l'\u00e9galit\u00e9 plut\u00f4t que d'aller sur un site internet. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [91%] :\r\nEn tout cas, si la personne choisie de faire cette d\u00e9marche sera extr\u00eamement bien, elle recevra toutes les informations pertinentes, mais c'est vrai que nous nous rendons compte dans notre domaine, comme dans d'autres, que le public, maintenant on fait de plus en plus de recherche en autodidacte dans un 1er temps pour comprendre ce qui est en train de se passer, \u00e9ventuellement, pour prendre les premi\u00e8res informations aussi sur les partenaires et puis une 2\u00e8me phase consistera \u00e0 prendre contact, soit avec les bureaux, l'\u00e9galit\u00e9, soit avec des associations qui sont en charge, par exemple, de l'orientation, juridique ou encore avec un syndicat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nEt puis un 3\u00e8me billet vous informe \u00e9galement par par une Newsletter. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [92%] :\r\nAlors effectivement, nous avons une Newsletter surtout destin\u00e9 aux professionnels ou aux aux acteurs de terrain, qui va permettre de les tenir inform\u00e9s de l'actualit\u00e9 juridique des jurisprudences, mais aussi des nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re de de doctrine notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [93%] :\r\nMuriel Golay, quels sont les probl\u00e8mes les les plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s en mati\u00e8re de discrimination entre hommes et femmes, les probl\u00e8mes pour lesquels on vous sollicite le plus. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:16) [91%] :\r\nAlors donc font selon la jurisprudence romande, en tout cas les cas de discrimination salariale et de harc\u00e8lement sexuel, sont les plus nombreuses, cependant, il s'agit d'un biais positif en terme d'\u00e9valuation des actions des bureaux D\u00e9d\u00e9 men\u00e9e par les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 parce qu'effectivement un grand effort de communication de d\u00e9veloppement d'outils \u00e0 l'intention du grand public et des entreprises a \u00e9t\u00e9 fait depuis les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc sans doute que maintenant cette information permet d'oser plus facilement faire recours \u00e0 la justice cependant sur le terrain aupr\u00e8s des bureaux l'\u00e9galit\u00e9 comme des autres partenaires, nous avons de nombreux cas qui concernent notamment les discriminations \u00e0 la promotion et puis les licenciements abusifs, en particulier au retour du cong\u00e9 maternit\u00e9, mais qui sont malheureusement sous- repr\u00e9sent\u00e9s au niveau de la jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nEt quelles sont les sanctions pr\u00e9vues en cas de non respect de l'\u00e9galit\u00e9 dans dans les cas que vous n\u00e9cessit\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:11) [89%] :\r\nAlors, dans le fond, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 elle distingue plusieurs cas de figure pour les discrimination salariale dans le fond si cela peut-\u00eatre tester la sanction correspondra aussi au montant du salaire d\u00fb au diff\u00e9rentiel selon donc le montant du salaire qui aurait d\u00fb \u00eatre vers\u00e9 la dur\u00e9e de la discrimination, la loi pr\u00e9voit par ailleurs des indemnit\u00e9s entre 3 et si mois de salaires donc bas\u00e9 sur le salaire auquel la personne aurait eu droit selon les circonstances et puis signalons aussi la possibilit\u00e9 pour les cas de harc\u00e8lement sexuel, au cas o\u00f9 l'employeur montre qu'il n'a pas respect\u00e9 les mesures de pr\u00e9vention qui sont impos\u00e9es par la loi, il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 payer une indemnit\u00e9 bas\u00e9e cette fois -ci sur le salaire moyen suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [97%] :\r\nMais c'est facile \u00e0 prouver, tout \u00e7a parce que le monde de l'entreprise, on sait que c'est un milieu tr\u00e8s ferm\u00e9 que voil\u00e0 qu'il y a peut-\u00eatre aussi plusieurs raisons invoqu\u00e9es par les entreprises pour payer diff\u00e9remment leurs salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:09) [89%] :\r\nAlors donc roule \u00e9tait un instrument qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 en raison de cette difficult\u00e9 -l\u00e0 notamment, effectivement, elle pr\u00e9voit un all\u00e9gement du fardeau de la preuve, except\u00e9 pour les discriminations \u00e0 l'embauche et le harc\u00e8lement sexuel, donc pour tous les autres cas, il suffit de rendre la discrimination vraisemblable et cette phrase \u00e0 l'employeur d'amener des \u00e9l\u00e9ments objectifs qui vont prouver que le traitement diff\u00e9renci\u00e9, quel qu'il soit ne reposait pas sur le sexe, par contre, je pense que toute recours \u00e0 la justice reste extr\u00eamement difficile, on a peur de perdre son travail, on a peur de peur d'entrer en conflit avec son employeur pour les cas maternit\u00e9, bien s\u00fbr, ce sont des personnes qui sont pas clairement dans une phase de vie qui est merveilleux mais aussi difficile que la maternit\u00e9, donc tout cela va contribuer \u00e0 la sous- utilisation du recours \u00e0 la justice, alors m\u00eame que nous avons un outil extr\u00eamement ambitieux et potentiellement efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [94%] :\r\nMuriel Golay, votre site leg Point CH pr\u00e9sente \u00e9galement la la proc\u00e9dure \u00e0 suivre en cas de litige devant les tribunaux, c'est la m\u00eame proc\u00e9dure selon les les cantons o\u00f9 les les codes de proc\u00e9dures peuvent \u00eatre diff\u00e9rents d'un canton \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:16) [90%] :\r\nAlors effectivement, depuis le 1er janvier 2011, on a une proc\u00e9dure civile f\u00e9d\u00e9rale qui est applicable dans tous les cantons, donc cela a fortement r\u00e9duit la marge de manoeuvre de dans les cantons, dans le fond, les diff\u00e9rences vont surtout tenir aux diff\u00e9rences d'organisation de la justice dans les cantons cette harmonisation \u00e9videmment avantageuse et notamment sur le site leg Point CH les personnes ou les partenaires sociaux trouveront les formulaires de leur de requ\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice qui d\u00e9sormais peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans les cantons \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [90%] :\r\nJ'en profite puisque vous me tendez la perche Muriel Golay pour signaler aux auditrices et auditeurs qui auraient des questions sur ces nouvelles proc\u00e9dures cette proc\u00e9dure unifi\u00e9e, un civil et p\u00e9nal qu'ils peuvent les poser d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur notre site, vos droits, en un mot Point rsr Point CH de sp\u00e9cialistes r\u00e9pondront en Direct sur notre antenne c'est ce jeudi 3 f\u00e9vrier entre 9 heures et 9 heures et demie et puis apr\u00e8s l'\u00e9mission sur Internet, donc vos droits Point rsr Point CH l'adresse ou vous pouvez d\u00e9poser toutes vos questions d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur les nouveau code de proc\u00e9dure civile et p\u00e9dale p\u00e9nale unifi\u00e9e, Muriel Golay est -ce que le droit les r\u00e8gles ou les pratiques en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes ce peuvent diff\u00e9rer justement d'un d'un canton, ce qui est des cantons qui qui garantisse mieux les droits des hommes et des femmes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:33) [81%] :\r\nAlors, ben d\u00e9sormais cette ce potentiel, il est fortement r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:36) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:37) [90%] :\r\nMais effectivement l'organisation de la justice peut favoriser ou non, notamment l'expertise des juges et puis on peut signaler l'exception de la loi d'application vaudoise qui donne au bureau de l'\u00e9galit\u00e9, une facult\u00e9 de d'expertise qui est sans doute tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [91%] :\r\nUn mode d'emploi, peut-\u00eatre pour conclure, si on s'estime victime de de discrimination, quels conseils donneriez -vous \u00e0 quelle porte \u00e0 les frapper. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:00) [94%] :\r\nOui, alors disons dans un 1er temps et je pense que \u00e7a c'est une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, il faut oser en rompre le tabou en parler avec ses coll\u00e8gues en parler avec son entourage s'adresser, poser des questions \u00e0 la commission du personnel, s'il y en a une au service du personnel et puis effectivement, dans un second temps ou en parall\u00e8le s'adresser pour mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 des sites Internet comme le site la Gay Point CH mais il y a aussi des sites qui sont d'ailleurs en lien sur le site les penser \u00e0 ceux qui vont donner beaucoup plus encore d'explication selon les th\u00e9matiques de discrimination salariale ou de harc\u00e8lement sexuel, et puis il faut aussi souligner dans le fond, que les entreprises en tant qu'acteur principal de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle peuvent aussi trouver sur ces sites -l\u00e0, des outils, des informations qui vont leur permettre de mettre en oeuvre des mesures efficaces pour pr\u00e9venir et pour lutter contre les discriminations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [90%] :\r\nLeg Point CH le lien et donc sur la page d'on en parle, merci beaucoup, Muriel Golay de nous avoir accord\u00e9 un peu de votre temps, ce matin, mais la pr\u00e9sidente 2011 de la conf\u00e9rence romande de l'\u00e9galit\u00e9 et directrice du service pour la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes du canton de Gen\u00e8ve, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:11) [93%] :\r\nAu revoir, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [98%] :\r\nPlus plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Muriel", "role": "cheffe du service pour la promotion de l'\u00e9galit\u00e9, Canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00fcller, Germaine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF899AE2-C8B2-4A6E-9B3E-4BE66A3E433C", "internalArchiveId": "BF899AE2-C8B2-4A6E-9B3E-4BE66A3E433C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Francis Chabloz, \u00e9b\u00e9niste devenu designer, dans son atelier situ\u00e9 dans les anciennes \u00e9curies du Parc Mon Repos \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 3834, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["parc et jardin publics", "bois", "design"], "thematicPersons": ["Chabloz, Francis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-19T05:48:32Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:04) [65%] :\r\nInt\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [88%] :\r\nUne \u00e9mission de Daniel fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [86%] :\r\nBonsoir, bonsoir et bienvenue, quel privil\u00e8ge extraordinaire doit rencontrer tous les dimanches soirs et puis moi de rencontrer pour vous et avec vous, des personnalit\u00e9s, des gens qui font \u00e0 la fois l'actualit\u00e9 mais en m\u00eame temps, de la cr\u00e9ativit\u00e9 des choses int\u00e9ressantes et des destins particuliers pour certains, certains sont \u00e2g\u00e9s, d'autres pas du tout, justement, le jeune homme que je vais rencontrer ce soir, il a 32 ans, l\u00e0 nous sommes au coeur du Parc de Mon-Repos, \u00e0 Lausanne, dans la r\u00e9gion des vols hier et puis \u00e9videmment la nuit, les oiseaux se sont tus, mais ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9, c'est que par le froid, un jour \u00e0 l'apr\u00e8s- midi ou vers 22 heures j'ai remarqu\u00e9 que ces oiseaux c'\u00e9tait russe ben oui, ils sont par 0 degr\u00e9 dehors joyeux Ide et puis, et puis l\u00e0, j'ai entendu des Canaries \u00e0 30 secondes, je m'approche d'une b\u00e2tisse superbe l'aile Alice Bailly est une sorte d'h\u00e9micycle et puis ma foi il y a des Clervoy des portes qui ressemblent \u00e0 des \u00e9curies, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce lieu qui appartient \u00e0 la ville de Lausanne j'avais tap\u00e9 \u00e0 cette porte cette porte \u00e0 claire-voie parce que derri\u00e8re, visiblement jours et c'est peut-\u00eatre peu \u00e0 peu importe, on va rencontrer Francis \u00e7a designer h\u00e9 bien, ce lieu est pr\u00eat\u00e9 ou disons mis \u00e0 disposition de certains artistes bonsoir Francis, bonsoir, voil\u00e0, c'est rigolo, oui, pas encore ouvert la porte et puis je vous vois d\u00e9j\u00e0 ce lieu tr\u00e8s bizarre, il faut le convoit\u00e9, il faut avoir envie Francis Hablot, bonsoir, merci de nous recevoir chez vous, l'iPhone Franco, j'imagine que vous vivez \u00e0 l'\u00e9tage se caler qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nExactement, il fait son heureusement, on a un super chauffage non non c'est c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, je vous invite \u00e0 monter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\nD'accord, mais alors ce lieu -l\u00e0 on peut convoiter on peut on avoir envie, j'ai visiblement il y a une sorte de r\u00e9p\u00e9tition, il y a, il y a plusieurs de ces formes des tables en quelque sorte et ce lieu -l\u00e0 on peut la voir comment et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [91%] :\r\nAlors, en fait c'est des ateliers qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s par la ville de Lausanne comme atelier d'artiste et la ville de Lausanne et met \u00e0 disposition durant 5 ans, \u00e0 des jeunes artistes pour d\u00e9marrer une carri\u00e8re et se faire conna\u00eetre, tout en ayant des loyers int\u00e9ressant mod\u00e9r\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [90%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire un loyer mod\u00e9r\u00e9 d'artistes dans un lieu comme celui -ci qui est un lieu relativement historique et beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [96%] :\r\nAlors \u00e9coutez, \u00e7a veut dire, je dirais, sans parler de chiffres \u00e0 peu pr\u00e8s, j'imagine la moiti\u00e9 d'un loyer normal par rapport \u00e0 certaines surfaces commerciales que l'on trouve actuellement en ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates un designer mais vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans le marketing, parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 compris qu'on n'annonce pas des chiffres comme \u00e7a \u00e0 tout public et \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [94%] :\r\nOui, pour moi c'est important en disant que c'est une discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [88%] :\r\nPour moi c'est un normal, en fait, je trouve, de ne pas mentionner ce genre de choses parce que finalement \u00e7a ne regarde personne, alors, \u00e0 moins que vous vouliez que je vous donne mon num\u00e9ro de compte pour vous pisser autant une allocation pour le loyer, certes, mais je trouve que c'est une question de classe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [84%] :\r\nJe vais pas faire \u00e7a, Francis Chabloz, je vous vois pour la 1\u00e8re fois en vrai, vous avez vu en photo, il y a une moumoute ou c'est c'est vos cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [80%] :\r\nNon, ce n'est vrai, je veux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [85%] :\r\nMais vous avez port\u00e9 les cheveux longs, les les jeunes vous avez 32 ans je crois, ou porter les cheveux longs \u00e9bouriff\u00e9 mais pas longs dans la nuque, c'est assez rigolo \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [89%] :\r\nAlors effectivement, j'aime bien mes cheveux longs, disons que c'est vrai que je n'aurai pas de probl\u00e8mes de calvitie ne font fureur dans les prochaines ann\u00e9es, on l'esp\u00e8re, non c'est vrai qu'c'est quelque chose que je trouve assez agr\u00e9able, mais j'ai les cheveux longer les cheveux courts, j'ai m\u00eame eu des Yates fort longtemps et puis en fait c'est vrai qu'peut-\u00eatre \u00e7a participe aussi au look de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [81%] :\r\nVoil\u00e0 alors des lunettes un peu \u00e0 la, je sais pas s'appelle comment \u00e7a ce des ann\u00e9es 80 un petit peu \u00e0 monture rouge grande besicles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [76%] :\r\nAumale se dit : on a eu sorti \u00e0 un peu \u00e0 la Yves Laurent fait face, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [77%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9d\u00e9 moins grand fusil un grand machin haricots Alibert Turquie fait un m\u00e8tre 80, qui est mince comme un fil et \u00e7a, \u00e7a m'a toujours \u00e9nerv\u00e9 les jeunes gens qui sont minces, c'est voici sur un peu jalouse, voil\u00e0 un probl\u00e8me si je vais essayer de me soigner prennent psychiatre, j'arrive \u00e0 cet \u00e9tage \u00e0 tout blanc et lis atelier alors \u00e9clairer un petit peu au n\u00e9on, un petit peu au spot ah oui alors l\u00e0 un vrai atelier de designers, pourquoi les les carnets ont Francis beau parce que c'est moche de n\u00e9on, faut bien dire mais c'est utile pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, en fait c'est tr\u00e8s utile parce qu'il y a moins d'ondes, la lumi\u00e8re blanche mais notre donc \u00e7a permet en fait de voir chaque d\u00e9tail de pi\u00e8ces ou diff\u00e9rents objets, en fait, mais de mani\u00e8re vraiment tr\u00e8s neutre, donc de ne pas \u00eatre influenc\u00e9e par la beaut\u00e9 d'un \u00e9clairage qui pourrait justement tout d'un coup, sur certaines mati\u00e8res donner des effets sp\u00e9ciaux voil\u00e0 ah oui, c'est assez technique d\u00e9j\u00e0 oui mais disons que pour moi c'est tr\u00e8s important d'avoir un espace de travail qui soit le plus neutre possible dans le sens que c'est le travail qui prime, je dirais, sur l'environnement, maintenant c'est vrai que c'est toujours agr\u00e9able de travailler dans un lieu qui est plut\u00f4t accueillant voile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [86%] :\r\nAlors ce lieu vous le choix qui a une mezzanine et puis il y a une partie parce que vous avez utilis\u00e9 un maximum en tant que designer du volume qui \u00e9tait \u00e0 votre disposition cette mezzanine existait d\u00e9j\u00e0 et je vois qu'un bureau l'\u00e0 l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [89%] :\r\nAlors non, en fait, quand je suis arriv\u00e9 le local \u00e9tait vide et puis j'ai profit\u00e9 du bond du fait que je sois \u00e9b\u00e9niste de premi\u00e8res formations pour en fait agrandir l'espace en fait la surface disponible et cr\u00e9er un \u00e9tage qui fasse bureaux et en m\u00eame temps, petite surface de d\u00e9p\u00f4t pour mettre des choses, des prototypes, des maquettes, des choses que je ne veux pas forc\u00e9ment avoir en bas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [85%] :\r\nAlors on est au rez-de-chauss\u00e9e de cet atelier de designers j'on pourrait \u00eatre \u00e0 la fois enthousiasm\u00e9 et d\u00e9\u00e7u parce qu'il y a des mus\u00e9es sont on de plexiglas, il y a, il y a quand m\u00eame beaucoup d'chose il y a des moules, on ne sait pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi \u00e7a sert, on voit surtout des moules de couverts alors d\u00e9couvert pas je ne sais pas, vous nous expliquer ce qu'on voit l\u00e0 juste devant nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [97%] :\r\nAlors oui, en fait, j'aime beaucoup les mat\u00e9riaux et puis c'est vrai que je me constitue au fur et \u00e0 mesure des travaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:03) [88%] :\r\nUne mat\u00e9riaux Tech, donc c'est vrai que j'aime beaucoup, en fait, l'id\u00e9e, j'aime 2 collections fait aussi, donc je suis un peu collectionneur dans la main, j'ai eu plusieurs collections durant mon enfance, mon adolescence et puis maintenant, en tant qu'adulte, disons que je fais un autre type de collection et c'est vraiment des collections de mat\u00e9riaux, c'est-\u00e0-dire pour moi c'est une base de travail, en fait, c'est quelque chose que je peux \u00e0 Pr\u00e9montr\u00e9 en fait \u00e0 des clients \u00e0 des interlocuteurs leur montrer les diff\u00e9rentes mati\u00e8res qui existe sur le march\u00e9 en fonction en fait des travaux qu'il me soumettront voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [83%] :\r\nAlors c'est quoi, c'est couvert, on voit, c'est quoi, c'est c'est des moules pour les couverts en plastique, je sais, je comprends pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [89%] :\r\nAlors effectivement, j'ai r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie de couverts comportant petites cuill\u00e8res, fourchettes, cuill\u00e8res et couteaux et puis j'ai fait r\u00e9aliser en fait des des formes qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s avec une machine \u00e0 commandes num\u00e9riques par fraisage, donc en fait, \u00e7a permet de c'est dans quelles mati\u00e8res \u00e7a alors c'est de la mousse de polyur\u00e9thane qui est plut\u00f4t une mousse en fait pour faire des maquettes et ce mot l\u00e0, en fait, m'a permis apr\u00e8s de faire un terme au formatage et d'appliquer une feuille de plastique tout autour pour chaude chaude exactement pour pouvoir ensuite la d\u00e9couper donc le thermo- formage pour ceux qui ne connaissent pas, c'est une technique de fabrication, on a une encadrant ch\u00e2ssis sur lequel on vient poser une feuille de plastique transparente qu'on l'on fait chauffer donc cette feuille de plastique qui va devenir molle et puis ensuite on va appliquer cette feuille sur un moulin et parvis de Deir en fait toute la mati\u00e8re donc le plastique sont contre le moule, ce qui donne, par exemple, en fait, ce qu'on voit maintenant dans les grandes surfaces de dans les magasins, on le voit souvent et tr\u00e8s tr\u00e8s souvent pour par exemple tout ce qui est dentifrices, les brosses \u00e0 non, par exemple, ce qui est moins sont des blisters, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, exactement, voil\u00e0, en fait, c'est simplement une feuille de plastique on a form\u00e9 autour de quelque chose pour contenir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [88%] :\r\nMais pour le prot\u00e9ger et \u00e0 la fois pour l'hygi\u00e8ne exactement, voil\u00e0, alors d'accord, alors je vois que vous, on revient sans cesse sempiternel ment depuis des milliers d'ann\u00e9es sur les couverts sur certains objets, le Design c'est quelque chose qui \u00e9volue, Francis Chabloz est -ce que vous pensez que vous allez pouvoir apporter dans le futur ou m\u00eame pr\u00e9sentement une nouvelle forme quelque chose d'utile et c'est int\u00e9ressant parce qu'on parcourt \u00e0 tout \u00e0 l'heure si vous voulez bien votre chemin professionnel mais l\u00e0 dans le futur, vous allez refaire et refaire et refaire sempiternel mon chemin un Bazin machin un objet, une lente, alors que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait 3 millions de fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [90%] :\r\nAlors oui, effectivement, c'est vrai que les objets, on peut toujours se poser la question de pourquoi redessiner un objet qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 bien telle qu'il est, en fait, je crois qu'actuellement le Design, c'est la puce pour apporter une autre vision aussi donc en cours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [89%] :\r\nIl y a un peu aussi marquant pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [92%] :\r\nOui, quelque chose de peut-\u00eatre plus po\u00e9tique aussi, donc il y a une certaine po\u00e9sie qui se d\u00e9gage des objets que l'on fabrique \u00e7a, je trouve que c'est tr\u00e8s important, apr\u00e8s effectivement, je crois qu'il est comme la mode, en fait il faut r\u00e9actualiser certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [85%] :\r\nParce qu'il faut jeter les choses pour un racheter d'autres non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:33) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment, je suis pas pour jeter tout \u00e0 la poubelle, on se disant : bon ben on va changer compl\u00e8tement f\u00eatent notre fa\u00e7on de voir les choses, je suis plus pour un mixage en fait de pi\u00e8ces anciennes avec des pi\u00e8ces modernisant qui je trouve actuellement, c'est vrai qu'on a un peu tendance enfin dans certains magazines pas tout \u00e7a, et pas chez tout le monde non plus \u00e0 aseptiser en fait les int\u00e9rieurs pour n'avoir que du Design ou que par exemple des pi\u00e8ces d'antiquit\u00e9, ce qui est fort dommage en fait parce que, \u00e0 mon avis le mixage en fait de pi\u00e8ces anciennes avec des pi\u00e8ces modernes apportent quelque chose qui devient moins st\u00e9rile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:17) [87%] :\r\nAlors moi ce que je j'aime bien dans ce que vous dites, c'est que j'imagine quand vous dites mixage j'imagine aussi m\u00e9tissage c'est-\u00e0-dire m\u00e9lange culturel aussi j'imagine ces objets tr\u00e8s moderne, avec des peintures, je n'ai pas australienne de gens qui viennent du du d\u00e9sert, etc, il y a des des m\u00e9tissages aussi culturel qui sont int\u00e9ressants et que aujourd'hui on prend en compte aussi les autres cultures, et pas seulement les autres formes, elle est pas le m\u00eame ab\u00e9c\u00e9daire que nous avons re\u00e7us depuis moi sais pas depuis la renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, moi je pense qu'actuellement, les gens ont besoin de s'entourer de choses que ce soit et des souvenirs, hein, par exemple, de familles ont parlons par exemple d'une vieille armoire vaudoise en noyer magnifiquement sculpt\u00e9s ou d'une simplicit\u00e9 incroyable et belle, et aussi, et \u00e7a c'est vrai, le fait que on aime voyager en fait par la pens\u00e9e avec des objets qui viennent d'autres r\u00e9gions d'autres contr\u00e9es parce qu'effectivement \u00e7a nous rappelle soit un voyage soit un paysage ou des odeurs ou autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:25) [91%] :\r\nDonc il faut \u00eatre multiculturel extr\u00eamement curieux quand on les designer aujourd'hui, il faut avoir des connaissances et un oeil averti, on parlera de \u00e7a tout \u00e0 l'heure, l'oeil averti, \u00e7a c'est quelque chose qui se cultive, qui s'apprend et qui en m\u00eame temps qui restitue, mais il faut une connaissance culturelle \u00e9norme, et moi ce qui me trouble, ce que j'avais vu la 1\u00e8re chose quand j'ai visit\u00e9 votre site, Francis Chabloz, c'est que vous \u00e9tiez parti \u00e9b\u00e9niste et je trouve cette sant\u00e9 mentale de partir de ce m\u00e9tier -l\u00e0 pour devenir designer, industriel, c'est quelque chose de d'extraordinairement vivace de Vigousse, coiffeuse je veux dire c'est : c'est une une logique extraordinaire, mais en m\u00eame temps une humilit\u00e9 incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [88%] :\r\nMais en fait, moi, le m\u00e9tier d'\u00e9b\u00e9niste, bon j'ai un fr\u00e8re qui, architecte qui a 10 ans puisque moins et puis m'avait montr\u00e9 des livres sur Le Corbusier d'autres architectes qui ont dessin\u00e9 du mobilier dans les ann\u00e9es 30 20 30 40 E et puis je me suis dit mais je vais faire \u00e9b\u00e9niste pour dessiner des meubles sans savoir en fait \u00e0 l'\u00e9poque, je voulais faire du Design et j'avais lu des livres sur la barre AOC et pour moi, c'\u00e9tait incroyable, c'est NRJ le fait de travailler des nouvelles mati\u00e8res ou de penser simplement diff\u00e9remment faites et c'est vrai que bon le m\u00e9tier d'\u00e9b\u00e9niste, c'est un un tr\u00e8s tr\u00e8s beau m\u00e9tier qui effectivement maintenant me sert beaucoup, donc j'ai pu transformer mon atelier l'agrandir en fait gr\u00e2ce \u00e0 ce 1er m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:56) [79%] :\r\nEt c'est vous qui avait fait, c'\u00e9tait chez la pouleA. Montebourg monter la mezzanine que j'emprunte tr\u00e8s jamais de peur de me tuer de dispara\u00eetre d\u00e9finitivement des m\u00e9dias un francophone et Vaudois et remords. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [88%] :\r\nEffectivement je n'invite pas encore les gens \u00e0 monter au bureau, vous \u00eates dangereux oui non je, non je ne suis pas justement j'ai interdit l'acc\u00e8s actuellement parce que effectivement j'attends d'avoir un petit peu de temps pour r\u00e9aliser un vrai escalier qui soit effectivement fonctionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [91%] :\r\nMais c'est vrai que la pente dans l'atelier \u00e9tant relativement petit, il n'est pas si petit que \u00e7a, mais il est, il est relativement petit, donc le but c'\u00e9tait vraiment d'\u00e9conomiser un maximum de place, et du coup, c'est vrai que c'est la raison pour laquelle l'escalier tr\u00e8s raide voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [83%] :\r\nAlors vous faites ce m\u00e9tier et puis vous d\u00e9barquez je sais pas o\u00f9 vous \u00eates lass\u00e9 peut-\u00eatre des moulures et des choses antique genre moi tous ces m\u00e9tiers d\u00e9bordant de l'\u00e9b\u00e9nisterie qui sont, tr\u00e8s attach\u00e9 aussi \u00e0 la tradition, il y a le mobilier aussi 16\u00e8me Renaissance Napol\u00e9on III cela, puis vous avez envie de faire autre chose, mais pourquoi est -ce que le d\u00e9clic qui se d\u00e9clenche en vous, Francis Chabloz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [94%] :\r\nEn fait, je crois que c'est l'envie d'apporter quelque chose de nouveau ou une autre, peut-\u00eatre quelque chose d'un peu plus rock'n'roll, on va le dire, et puis en fait de peut-\u00eatre de d'apporter aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:23) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:24) [89%] :\r\nDes objets de nouveau, peut-\u00eatre avec une fonctionnalit\u00e9 diff\u00e9rentes ou am\u00e9liorer ou je sais pas si on peut dire am\u00e9liorer mais je crois qu'il s'adapte en fait \u00e0 l'air du temps plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t sain, en fait, ce qui m'int\u00e9resse et puis c'est vrai qu'actuellement, bon on est envahi par une multitude d'objets tr\u00e8s, je dirais, pas tr\u00e8s beau fonctionnel, etc mais moi ce qui m'int\u00e9resse, en fait, c'est d'avoir l'\u00e9tincelle quand je cr\u00e9e quelque chose quand je dessine que je travaille sur une id\u00e9e ou un projet, c'est le moment o\u00f9 il y aura vraiment pour moi un d\u00e9clic et effectivement o\u00f9 je pourrais dire \u00e0 maintien c'est super, il faut que je travaille dans cette direction parce que on a quelque chose de diff\u00e9rent donc de peut-\u00eatre un peu nouveau, et puis qui s'adapte en fait aux usages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [73%] :\r\nActuel, voil\u00e0, il est tr\u00e8s mode, il s'appelle Terre trompe-l \u00e9ternue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:25) [70%] :\r\nInt\u00e9rieur : dis -moi, tout le monde, j'\u00e9tais qui tu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:40) [75%] :\r\nCelui -ci nomm\u00e9 beaucoup d'appels, le m\u00e2le sur lui- m\u00eame. \r\nCelui -ci a nomm\u00e9 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [81%] :\r\nMais au pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:40) [82%] :\r\nQuel point il a vu sa maison br\u00fbl\u00e9e. \r\nPff, beaucoup au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:15) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:18) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Bertrand Belin hyper nuit on est toujours dans le Parc Mont repos lieu tranquille s'il en est, durant la nuit, ce dimanche soir, et puis il y avait des oiseaux dehors qui dorment des perruches, c'est les voli\u00e8res du Grand Parc de Mon-Repos et puis on est dans cet atelier ici, on va, on va peut-\u00eatre juste se d\u00e9placent ici, vous \u00eates d'accord, mettez -vous savez vous avez des choses normales, Dieu merci, vous allez pouvoir les d\u00e9plac\u00e9s la cousine ah non non non non, vous avez pas des choses normales, Francis Chabloz, montrez -moi votre chaise sur laquelle vous allez vous asseoir parce que \u00e7a c'est une des cr\u00e9ations que l'on voit sur votre site, la belle objet alors \u00e7a c'est une chose tout \u00e0 fait \u00e9tonnante asseyez -vous oui, montrez -moi enfin montrer, moi j'ai, je vois ce que c'est mais les auditeurs, il faudra le le d\u00e9crire parce que lorsqu'on parle de de ceintures de table ben chez vous \u00e7a prend tout son sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:10) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez oui effectivement, donc l\u00e0 j'ai retravaill\u00e9 un tabouret qui peut devenir aussi en fait bon, il existe des tables etc et l'id\u00e9e en fait, c'\u00e9tait de remplacer la ceinture de tables par une vraie ceinture donc normalement on a 4 pieds en dessus et traverse qui sert \u00e0 maintenir les pieds de mani\u00e8re orthographe mal et l\u00e0, en fait, j'ai voulu remplacer \u00e7a par une ceinture de table en textile, et j'ai pris des angles un serrage rapide, l'Espagne 7 ce qu'on utilise pour attacher par exemple des choses sur un toit droiture d\u00e9m\u00e9nager et autres, on appelle \u00e7a du aussi oui, exactement, tout \u00e0 fait et l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment d'avoir en fait un syst\u00e8me qui permet de monter, d\u00e9monter les pieds rapidement pour pouvoir par exemple avoir un tabouret d'appoint par exemple changer la hauteur des pieds quand on ne veut plus avoir un tabouret mais tout d'un coup une petite d'un certain ou une jardini\u00e8re exactement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:13) [83%] :\r\nC'est qu'une jardini\u00e8re, hein, mais enfin bon, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:16) [85%] :\r\nMais \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s joli \u00e7a d\u00e9pend les plantes Conlon Metsu, c'est toujours un truc que je dans la m\u00eame chose, on va dire quoi que, et effectivement il y a des plantes, on va dire : il y a des choses plus contemporaine que d'autres, on est pas oblig\u00e9 de mettre une tente vaudoise de Civaux aussi n\u00e9cessaire, c'est vrai que c'\u00e9tait un petit peu l'id\u00e9e aussi de faire quelque chose de durable en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:36) [70%] :\r\nJe mais c'est bien, alors ils sont tr\u00e8s jolis, ses meubles, c'est quoi la mati\u00e8re c'est \u00e7a, la dette du du plastique enfin plastique quand m\u00eame enfin bien foutu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [90%] :\r\nAlors non, en fait, il y a pas du tout plastique je vous insulte, il y a pas du tout plastique non c'est pas une insulte les pieds sont en \u00e9rable hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:53) [88%] :\r\nAlors oui, je vous assure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:55) [83%] :\r\nNoir et ensuite s'il est \u00e0 la main, donc l\u00e0 c'est un traitement je fais moi- m\u00eame un peu sp\u00e9cial, on va dire \u00e7a n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la grande industrie, quoi qu'il ait des traitements, maintenant qu'on peut, on peut si\u00e9ger de mani\u00e8re industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [89%] :\r\nMais j'ai pas touch\u00e9, mais j'ai tellement honte d'avoir dit du plastique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:12) [91%] :\r\nMais c'est pas grave, vous savez, il y a une chose avec le plastique en fait malheureusement, les gens ont une fausse id\u00e9e du plastique, tout simplement parce que il faut beaucoup plus \u00e9cologiquement parlant, il est beaucoup moins \u00e9cologique d'utiliser de l'acier, voire m\u00eame du bois que du plastique, pourquoi, parce qu'en fait il faut beaucoup plus d'eau pour produire une tonne d'acier qu'une tonne de plastique et c'est vrai que, malheureusement, c'est un peu l'id\u00e9e que les gens en ont parce que forc\u00e9ment il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s synth\u00e9tique au plastique forc\u00e9ment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:42) [88%] :\r\nAlors ce qu'il y a d'\u00e9tonnant Francis Chabloz c'est que les objets, il change d'allure au fur et \u00e0 mesure, on s'en rend pas toujours compte, mais lorsqu'on regarde un film, je sais pas un nain porte quoi des ann\u00e9es 60 Louis de Fun\u00e8s ou que sais -je, tous les accessoires de ses films, on se rend compte qu'on ne les retrouve plus que c'est plus de m\u00eames mati\u00e8re les m\u00eames couleurs, les m\u00eames formes et que le langage des objets nous parlent sans m\u00eame qu'on s'en aper\u00e7oive et vous, \u00eates -vous un des acteurs qui change finalement l'ab\u00e9c\u00e9daire le langage m\u00eame la formation des phrases de ce langage visuel et pour vous aimeriez apporter votre touche parce que ce tabouret sur lequel vous \u00eates assis, vous apportez votre touche \u00e0 la fois d'une mani\u00e8re pratique, mais aussi d'une mani\u00e8re de l'allure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:27) [88%] :\r\nOui, c'est vrai pour moi c'est tr\u00e8s important, c'est toujours une question de Style, maintenant on n'a plus un, c'est le Style politiquement n'est plus dans le royalisme, comme \u00e0 l'\u00e9poque des rois justement Louis XVI et au train ou voire m\u00eame apr\u00e8s dans les derniers Napol\u00e9on III leur \u00e9lan l'Empereur, quoi, on n'a plus sa donc, en fait, les gens ont une multitude de choses, du coup, \u00e7a donne une richesse incroyable et je crois qu'il faut vraiment trouver aussi un Style trouver une ligne en fait de conduite pour r\u00e9aliser des objets sans quoi on aurait vite fait de se perdre, donc diff\u00e9rents univers en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:07) [85%] :\r\nAlors il y a derri\u00e8re vous table Kent a d'ailleurs m\u00eame bien foutu, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:12) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui c'est des objets qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien, en fait, je continue \u00e0 dire que les gens qui ont que peu d'argent ou ou qui tout d'un coup,M. un objet quoi parce qu'on peut aussi aimer un objet, il y a pas toujours l'argent en fait qui doit venir rentrer en ligne de compte mais effectivement les objets de cet objet- l\u00e0 je trouve que c'est un objet dit qui a particuli\u00e8rement bien r\u00e9ussi parce que le syst\u00e8me d'assemblage est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:36) [92%] :\r\nEt puis on peut monter soi -m\u00eame et puis on y r\u00e9ussit parce que des fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:40) [77%] :\r\nEffectivement, des fois, le probl\u00e8me c'est qu'il manque une vie soit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:43) [83%] :\r\nAlors j'aimerais juste pas trop enfoncer le clou, si je puis dire, avec la vie et pas trop de vices non plus et puis il y a sur cette table, un objet en carton et que j'ai vu sur votre site et qui \u00e9tait un lampadaire, immense, qui est une sorte de requins, alors \u00e7a, comment expliquer \u00e7a, alors vous allez nous le raconter parce que c'est certainement tr\u00e8s beau, m\u00eame l\u00e0, c'est la maquette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:06) [86%] :\r\nAlors effectivement, oui, c'est tr\u00e8s beau, maintenant je n'ai pas encore ici mais je jouit de pouvoirs en installer un dans l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:12) [95%] :\r\n\u00e7a va exister en vrai et grand format. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:14) [87%] :\r\nOui, il existe des genres et grand format, en fait, il s'agit d'un projet que j'ai r\u00e9alis\u00e9 durant une ann\u00e9e et, en fait, parce que je me suis pos\u00e9 beaucoup de questions par rapport est -ce que je dois le faire est -ce que c'est vraiment important, etc, et puis en fait finalement j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le faire parce que j'en avais envie de cet objet, voil\u00e0, il s'agit d'un lustre en fait en forme de requins qui fait 2 m\u00e8tres 40 donc le vrai la la pi\u00e8ce l\u00e0, on voit la maquette qui fait un m\u00e8tre, et le vrai requin disons qui est pris sur un requin blanc fait 2 m\u00e8tres 40 de long, 1 m\u00e8tre de large et 70 centim\u00e8tres de haut, mais la mati\u00e8re et la mati\u00e8re, l'id\u00e9e en fait c'\u00e9tait d'utiliser de la t\u00f4le perfor\u00e9e d'acier qui fait un millim\u00e8tre et d'utiliser la perforation comme moyen d'assemblage donc chaque pi\u00e8ce diff\u00e9rentes pi\u00e8ces qui composent le requin est assembl\u00e9e en moyen de rivets simplement fait en passant, les enfants trop s\u00fbr trop exactement trop sur trop en faisant co\u00efncider en fait les 2 formes ensemble et puis en les assemblant avec un rival. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:15) [85%] :\r\nJ'ai vu comme je comprends trop exactement ce qu'on prend trop ce qu'on me dit : alors, il y a d'autres objets ici en maquette en carton parce que certainement g\u00e9nial bricoleur, il y a une sorte, alors comment expliquer \u00e7a, cela a un volume, on dirait une statue avec des formes bien d\u00e9finis et qui donne dans l'ensemble, une sorte de singe g\u00e9ant alors pour l'instant c'est une maquette \u00e7a sera quoi sera lustres \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:43) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, non, pas du tout parce que, en fait, j'estime qu'il ne faut pas non plus faire des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:51) [89%] :\r\nBon pour faire des formes non en fait il s'agit d'un King-Kong que j'ai r\u00e9alis\u00e9 en fait pour une sc\u00e9nographie qui devait \u00eatre \u00e0 Berlin dans un cin\u00e9ma qui finalement n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour une marque de cigarettes lausannoises que je ne citerai pas, ils se reconna\u00eetront, avec un effet bien \u00e0 la fin, voil\u00e0 exactement, tout \u00e0 fait et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment dans ce cin\u00e9ma d'avoir un immense King-Kong qui fassent 3 m\u00e8tres de haut avec, dans quelle mati\u00e8re alors l\u00e0 en fait, il aurait \u00e9t\u00e9 en carton et tout sur place avec des scotch noir pour souligner les lignes et en m\u00eame temps, jouer sur les couleurs de la marque de cigarettes qui sont les des bandes noires et blanches et puis l'id\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment de donner un petit peu l'impression du cigarettier en fait lausannois qui se bat contre les marques am\u00e9ricaines, donc contre le King Kong, qui repr\u00e9sente l'Am\u00e9rique et le Cervin, qui repr\u00e9sente la Suisse voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [94%] :\r\nQuel humour Isma\u00ebl Lo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:58) [90%] :\r\n\u00eatre soi sous son toit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:18) [67%] :\r\nEt encore, l'Autriche est mont\u00e9 mais mod\u00e9r\u00e9, h\u00e9 ben et ben oui de la finale et on mais nos machines mieux au bac il y a aujourd'hui m\u00eame alors. \r\nBonsoir, merci, un gamin sociable le matin qui est comme \u00e7a, alors il faut dire \u00e7a, bonne nuit, maintenant, je crois, oui pas la gamme d'. \r\nFootball c\u00f4t\u00e9 Pavarotti quand m\u00eame Herman RTL, bon \u00e7a du Nord excommuni\u00e9 comme on a perdu 2 dollars 50 adresses, on va mal, on a m\u00eame une Opel d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:24) [63%] :\r\nSi j'ai pas aujourd'hui du. \r\nOn peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:32) [52%] :\r\nMerci fran\u00e7ais d'pointer \u00e0 dialoguer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:39) [72%] :\r\nC'est et \u00e7a aide \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:24) [57%] :\r\nWangen, qui a d'int\u00e9r\u00eat pour l'avenir et locaux l'\u00e9poque. \r\nLe d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:35) [76%] :\r\nEn tout cas bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:38) [70%] :\r\nL'arriv\u00e9e cauchemar pour Alabama la Somalie le du sommet et \u00e7a vous n'est point\u00e9 temps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:49) [74%] :\r\n\u00e0 Londres, pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:53) [78%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 et ce qui est de \u00e0 \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:00) [62%] :\r\nC'est \u00e7a veut dire, on ne demande pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:08) [75%] :\r\nMais et. \r\nC'est comme \u00e7a, Franck lui- m\u00eame m\u00eame point d'une arme \u00e0 manier comme a, pas la peine de donner sa vie quoi, donc \u00e7a il y a quand m\u00eame un canard debout tout \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:36) [61%] :\r\nNon content que c'est facile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:03) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Isma\u00ebl Lo, madame, on est toujours dans l'atelier cr\u00e9atif avec 2 fen\u00eatre qui donne sur la nuit, pour l'instant, avec un \u00e9clairage de n\u00e9on c'est vrai un peu froid ou pourriez pas les \u00e9teindre Francis Chabloz de n\u00e9on, j'aime pas du tout ce genre d'ambiance, je pr\u00e9f\u00e8re l'ambiance bougies c'est pas mais pour \u00eatre dans un lieu de travail, de designers ah voil\u00e0 alors voil\u00e0 l'intimit\u00e9, alors on tient compte de beaucoup d'chose mais de sa sensibilit\u00e9 d'un regard d'un esth\u00e9tisme la sensibilit\u00e9, la fragilit\u00e9, l'oeil tout \u00e7a, \u00e7a se construit, comment, avec le temps, \u00e0 32 ans, vous avez tout appris, vous savez d\u00e9j\u00e0 tout, vous savez d\u00e9j\u00e0 faire votre langage \u00e0 vous dans le 10 industriel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:48) [90%] :\r\nAlors il y a certains principes j'ai certaines r\u00e8gles en fait que j'applique pour mon travail, je nommerai pas, mais je crois que chaque travail chaque produit, chaque objet en fait que je fais, je le con\u00e7ois comme un nouveau projet, donc comme une recherche, je fais des recherches dessus, que ce soit et de mati\u00e8res de forme ou m\u00eame simplement fait artistique en allant voir des des mus\u00e9es \u00e0 la m\u00e9moire des expositions de la peinture de la sculpture, la photographie aussi et j'attache une importance particuli\u00e8re au fait que chaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:23) [92%] :\r\nLe projet doit \u00eatre vraiment un nouvel objet un nouveau projet en fait pas forc\u00e9ment un nouvel objet, on va pas r\u00e9inventer le monde en quand m\u00eame en tant designer on peut am\u00e9liorer certaines fonctionnalit\u00e9s les adapter \u00e0 l'air du temps, c'est quand m\u00eame le but, c'est pour \u00e7a qu'on travaille en faire que les gens ayant envie d'acqu\u00e9rir ces objets pour telle raison que ce soit et d'un point de vue formel d'un point de vue fonctionnel, les 2, \u00e7a c'est s\u00fbr, il faut apporter des nouvelles choses en fait aux gens les faire r\u00eaver, en fait c'est \u00e7a je crois que le m\u00e9tier designer c'est une nette \u00e9norme part de r\u00eave en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:59) [80%] :\r\nAlors on va essayer de se rasseoir \u00e0 nouveau sur nos si\u00e8ges sur votre si\u00e8ge \u00e0 vous le c'est le truc si s'effondre, \u00e7a va \u00eatre grandiose sous mon poids, je n'ai pas votre poids plume \u00e9videmment alors je retire le bon classique pour Me saumon sait -on de l'\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:18) [85%] :\r\nVoil\u00e0 qui est formidable, quand on a vu 1000 fois impr\u00e9cis quand on l'a vu celui de Starck est -ce qu'on a encore envie de retravailler sur ces objets et ce qu'il est encore utile, je sais pas moi un objet de mode je trouve b\u00eate parce qu'apr\u00e8s, je le vois chez tout le monde, moi je vois, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat, alors autant avoir un objet pas mode par contemporain, pas d'aujourd'hui, pour ne pas avoir le m\u00eame que son voisin et que mon copain qui ou ma copine qui est tendance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:45) [89%] :\r\nAlors effectivement, on voit souvent le pr\u00e9cis 32 chez les gens qui est une pure sculptures voil\u00e0, moi j'ai foutu loin de leurs chiens, faut quand m\u00eame le dire, \u00e7a n'est pas du tout fonctionnel, moi pour le faire fonctionner, j'ai plant\u00e9 les pieds donc les 3 pieds dans un seau plein en li\u00e8ge afin d'avoir une approximative, stabilit\u00e9 de l'objet, donc effectivement moi je pense qu'impr\u00e9cis 3 actuellement non il y a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 dessiner ce genre d'objet \u00e9tant donn\u00e9 que les gens ach\u00e8tent du jus de citron au magasin dans les petites bouteilles vertes ou jaunes ainsi pr\u00e9f\u00e8re la limite, rendant les bouteilles vertes et puis autrement jaune ou alors ils ach\u00e8teront un jus de fruit, un vrai jus de citron, donc moi je pense qu'effectivement il y a des objets comme \u00e7a qui nous Merritt non et qui m\u00e9rite une certaine attention on va dire, parce que c'est vrai qu'il y a toujours des gens qui aimeront se presser un petit citron etc, mais je dirais que, \u00e0 300 fois quoi mais on sort fois avec quoi donc actuellement pour moi la vie justement \u00e9tant ayant \u00e9volu\u00e9, les gens consomment plus de la m\u00eame mani\u00e8re, on a envie, des choses tr\u00e8s rapidement fait aujourd'hui, on a envie d'avoir l'objet tout de suite, on a envie d'avoir le juge son jus de citron press\u00e9 tout de suite, sans avoir \u00e0 presser 14 citron donc effectivement, je pense que \u00e7a appartient aussi aux designers, le fait de dire non \u00e0 cet objet- l\u00e0 est un objet qu'on utilisait avant mais qu'on n'utilise plus actuellement, c'est vrai qu'il y a des objets qui disparaissent assez sur quoi, mais je pense que c'est pas forc\u00e9ment les objets qui dispara\u00eet c'est la vie actuelle, qui est diff\u00e9rente de ce qu'on avait avant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:23) [87%] :\r\nPour Chabloz, on est l\u00e0 \u00e0 une table tr\u00e8s simple et puis j'aimerais que vous mettiez \u00e0 table parce que vous passez d'un m\u00e9tier \u00e0 l'autre, lorsque vous \u00eates \u00e9b\u00e9niste, vous terminez votre profession et puis vous avez envie d'autre chose, vous faites les Kelkal et les cales on apprend quoi on apprend \u00e0 faire des choses absurdes folle dingue pour faire plaisir \u00e0 Keller ou pour faire dingue incroyable dans les catalogues, les machins, les trucs et puis finalement \u00e7a sert \u00e0 rien, alors c'est quoi le disait industriel, c'est faire des choses qui Servent \u00e0 rien, on ses d\u00e9cisions, ce qui nous sont utiles et qui vont transformer un petit peu la vie quand m\u00eame alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:58) [92%] :\r\nMoi en tout cas personnellement \u00e0 laquelle je trouve que on nous apprend n\u00e9matode de travail, c'est beaucoup plus int\u00e9ressant finalement qu'une recette ou quelque chose qu'on applique \u00e0 la lettre, donc en fait c'est vrai que, d\u00e9j\u00e0, on nous apprend des m\u00e9thodes de travail et ensuite, c'est vrai qu'on a la chance d'\u00eatre dans une des meilleures \u00e9coles du monde car les professeurs sont parmi les plus r\u00e9put\u00e9s dans leur profession au niveau mondial, donc c'est vrai que c'est une en c'est qu'il y a une \u00e9nergie folle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:28) [88%] :\r\nQui se d\u00e9gage de \u00e7a et moi je pense que, \u00e0 laquelle effectivement on nous apprend plus sain, un syst\u00e8me de fabrication et de penser le Design plut\u00f4t que quelque chose de de pr\u00e9con\u00e7ue de pr\u00e9fabriqu\u00e9s de on fait pas de la maison, \u00e7a me suffit, disons qu'\u00e0 laquelle on va chercher des solutions, toujours en fonction de l'interlocuteur que se soigner en clients, que ce soit et tout d'un coup une galerie, une maison d'\u00e9dition, on va chercher des solutions en fait personnalis\u00e9, parce qu'effectivement le but en fait n'est pas forc\u00e9ment de r\u00e9aliser des choses folles etc le but, je crois, c'est de r\u00e9aliser des choses qui sont bien pens\u00e9s, qui ont une certaine un voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:12) [88%] :\r\nUne certaine po\u00e9sie parce que j'ai vu du mobilier urbain cr\u00e9\u00e9 parce que le mobilier urbain, c'est quand m\u00eame ce qu'on voit tous les jours ces choses ses Abribus et chose dans la rue, c'est c'est par Cabello ou que sais -je, qui \u00e9tait formidablement dr\u00f4le m\u00eame des tuyaux qui am\u00e8ne de l'eau dans la rue, c'\u00e9tait tout simplement dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:30) [86%] :\r\nIl y a sur votre table un bouquin qui m'interpelle donc un, il y en a 2, \u00e7a s'appelle le jardin de bouquins, alors on du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 de la table, si vous voulez bien, on sera plus un peu mon bras et mon micro, parce que moi j'ai un Design tout \u00e0 fait normale, j'ai un bras, il y a une longueur normale, voyez, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 me faire un bras 2 m\u00e8tres 40 c\u00e9dait 1. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:51) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s dommage, alors l\u00e0 oui, ben voil\u00e0 quoi le le jour o\u00f9 on aura invent\u00e9 le l'homme bionique ben peut-\u00eatre qu'on fera du Design de proth\u00e8ses, ils disent qu'on est sur des mesures et des bras pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:03) [88%] :\r\nIls seront utiles dans chaque m\u00e9tier, pour certains, des bras courts et pour d'autres, certains qui l'ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qui ont le bras long, on voit des meubles ici alors vous car je connaissais pas du tout, je vais certainement le rencontrer un jour c'est des meubles compl\u00e8tement ahurissant et vous avez travaill\u00e9 avec lui, et ce sont des meubles \u00e9trange mais mais incroyable comment pouvez vous les d\u00e9crire parce que c'est l'antith\u00e8se du Design, c'est le meuble, de l'artiste, c'est la folie, les d\u00e9lires le delirium tremens presque de l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:32) [88%] :\r\nAlors comment le d\u00e9crire bon son livre intitul\u00e9 Live s'appelle le jardin et effectivement on est dans une sorte de de paysage un peu \u00e0 la Alice au pays des merveilles effectivement o\u00f9 sont disons que son inspiration se retrouvent dans la nature, donc, que ce soit les fruits, les l\u00e9gumes et les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:54) [84%] :\r\nIl y a rien de Ariane rond il y a rien droit il y a rien, il y a rien oui voil\u00e0 c'est organique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:59) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s organique, les seules choses de qui existe en fait sont les tiroirs qu'on ne voit pas, donc elle est b\u00e2tie pour les tiroirs avec les coulisses Au qui seront standard, on va dire, donc on est quand m\u00eame dans un c'est travailler si on veut de mani\u00e8re traditionnelle dans ce sens que l'exigence au niveau de la qualit\u00e9 et traditionnelle, par contre, on est dans de quelque chose qui s'approche \u00e9norm\u00e9ment des arts d\u00e9coratifs qui s'inspire de pied de Style ancien, par exemple, de fa\u00e7on de construire traditionnel, mais par contre, pour d\u00e9boucher sur des choses tr\u00e8s d\u00e9coratif, donc tr\u00e8s art d\u00e9coratifs et tr\u00e8s sculptural en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:36) [86%] :\r\nEt tr\u00e8s pictural puisque tous les meubles sont pas, en plus, ils sont pas d'une mani\u00e8re je crois pointilliste, peu importe, c'est pas la mati\u00e8re brute telle quelle ou rarement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:47) [83%] :\r\nAlors, tr\u00e8s rarement, tout simplement parce qu'ils travaillent par couche, et en utilisant du multiplient qui en fait une mati\u00e8re assez pratiques \u00e0 travailler car tr\u00e8s stable, par contre j'aime beaucoup ses meubles l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral, il travaille du bois massif aussi par couche, et cela donne des fois des choses et souvent m\u00eame des choses tr\u00e8s tr\u00e8s belles oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:13) [82%] :\r\nQuand je serais KO, je sais pas si on mettra dans une civi\u00e8re comme \u00e7a, mais un fauteuil comme \u00e7a peut-\u00eatre, c'est la chanson Alain Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:21) [76%] :\r\nOui, petite Start-Up oui mais. \r\nEt non Mondeo merci c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:34) [81%] :\r\nSur la 1\u00e8re au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:35) [83%] :\r\n\u00e0 la mairie de Marseille oui ben oui et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:41) [96%] :\r\nUne \u00e9mission de Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:44) [72%] :\r\nBien des des plateaux de tous points pour et en bas, pas plus pour dire plus fort que moi point est -ce que tu mets pas encore, il \u00e9tait pas point attention. \r\nA non, non, c'est oui, c'est \u00e7a, or, d\u00e8s lors, mais une vague. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:21) [88%] :\r\nPoint c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:21) [85%] :\r\nQuand je serais KO, c'\u00e9tait Alain Souchon, on est toujours chez Francis Chabloz dans le Parc de Mon-Repos dans cette petite entre 2 cr\u00e9ateurs, d'artistes, qui est parti s'pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 peut-\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, on peut se dire que, politiquement, si vous avez postul\u00e9 pour avoir cette place vous avez Renardet o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 matois ou habile non c'est l\u00e0 le principe culturel de la ville de Lausanne, qui vous a permis d'acqu\u00e9rir ce petit loyer et ce lieu de travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:52) [92%] :\r\nAlors effectivement, bon, il y a une c'est clair qu'il y a une part de chance sur une quarantaine de candidatures voil\u00e0 d\u00e9tresse choisi pour avoir cet atelier, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial, je crois qu'il y a aussi une part de travail quoi un dossier de candidature qui \u00e9tait bien mont\u00e9 une bonne lettre de motivation et un CV qui effectivement ont fait que j'ai eu cet atelier, c'est une chance, alors \u00e7a c'est s\u00fbr et je remercie la ville de Lausanne pour \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:21) [89%] :\r\nMerci Monsieur, merci madame et c'est tr\u00e8s bien, et puis bon les m\u00e9c\u00e8nes sont aujourd'hui les communes, les entit\u00e9s publiques, mais enfin, ce sont aussi des personnes et les personnes qui s'adresse \u00e0 vous, qui sont vos clients sont en quelque sorte aussi les m\u00e9c\u00e8nes, qui sont les clients qui approche, un designer industriel pour obtenir une forme, un objet \u00e0 un truc, je sais pas quoi pas et qui vient vous chercher quels sont vos clients Francis Chabloz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:46) [89%] :\r\nAlors il y aura des industriels tout simplement qui ont envie d'avoir un Design diff\u00e9rent pour leurs objets que soit et des fabricants de casseroles de couverts d'assiettes et de meubles, ils viendront parce qu'ils ont effectivement soit vu un projet qui les interpellent ou quelque chose qui les a touch\u00e9s au niveau formel au niveau fonctionnel, il y aura aussi d'autres types de clients qui seront beaucoup plus et collectionneur parce qu'effectivement, je travaille sur 2 \u00e9quipes d'objets en 1er type je dirais des pi\u00e8ces beaucoup plus industriel qui sont faites vraiment pour l'industrie donc reproductible en grande s\u00e9rie et d'un autre c\u00f4t\u00e9, j'aime beaucoup aussi travailler sur des projets beaucoup plus conceptuel, que ce soit justement le requin par exemple ou d'autres types d'objets qui, effectivement, de par leur syst\u00e8me leurs moyens de les moyens de fabrication ne sont pas r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la grande section et je dirais que dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a sera beaucoup plus des collectionneurs, des gens qui aiment l'art contemporain, des gens qui aiment tout simplement une d\u00e9marche aussi qui ont comme quoi un simplement un coup de coeur comme compte quelqu'un rentre dans une galerie, un tableau Eddy mais cette pi\u00e8ce- l\u00e0 est magnifique, j'aimerais avoir ce tableau chez moi cette sculpture ou bien cette photographie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:04) [86%] :\r\nAlors on est l\u00e0 dans votre lieu de vie, il y a des cartons, il y avait pas les cartons Cibox d\u00e9barque 16, hein, c'est \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, alors je sais pas il y a quoi dedans, il y a des ponceuse y a pleins pareils \u00e0 plein doute il y a du bois, il y a, c'est pas du tout le d\u00e9sordre mais c'est assez rang\u00e9e mais alors on se demande chez un designer parce que je suis pas all\u00e9 chez vous, c'est comment, enfin, c'est un m\u00e9lange c'est tellement Design donc on peut s'asseoir quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:30) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est vite vu chez moi bon actuellement, je viens de d\u00e9m\u00e9nager, hein, donc c'est vrai qu'actuellement, on va dire que le cordonnier le plus mal chauss\u00e9, non, j'aime bien avoir diff\u00e9rentes pi\u00e8ces mange attend 6 2 je pr\u00e9f\u00e8re en fait avoir un r\u00e9el coup de coeur pour un objet attendent de pouvoir l'acheter plut\u00f4t que de d\u00e9penser tout de suite de l'argent inutilement pour un objet qui m'int\u00e9resserait pas du tout, non, j'aime bien le m\u00e9lange des pi\u00e8ces, j'aime bien en tout cas chez moi, je ne veux pas un int\u00e9rieur comme je disais, aseptis\u00e9, j'aime bien des belles chaises en bois de Toney, par exemple, mais j'aime aussi la derni\u00e8re chance de Constantin Kapsis par exemple, les chaises One en aluminium moul\u00e9 inject\u00e9, donc \u00e7a c'est vrai qu'effectivement on va dire que pour l'instant, c'est vrai que je suis en train de remeubler mon int\u00e9rieur mais j'aime bien en tout cas mon atelier, c'est vrai que j'aime, que ce soit et ordonn\u00e9 effectivement qui est des sortes de boxe pour les mat\u00e9riaux, alors il y a certaines mati\u00e8res, il y a des outils aussi il y a vraiment des des choses qui sont r\u00e9serv\u00e9es pour les prototypes des syst\u00e8mes permettant de fabriquer certaines pi\u00e8ces, donc il y a plusieurs choses en fait dans ces cas qui reste, c'est un petit peu mais mes bo\u00eetes \u00e0 secret de fa\u00e7on ferme et d'ailleurs, elles sont ferm\u00e9es, d'ailleurs, mais en fait c'est pratique pas, \u00e7a permet de les empiler, donc on peut vraiment avoir un nombre de bo\u00eetes quasi limit\u00e9e, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:57) [83%] :\r\nLes Tupperware de la vente sont les unes sur les autres sont Vert pomme noire et blanche, il y a une chaise extraordinaire qui est au bout parier de la chasse, mais il y en a d'autres, cette chaise de Le Corbusier et il a construit quelque meubles qui sont \u00e9ternels, c'est pas le r\u00eave absolu de chaque designer, c'est de faire un meuble qui est moderne, le jour o\u00f9 on le fait et qui dure, mais je sais pas, et, et dure depuis combien s'entraident s'entend. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:25) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:26) [96%] :\r\nNon moins quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:28) [84%] :\r\nMoins mais mais il sera encore bien dans 100 ans non de sort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:32) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est vrai qu'il y a certains objets du Design qui sont devenues des grands classiques comme vous parlez justement de la chaise du Corbusier ou, par exemple, actuellement en fait, il y a un engouement pour ce designer l\u00e0 qui est Himst en fait, et on voit les vieilles coques qui sont magnifiques en fibre de verre moul\u00e9 compress\u00e9 teint\u00e9e dans la masse qui sont absolument fabuleuses et que Vitra maintenant a ressorti en polypropyl\u00e8ne tr\u00e8s commun le le fameux plastique avec lequel on fait l'\u00e9tat par justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:05) [84%] :\r\nEt qu'on fait les meubles de non, mais, mais aussi les meubles de terrain, ce qu'on a vu pendant 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:12) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, exactement, donc il change d'ailleurs et qui change exactement et c'est toujours les m\u00eames plastiques parce qu'effectivement c'est un plastique tr\u00e8s bon march\u00e9, c'est assez facile \u00e0 travailler \u00e0 injecter, donc effectivement c'est une des mati\u00e8res qui est les plus usit\u00e9s, que ce soit et pour certains objets tels que le mobilier ou pour justement les fameuses bo\u00eetes que 2, dont vous parliez en fait juste avant, qui sont des bo\u00eetes a \u00e9galement et tr\u00e8s pratique d'usage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:43) [88%] :\r\nAlors il y a des mati\u00e8res sublime le bois reste une des mati\u00e8res les plus extraordinaires polymorphe, on peut tout faire avec le bois, il y a l\u00e0 sur la table, c'est fait expr\u00e8s, je veux pas les qui sont des morceaux de bois sont des barrettes et c'est un bois superbe et les il est teint\u00e9 et c'est, je sais pas, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la mati\u00e8re dont vous \u00eates le plus amoureux avec laquelle vous avez le plus envie de travailler parce que c'est beau, il y a, Lavelli reste quelque chose et en m\u00eame temps il y a l'apport aussi de l'homme, la touche humaine sur cet objet aussi sur cette mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:21) [86%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait bon moi c'est vrai que j'utiliserai pas m\u00eame en tant qu'\u00e9b\u00e9niste en fait j'utiliserai pas je cherche pas utiliser le bois \u00e0 tout prix, je trouve qu'il faut absolument utiliser les mati\u00e8res \u00e0 bon escient, en fait, c'est une question de respect en fait vis-\u00e0-vis de la mati\u00e8re \u00e7a exactement, c'est les pieds de les pieds des tabourets qui l\u00e0 en l'occurrence il y a diff\u00e9rentes longueurs parce que je trouve assez int\u00e9ressant de pouvoir en changer la longueur et ce que je trouve beau, en fait, l\u00e0 en l'occurrence c'est vrai que les plateaux de bois, je les avais choisi moi- m\u00eame dans la Syrie et ce que je trouve magnifique elle- m\u00eame Bois en fait l'\u00e9rable, c'est de l'\u00e9rable moi c'est et c'est le m\u00eame mois, en fait, avec lequel on fait les coffres de Gibson, par exemple, ou bien de de certaines guitares et autres violons fait je trouve que c'est un bois absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:12) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 belle mati\u00e8re aux mati\u00e8res ordinaires, vous faites vos choix des plastiques transparents pour d\u00e9couvert que sais -je, il y a rien que vous jetez, o\u00f9 il y a des mati\u00e8res qui vous horripile et qui vous rendent malades et on va terminer l\u00e0- dessus parce qu'il faudrait que je vous quitte, c'est quand m\u00eame bient\u00f4t minuit c'est quoi la mati\u00e8re que vous d\u00e9testez il y a -t-il mati\u00e8re que vous \u00eates oblig\u00e9 de refuser \u00e0 un client qui voulait demanderaient. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:36) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:37) [92%] :\r\nNon, il y a 20 mois par principe je suis assez curieux et j'aime pouvoir travailler toutes les mati\u00e8res, donc je pourrais pas dire qu'il n'acquiert que j'horripile par- dessus tout, enfin, que non, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:52) [78%] :\r\nJe ne sais pas moi, par exemple, le velours il y a des gens qui en fou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:56) [93%] :\r\nLe velours bah disons qu'en fait j'ai pas vraiment l'occasion d'en travailler \u00e0 moins de faire un canap\u00e9, par exemple, mais c'est vrai que pour des questions de durabilit\u00e9 j'employais pas du velours, par exemple, parce que je trouve que c'est pay\u00e9 cher, disons que pour avoir un objet qui pourrait s'ab\u00eemer rapidement et c'est peut-\u00eatre aussi ma ma fa\u00e7on de contribuer \u00e0 l'\u00e9cologie, c'est de faire des objets qui sont durables dans le temps, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:19) [86%] :\r\nAlors un objet qui est durable, c'est le cuir, c'est la patine du cuir un objet vieilli ancien en cuir patin\u00e9 par exemple \u00e7a vous amuse, parce que \u00e7a transporte toute une histoire, il y a des gens qui collectionnent les voitures uniquement pour l'int\u00e9rieur, les cuirs patin\u00e9s parce qu'ils ont ben ils ont ce v\u00e9cu que qu'aucun autre objet dans ce cas, il ne peut transporter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:40) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr, donc, mais je suis parti, j'aime \u00e9norm\u00e9ment en fait les patines de cuir parce qu'effectivement, pour moi, un objet qui sait patiner qui a bien v\u00e9cu, ce sera un magnifique objet donc justement, il aura une histoire, il aura quelque chose c'est, c'est ce que j'aime en fait dans les pi\u00e8ces Wintek comme justement les chefs de Himst dont je parlais justement, c'est que cette mati\u00e8re -l\u00e0, le fait d'avoir utilis\u00e9 cette mati\u00e8re, fait que les objets m\u00eame apr\u00e8s 40 ans d'utilisation ont gard\u00e9 en fait quelque chose de magnifique donc la mati\u00e8re elle a vieilli, certes, mais elle ne s'est pas d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e au point qu'on ait envie de jeter l'objet et \u00e7a je trouve magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:21) [85%] :\r\nBah, \u00e9coutez Francis Chabloz c'est ce que je vous souhaite, c'est-\u00e0-dire que vos objets, vous, \u00e0 l'\u00e2ge de 32 ans, dans 50 ans, on ait envie de les caresser encore les toucher, de les voir de les regarder et qu'on ait envie de respecter leur patiner leur usage parce que vous ne cr\u00e9erez jamais un objet vieux, vous serez toujours oblig\u00e9 et condamn\u00e9 de cr\u00e9er un objet 9 il faudra qui vous survivront qui soit beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:42) [76%] :\r\nTout \u00e0 fait, esp\u00e8re que \u00e7a sera au moi oui je vous raccompagne primaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:48) [83%] :\r\nAccompagn\u00e9 \u00e0 la sortie, en tout cas c'\u00e9tait une souhaite rencontre et et les dizaines industriel, c'est pas quelque chose qui est ennuyeux, en tout cas en parler avec vous faites des affaires oui plus ou moins oui vous arrivez en ville, pas encore, voil\u00e0 ce que Fran\u00e7oise de la fin, au moins, Dieu quelle tristesse qu'on ferme la porte derri\u00e8re moi et on l'\u00e9coute pour se quitter l'aujourd'hui Sion Virginia, elle n'est pas au revoir Francis Chabloz merci beaucoup Body. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:34) [77%] :\r\nLa Russe oui c'est pas oui. \r\n\u00e0 oui alors \u00e7a, comme \u00e7a pas mal, oui, oui, ce soir, le mais, c'est vrai, \u00e7a fait vraiment du 19\u00e8me, il y a 10 ans oui. \r\nC'\u00e9tait un bon test, oui c'est un et de bulletins qui fait bien plaisir. \r\nOui, oui, c'est une j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:02:53) [85%] :\r\nPoint c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:35) [81%] :\r\nSur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re, il va \u00eatre minuit dans quelques minutes, non dans quelques secondes, non, c'est vraiment tr\u00e8s proche, maintenant on est juste sous le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, je souhaite une tr\u00e8s bonne nuit, ben oui, nous sommes tous des justiciables mais en paix, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bah pareil bonne 8. \r\n"], "program": {"href": "/programs/57E89BA6-EAF8-419E-B2CB-CB603F576F14", "id": "57E89BA6-EAF8-419E-B2CB-CB603F576F14", "name": "Int\u00e9rieurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fazan, Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fazan, Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chabloz, Francis", "role": "designer", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F4DFA1D-7274-47A2-AE69-989E88E4E96E", "internalArchiveId": "5F4DFA1D-7274-47A2-AE69-989E88E4E96E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egypte. Au huiti\u00e8me jour de la contestation une mar\u00e9e humaine a envahi la place Tahrir au Caire : Correspondance d'Aude Marcovitch, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RSR Le Caire et interviews de Tamer Aboalenin, journaliste \u00e9gyptien, correspondant en Suisse et Ahmed Benani, politologue", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "Au tour de la Jordanie de proc\u00e9der \u00e0 un remaniement minist\u00e9riel. Le roi Abdallah a nomm\u00e9 son ancien conseiller militaire au poste de Premier ministre. Il esp\u00e8re ainsi calmer les manifestants qui r\u00e9clamaient depuis plusieurs jours le d\u00e9part du premier ministre en poste. Ce dernier a pr\u00e9sent\u00e9 la d\u00e9mission de son gouvernement au roi, d\u00e9mission accept\u00e9e. Cette d\u00e9cision va-t-elle emp\u00eacher la contestation de s'\u00e9tendre?", "durationSec": 965, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Moubarak, Hosni"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-21T06:05:44Z", "speechToTexts": ["21.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUne v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine a envahi le Caire aujourd'hui au 8\u00e8me jour de la contestation \u00e9gyptienne, plusieurs centaines de milliers de personnes se sont retrouv\u00e9es sur la place Tahrir pour demander le d\u00e9part du pr\u00e9sident, estime Barack Aude Marcovitch avec Bernard Comb, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Caire en Direct avec nous et vous \u00e9tiez dans cette foule immense, un une bonne partie de la journ\u00e9e, tout semble s'\u00eatre pass\u00e9 pacifiquement, qu'elle \u00e9tait tout de m\u00eame l'ambiance de votre point de vue sur cette place d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre la place Tahrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, vous l'avez dit, c'est une v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine qui a converger aujourd'hui vers la place Tahrir, la place principale du Caire, pourtant, le pouvoir avait voulu emp\u00eacher les gens de se rendre dans la capitale, en fermant les principales lignes de chemin de fer et en faisant filtrer l'acc\u00e8s au centre ville, on estime que plusieurs centaines de milliers de personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 manifester pour ce jour de grosse col\u00e8re contre le r\u00e9gime de Moubarak les protestations d'aujourd'hui sont les plus importantes que l'\u00c9gypte est connu depuis 1980 l'arm\u00e9e est toujours la place Tahrir, ce sont d'ailleurs des militaires qui fouillaient les gens en d\u00e9but de journ\u00e9e, l'une pour les hommes, d'autres pour les femmes, bien moins nombreuses d'ailleurs, mais \u00e0 aucun moment on a senti de d\u00e9fiance \u00e0 leur \u00e9gard, donc \u00e0 l'\u00e9gard des militaires, de leur c\u00f4t\u00e9, les jeunes soldats faisaient plut\u00f4t profil bas et regardent avec bonhomie la foule hurler son exasp\u00e9ration contre Moubarak mais aussi son excitation de se retrouver l\u00e0 aussi nombreuses, des jeunes maintenant m'pour dire qu'il faut passer le message en Occident, de ne plus soutenir Hosni Moubarak parce qu'il n'y a pas que les Europ\u00e9ens et les Am\u00e9ricains qui ont droit \u00e0 la d\u00e9mocratie, \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. \r\nDepuis le d\u00e9but de cette r\u00e9volution de rue, l'ONU estime que 300 personnes sont mortes et que des milliers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [89%] :\r\nAude hier le nouveau gouvernement nomm\u00e9 par Hosni Moubarak, a propos\u00e9 de nouer un dialogue avec l'opposition, \u00e9videmment, le but c'est de calmer la rue, quelle r\u00e9action aujourd'hui par rapport \u00e0 cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [92%] :\r\nEn effet, mais, mais c'\u00e9tait mais c'est donc l'opposition organis\u00e9e non l'opposition organis\u00e9e, a refus\u00e9 cette id\u00e9e, celle qui rassemble les Fr\u00e8res musulmans, Mohammed El-Barade\u00ef et divers partis politiques, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne discuterait pas avec Ted, l'actuel gouvernement tant que Moubarak \u00e9tait au pouvoir, en outre, cette opposition veut la dissolution du Parlement, des \u00e9lections libres et un nouveau gouvernement de coalition, la rue, elle n'a pas encore choisi son prochain chef apparemment Omar Suleiman, le vice- pr\u00e9sident nomm\u00e9 r\u00e9cemment par Moubarak un homme issu de l'arm\u00e9e qui dispose du respect populaire aurait perdu du cr\u00e9dit avec sa r\u00e9cente d\u00e9signation par le pr\u00e9sident tant honni Hosni Moubarak sur la place Tahrir, on a pu aussi entendre des voix r\u00e9clamant le d\u00e9part d'Omar Suleiman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [87%] :\r\nAude Marcovitch en Direct du Caire jour Mercier, n'h\u00e9sitez pas, Aude \u00e9videmment si les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitaient de, de, de, de revenir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [86%] :\r\n2 invit\u00e9s avec nous pour analyser ce qui se passe en \u00c9gypte Ahmed Benani politologue bonsoir, bonsoir, et puis ta m\u00e8re aboie L\u00e9nine est avec nous \u00e9galement, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Tamer Leningrad journaliste \u00e9gyptien en Suisse correspondant pour divers m\u00e9dias, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant pour Al-Jazira ont manifest\u00e9 aujourd'hui devant l'ambassade de de d'\u00c9gypte \u00e0 Berne Tamer aboie L\u00e9nine, c'est juste, oui, c'est juste pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [80%] :\r\nPour dire \u00e7a, Sophie total pour les r\u00e9gimes de Monsieur Moubarak \u00e7a Sophie, il faut partir, faut laisser le d\u00e9veloppement dans les payer dans notre pays, pass\u00e9, alors je suis comme les autres \u00e9gyptien que quelques manifester aujourd'hui dans place de Tahrir, au Caire, alors j'ai fait la m\u00eame chose ici en Suisse, devant l'ambassade, au g\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [89%] :\r\nAhmed Benani, on pensait qu'il allait se passer ce qui s'est pass\u00e9 en Tunisie, la chute, la chute de Ben Ali, Moubarak est toujours en place, vous, \u00e7a vous \u00e9tonne, ce soir, ce qui peut pour l'instant \u00e7a ne bouge pas de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [90%] :\r\nCe soir, pour moi c'est la divination sur la divine surprise, les ingr\u00e9dients qui sont \u00e0 l'origine de la r\u00e9volution de jasmin et qu'on rel\u00e8ve dans le processus insurrectionnel ou r\u00e9volutionnaires \u00e9gyptiens sont v\u00e9ritablement le signe d'un d\u00e9clenchement d'une mutation structurelle qui va traverser l'ensemble du monde arabe, vous savez, l'\u00c9gypte est appel\u00e9e ou me donner \u00e0 la m\u00e8re du monde : 80 millions d'habitants, le tiers pratiquement du monde arabe et quand elle donne le la, c'est l'ensemble du monde arabe qui va bouger, on est en dehors, maintenant, de la rh\u00e9torique nass\u00e9rienne ou des promesses de d'une future cit\u00e9 Mao m\u00e9tal incarn\u00e9e par les Fr\u00e8res musulmans, les gens sont sortis dans la rue, aux cris de la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie est dor\u00e9navant la femme et l'homme arabe marcheront la t\u00eate haute dans la dignit\u00e9 et leur modernit\u00e9 retrouv\u00e9e qu'on s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [89%] :\r\nOui, mais avant cela, Ahmed Benani un r\u00e9gime en \u00c9gypte quand m\u00eame assez solide, il y a, Moubarak qui l'appareil s\u00e9curitaire l\u00e0 ce soir, il est toujours en place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [90%] :\r\nIl est chancelant, vous savez le processus du d\u00e9part de Moubarak est in\u00e9luctable, c'est une question d'honneur \u00e0 dans 48 heures, il sera loin et il sera accompagn\u00e9, vraisemblablement par Omar Suleiman, qui n'est pas le chef de l'arm\u00e9e, les qui est le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 celui qui pr\u00e9cis\u00e9ment participait \u00e0 l'installation de la dictature et \u00e0 la r\u00e9pression de la libre expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [82%] :\r\nLa mer \u00e0 boire les nous \u00eatre aussi optimiste que qu'Ahmed Benani sur la la fin de ce r\u00e9gime rapide, oui, je suis tr\u00e8s optimiste : oui, mais qu'est -ce qui va se passer, alors \u00e0 la place parce qu'on voit leur voix, les inqui\u00e9tudes aussi en Occident le vide du pouvoir, hier soir, on avait le le professeur Scott Weber qui nous disaient : faut pas que \u00e7a aille trop vite parce que sinon c'est des forces d'\u00eatre n\u00e9gative qui vont prendre le pouvoir en \u00c9gypte, vous voyez \u00e7a comme \u00e7a, aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [83%] :\r\nNon, non, je ne crois pas qu'il n'y a pas que j'ai \u00e9crit que qu'il y a une vie de de de Beauvoir en \u00c9gypte il y a un coalition de de de l'opposition l'oblige l'opposition en \u00c9gypte et ils sont bien organis\u00e9s, il y a une corr\u00e9lation on trouve tous les, les, les mouvements politiques, on l'\u00c9gypte sont d'accord et c'est le moment, l\u00e0 c'est un moment historique, il faut, il faut travailler pour les payer, pas pour une seule direction ou bien au sol, mouvement bien s\u00fbr l'id\u00e9ologue c'est \u00e7a, alors le peuple \u00e9gyptien, elles sont et ils sont, ils utilisent maintenant cette cette moment pour pour \u00e9tablir une une nouveau futur le voir venir avec les principes de d\u00e9mocratie dans le domaine en l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [79%] :\r\nC'est un Ben Benani, c'est une sorte de passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte en quelque sorte d\u00e9mocratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [88%] :\r\nSalut mon est ce que vous appelez la rue arabe et que je pr\u00e9f\u00e8re appeler l'opinion arabe, l'opinion des citoyens va s'exprimer dans la transition d\u00e9mocratique qui prendra le rythme qu'elle devra prendre bien entendu, aujourd'hui m\u00eame, la candidature d'un Barrada et contest\u00e9e par ce que les gens veulent le pluralisme et c'est \u00e0 travers un processus transparent que les institutions nouvelles, aussi bien en \u00c9gypte compte une vie ce n'ai 30 en place, il faut donner du temps au temps, vous savez, il y a quand m\u00eame quelque chose de d'extr\u00eamement important d'in\u00e9dit dans l'histoire en moins de 15 jours 2 origines arabes sans tomber celui de Ben Ali et celui de Moubarak 15 jours dans l'histoire, c'est l'essence, c'est pas les 100 jours de piston \u00e0 r\u00e9gler un jour c'est une une bouff\u00e9e d'enthousiasme qui est en train d'aller des pays du Golfe \u00e0 l'Atlantique, au moins au sein des, des, des citoyens de ceux qui sont porteurs de valeurs d\u00e9mocratiques, ceux qui veulent aspirer \u00e0 la libert\u00e9 et cela ce n'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [87%] :\r\nAhmed Benani juste quelle d\u00e9mocratie on a tellement dit que le mod\u00e8le occidental \u00e9tait pas exportable, d'ailleurs il il a eu, bon nombre d'\u00e9checs ailleurs quelle d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [85%] :\r\nJe n'ai pas cette lecture essentialiste, je ne veux pas r\u00e9duire l'arabe \u00e0 son identit\u00e9 religieuse fataliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [65%] :\r\nDominique Turk g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [87%] :\r\nOn est en train de r\u00e9inventer pr\u00e9cis\u00e9ment le politique ont l'air en temps de construire une d\u00e9mocratie il y a tout dedans, 2 jeunes enfants, les par ce qui bouge par ceux qui ont souffert par ceux qui ont de r\u00e9fl\u00e9chi par ceux qui ont tir\u00e9 le bilan de presque 40 ans de dictature, alors que le mod\u00e8le soit emprunter dans quelques aspects bien entendu \u00e0 la d\u00e9mocratie occidentale ou am\u00e9ricaine, cela est \u00e9vident, pourquoi vouloir rejeter le mod\u00e8le occidental quand il produit pr\u00e9cis\u00e9ment des valeurs positives et que ces valeurs sont reprises pr\u00e9cis\u00e9ment par les citoyens arabes, c'est cela qu'il faut saluer, il y a pas de lecture, il n'y a pas d'attitude anti- occidentale ou anti- imp\u00e9rialiste, il y a la volont\u00e9 de se construire dans la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [83%] :\r\nEt un mois, L\u00e9nine, on pourra aussi avoir quelques quelques quelques quelques craintes, parce que bon, les r\u00e9volutions, \u00e7a se passe pas toujours de fa\u00e7on aussi limpide et aussi \u00e9vidente \u00e0 la d\u00e9mocratie, il y a parfois des coups d'\u00c9tat et parfois l'arm\u00e9e qui prend le pouvoir, l'avion n'Alg\u00e9rie avec l'ind\u00e9pendance, \u00e7a peut \u00eatre aussi les islamistes, pourquoi pas, vous, vous avez l'impression que c'est une une voie pav\u00e9e de roses \u00e0 moi quelques craintes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [80%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur Ben Ali qu'est -ce qu'il a dit, alors le peuple dans les pays arabes, ils sont, ils sont vraiment capables pour choisir les d\u00e9mocratique que que que que peut passer et de dans le dans dans notre culture, dans notre mani\u00e8re aussi alors oui, on ne peut pas exporter les d\u00e9mocraties directement et copie et comme si on y Europe mais j'ai, je suis s\u00fbr que 2 peuples arabes sont capables aussi de, de, de, de profiter de la d\u00e9mocratie et la d\u00e9rive de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:09) [92%] :\r\nIl adopte les peuples arabes dans leur diversit\u00e9 ethnique, culturelle et religieuse, c'est-\u00e0-dire insister sur les musulmans, bien s\u00fbr, les chr\u00e9tiens, les juifs, on a tendance \u00e0 assimiler le monde arabe, ipso-facto \u00e0 l'Islam, point barre, or cette diversit\u00e9 est \u00e0 saluer, et pr\u00e9cis\u00e9ment en \u00c9gypte il y a 10 millions de quoi qui sont porteurs d'autres valeurs qui sont parfaitement int\u00e9grables \u00e0 la culture \u00e9gyptienne comme la diversit\u00e9 confessionnelle au Liban avec plus de 50 pourcent de de chr\u00e9tiens, h\u00e9 bien cette diversit\u00e9 est en train d'interroger les Libanais qui veulent construire pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre civile, un \u00e9tat d\u00e9mocratique qui rejoindra forc\u00e9ment les mod\u00e8les qui sont initi\u00e9s aujourd'hui par la Tunisie \u00e9l\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [86%] :\r\nAhmed Benani pas par, pardonnez -moi d'\u00eatre peut-\u00eatre un peu rabat-joie, mais l'arm\u00e9e en \u00c9gypte via les forces qui ont qui ont peut-\u00eatre tendance \u00e0 vouloir garder le statu quo et aussi des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques incroyable l\u00e0- bas est -ce que vraiment vous avez l'impression que le pouvoir va s'effondrer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:01) [90%] :\r\nBien entendu qu'il ne s'effondrera pas comme \u00e7a et l'alternative n'a incarne pas n\u00e9cessairement la rupture au niveau des relations internationales au niveau des pactes sign\u00e9s au niveau par exemple de la paix avec Isra\u00ebl, c'est des choses qui seront certainement acquise, les nouvelles institutions on rediscute, rendant la transparence \u00e0 travers la nouvelle chambres l\u00e9gislatives pourquoi voyez -vous le chaos n\u00e9cessairement \u00e0 travers ces journ\u00e9es, pr\u00e9cis\u00e9ment, de volont\u00e9 de changer la situation actuelle, elle changera n\u00e9cessairement positivement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:29) [91%] :\r\nDans la libert\u00e9, puisque c'est \u00e7a que nous entendons \u00e0 travers pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la bouche des manifestants et pas autre chose : il ne s'agit pas d'une r\u00e9gression ou d'\u00e9tudes ou de temporalit\u00e9 r\u00e9gressive, il s'agit d'une marche vers l'avenir radieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [94%] :\r\nOui, et puis alors on mentionne \u00e9videmment l'effet de contagion aux du peuple arabe dans son d'ensemble apr\u00e8s la Tunisie, l'\u00c9gypte, alors \u00e7a bouge, \u00e7a bouge en Jordanie, peut-\u00eatre une mani\u00e8re de se pr\u00e9munir contre le destin \u00e9gyptien et tunisien autour de la Jordanie en effet de proc\u00e9der \u00e0 un remaniement minist\u00e9riel, le roi Abdallah a nomm\u00e9 son ancien conseiller militaire au poste de 1er ministre il esp\u00e8re ainsi calmer les manifestants qui r\u00e9clamaient depuis plusieurs jours, le d\u00e9part du 1er ministre en poste, ce dernier a pr\u00e9sent\u00e9 la d\u00e9mission du gouvernement au roi d\u00e9mission accept\u00e9e, on vous retrouve en directeur Ang\u00e9lique Ferrat, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Amman Ang\u00e9lique, cette d\u00e9cision est -ce que \u00e7a va marcher, ce qu'elle va emp\u00eacher la contestation de septembre. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:11:24) [90%] :\r\nAlors je dirais oui, d'abord parce que les Rouchette dehors, le fameux 1er ministre l'ancien homme d'affaires et son gouvernement de gel ou lib\u00e9raux et les manifestants ont demand\u00e9 sa t\u00eate depuis 3 semaines et il est remplac\u00e9 par un ancien militaire, ancien ambassadeur en Isra\u00ebl et en Turquie, c'est un homme d'une grande famille jordanienne plut\u00f4t populaire et le roi l'a charg\u00e9 dans sa lettre de nomination de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9formes profondes pour d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie en Jordanie, donc on va dire que c'est un geste mais voil\u00e0 un Patrick n'est pas connu pour \u00eatre un homme tr\u00e8s novateur, ni un d\u00e9fenseur des libert\u00e9s publiques, il a \u00e9t\u00e9 1er ministre entre 2005 et 2007 lorsqu'on eu lieu les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui, pour les Jordaniens restent les plus truqu\u00e9, qu'ils aient connu le Front d'action islamique, le parti islamiste, le puissant parti d'opposition, il a soulign\u00e9 d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi pour cet homme n'est pas l'homme de la situation en fait de l'opposition voulait un gouvernement de transition avant de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives et puis des r\u00e9formes \u00e9conomiques moins lib\u00e9rale alors ce soir on a donc l'impression que le roi, le souverain hach\u00e9mite a voulu faire un geste pour calmer le jeu, mais sans vouloir vraiment c\u00e9d\u00e9 sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [91%] :\r\nAng\u00e9lique Ferrat en Direct d'Amman, Jean merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [86%] :\r\nAhmed Benani on entend au t\u00e9l\u00e9phone en Direct au Caire, \u00e0 Amman, en voici en train de se passer \u00e7a, \u00e7a c'est des moments peut-\u00eatre historique, l'avenir nous le dira l'an Jordanie, c'est un peu du d\u00e9sespoir du roi, il faut voir \u00e7a comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [86%] :\r\nOh pas seulement, c'est pas seulement qu'on Jordanie hier encore je lisais une interview du prince Hicham, le cousin Germain du roi du Maroc qui tenait les m\u00eames propos les r\u00e9gimes arabes archa\u00efque despotiques corrompus et sourd \u00e0 toutes les revendications populaires sont en train de trembler aujourd'hui \u00e0 juste titre, \u00e9videmment, alors avant peut-\u00eatre leur leur fatale avant le chant du cygne, ils font quelques gestes qui redistribue quelques miettes mais la rue ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [81%] :\r\nLa mer boire L\u00e9nine, vous voyez une quand Angion qui est en train peut-\u00eatre de se produire en Jordanie ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [83%] :\r\nPas seulement Jordanie alors, alors, nous sommes maintenant dans le moment est historique vraiment pour le pour tous les pays arabes alors cette d\u00e9volution 7 changement alors va venir en Jordanie Hagemann Bob peut-\u00eatre dans l'dans notre pays aussi mais, mais, mais \u00e7a d\u00e9pend alors est -elle il faut pas changer seulement des personnes, des visages mais il faut changer les politiques, les syst\u00e8mes m\u00eame, on a besoin de d\u00e9mocratique, on a besoin de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [85%] :\r\nTa m\u00e8re aboie L\u00e9nine et Ahmed Benani, vous \u00eates avec nous en Direct et \u00e9galement Aude Marcovitch en Direct du Caire, donc qui n'est plus en ligne malheureusement Aude Marcovitch Ahmed Benani quand on parle de de la contagion, il y a quelques jours, on disait : apr\u00e8s la Tunisie non rigide, pas possible, hein, la C3 portant jour strat\u00e9giquement, aujourd'hui on apprend que tout est possible r\u00e9ellement l'Alg\u00e9rie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:11) [88%] :\r\nDemain, le 12 f\u00e9vrier il y a une marche \u00e0 Alger qui r\u00e9unit toutes les organisations humanitaires, tous les partis politiques, la contagion va in\u00e9vitablement s'\u00e9tendre ce n'est pas une fatalit\u00e9, c'est un r\u00e9veil en conscience et en confiance que les citoyens arabes sont en train de manifester ces r\u00e9volutions vont se d\u00e9velopper, alors bien entendu, il s'agit de mutation combin\u00e9 est in\u00e9gal moi je vais pas faire, je vais pas jouer \u00e0 madame Soleil vous donner le calendrier de toutes les r\u00e9volutions arabes mais il suffit que je souligne avec force que celui l\u00e2chement a commenc\u00e9 le 15 janvier que celle de papyrus \u00e0 embo\u00eeter le pas le 31 janvier \u00e0 15 jours de r\u00e9volution, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:53) [91%] :\r\nAhmed Bennani, un pays qui a exprim\u00e9 toute sa crainte, c'est Isra\u00ebl mais quand on vous entend avec tout cet optimisme avec tout cet espoir de d\u00e9mocratie finalement m\u00eame Isra\u00ebl, pourquoi devrait -elle s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:05) [91%] :\r\nJe connais tr\u00e8s bien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:08) [64%] :\r\n\u00e7a, pour \u00eatre positif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:09) [89%] :\r\nIsra\u00ebl, je suis, je suis absolument certain que la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne verra positivement ce qui se passe dans le monde arabe, parce que \u00e7a sera sa meilleure s\u00e9curit\u00e9, Isra\u00ebl ne peut vivres qu'avec des voisins qui sont en paix dans la prosp\u00e9rit\u00e9 et la d\u00e9mocratie, pas avec des ennemis, les barbus ceux qui souhaitaient sa destruction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:28) [71%] :\r\nMais elle voit plut\u00f4t \u00e7a, hein, en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:30) [90%] :\r\nOui pour le ont pour le moment c'est c'est de la propagande, c'est normal, mais lisez, lisez la presse isra\u00e9lienne, lisez les journaux comme ar\u00eates, ils nous disent pas tout \u00e0 fait le discours de Natanyahu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:43) [91%] :\r\nAhmed Benani vous \u00eates politologue \u00e9tablir la m\u00e8re a beau aligner une journaliste en Suisse journaliste \u00e9gyptien correspondant pour divers m\u00e9dias, merci d'\u00eatre venu commenter passer quelques heures qui manifestement l'air crucial pour l'\u00c9gypte, peut-\u00eatre pour le monde arabe aussi, on va \u00e9videmment r\u00e9agir durant ce forum, c'est quelque chose bouge du c\u00f4t\u00e9 du Caire, d'ici l\u00e0, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup, merci c'est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benani, Ahmed", "role": "politologue tunisien", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RSR Le Caire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aboalenin, Tamer", "role": "journaliste \u00e9gyptien, correspondant en Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49A18D4F-33B2-4F9B-9355-F219DB4A7A7D", "internalArchiveId": "49A18D4F-33B2-4F9B-9355-F219DB4A7A7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sigismund Neukomm. Interview de Norberto Broggini, pianofortiste et organiste (2/5) : Neukomm le Br\u00e9silien", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 3563, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Haydn, Michael", "Neukomm, Sigismund", "Haydn, Joseph"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 50'35''", "lastModifiedDate": "2017-05-08T04:39:04Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire et cette semaine nous vous accompagnons dans votre d\u00e9couverte ou red\u00e9couverte du chevalier Islande et comme soyez les bienvenus. \r\nLa ville meurtrie bonjour Jean-Luc Schneider il ne sont pas si nombreux que cela, les sp\u00e9cialistes de par le monde de Sigismond comme Norberto Broggini en fait partie, lui qui, cette semaine nous brosse le portrait de ce compositeur qui a \u00e9t\u00e9 formidablement c\u00e9l\u00e8bres 19\u00e8me qui pas mal oubli\u00e9es depuis et qui a, entre autres, pass\u00e9 5 ans au Br\u00e9sil, la ma\u00eetrise, c'est le sujet de cette livraison musique en m\u00e9moire un musicien assez aventureux par ses voyages moi par sa musique, on a vu hier que c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve de Haydn et qu'il en est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de sa vie apr\u00e8s la moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle avec cette musique et un compositeur qu'on conna\u00eet aussi gr\u00e2ce \u00e0 cette esquisse autobiographique, il nous a laiss\u00e9 dans sa derni\u00e8re partie de vie qui nous est bien utile qui nous est utile et qui nous est lue par un jet Pidoux au fil de ses \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nEn 1816 je profitez de l'offre avantageuse que fit le Duc de Luxembourg, de l'accompagner \u00e0 Rio de Janeiro o\u00f9 il se rendait en qualit\u00e9 d'ambassadeur extraordinaire charg\u00e9 de f\u00e9liciter Jean 6 sur son av\u00e8nement Outreau. \r\nNous nous embarque \u00e2me reste le 2 avril 1816 sur la fr\u00e9gate, l'Hermione. \r\nNous touche le 7 \u00e0 Lisbonne et apr\u00e8s quelques jours de repos nous repris une autre route par Mad\u00e8re et Tenerife. \r\nPendant la travers\u00e9e, j'ai compos\u00e9 plusieurs et autres morceaux pour l'\u00c9glise, ainsi que plusieurs marches et morceaux pour la musique militaire de la fr\u00e9gate. \r\nLe prince de Talleyrand m'avait remis une lettre de recommandation pour le compte de Barkat qui pr\u00e9c\u00e9demment ambassadeur portugais \u00e0 Paris avait \u00e9t\u00e9 en relation intime avec le prince. \r\nCette recommandation ne fut dans la suite d'une grande utilit\u00e9. \r\nMonsieur Leconte de Barka \u00e9tait un homme d'un esprit \u00e9clair\u00e9 et avait de grandes connaissances. \r\nIl meurt ensuite avec une remarquable bienveillance et lorsque, quelques semaines apr\u00e8s notre arriv\u00e9e, le Duc de Luxembourg reparti pour la France, le compte me proposa de rester \u00e0 Rio de Janeiro et m'offrit la table et le logement chez lui. \r\nNous avons l'espoir mais, dit -il, de fonder un nouvel empire dans ce nouveau monde et ce sera pour vous d'un grand int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre t\u00e9moins de cette p\u00e9riode de d\u00e9veloppement. \r\nJ'accepte avec empressement son offre bienveillant. \r\nIl \u00e9tait comme moi non mari\u00e9 et n'avait pour toute compagnie aupr\u00e8s de lui, qu'un ami \u00e2g\u00e9, le Docteur Cavallo homme tr\u00e8s distingu\u00e9s, m\u00e9decin de l'infante Donia Isabelle la future r\u00e9genter du Portugal. \r\nLe roi m'accorde assure la de bord du comte de Barkat, un traitement plus que suffisant pour mes d\u00e9penses et charg\u00e9 d'aucune fonction. \r\nMais je fusent rude offrir de donner des le\u00e7ons de musique \u00e0 la Donia Maria ainsi qu'au prince h\u00e9r\u00e9ditaire son altesse royale Dom Pedro et sa future \u00e9pouse, L\u00e9opoldine archiduchesse d'autres et. \r\nJe ferai de plus de faire de la musique avec eux et de leur procurer en m\u00eame temps l'occasion de s'exercer dans la langue. \r\nAinsi je v\u00e9cu pendant tout le temps de mon s\u00e9jour \u00e0 Rio de Janeiro de 1816 \u00e0 1821 au milieu de la famille royale qui me de bont\u00e9 mais sans d\u00e9pendre personnellement ni de la cour, ni de l'\u00c9tat. \r\nJe m'\u00e9tais occup\u00e9 beaucoup dans ce pays f\u00e9\u00e9riques o\u00f9 tout est merveilleusement beau et grandiose d'entomologie et l'horticulture et cependant mon catalogue s'\u00e9tait augmenter de 45 morceaux de musique compos\u00e9e \u00e0 Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [85%] :\r\nNorberto Broggini en commence cette 2\u00e8me \u00e9mission sur ces questions, Neukomm par des adieux les adultes c\u00e9der titre un titre c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l'\u00e9poque sous les doigts de Beethoven ou de Hayden aussi mais ici donc les adieux de No\u00ebl comme \u00e0 ses amis lors de son d\u00e9part pour le Br\u00e9sil, c'est le Kit complet que je lis en manuscrit sur sa partition autographe mais ce qui ce qu'on avait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [93%] :\r\nDonc \u00e7a c'est une pi\u00e8ce qui composent, on peut dire, juste avant de monter sur le bateau et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [83%] :\r\nC'est marqu\u00e9 Saint-Malo 1816. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [99%] :\r\nExactement et donc il re\u00e7oit une invitation de la part du Duc et Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [81%] :\r\nD\u00e8s l'accompagner \u00e0 lire d\u00e9j\u00e0, mais dans une mission au fait qu'il y avait par objective de reprendre d\u00e8s, relations avec le royaume du Portugal nous devons pas oublier qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9tait la capitale de tout le royaume, car la Cour avait fui la passion Napolioni et s'\u00e9tait install\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 Rio-de-Janeiro donc a jamais \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [92%] :\r\nLa capitale d'un grand royaume qui, entre autres, il y avait le Portugal l'Algarve les br\u00e9siliens et des et un peu partout dans le monde voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [84%] :\r\nIl a profit\u00e9 d\u00e8s cette invitation et qui s'embarque le 2 avril de 616 \u00e0 Brest pour rire, d\u00e9j\u00e0 maire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [87%] :\r\nCyclisme comme on l'a vu hier, donc, qui est alors le compositeur officiel de du congr\u00e8s de Vienne en 1815 on a entendu, il a compos\u00e9 un Requiem \u00e0 l'occasion d'un TD hommes et puis aussi, qui est le musicien du prince de Talleyrand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 il va pas \u00eatre les compositeur officiel de la cour, car ces titres \u00e9taient dans les mains des Marcos Portugal qui \u00e9tait c'est compositeur portugais qui \u00e9tait laid, ma\u00eetre de chapelle de la chapelle royale de Lisbonne, qui est \u00e9videmment au moment o\u00f9 la Cour am\u00e9nagea au Br\u00e9sil aussi, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 un musicien venus des et Lisbonne mais il y avait aussi le ma\u00eetre de chapelle locale qui \u00e9tait un musicien tr\u00e8s important et sais maori Sionneau universitaire qui \u00e9tait n\u00e9 Ariza Jamel et qui avait fait tout d\u00e9j\u00e0 une bonne partie de sa carri\u00e8re comme ma\u00eetre des chapelles \u00e0 la cath\u00e9drale de Rio-de-Janeiro, donc de la cath\u00e9drale, avec l'arriv\u00e9e de la cour, elle devient peu l'\u00e9glise de la cour, donc lui il a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment il change un peu son Style qui \u00e9tait un Style un peu plus, plus du tout, j'ai qu'on peut dire par un Style beaucoup plus virtuose car avec Marcos, Portugal, il y avait aussi des chanteurs virtuoses qui arrivait de Lisbonne, donc \u00e7a des traces dans dans les styles de parler je sais donc Neukomm quand il arrive au Br\u00e9sil, il trouve c\u00e9der mais 2 musiciens tr\u00e8s important et donc ces fonctions bon \u00eatre d\u00e9fensivement, on peut dire pas officielle dans la cour, en fait, il est d'abord se Ameisen ce qu'il fallait bien \u00eatre install\u00e9 quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [85%] :\r\nC'est Les les contre Barka qui est son m\u00e9c\u00e8ne mais il meurt peu de temps apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Neukomm donc et il est oblig\u00e9 de se trouver un autre un autre monsieur qui est le descente Ania mais lui et il a une fonction qui est donn\u00e9 des cours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [85%] :\r\nLes musiques dans des pianos et des compositions \u00e0 la famille et la famille royale, donc nous savons qu'est l\u00e0, les monarques du Portugal ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9lomane, il y en a plusieurs qui et on \u00e9t\u00e9 m\u00eame compositeur et c'\u00e9tait les cas du prince h\u00e9ritier Don Pedro qui \u00e9tait compositeur lui- m\u00eame donc honorer comme et les 100 m\u00e8tres il fait m\u00eame des orchestrations d\u00e9balle ceux pour piano qui a d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9, c'est Prince et lui, c'est tr\u00e8s important pour l'histoire du Br\u00e9sil parce que il va devenir les premi\u00e8res empereur des fois il quand le Br\u00e9sil y une nationales d\u00e9pendantes du Portugal dans tous ces faits \u00e0 la maison, dans les principes devient \u00e0 part du Br\u00e9sil, le roi, il est rentr\u00e9 au Portugal et tout s'est fait sans aucune guerre et c'est peut-\u00eatre la raison pour laquelle les pays les Br\u00e9sil c'est les pays les plus angoiss\u00e9s \u00e0 l'Am\u00e9rique Latine, c'est parce qu'il y a pas eu de guerre de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [94%] :\r\nEt tout s'est pass\u00e9 d'entre sous la pr\u00e9sence de cyclisme Neukomm qui avait donc tout de m\u00eame un esprit assez aventurier pour partir aussi loin pour faire quel voyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans dans le sens pris vraiment les les faits des conna\u00eetre les endroits et donc il est tr\u00e8s volontiers aussi \u00e0 l'\u00e9coute d\u00e8s musiciens locaux et, \u00e7a, \u00e7a va laisser des traces dans un Oeuvres car on peut dire qu'il est en est 1er, si ce n'est pas le 1er compos\u00e9 d\u00e8s les Oeuvres de musique acad\u00e9mique sourd des th\u00e8mes populaires du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:38) [83%] :\r\nQuelle est la musique populaire du Br\u00e9sil au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, escalader racines tr\u00e8s ancienne ce d\u00e9j\u00e0 musique coloniale h\u00e9rit\u00e9 des Portugais qui sont arriv\u00e9s l\u00e0- dessus plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:49) [83%] :\r\nAlors la, la musique en fait on on peut pas dire qu'il y a une musique br\u00e9silienne et le Br\u00e9sil, form\u00e9, c'est tr\u00e8s complexe la formation nos on peut dire du Br\u00e9sil des des diff\u00e9rents race, donc l\u00e0 il y avait 2 jambes qui \u00e9tait tr\u00e8s populaire \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait, on peut dire une musique populaire europ\u00e9enne qui \u00e9tait la mort digne et nous, et donc ces glissements de et qu'on va entendre des musiciens de rue et l'Inde, les plus c\u00e9l\u00e8bres qui \u00e9tait Jacques-Emmanuel la et qui \u00e9tait un guitariste mais qui est n\u00e9 connaissaient pas forc\u00e9ment bien l'annotation musicale, mais il \u00e9tait quand m\u00eame un compositeur de maudits niaiseux donc cyclisme convoit\u00e9 apr\u00e8s va \u00eatre impressionn\u00e9 en fait parce c'est c'est une musique populaire et va \u00e9crire et publier juste apr\u00e8s \u00e0 Paris quand il revient de son voyage qui a dur\u00e9 5 ans, il va publier une collection de vente maudit Niasse d\u00e8s Jacques-Emmanuel la cam\u00e9ra et en version chant et piano forte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'une mode, il n'y a exactement Norberto Broggini on peut d\u00e9finir musicaux logiquement ces pi\u00e8ces populaires c'est une chanson quelle quelle est le l'origine \u00e9tymologique d\u00e9j\u00e0 du Mbombo digne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:21) [80%] :\r\nMoi des miens ce peut parler des chansons \u00e0 la mode peut-\u00eatre, donc, c'\u00e9tait exactement \u00e7a, c'\u00e9tait des petits chansons l\u00e9g\u00e8res sur le th\u00e8me : on peut peut dire que c'\u00e9tait des chansons peu rigolotes et qui s'est pr\u00eat\u00e9 sur tout ce qui va faire honorer comme c'est la prendre prendre des pr\u00e9textes pour ses propres Oeuvres, donc il a notamment compos\u00e9 une fantaisie pour fl\u00fbte, qui est une pi\u00e8ce tr\u00e8s brillant pi\u00e8ce des concernant aujourd'hui et c'est directement sur le th\u00e8me de Nice une d\u00e9mo digne de cette collection de Joachim Alain la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:02) [79%] :\r\nQu'il avait d\u00e9j\u00e0 donc lui- m\u00eame retranscrit pour voix et piano exactement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:09) [66%] :\r\nEst inquiet en a assez \u00e9lev\u00e9 et tu es une Pierre et. \r\nId\u00e9e il est 13 heures car pour Jos\u00e9 et on est et comme on dit, c'est arriv\u00e9, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:23) [85%] :\r\nL'une des mots d'Ignace de cette collection, recueilli par civisme comme qui fait presque l'ethnomusicologue ici de retour du Br\u00e9sil avec la voix de Louis \u00e7a, \u00e7a va, il y a et le piano de Pedro personne Norberto Broggini c'est une page donc qui la reprise dans ces variations dans cette page pour fl\u00fbte dont vous nous parliez avant qu'il a compos\u00e9e \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:45) [87%] :\r\nNon, il a compos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au Br\u00e9sil, il a publi\u00e9 \u00e0 Paris, apr\u00e8s on a aussi les manuscrits autographes \u00e0 Paris, il faut dire qu'en fait, et il se trouve en th\u00e9orie la totalit\u00e9 des manuscrits qui appartenait \u00e0 comme se trouve actuellement \u00e0 la biotech nationale \u00e0 Paris, et \u00e7a fait partie de la collection et conservateur de Paris et il se trouve environ 1000 800 Oeuvres comme et malheureusement il y a tr\u00e8s peu qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s il y a tr\u00e8s peu de recherches par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a des zones de la vie et de la carri\u00e8re Neukomm qui sont encore en nombre, par chance, en fait, Neukomm a appris l'attention des musicologues br\u00e9silienne et donc on a cette p\u00e9riode br\u00e9silienne, elle est et y c'est bien connu parce qu'\u00e9tait travaill\u00e9 par plusieurs musicologues du Br\u00e9sil depuis d\u00e9j\u00e0 les ann\u00e9es 50 qui ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait important pour la musique pour l'histoire de la musique du Br\u00e9sil la pr\u00e9s\u00e9ance n'aimerait quand m\u00eame, m\u00eame si elle a dur\u00e9 que 5 ans mais justement \u00e0 cause de ses encore Sion dans la musique populaire et c'est une p\u00e9riode par chance assez bien connu. \r\nEn fait, il n'a pas en fait que \u00e7a, il dit, d'un Sotomayor Afrique qui composent 45 pi\u00e8ces au Br\u00e9sil, mais en fait, il compose beaucoup plus, on a un beaucoup plus quand 5 pi\u00e8ces de la p\u00e9riode br\u00e9silienne et et notamment des la musique sacr\u00e9e car m\u00eame s'il \u00e9tait pas les compositeur officiel ni de la cour, une id\u00e9e l\u00e0 il y a la chapelle royale et, plus tard, chapelle imp\u00e9riale, on a command\u00e9 une messe pour la la acclamation comme roi de joie au sextant de Portugal donc lui il \u00e9tait R\u00e9jean d\u00e9j\u00e0, mais sa m\u00e8re \u00e9tait un mauvais \u00e7a sant\u00e9 qui psychique, donc finalement \u00e0 1816 il est officiellement, roi du Portugal et c'est Hano\u00ef comme comme commande la mince pour le sacre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [85%] :\r\nLe sac qui doit avoir lieu \u00e0 Rio, puisque la cour est exil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:14) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait, voil\u00e0 donc, nous pouvons aussi peut-\u00eatre co\u00fbter quelques quelques passages de cette Ch\u00e2tenay, ce qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:07) [87%] :\r\nMais solennelle pour l'acclamation de gens 6 juin au service de Portugal \u00e0 Rio de Janeiro, compos\u00e9e par civisme Neukomm est interpr\u00e9t\u00e9 ici par le choeur de chambre de Namur La grande \u00e9curie et la Chambre du roi sous la direction de Jean-Claude Malgoire Norberto Broggini on revient \u00e0 ce Br\u00e9sil qui a inspir\u00e9 le compositeur salzbourgeois de de naissance n'avait comme dans les modes Ignace et dans une autre mani\u00e8re populaire du Br\u00e9sil d'alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:33) [80%] :\r\nOui, il s'agit d'une pi\u00e8ce pour piano forte et qui l'a \u00e9crit, qui a les titres, cette fois -ci, d\u00e9j\u00e0 en portugais, il s'appelle ou amoureux Br\u00e9sil l'amour Br\u00e9silien d'un caprice pour le bien forte et sur le th\u00e8me d'un Lund au Br\u00e9silien o\u00f9 c'est aussi engendre musique d'apr\u00e8s ce qu'il musicologue afro- am\u00e9ricaine, on peut certes que cette m\u00e9lodie, elle ne sonne pas tr\u00e8s africaine non nos oreilles d'aujourd'hui, donc il est compos\u00e9 en tout cas et c'est s\u00fbr que c'est une maladie qu'entendez l\u00e0 dans les rues de derri\u00e8re jamais donc on va profiter canin \u00e0 l'universit\u00e9 frais c'est magnifique forte etD.D.A. logement joueurs pour jouer ses caprices. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:44) [86%] :\r\nRio de Janeiro 3 mai 1819 c'est la date qui figure la fin de cette partition avec une belle signature de cyclisme Neukomm que vous jouiez sur ce piano Alo\u00efs mon\u00e9taire de l'Institut musicologie de Fribourg Norberto Broggini donc une pi\u00e8ce tr\u00e8s vive comme elle pouvait beaucoup plaire, j'ai Maginot public parisien avec c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu exotiques quand m\u00eame sans moi aujourd'hui ce th\u00e8me sautillant qui \u00e9voque le Br\u00e9sil noir un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:10) [86%] :\r\nOui, si on veut, et donc c'est comme je disais, c'est peut-\u00eatre le 1er compositeur acad\u00e9mique qui a utilis\u00e9 th\u00e8me rendez- musique populaire br\u00e9silienne et \u00e7a, \u00e7a va, c'est prendre \u00e9videmment toute la musique avec latine ou la musique savante reprendre des th\u00e8mes volontiers \u00e0 la musique populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:36) [89%] :\r\nEt ces ann\u00e9es br\u00e9silienne Norberto Broggini de cyclisme Neukomm c'est donc depuis 1816 jusqu'en 1821 comment va se terminer ce grand s\u00e9jour \u00e0 la cour du Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:47) [87%] :\r\n\u00e0 Rio, en fait, et Neukomm il il avoue qu'il \u00e9tait tr\u00e8s heureux qu'on en cette p\u00e9riode de sa vie, la vie \u00e9tait fort agr\u00e9able pour lui, Ari\u00e8ge, j'imagine, rapport \u00e0 renoncer Saint-Petersbourg pr\u00e9c\u00e9demment, voil\u00e0 donc il y a eu beaucoup de temps, livreur qui a utilis\u00e9 pour composer donc entre 50 et 70 pi\u00e8ces et donc il y a compos\u00e9 la moiti\u00e9 de sa production pour piano et cette p\u00e9riode est plus de la moiti\u00e9 de sa production symphonique nanc\u00e9en pervers tr\u00e8s importants, moins pour la musique sacr\u00e9e pour les raisons qu'on a \u00e9voqu\u00e9 avant et cette p\u00e9riode c'est termine malgr\u00e9 lui, d'une part parce que les nouveaux ordres en Europe et d\u00e9j\u00e0 fermement \u00e9tabli donc la la cour du Portugal va quitter l'\u00eele mais jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:48) [81%] :\r\nLes Br\u00e9sil il devient une nation ind\u00e9pendante Pedro la ancien \u00e9l\u00e8ve de Neukomm qui va \u00eatre un p\u00e8re qui ne reculerait plus rester justement peut-\u00eatre avec son ancien \u00e9l\u00e8ve oui mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus Paris, c'\u00e9tait plus que le cours au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:43) [91%] :\r\nJe quittai Rio de Janeiro le 15 avril 1821. \r\nLes vents contraires, le retard pendant plus de 8 jours en vue des c\u00f4tes et au bout de 22 jours nous chez nous, oblig\u00e9s de rel\u00e2cher \u00e0 Pernambouc pour prendre des vies. \r\nNotre navire \u00e9tait en si mauvais \u00e9tat que sur la demande r\u00e9it\u00e9r\u00e9e des matelots le commissaire de la marine, d\u00e9clara qu'il \u00e9tait incapable de tenir la main. \r\nLe Capitaine soutient que le navire pouvait encore termin\u00e9 le pr\u00e9sent voyage est -il parti. \r\nMon ami Merloni et moi, confiant dans la providence nous continuons notre route pour Lisbonne o\u00f9 se rendait notre capital oui j'y arrive, en amont, au bout de 92 jours apr\u00e8s une travers\u00e9e non et ennuyeux je souffrir pendant tout ce temps de la fi\u00e8vre, suite d'un coup de soleil que j'avais gagn\u00e9 \u00e0 Pernambouc dans une promenade \u00e0 cheval que j'avais faite avec le g\u00e9n\u00e9ral gouverneur de ce pays un repos de quelques semaines \u00e0 Lisbonne mis en \u00e9tat de continuer ma route et je vais embarquer le 6 septembre pour le o\u00f9 je n'arrivais que le 22 les temp\u00eates de l'\u00e9quinoxe ayant pouss\u00e9 une autre fr\u00eale embarcation jusqu'aux A\u00e7ores. \r\nNous n'\u00e9tions que 5 personnes \u00e0 bord, le Capitaine les mousses et moi, qui \u00e9tait le seul voyage. \r\nLe roi du Br\u00e9sil que j'ai des revues \u00e0 Lisbonne o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 avec sa famille me fila gr\u00e2ce de cord\u00e9es l'ordre portugais du Christ lors de ma visite d'adieu et ils vont envoyer \u00e0 plus tard, \u00e0 Paris, l'ordre de la conception il avait institu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:39) [93%] :\r\nIl s'installe \u00e0 Paris et \u00e0 Paris, il commence une p\u00e9riode o\u00f9 est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:48) [76%] :\r\nCompose des grands recueils d\u00e8s psaumes commen\u00e7a \u00e0 composer beaucoup en fran\u00e7ais et c'est des psaumes \u00e0 4 voies, sans accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:01) [78%] :\r\nIl assez aust\u00e8re et commence aussi une une s\u00e9rie de trois oratorios sourde et des po\u00e8mes d\u00e8s leurs stocks et ils forment, en fait, ces 3 oratorios qui forment un seul, c'est la descente du Christ au tombeau la r\u00e9surrection des Christ et l'ascension. \r\nEt c'est dans cette p\u00e9riode o\u00f9 il commence \u00e0 fr\u00e9quenter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:32) [85%] :\r\n2 pays, qui l'avait pas vu au Parlement, l'Italie, il va \u00e0 Rome qui est un un voyage assez r\u00e9v\u00e9lateur pour lui et il commence aussi fr\u00e9quenter les Royaume-Uni qui sera vraiment un des pays o\u00f9 on va beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 Hano\u00ef comme on va les c'\u00e9tait vraiment et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:57) [92%] :\r\nLes Londoniens comme d'habitude 13 seulement l'accueillant pour les visiteurs \u00e9trangers de talent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:03) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait mais pas seulement l'm\u00eame Birmingham aussi et au une autrement, il va, il va donner une quantit\u00e9 impressionnante d'et des concerts d'orgue qui \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral pour une oeuvre b\u00e9n\u00e9fique et oui bah lentement, il va \u00e9crire la pi\u00e8ce connue comme un concert dans le lac et avec l'interruption de l'orage qui on va interpr\u00e9ter \u00e0 l'orgue de la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:06) [92%] :\r\nVous nous avez dit Norberto g\u00e9nie au d\u00e9but de cette s\u00e9rie autour de cyclisme Neukomm qu'il s'attarde dans sa biographie de n'avoir jamais jou\u00e9 une seule pi\u00e8ce \u00e9crite dans un de ses concerts d'orgue \u00e9tait un tr\u00e8s grand improvisateur avec succ\u00e8s donc notamment \u00e0 Birmingham, mais il a aussi laiss\u00e9 des des Oeuvres \u00e9crites pour l'orgue qui sont importantes, de grandes \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:30) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, donc il y avait eu des \u00e9videmment et d'amateurs d'orgue d'autres organiste qui voulait jouer sa musique, donc il est, il d\u00e9cide de la publier Anglaterre donc il publie une s\u00e9rie de 25 \u00e9tudes pour l'orgue c'est \u00e9tudes pas dans le sens des exercices mais dans l'dans l'essence des pi\u00e8ces d'\u00e9pices Iran comme les \u00e9tudes pour piano de Chopin d'autres compositeurs qu'il ne s'agit pas de simplement d'exercice mais de v\u00e9ritables pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:06) [81%] :\r\nC'est les m\u00eames ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s c'est quand publication ses \u00e9tudes de comme Chopin, je crois que c'est 1830 tout jeune Chopin merci aid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:15) [88%] :\r\nIl publie en fait les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 entre 1832. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:21) [90%] :\r\nEt 1834 et publi\u00e9 peu de temps apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:26) [77%] :\r\nPendant ce s\u00e9jour en Angleterre oui, des voyages et ce qu'il l'\u00e9tait \u00e9tabli l\u00e0- bas ou est -ce qu'il faisait des voyages depuis Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:32) [81%] :\r\nEn fait, lui, il y passer d\u00e8s des langues s\u00e9jour en Angleterre non parce qu'il est un plus, les Anglais, diss\u00e9qu\u00e9, c'\u00e9tait les compositeurs qui plus avait compos\u00e9 un an \u00e0 anglais dans la langue anglaise, hors de l'Angleterre, donc il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de comparer les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:56) [82%] :\r\nL'original manuscrit des \u00e9tudes avec l'\u00e9dition car il y a des diff\u00e9rences d'ordre il y a surtout, pour les et on peut dire, les traductions des jeux de l'orgue adapt\u00e9 \u00e0 la langue anglaise alors l'Anglais aussi, donc, lui, a c'est l'instrument qui l'a accompagn\u00e9 pendant tout sa vie l'orgue et et l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de savoir qui est non qu'on a connu cet orgue et Saint-Nicolas lors des un un jur\u00e9 qu'il l'a fait pour la nomination, mais chaque fois oct comme organiste ici et donc il y a probablement jou\u00e9 cette pi\u00e8ce sur ce tocards car la et d\u00e8s 1834 et cet organe \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 fini ce moment et c'est un 1841 qu'il y a, qu'il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:54) [90%] :\r\nDonc 1841 c'est la date mais au concours le poste d'organiste de ce nouvel orgue de la cath\u00e9drale de Fribourg, construit par Alo\u00efs Moser et qui est dans la r\u00e9putation va loin alentour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:07) [87%] :\r\nDonc cet orgue \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, archi- connu, il y avait des visiteurs d\u00e8s tous les repas qui venaient le voir \u00e9tait vraiment une des merveilles de la Suisse, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:23) [85%] :\r\n\u00e0 cause de ses possibilit\u00e9s exceptionnelles, c'est \u00e7a, donc il y a tout r\u00e9cent, construit dans les ann\u00e9es 30, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:28) [84%] :\r\nVoil\u00e0, il a mis \u00e0 logement a mis 10 ans entre les projets et l'\u00e9num\u00e9ration des de l'instrument, car il y a du se battre avec les conseils des fabricants pour une une particularit\u00e9 technique de l'instrument qui lui tenait \u00e0 coeur et c'est l\u00e0, les placements des et des tuyaux et du clavier, donc les 4\u00e8me claviers de l'instrument qui parlent pas vers la nef de l'\u00e9glise, mais \u00e0 l'arri\u00e8re vers l'ENAR, texte dont, \u00e0 l'entr\u00e9e et qui s'est donn\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise, en fait, on entend \u00e7a comme si laissant viendrait dehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:14) [88%] :\r\nEt en 1841 Laurent met au concours le poste du 1er organiste de cette, de cette de la de sa nouvelle hors de la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:22) [83%] :\r\nJe crois pas que c'\u00e9tait les premi\u00e8res organiste car l'orgue avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 hein, malgr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice sont 34 le poste \u00e9tait vacant il y avait pas un organiste vraiment officiel et ces concours, c'\u00e9tait un concours d'organiste n'\u00e9taient pas ceux qui ont, aujourd'hui, on peut imaginer que c'est peut-\u00eatre jouer quelques pi\u00e8ces en fait c'\u00e9tait un concours o\u00f9 il fallait prouver aussi qu'en savez accompagner improvis\u00e9, surtout sur le plancher qui \u00e9tait la fonction de organiste depuis toujours, depuis que l'organe \u00e9tait incorpor\u00e9 \u00e0 la liturgie catholique donc ici on a des des extraits de compte rendu de l'examen et les programmes comprim\u00e9 premi\u00e8rement un accompagnement \u00e0 4 parties un accord plaqu\u00e9 en planchant la basse in Dominique sur l'action donc planchant pour le jour de P\u00e2ques, deuxi\u00e8mement, l'accompagnement \u00e0 4 parties d'un plan chante dans les d\u00e9\u00e7us de l'antienne \u00e0 la au 3\u00e8me acte Pr\u00e9lude fugue de Jean-S\u00e9bastien \u00e0 livre ouvert, donc c'\u00e9tait le jury qui choisissait 4\u00e8me : en accompagnement d\u00e9bats chiffr\u00e9s composa express\u00e9ment pour cette occasion 5\u00e8me cette m\u00eame base chiffr\u00e9e transpos\u00e9 temps il fallait pouvoir la transposer \u00e0 vue et derni\u00e8rement improvisation sur l'antenne de fuite donn\u00e9s par les experts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:03) [85%] :\r\nLes experts qui \u00e9taient combien alors dans cette s\u00e9ance de 1841. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:06) [77%] :\r\nIls \u00e9taient 3, les pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment n'aurait qu'il y avait aussi \u00e7a, bien s\u00fbr, et au-del\u00e0, recr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:15) [83%] :\r\nEt on dit monsieur Neukomm de Berne dans le document que j'ai vu que vous avez sous les yeux, ici donc, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tablie plus ou moins \u00e0 Berne, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:24) [90%] :\r\nEh oui, Neukomm c'est int\u00e9ressant d'ailleurs qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter la Suisse \u00e0 partir des 838 et et il a pass\u00e9 une ann\u00e9e \u00e0 Berlin, donc on a fait venir de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:37) [87%] :\r\nComme pour un s\u00e9jour non pas touristique, j'imagine, il avait des fonctions musicales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:42) [84%] :\r\nEt il y a, il y a, en fait, il y a \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par ce mouvement qui \u00e9tait, qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse des tous ces Soci\u00e9t\u00e9 Philharmonique et qui fait, c'est notre notamment chaque, chaque ann\u00e9e, il fait ce qu'on appelait les consoeurs helv\u00e9tiques et c'\u00e9tait les diff\u00e9rents, il y avait une association, on peut dire nationale mais il y avait des associations dans chaque canton, on \u00e0 chaque ville importante et il \u00e9tait attir\u00e9 par tout ce mouvement ces Oeuvres \u00e9taient souvent jou\u00e9 dans ses concerts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:19) [83%] :\r\nEt il y en a eu \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne m\u00eame Sion Fribourg bat Alexandra, donc c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle et normalement il y avait tous les musiciens de la ville, qui jouait dont ils \u00e9taient per\u00e7us parfois 200 300 etc, donc il fallait juste \u00eatre associ\u00e9s, on avait le droit d'\u00e9chouer dans ces cancers et c'\u00e9tait long concert qui \u00e9tait jou\u00e9 d'autrefois et les grands concerts \u00e9thique qui \u00e9tait l\u00e0 le moment autour des soci\u00e9t\u00e9s se r\u00e9unissaient dans une belle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:57) [87%] :\r\nDonc la nomination de ce jury de composer de cynisme quand m\u00eame que sa blessure ou d'arr\u00eat qu'elle flaire le nomin\u00e9 c'est donc Jacques qui va marquer un peu l'histoire de la musique fribourgeoise aussi important, organiste et musicien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:10) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait, en fait, il \u00e9tait aid\u00e9 Allschwil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:14) [85%] :\r\nEt il est pass\u00e9 \u00e0 l'histoire comme la hors de l'orage de Fribourg qui n'\u00e9taient pas en fait une partie qui, lui, \u00e9t\u00e9 de Fribourg, mais c'est devenu un peu la la marque et Fribourg, car il y avait surtout pendant l'\u00e9t\u00e9 et pendant tous les du 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:36) [84%] :\r\nPlusieurs concerts d'orgue par jour, donc les touristes, la premi\u00e8re chose qui voulait quand m\u00eame, quand il venait \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9couter leur donc c'est orages qui est en fait cet orage n'est pas une pi\u00e8ce est une esp\u00e8ce des formules d'improvisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:54) [86%] :\r\nOh, \u00e7a commence par un s\u00e9rie d'et apr\u00e8s et il y a l'orage proprement dit qu'on fait sortir d\u00e8s des bruits, on peut dire des lots lors \u00e0 travers des classes et beaucoup des jeux \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:12) [82%] :\r\nLes notes graves qui sont appuy\u00e9s donc tout en m\u00eame temps avec le plat de la main ou se, comment vous allez faire Norbert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:18) [85%] :\r\nOui, oui, avec la main avec les bras m\u00eame voil\u00e0, donc, et \u00e0 la fin il y a ce qu'on appelle l'action de gr\u00e2ce o\u00f9 on raconte que les th\u00e8mes de cette action de gr\u00e2ce, \u00e7a d\u00e9pendait des la nationalit\u00e9 et du public, donc s'il y avait, par exemple, j'imagine les Anglais qui viennent etc touristique anglais, c'\u00e9tait le God Save The Queen, qui jouait etc donc \u00e7a d\u00e9pendait de elle de la nationalit\u00e9 de public \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:53) [88%] :\r\nEt c'est une particularit\u00e9 de l'orgue construit par Alo\u00efs Moscou il y a beaucoup d'or dans l'Europe de cette dans cette tendance romantique qui pouvait jouer l'orage qui \u00e9tait pr\u00e9vue pour ces sonorit\u00e9s un peu effrayante j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:07) [84%] :\r\nC'est surtout en fait le l'orage c'est comme j'ai dit c'est c'est une mode \u00e0 l'\u00e9poque, il y a pas que c'est y mais pas qu'\u00e0 Fribourg qui des orages, c'est un peu partout en Europe, mais \u00e9videmment c'est avec l'orgue romantique aupr\u00e8s romantique, on peut dire qu'il est l'leur d\u00e9ment parce qu'que l'ornement, \u00e7a c'est tr\u00e8s complet, il a, on peut dire en tr\u00e8s tr\u00e8s classique et mais il y a des recours qui \u00e9tait et 2 possibilit\u00e9s inattendu pour les orgues baroques, on peut dire, donc, il s'est surtout l'dans la multiplication des claviers, la multiplication des jeux de fond qui vont en faire un instrument qui \u00e9tait tr\u00e8s important pour l'\u00e9poque et, surtout, il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un organe tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat en fait tancer \u00e0 allongement, \u00e7a n'a pas fait le pour l'orage, l'orage \u00e9tait, on peut dire, malgr\u00e9 lui, l'orage, c'\u00e9tait une fa\u00e7on, on peut dire, les faire int\u00e9ress\u00e9 au grand public, qui n'avait jamais entendu de l'orgue, avec un r\u00e9sultat assez spectaculaire mais des morts sert en fait et il s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Amiens, bien plus que simplement leur argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:26) [86%] :\r\nJacques Floch, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la langue est tout de m\u00eame d'abord un musicien d'\u00e9glise du match m\u00eame si l'orage justement une sorte de profane nisation de d\u00e9sacralisation de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:36) [77%] :\r\nOui, pendant l'les 19\u00e8me si\u00e8cle on on assiste s'est fait progressivement, une esp\u00e8ce d'aider sacralisation o\u00f9 les les th\u00e8mes profan\u00e9 rentre dans l'\u00e9glise et on joue des enfants uniront joue au coude chose jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:56) [87%] :\r\nOui houla, \u00e7a, il y a un changement radical avec la ce qu'on appelle la r\u00e9forme C\u00e9cilia et l\u00e0 o\u00f9 il y a un retour sur les sources de la musique chr\u00e9tienne donc les planches en telle qu'on les pratiquer au Moyen-Age et tout d'un coup, tout \u00e7a c'est c'est interdit, il y a des instruments qui sont, qui sont interdits dans l'\u00e9glise par exemple les instruments de percussion et donc on assiste, petit \u00e0 petit, a cr\u00e9\u00e9 un Style particulier de la musique d'\u00e9glise qui bah c'est peu sur la polyphonie Palestrina et sur le plancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:21) [86%] :\r\nCyclisme de comme compositeur David dans l'\u00e9mission dans la s\u00e9rie que nous propose Norberto Broggini, notre sp\u00e9cialiste et puis \u00e0 Fribourg parce que Fribourg compte 2 instruments qui vont id\u00e9alement cette musique qui nous reste franchement dit \u00e0 red\u00e9couvrir oui que cyclisme Neukomm lui- m\u00eame a passer dans la capitale fribourgeoises \u00e0 l'\u00e9poque d'Alo\u00efs Moser le grand facteur qu'on entendait ici donc l'instrument de Saint-Nicolas o\u00f9 nous nous rendrons demain avec Norberto comprendre g\u00e9nie pour l'entendre lui- m\u00eame nous donner des exemples de cet art du compositeur salzbourgeois Norberto que je remercie aussi de toucher le piano forte et de l'Institut de musicologie de Fribourg 1 Moser justement et puis aimerait remercier Bruno pas pour sa r\u00e9alisation Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production, merci \u00e0 vous, David mettre et on vous retrouve demain pour \u00e9voquer demain justement Moser, ses instruments vous sous- titr\u00e9 l'\u00e9pisode demain la gloire du facteur de clavier fribourgeois Alo\u00efs Moser demain David \u00e0 demain apr\u00e8s cet exemple donc ici tir\u00e9 de la musique br\u00e9silienne de Neukomm ou amour Br\u00e9sil et c'est une pi\u00e8ce donc sur ce piano Mozart de l'Institut de musicologie de Fribourg, inspir\u00e9 de m\u00e9lodies populaires br\u00e9siliennes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Pidoux, Gil", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broggini, Norberto", "role": "pianofortiste, organiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8130637A-0D72-457E-8C38-E3BE2D696179", "internalArchiveId": "8130637A-0D72-457E-8C38-E3BE2D696179", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire du progr\u00e8s (2/5): P \u00e9gal G sur T", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "\"Quel est le r\u00f4le pour l?Etat selon Adam Smith, philosophe et \u00e9conomiste \u00e9cossais des Lumi\u00e8res, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la science \u00e9conomique moderne ? Dans quel nouveau d\u00e9cor politique se passe la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle et comment le progr\u00e8s va-t-il devenir le leitmotiv de tous ? Comment une science va-t-elle s?imposer comme la science du progr\u00e8s, avec quelle vision et quels outils ? Et comment une \u00e9quation va-t-elle engendrer la mort ?", "durationSec": 3434, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["histoire", "sciences \u00e9conomiques", "soci\u00e9t\u00e9", "question philosophique", "progr\u00e8s technique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-24T09:08:04Z", "speechToTexts": ["24.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nJ'aimerais Karine Faix des t\u00e9l\u00e9communications internationales s'ouvrent avec le lancement de telle Star Histoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc vous savez construire une bombe atomique, c'est un projet tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [66%] :\r\nVoyant indispensable du Real et une grande machine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [77%] :\r\nOui \u00e0 respecter, avec des radars, celui -ci nos soldats peuvent bombarder voulait tout contr\u00f4ler, m\u00eame dans le brouillard en v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [77%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9, nous avons, on fait une machine de 40 millions de milliards de vol cette semaine l'histoire du progr\u00e8s, la premi\u00e8re guerre, on la commence \u00e0 cheval et en maternelle avec l'\u00c9tat et des appel\u00e9s \u00e0 la science retrousse les manches quelques sceptiques que les connaissances de la tombe des gens intelligents Euro actualit\u00e9 bien s'occuper se plient davantage avec les gens du cauchemar qui \u00e9tait aussi une pour d\u00e9velopper une telle machine doivent faire un petit tour de l'US Air Force a fait appel Euro MIT et la voie ouverte \u00e0 la productivit\u00e9 Opel \u00e0 la modernisation des entreprises, la civilisation industrielle, c'est le programme dans ce syst\u00e8me et travailleurs sont libres d'acqu\u00e9rir toutes les bonnes choses que nous produisons et qui peuvent \u00eatre reproduites sans aucune limite, la technique, si elle est uniquement obsessionnellement li\u00e9e \u00e0 l'augmentation \u00e7a n'assure pas en soi une am\u00e9lioration de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [95%] :\r\nQuel r\u00f4le pour l'\u00c9tat, selon Adam Smith quel virage que la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle. \r\nDans quel nouveau d\u00e9cor politique comment le progr\u00e8s va -t-il devenir le leitmotiv de tous. \r\nEt comment une science va s'imposer comme la science du prend. \r\nAvec quelle vision quels outils quelles applications. \r\nLa ma\u00eetrise de la mati\u00e8re. \r\nAu service de toutes les courses au service de la vie, mais pas seulement : comment une \u00e9quation va -t-elle engendrer la mort, ce sont l\u00e0 quelques-uns des sujets qui seront \u00e9voqu\u00e9s dans ce 1er \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire du progr\u00e8s aujourd'hui intitul\u00e9 P \u00e9gal c'est sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:40) [96%] :\r\nL'Angleterre a sans doute mis le pied sur la 1\u00e8re marche avec sa machine \u00e0 vapeur et avec une doctrine le lib\u00e9ralisme. \r\nL'Angleterre dites alors au monde ne vous avisez pas de produire ce que nous produisons, vous vous ruine auriez vous ach\u00e8terez nos produits et nous en \u00e9change nous ach\u00e8terons vos 20 vos \u00e9pices votre p\u00e8re. \r\nAlors l'industrie s'est mise \u00e0 se transformer et l'Angleterre s'est mis \u00e0 inonder le monde de ses produits manufactur\u00e9s par une classe ouvri\u00e8re exploit. \r\nAux premi\u00e8res lueurs de l'aube de cette nouvelle aire, quel r\u00f4le pour les. \r\n1776 Adam Smith pr\u00e9conise dans sa recherche sur la nature et les causes de la richesse des nations, la pr\u00e9sence d'un \u00c9tat gendarme, un \u00c9tat qui doit tout d'abord assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [86%] :\r\nSes pr\u00e9rogatives r\u00e9galiennes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:47) [96%] :\r\nLe 1er devoir du souverain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:49) [94%] :\r\nCelui de prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 contre la violence et la passion d'autres soci\u00e9t\u00e9s ind\u00e9pendantes ne peut se remplir, Khaled, d'une force militaire quand une nation civilis\u00e9e ne peut compter pour sa d\u00e9fense que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:03) [78%] :\r\nSur 2 milices pour elle est en tout temps \u00e0 \u00eatre conquise par toute une nation barbare. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:09) [92%] :\r\nQui se trouvera \u00eatre dans son voisinage, ainsi le 1er des devoirs du souverain, celui de d\u00e9fendent la soci\u00e9t\u00e9 des violences et des injustices d'autres soci\u00e9t\u00e9s ind\u00e9pendantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:22) [89%] :\r\nDevient successivement de plus en plus dispendieux \u00e0 mesure que la soci\u00e9t\u00e9 avance dans la carri\u00e8re de la civilisation dans les guerres modernes, la grande d\u00e9pense des armes \u00e0 feu, donne un Avantage marqu\u00e9 \u00e0 la nation qui est le plus en \u00e9tat de fournir \u00e0 cette d\u00e9pense, le second devoir du souverain consiste \u00e0 prot\u00e9ger autant qu'il est possible, chacun des membres de la soci\u00e9t\u00e9 contre la justice ou l'oppression de tout autre membre de cette soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le devoir d'\u00e9tablir une administration de la justice des hommes peuvent vivre en soci\u00e9t\u00e9 dans un degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 assez tol\u00e9rable sans avoir le magistrat civil qui les prot\u00e8gent contre l'injustice de ces sortes de passion, mais des passions qui op\u00e8re d'une mani\u00e8re bien plus continue des passions dont l'influence est bien plus g\u00e9n\u00e9ral, la varicelle ambition dans l'homme riche la version pour le travail et l'amour du bien- \u00eatre et de la jouissance actuel dans l'homme pauvre, voil\u00e0 les patients qui porte envahir la propri\u00e9t\u00e9. \r\nPartout o\u00f9 il y a de grandes propri\u00e9t\u00e9s, il y a une grande in\u00e9galit\u00e9 de fortune pour un homme tr\u00e8s riche, il faut qu'il y ait au moins 500 pots et l'abondance o\u00f9 nagent quelques-uns suppose l'indigence d'un grand nom l'abondance dont jouit le riche provoque l'indignation du pauvre et celui -ci par le besoin, il y a excit\u00e9 par l'envie, c'est souvent au d\u00e9sir de s'emparer des biens de l'autre, ce n'est que sous l'\u00e9gide du magistrat civil que le possesseur d'une propri\u00e9t\u00e9 pr\u00e9cieuse acquise par le travail de beaucoup d'ann\u00e9es, ou peut-\u00eatre de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations successives peut dormir une seule nuit avec tranquille. \r\nAinsi, l'acquisition d'une propri\u00e9t\u00e9 d'un certain prix, et d'une certaine \u00e9tendue exige n\u00e9cessairement l'\u00e9tablissement d'un gouvernement civil l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de propri\u00e9t\u00e9 ou au moins 2 propri\u00e9t\u00e9s qui exc\u00e8de la valeur de 2 ou 3 journ\u00e9es de travail en gouvernement civil n'est pas aussi n\u00e9cessaire le 3\u00e8me et dernier des devoirs du souverain ou de la R\u00e9publique et celui d'\u00e9lever et d'entretenir ses ouvrages et ses \u00e9tablissements publics, dont une grande soci\u00e9t\u00e9 retire d'immenses davantage mais qui sont n\u00e9anmoins de nature \u00e0 ne pouvoir \u00eatre entrepris ou entretenu par un ou par quelques particuliers, attendu que pour ceux -ci, le profit ne saurait jamais Laurent rembourser la d\u00e9pense ce devoir exige aussi pour le remplir des d\u00e9penses apr\u00e8s les travaux et \u00e9tablissements publics n\u00e9cessaires pour la d\u00e9fense de la soci\u00e9t\u00e9 et pour l'administration de la justice 2 objets dont nous avons parl\u00e9, les autres travaux \u00e9tablissements de ce genre sont principalement ceux propres \u00e0 faciliter le commerce de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:23) [87%] :\r\nEt ceux destin\u00e9s \u00e0 \u00e9tendre l'instruction parmi le pas. \r\nLes institutions pour l'instruction sont de 200. \r\nCelle -l\u00e0 pour l'\u00e9ducation de la jeunesse et celle pour l'instruction du peuple, de tous \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:42) [83%] :\r\nMais l'\u00e9tat d'Adam Smith a aussi ses fonctions tut\u00e9laire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [91%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e9vident, sans qu'il soit besoin de preuves que l'\u00e9tablissement et l'entretien des ouvrages publics qui facilite le commerce d'un pays tels que les grandes routes, les ponts et canaux navigables les ports, etc, exige n\u00e9cessairement des degr\u00e9s de d\u00e9penses qui varie selon les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes o\u00f9 se trouve la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:09) [93%] :\r\nAutre institution destin\u00e9e \u00e0 faciliter le commerce, la fabrication de la monnaie. \r\nLa Poste aux lettres autre institution fait pour le m\u00eame objet, dans presque tous les pays, au-del\u00e0 du remboursement de toute sa d\u00e9pendance aux revenus tr\u00e8s consid\u00e9rable. \r\nQuand les voitures qui passent sur une grande route ou sur un pont ou les bateaux qui naviguent sur un canal endroit proportionn\u00e9 \u00e0 leur poids ou \u00e0 leur bord, il paie alors pour l'entretien de ces ouvrages publics pr\u00e9cis\u00e9ment dans la proportion du d\u00e9chet qu'ils occasion. \r\nIl para\u00eet presque impossible d'imaginer une mani\u00e8re plus \u00e9quitable de pourvoir \u00e0 l'entretien de ces sortes de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [90%] :\r\nQuoi que dans aucune soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e, les gens du peuple ne peuvent jamais \u00eatre aussi bien \u00e9lev\u00e9, que les gens n\u00e9s dans l'aisance cependant les parties les plus essentiels de l'\u00e9ducation, lire, \u00e9crire et compter, sont des connaissances qu'on peut acqu\u00e9rir un \u00e2ge aussi jeune que la plupart m\u00eame de ceux qui sont destin\u00e9s aux m\u00e9tiers les plus bas ont le temps de prendre ses connaissances avant de commencer \u00e0 se mettre \u00e0 leurs travaux. \r\nMoyennant une tr\u00e8s petite d\u00e9pense l'\u00c9tat peut faciliter peut encourager l'acquisition de ces parties essentielles de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:30) [91%] :\r\nParmi la masse du pape et m\u00eame lui impos\u00e9 en quelque sorte l'obligation de les hackers. \r\nL'\u00c9tat peut faciliter l'acquisition de ses connaissances en \u00e9tablissant dans chaque paroisse ou distribue une petite \u00e9cole o\u00f9 les enfants soient instruits pour un salaire si modiques que m\u00eame un ouvrier simple ouvrier puisse le donner. \r\nLe ma\u00eetre est entre partis mais non en totalit\u00e9, pay\u00e9s par l'\u00c9tat, parce que s'il \u00e9tait en totalit\u00e9 ou m\u00eame pour la plus grande partie il pourrait bient\u00f4t prendre l'habitude de n\u00e9gliger. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:11) [91%] :\r\nBob de son c\u00f4t\u00e9, le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res accouche d'une conception de l'\u00c9tat, qui garantit les libert\u00e9s individuelles \u00e9conomiquement cet \u00c9tat d\u00e9fendent la libre concurrence, c'est donc en toute logique qu'il introduit un d\u00e9cret dans la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie mars 1791 ce d\u00e9cret abroge les corporations, il est bient\u00f4t suivie d'une loi qui se r\u00e9sume \u00e0 cette formule, il n'y a plus de corporations, dans l'\u00c9tat, il n'y a plus que l'int\u00e9r\u00eat particulier de chaque individu et l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\nEn Angleterre, les combin\u00e9s cha\u00eene de 1799 et 1800 engageait un processus similaire le d\u00e9cor politique est ainsi r\u00e9sum\u00e9e par l'historien britannique Arnold par une id\u00e9e. \r\nComme tout organisme vivant, l'homme s'occuper d'abord de ses int\u00e9r\u00eats de sa survie, un d\u00e9ploiement d'Intelligence alliance d'intuition, d'observation, une sph\u00e8re en lui s'est d\u00e9velopp\u00e9e l'hypoth\u00e9tique Aude \u00e9ducatif, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres esp\u00e8ces, l'homme se singularise il fabrique, mais sa fabrication progressivement se fonde sur une capacit\u00e9 \u00e0 th\u00e9oriser a conceptualis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:53) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:54) [87%] :\r\nPour que le progr\u00e8s puissent pleinement s'exprimer, il devait trouver relais comme un r\u00e9citatif ou plut\u00f4t une forme de mode d'emploi, une r\u00e9f\u00e9rence pour le texte pourrait redonner le cap dans les p\u00e9riodes d'incertitude de flottement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:11) [81%] :\r\nNous attendons de la science, qu'elle nous permette d'atteindre les sommets de ce que l'humanit\u00e9 peut produire et de ce qu'elle peut esp\u00e9rer gagner sur ces 2 th\u00e8mes tout ce que l'humanit\u00e9 dans ses souhaits et espoir dans ces id\u00e9aux, a rassembl\u00e9 dans le concept de Dieu s'accomplit par la science. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:33) [98%] :\r\nWilhelm Ostwald, prix Nobel de chimie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:39) [84%] :\r\nLa foi de Valdez est largement partag\u00e9 dans certains cercles, mais comme pour contrarier le chimiste allemand la science qui s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9gner sur ce 20\u00e8me si\u00e8cle mais sans ne sera pas la chimie et la physique son objet. \r\nL'\u00e9tude de la mati\u00e8re et des lois qui la r\u00e9gissent. \r\nLes mots d'un certain Max Planck vont forger la suite l'\u00e9nergie rayonner par la mati\u00e8re sous forme de paquets appel\u00e9s quant \u00e0. \r\nPierre marage, universit\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:16) [86%] :\r\nAu d\u00e9but du si\u00e8cle, il faut bien distinguer le travail de la physique th\u00e9orique, celui de quelques savants comme Poincar\u00e9 leur 13 s'Nstein du travail des exp\u00e9rimentateurs, ceux qui tiennent le haut du pav\u00e9 en quelque sorte, ce sont les exp\u00e9rimentateurs alors c'est quoi, c'est quand travaille sur le rayon X, par exemple, autre grande question la th\u00e9orie pr\u00e9cis\u00e9ment la th\u00e9orie du rayonnement mais si la th\u00e9orie des rayonnements a eu cette importance, c'est parce que le plan qui se trouve \u00e0 Berlin que \u00e0 Berlin, se trouvaient des exp\u00e9rimentateurs qui travaillaient sur la th\u00e9orie de la chaleur et du rayonnement notamment Warburg qui travaillent l\u00e0- dessus, notamment parce que \u00e7a int\u00e9ressait beaucoup l'industrie donc c'est important pour l'industrie de pouvoir mesurer la temp\u00e9rature dans les fours des aci\u00e9ries avec pr\u00e9cision esp\u00e9rait pouvoir le faire \u00e0 partir du spectre de lumi\u00e8re qui \u00e9tait mise donc ce genre de recherche th\u00e9orique avait une r\u00e9elle importance pratique et c'est en partie pour cette raison que cette question du corps noir, est venu \u00e0 l'avant- plan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:20) [85%] :\r\nDans la course au progr\u00e8s de l'Allemagne veut faire mieux que l'Angleterre, la France veut faire mieux que l'Allemagne, un peu partout, un nouveau b\u00e2timent, voit le jour, l'Institut de physique le Keiser vilaine Gesellschaft et fond\u00e9e en 1911 son financement est mixte, une partie des fonds provient de financiers et d'industriels l'du gouvernement prussien une multitude d'Institut de physique, de chimie de biophysique sont cr\u00e9\u00e9s autour de l'institut prussien triomphe de la science certitude du progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:02) [89%] :\r\nEn Grande-Bretagne et en Allemagne, puis bient\u00f4t un peu partout dans les pays industrialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:08) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:08) [84%] :\r\nL'homme s'\u00e9loigne des campagnes capricieuse une terre jadis si longtemps nourrici\u00e8re. \r\nLa concurrence industrielle, l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:18) [87%] :\r\nIrr\u00e9sistiblement la lumi\u00e8re des villes o\u00f9 la science a pris place attire elle attire par milliers des travailleurs qui s'arrache dans leurs racines, on entend changer de vie, \u00eatre employ\u00e9 salari\u00e9s et changer de vie, il s'appelle aussi parfois changer de pays quitter sa terre natale pour de bon ce d\u00e9racin\u00e9 pour de bon l'Am\u00e9rique incarne d\u00e8s la fin du XIXe, cette Terre promise, les mis\u00e9reux y affluent, ceux qui veulent faire fortune \u00e9galement et ce sont parfois les m\u00eames, c'est le r\u00eave de l'Am\u00e9rique, l'Am\u00e9rique europ\u00e9enne attire \u00e9galement tous les savoirs, triomphe de la science, la certitude du 30. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re guerre mondiale est un formidable terrain d'application, la science, les techniques s'y d\u00e9ploie dans toute leur puissance, les canons fabriqu\u00e9s par les aci\u00e9ries Krupp exp\u00e9die des obus de 800 kilos \u00e0 9 kilom\u00e8tres de distance. \r\nLa physique au service du massage. \r\nLa chimie va bient\u00f4t suivi. \r\nL'institut du kaiser vilaine Gesellschaft de jouer un r\u00f4le central. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:50) [85%] :\r\nPour l'arm\u00e9e allemande, c'est la cellule motrice, le coeur des inventions dirig\u00e9 par Fritz ardeur rendu c\u00e9l\u00e8bre peu avant par sa synth\u00e8se de l'ammoniac, il est d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre riche. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:04) [90%] :\r\nEt alors point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:20:09) [95%] :\r\n1914. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:10) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:11) [86%] :\r\nAlbert est l'un des signataires du manifeste de 93 un document publi\u00e9 en Allemagne dans la revue scientifique le 4 octobre en r\u00e9action au repli allemands lors de la bataille de la Marne \u00e0 leur soutien \u00e0 la politique guerri\u00e8re du Reich et de son kaiser \u00e0 l'institut, on travaille sur une nouvelle arme inou\u00efe jamais foudroyant silencieuse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:39) [77%] :\r\nAzuma Blandine formule B \u00e9gal c'est surT. c'est c'est la constance le poids de gaz en milligrammes par m\u00e8tre cube es le temps d'Exposition en minutes ainsi peut donc elle la dose mortelle du grave 8 Hoffmann, historien des sciences. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:04) [75%] :\r\nQui a raison et Aston sonate et comme soit renvoyer tout soit lorsque la beurette \u00e0 l'institut en 1912 ces travaux sur la synth\u00e8se de l'ammoniaque ont bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 poursuivi, mais ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9s 19 ans je ne prend acte. \r\nVos fautes \u00e0 une gauche au d\u00e9but de la guerre, ces recherches ont \u00e9t\u00e9 pratiquement arr\u00eat\u00e9es,M. Flynn. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:25) [85%] :\r\nJ'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:26) [72%] :\r\nConform\u00e9ment \u00e0 la devise qui servir la science en temps de paix et la patrie en temps de guerre soit m\u00eame franchement de syndrome fut il y a des clowns von Goethe, l'institut s'est reconverti en un centre de recherche sur les Gaste classique et de comparer le break Expand Yaound\u00e9 le personnel scientifique s'\u00e9tait alors fortement accru jusqu'\u00e0 compter plus de 100 personnes travaillant sur les gaz toxiques des von gaffe ce gazon le chef des Strauss Freud la des hausses programm\u00e9es Free Trade a incit\u00e9 les militaires \u00e0 utiliser ces gaz pendant voil\u00e0 donc une nation ce Crime. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:00) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:01) [88%] :\r\nL'\u00c9tat-Major allemand est au d\u00e9part peu convaincus et surtout embarrass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:05) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:06) [80%] :\r\nLes conventions internationales sont en fait mais frites \u00e0 bord se montre insiste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:13) [99%] :\r\nOn d\u00e9laisse l'esprit et la lettre de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:17) [56%] :\r\nSeul contradictoires. \r\nRien ne doit se mettre en travers du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:25) [80%] :\r\nLe grand c'\u00e9tait chimique et Farben avec lequel Fred entretient les meilleurs rapports se charge de fabriquer le gaz interdits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:35) [95%] :\r\nLa col\u00e8re contre la guerre s'attache avant tout aux militaires et aux politiques la responsabilit\u00e9 de l'ing\u00e9nieur, celle du scientifique sont alors peu mis en avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:44) [68%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:45) [87%] :\r\nOn ne pr\u00eatera que tr\u00e8s peu d'attention un remarquable, celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:48) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:49) [78%] :\r\nCelui de Clara a peur, la jeune femme du savon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:01) [78%] :\r\nL'Occident emprunte un chemin Fun\u00e8s. \r\nC'est merveilleusement Chine autrefois d\u00e9di\u00e9 au triomphe sur le temps sur l'espace, le sont d\u00e9sormais \u00e0 la. \r\nVitesse d\u00e9placements sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la m\u00e9canique industrielle guerri\u00e8re et patriotique, la premi\u00e8re guerre mondiale a produit ses ravages certains survivants se demande s'il n'aurait pas mieux valu compter parmi les victimes l'occident traverse sa 1\u00e8re crise de civilisation. \r\nOn en \u00e9cosyst\u00e8me de la fissure. \r\nOn est trop occup\u00e9 \u00e0 devoir g\u00e9rer l'urgence de la reconstruction, la critique sur la technique et d'invisibles inaudibles. \r\nLe comit\u00e9 Nobel qui ajoute sa part Fritz abatteurs, prix Nobel de chimie 1918. \r\nDans l'Europe en ruine, les raisons d'enthousiasme et de croyance dans le futur, sont des plus minces. \r\nUn homme redonne tout de m\u00eame l'espoir de croire en la raison et organe je taraude, historien des sciences, directeur de la tour Einstein. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:13) [78%] :\r\n\u00e0 votre Einstein ou pas gaffe \u00e0 \u00eatre bien ce peut \u00eatre, \u00e0 propos, L\u00e9a avoir juste apr\u00e8s la guerre, Einstein est devenu tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, maintenant, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 revenu en Allemagne avant guerre extra, c'est tout l'Institut de physique th\u00e9orique de crise en ville, elle a ensuite \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour lui Berlin notre \u00e0 noter et \u00e0 se n'pas quand c'est l'un des premiers chercheurs de l'institut Elvin Freddy je c'est astronome \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e de tester la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 en v\u00e9rifiant les effets sur des ph\u00e9nom\u00e8nes astronomiques qui a une de repara\u00eetra fois que Schladming pour confirmer sa th\u00e9orie Einstein avait aussi envisag\u00e9 ce type de travaux paraissent je heureux bien s\u00fbr apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre alors que la situation \u00e9conomique \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9e, il \u00e9tait difficile de recueillir des fonds pour une institution scientifique parce que le monde industriel \u00e9tait toutefois d\u00e9sireux d'am\u00e9liorer son image miroir apparemment 3 notre motard 9 en chanson torche de qui on ne se permettre, alors il a soutenu les recherches de pointe pour r\u00e9tablir de meilleures relations avec les grandes firmes du monde entier national passant qu'c'est pourquoi les fonds n\u00e9cessaires au projet ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reusement mis \u00e0 disposition par l'industrie, que ce soit comme soir parce que tu pourras dans la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:27:29) [89%] :\r\nL'industrie et la science appliqu\u00e9e se doivent de retrouver leur cr\u00e9dit, ils font appel \u00e0 la science, d\u00e9nomm\u00e9 pur parce que personne ne voit quoi peut bien servir Nstein est depuis longtemps impliqu\u00e9 l'id\u00e9e des contrats de plan pour entreprendre la refondation de notre perception du monde notre perception et notamment. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:49) [81%] :\r\nCelle de s'allumer point sans que l'on sache tr\u00e8s bien ce qu'ils produisent les physiciens continuent \u00e0 leur \u00eatre les principaux artisans du progr\u00e8s, \u00e0 la suite de qui est Einstein, une avant- garde ach\u00e8ve l'\u00e9laboration de la nouvelle m\u00e9canique du monde. \r\nCes premi\u00e8res retomb\u00e9es ne seront visibles que 30 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:18) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:19) [83%] :\r\nLes nouvelles avanc\u00e9es d\u00e9\u00e7us de la premi\u00e8re guerre se d\u00e9veloppe rapidement en Am\u00e9rique, au Japon, plus vite que n'importe o\u00f9 ailleurs pour l'Europe si elle ne veut pas se retrouver 2000, mais il se doit, d'un peu r\u00e9aliste, la science ne saurait \u00eatre remise en question a on Russie ou un nouvel ordre politique est d\u00e9sormais en place la m\u00eame confiance est accorder \u00e0 la science, la r\u00e9volution ne sauraient se dispenser de la puissance avec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:45) [89%] :\r\nPoint, le message est par une partie de l'\u00e9lite, l'avenir de la civilisation se confond avec le d\u00e9veloppement de l'industrie et des connaissances, donc, mais la crise de. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:00) [72%] :\r\n29 balaie cet enthousiasme, les \u00c9tats-Unis, elle gagne rapidement leur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:04) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:05) [97%] :\r\nEt notamment l'Allemagne financi\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis. \r\nC'est le d\u00e9but d'une alliance en Allemagne entre certains industriels et grandes fortunes avec le Nouveau parti national socialiste. \r\nEt promesses politiques sont des plus simples et des plus convaincantes, venir \u00e0 bout du danger communiste redresser la t\u00eate face aux puissances \u00e9trang\u00e8res qui maintiennent l'Allemagne \u00e0 genoux, \u00e9liminer les juifs qui dilue la puret\u00e9 de la race aryenne \u00e9tranglent l'\u00e9conomie. \r\nDilemme : Kepler industrie de la chimie, a d\u00e9j\u00e0 rejoint depuis 27, le parti national socialiste ainsi que 1000 Kerdoncuf un des industriels les plus puissants de la route avec lui leN.S.D.A. B re\u00e7oit des subsides du fonds politique du cartel minier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:55) [86%] :\r\n\u00e0 partir de 28 autour des triche rattach\u00e9 \u00e0 la famille Reichmann \u00e9tablit des contacts de plus intense avec l'industrie lourde de l'art au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 30 le banquier Kurt von Faber apporte son soutien ou pas. \r\nFin septembre de la m\u00eame ann\u00e9e, Valter Teng, directeur de la Gamezone Kirchner Berg Verga vaste entreprise d'industrie mini\u00e8re rejoint le pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:25) [94%] :\r\nDieter Hoffmann, historien des sciences. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:28) [73%] :\r\n21 \u00e0 Indochine plainte Yohanan va \u00eatre vot\u00e9e inscrire dans les ann\u00e9es 20 \u00e7a du fait de l'inflation et de la crise mondiale, l'Allemagne, manquait de capitaux pour cr\u00e9er, \u00e0 l'Institut de physique digne de ce nom, d'\u00e2ge, programme qui pourquoi faire la vendetta, la Fondation Rockefeller a particip\u00e9 \u00e0 son financement enti\u00e8rement de Alex printani\u00e8re mais l'\u00c9tat ne pouvait apporter aucune contribution significative respect traquant galante. \r\nDonc Ramos bien sign\u00e9 il y a un syndrome, il a donc fallu attendre les ann\u00e9es 33 34, c'est-\u00e0-dire le r\u00e9gime nazi pour qu'une d\u00e9cision soit prise ce jeu \u00e0 Charaf Wendy s peut donc de Grozny, la N-VA Max-Planck s'est beaucoup impliqu\u00e9 pour permettre, contre l'avis de tous, l'utilisation des fonds am\u00e9ricains, il y a Favens sont quand m\u00eame \u00e9lastique a \u00e9t\u00e9 construit dans la banlieue de Berlin et inaugur\u00e9 en 1936 avions et nos moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:24) [92%] :\r\nDans les instituts du kaiser les physiciens allemands sans s'en apercevoir, pr\u00e9pare la guerre, la hausse Henschel, historien des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Gatineau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:35) [80%] :\r\nMais un feuilleton oui alors instantan\u00e9ment pour enfants, enfin il faut bien voir qu'en Allemagne, c'\u00e9tait poc le physicien placer sa science au-dessus de tout le reste, francs passe mal m\u00eame pour quelqu'un comme Planck qui fut compl\u00e8tement bris\u00e9e par la disparition de toute sa famille de tous ses amis pour certains sont morts dans les camps de concentration, il est rest\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Kaiser et \u00e0 fermer les yeux sur ce qui se passait la sc\u00e8ne d'astreinte et n'offrant ainsi la consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait son devoir ainsi il sauvait sa discipline en c'\u00e9tait en fait une, il a pens\u00e9 la physique doit survivre si moi ou d'autres quitteront le pays, alors il n'y aura peut-\u00eatre plus de physique en Allemagne, ce sera la pire des catastrophes bien pire que la mort de quelques personnes, incroyable, il en tout cas, tout ce qui est nettement plus grave \u00e7a, \u00e7a oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:39) [100%] :\r\nSeptembre 40. \r\nLondres subit jour apr\u00e8s jour l'appui de l'aviation nazie pour l'Angleterre coups port\u00e9s sur le PAM acc\u00e9l\u00e9rateur de la menace qui p\u00e8se sur le Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:51) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:52) [100%] :\r\nLa perte de sa supr\u00e9matie mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:55) [88%] :\r\nLa place a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises par les \u00c9tats-Unis. \r\nMais la chute pourrait se poursuit, conscient de cette d\u00e9ch\u00e9ance, le conservateur Winston Churchill Sarko boude, sur les un joyau de la couronne britannique, au m\u00eame moment, il confie \u00e0 la plus grande puissance du monde, ses armes les plus efficaces, David laisse, historien des sciences, universit\u00e9 de politique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:24) [73%] :\r\nLe 5 semaines 8 crimes sur les navettes, \u00e7a ne semble pas inclus ou une mission britannique dirig\u00e9e par le scientifique Zherdev aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1940 mais aucun \u00e9clatante une \u00e7a de cette mission : apporter une bo\u00eete noire qui contenait d'importantes technologie militaire d'\u00e9craser oui \u00e7a se jouer, oui, oui madame, les Britanniques \u00e9taient incapables d'poursuivre la mise au point leurs moyens \u00e9tait trop limit\u00e9, bataille d'Angleterre faisait rage, personne n'en connaissait l'issue, les Anglais ont alors propos\u00e9 aux Am\u00e9ricains de leur c\u00e9der leur technologie militaire les plus avanc\u00e9s, ils esp\u00e9raient que les Am\u00e9ricains les d\u00e9velopperait et les aiderait \u00e0 gagner la guerre au p\u00e9nal spectre de plantes m\u00eame crainte le et moins parce qu'il fait une seconde la plus importante des technologies apport\u00e9es par les Britanniques \u00e9tait un tube \u00e9lectrique permettant de produire les tr\u00e8s puissante micro- ondes n\u00e9cessaires au radar, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:31) [79%] :\r\nAu d\u00e9but de la guerre, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain cr\u00e9e le National des femmes s'oui certes jusqu'midi plac\u00e9 sous la direction de vers Bush l'organisme va piloter avec brio le plus important projet scientifico- industrielle jamais r\u00e9alis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:48) [78%] :\r\nDavid s'de se fixer les physiciens furent de plus en plus impliqu\u00e9s dans la strat\u00e9gie militaire, parce qu'il connaissait parfaitement les possibilit\u00e9s des technologies qu'ils avaient d\u00e9velopp\u00e9 2 requis ce terrain de 20 ans elle est pass\u00e9e Simone Shinzo s'Augusta 48, il y a une m\u00eame cette application d\u00e9buta avec l'utilisation du radar dans la guerre contre les sous- marins ennemis et rien que \u00e7a, oui, quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:32) [79%] :\r\nLes loyers dans la joie, mais avec des radars que celui -ci ne soldats peuvent bombarder nos Moulineaux partout, m\u00eame dans le brouillard et l'obscurit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:55) [74%] :\r\nEt nombreux ne faisait que demain et nous on est aim\u00e9 la mobilisation de la physique pendant la guerre, finit par impliquer plusieurs milliers de physiciens de lui envoyer un peu crypto- professe de ce la grande majorit\u00e9 des bons physiciens am\u00e9ricains maos Pipo Mohamed comme faisait que les gens pensent \u00e0 la physique, de la Seconde Guerre mondiale, il pense g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la bombe atomique, soit en fait le plus grand laboratoire \u00e9tait lev\u00e9e du Willy chez moi un petit peu les mamans \u00e0 Kowe\u00eft leur imp\u00f4t radioactif, c'est l\u00e0 que l'on d\u00e9veloppait le radar, hein, vous voyez parle quand m\u00eame de voir le projet de fus\u00e9es du Californien Institut of Technology \u00e9tait aussi tr\u00e8s important News pour laquelle pas tous ces projets furent d\u00e9terminants pour la victoire finale, oui, mais bon, les gens du et mettent \u00e0 dire et je pense que c'est se d\u00e9fend propose le radar a gagn\u00e9 la guerre, la bombe atomique n'a fait que la terminer en moyenne de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:50) [70%] :\r\nMais voyez c'est rien \u00e7a m'fait froid et pas d'un sacril\u00e8ge, chaque village, les nazis battent en retraite l'enfant en Mac\u00e9doine, immeuble par immeuble, rue l'ennemi doit \u00eatre an\u00e9antie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment l'arri\u00e8re- garde, se d\u00e9fend contre la Val\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:06) [84%] :\r\nLes physiciens strat\u00e8ge de la victoire se sont tenus dans l'ombre de laboratoire des cabinets industriels des bureaux de directeur industriel de plus en plus pr\u00e8s du pouvoir, de plus en plus loin, d'o\u00f9 le sang avait coul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:23) [83%] :\r\nSe donner dans les lacs doit pas un de moins, Anne comme des jumeaux Salem, voici les nouvelles qui ont \u00e9lectris\u00e9 le Montr\u00e9al pour une reddition sans condition oui dans le QG provisoire du g\u00e9n\u00e9ral Eisenhower, nous avons enregistr\u00e9 la sc\u00e8ne \u00e0 mesure que les termes \u00e9taient expos\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des Am\u00e9ricains, les alli\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents pour affirmer les objectifs fix\u00e9s depuis longtemps une reddition sans compromis, pour moi, je sais. \r\nFabienne en semaine Saint-Gratien et un symbole abonn\u00e9s ou un autre pays mais la signature du g\u00e9n\u00e9ral Smith est le symbole d'une nouvelle aire de paix, une constitution pour l'Europe, non une comm\u00e9moration l\u00e0 rien incarne mieux la chute du IIIe Reich, que cette abjecte reddition n'oublions pas l'Allemagne mais Mobilisons -nous pour une victoire rapide sur le Japon. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:22) [79%] :\r\nJuillet 45 dans le d\u00e9sert du Nouveau Mexique, les physiciens recrut\u00e9s dans le projet Manhattan test pr\u00e9dictif la premi\u00e8re peine divers physicien, ancien membre du projet passe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:36) [70%] :\r\nBen voil\u00e0 quoi, mais bon, \u00e7a m'a d'exposer sa dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:38:45) [91%] :\r\nQuand la bombe d'Hiroshima explos\u00e9 il y a eu une \u00e9norme quantit\u00e9 d'\u00e9nergie dans un tr\u00e8s petit volume voit \u00e7a comme \u00e7a, la temp\u00e9rature \u00e9tait incroyable, proche de celle de la surface du Soleil, ce qui provoque une \u00e9norme diffusion de lumi\u00e8re et de chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:03) [73%] :\r\nIl y a les listes qui disait oui moi du Maroc avec un professeur qui pointu. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:39:10) [89%] :\r\nLa chaleur d\u00e9clencha des feux \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, c'est explosion de chaleur a entra\u00een\u00e9 une \u00e9norme onde de choc, \u00e7a oui, cette onde de choc \u00e9tait si forte qu'elle a d\u00e9truit des immeubles \u00e0 une distance consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:24) [57%] :\r\nMoi qui sont comme \u00e7a, ceux qui sont mais un ol\u00e9oduc maximaliste et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:33) [88%] :\r\nPour maximiser ses effets, on a fait exploser la bombe \u00e0 une altitude de 500 m\u00e8tres environ il \u00e0 cette hauteur, l'intensit\u00e9 de l'onde de choc \u00e9tait assez intense pour d\u00e9truire les b\u00e2timents \u00e0 cette hauteur, le choc couvre une zone tr\u00e8s large et reste suffisamment intense. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:51) [71%] :\r\nC'\u00e9tait donc dire qu'il s'\u00e9nerve parce pour faire comprendre qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a apr\u00e8s en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:39:58) [84%] :\r\nSi cela avait eu lieu plus pr\u00e8s du sol, trop d'\u00e9nergie auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour juste faire un trou dans le sol, c'\u00e9tait pas le but, la bombe devait raser des b\u00e2timents dans une zone \u00e9tant lui- m\u00eame, \u00e7a peut pas aller raser et y mettre le feu vous stress bon c'est comme \u00e7a que l'explosion \u00e9tait programm\u00e9e, ni trop, ni trop bas pour causer un maximum de d\u00e9g\u00e2ts amertume. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:22) [76%] :\r\nLe cessez-le-feu ici il suffit point il faire point. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:40:46) [93%] :\r\n\u00e0 12 heures nous survoleront Hiroshima. \r\nMes compagnons et moi- m\u00eame nous nous penchons avec anxi\u00e9t\u00e9 par les Bleus de l'avion pour apercevoir une vision bien diff\u00e9rente de tout ce que nous avions vu auparavant le centre de la ville est une sorte de taches blanches comme la paume de la main, il ne reste plus rien, les traces m\u00eame des maisons, semblent avoir disparu la tache blanche s'\u00e9tend sur un diam\u00e8tre d'environ 2 kilom\u00e8tres et les porter d'une ceinture rouge traces de maisons br\u00fbl\u00e9es s'\u00e9tendant sur une assez longue distance, difficile \u00e0 \u00e9valuer de l'avion couvrant presque tout le reste de la cit\u00e9, le spectacle est tout simplement stup\u00e9fiant les premi\u00e8res traces de ces effets apparaissent \u00e0 6 kilom\u00e8tres environ du point chute les toits sont comme d\u00e9coiff\u00e9 les tuiles ayant \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par la d\u00e9flagration par place les Serbes sont jolis comme des le journaliste japonais mais explique alors que les plantes, les l\u00e9gumes et le riz avaient perdu leur couleur verte imm\u00e9diatement apr\u00e8s le bombardement, cela jusqu'\u00e0 7 ou 8 kilom\u00e8tres du point d'explosion de la. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:04) [87%] :\r\nBon il repris leur couleur que 3 ou 4 semaines plus tard, pourtant quelques plantes apparemment plus sensibles ont p\u00e9ri \u00e0 5 kilom\u00e8tres ici et l\u00e0 des maisons sont aplatis comme du carton, les toits sont compl\u00e8tement d\u00e9fonc\u00e9 la charpente, sort de tous c\u00f4t\u00e9s, c'est le spectacle classique des vies d\u00e9truites par explosif \u00e0 4 kilom\u00e8tres, ce ne sont que des amas de poutres et de planches mais les maisons en pierres ne semble pas touch\u00e9 \u00e0 3 kilom\u00e8tres et demi environ du centre de la ville, toutes les maisons sont br\u00fbl\u00e9es, il ne reste que la trace de leur fondation et des tas de ferraille rouill\u00e9e, cette zone a le m\u00eame aspect que les villes de Tokyo d'Osaka, de Kobe est d\u00e9truite \u00e0 la bombe incendiaire. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:42:54) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:55) [96%] :\r\n\u00e0 2 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:42:57) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:58) [83%] :\r\nTout est comme souffler par une force surnaturelle. \r\nLes maisons o\u00f9 les arbres ont disparu. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:43:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:45) [83%] :\r\nJack Black Morange. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:43:46) [84%] :\r\nLa physique moderne progresser s'articule selon 2 grandes th\u00e9ories la th\u00e9orie quantique formul\u00e9e en 1925 par Louis Debreuil et la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 formul\u00e9es en 2 temps la relativit\u00e9 restreinte en 1905 et la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale en 1915 par Albert Einstein, on peut dire en gros une cha\u00eene typiquement que l'une est une tuerie continue autre une th\u00e9orie discontinu que la th\u00e9orie qui que s'applique la connaissance de l'atome que la relativit\u00e9 s'applique davantage \u00e0 la connaissance du cosmos, bien entendu, dans de tr\u00e8s nombreux cas, elles se compl\u00e8tent et l'eau, aucune de ces 2 th\u00e9ories ne l'emporte sur l'autre, qu'est -ce que \u00e7a veut dire essayons d'sch\u00e9matiser, \u00e0 la veille, l'extrait, passez une feuille de papier bon \u00e0 la premi\u00e8re perception et les pour la regarder avec un fort grossissement qu'est -ce que vous y voyez vous y voyez des petits grains, donc elle appara\u00eet en somme comme discontinue, mais quand vous regardez avec un peu plus attentivement, c'est gr\u00e2ce sont li\u00e9s les gens aux autres dans une esp\u00e8ce de poids, elle est donc \u00e0 nouveau continue puis vous regardez ces gradins peu plus pr\u00e8s, ce sont des atomes, surtout ne sont s\u00e9par\u00e9es en \u00e9lectrons, protons et neutrons, il sera discontinu mais il fonctionne dans un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral qui est continu, je pourrais continuer, sinon \u00e0 l'infini, du moins tr\u00e8s bas, je crois qu'on aurait compris en fait de quoi il s'agit, or l'accent sur les difficult\u00e9s que soul\u00e8vent ces 2 th\u00e9ories, a \u00e9t\u00e9 mis encore r\u00e9cemment par Louis de Broglie lui- m\u00eame dans un article publi\u00e9 dans le Journal non sp\u00e9cialis\u00e9s article intitul\u00e9 mon anxi\u00e9t\u00e9 devant l'Equateur, je crois qu'il est bon de demander \u00e0 Jean Charron, o\u00f9 en \u00eates actuellement ce probl\u00e8me complexe du continue Elie discontinue en mati\u00e8re de physique moderne. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:45:36) [83%] :\r\nBien, je crois que l'on peut dire que ce probl\u00e8me de savoir si la r\u00e9alit\u00e9 et continue ou discontinue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:42) [69%] :\r\nJean Charon physicien. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:45:43) [86%] :\r\nNe date pas de la physique moderne mais dans dans le fond, il y a tr\u00e8s longtemps, il a divis\u00e9 la pens\u00e9e scientifique depuis que cette pens\u00e9e elle- m\u00eame existe, je crois qu'on peut remonter par exemple \u00e0 quelques si\u00e8cles avant notre aire \u00e0 la science grecque et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 cette division commenc\u00e9 \u00e0 se marquer Pythagore, par exemple, 5 si\u00e8cles avant notre aire, avait indiqu\u00e9 que tout \u00e9tait bas\u00e9 sur le nombre, c'est-\u00e0-dire que toute la r\u00e9alit\u00e9 serait discontinu, puis est venue de si\u00e8cles apr\u00e8s Aristote qui avec son \u00e9cole \u00e0 d\u00e9velopper au contraire une th\u00e9orie du continue toute la r\u00e9alit\u00e9 ext\u00e9rieure serait continue et on a march\u00e9 pendant 2 1000 ans, la pens\u00e9e intellectuelle a r\u00e9fl\u00e9chi pendant 2 1000 ans sur la science, qui avait \u00e9t\u00e9 construite par l'\u00e9cole d'Aristote, donc on a pens\u00e9 que la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait continue avec Newton, vers la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, on voit appara\u00eetre de nouveaux l'id\u00e9e du discontinu : pour une tonne, tout est bas\u00e9 sur la notion de point mat\u00e9riel et pour la mati\u00e8re et donc discontinue et m\u00eame le rayonnement il envisagera sous une forme puis ensuite vers 1865 Maxwell pas r\u00e9aliser sa grande th\u00e9orie de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme cr\u00e9e une synth\u00e8se magn\u00e9tisme, \u00e9lectricit\u00e9 et optiques et il montre que le rayonnement et continue de sorte qu'on arrive au tournant de notre si\u00e8cle, on peut dire, on se fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'id\u00e9e que la mati\u00e8re est probablement discontinue et le rayonnement serait, comme l'indique le match continue mais alors arrive et \u00e0 une charte, reprenant des id\u00e9es de plantes nous montre que le rayonnement en r\u00e9alit\u00e9 \u00eatre \u00e9galement discontinu un caract\u00e8re la crise si je peux parler d'une crise arrive \u00e0 son paroxysme quant Louis Debreuil vers 1925 que la mati\u00e8re qui \u00e9tait discontinu cette mati\u00e8re avait \u00e9galement un caract\u00e8re continu la tuerie a fait un gros effort pour essayer de concilier ses points de vue continue discontinue, mais on sait qu'elle est arriv\u00e9e dans le fond, dans ce que l'on pourrait qualifier une impasse puisque elle nie toute description et la description \u00e9tait quand m\u00eame un point de vue fondamental de la science, il existe une autre opposition fondamentale entre la th\u00e9orie quantique et la relativit\u00e9 et c'est une opposition qui porte sur la m\u00e9thode de travail elle- m\u00eame le probl\u00e8me est de savoir si on doit essayer de construire la science sur des concepts qui sont des concepts \u00e0 priori \u00e0 l'entendement aussi, on va essayer de construire la science sur l'observation et uniquement sur elle des gens, je crois qu'il faut remonter \u00e0 Descartes pour retrouver les premi\u00e8res m\u00e9fiance du scientifique vis-\u00e0-vis des donn\u00e9es de science, on trouve par exemple dans le discours de la m\u00e9thode de Descartes, cette France qui est excessivement importante, tout ce que j'ai re\u00e7u jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pour le plus vrai est assur\u00e9, je l'ai appris d'essence par l'essence, or j'ai quelquefois et que c'\u00e9tait trompeur : il y a de la prudence de ne se jamais enti\u00e8rement \u00e0 ceux qui nous ont une fois tromp\u00e9, c'est une chose qui mettent \u00e0 pr\u00e9sent manifeste que les corps m\u00eames ne sont pas proprement par l'essence mais par le seul entendement et qu'ils ne sont pas connus de ce qu'ils sont vus toucher mais seulement de ce qu'ils sont entendus ou bien compris par la pens\u00e9e, la science de l'\u00e9poque cart\u00e9sienne n'\u00e9taient pas cependant pour construire sur une telle m\u00e9thode a priori et la m\u00e9thode scientifique qui va \u00eatre adopt\u00e9 va plut\u00f4t \u00eatre celle qui va \u00eatre propos\u00e9 par Milton et qui va justement \u00eatre de tout construire sur l'observation, il existe, je crois qu'il vaut la peine de citer ce brillant parall\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 entre Descartes et Newton par Fontenelle, alors qu'il \u00e9tait d'ailleurs secr\u00e9taire perp\u00e9tuel les science et il dit ceci \u00e7a diff\u00e9rencie tr\u00e8s bien je crois les 2 m\u00e9thodes, l'un des cartes prenant avant l'a voulu se placer \u00e0 la source de tous se rendre ma\u00eetres des premiers principes par quelques id\u00e9es claires et fondamental pour n'avoir plus qu'\u00e0 descendre au ph\u00e9nom\u00e8ne de la nature, comment des cons\u00e9quences n\u00e9cessaires, l'autre Newton plus timide ou plus modestes, a commenc\u00e9 sa marche pour s'appuyer sur les ph\u00e9nom\u00e8nes pour remonter au principe connu r\u00e9solu de l'\u00c9tat de tels que les plus donner l'encha\u00eenement des cons\u00e9quences l'part de ce qu'il entend nettement pour trouver les causes de ce qu'il voit l'autre part de ce qu'il voient pour en trouver la cause voil\u00e0 2 si\u00e8cles, la physique a march\u00e9 enti\u00e8rement sur la m\u00e9thode Netanyahu et c'est avec un hashtag qu'on a trouv\u00e9 le 1er, retour \u00e0 l'id\u00e9e de Descartes, Einstein nous a dit, m\u00e9fions -nous de nos sens, et en particulier en ce qui concerne le probl\u00e8me du mouvement, l'observateur et \u00e0 faire des naturellement \u00e0 son mouvement pour observer les choses, il a dit, essayons de construire un cha\u00eene a dit essayons de construire une science qui sera ind\u00e9pendante du mouvement, la tuerie quantique je crois qu'un march\u00e9 encore enti\u00e8rement sur l'ancienne m\u00e9thode Newton yen qui a d'ailleurs sa tr\u00e8s grande valeur et a voulu tout construire uniquement sur l'observation, comme l'avait sugg\u00e9r\u00e9 Newton et comme la science se d\u00e9velopper depuis Newton au centre de la th\u00e9orie Kontic il y a l'observables, on construit tout en terme d'observables, mais malheureusement l'essence de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:50:52) [80%] :\r\nNon pas un pouvoir absolument a fini et il semble que la une certaine difficult\u00e9 se pr\u00e9senter que le progr\u00e8s va consister \u00e0 rechercher une description qui sera \u00e9galement ind\u00e9pendante d'essence de l'observateur. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:07) [87%] :\r\nTout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:10) [75%] :\r\nLe progr\u00e8s d\u00e9finie comme une description ind\u00e9pendante d'essence de l'observe. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:51:15) [80%] :\r\n2 points \u00e0 progr\u00e8s d\u00e9barrass\u00e9 de l'encombrant observateurs ou notre \u00e9pisode est intitul\u00e9 : p \u00e9gal c'est surT. une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me du SP\u00d6. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:32) [89%] :\r\nEh bien, suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode sur l'histoire du progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:51:59) [87%] :\r\nJusqu'au 12 f\u00e9vrier se tient Gen\u00e8ve au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais la 3\u00e8me \u00e9dition du festival bless\u00e9es Philippe McKenzie d'art sont responsables et principal animateur revient sur le menu g\u00e9n\u00e9ral du programme. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:52:11) [92%] :\r\nDans m\u00e9moires bless\u00e9es au pluriel, vous verrez pourquoi j'insiste sur le pluriel dans m\u00e9moires bless\u00e9es pour cette 3\u00e8me \u00e9dition de l'Exposition donc au 1er au 2\u00e8me \u00e9tage de la Maison de Saint-Gervais un certain nombre de soir\u00e9es de cin\u00e9ma toujours suivie d'une rencontre et d'un d\u00e9bat, un certain nombre de r\u00e9citals chemin entre le th\u00e9\u00e2tre, la musique et la po\u00e9sie, et puis aussi un spectacle qui sera au coeur de ce festival, une cr\u00e9ation de la Fanfare du Loup au autour de France qui par ailleurs est l'objet et le sujet de notre grande Exposition durant cette p\u00e9riode et puis il y aura aussi des rencontres, d\u00e9bats, conf\u00e9rences 100 films sans r\u00e9cital mais auquel nous tenons beaucoup, c'est-\u00e0-dire la tradition finalement de l'oralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:53:05) [62%] :\r\nEt ce soir m\u00eame, nos programmes Philippe mais 15 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:53:08) [91%] :\r\nAlors, c'est en fait une projection d'un film qui s'appelle \u00e0 la guerre comme \u00e0 la guerre, un film de l'des Desmet, qui interroge l'histoire, la fonction et l'utilit\u00e9 tr\u00e8s probl\u00e9matique des conventions de Gen\u00e8ve en gros \u00e0 partir de la rencontre, dans le film documentaire et de la mise en rapport de destin de 4 jeunes femmes pilotes engag\u00e9s dans l'avec l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans la guerre en Afghanistan, le destin d'un gu\u00e9rillero d'Am\u00e9rique latine et le destin d'un ex- officier des forces sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e rouge, le film est le r\u00e9v\u00e9lateur monte confondante ces diff\u00e9rentes destin\u00e9es et se pose la question au fond est -ce qu'il est possible de soumettre la guerre \u00e0 des r\u00e8gles comment imputer des responsabilit\u00e9s en cas de transgression en cas d'abus comment d\u00e9terminer cela comment intervenir sur quelque chose qui a priori et et non ma\u00eetrisable, la guerre et est -ce que l'outil des conventions de Gen\u00e8ve qui a un outil tr\u00e8s pr\u00e9cieux est encore valable et peut encore servir. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:54:15) [91%] :\r\nUn documentaire \u00e0 voir donc ce soir au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, renseignements et r\u00e9servations au 022 908 20 20 022 908 20 20. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:41) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:55:28) [82%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'histoire du progr\u00e8s, la science se retrousse les manches aujourd'hui : p \u00e9gal c'est surT.. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:56:38) [86%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche et Daniel Isacker et les voix de Philippe Morand et Franck se vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet Histoire vivante Point rsr Point CH aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "historiens, sp\u00e9cialistes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7C7348F-8088-4913-B12A-F6C0C8FF7284", "internalArchiveId": "A7C7348F-8088-4913-B12A-F6C0C8FF7284", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 266 : Saint-L\u00e9onard", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 225, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Saint-L\u00e9onard"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T18:21:40Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [67%] :\r\nVillage n'quelconque de touristes ont \u00e9t\u00e9 \u00e7a pullule en ce moment d'\u00c9tat 3 jours quel trou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [77%] :\r\nEt Rennes quand on va le District si la population -ils 94 habitants les localisation par L\u00e9onard est situ\u00e9e dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, \u00e0 5 kilom\u00e8tres de Sion et \u00e0 19. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [77%] :\r\nDonc dire questions au par 15 kilom\u00e8tres d'on vit \u00e7a marche \u00e7a ben oui ben incluses dit oui effectivement c'est quand m\u00eame que les math\u00e9matiques \u00e0 l'\u00e9cole me disait c'est sur les math\u00e9matiques, alors que dans les les math\u00e9matiques, j'\u00e9coutais pas parce que je trouvais \u00e7a chiant les math\u00e9matiques, mais c'est comme aux math\u00e9matiques, oui, oui, ce que gr\u00e2ce aux math\u00e9matiques, ils arrivent \u00e0 d\u00e9duire que Sierre est \u00e0 15 kilom\u00e8tres de Sion, on fait de l'op\u00e9ration math\u00e9matique qui consiste \u00e0 additionner 10 oui, voil\u00e0 que tout sera rentr\u00e9 je au garde par chercher mes vieux bouquins math\u00e9matiques derri\u00e8re les exc\u00e8s que les math\u00e9matiques, \u00e7a donne envie de me replonger dans les math\u00e9matiques voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [80%] :\r\nEt voil\u00e0, et savez -vous qu'on trouve ici le plus grand lac souterrain d'Europe non, si, si, a un lac de 300 m\u00e8tres de long sur 20, \u00eatre de la f\u00eate doit \u00eatre : mais non, je savais pas parler de l'acc\u00e8s \u00e0 l'honneur, oui oui il para\u00eet, vu le responsable des 2 2 fois Office du oui bonjour, restez l\u00e0, m\u00eame le pape ouais c'est bon peur \u00e0 faire visiter la non pas question \u00e7a ferm\u00e9 pendant l'hiver ou est -ce que moi je suis journaliste, alors vous allez me faire le plaisir de l'ouvrir la plaque Wojtyla non si c'est qu'on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [79%] :\r\nIl a dit de mais alors il y a pas un \u00e9clairage forc\u00e9ment vous allez me faire allumer non si bon d'accord, mais avant, il faut que je m'monte tabouret la tourn\u00e9e donnions l'allumage cr\u00e9ole, disait qu'il y a encore, vous savez, c'est le coeur, c'est un. \r\nChangement plus joli. \r\nVous \u00eates pris le qui a eu, dans le c\u00e2ble de l'\u00e9clairage en je suis d\u00e9sol\u00e9 mais voit plus rien, forc\u00e9ment, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9bloui par l'a\u00een\u00e9 en allant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [70%] :\r\nMonsieur le va se passer sa gamme tout \u00e7a veut dire, si si, vous noyez bon bah je me d\u00e9brouille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [69%] :\r\nPourquoi pas, c'\u00e9tait la r\u00e9cente maladresse et d'eccl\u00e9siastiques. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Barre, Antonin", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E05098DA-7112-48AE-989A-F38501C3FA47", "internalArchiveId": "E05098DA-7112-48AE-989A-F38501C3FA47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exon\u00e9ration de la taxe pour v\u00e9hicules propres. L'exemple du canton de Fribourg", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "\"Exon\u00e9ration taxe pour v\u00e9hicule propres\r\nLe canton de Fribourg a vot\u00e9 une loi qui exon\u00e8re les v\u00e9hicules de tourisme qui ont une \u00e9tiquette de classe A en octobre dernier, et cette loi est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2011. Ce canton a \u00e9galement introduit des mesures pour les voitures \u00e9lectriques, celles qui roulent au gaz naturel en plus des v\u00e9hicules hybrides.\r\nTous les cantons romands favorisent l achat de v\u00e9hicules qui \u00e9mettent peu de CO2.\r\nGen\u00e8ve, o\u00f9 depuis janvier 2010, les voitures de tourisme qui \u00e9mettent moins de 121 g de CO2 au km b\u00e9n\u00e9ficient d une r\u00e9duction de moiti\u00e9 de leur taxe automobile. En revanche, les voitures qui \u00e9mettent plus de 200 g de CO2 par km ont un malus, de 50 % de leur taxe auto. Ce syst\u00e8me de bonus-malus n est pas limit\u00e9 dans le temps et il reste applicable en cas de changement de propri\u00e9taire du v\u00e9hicule.\r\nEnfin Gen\u00e8ve r\u00e9compense par une exon\u00e9ration de 3 ans de la taxe automobile, les acheteurs de v\u00e9hicules \u00e9lectriques, de v\u00e9hicules de livraison qui \u00e9mettent moins de 160 g de CO2 au km ainsi que les tracteurs agricoles munis de filtres \u00e0 particules. \r\nAucun autre canton ne propose d exon\u00e9ration totale. Par contre tous favorisent les v\u00e9hicules qui \u00e9mettent peu de CO2, c est souvent par une r\u00e9duction de moiti\u00e9 de la taxe auto. Parfois sans d\u00e9lai limite, comme c est le cas pour le Jura, Vaud et Neuch\u00e2tel. Le Valais offre une r\u00e9duction de taxe de 50 % pendant 3 ans, et \r\nFribourg, de 30 % jusqu en 2015 ou trois ans gratuitement\r\nA noter que le canton de Neuch\u00e2tel ne pr\u00e9voit aucun incitant pour l achat d un v\u00e9hicule hybride. Enfin, Vaud et Valais r\u00e9compensent \u00e9galement d une exon\u00e9ration partielle les voitures diesel munies d un filtre \u00e0 particules.\r\nL office f\u00e9d\u00e9ral de l \u00e9nergie, l OFEN, publie sur son site un tableau r\u00e9capitulatif de toutes les exon\u00e9rations possibles pour l ensemble des cantons suisses.\r\nhttp://www.bfe.admin.ch/energieetikette/00886/02038/index.html?lang=fretdossier_id=02083\r\nJournaliste : Henry Buxant\r\nIntervenant : Michel Brichoux, directeur-adjoint de l office de la circulation et de la navigation du canton de Fribourg\"", "durationSec": 447, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["automobile", "pollution automobile", "imp\u00f4t", "automobile \u00e9lectrique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T09:55:39Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlors est -ce passe aussi au mois de mai 2010 ans mais forme que le canton de Fribourg va exon\u00e9rer d'imp\u00f4ts les voitures de tourisme de classe A afin de mieux lutter contre la pollution, alors j'ach\u00e8te une voiture, une \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hybride, le 21 mai 2010 et en d\u00e9cembre 2010, l'Office la circulation mais informe que les classes \u00e0 effectivement exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts pendant 3 ans mais, surprise, il fallait acheter la voiture seulement \u00e0 partir du 1er janvier 2011, alors je trouve \u00e7a vraiment scandaleux parce que j'ai fait l'effort de l'achat d'une voiture propre classe A pour lutter contre la pollution et maintenant on me refuse l'exon\u00e9ration durant 3 ans, voil\u00e0, je trouve que c'est une bonne id\u00e9e pour un canton de faire une chose pareille, mais il faudrait alors que l'\u00e9quit\u00e9 soit pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\n\u00e0 part l'exon\u00e9ration de l'imp\u00f4t sur les voitures de tourisme ce matin avec vous Henri Buc sans bonjour bonjour et on parle de cette question ce message d'un auditeur qui habitent le canton de Fribourg et qui se sent l\u00e9s\u00e9 apr\u00e8s avoir achet\u00e9 une voiture hybride l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nCliquez nous tout \u00e7a bien, comme il l'a dit -il acheter sa voiture, qu'il y a une \u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique et de classe A en mai 2010 \u00e0 un moment o\u00f9 on \u00e9tudiait \u00e0 Fribourg, la possibilit\u00e9 d'exon\u00e9rer totalement pendant 3 ans, les nouveaux propri\u00e9taires de ce type de v\u00e9hicule alors le probl\u00e8me, c'est que cet auditeur s'y est pris trop t\u00f4t, malheureusement pour lui par rapport \u00e0 la mise en application de cette loi, on \u00e9coute \u00e0 ce propos les explications de Michel Brichot, directeur adjoint de l'Office de la circulation et la navigation du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:40) [90%] :\r\nLa nouvelle loi entr\u00e9e en vigueur au 1er janvier 2011, il n'a pas d'effet r\u00e9troactif, donc elle se veut incitative et pour ne pas pr\u00e9t\u00e9riter Les d\u00e9tenteurs au b\u00e9n\u00e9fice d'un rabais de 30 pourcent auparavant auparavant la mesure transitoire pr\u00e9voit une prolongation de cette mesure josco au 31 d\u00e9cembre 2004. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [92%] :\r\nDonc, pr\u00e9cisons que cette mesure d'exon\u00e9ration est reconduite d'ann\u00e9e en ann\u00e9e donc, si vous achetez un v\u00e9hicule propre, donc des classes \u00e9nerg\u00e9tiques en 2012, vous obtiendrez bel et bien une exon\u00e9ration de 3 ans et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nDonc Henry, m\u00eame si notre auditeur se contente d'une remise \u00e9quivalente de 2 ans et demi comme il le demande, ce n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nDonc, malheureusement pour lui, la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois en octobre dernier, est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier comme l'a dit monsieur Brichot, elle n'a pas d'effet r\u00e9troactif, par contre, comme le v\u00e9hicule achet\u00e9 est un hybride il entre bel et bien dans la cat\u00e9gorie des voitures qui b\u00e9n\u00e9ficiaient d\u00e9j\u00e0 d'un incitant soit un rabais d'imp\u00f4t annuel de 30 pourcent donc donc c'est une mesure qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Fribourg, le canton de Fribourg en 2005 et qui est prolong\u00e9e jusqu'en 2015, donc \u00e7a revient presque au m\u00eame non, parce que si on fait le calcul en fonction de son v\u00e9hicule, notre auditeur gagne 113 francs par ann\u00e9e, avec les 30 pourcent de de rabais, on ne paye donc plus que 263 francs au lieu de 376 ce qui repr\u00e9sente l'imp\u00f4t pour la cat\u00e9gorie dans laquelle se situe son v\u00e9hicule, donc il va gagner environ sur 5 ans et demi et 620 francs au lieu de 1128 francs possible s'il avait \u00e9mettent r\u00e9cup\u00e9rer comme il l'aurait peut-\u00eatre d\u00fb le faire son v\u00e9hicule en janvier de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [86%] :\r\nDonc si j'ai bien compris dans ma petite calculette mentale s'il avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette nouvelle exon\u00e9ration, en fait, il aurait \u00e9t\u00e9 exempt\u00e9e 3 fois 376 francs oui exactement et et l\u00e0, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, il doit se contenter des restes, entre guillemets, ce qui suscite son indic mais son admiration, en fait, il a voulu trop bien faire, trop vite, \u00e7a tourne contre lui : Henri ce qu'il y a d'autres mesures incitatives pr\u00e9vues dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [86%] :\r\nMais des mesures qui existent d\u00e9j\u00e0 pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et scell\u00e9 les voitures aussi qui roulent au gaz naturel, en plus des v\u00e9hicules hybrides, dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 Michel Brichot. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [93%] :\r\nDonc, dans le canton de Fribourg depuis 2005 d\u00e9j\u00e0, ces v\u00e9hicules ont un rabais fiscal de 30 pourcent sur sur la la taxe fiscale \u00e9tablie par rapport \u00e0 la cylindr\u00e9e pour les v\u00e9hicules qui ont une \u00e9tiquette \u00e9nergie \u00e0 partir du 1er janvier 2011, ils vont faire partie de ce syst\u00e8me, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques continueront \u00e0 avoir le rabais de 30 pourcent \u00e0 \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [89%] :\r\nEt Henry, le canton de Fribourg est le seul \u00e0 favoriser les automobilistes qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [90%] :\r\nPeu soucieux d'\u00e9cologie non tous les cantons romands favorisent l'achat de v\u00e9hicules qui \u00e9mettent peu de CO2, mais disons de fa\u00e7on plus ou moins convaincantes, plus ou moins assidu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [86%] :\r\nAlors faites -nous un palmar\u00e8s, commen\u00e7ons par le plus g\u00e9n\u00e9reux, tiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [93%] :\r\nOui en t\u00eate, on \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9, depuis janvier 2010 les voitures de tourisme qui \u00e9mettent moins de 121 grammes de CO2 au km b\u00e9n\u00e9ficient d'une r\u00e9duction de moiti\u00e9 de leur taxe automobile, en revanche, les voitures qui \u00e9mettent plus de 200 grammes de CO2/km ont un malus tout 50 pourcent de de leur taxe auto, ce syst\u00e8me de bonus-malus n'est pas limit\u00e9 dans le temps, il reste applicable en cas de changement de propri\u00e9taire de v\u00e9hicule enfin Gen\u00e8ve r\u00e9compense aussi par une exon\u00e9ration de 3 ans de la taxe automobile, les acheteurs de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de v\u00e9hicules de livraison qui \u00e9mettent moins de 160 grammes de CO2 au kilom\u00e8tre, au km, ainsi que les tracteurs agricoles munis d'un filtre \u00e0 particules et on trouve les m\u00eames types de mesures dans dans les autres cantons bien d'apr\u00e8s nos recherches, aucun autre canton ne propose d'exon\u00e9ration totale, par contre, tous favorisent comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit plus ou moins les v\u00e9hicules qui \u00e9mettent peu de CO2, c'est souvent par une r\u00e9duction de moiti\u00e9 de la taxe auto parfois sans d\u00e9lai limite comme c'est le cas pour le Jura le Jura bernois Vaud et Neuch\u00e2tel le Valais offre une r\u00e9duction de taxe de 50 pourcent pendant pendant 3 ans et, comme on l'a dit, Fribourg de 30 pourcent jusqu'en 2015 ou 3 ans gratuitement ou \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e de 30 pourcent pour pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques alors \u00e0 noter que le canton de Neuch\u00e2tel ne pr\u00e9voit aucun incitant pour l'achat d'un v\u00e9hicule hybride enfin Vaud et Valais r\u00e9compensent \u00e9galement une exon\u00e9ration partielle, les voitures di\u00e9sel munis d'un filtre \u00e0 particules mais le mieux, \u00e9videmment, quand vous achetez une voiture neuve et de poser la question, concessionnaires et d'obtenir au surtout d'obtenir la confirmation des d\u00e9lais effectivement de la l\u00e9gislation en cours au service des autos et la navigation de votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [85%] :\r\nHenri toutes ces mesures incitatives de co\u00fbt pour pour les finances publiques, un seul a co\u00fbt\u00e9 quelque chose qu'il s'agit d'un geste \u00e0 fonds perdus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [95%] :\r\nNon en fait on n'a pas eu des informations dans tous les cantons mais d'apr\u00e8s ce qu'on sait, \u00e0 Gen\u00e8ve, on commence, on compense donc cet Avantage fiscal avec une taxe sur les v\u00e9hicules qui polluent beaucoup et dans le canton de Fribourg on se base sur l'\u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique pour sanctionner les v\u00e9hicules plus polluants Michel Bory donc du service des autos et la navigation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:28) [87%] :\r\nCe sont les v\u00e9hicules d\u00e8s que avec les \u00e9tiquettes \u00e9nergieD. etF. et j'ai ou sans \u00e9tiquette qui auront une augmentation cette augmentation sera tr\u00e8s r\u00e9duite de l'ordre de2,2 pourcent pour pour l'ann\u00e9e 2011, ce pourcentage augmentation va \u00eatre li\u00e9 au nombre de v\u00e9hicules qui vont \u00eatre exon\u00e9r\u00e9s dans les ann\u00e9es futures, et le taux d'augmentation pour les ann\u00e9es futures sera d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat en Automne de chaque ann\u00e9e, tout en maintenant la r\u00e8gle que cette exon\u00e9ration et compensation doit rester neutre pour les fils enterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [87%] :\r\nLes pr\u00e9cisions encore, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, donc leur fait ne publie sur son site un tableau r\u00e9capitulatif de toutes les objets et les exon\u00e9rations pardon possible pour l'ensemble des cantons suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [86%] :\r\nEt le lien est sur notre page web merci Henri Buc sans merci aussi \u00e0 notre auditeur de nous avoir contact\u00e9 enfin un grand merci coude chapeau \u00e0 notre stagiaire recherchiste Claudine Martin qui a collabor\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de ce sujet. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brichoux, Michel", "role": "directeur-adjoint de l'Office de la circulation du Canton de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8B57160-C378-4DCF-B0F7-D7436118A1A0", "internalArchiveId": "D8B57160-C378-4DCF-B0F7-D7436118A1A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, qui \u00e9tait de passage \u00e0 Lausanne o\u00f9 il donne une conf\u00e9rence sous haute surveillance", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 508, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC Suisse", "Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-09T08:08:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3BD9925-96B7-4ED2-A5E4-D091C03D3FF2", "internalArchiveId": "F3BD9925-96B7-4ED2-A5E4-D091C03D3FF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment faire pour qu'il cesse de sucer son pouce? La r\u00e9ponse d'un p\u00e9diatre", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "\"Comment faire pour qu il arr\u00eate de sucer son pouce?\r\n Les dents d\u00e9finitives pointent, mais le pouce reste invariablement fourr\u00e9 dans la bouche. Impossible de lui faire arr\u00eater. Mais est-ce vraiment n\u00e9cessaire? \r\nR\u00e9ponses et pistes de r\u00e9flexions avec Nahum Frenck, p\u00e9diatre et th\u00e9rapeute de famille \u00e0 Lausanne, au micro de Natalie Bougeard\"", "durationSec": 675, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["p\u00e9diatrie", "comportement", "enfant (\u00e2ge)", "dent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T16:55:26Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPlus, plus 9 heures 17 sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez, on en parle, mais comment faire pour qu'il ou elle arr\u00eate de sucer son pouce, question qui doit travailler de nombreux parents, que ce soit d'ailleurs sucer son pouce ou la le latin, comment faire cesser \u00e7a sans que \u00e7a tourne au drame et aux grosses larmes c'est ce dilemme que nous allons essayer de r\u00e9soudre avec vous Natalie Bougeard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nOui vous avez bien fait d'employer le terme essayer en Philippe parce que, \u00e9videmment, mais il y a pas de recettes miracles et encore moins de solution universelle le sujet commence mal puisque \u00e7a sera ni blanc ni noir, mais un grand va essayer quand m\u00eame aux Anglais, mais c'est vrai qu'on a donn\u00e9 quelques pistes de r\u00e9flexion parce que ma de nombreux parents lorsque l'enfant va sur ses 5 ans se disent qu'il serait bon que leurs ch\u00e9rubins, arr\u00eate de t'\u00e9tais l\u00e0 le lait toutes se fourr\u00e9 le pouce dans la bouche \u00e0 tout bout touchant, c'est vrai que bon il y a un grand, il va aller \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de leur m\u00e8re d'une fille de 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [86%] :\r\nAlors c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, une nuit, j'y pense, je r\u00e9fl\u00e9chis, j'en ai parl\u00e9 et puis, mais j'ai jamais voulu la forcer, et je lui ai propos\u00e9 plusieurs fois, et jusqu'au jour o\u00f9 elle a accept\u00e9 d'essayer d'arr\u00eater, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t un souci de me dire : ben grandit alors les dents d\u00e9finitives qui vont pousser et puis on nous dit que le pouce \u00e0 formes la m\u00e2choire savent cr\u00e9er des malformations ou bien des dons qui sont en travers, donc il faut que gentiment je j'arrive \u00e0 la faire arr\u00eater de sucer son pouce, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour les faire arr\u00eater oui \u00e7a, \u00e7a fait une ann\u00e9e que je lui en parle, elle voulait pas, elle a essay\u00e9 une ou 2 fois la nuit, \u00e7a lui co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment, je devais rester \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, elle se tourner dans tous les sens et puis elle me disait : maman, c'est trop difficile et puis du coup elle a abandonn\u00e9, puis, l\u00e0, c'\u00e9tait il y a 2 mois, j'ai reproposer et puis l\u00e0, du coup, elle a \u00e9t\u00e9 d'accord d'essayer et puis on lui a mis du produit sur les doigts, l'a \u00e9t\u00e9 aussi d'accord, ce qui est la 1\u00e8re fois parce qu'avant la jamais accept\u00e9 ou non plus on Dumas du produit, je pense qu'\u00e0 force de lui en parler, lui proposer l\u00e0 sur ce coup l\u00e0, elle \u00e9tait vraiment pr\u00eate m\u00eame maintenant les premi\u00e8res nuits, je suis rest\u00e9 avec elle pour qu'elle s'endorme puis apr\u00e8s au bout de 3 soirs, elle s'est endormie toute seule, puis pendant 2 semaines, on a 1000 produits puis puis on arr\u00eat\u00e9 produit puis maintenant le fier, oui, tr\u00e8s bon, d'abord, elle voulait pas qu'on raconte tout de suite, donc on a attendu 2 semaines et piquante, on s'est dit bon maintenant je pense que tu as vraiment arr\u00eater, alors elle a commenc\u00e9 \u00e0 raconter \u00e0 tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s fier et la demand\u00e9 beaucoup d'efforts, \u00e7a lui a pris au moins 3, 4 nuits, voire m\u00eame 5 ni pouvoir elle aller au lit pieds qu'elle \u00e9tait sereine, les premiers temps, c'est dans laquelle se retourner partout, elle a elle arr\u00eatait pas d'avoir le r\u00e9flexe de mettre son doigt dans la bouche et puis de le retirer au dernier moment, c'est donc on sentait que \u00e7a lui demander une \u00e9nergie \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [87%] :\r\nEt pour vous, c'\u00e9tait une grosse pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [85%] :\r\n\u00e7a le serait devenu plus pr\u00e9occupant si elle avait commenc\u00e9 \u00e0 voir les dents des d\u00e9finitives qui arrive et puis que moi \u00e7a m'aurait stress\u00e9e maintenant sachant qu'il a pas encore perdu ses dents de lait et puis moi p\u00e9diatrie maladie tant que les dents d\u00e9finitives sont pas pad c'est pas primordial qu'arr\u00eate tout de suite, tout de suite, j'\u00e9tais encore un peu assez d\u00e9contract\u00e9, je dirais entre guillemets si, mais si j'avais vu qu'elle avait vraiment du mal explor\u00e9s maintenant continue encore une ann\u00e9e, voire 2 ans, l\u00e0 je pense que \u00e7a m'aurait plus populiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nOn a tous entendu un moment ou un autre, des histoires de dons qui ont litt\u00e9ralement pouss\u00e9 autour du pouce ou de m\u00e2choire d\u00e9form\u00e9e, bref c'est vrai qu'on dit que sucer son pouce ou avoir la l'OLED pendant trop d'ann\u00e9es condamnerait l'enfant \u00e0 porter un appareil dentaire plus tard ce qu'aucun parent ne souhaitant \u00e9videmment mais voici ce que r\u00e9pond Nahum, une p\u00e9diatre et th\u00e9rapeute de famille \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [87%] :\r\nLes dentistes vont vous dire que le fait d'avoir le pouce dans la bouche, va d\u00e9former la m\u00e2choire sup\u00e9rieure, ils vont dire que \u00e7a va aplatir les indices Yves inf\u00e9rieur, personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re faire une correction orthodontie que que faire une psychoth\u00e9rapie pendant 5 ans parce que forcer quelqu'un \u00e0 supprimer un besoin naturel qui a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [91%] :\r\nOn est pas oblig\u00e9 de forcer non plus, on peut orienter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [86%] :\r\nTous les parents, hein, et je parle en tant que parents, on essaye de faire au plus juste, mais des fois, on vous le faire au plus juste, on fait plus que juste et j'ai vu des parents ont br\u00fbl\u00e9 de la dans le temps, on mettait une sorte d\u00e9gaine m\u00e9talleux sous le pouce pour quelle enfance et blesse la bouche au moment o\u00f9 il mettait le pouce \u00e0 la bouche, \u00e7a c'est des tortures que je suis tr\u00e8s heureux que \u00e7a soit d'une autre \u00e9poque, c'est pas une maladie, il faut pas faire une maladie l\u00e0 o\u00f9 il y a pas de maladie, c'est simplement un besoin de succion qui \u00e0 l'enfant une consolation impatient et \u00e7a, c'est dans l'ordre des choses qu'il suce \u00e7a calme l'angoisse \u00e0 calmer les tensions \u00e7a la la fonction du doudou la fonction de nounours, la fonction de tous de l'objet transitionnel, c'est une fa\u00e7on qui a l'enfant de s'apaiser et c'est dr\u00f4le apaisant, croyez -moi, c'est bien plus un homme pouce que un m\u00e9dicament relaxant, un produit chimique, l'action etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [85%] :\r\nNon emp\u00eache Nathalie Nahum que vient de dire que la sussions est un besoin, mais il y a des enfants qui ne mettent rien dans leur bouche et qui ne sont ni hyper actif ni angoiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [91%] :\r\nMais c'est aussi ce que je pensais, mais en fait non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [84%] :\r\nTous Sousse mais il y a certains qui n'osent pas montrer qu'il mais tous se la succession, c'est le d\u00e9but de la vie, l'enfant est programm\u00e9e pour sucer le sein de sa m\u00e8re, on suit pour sucer le biberon et ensuite alors pour le plaisir de sucer n'est -ce pas donc il il leur et puis ils se sont pouce c'est dans le m\u00eame ordre des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [88%] :\r\nPour en revenir aux cons\u00e9quences du pouce au-del\u00e0 l'OLED sur la dentition des enfants Natalie Bougeard, avouez qu'avec les dents d\u00e9finitives, c'est tout de m\u00eame probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [94%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est bien plus simple avec les dents de lait, c'est vrai, mais apparemment il n'y a que peu d'enfants qui sucent leur pouce aussi tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [84%] :\r\nOui 30 ans de p\u00e9diatrie, j'ai jamais vu un peut-\u00eatre un ou 2 cas qui l'a fait, c'est expr\u00e8s pour emmerder les parents que des gosses qui avait la le lait dans la bouche, \u00e0 7 8 ans et bien souvent l'attitude de l'enfant va \u00eatre de cet ordre -l\u00e0 puisqu'elle ne parents veulent que j'arr\u00eate, je ne veux pas arr\u00eat\u00e9 et c'est aussi un acte de libert\u00e9 qui dit : ils veulent qu'il continue \u00e0 vouloir et c'est la m\u00eame chose avec l'omelette c'est la m\u00eame chose avec le pipi etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [95%] :\r\nMais donc, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que pour laisser faire l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [84%] :\r\nLes parents pourrait faire savoir aux enfants leur souhait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'il faut dire en fait, d'apr\u00e8s vous est -ce que vous donnez des conseils aux parents qui viennent vous voir, de comment communiquer cette envie qu'il arr\u00eate \u00e0 l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [87%] :\r\nSimplement, en exprimant leur souhait. \r\nMoi, j'ai donc pas de conseil, chacun fait comme ils veulent parce que bien souvent, c'est beaucoup plus profond que \u00e7a, j'aimerais vous donner un exemple, j'ai vu beaucoup de mamans vouloir enfant arr\u00eate l'allaite quand, en r\u00e9alit\u00e9, l'impuissance \u00e9tait vis-\u00e0-vis de leur mari, qu'elle pouvait pas leur faire arr\u00eater de fumer, mais je n'ai jamais vu qu'elle a le lait produisait un cancer du poumon, donc le danger de la le bien moins grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [83%] :\r\nCertains le pouce beaucoup moins dangereux, arr\u00eate, \u00e7a on le savait Nahum freine quels conseils et juste avant aux parents de de dire \u00e0 leur enfant, je ne veux plus que tu suces ton pouce ou talonnettes mais si \u00e7a ne marche pas, Natalie Bougeard est -ce qu'on peut ou bien ce que c'est trop pervers de n\u00e9gocier, de faire un marchandage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [78%] :\r\nDu type et City r\u00e9ussite essaye maintenant une de regarder la t\u00e9l\u00e9 ou d'avoir un job en tout cas, Nahum freine compense pas beaucoup de bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [84%] :\r\nPour moi, \u00e7a ne vaut pas la peine, excusez -moi mais moi j'aurai d'autres th\u00e8mes beaucoup plus int\u00e9ressant \u00e0 \u00e9changer avec l'enfant qui a une n\u00e9gociation \u00e0 un marchandage autour du camp, le pouce, etc, il y a d'eau tr\u00e8s th\u00e8me beaucoup plus int\u00e9ressant, observer ensemble une fleur ou faire un puzzle ensemble ou un Lego ou s'asseoir tout simplement, \u00e9couter de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [87%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire en tant que parent, o\u00f9 il faut exprim\u00e9 son envie peut-\u00eatre l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 une fois et puis apr\u00e8s, voir ce qui se passe et puis attendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [81%] :\r\nAbsolument, absolument, \u00e7a doit rester dans un voeu dans un m\u00eame pas, il s'ils veulent peser expliciter pourquoi les souhaits mais ils seront bien parce que g\u00e9n\u00e9ralement on veut qu'il arr\u00eate la, la, la, le lecteur ou de sucer le pouce parce qu'il est, il y a par- l\u00e0, une grammaire qui est en train de critiquer d\u00e8s le trait\u00e9 de de petits b\u00e9b\u00e9s parce que tu nous en comptons pouce donc comme les parents ont que la grand- m\u00e8re, o\u00f9 le grand- p\u00e8re et j'ai annonc\u00e9 la grand- m\u00e8re qui disent que il y a trop b\u00e9b\u00e9, ils veulent qu'il arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [82%] :\r\nEt donc, en fait, tout ce d\u00e9bat qui occupe quand m\u00eame beaucoup de personnes qui occupe beaucoup de bouquins qui occupe beaucoup de forum sur Internet : comment faire arr\u00eater la le lait tous les ou le pouce \u00e0 mon enfant, pour vous c'est : c'est compl\u00e8tement artificiel alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [81%] :\r\nNon, ce parti officiel c'est une pour moi c'est une perte de temps, donc il pouvait \u00eatre investi \u00e0 quelque chose de plus riche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le point de vue de Nahum que p\u00e9diatre et th\u00e9rapeute de famille pour clore le sujet Nathalie est -ce que certains enfants n'arr\u00eatent jamais de sucer leur pouce c'est-\u00e0-dire qu'une fois adulte, il garde ce r\u00e9flexe apaisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a, \u00e7a arrive, mais en g\u00e9n\u00e9ral, ils vont faire dans l'intimit\u00e9, donc pas grand monde le sait et puis pour les autres, qui apparemment ne suisse pas leur pouce madame pour la plupart d'entre nous, on a juste trouv\u00e9 une autre strat\u00e9gie pour nous calmer, il s'agira d'une position sans bien de tripoter ses cheveux d'un nounours s'dans le lit, bon je saison par exemple aussi, et donc finalement \u00e0 la question : comment arr\u00eater la loger tout le pouce, la r\u00e9ponse est simple, mais pas facile \u00e0 appliquer, je l'admets, c'est de laisser cette d\u00e9cision \u00e0 l'enfant, il arr\u00eatera quand il sera pr\u00eat ou bien jamais mais ne forcez pas \u00e7a peut laisser des s\u00e9quelles bien plus handicapante qu'un appareil dentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [88%] :\r\nIl faut savoir faire confiance \u00e0 son enfant et \u00e7a, \u00e7a n'est jamais tr\u00e8s \u00e9vident quand on donne ce conseil -l\u00e0 aux parents, mais on peut aussi se fit aussi, \u00e0 l'exp\u00e9rience, un des parents qui sont, qui sont pass\u00e9s par l\u00e0, donc si vous qui nous \u00e9coutez, avait trouv\u00e9 un bon truc pour faire sortir les pouces ou la le, de la bouche de votre enfant va \u00e9crivez -nous, racontez -nous votre exp\u00e9rience, on en parle, acte rsr Point CH et puis on leur parlera certainement par exemple dans un 2\u00e8me, service vendredi, merci beaucoup, Natalie Bougeard, un dossier sign\u00e9 donc avec Nahum, qu'on le rappelle, p\u00e9diatre et th\u00e9rapeute de famille et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frenck, Nahum", "role": "p\u00e9diatre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0823F87E-D25A-4045-B0AE-5AE0587F40DD", "internalArchiveId": "0823F87E-D25A-4045-B0AE-5AE0587F40DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview Pierre-Yves Lador, \u00e9crivain et d'Olivier Morattel, \u00e9diteur : A propos de l'ouvrage \"La Guerre des l\u00e9gumes\" (Ed. Olivier Morattel, 2011)", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": "Biblioth\u00e9caire, bibliophile et jardinier du verbe, Pierre Yves Lador d\u00e9tonne avec \u00ab La guerre des l\u00e9gumes \u00bb chez Olivier Morattel. Dans un livre-monde inclassable, l'\u00e9crivain lausannois m\u00e9dite sur l'\u00e9tat du monde et les l\u00e9gumes. Fable contemporaine, ce roman po\u00e9tique d\u00e9bordant de s\u00e8ve comme une prose rabelaisienne, interroge un th\u00e8me vertigineux : les rapports extr\u00eament complexes que les esp\u00e8ces min\u00e9rales, v\u00e9g\u00e9tales et animales tissent entre elles entre pr\u00e9dation et symbiose. A la mani\u00e8re d'un m\u00e9di\u00e9val contemporain, Lador donne voix \u00e0 un ours, une \u00e9toile directrice de parc r\u00e9gional \u00e9levant des l\u00e9gumes du terroir et rares et jette tout ce beau monde dans une lutte fratricide. Sous couvert de jardinage et d'attention aux l\u00e9gumineuses, ce roman labyrinthique s'occupe bien \u00e9videmment de culture moins terre \u00e0 terre qu'il n'y para\u00eet. N'est-ce pas une m\u00e9ditation approfondie sur l'\u00e9tat de notre monde, non entre Denges et D\u00e9nezy, mais pas si loin. Un monde qui communique \u00e0 d\u00e9faut de parler, qui \u00e9s\u00e9m\u00e8se \u00e0 tire larigot mais n'\u00e9crit plus dans l'\u00e9tourdissement jouissif de la langue. A v\u00e9rifier avec l'auteur, homme du livre s'il en est, accompagn\u00e9 de son \u00e9diteur Olivier Morattel au commandes d'une toute nouvelle et audacieuse maison lausannoise.  ", "durationSec": 3106, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-08T02:42:30Z", "speechToTexts": ["08.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, le rendez- vous litt\u00e9raire d'espace de Christian ce cas Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous recevons aujourd'hui l'auteur Pierre-Yves Lador et son \u00e9diteur, Olivier Morattel, soyez les bienvenus. \r\nLe 1er de nos invit\u00e9s donc auteur sa prose foisonnante et ac\u00e9r\u00e9, il la diffuse depuis son 1er r\u00e9cit paru il y a une trentaine d'ann\u00e9es un r\u00e9cit dans lequel il \u00e9voquait \u00e0 sa mani\u00e8re, la profession de biblioth\u00e9caire qu'il a exerc\u00e9 pendant de longues ann\u00e9es \u00e0 Lausanne il y a de faire para\u00eetre un tout nouveau roman au titre pataphysique et haut en couleurs, jugez plut\u00f4t : la guerre des l\u00e9gumes bonjour, Pierre-Yves Lador, bonjour est -ce qu'il existe un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nEntre votre pass\u00e9 de biblioth\u00e9caire et votre pr\u00e9sent d'\u00e9crivain en d'autres termes est -ce que la la fr\u00e9quentation des livres des autres, vous a conduit tout naturellement sur le chemin de l'\u00e9criture de votre propre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [86%] :\r\nC'est vrai que j'ai, je peux pas dissocier le moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire et commencer \u00e0 \u00e9crire depuis l'origine, enfin depuis l'origine, depuis 10 ans, l'origine des temps 8 oui j'ai j'ai lu et j'ai \u00e9crit jamais \u00e9crit comme j'ai lu, j'ai jamais \u00e9crit les livres que j'aimais lire c'est peut-\u00eatre \u00e7a la singularit\u00e9, j'ai toujours d\u00e9vor\u00e9 \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [91%] :\r\nS'il fallait mettre en avant une seule de vos signatures litt\u00e9raire, je crois qu'il faudra absolument parler tous vos ex\u00e9g\u00e8tes sont d'accord l\u00e0- dessus, votre art de la digression, vous \u00eates capable de tourner autour d'un m\u00eame mot et si possible un mot savant pendant des pages d'o\u00f9 vient ce go\u00fbt pour la profusion baroque Pierre-Yves Lador. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [90%] :\r\nProbablement en sait jamais d'o\u00f9 viennent les choses mais peut-\u00eatre du moyen- \u00e2ge peut-\u00eatre de mon go\u00fbt pour l'\u00e9tymologie de mon go\u00fbt pour la pour les petits sentiers aussi \u00e0 la montagne, au fond, je suis donc un marcheur digresse d\u00e8s l'origine dans les livres, les lectures aussi mon esprit partait \u00e0 la d\u00e9rive, donc je sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient mais c'est constitutif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [86%] :\r\nLes langues enfin certaines langues et pas forc\u00e9ment les mauvaises disent de vous que vous \u00eates un \u00e9rotomane et un b\u00e9d\u00e9philes avertis ou qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [85%] :\r\nOn va plus en d'\u00e9pith\u00e8tes plus on s'enrichit, oui, moi je le j'aime pas les \u00e9tiquettes, mais c'est vrai que d'en avoir beaucoup, elle est une certaine fa\u00e7on non avoir alors \u00e7a me convient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [92%] :\r\nSa vie \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Pierre-Yves Lador, celui qui est actuellement votre \u00e9diteur bonjour Olivier Morattel bonjour, alors votre parcours \u00e0 vous n'est pas banal, vous avez exerc\u00e9 dans le domaine de la gestion de fortune, puis dans la strat\u00e9gie d'entreprise apr\u00e8s un passage dans le social et, dans ce qu'on appelle aujourd'hui le coaching voil\u00e0 \u00e9diteur un cheminement qui qui m\u00e9rite quand m\u00eame quelques explications quelques \u00e9claircissements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est vrai que je viens de la finance ing\u00e9rons \u00e0 parcours de juste fortune, ce qui m'a appris une certaine rigueur, une vision du monde aussi culturelle \u00e0 travers la macro- \u00e9conomie \u00e0 travers les diff\u00e9rentes approches de pays et autres, c'est aussi une \u00e9poque o\u00f9 la finance n'\u00e9tait pas autant je dirais des critiques aujourd'hui c'\u00e9tait il y a, en 92 le nombre de jeter ce qu'on d\u00e9veloppe des Golden Boys, non, non, c'est pas encore \u00e7a juste, alors l\u00e0 c'\u00e9tait des salaires normaux, ce n'est pas des extraits bonus et puis j'ai toujours aim\u00e9 la culture, la litt\u00e9rature et progressivement \u00e0 travers beaucoup d'activit\u00e9s diverses, j'\u00e9tais attach\u00e9 de presse ou de Derrida d'or pour son pr\u00e9c\u00e9dent Castanier, c'est l\u00e0 que vous vous \u00eates \u00e0 la bont\u00e9 arborescences et de John Ferguson, qu'\u00e0 la base de tout pour l'autre, Pollock en 2006, si c'\u00e9tait soit pr\u00e8s, c'est ce qui m'a donn\u00e9 envie de le mettre en soute \u00e0 mon compte pour cr\u00e9er ma propre maison d'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [81%] :\r\nJustement, les les \u00e9ditions Olivier Morattel sont toutes jeunes comme vous l'\u00eates, elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es il y a une ann\u00e9e et demi \u00e0 peu pr\u00e8s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [76%] :\r\nEn septembre, officiellement, et l'on sait, le 6 mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [89%] :\r\nMais 2 premiers livres et quand on conna\u00eet les les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par des maisons plus ancienne que la v\u00f4tre et notamment les difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre diffus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger quand on sait qu'une quarantaine de librairies ont ferm\u00e9 au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on se dit quand m\u00eame que cr\u00e9e une telle entreprise aujourd'hui rel\u00e8ve de l'inconscience ou lors d'un pas d'un optimisme \u00e9chevel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [83%] :\r\nSous ses conseils en communication mon m\u00e9tier maintenant quand m\u00eame \u00e0 la base et je me rends compte que pour arrive comme dirait Lador comment parler apr\u00e8s, c'est d\u00e9j\u00e0 pas facile, mais je crois que bien expliqu\u00e9 que peut bien de promotion efficace parce que mon parlons avec le coeur en parlons avec Intelligence de ses livres, il y a une possibilit\u00e9, il y a des niches encore conna\u00eet des gens qui aiment lire, m\u00eame si c'est plus difficile qu'avant, je suis rendu compte, maintenant j'ai du recul, mais j'y crois de plus en plus, je vois que \u00e7a vient, \u00e7a c'est c'est progressif et qu'il y a une passion pour moi derri\u00e8re, c'est de mettre en lumi\u00e8re des gens voil\u00e0 Pierre-Yves Lador c'est quelqu'un quand m\u00eame qui est, c'est un livre hautement intellectuel mais aussi tr\u00e8s abordable c\u00f4t\u00e9 mais il faut savoir leur en parler le c'est vraiment de transmettre ce sera cette communication l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [84%] :\r\nDonc, ce livre de Pierre-Yves Lador, je le rappelle, est intitul\u00e9 La guerre des l\u00e9gumes et je le signale \u00e0 nos auditeurs, qui par d\u00e9finition ne nous voient pas nous convenir seront aujourd'hui sous l'oreille attentive de quelques l\u00e9gumes plut\u00f4t que Christian de ce cas, r\u00e9unis au sein d'un d'un magnifique panier qu'il a au salon, au milieu de la table de entre les lignes, c'est un geste fort que vous avez pos\u00e9 la Christian bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [89%] :\r\nUn geste fort, je ne sais, mais enfin on souvent on ne sait pas de quoi on parle, et quand on parle de l\u00e9gumes, on ne sait pas comme Pierre-Yves Lador d'ailleurs nous y introduire, on ne sait pas toujours de qui on parle, mais permettez -moi Jean-Marie bonjour \u00e0 vous officieux bonjour permettez -moi un petit la\u00efus, \u00e9videmment, il faut aussi que je commette mon petit la\u00efus, je suis tout \u00e0 fait r\u00e9jouis aujourd'hui de voir l'alliance et l'alliage entre un jeune \u00e9diteur et un biblioth\u00e9caire chevronn\u00e9, auteur d'une fable tr\u00e8s contemporaine, c'est aussi d\u00e9fendre la beaut\u00e9 de la langue et de l'\u00e9criture \u00e0 l'heure du SMS g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des courriels f\u00e2ch\u00e9 avec la syntaxe et les subordonn\u00e9s c'est aussi parier sur le monde analogique Olivier Morattel contre le num\u00e9rique, c'est l'univers papier du livre en pleine mondialisation, une mondialisation tueuse de biniou et de diversit\u00e9 Pierre-Yves Lador je pense que vous serez, vous serez d'accord avec cette vue, alors on peut vanter la circumnavigation des denr\u00e9es des virus, on peut se plaindre de l'expansion du tourisme de masse et le gaz carbonique et l'accompagne, on peut s'acharner \u00e0 rentabiliser la moindre minute de sa vie o\u00f9 on peut penser, comme vous le faites en exergue de votre livre : la guerre des l\u00e9gumes avec le philosophe allemand Peters Lauder dit que la fonction de l'\u00e9crivain et de r\u00e9diger des textes dont on ne peut absolument rien faire ma 1\u00e8re question elle est toute simple est -ce que vous \u00eates rebelle tout recyclage et vos l\u00e9gumes m\u00e9taphorique tout-\u00e0-fait r\u00e9tif \u00e0 tout compostage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [85%] :\r\nMoi je suis effectivement, j'ai trouv\u00e9 cette phrase de Sloterdijk fabuleuse parce que c'est ce que cherche \u00e0 faire, c'est un texte irr\u00e9cup\u00e9rables et dont on ne peut rien faire d'autre que qu'en jouir et qui suscite le d\u00e9sir en plus alors les l\u00e9gumes on est tellement je dirais mais Oracle, c'est peut-\u00eatre, je sais pas si c'est eux qui ont dict\u00e9 ceux qui livrent oh moi qui les ai pris \u00e0 partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [95%] :\r\nMais vous avez une affinit\u00e9 particuli\u00e8re avec les l\u00e9gumes dans votre cheminement personnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [73%] :\r\nOh oui, je suis ou disons que moi, le d\u00e9but de ce qui, l\u00e9gumes, c'\u00e9tait la haine quand on me forcera manger quand j'\u00e9tais gamin, mais ce qui est assez banalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [84%] :\r\nC'est dans le livre, d'ailleurs, le narrateur se souvient justement de cette enfance p\u00e9nible au on l'obligeait \u00e0 ingurgiter des l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [85%] :\r\nDonc on peut dire que se livrent comme tous les livres est une esp\u00e8ce de r\u00e9demption de rachat pour moi je rach\u00e8te mais moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [82%] :\r\nDonc \u00e0 apr\u00e8s la haine pour les l\u00e9gumes, une m\u00e9fiance ou peut-\u00eatre un amour, un int\u00e9r\u00eat mais chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [81%] :\r\nMoi pas suivi, d'abord, puisque l'\u00c9lys\u00e9e avait tellement d\u00e9test\u00e9 d\u00e8s que j'ai, j'ai senti libre des j'ai d\u00fb quitter ma famille et je me suis mis \u00e0 manger tout sauf du l\u00e9gumes un pas m'int\u00e9resser des l\u00e9gumes il laisser dans leur alors quoi et puis, progressivement, \u00e0 force d'explorer la viande et la cr\u00e8me \u00e0 la famille, disons que j'ai \u00e9largi mon Champ de perception et puis la nature mon go\u00fbt de la nature devait m'amener un jour ou l'autre \u00e2me aussi aux l\u00e9gumes la nature sauvage d'abord et puis, et puis la nature humaniser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:27) [91%] :\r\nAlors on peut se demander si c'est un peu notre monde en tout cas, le lecteur va s'en rendre compte assez vite, c'est bien notre monde que vous cherchez \u00e0 \u00e9pingler, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 \u00e9plucher les Pierre-Yves Lador est -ce que c'est tout de m\u00eame une fable politique et les langagi\u00e8res, on va s'en rendre compte, mais c'est quand m\u00eame une charge tr\u00e8s vive contre cette postmodernit\u00e9 cette globalisation du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [85%] :\r\nJe pense qu'il y a un double mouvement \u00e0 la fois, effectivement, il y a une charge et il y a une critique sociale socio- politique surtout politique et puis il y a aussi un amour de cette \u00e9poque, il y a un amour de cette postmodernit\u00e9 parce qu'en fait je suis dedans, il faudrait \u00eatre sourd pour refuser son \u00e9poque j'juste aim\u00e9 vivre moyen\u00e2geux, mais j'assume pleinement de vivre aujourd'hui, alors il y a probablement la partie qui m'int\u00e9resse, ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, mais je ne traite pas d'Ancely parce que on me reproche d\u00e9j\u00e0 de traiter tous c'est la psychologie au fond il y a pas vraiment d'histoire d'amour au sens la psychologie, homme, femme ou homme, homme, femme, femmes etc c'est c'est c'est effectivement le moins frappant \u00e0 mon avis, mais en revanche, la sociologie, oui un peu de cosmologie, un peu de g\u00e9ographie un peu g\u00e9ologie de et bon la, l\u00e9gumes, riz, disons la la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:46) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s mauvais \u00e7a une Lacanau logis oui qui est un \u00e9videmment chez vous un terme non il s'agit pas forc\u00e9ment de Jacques Lacan encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [72%] :\r\nLaurent alors \u00e9videmment qu'un jeu facile de qui que j'ai d'ailleurs j'ai s\u00fbrement pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire la logis sauf l'\u00e9tude de la science, des l\u00e9gumes, s\u00e9ance qui n'existe pas encore, mais si logiquement la logique -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire juste, c'est le seul \u00e9lu moi seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:14) [72%] :\r\nC'est du grec, c'est du grand ouest, oui, et voulant l'ont fait, oui, oui, bon, seulement, qui sera difficile, c'est un petit peu reprend le seul mot Paris de la d\u00e9pense, donc le seul morceau mais c'est truff\u00e9 de mots c'est attrapait pas logique dans ce rayon des noyaux peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre m\u00eame des noyaux en tout cas, des racines, des grenades, oui, oui, Jutta celui Boeing. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [91%] :\r\nMais c'est vrai qu'on peut se demander si cette femme alors vous avez r\u00e9pondu c'est vrai plut\u00f4t donc une mise en forme de toutes les sens si on social d'aujourd'hui pour traiter d'un monde globalis\u00e9 comme le n\u00f4tre, alors est -ce qu'on peut quand m\u00eame d\u00e9cel\u00e9s dans une intrigue pas vraiment d'intrigue, hein, on va peut-\u00eatre chass\u00e9 l'intrigue pour faire advenir le verbe, n\u00e9anmoins il y a une guerre sourde, une guerre \u00e0 mort, pourrait -on dire entre les racinien, les l\u00e9gumes et les humains est -ce que c'est une mani\u00e8re de prendre en compte, enfin ce que les non- humains ont \u00e0 dire aux humains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [86%] :\r\nMoi je pense que la l'arrogance de l'homme qui s'\u00e9rige un Dieu de l'univers insupportable, et au fond c'est novateur, non plus, \u00e7a fait partie de la postmodernit\u00e9 qui se rendent compte que l'on est aussi on est on est, effectivement, on a, on a quelques g\u00e9n\u00e9rations d'anc\u00eatre, mais on en a moins qu'une bact\u00e9rie, donc finalement d'une certaine fa\u00e7on, on peut dire que l\u00e9gumes ou bact\u00e9ries sont sup\u00e9rieurs \u00e0 nous, puisqu'ils ont \u00e9volu\u00e9 davantage disons mais \u00e9videmment comme le juge nous sommes juge et partie, on n'a jamais vu un juge et partie, qui se condamne, je condamne d'ailleurs personne, hein, mais je veux simplement r\u00e9habiliter remettre en \u00e9vidence et surtout pratiqu\u00e9 ce que font tous les fabuliste une esp\u00e8ce comme le voyage bien personne \u00e0 Paris, disant sert l\u00e9gumes chez les humains et effectivement il y a de quoi s'\u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [87%] :\r\nVous ne condamnez personne Pierre-Yves Lador mais j'aimerais faire \u00e0 la pr\u00e9face qui pr\u00e9c\u00e8de donc votre roman La guerre des l\u00e9gumes pr\u00e9face sign\u00e9e St\u00e9phane Beaumont il \u00e9crit ceci : la guerre des l\u00e9gumes est un ouvrage de col\u00e8re et de d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [90%] :\r\nOui, alors que j'ai, j'ai pas dit je condamne pas, \u00e7a veut pas dire qu'il faut avoir la rage effectivement le d\u00e9sir me para\u00eet \u00eatre la la meilleure \u00e9pine dorsale pour \u00e0 na\u00eetre vivant humain particuli\u00e8rement mais \u00e7a n'emp\u00eache pas la rage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [90%] :\r\nEt puis ce n'est pas vrai que vous n'attaquer personne, on a quand m\u00eame d\u00e9couvert un petit passage notamment une charge contre Radio Suisse Romande, mais simplement on en parlera tout \u00e0 l'heure vous avez virage tr\u00e8s s\u00e9lective, Pierre-Yves Lador et c'est tant mieux et c'est tant mieux je crois d'ailleurs que la sph\u00e8re m\u00e9diatique parmi tous vos int\u00e9r\u00eats puisque vous vous int\u00e9ressez \u00e0 tout quand m\u00eame la sph\u00e8re m\u00e9diatique sous votre microscope ou sous votre outil de jardinier on prend pour ses racines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:07) [78%] :\r\nOui, voil\u00e0 de quoi irriter devenait d'un conna\u00eetre celui ou celle qui doit sa sant\u00e9 a voil\u00e0, vous \u00eates l'initiant petit voudrait maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [91%] :\r\nOlivier Morattel alors je pense que tous les 2, vous connaissez le le principe de entre les lignes, nous aimons faire entendre nos auditeurs la prose de nos invit\u00e9s, on va donc entendre la un extrait de cette guerre des l\u00e9gumes, par la voix de notre lecteur du jour c'est le com\u00e9dien Marc mayorale bonjour Marc, un jeu, c'est un passage que vous avez choisi vous- m\u00eame Christian. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:31) [84%] :\r\nOui alors parmi les nombreux l\u00e9gumes dont Pierre il adore chante les loges, il y a les coins frapp\u00e9s au coin du bon sens dans le r\u00e9cit, rappelons que, \u00e0 un narrateur et tombe amoureux d'une \u00e9toile, rien de moins, c'est la v\u00e9ritable h\u00e9ro\u00efne du r\u00e9cit, Mariastella \u00e9toile certes mais aussi directrice d'un Parc r\u00e9gional dans lequel, figurez -vous, on cultive on cultive des l\u00e9gumes rares, donc on va voir ici la tirade des coins que moi maintenant nous lire notre com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:05) [83%] :\r\nC'est le fruit le plus dur, qui m'a arrach\u00e9 le plus de l'larmes j'ai pleur\u00e9 quand j'ai ouvert ces coins soigneusement ramass\u00e9 ou cueillis vite rang\u00e9s dans des cageots panier \u00e9corn\u00e9e, on a v\u00e9cu une grosse marmite et d\u00e9guster la pur\u00e9e et des bacs pour la mauvaise saison, j'aurais d\u00e9guster dans les jours gris sombre cette bouillie orange ocre qui conserve ce go\u00fbt d'Automne l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 Acre astringent et ce bouquet de quoi mais apr\u00e8s 7 premi\u00e8res cuites, j'ai laiss\u00e9 les autres attendre j'\u00e9crivais, je marchais, j'avais des \u00e9changes importants des rentr\u00e9es vous innombrables avec la Lune et le soleil et puis un jour j'ai d\u00e9cid\u00e9 de cuire le reste je savais au fond de la moelle de maison que la vie continue et m\u00eame s'il devenait toujours plus jaune \u00e9clatant, bien qu'ils exhibent \u00e0 ce quelques piq\u00fbres noir sur leur peau velout\u00e9e ce vol \u00e9tait plus que la fleur, l'efflorescence la prot\u00e9ine de la prune, c'\u00e9tait vraiment un duvet qui chaque fois que je le regardais semblait avoir cru, je savais qu'entre le geste et la pelure, une zone de bl\u00e9 qui s'est doucettement insidieusement et quand je me d\u00e9cider sortant de de l'\u00e9tude, ils y \u00e9taient entr\u00e9s irr\u00e9m\u00e9diablement quel sorcier et puis arr\u00eater le temps, ou plut\u00f4t revenir en arri\u00e8re, c'est \u00e0 peine si Dieu \u00e0 Ronceveaux a pu arr\u00eater un instant la course du soleil Jean Fendi 20 de 20 3 20 huitante puis je l'ai jet\u00e9e Jean sauv\u00e9 de sur 100 et les portes et on a un long cort\u00e8ge de Corbeil ont de gratter de corners, les enterrer dans le compost arrosant de mes larmes sal\u00e9es le sentier triste Domenech les gens comment avez Chapus ces coins mais laisser morts inutiles sous mes yeux se d\u00e9grader consciemment, consciencieusement, n'importe quelle femme l'aurait dit : tu n'as jamais fait que ce que font tous les hommes, laisser mourir le bonheur qui est dans leurs mains n\u00e9glig\u00e9 d'entretenir l'amour qu'ils savent leur \u00eatre indispensable traiter leurs compagnes commun Corbeil ont de quoi abandonn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'elle s'\u00e9tiole ou s'envolent. \r\nCe mot myst\u00e9rieux qui vient de Konya lui- m\u00eame de Konya, ce qui sent sa femelle comme le Konya par par la femme et qui puis je suis le con \u00e0 la forme du coin de b\u00fbcherons et aspirent \u00e0 cette compl\u00e9tude nous le supposons que l'autre d\u00e9truit par sa p\u00e9n\u00e9tration son \u00e9cart\u00e8lement les homonymes les hommes aux femmes les homos Graf les homologues m\u00eame toujours rendront de concerts dans les m\u00e9andres de la m\u00e9moire coincoin, disent les canards qui sont ici les feuilles de chou journaux bavard \u00e9crit par les connards et par les campagnes le vortex nous happe le coin encore plus dur que le coin le coin dans sa poche, proche du point les mots qui nous font risette. \r\nJe ne pleurerai pas, surtout les petits que l'on nous avait montr\u00e9 durant mon enfance les petits noirs, les petits pays, frais comme s'il fallait \u00eatre de couleur et petit pour avoir un gros ventre et mourir de faim, je savais que la famine avait frapp\u00e9 mais anc\u00eatre et la peste au moyen \u00e2ge, m\u00eame si elle n'avait pas arr\u00eat\u00e9 le monde ni m\u00eame l'humanit\u00e9 dans sa course ambigu, je sais aujourd'hui mieux ce que je pressentais alors que les bourreaux souvent plein de bonnes intentions si ce Syntagma un sens qui ont rempli le goulag n'\u00e9tait pas fondamentalement diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire pire que les responsables des Bhopal tous aussi d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire le bien de l'humanit\u00e9 en donnant du travail et de l'argent, ce qui donne du travail donne encore un salaire, c'est probable, incroyable, on comprend pourquoi il y a tant de gens qui veulent travailler en d\u00e9veloppant l'\u00e9conomie comme si les dieux avait besoin qu'on les d\u00e9veloppe ces d\u00e9voreurs nous phagocyte sans aide en fabriquant des pesticides, c'est un exemple pour tuer les m\u00e9chants afin d'augmenter le nombre des gentils comme si les gens qui ne se nourrissait pas de m\u00e9chants et le contraire. \r\nJe ne sais jamais quand les coins sont mur ni les pommes, ils sont attaqu\u00e9s sur l'arbre par les fourmis qui \u00e0 terre les d\u00e9sosse proprement, elle ne les entame pas ni les frelons, ni les oiseaux, il s'y essaye maladroitement mais la maladie des organismes microscopiques cryptogamie qu'le temps et ces outrages ouvre des portes qu'agrandissent les gros m\u00e9chants il gisait sous les feuilles mortes de cet arbre rustique jaune d'or, les pommes d'or du soleil \u00e9clatant dans les feuilles brunes en coupant les coins, dois -je m'\u00e9viter de toucher les pots pustules de points noirs qui s'\u00e9tendent et p\u00e9n\u00e8trent la peau puis la Chair champignons ou autre maladie qui est la maladie de qui l'homme est -il la maladie de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:08) [69%] :\r\nPourtant, c'est plut\u00f4t Free point point com. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:45) [89%] :\r\nC'est pouh pouh pouh pouh donc donc point. \r\nPoint point il parce qu'il y a, il suffit qu'il suffit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:00) [87%] :\r\nDonc croirez si vous voulez toutes les sonorit\u00e9s perceuse Wichser \u00e0 part qu'on vient d'entendre ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es avec des l\u00e9gumes, des l\u00e9gumes \u00e9plucher, \u00e9vider bricoler, c'est un groupe install\u00e9 \u00e0 Vienne, qui produit cette musique enti\u00e8rement v\u00e9g\u00e9tale, ils se sont donn\u00e9 pour Orchestra et leur dernier album, apparue il y a quelques temps, ils seront d'ailleurs pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve au festival Antigel le 8 f\u00e9vrier prochain ne lui manquait pas, c'est un \u00e9v\u00e9nement merci en tout cas, Christian de de m'avoir fait d\u00e9couvrir cette curiosit\u00e9 id\u00e9al, me semble -t-il, pour illustrer les propos de Pierre-Yves Lador, auteur de La Guerre des l\u00e9gumes, un roman qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Olivier Morattel, auteurs et \u00e9diteurs sont nos invit\u00e9s aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2 Olivier Morattel comment vous entendez cette ne visite que vous ne connaissiez pas je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:46) [79%] :\r\nNon, non, moi je trouve \u00e7a formidable d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a aussi le le panier, \u00e7a c'est un arrangement de Christian un arrangement \u00e9nergique c'est vrai on sont tout cet aspect derri\u00e8re cette musique cette aspect justement de du monde dit son de la beaut\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a fait un bel \u00e9cho au livre bravo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:03) [86%] :\r\nPierre-Yves Lador ce qui ressort clairement de l'extrait qu'on qu'on vient d'entendre la par Marc Mayer a c'est votre jouissance \u00e0 faire sonner les mots a provoqu\u00e9 des collisions de sens et et de sonorit\u00e9s les allit\u00e9rations les les assonances sont extr\u00eamement nombreuses dans dans votre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:19) [88%] :\r\nOui, je pense que c'est la po\u00e9sie pour moi complices, la musique de l'\u00e9criture et j'essaie de cr\u00e9er un rythme de cr\u00e9er une esp\u00e8ce de envo\u00fbtement que je casse d'ailleurs d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment quand il est bien cr\u00e9\u00e9 par une arythmie ou par une pique tout \u00e0 l'heure on parlait de par une fl\u00e8che ou par un petit \u00e9clat d'obus, de grenades qui qui surgit l\u00e0 au milieu parce que je veux, mais je veux pas non plus question d'arme, c'est pas une berceuse pour les petits b\u00e9b\u00e9s c'est c'est un texte il y a des mots qui r\u00e9veille hein oui alors de temps en temps, justement, il faut \u00e9veiller et puis apr\u00e8s la Symphonie repas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:57) [86%] :\r\nChristian est rest\u00e9 \u00e9veill\u00e9 pendant sa lecture hier des l\u00e9gumes oui oui parce que Pierre-Yves Lador vient de le dire, ce qui sous- tend constamment cette langue qui \u00e9clate cette langue baroque, comme on l'a qualifi\u00e9, c'est le rythme les mots s'agencer cette musique de la longue proprement jouissive d'ailleurs, c'est ce qui nous permet de se perdre dans la soi-disant intrigue de de l'histoire, l'intriguer et secondaire, me semble -t-il, oui, il y a bien une h\u00e9ro\u00efne il y a bien narrateur il y a bien des personnages secondaires, tous ces personnages se retrouvent dans un parc naturel \u00e9videmment confront\u00e9 aux l\u00e9gumes ou tombant amoureux de la science que les l\u00e9gumes vont pouvoir dispenser aux hommes et cela dit, ils ne sont quand m\u00eame que ce livre Pierre-Yves Lador oxymore hic c'est un mot que vous aimez bien, c'\u00e9tait \u00e0 un oxymore que de vouloir par la langue, c'est-\u00e0-dire parce qu'il y a de plus culturel saisir un monde qui par nature est racinien, par nature, n'a pas de mots et donc cette guerre des l\u00e9gumes, c'est pas pour vous aussi nous dire que c'est eux les l\u00e9gumes qui domine le territoire alors que l'homme avec son am\u00e9nagement de ne domine plus rien, il se croit dominant le territoire alors qu'il y a bient\u00f4t autres esp\u00e8ces qui, le 2000 m2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [84%] :\r\nDepuis bien plus longtemps, oui, tout se livrait oxymore et toute mon oeuvre aussi Moric, je dirais que notre \u00e9poque et alors autant prendre conscience, essayez de leur exprimer un soir autour, ce que j'essaye de faire dans une longue vizir et contemporaine peut-\u00eatre novatrice et pourtant, transmettre, c'est-\u00e0-dire qu'elle doit, dans mon esprit, reprendre toute l'histoire toute de la langue reprendre toute l'histoire du monde, ce qui est une petite ambition oui mais disons que, sans ambition fait rien pour comme \u00e9crivain, je je tente l'impossible et disons l'oxymore c'est c'est l'impossible, c'est-\u00e0-dire l'impossible c'est et c'est ce que j'essaye de faire, alors effectivement la nature me fascine le je ne nie pas ce projet par les 2 hommes ambigu, je ne nie pas la fabuleuse inventivit\u00e9 de l'homme qui, qui, dans la mesure o\u00f9 elle rel\u00e8ve du d\u00e9sir me para\u00eet fabuleuse, mais en m\u00eame temps ce que je critique toujours c'est c'est la r\u00e9alisation c'est la b\u00eatise, c'est, c'est la satisfaction au fond on on ne devrait jamais \u00eatre satisfait entre jamais cherch\u00e9 \u00e0 satisfaire, et ce livre montre bien, c'est ce qu'apprennent \u00e0 la fois on doit satisfaire de de ce qu'est l'univers, mais \u00e0 la fois on va pas se satisfaire de ce qu'on a fait et les l\u00e9gumes, il y a l'aspect science fiction l\u00e0 si on veut l\u00e9gumes parle enfin justement ce que voulez -vous qu'\u00e0 l'heure, il parle pas, il transmet des images, \u00e7a, c'\u00e9tait aussi un challenge pour un \u00e9crivain de de faire parler un personnage qui parle pas et je pense pas que j'ai d'ailleurs renonc\u00e9 assez vite parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Alpha l'\u00e9mulation, l'affaire, une musique de nos musiciens totale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:59) [83%] :\r\nEt les l\u00e9gumes n'ont pas de voix, c'est \u00e7a, ils ont pas cordes vocales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:02) [80%] :\r\nIls \u00e9mettent des ondes \u00e9videmment enfin apr\u00e8s tout ce qu'ils avaient des images et des Andes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:08) [51%] :\r\nC'est la cannelle qui part alors elle font celle d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:12) [87%] :\r\nAlors je pense que j'ai senti ma plume \u00e0 vibrer et en fonction des des vibrations, \u00e7a serait bien aussi une \u00e9poque de notre \u00e9poque, c'est bien aussi de notre \u00e9poque, de sentir les vibrations et des on en met assez d'artificiel, pourquoi ne pas percevoir de naturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:29) [69%] :\r\nElles sont pas nuisibles celle -ci maison des l\u00e9gumes non contrairement pas foresti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:34) [85%] :\r\nBonjour, moi je Pierre-Yves Lador il y a des ondes apparemment nuisibles du mois \u00e0 l'oreille de l'auditeur, c'est quand il s'en prend nomm\u00e9ment \u00e0 Radio Suisse Romande France bien je vais pas vous \u00e9pargner cette petite tirade Radio Suisse Romande \u00e0 la page 81 82 il s'attaque \u00e0 l'\u00e9mission impatience produite par Nancy psy l'anti- ceux sur la 1\u00e8re lors d'une semaine du go\u00fbt, o\u00f9 il \u00e9tait question du choix, alors vous adorerez le chou circonvolutions c\u00e9r\u00e9brales du le cri du chou le spasme l'orgasme du show, donc, vous aimez les choux et les journalistes de la semaine du go\u00fbt dont ne l'aimait pas et \u00e7a vous met dans une col\u00e8re extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:12) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a une double critique, effectivement, il y a une critique, je d\u00e9teste aussi bien \u00e0 la radio qu'ailleurs, chez les jeunes, chez les parents qui en abusent, c'est, c'est de les choses de fa\u00e7on n\u00e9gative, le chou journaliste a dit 3 fois, \u00e7a pue, ici, dans ce qui parce qu'qui cuisait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:30) [88%] :\r\nJ'ose employer des termes pareils sur les ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:32) [92%] :\r\nLa radio alors un jeu Just. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:35) [86%] :\r\nQuel emploi ce verbe dans un autre moment, mais pas \u00e0 propos du chou, parce que c'est comme \u00e7a qu'on d\u00e9go\u00fbte les jeunes souvent embaume non monsieur dire c'est une question de contexte oui, alors il peut m'arriver de dire \u00e7a pue, pourquoi pas, je refuse aucun mort, mais je pense que quand on du point de vue \u00e9ducatif c'est une imb\u00e9cilit\u00e9 et il y avait d'autres choses \u00e0 dire, d'autant plus que les auditeurs Mend\u00e8s donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:07) [74%] :\r\nC'est tout l'aspect suggestif de la radio justement d'\u00e9crire oui connaissances ne per\u00e7oivent pas \u00eatre int\u00e9ressant, c'est la couleur, alors je trouve que vous en avez un vous vous hein, si jamais on devait oui la d\u00e9crue ce jargon rouge oui je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:21) [80%] :\r\nEt -ce vous voulez changer, on a aussi un choix Cabu et bon la critique au format critique plut\u00f4t de la b\u00eatise du st\u00e9r\u00e9otype et du clich\u00e9 voil\u00e0, alors j'aimerais que on voit dans le choix, autre chose que simplement \u00e7a peut auteur, j'aimerais que retransmettent autre chose que des jugements, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une condamnation dans ce cas -l\u00e0, et j'ai dit tout \u00e0 l'heure je rien ce qui veut pas dire que je fustige. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:48) [65%] :\r\nPas on pas chose c'est aussi l'donc \u00e7a passe Michel sortir alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:54) [80%] :\r\nLa b\u00eatise oui alors je critique la veille, je la condamne pas pour la condamner, \u00e7a sert \u00e0 rien, j'ai la critique, je sais qu'elle resurgira toujours plus vaillante, donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:03) [73%] :\r\nPourtant, j'ai, c'est rassurant pour la pour justifier, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:09) [92%] :\r\nBon alors, on a bien compris que ce n'est pas vraiment r\u00e9gler des comptes mais nous mettre en \u00e9veil et puis c'est surtout r\u00e9habiliter ces racinien tous les racinien, qui ont depuis des mill\u00e9naires, tant de choses \u00e0 nous dire : alors, vous utilisez Pierre-Yves Lador la formule de la ou plut\u00f4t la figure de la spirale pour nous entra\u00eener dans le r\u00e9cit, la spirale est fondamentale pour bien comprendre comment \u00e9volue, y compris dans leur langage propre les l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:35) [79%] :\r\nDisons que ce qui m'int\u00e9resse, qui est ce substrat de mon oeuvre, c'est que la forme, les formes, alors je crois que les formes et les symboles et les formes, la forme des formes semble apr\u00e8s longue m\u00e9ditation exploration puisque je suis un explorateur, me semble \u00eatre la spirale qui l'Assomption de du point du cercle du cheminement du va-et-vient puisqu'elle repasse sur elle- m\u00eame sens dire passer vraiment donc l'\u00e9volution aussi et alors je pense que j'ai vais encore en retour la spirale, si je puis dire, et le l\u00e9gumes dans la nature, on trouve des spirale dans Alain des, des, des, des fum\u00e9es et des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:18) [58%] :\r\nCes escargots parce qu'ils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:19) [81%] :\r\nCargo et dans les l\u00e9gumes, suivant comment d\u00e9coupage fou comme on coupe une tomate, on voit des des fragments de de spirale et c'\u00e9tait sur, c'est cette, j'ai l'impression parfois que c'est les formes qui conduisent le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:39) [89%] :\r\nOui, et d'ailleurs \u00e7a nous indiqueraient que l'intrigue donc comme je le disais, \u00e9tant en toile de fond et c'est bien un r\u00e9cit Spira Like bon spirale qui vont entra\u00eener le lecteur par la jouissance des mots nous perdre mais pas compl\u00e8tement, puisque \u00e0 la fin dans cette progression, les l\u00e9gumes ont appris compare les 2, ils ont appris \u00e0 se liguer contre les humains, il se pourrait qu'une guerre \u00e9clate que les non- humains d\u00e9clare enfin, c'est la guerre des mondes selon Pierre-Yves Lador finalement, c'est la guerre des mondes telle qu'on ne l'a encore jamais \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:13) [81%] :\r\nEt c'est donc ma remarque aura qui va nous donner lecture de ce passage auquel vous faites allusion, Christian. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:18) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:19) [85%] :\r\nNotre guerre ne ressemble pas aux v\u00f4tres, elle n'a pas de chef, pas de l\u00e9gion, pas de d\u00e9fil\u00e9, pas de 5\u00e8me colonne elle est ubiquitaire ordinaire, quotidienne, elle ne requiert pas de volontaires tous la pratique m\u00eame les r\u00e9fractaires, les objecteurs de conscience, pas de censure, pas de secret militaire, aussi est -elle imparable et le monde et la vie, elle ruisselle s'\u00e9vapore cool et s'insinue ou plut\u00f4t comment pourrait -elle faire tout cela, elle est la guerre, elle est ce qui ressemble \u00e0 ce que vous appelez les lois mais des lois qui seraient les choses, les codes, les \u00e9nergies les atomes et leur les cordes et les torts et les pendus, seuls certains de vos artistes Martial Leiter le bien pr\u00e9nomm\u00e9 Henri Michaux et ses l\u00e9gions Richard et climat n\u00e9 c'est sable et sans autre on peut \u00eatre per\u00e7u, certains de ces mouvements qui sont le changement pas celui dont parle vos m\u00e9dias et vous politique et qui n'est que ce travail pour tenter de devenir g\u00e9ant, celui que votre po\u00e8te \u00e0 chanter dans la grenouille et le boeuf du temps que les baffes avait d\u00e9corner les grenouilles, des cuisses aujourd'hui les grenouilles ne sont plus qu'un estomac \u00e9lastique vide ou crever entre l'explosion et l'implosion. \r\nNotre guerre pourrait se nommer amour notre guerre pourrait se nommer loi de l'univers, le nom du monde et guerre sont \u00e0 l'un de vos po\u00e8tes, il vous a fallu 20 ans pour comprendre que le terroriste musulman le plus efficace au monde les non parce qu'il a de l'argent et de l'\u00e9lectronique mais parce qu'il peut communiquer d'homme \u00e0 homme sans technologie et que sa vie ne compte pas son moyen, et sa fin sont confondus, h\u00e9 bien, comprenez tout de suite que nous l\u00e9gumes ou bact\u00e9ries communiquons instantan\u00e9ment o\u00f9 nous n'avons pas besoin de communiquer, nous sommes des particules l'imm\u00e9diat \u00e0 votre \u00e9chelle tout au moins continue dans le discontinu, m\u00eame si vous nous isoler bact\u00e9rie sous le microscope ou l\u00e9gumes dans vos jardins, nous sommes le tissu de l'univers, vous aussi, mais de le dernier vous affaibli. \r\nPas de cheval de Troie, nous sommes d\u00e9j\u00e0 en vous depuis toujours, vous \u00eates presque, nous, nous n'avons qu'\u00e0 vous laisser faire, vous l'avez devin\u00e9 et nous gagnerons la guerre qu'est -ce que gagner la guerre, on ne gagne pas la guerre c'est la guerre qui gagne les \u00eatre parce les processus, les formes demeure mais on peut aussi \u00e9crire les formes se d\u00e9forme demeure vous \u00eates condamn\u00e9s par vos conduite inad\u00e9quate, nous ne sommes que le miroir d\u00e9formant qui vous montre l'\u00e9cart, tout est permis, mais rien n'est sans cons\u00e9quence, chaque choix le suivant, mais on peut toujours s'\u00e9carter g\u00e9n\u00e9ralement les \u00e9carts s'annulent et renforce l'orni\u00e8re du destin, il en est ainsi de la plupart des guerres elles acc\u00e9l\u00e8rent les processus sans rien changer fondamentalement, finalement, c'est vous qui avait d\u00e9clar\u00e9 la guerre, en acc\u00e9l\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:29) [76%] :\r\nC'est tr\u00e8s perturb\u00e9 point cas d\u00e9j\u00e0 pris point quand m\u00eame, donc autant que tout \u00e7a c'est quand m\u00eame point qu'est interdit, donc c'est tr\u00e8s peu point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:56) [65%] :\r\nC'est et \u00e7a pousse. \r\n\u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:10) [84%] :\r\nC'est parce qu'il y point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:20) [87%] :\r\nPour faire suite \u00e0 une lecture de la guerre des l\u00e9gumes, c'\u00e9tait l\u00e0 une autre composition aussi original que v\u00e9g\u00e9tales sign\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e par l'Orchestre de l\u00e9gumes ce groupe \u00e9tabli \u00e0 Vienne a r\u00e9cemment sorti \u00e0 un tout nouvel album, c'est le 3\u00e8me ville Titi qui est intitul\u00e9 honnir Noyce \u00e9crivez -le comme vous voulez, entre les lignes, nous sommes toujours entour\u00e9 de Pierre-Yves Lador, auteur de La Guerre des l\u00e9gumes et de Olivier Morattel, son \u00e9diteur, Pierre-Yves Lador, Christian disait tout \u00e0 l'heure que ce cette guerre des l\u00e9gumes \u00e9tait peut-\u00eatre une guerre des des mondes, j'ai l'impression \u00e0 entendre le texte lu \u00e0 l'instant parc par Marc Mayor \u00e0 il s'agit plut\u00f4t d'une guerre des r\u00e8gnes des r\u00eanes du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal contre le r\u00e8gne animal est -ce que n\u00e9anmoins il existe une morale \u00e0 cette histoire en spirale que vous avez \u00e9crite cette guerre des l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:08) [90%] :\r\nIl existe une morale c'est que il faut pas limiter les morts \u00e0 leur acception la plus \u00e9troite, et que je serais pas loin de dire qu'il y a qu'un r\u00e8gne je r\u00e8gne animal dans le sens o\u00f9 tous les \u00eatre une arme, que ce soit les roches les cailloux, les herbes, les l\u00e9gumes et d\u00e8s lors, ce serait une guerre civile, ce serait une guerre fratricide et que, \u00e0 la fois, elle est la meilleure des choses puisque tout le monde mange tout le monde, un jour ou l'autre, tout le monde finit mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:41) [98%] :\r\nOn appelle \u00e7a la cha\u00eene alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:43) [88%] :\r\nOn appelle \u00e7a la cha\u00eene alimentaire et en m\u00eame temps c'est une une harmonie universelle parce que tout ce qu'on fait, c'est que des petits, des petits changements, c'est pour \u00e7a que ce titre La guerre des l\u00e9gumes et, \u00e0 la fois une \u00e9vidence qui a une guerre, et en m\u00eame temps une d\u00e9rision, parce que c'est pas ce que nous appelons la guerre o\u00f9 il s'agit d'exterminer l'autre qu'il a effectivement aucun sens et en plus de le br\u00fbler. \r\nPartout ou du pouvoir et s'il s'agit plus du tout de pouvoir dans cette guerre, il s'agit effectivement de vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:15) [88%] :\r\nLa derni\u00e8re phrase de cette guerre des l\u00e9gumes je ris de plus belle le rire n'est -il pas le propre de l'homme, donc finalement est peut-\u00eatre tout \u00e7a aide peut-\u00eatre une grosse farce farce dont on remplit l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:25) [86%] :\r\nC'est s\u00fbrement une farce et d'ailleurs, j'ai un autre passage o\u00f9 les bact\u00e9ries \u00e9clate de rire et je pense que c'est le rire propre de l'homme et c'est m\u00eame une d\u00e9rision, parce que si tout le r\u00e8gne, il n'y a qu'\u00e0 r\u00e8gne animal probablement que m\u00eame les roches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:40) [78%] :\r\nChristian ce cas vous tenez entre les lignes, aujourd'hui, a invit\u00e9 non seulement Pierre-Yves Lador, auteur de La Guerre des l\u00e9gumes et son \u00e9diteur Olivier moral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:47) [86%] :\r\nElle a rapidement oui salu\u00e9 une jeune enseignante, donc qui a d\u00e9marr\u00e9 officiellement en septembre 2009 avec 3 titres \u00e0 ce jour est -ce que vous voulez nous parler aussi de ces projets puisque j'ai le sentiment Olivier Morattel que vous accompagner chacun des livres que vous avez \u00e0 en-t\u00eate de soigner la promotion de conduire un peu ces ces originaux que son Pierre-Yves Lador ou John Ferguson ou Fr\u00e9d\u00e9ric va le temps de les conduire un peu dans cette petite jungle l\u00e9gumineuses qui est le biotope roman et que tout \u00e7a se passe avec passion et courageux, je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:26) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, moi une des phrases qui ont leitmotiv c'est la phrase de Malraux, tent\u00e9 de donner confiance aux gens la grandeur qu'ils ignorent qu'ils ont eux- m\u00eames sont les \u00e9crivains qui ont une prose qui sont connus pour certains ont reconnu m\u00eame pour d'autres en but c'est vraiment de comme \u00e9diteur de passer mon arr\u00eat\u00e9 \u00e0 sortir un livre pas faire un joli vernissage mais continue axes \u00e0 travers les m\u00e9dias, soit \u00e0 travers le bouche-\u00e0-oreille \u00e0 travers Facebook la suis PLH plut\u00f4t hypermoderne que passe moderne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:52) [80%] :\r\nAh oui on Facebook voil\u00e0 page alors son formidable parce qu'on y voit tous les articles publi\u00e9s autour le besoin, comme on dit autour des 3 publications tout \u00e0 fait remarquable, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 pour pr\u00e9parer les m\u00e9dias anglais, parle m\u00eame de de l'\u00e9mission en cours d'ailleurs m\u00eame si on avait vraiment d'espace de tout \u00e0 fait en veillant \u00e0 la voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:08) [78%] :\r\nNon mais je, je ne parle aussi comme \u00e7a et il y a eu Morattel Turkish sp\u00e9cifiques, je ne page aussi sous \u00e0 moi tout seul, je vais beaucoup de culture, c'est \u00e0 passer la culture l'id\u00e9e esp\u00e8ces de d\u00e9mocratisation de la culture un peu son condition avoir sup\u00e9rieur simplement en ma\u00eetre sur ses mais il y a modernes parsemant dire j'ai faim, j'ai soit fait voil\u00e0 Jean-Louis aux toilettes, \u00e0 midi, mais faire autre chose, c'est vrai que pour moi l'\u00e9dition on parle du Live de de Pierre-Yves Lador mais sorti en M\u00e9lanie et ce, et je suis tr\u00e8s fier du faire parler de longues c'est l'heure pour certains livres et John Ferguson Proton d'infections aussi Live qui sont encore on vend dans toutes les librairies aujourd'hui donc salaire, c'est-\u00e0-dire qui se vendent sur la dur\u00e9e, la stature et donc \u00e7a reste parce qu'il y a quand m\u00eame que 4000 livres qui sortent par mois 40000 par ann\u00e9e en langue fran\u00e7aise et puis 3 livres, soit encore Jean toutes les librairies principal on vote, c'est \u00e7a ma fiert\u00e9, c'est aussi \u00e7a, pour que les \u00e9crivains sont toujours de diff\u00e9rence et que je, je, je les accompagne, je continue, c'est pour \u00e7a que je sors je crois jamais sortir 15 \u00e0 20 Yves par ann\u00e9e, parce que j'ai la passion de pouvoir ramener le le lecteur, enfin moi c'est des tandems avec Pierre-Yves Lador c'est un tandem avec like Harrison c'est un tandem, il faudrait qu'Vallotton, lui, est sorti il y a seulement 2 mois \u00e0 la m\u00e9moire des r\u00e9volutionnaires magnifique vraiment sur la vie de Fr\u00e9d\u00e9ric Serres Serdar pas encore voil\u00e0 encore un inconnu 11 un canton le vaut presque inconnu et pourtant il a fait le canton de Vaud moderne, il a fait la Suisse moderne en face, dans sa rue r\u00e9guli\u00e8rement football Arpajon Sardona typiquement voil\u00e0 et vivre en fait mais voil\u00e0 r\u00e9volutionnaire c'est l\u00e0 j'essaie aussi de r\u00e9habiliter un \u00e9crivain qui est Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux ne parle r\u00e9habiliter mais le faire conna\u00eetre plus parce qu'il a une plume aussi magnifique et Fr\u00e9d\u00e9ric, Star de l'art, quel homme quand m\u00eame qui fait l'ind\u00e9pendance vaudoise et qui solidifie la Suisse au congr\u00e8s de Vienne 1815 donc c'est essayer de prendre des des livres assez compliqu\u00e9, m\u00eame temps, les, de les rendre plus simples, accessibles, c'est une id\u00e9e de d\u00e9mocratiser je dirais le savoir \u00e0 la culture, moi qui suis un autodidacte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [91%] :\r\nAlors un plaidoyer qu'on a fort bien compris un message qui me para\u00eet clair Olivier Morattel un logo aussi tout \u00e0 fait \u00e9tonnante donc, Olivier Morattel, \u00e9diteur, avec un petit cerveau et le cervelet donc c'est nous dire que vous n'avez pas peur des neurones et que le lecteur a besoin de toutes les siennes pour vous suivre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:25) [74%] :\r\nPas seulement le logo, il vient peu que c'est un cerveau qui a un peu \u00e7a, un mur, un cerveau qui on \u00e9quilibre, donc on est toujours honte la raison, la folie, mais comme elle peut poser la question de Lador qu'est -ce que la raison qu'est -ce que la faillite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:37) [79%] :\r\nQui est -ce que la logique et le savent plus oui, plus m\u00eame, donc voil\u00e0 au-del\u00e0 de et puis il y a au-del\u00e0 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'autre lieu mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:45) [85%] :\r\nNon mais c'est vrai, c'est \u00eatre un peu entre plusieurs choses entre la r\u00e9alit\u00e9 entre la fiction l'absurde l'arr\u00eat voil\u00e0 c'est \u00e7a un peu le logo, c'est ce que je voulais faire passer c'est en de la folie a raison au fond qu'importe qu'est -ce qui est ce qui est vrai qu'est -ce qui est faux, mais en tout cas de promouvoir la beaut\u00e9 pour moi c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:02) [80%] :\r\nVous avez un logo, vous avez aussi une devise la oui et d'\u00e9criture, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:06) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est important pour moi, c'est-\u00e0-dire, par exemple, donner la parole \u00e0 Pierre-Yves Lador comme 1er livre, \u00e7a serait une gageure, parce que c'est, c'est quand m\u00eame, c'est un roman qui est magnifique, on a parl\u00e9, on a fait un tr\u00e8s, tr\u00e8s belle d\u00e9monstration mais c'est pas Marc L\u00e9vy et sans vouloir critiquer ma. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:20) [73%] :\r\nLes villes et on ressort on mais voil\u00e0 r\u00e9solue la c'est chez Lador il y a, il y a donc, il y a d'autres \u00e9crivains se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:26) [78%] :\r\n\u00e7a c'est un livre- c'est foisonnant c'est pas devant sa pr\u00e9face dire que lire, fatigue, ce livre ne pratique pas, mais c'est, il faut prendre son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:35) [78%] :\r\nVoil\u00e0, vous l'avez dit, tr\u00e8s vite, Olivier Morattel, Winock donc lui fustige donc St\u00e9phane bon bon vont dans la pr\u00e9face la litt\u00e9rature oui \u00e7a, c'est-\u00e0-dire celle qui brosse le lecteur dans le sens du poil, c'est bien \u00e7a l'\u00c9tat emphatique oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:47) [73%] :\r\nIl a pris ce th\u00e8me qui a pratiquement invent\u00e9 ses clients litt\u00e9rature qui ne fait que pour, c'est-\u00e0-dire de linguistique voil\u00e0 oui mais Cr\u00e9direc aussi voil\u00e0 c'est joli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:54) [82%] :\r\nOn entend beaucoup de pas les infos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:56) [84%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a c'est facile, c'est quasiment qui permet de r\u00e9fl\u00e9chir pendant qu'on les dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:01) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'acte donc, on va dire que la s\u00e9rie, je pense que les hiver \u00e7a se mange l'\u00e9lu il y a une ann\u00e9e maintenant que j'ai re\u00e7u le le tapuscrit de Pierre-Yves en 4 heures de temps donc on une seule masse je suis sorti changer parce qu'il y a une telle masse d'informations de beaut\u00e9 d'id\u00e9es que c'est aussi une fa\u00e7on de le lire, \u00e7a veut dire qu'on en envie si l'encyclop\u00e9die en lui- m\u00eame, en m\u00eame temps il y a toujours un rythme parce qu'il y a donc qui sont compliqu\u00e9es Mons hyper l\u00e0, c'est pour moi, c'est l'\u00e9quilibriste, vous \u00eates sur un fil, et tout le temps, l'Lador sera film\u00e9e jamais, donc \u00e7a veut dire on tombant on r\u00e9cup\u00e8re en revient au volant, c'est assez, assez merveilleux cette id\u00e9e, voil\u00e0 mais je c'est un beau livre mais Ferguson \u00e0 lui parce que John Ferguson, il est aussi consid\u00e9r\u00e9 des fois comme comme People parce qu'il est connu mais mais donne l'additionner licenci\u00e9 en philosophie, anthropologie et son livre d'affection que c'est toujours en rendant partout, c'est des chroniques qui sont Nietzsche et il met le sport comme seule r\u00e9flexion, on y parle du monde, il parle aussi de l'humanit\u00e9, il y parle beaucoup d'chose au fond le point commun aux 3 premiers livres c'est chacun son son paradigme donc Pierre-Yves, on l'a compris, ce sont les l\u00e9gumes, j'ai pris son paradis mais enfin pardon elle ce sont les l\u00e9gumes pour Pierre-Yves Lador Genevi\u00e8ve Nielsen, c'est le sport Fr\u00e9d\u00e9ric autant c'est la harpe mais au fond, c'est d\u00e9finir leur vision du monde, le leur vision de quoi et de voir comme on avance de voir comment on arrive \u00e0 sont sortis \u00e0 travers projet\u00e9s dans cet univers, on n'a pas demand\u00e9 \u00e0 na\u00eetre et c'est et voil\u00e0 c'est tout, et des r\u00e9flexions, c'est \u00e7a qui qui n'int\u00e9ressement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:30) [91%] :\r\nEt vous \u00eates en train de travailler Olivier Morattel au prochain alors tapuscrit je ne sais, mais on annonce un prochain Pierre-Yves Lador au mois de mai, et puis aussi, alors \u00e7a Sanour r\u00e9conciliera avec les m\u00e9dias aussi un ouvrage de notre coll\u00e8gue Daniel faisant qui oeuvrent sur la 1\u00e8re de Radio Suisse Romande, vous allez nous en dire 2 mots de ces 2 ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:51) [83%] :\r\nVoil\u00e0 donc vacarme d'Automne Daniel dont le livre est pratiquement termin\u00e9e pour les les corrections des \u00e0 la construction donc qui lui va sortir en avril et donc \u00eatre immobile Pierre-Yves Lador Daniel fa\u00e7on qui n'a que je connaissais bien juste \u00e0 travers m\u00e9dias interpos\u00e9s n'a envoy\u00e9 son tapuscrit et j'ai trouv\u00e9 magnifique vacarme d'Automne, c'est une une r\u00e9flexion d'un homme, c'est une autofiction de sa part d'un homme de 60 ans sur le vieillissement sur la vie de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et ne se ne se qui ne pourra plus se faire de du corps qui d\u00e9sagr\u00e8ge d\u00e9cent \u00e0 ceux qui sont plus aussi puissant qu'avant de cette paire de cette peur de plus avoir, tout en en sa possession, en m\u00eame temps c'est il y a beaucoup d'amour, de tendresse, avec \u00e7a, c'est vraiment sur le temps qui passe et nostalgique, il a, il y a de l'humour et \u00e0 la po\u00e9sie, c'est tr\u00e8s Daniel fa\u00e7on vous qui le connaissez mieux encore \u00e0 la radio, \u00e7a parle aussi de de nourriture, \u00e7a parle de son amour pour les auditeurs, pour les gens de ces rencontres, de ce qui fait la la Chair, donc c'est un livre qui est vraiment magnifique par son Style aussi tr\u00e8s fluide, tr\u00e8s beau, c'est je jouer vraiment d'avoir ce livre qui soit, il fait ce matin, au tout d\u00e9but et l'enqu\u00eate immobile, Pierre-Yves Lador, \u00e7a sera un livre assez urbain avec avant avant va passer des l\u00e9gumes \u00e0 l'id\u00e9e de la ville, voire m\u00eame de Lausanne Pierre-Yves pour en dire plus que moi l\u00e0- dessus, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:08) [85%] :\r\nAlors je l'auteur propose lundi parce qu'il faut garder ses petits secrets mais disant que ce sera effectivement un livre qui se passe \u00e0 Lausanne que j'aime beaucoup \u00e0 la ville dans une ville, je d\u00e9teste les villes et il fallait que je m'y attaque une fois et alors il y aura l'irruption, ce sera pas forc\u00e9ment des l\u00e9gumes, ce sera plut\u00f4t des taureaux qui vont d\u00e9bouler dans les rues de Lausanne, enfin il y aura quand m\u00eame une animation oui oui, c'est-\u00e0-dire 2 de ses fa\u00e7ades qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:36) [89%] :\r\nJe ne me trompe, c'est parce que vous d\u00e9testez les villes Pierre-Yves Lador, que vous vivez \u00e0 reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:41) [84%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai toujours vu je suis n\u00e9 \u00e0 la campagne, j'ai toujours voulu vivre \u00e0 la campagne et je me rapproche des montagnes, m\u00eame moi j'irais, j'irais plus loin si je parlais ici on parle fran\u00e7ais, dans le Montana c'est peut-\u00eatre dans le Montana, mais Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:54) [91%] :\r\nSur le plan litt\u00e9raire c'est quand m\u00eame assez charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:56) [75%] :\r\nAlors j'\u00e9tais avant mon altern\u00e9e pour tous, on parle de Jacques Chessex et alors je ne dirais pas qu'il qu'il y a venu parce qu'il y a, on n'a pas r\u00e9agi \u00e9tait trop, j'aime cette hypoth\u00e8se de travail non non non, les chercheurs certainement autre chose le je suis plus loin du cimeti\u00e8re que lui enfin auto- maintenant m\u00eame avoir pas monsieur, c'est rassurant pour boude ailleurs Pierre-Yves Lador oui, on se dit m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:21) [85%] :\r\nCette mise en \u00e9criture dont on parlait au d\u00e9but de l'\u00e9mission vous lib\u00e8re votre plume se lib\u00e8re de plus en plus avez -vous ce sentiment qu'\u00eatre enfin tout \u00e0 votre affaire d'\u00e9crivain, vous permet d'et encore plus de jouer \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:36) [81%] :\r\nOui, j'ai j'ai lu le manuscrit de mon ami fa\u00e7on phase qui parle de la d\u00e9cr\u00e9pitude la j'ai un tr\u00e8s beau livre et je riais en m\u00eame temps parce qu'il me dit : moi, j'ai l'impression que je rajeunis ma plume rajeuni la plume se lib\u00e8re et c'est la seule chose qui me reste \u00e0 faire, c'est : je me sens comme un volcan qui encore la chemin\u00e9e vaguement comme avoir d'ailleurs et et qui va encore se lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:59) [72%] :\r\nD'ailleurs, bonjour sortant micro\u00e9conomie j'en couleurs et \u00e7a, \u00e7a va rejaillir encore plus et pas seulement comme \u00e7a, mais en ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:06) [88%] :\r\nPire, \u00e0 l'id\u00e9e de toutes les formes possibles de l'univers alors voil\u00e0 l'avenir pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:11) [88%] :\r\nD'accord, donc \u00e7a signifie que l'\u00e9criture doit pas se contrainte que vous n'\u00eates pas dans les purement vous n'\u00eates pas dans la soustraction Pierre-Yves Lador Turbo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:19) [74%] :\r\nVous j'ai je vous \u00e9pluchez oui je je je je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:23) [88%] :\r\nTout comme les orpailleurs, \u00e0 la fois il y a le le flanc du volcan, mais \u00e0 la fois et la recherche des p\u00e9pites et la mise en \u00e9vidence quelques p\u00e9pites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:29) [84%] :\r\nMais \u00e0 propos des pays tiens j'ai sous les yeux la la pr\u00e9face de St\u00e9phane Beaumont pr\u00e9face \u00e0 la guerre des l\u00e9gumes, il vous qualifie ainsi Monsieur Bob vont l'adorer, philosophe et la guerre des l\u00e9gumes est traiter une digression coh\u00e9rente et exhaustive sur l'\u00e9tat de notre monde dans sa globalit\u00e9, complexes et sa complexit\u00e9 globalisante, voil\u00e0 qui devrait donner envie \u00e0 nos auditeurs de lire la guerre des l\u00e9gumes Christian. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:51) [86%] :\r\nC'est vous, surtout manger une soupe chaude de la f\u00eate de tous ces l\u00e9gumes que nous avons apport\u00e9es sur la table et le plaisir de les d\u00e9guster ensemble par les mots \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:59) [85%] :\r\nTiens, je vais me tourner vers marmailles aura qui aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 notre notre com\u00e9dien, il faut, on va faire un peu de Making-of, hein, comme on dit en fran\u00e7ais vous avez d\u00e9couvert des textes de de Pierre-Yves Lador une heure avant, avant l'\u00e9mission, vous entend com\u00e9dien en tant que grand lecteur, je vous ai vu souvent lire des textes sur sc\u00e8ne, comment abordez -vous cette Pro si particuli\u00e8re, \u00e9crite selon la la g\u00e9ographie, la g\u00e9om\u00e9trie de la spirale Marc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:23) [84%] :\r\nCe que disait l'auteur, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a un rythme qui est qui est mis en place et \u00e0 un moment donn\u00e9 il est pos\u00e9, mais ce que j'appellerais contrepoint des ruptures de rythme qui nous font partir ailleurs, mais il y a une chose que j'aimerais dire sur ce texte, 50 ans, com\u00e9dien c'est de la jouissance pure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:37) [82%] :\r\nTiens je sens qu'on va retrouver la guerre des l\u00e9gumes sur une sc\u00e8ne prochainement \u00e9ventuellement la c'est vrai si la, si la compagnie Fran\u00e7ois marin \u00e0 laquelle vous \u00eates fid\u00e8le depuis de longues ann\u00e9es, s'int\u00e9resser \u00e0 ce texte, je lui proposer, voyez, lui proposer, parce qu'actuellement vous \u00eates sur sc\u00e8ne, Marc mayorale, Hassan du pool of \u00e0 Lausanne pour jouer, enfin vous, vous \u00eates dans la distribution d'une pi\u00e8ce magnifique de Jacques Lassalle rappel\u00e9 rappel\u00e9 le dimanche ind\u00e9cis dans la vie d'Anna voil\u00e0 et c'est avoir encore jusqu'\u00e0 presque merci en tout cas, infiniment aura d'avoir \u00e9t\u00e9 aujourd'hui, vous vouliez ajouter quelque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:07) [83%] :\r\nLes choses se chose c'est que malgr\u00e9 cette charge malgr\u00e9 cette vision de ce livre monde on rappellera que Pierre-Yves la tr\u00e8s fleur bleue et qu'il pr\u00eate \u00e0 Mariastella l'h\u00e9ro\u00efnes une nette pr\u00e9f\u00e9rence pour la g\u00e8re des Alpes dans le Val, mais au comme quoi toutes nues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:22) [88%] :\r\nPas perdu beaucoup, merci beaucoup Olivier moral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:26) [86%] :\r\nCelle d'\u00eatre venu nous faire part de votre bel enthousiasme d'\u00e9diteurs de l'install\u00e9 vos \u00e9ditions sont install\u00e9s \u00e0 Lausanne et qui porte votre nom, merci \u00e0 vous, Pierre-Yves Lador, je rappelle le titre une derni\u00e8re fois de votre roman paru il y a quelques mois chez Olivier Morattel la guerre des l\u00e9gumes, vous \u00e9tiez les invit\u00e9s de de Christian de ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:07) [90%] :\r\nVous qui nous avez \u00e9cout\u00e9 aujourd'hui j'esp\u00e8re avec int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre souhaitez -vous maintenant trouver quelques informations compl\u00e9mentaires concernant nos invit\u00e9s du jour, pour cela, vous vous rendez sur la page internet de entre les lignes, en tapant entre les lignes, tout attach\u00e9 point rsr Point CH c'est une page qui permettra aussi de r\u00e9\u00e9couter et c'\u00e9tait mission le m\u00e9rite, \u00e0 mon avis ou de t\u00e9l\u00e9charger cet entretien, Bastien de clich\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser la mise en page de ses int\u00e9r\u00eats lignage Alan Corbeaux leur pr\u00e9paration en coulisses, merci \u00e0 tous les 2, demain avec Annick chien dans un domaine tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, nous recevrons Jean-Michel Djian, auteur d'une biographie du romancier ivoirien Ahmadou Kourouma. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Lador, Pierre-Yves", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Lugon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morattel, Olivier", "role": "\u00e9diteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lador, Pierre-Yves", "role": "\u00e9crivain ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-975D4C2A-588D-4376-A221-6F7848610CE7", "internalArchiveId": "975D4C2A-588D-4376-A221-6F7848610CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cartes du croire : Interview de Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, essayiste, auteur de \"Dieu est am\u00e9ricain\" (Ed. Fayard, 2006) (1/2) [Emissions 1/5, 2/5 et 3/5]", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "summary": " 1/5 : Dieu est Am\u00e9ricain - Impossible de comprendre les Etats-Unis si on ne conna\u00eet pas son histoire religieuse. Car la religion d\u00e9termine la politique am\u00e9ricaine. Elle est m\u00eame au fondement de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine. Jean-Fran\u00e7ois Colosimo montre comment les Etats-Unis se sont nourris de la rencontre des Lumi\u00e8res et de la Bible, ce qui du point de vue europ\u00e9en para\u00eet antinomique. Il constate aussi la transformation de la religiosit\u00e9 am\u00e9ricaine en un \u00e9vang\u00e9lisme de synth\u00e8se. Aujourd'hui ce style am\u00e9ricain du croire se r\u00e9pand sur toute la plan\u00e8te avec plus de 100'000 missionnaires dans le monde et des millions de dollars. 2/5 : Russie et orthodoxie : des fausses jumelles ? - La Russie et l'orthodoxie, c'est l'histoire d'un destin uni. L'orthodoxie en Russie, ce n'est pas seulement une identit\u00e9 religieuse, que l'on soit croyant ou pas, elle est aussi identit\u00e9 politique, ethnique, linguistique et voire m\u00eame esth\u00e9tique. Et cela, m\u00eame apr\u00e8s 70 ans de totalitarisme et une Eglise pers\u00e9cut\u00e9e qui rena\u00eet \u00e0 peine de ses cendres. 3/5 : L'Europe entre la\u00efcit\u00e9 et peur du fondamentalisme - Les minarets en Suisse, le crucifix en Italie, la burqa en France : la religion que l'on croyait avoir rel\u00e9gu\u00e9 dans la sph\u00e8re priv\u00e9e ne cesse d'appara\u00eetre sur la sc\u00e8ne politique en Europe. L'islam vient comme un aiguillon nous rappeler que la religion fait partie de notre identit\u00e9 et cela ind\u00e9pendamment de nos convictions personnelles.", "durationSec": 5376, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["histoire", "la\u00efcit\u00e9", "religion et croyances", "islam", "Eglise orthodoxe"], "isOnline": false, "remarks": "Trois \u00e9missions les unes derri\u00e8re les autres, s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:46:48Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [95%] :\r\nImpossible de comprendre les \u00c9tats-Unis si on ne conna\u00eet pas son histoire religieuse car la religion est d\u00e9terminante pour la politique am\u00e9ricaine, religion et politique des associ\u00e9s dont nous allons parler aujourd'hui et toute cette semaine avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo bonjour \u00e0 vous tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [92%] :\r\nEvelyne Oberson bonjour bonjour alors c'est vous qui avez rencontr\u00e9 \u00e0 Paris, Jean-Fran\u00e7ois Colosimo dont le dada, h\u00e9 bien c'est d'observer, analyser un pays \u00e0 partir du fait religieux, Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, th\u00e9ologien de confession orthodoxe qui dirige notamment les \u00e9ditions du CNRS \u00e0 Paris mais on le retrouve aussi dans chaque num\u00e9ro du Monde des Religions pour une chronique Jean-Fran\u00e7ois Colosimo a publi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es une trilogie passionnante au tour \u00e0 tour, il s'est pench\u00e9 sur les \u00c9tats-Unis, la Russie et l'Iran, il traverse l'histoire de ces 3 pays pour mettre en \u00e9vidence, h\u00e9 bien justement le r\u00f4le d\u00e9terminant que joue la religion, donc aujourd'hui nous allons parler des \u00c9tats-Unis et de son livre Dieu est am\u00e9ricain, voil\u00e0 une nouvelle titre quelque peu provocateur alors pourquoi Dieu serait -il am\u00e9ricain alors en fait, Jean-Fran\u00e7ois Colosimo ne fait pas allusion au Dieu des chr\u00e9tiens, mais au Dieu de la religion civile am\u00e9ricaine, le r\u00e9sultat d'une symbiose entre la raison et la r\u00e9v\u00e9lation entre la religion et les lumi\u00e8res que nous en Europe, h\u00e9 bien, nous ne connaissons pas du tout, du tout, on s'en est d'ailleurs \u00e9tonn\u00e9 apr\u00e8s le 11 septembre 2001 ou pendant les campagnes pr\u00e9sidentielles de temps de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Dieu, du reste, c'est pas du tout nouveau aux \u00c9tats-Unis, c'est m\u00eame au fondement de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, comme nous l'explique Jean-Fran\u00e7ois Colosimo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [74%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [87%] :\r\nLa mani\u00e8re dont on a pu traiter ce sujet en Europe \u00e9tait tout \u00e0 fait inconvenante, elle est inconvenante parce que c'est se m\u00e9prendre sur les \u00c9tats-Unis d'un coup l'Europe pour les \u00c9tats-Unis, comme son futur et voil\u00e0 que ce futur, les coureurs sont pass\u00e9s, \u00e0 savoir que le soir du 11 septembre effectivement les \u00e9glises, les temples, synagogues \u00e9tait plein de gens en pri\u00e8re alors l'image d'Am\u00e9rique, on avait, c'\u00e9tait \u00e9videmment d'un c\u00f4t\u00e9, Washington le Watergate Hollywood la Californie mais on ignorait qu'en fait on voulait ignorer d'o\u00f9 l'id\u00e9e finalement qu'une secte protestante avec George W Bush avait pris peu pouvoir sur la Maison Blanche, on l'ignorait que le fonds des \u00c9tats-Unis est \u00e9minemment religieux parce que \u00e7a tient la Constitution des \u00c9tats-Unis, \u00e7a tient \u00e0 l'origine des \u00c9tats-Unis, c'est une fa\u00e7on d'envisager des Lumi\u00e8res qui est aux antipodes finalement de celle qui a pr\u00e9valu en Europe, \u00e0 savoir que, en Europe, religion veut dire aux pressions et que, aux \u00c9tats-Unis, religion veut dire lib\u00e9ration parce que les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9s par ce qu'on appelait alors les sectes protestantes qui \u00e9taient en fait des mouvements protestants marginaux qui ne correspondait pas du tout \u00e0 la grande \u00e9glise anglicane de Grande-Bretagne qui ne correspondait pas non plus aux grands ensembles ou r\u00e9form\u00e9e calviniste qui avait lieu sur le vieux continent mais quitter ces mouvements s\u00e9paratistes, s\u00e9cessionnistes ind\u00e9pendantiste qui \u00e9tait mal vue \u00e0 la fois par la papaut\u00e9 par les monarchies, quand bien m\u00eame ces monarchies \u00e9tait protestante et qui sont partis vers ce nouveau monde en voyant dans ce nouveau monde, une terre qui leur avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9es qu'on voit dans ce nouveau monde, une terre promise et en voyant dans cette terre promise, le site de la r\u00e9daction propre. \r\n\u00e0 poursuivre finalement l'instauration du bien sur terre, c'est pour cela que, contrairement \u00e0 ce qu'on croit, les \u00c9tats-Unis sont moins messianique mill\u00e9nariste du Millennium, c'est l'id\u00e9e effectivement d'r\u00e8gne positif, en attendant la fin des temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:06) [76%] :\r\nDans un endroit pr\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:08) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [83%] :\r\nDans un lieu d'harmonie de libert\u00e9 en fait toute l'histoire d\u00e9pendant aux \u00c9tats-Unis, explique la structuration religieuse des \u00c9tats-Unis, d'abord parce que l'ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par les pr\u00e9dicateurs qui sont sont fait le relais ensuite par cette volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance correspondait l'id\u00e9al absolu de libert\u00e9. \r\nEt donc de libert\u00e9 de conscience qui s'entend aux \u00c9tats-Unis comme libert\u00e9 de conscience religieuse et enfin parce que cette terre promise, elle permettait l'exploration du sentiment religieux, d'o\u00f9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:38) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [72%] :\r\nIncroyable floraison d'\u00e9glise, le culte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:44) [51%] :\r\nL'ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [83%] :\r\nVous m\u00eame de sectes au sens propre, qui fait que, aux \u00c9tats-Unis, en fait, l'\u00e9glise spontan\u00e9e que vaut l'\u00e9glise historique puisqu'on est r\u00e9ellement dans le monde nouveau. \r\nLe 11 septembre qu'est -ce qui se passe est ce parce que ce mythe de l'\u00e9lection de la pr\u00e9servation ce mythe de la singularit\u00e9 am\u00e9ricaine de cette manifeste Destiny de cette destin\u00e9e manifeste. \r\n\u00e9tait branler parce que d'un coup, Ben Laden qui a servi les \u00c9tats-Unis lors de la guerre contre sovi\u00e9tique pas gagn\u00e9 stands vient r\u00e9clamer le prix. \r\nDe cette guerre, parce que c'est vous avec vos dollars ou bien-\u00eatre vous armer parce que c'est vous qui avait gagn\u00e9 la guerre contre l'ath\u00e9isme ou est -ce que c'est moi avec les pr\u00eats \u00e0 mourir et \u00e0 donner leur sang. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:34) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [84%] :\r\nEt d'un coup, voil\u00e0 que la Terre donn\u00e9e par Dieu aux dissidents pour construire un monde meilleur et frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [75%] :\r\nPar une foule venus dans haut du ciel au nom d'un autre Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:48) [65%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [79%] :\r\nComment cela est -il possible le territoire immacul\u00e9e le territoire r\u00e9serv\u00e9 d'un coup est atteint, l'histoire rattrape les \u00c9tats-Unis dans son coeur bien Ariste. \r\nDonc il va falloir r\u00e9pliquer \u00e0 cela et comment r\u00e9pliquer sur un mode biblique en d\u00e9clenchant une guerre contre l'axe du mal. \r\nGuerre quelque part tout de m\u00eame non pas mais men\u00e9e au nom d'imp\u00e9ratifs tout-\u00e0-fait th\u00e9ologique la\u00efcis\u00e9e le bien, la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:34) [89%] :\r\nDonc, on n'a pas affaire \u00e0 une religion qui est monocolore mais ce sentiment religieux est tellement fort que, on le retrouve dans les racines de la constitution am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:45) [91%] :\r\nBon, il y a plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes l\u00e0 qu'il faut bien distinguer d'abord le 1er point, c'est que les \u00c9tats-Unis ont refus\u00e9 tr\u00e8s vite de se doter d'une religion d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:55) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [98%] :\r\nParce que c'\u00e9tait reproduire effectivement ce mod\u00e8le d'oppression. \r\nA encore une fois, la libert\u00e9 religieuse \u00e9tait au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:04) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [94%] :\r\nLa construction am\u00e9ricaine. \r\nMais attention. \r\n\u00e7a voulait dire que tous les corps religieux devait \u00eatre libre de l'\u00c9tat, mais l'\u00c9tat, lui, ne pouvait pas \u00eatre libre de Dieu et donc c'\u00e9tait la fondation d'un 1er, ph\u00e9nom\u00e8ne typiquement am\u00e9ricain qu'on peut appeler la religion civile am\u00e9ricaine. \r\nReligion civile au sens o\u00f9 y a une religion civile \u00e0 Rome qui laissait coexistent et de nombres de culte mais qui rassemble ces cultes sur quelques notions essentielles alors les notions essentielles religion am\u00e9ricaine c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:35) [68%] :\r\nSituation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [85%] :\r\nC'est l'existence de Dieu c'est int\u00e9grisme ce Dieu \u00e9videmment se rapproche beaucoup du de la Bible. \r\nMais ce n'est pas, il y avait. \r\nC'est un lieu dans lequel peuvent quoi exister les principales d\u00e9nominations am\u00e9ricaine qui sont quand m\u00eame juive, catholique et protestante. \r\nImmense majorit\u00e9 ce Dieu il y a, intervient dans l'histoire tendue providence donc d'abord c'est un Dieu cr\u00e9ateur ensuite un lieu providentiel intervient dans l'histoire et ensuite, c'est un lieu qui r\u00e9tribue. \r\nIl r\u00e9compense les bons et puis m\u00e9chant, celui de la morale. \r\nDieu cr\u00e9e. \r\nDieu administre le monde et en signant les \u00c9tats-Unis seraient laiss\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:18) [90%] :\r\nEt Dieu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [84%] :\r\nC'est le Dieu minimale, ce Dieu est inspir\u00e9e, encore une fois, la Bible, mais il est. \r\nC'\u00e9tait l'ambition de Jefferson d\u00e9finir un Evangile de l'honn\u00eate homme ou en en faisant une compilation des 4 \u00c9vangiles en enlevant tous les miracles pour avoir une forme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:37) [83%] :\r\nDe christianisme \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [86%] :\r\nAlors cette religion civile, c'est la religion de l'Am\u00e9rique, la religion, l'Am\u00e9rique, c'est l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [90%] :\r\nElle se dote de tous les attributs d'une religion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [84%] :\r\nDonc il y a ce Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [98%] :\r\nPr\u00e9sident pr\u00eate serment sur la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [80%] :\r\nCette religion \u00e0 la ses monuments le Capitole, la Maison Blanche. \r\nElle a ses insignes sacr\u00e9e le drapeau, je vous rappelle qu'aux \u00c9tats-Unis, on ne peut pas insulter le rapport. \r\nElle a ses rites, le jour des v\u00e9t\u00e9rans M\u00e9morial Day. \r\nPourquoi \u00e7a diminue qu'on rend gr\u00e2ce. \r\nElle a aussi son cat\u00e9chisme. \r\nFinalement \u00e0 l'affiche m\u00eame le nom de Dieu sur le dollar. \r\nPremi\u00e8res devises am\u00e9ricaines, d'ailleurs c'\u00e9tait enfin de plusieurs consoles, c'est cette id\u00e9e -l\u00e0, donc la religion civile est une arche dans laquelle peuvent coexistent et toutes les Sion d\u00e8s lors qu'\u00e9videmment l'enfreignent pas le principe de la libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire de la tol\u00e9rance, c'est-\u00e0-dire du respect des autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:41) [85%] :\r\nPasqua. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:41) [86%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on a la dimension qui correspond beaucoup plus \u00e0 l'esprit des Lumi\u00e8res. \r\nEt cette symbiose entre, finalement, religion et politique qui d\u00e9termine l'h\u00e9ritage 2\u00e8me, point, c'est que les \u00c9tats-Unis ont su formuler une culturellement am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [86%] :\r\nEt donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans les gencives, il y a une religion commune, c'est-\u00e0-dire que, aux \u00c9tats-Unis, si vous fermez les yeux. \r\nVous ne savez plus tr\u00e8s bien si vous \u00eates dans une synagogue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [82%] :\r\nDans une \u00e9glise catholique ou dans un temps protestant parce que la, qui \u00e9tait la m\u00eame. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel o\u00f9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'endroit central du temple du lieu sacr\u00e9, vous avez toujours le drapeau. \r\nLes gens chantent la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [87%] :\r\nL'appel \u00e0 la citoyennet\u00e9 \u00e0 la civilit\u00e9 et la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:33) [92%] :\r\nPourquoi, parce que. \r\nDans leur minimalisme \u00e9tatique volontaire, les \u00c9tats-Unis ont laiss\u00e9 se d\u00e9velopper corps religieux comme d\u00e9cor de sociabilit\u00e9 ce qui termine fort militer 3\u00e8me point c'est qu'il y a une religion am\u00e9ricaine, \u00e0 savoir que, contrairement \u00e0 ce que l'on dit ce n'est pas le calvinisme qui a triomph\u00e9 aux \u00c9tats-Unis mais bien apr\u00e8s la guerre de S\u00e9cession, qui l\u00e0 encore une r\u00e9gie question du mythe biblique puisque si Washington \u00e9tait Moise Lincoln c'est J\u00e9sus, assassin\u00e9 n'est -ce pas 3 sachets Martin Luther King, d'ailleurs. \r\nApr\u00e8s la guerre de S\u00e9cession n\u00e9 un christianisme vraiment am\u00e9ricain qui correspond au prix au pragmatisme am\u00e9ricain \u00e0 l'id\u00e9e de la fronti\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e de la colonisation \u00e0 l'id\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire et ce sera l'\u00e9vang\u00e9lisme. \r\nAlors \u00e9videmment, ensuite, quand on est vraiment en faire une histoire des religions on peut opposer \u00e9vang\u00e9lisme porte cotisons pas puisque dans ce continent est aujourd'hui la seule \u00e9glise qui progresse de mani\u00e8re consid\u00e9rable de 100 millions de fid\u00e8les quand m\u00eame. \r\nFinalement, tout cela correspond bien \u00e0 une certaine id\u00e9e de l'individualisme am\u00e9ricain de la libert\u00e9 de conscience, le christianisme am\u00e9ricain va favoriser quoi la Hotline avec le ciel. \r\nUn christianisme \u00e9motionnel christianisme de l'exp\u00e9rience individuelle un christianisme de l'ind\u00e9pendance de l'autonomie, Christine, la construction de la mission Christine, la diffusion d'un christianisme une esp\u00e8ce de spontan\u00e9it\u00e9 b\u00e9ate. \r\nAvait d\u00e9nonc\u00e9 d'ailleurs le grand th\u00e9ologien protestant allemand tu\u00e9 par les nazis ni tribun 9 qui avait beaucoup travaill\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, qui \u00e9tait par 2 fois, une esp\u00e8ce de P\u00e2ques perp\u00e9tuel sans la croix, une esp\u00e8ce de glorification du bien \u00e0 travers les biens sous entendu mat\u00e9riel ces pi\u00e8ces de b\u00e9atitude qui fait d'ailleurs tout le charme du caract\u00e8re am\u00e9ricain n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:37) [95%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est vrai que on a dans l'id\u00e9e depuis le l'Europe que les \u00c9tats-Unis sont majoritairement protestant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:45) [96%] :\r\nAlors m\u00eame qu'on est loin de la d\u00e9finition du protestant qu'on a nous comme occidental, c'est-\u00e0-dire du du du de la tradition r\u00e9form\u00e9e calviniste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [83%] :\r\nAbsolument, puisque vous voyez bien que d'ailleurs qu'est -ce qui se passe, ce que ces am\u00e9ricain, il est devenu extr\u00eamement puissant et contr\u00f4l\u00e9 on histoire du christianisme au fond il y a eu toujours sort d'ailleurs de civilisation li\u00e9s \u00e0 des grands bassins maritimes hier, Rome et la M\u00e9diterran\u00e9e, finalement, les puissances continentales et l'Atlantique, et aujourd'hui les \u00c9tats-Unis, le Pacifique m\u00e9lange du monde aussi. \r\nOn compte qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, puis sa dimension missionnaire pros\u00e9lyte, \u00e9galement inscrite dans l'exp\u00e9rience du bord de guerre n'-ce pas du du chr\u00e9tien nouvellement n\u00e9 r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer qui a retrouv\u00e9 la foi primitive et tous les pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 et o\u00f9 seront d\u00e9bord\u00e9s parce qu'on ne peut pas \u00eatre autrement parce qu'il faut en fait l'exp\u00e9rience de la conversion individuelle donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:47) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [69%] :\r\nCette \u00e9vang\u00e9lisme dans la dimension missionnaire et pros\u00e9lyte, est tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:52) [85%] :\r\nL'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:53) [86%] :\r\nIl compte \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui \u00e9vang\u00e9lisme, encore une fois, au sens de la n\u00e9buleuse am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:59) [84%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 100000 missionnaires actifs \u00e0 travers le monde des millions de dollars, soit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [98%] :\r\nMais que se passe -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:05) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [83%] :\r\nCes missionnaires \u00e9vang\u00e9liques polyth\u00e9istes lorsqu'ils vont \u00e0 travers le monde ils convertissent non seulement des non- chr\u00e9tiens ou des gens d'autres religions non chr\u00e9tiennes mais convertissent aussi beaucoup de chr\u00e9tiens, exemple en Russie, les orthodoxes, du coup, l'\u00c9glise orthodoxe sont agress\u00e9s, exemple au Br\u00e9sil, les catholiques pensent qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 15 \u00e0 20 pourcent catholiques catholiques qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s du catholicisme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:34) [87%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [83%] :\r\n\u00e9changeons en quelque sorte la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration contre la th\u00e9ologie lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:43) [91%] :\r\nEt en Europe, la situation en France est tr\u00e8s claire aujourd'hui, la F\u00e9d\u00e9ration protestante de France. \r\nEt majoritairement aux mains des \u00e9vang\u00e9liques au point d'ailleurs que la pr\u00e9sidence est revenu \u00e0 un \u00e9vang\u00e9lique. \r\nLe probl\u00e8me qu'on a avec ce mouvement l\u00e0 c'est comme c'est un mouvement typiquement am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:01) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:02) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que tous les gens qui viennent \u00e9vang\u00e9lique d'un am\u00e9ricain bien s\u00fbr r\u00e9cemment am\u00e9ricain de structures, donc c'est vraiment le mod\u00e8le un peu Corporated ce mod\u00e8le Business pas pas pour le rapport \u00e0 l'argent, je veux dire, pour le fait de l'entreprise, voil\u00e0, c'est un mod\u00e8le entrepreneurial et du coup, c'est un mod\u00e8le aussi extr\u00eamement diffracte puisqu'on esp\u00e8re une certaine optique capitalistique du coup chacun ouvrent. \r\nSon Business, si je puis dire, et la question qu'on peut se poser si c'est \u00e9miettement peut favoriser v\u00e9ritablement l'\u00e9mergence. \r\nDu nerf de situation comparable \u00e0 ce que furent. \r\nLe catholicisme et la r\u00e9forme historiquement ou alors est -ce que ce mouvement ne sait pas qu'accompagner finalement une plus grande diffraction qui s'appelle la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:46) [82%] :\r\nParce que le christianisme am\u00e9ricain r\u00e9ussira le christianisme tout court et suscitera une nouvelle situation chr\u00e9tienne ou est -ce qu'il participe au fond de la dissolution et reconstruction d'identit\u00e9 qui caract\u00e9rise la mondialisation \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:02) [83%] :\r\nL'\u00e9vang\u00e9lisme telle que vous ne le d\u00e9crivez est tr\u00e8s disparate avec beaucoup, beaucoup d'chapelle on va dire de ce c'\u00e9tait Vang\u00e9lis malades d\u00e9coule aussi le fondamentalisme chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:12) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [86%] :\r\nAlors effectivement, il y a plusieurs choses l\u00e0- dedans, d'abord on peut pas r\u00e9sumer l'\u00e9vang\u00e9lisme en fondamentalisme, deuxi\u00e8mement, effectivement, si la th\u00e9ologie n'a pas toujours eu une fortune consid\u00e9rable dans l'\u00e9vang\u00e9lisme, il y a aussi une th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique et parfois d\u00e9tourn\u00e9s Ang\u00e9lique tout \u00e0 fait remarquables. \r\nRestons aux \u00c9tats-Unis. \r\nQu'est -ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, justement parce que la d\u00e9mocratie et la forme religieuse absolue, ce qui avait bien vu Tocqueville qu'a engendr\u00e9 le christianisme, m\u00eame si finalement le christianisme s'est s\u00e9cularis\u00e9e \u00e0 travers les dalles d\u00e9mocratique, h\u00e9 bien, les \u00c9tats-Unis sont le seul pays qui a r\u00e9ussi finalement. \r\nSans fondamentalisme dans la vie publique en fait, il y a 2 grandes dates l\u00e0 les process dans les ann\u00e9es 20 o\u00f9 les fondamentalistes, essayer d'obtenir l'interdiction du darwinisme, le fait qu'ensuite il quitte la vie publique construisent am\u00e9ricain int\u00e9rieur mais avec du puissant r\u00e9seau journaux influence pros\u00e9lytisme et puis ensuite ce sera la radio, la t\u00e9l\u00e9 etc. \r\nEt il revient en politique dans les ann\u00e9es sa fin d'ann\u00e9e 70 lorsque se pose la question de l'inscription de l'avortement dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:25) [91%] :\r\nDonc une sorte de, il se retire un moment pendant quelques ann\u00e9es et ensuite re- interviennent sur la symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:30) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et pendant tout le temps o\u00f9 il se retire, en fait, ils construisent effectivement une Am\u00e9rique int\u00e9rieur extr\u00eamement forte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:36) [86%] :\r\nQui va d\u00e9cider de des \u00e9lections \u00e0 partir d'un 70 la victoire de George W Bush sur Kerry, tiens, \u00e0 la diff\u00e9rence de vote, c'est le vote volontariste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:48) [75%] :\r\nPar exemple, si fondamentaliste finalement l'Am\u00e9rique les politise et l'effet si\u00e9ger au Parlement. \r\nEt petit \u00e0 petit en fait les civils. \r\nOn est tr\u00e8s loin d'une optique de guerre civile en fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:00) [93%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:01) [88%] :\r\nDonc on peut dire que les \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait d'arriver \u00e0 faire vivre les fondamentalistes au sein de la cit\u00e9 sans qui ne menacent plus la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:08) [84%] :\r\nEncore une fois tous les \u00e9vang\u00e9liques ne sont pas fondamentaliste pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:11) [95%] :\r\nLe credo des fondamentalistes \u00e9vang\u00e9liques se positionne surtout sur des questions morales et tr\u00e8s peu th\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [82%] :\r\nAbsolument, parce que \u00e7a, c'est la d\u00e9rive absolue de la s\u00e9cularisation c'est qui sont s\u00e9cularis\u00e9 et aussi. \r\nIl pense que sont les exp\u00e9riences qui est termine la vie chr\u00e9tienne, alors \u00e9videmment il y a une sacr\u00e9e interruption finalement la vie intellectuelle parce que comme ce sont des exp\u00e9riences de conversion subite les aux chr\u00e9tiens en quelque sorte, ont toujours tendance \u00e0 confondre que leur histoire, c'est toute l'histoire de l'\u00c9glise, ben non, malheureusement, c'est pas le cas, \u00e7a c'est s\u00fbr, d'o\u00f9 d'ailleurs encore une fois des conflits assez fort au sein du protestantisme entre les \u00c9glises historiques de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:54) [78%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:55) [90%] :\r\nEt ces \u00e9glises nouvelle Am\u00e9rique m\u00eame on l'a bien vu lorsque George W Bush a d\u00e9clar\u00e9 la guerre contre l'Irak comme une guerre pr\u00e9emptive \u00e0 rebours de toutes les th\u00e9ories sur la guerre juste les \u00e9glises traditionnelles, y compris la sienne l'\u00e9glise m\u00e9thodiste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:09) [79%] :\r\nJ'ai pr\u00e9cis\u00e9 combien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:10) [85%] :\r\nOnt condamn\u00e9 cette notion de guerre pr\u00e9emptive on en doute la tradition chr\u00e9tienne, qui dit qu'une guerre juste, d'abord d\u00e9fensive. \r\nLes \u00e9vang\u00e9liques, beaucoup d'entre eux ont brill\u00e9, encore une fois, on peut pas dire les \u00e9vang\u00e9liques comme \u00e7a parce que c'est une n\u00e9buleuse o\u00f9 il y a beaucoup de contradictions aussi, mais beaucoup d'\u00e9vang\u00e9liques ont appuy\u00e9 la guerre, \u00e7a se complique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'a pas grand chose \u00e9vang\u00e9lisme qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne typiquement am\u00e9ricain qui s'appelle le sionisme chr\u00e9tien, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s ambigu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:34) [96%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:35) [85%] :\r\nPuisque tout ce rapport mythique des \u00c9tats-Unis \u00e0 Isra\u00ebl comme nouvel Isra\u00ebl les chr\u00e9tiens sionistes sont pour le retour de tous les juifs en terre sainte. \r\nMais dans une perspective apocalyptique qui ne dit pas son nom. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:47) [71%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:48) [94%] :\r\nAlors, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\nPlusieurs centaines de milliers de militants et probablement quelques millions de sympathisants, oui, il constitue un puissant lobby aux \u00c9tats-Unis qui fait peur, m\u00eame \u00e0 Isra\u00ebl j'ai longtemps \u00e0 Isra\u00ebl politique n'est -ce pas pourquoi parce que leur vision apocalyptique tir\u00e9e de la Bible dans une mauvaise lecture tr\u00e8s litt\u00e9rale, qui tient aussi \u00e0 des th\u00e9ories sur l'histoire, qui viennent de chez th\u00e9ologiens nomm\u00e9s arbitre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:19) [75%] :\r\nCe compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [90%] :\r\nIls consid\u00e8rent que le retour de tous les juifs en terre sainte est n\u00e9cessaire pour pr\u00e8s de Vienne, le r\u00e8gne du Christ en gloire. \r\nSimplement, ce qui ne disent pas, c'est que cette parodie aura pour condition l'extermination des juifs eux- m\u00eames donc ils sont dans un rapport d'ambivalence d'ambigu\u00eft\u00e9 extr\u00eamement fort qui montre bien comment tout s'est mis du nouvel Isra\u00ebl sont limites aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:47) [85%] :\r\nContamin\u00e9 l'int\u00e9rieur par cette relation mim\u00e9tique tr\u00e8s bien d\u00e9crite Ren\u00e9 Girard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:52) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:53) [84%] :\r\nDonc, les \u00c9tats-Unis, encore une fois, pr\u00e9sente un paysage religieux extr\u00eamement complexe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:00) [76%] :\r\nDu point de vue, la diversit\u00e9 extr\u00eamement simple du point de vue, la structure pourquoi parce que le mod\u00e8le \u00e9vang\u00e9lique a gagn\u00e9 les catholiques et m\u00eame les catholiques aujourd'hui composent la 1\u00e8re \u00e9glise des \u00c9tats-Unis pas la 1\u00e8re confession parce que les protestants beaucoup plus nombreuses mais la 1er je prenais quoi. \r\nEh bien les catholiques am\u00e9ricains se sont pas \u00e9vang\u00e9liser en quelque sorte dans leur pratique, dans leur m\u00e9thode dans leurs pens\u00e9es, c'est aussi vrai des orthodoxes, c'est aussi vrai aussi \u00c9tats-Unis ont donn\u00e9 lieu au Juda\u00efsme lib\u00e9ral qui est tr\u00e8s fort l\u00e0- bas c'est pas, c'est une vision du Juda\u00efsme affaire au bout de la vision historique du Juda\u00efsme \u00c9tats-Unis reste assez \u00e9tanche \u00e0 l'Islam oui ont toujours une politique tr\u00e8s pr\u00e9cautionneuse par rapport \u00e0 l'entr\u00e9e de migrants venus du monde musulman, l'Islam reste tout \u00e0 fait minoritaire aux \u00c9tats-Unis 2 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre de la population partager en plus avec cette Islam am\u00e9ricain : vous voyez l'Am\u00e9rique elle fabrique toujours ses propres religion ce qu'on appelle pas le les afro- islamique qui sont des noirs qui ont choisi l'Islam les Chen\u00f4ve Islam de Farrakhan et autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:09) [69%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:09) [95%] :\r\nEt puis des populations musulmanes tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:14) [85%] :\r\nTraditionnel ou issus du milieu traditionnel h\u00e9 bien voyez pendant la guerre d'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:21) [84%] :\r\nApr\u00e8s l'en septembre selon insu, enfin j'ai quand m\u00eame 45 pourcent des des Am\u00e9ricains, demander \u00e0 ce que les musulmans am\u00e9ricains soient intern\u00e9s dans des camps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:33) [83%] :\r\nComme l'avaient \u00e9t\u00e9 les Japonais durant la guerre, derni\u00e8re mondial oui, donc on est sur un pays assez simple, ce point de vue -l\u00e0. \r\n95 pourcent des des Am\u00e9ricains d\u00e9clarent quoi rendu 80 pourcent d'entre eux disent prier tous les jours, et le taux de de pratique au sens vraiment d'une pratique hebdomadaire, quelle que soit la confession qui on autour de 65 pourcent.. \r\nEt en m\u00eame temps cette diversit\u00e9, elle s'adresse \u00e0 moi seul culte, le culte de l'Am\u00e9rique en quelque sorte, repr\u00e9sentante, si ce n'est de Dieu du bien avec un grandD. sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:22) [90%] :\r\nOn l'a vu dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines pr\u00e9c\u00e9dant celle d'Obama combien le le poids et vous l'avez dit Jean-Fran\u00e7ois Colosimo combien le poids des fondamentalistes, a compt\u00e9 pour l'\u00e9lection notamment de de George Bush \u00e0 2 reprises pour l'\u00e9lection d'Obama comment s'est jou\u00e9 l\u00e0 c'\u00e9tait cette dynamique fondamentalistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:42) [84%] :\r\nL\u00e0 aussi il y a eu une confusion sur Obama typiquement europ\u00e9enne, les Europ\u00e9ens ont cru, qui participait \u00e0 l'\u00e9lection d'un noir d'abord danois et ensuite d'une sorte un peu de de visage incarn\u00e9 de la mobilisation qui a besoin d'un leader f\u00e9d\u00e9rateur : les Am\u00e9ricains ont \u00e9lu un Am\u00e9ricain et moi, Obama a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait parfaitement am\u00e9ricain l'\u00e9change symbolique qui s'est pass\u00e9 ailleurs le mod\u00e8le biblique de Bush de riposte \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement du 11 septembre c'\u00e9tait de retourner au mythe de la guerre sainte, en quelque sorte, expuls\u00e9 le mal de la Terre pour ensuite restaurer ce royaume mill\u00e9nariste sans \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:20) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:21) [84%] :\r\nDonc il \u00c9tats-Unis ne sortent \u00e0 l'ext\u00e9rieur que pour mieux consolider leur int\u00e9rieur, c'est leur int\u00e9rieur qui les occupent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:27) [98%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:28) [83%] :\r\nIl y a eu \u00e9chec de ce mod\u00e8le \u00c9tats-Unis sont retrouv\u00e9s seuls. \r\nComment accomplir sa mission lorsqu'on est isol\u00e9, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une variation compl\u00e8te et qu'Obama a fourni un autre mythe biblique, celui de l'\u00e9mancipation de l'esclavage, celui de la sortie d'\u00c9gypte, celui du retour vers la terre promise. \r\nEt bien s\u00fbr \u00e7a tr\u00e8s bien, puisque tout son jour d'investiture Lincoln en fait dans la limite o\u00f9 les grands mythes aussi de la religion civile n'est pas, est arriv\u00e9 en train comme Nicole croire etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:57) [95%] :\r\nDonc Obama a profit\u00e9 de quoi. \r\nIl a profit\u00e9 de ce qu'il faut appeler une relative f\u00e9minisation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:06) [85%] :\r\nDe l'\u00e9vang\u00e9lisme et la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:10) [87%] :\r\n\u00e0 savoir que le mod\u00e8le guerriers d'mod\u00e8le pros\u00e9lyte lui- m\u00eame en quelque sorte un peu v\u00e9cu et que on a vu pas mal ou de personnalit\u00e9s d'\u00e9vang\u00e9lisme petit-\u00e0-petit bouger sur l'\u00e9chiquier politique, s'int\u00e9resser \u00e0 des questions nouvelles comme l'\u00e9cologie par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:30) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:30) [91%] :\r\nDonc Obama n'a pas moins \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:32) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:33) [96%] :\r\nPar une fraction significative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:37) [83%] :\r\nDu corps politique qui pense religieusement, mais c'est ce corps politique qui pense religieusement qui s'est mis \u00e0 penser quelque peu diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:43) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [88%] :\r\nDans une optique plus mondialis\u00e9. \r\nEn se demandant \u00e0 quel prix, quoi, en fait, il fallait mettre le passage de la religion civile am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:56) [98%] :\r\nSon passage \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:59) [84%] :\r\nPuisqu'au fond, le souhait des \u00c9tats-Unis certainement ce vers quoi on va d'un point de vue mondialis\u00e9, avec tout cela les religions de dialogue interreligieux de coexistence sur divers territoires de traditions religieuses qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment li\u00e9es les unes aux autres, etc, hein, chez nous, esp\u00e8ce d'am\u00e9nagement, la religion civile am\u00e9ricaine, \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et c'est par l\u00e0 m\u00eame que le projet d'Obama reste malgr\u00e9 tout de conserver l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine sur le monde et de le faire d'une mani\u00e8re plus nuanc\u00e9. \r\nIl n'y a plus souple, d'une mani\u00e8re plus n\u00e9gocier que nous voulait faire Bush en fait, Obama s'est rendu compte que les \u00c9tats-Unis ne pouvaient pas eurent les autres. \r\nEt \u00e0 devoir vivre avec les autres devait s'installer plut\u00f4t dans un r\u00f4le de m\u00e9diation que dans son r\u00f4le d'imposition. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:46) [92%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:48) [84%] :\r\nMais le projet reste le m\u00eame : un projet universaliste mill\u00e9nariste et donc quelque peu aussi tout de m\u00eame messianique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:43) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo qui nous donner un \u00e9clairage tr\u00e8s int\u00e9ressant sur cette imbrication totale aux \u00c9tats-Unis entre politique et la religion, il vient nous offrir finalement pas mal de cl\u00e9s de lecture pour mieux comprendre les \u00c9tats-Unis Evelyne Oberson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:55) [93%] :\r\nOui, alors m\u00eame que nous en Europe on a souvent le sentiment de partager la m\u00eame culture, avec les \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien c'est un leurre, on l'a bien compris maintenant \u00e0 savoir si le Style am\u00e9ricain du croire va ou pas, se r\u00e9pandent sur toute la plan\u00e8te, difficile de savoir, je vous recommande en tous cas la lecture du livre de Jean-Fran\u00e7ois Colosimo intitul\u00e9 Dieu est am\u00e9ricain c'est paru aux \u00e9ditions Fayard en 2006 et demain Evelyne vers quel pays allons -nous faire route la Russie avec le m\u00eame principe dans l'histoire le fait politique en lien avec le fait religieux, la Russie ne peut se penser sans l'orthodoxie, bien \u00e9videmment, le r\u00e9sultat est radicalement diff\u00e9rent des \u00c9tats-Unis, puisque ce pays \u00e0 travers ses 60 ans de totalitarisme et o\u00f9 l'\u00c9glise russe a pay\u00e9 le prix cher parce que, imaginez qu'en Russie il y a eu plus de martyrs chr\u00e9tiens sur les 60 ans du totalitarisme que pour l'ensemble de la chr\u00e9tient\u00e9 pendant 20 si\u00e8cles, c'est dire : c'est une id\u00e9e pour se rendre compte de quel cendres se rel\u00e8ve l'\u00e9glise orthodoxe russe depuis la fin du communisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:04) [90%] :\r\nSi vous souhaitez plus d'informations sur l'\u00e9mission \u00e0 vue d'esprit, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter notre page internet esprit Point rsr Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:12) [92%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:18) [94%] :\r\nAvis d'esprit Catherine \u00c9rard bonjour \u00e0 vous tous, la Russie et l'orthodoxie, c'est l'histoire avant tout d'un destin uni avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, notre invit\u00e9 nous poursuivons notre exploration \u00e0 la fronti\u00e8re du th\u00e9ologique et du politique en nous plongeant aujourd'hui au coeur de la sainte Russie Marie- Claude Scudery \u00e9tant r\u00e9gie avec nous et signe la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:37) [78%] :\r\nPoint contre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:42) [93%] :\r\nL'apocalypse russe, c'est le titre d'un ouvrage sign\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, \u00e9diteur et th\u00e9ologien la suite d'une r\u00e9flexion globale sur les relations entre religion et politique que nous avons entrepris hier avec les \u00c9tats-Unis et que nous poursuivons aujourd'hui Evelyne Oberson avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:58) [92%] :\r\nOui, Russie, \u00c9tats-Unis, on n'a pas l'impression que que ces pays sont unis o\u00f9 on a l'impression que tout oppose ces 2 pays et pourtant ils ont au moins un pont un commun aux \u00c9tats-Unis et en Russie, la politique, la politique est d\u00e9termin\u00e9 par la religion, pas au sens d'une institution religieuse qui aurait la mainmise, mais l\u00e0 je parle d'une culture impr\u00e9gn\u00e9 par le religieux l'orthodoxie en Russie, ce n'est pas seulement une identit\u00e9 religieuse, c'est aussi une identit\u00e9 politique, ethnique, linguistique, voire m\u00eame esth\u00e9tique et \u00e7a, \u00e7a reste vrai m\u00eame apr\u00e8s 70 ans de totalitarisme et une \u00e9glise sait qui a \u00e9t\u00e9 largement pers\u00e9cut\u00e9e qui rena\u00eet aujourd'hui \u00e0 peine de ses 100 en effet paradoxal depuis si c'est vrai qu'on a peine \u00e0 croire que l'orthodoxie puisse encore jouer aujourd'hui un r\u00f4le mais cela s'explique par l'histoire et la construction justement de l'identit\u00e9 russe on retrouve Jean-Fran\u00e7ois Colosimo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:55) [90%] :\r\nApocalypse ce terme est assez ambigu puisqu'il peut \u00e0 la fois dans le langage biblique signifier le sens du d\u00e9voilement et puis bien s\u00fbr dans le sens courant, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e d'une catastrophe en utilisant ce terme apocalypse qu'est -ce que vous vouliez dire par rapport \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:11) [78%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:12) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, comme vous le dites bien la confusion des 2 notions, \u00e0 savoir que lorsqu'on est au monast\u00e8re des sur Loft qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:20) [79%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:20) [93%] :\r\nQui est le dernier endroit habit\u00e9 avant le p\u00f4le en fait, on se trouve. \r\nJe dirais face \u00e0 toute l'ambivalence de la projection de la Russie dans l'histoire. \r\nCe monast\u00e8re a \u00e9t\u00e9 la gloire finalement la mission byzantine de la mission orthodoxe cette volont\u00e9 effectivement d'agrandir non seulement la foi mais aussi finalement la notion d'un empire chr\u00e9tien dans la Russie \u00e9tait. \r\nH\u00e9riti\u00e8re, je crois, la terre et notre c\u00f4t\u00e9 ce monast\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9. \r\nUn endroit extraordinaire de spiritualit\u00e9 Cast, consacr\u00e9 \u00e0 la pure contemplation \u00e0 la recherche de Dieu \u00e0 la pri\u00e8re perp\u00e9tuel, il a aussi \u00e9t\u00e9 le lieu de massacres \u00e9pouvantables lors de la crise qu'on appelle la crise des vieux croyants qui se d\u00e9roule donc au 17\u00e8me si\u00e8cle lorsque finalement la Russie ce purge de ces int\u00e9gristes, r\u00e9actionnaires qui ne veulent pas adopter de nouveaux rites et qui ont surv\u00e9cu, ce qui, aujourd'hui, un vieux croyant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:29) [90%] :\r\nLa question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:29) [91%] :\r\nElle a aussi \u00e9t\u00e9 cette abbaye le lieu d'une volont\u00e9 folle de rencontres entre la vie monastique et le d\u00e9veloppement des grandes technologies des grandes techniques de l'industrie au 10\u00e8me si\u00e8cle et puis pour finir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:45) [63%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:46) [86%] :\r\nMonast\u00e8re des sur le feu, qui a \u00e9t\u00e9 le 1er grand camp d'internement sous le bolch\u00e9visme et le 1er camp d'extermination sous Staline et aujourd'hui il y a une petite communaut\u00e9 monastique, qui vit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un mus\u00e9e du goulag et qui vit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un centre d'\u00e9cologie, voyez, et on ne sait pas tr\u00e8s bien qui est de l'\u00c9tat ou de l'\u00c9glise et dans cet endroit, chez lui, \u00e7a c'est la Russie c'est un prisme et sur qui sont un prisme finalement sont un prisme aussi de l'immense souffrance russe de l'immense chaos de la destin\u00e9e russe des contradictions russe cette tension permanente entre la terre et le ciel, vous vous souvenez certainement que lorsque le roi Vladimiro au Moyen-Age voulu adopter une fois pour son peuple, il a envoy\u00e9 des \u00e9missaires dans le monde entier, ce qui revers de Constantinople et qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Sainte-Sophie, lui dire que, dans ce temps de la sagesse divine, il n'avait plus suscit\u00e9 au ciel ou sur terre, voil\u00e0, ne plus savoir si on est au ciel sur terre, que \u00e7a soit dans cette sorte d'\u00e9pop\u00e9e tsariste qui veut proposer une loi mod\u00e8le de perfection de vie sociale chr\u00e9tienne ou que \u00e7a soit avec l'horreur totalitaire du communisme, h\u00e9 bien c'est cette je dirais cette confusion ou cette difficult\u00e9 \u00e0 discerner o\u00f9 cette volont\u00e9 du tout avoir ensemble que j'ai voulu d\u00e9crire et qui me semble conditionner la singularit\u00e9 russe comme un de ces lieux o\u00f9 th\u00e9ologie et politique ne cesse de s'articuler puisque vous voyez le communisme a voulu d\u00e9truire l'orthodoxie et alors si du communisme si l'orthodoxie qui une fois de plus, ce qui est la garante de l'identit\u00e9 russe aujourd'hui, on le voit tr\u00e8s bien \u00e0 travers l'actualit\u00e9, l'\u00e9lection du nouveau patriarche Cyrille, le fait que Monsieur Poutine se rendent \u00e0 l'\u00e9glise qui soit croyant ou pas, c'est pas la question, ou encore le fait que Monsieur Ziouganov le l'actuel patron de ceux qui r\u00e9sume Parti communiste se soit senti oblig\u00e9 de d\u00e9clarer qu'il \u00e9tait orthodoxe et ath\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:16) [94%] :\r\nOn a bien compris que Russie et orthodoxie sont inextricables, mais passons par l'histoire pour comprendre comment la Russie est devenue orthodoxe Jean-Fran\u00e7ois Colosimo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:27) [98%] :\r\nAu 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\nAu moment o\u00f9 Constantinople tombe aux mains des Turcs, au moment o\u00f9 Rome a essay\u00e9 un dernier concile d'union lui le concile de Ferrare Florence pour essayer de convaincre les orthodoxes de se rallier au pape, voil\u00e0 que si la Russie qui reprend le flambeau, on lui a propos\u00e9 toutes les alliances qu'on lui a propos\u00e9 toutes les conversions, elle d\u00e9cide d'\u00eatre russe et orthodoxe, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que l'orthodoxie va garder une forme d'autonomie historique, mais l\u00e0 encore, au prix d'apocalypse recommencer dans son rapport avec le pouvoir politique extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:02) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:03) [87%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 au 15\u00e8me si\u00e8cle, vous disiez que se noue l'alliance, Russie et orthodoxie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:09) [64%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:09) [82%] :\r\nNon, aller beaucoup plus le lien entre la la rousse m\u00e9di\u00e9val, la rousse de Kiev puis de Moscou ensuite et l'orthodoxie il est inn\u00e9 parce que la mission byzantine, elle ne proc\u00e8de pas du tout comme la mission latine. \r\nElle le baptise les cultures locales et elle cr\u00e9e une forme de condens\u00e9 ou finalement peuple religion Evangile nation Lang Syctom. \r\nMission byzantine \u00e9tait ainsi, c'est pour \u00e7a que tous ces peuples sont des peuples qui sont bulgares, Serbes. \r\nBruce tout ce que l'on voudra mais que en m\u00eame temps, la Bulgarie, la Serbie, la se d\u00e9cline dans une confession de foi qui se dit orthodoxie tr\u00e8s difficile d'\u00eatre russe n'est pas tr\u00e8s orthodoxes quelque part, m\u00eame si on ne croit pas, m\u00eame si, apr\u00e8s tout, notre confession juive, musulmane, etc, mais il y a toujours une participation puisque ce qui est tr\u00e8s fort dans qui est tr\u00e8s fort \u00e0 la fois tr\u00e8s fragile dans le mod\u00e8le byzantin, c'est que le culturel, c'est d'abord du culturel Culture Culture certaines choses, c'est-\u00e0-dire que la racine religieuse, la culture affleurent imm\u00e9diatement. \r\nDonc, les Russes sont convertis par Byzance par Constantinople par le patriarcat que oui et il vous reste orthodoxe tout du long, mais subissent le joug des Tatars aussi et c'est l'orthodoxie qui leur permet de se lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:34) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est pour toute la p\u00e9riode du moyen- \u00e2ge ou la Russie fa\u00e7onne aussi son propre rapport culturel alors ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:41) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:42) [83%] :\r\nOui, l\u00e0 o\u00f9 elle s'affirme comme le seul pays orthodoxe au monde, c'est au 15\u00e8me si\u00e8cle, c'est le seul endroit o\u00f9 l'orthodoxie rester libre partout ailleurs l'\u00e9tat partout ailleurs, elle est prisonni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:55) [97%] :\r\nDonc la Russie va \u00eatre le seul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:58) [84%] :\r\nPays o\u00f9 la seule nation orthodoxe \u00e0 pouvoir d\u00e9velopper son rapport libre au libre autant que possible \u00e0 l'histoire et c'est pour cela qu'il est tout \u00e0 fait crucial. \r\nParce que l'orthodoxie le monde orthodoxe, va faire son exp\u00e9rience, par rapport \u00e0 la modernit\u00e9 en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:15) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:16) [83%] :\r\nEt quelle exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:46) [78%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:48) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, on va se plonger dans les ann\u00e9es qui vont pr\u00e9c\u00e9der la la r\u00e9volution russe, avec une querelle qui va durer plusieurs d\u00e9cennies entre ce qu'on appelle les slavophiles et les occidentales liste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:01) [81%] :\r\nAlors, comme pour la comme pour les \u00c9tats-Unis, vous avez organis\u00e9 Nice fondateur, mais en fait, c'est tout le probl\u00e8me de la modernit\u00e9, de lumi\u00e8re, voil\u00e0 que la Russie a gagn\u00e9 sur la pollution, elle est projet\u00e9e comme puissance mondiale et voil\u00e0 que, elle se demande qui elle est cette ce probl\u00e8me identitaire qui la originalement lui revient violemment et voil\u00e0 qui va avoir de grandes r\u00e9ponses celle des occidentalisme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:25) [64%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:26) [95%] :\r\nD\u00e9barrassons nous l'orthodoxie pour devenir des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:29) [61%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:30) [82%] :\r\nC'est l'orthodoxie obstacle et celle des slavophiles, en tout cas, premi\u00e8res mani\u00e8res pas le mouvement politique, la fin du XIXe qui a \u00e9t\u00e9 un mouvement tout \u00e0 fait, autoritaire et d\u00e9bilitant, mais les premiers slavophile qui est -ce qui Khomiakov qui sont grands penseurs qui est -ce qui ressemblent beaucoup \u00e0 Pascal c'est-\u00e0-dire au contraire le message que la Russie a apport\u00e9 au monde, c'est l'orthodoxie parce qu'il y a l\u00e0 un tr\u00e9sor parce que l'orthodoxie ajustement garder un rapport anthropologique uni o\u00f9 le corps et l'\u00e2me ne se pose pas un rapport \u00e0 la communion comme structurant, non seulement le fait religieux, mais le fait politique un rapport \u00e0 la personne qui n'est pas l'individu Spa pas et la personne qui vit dans l'alt\u00e9rit\u00e9, un rapport a finalement aussi au symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:16) [59%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:17) [87%] :\r\nQui est tout ce que l'Europe a perdu et qui fait le malheur de l'Europe, voil\u00e0 en quoi la Russie qui ni vraiment nazi, ni vraiment d'Europe, mais qui est enrichi peut dire quelque chose au monde quoi, \u00e7a, \u00e7a c'est le grand d\u00e9bat dans ce d\u00e9bat, le personnage cl\u00e9 va \u00eatre. \r\nDe ce qui est ce qui. \r\nPourquoi, parce que c'est ce qui va parcourir tout le spectre commence comme socialiste, manque de mourir d'ailleurs parce que m\u00eal\u00e9 \u00e0 un complot avant d'\u00eatre graci\u00e9s, c'est l\u00e0 o\u00f9 il va conna\u00eetre l'ami, la seconde imminente avant la mise \u00e0 mort, qui a d\u00e9finitivement marqu\u00e9 et devient une sorte de ressuscit\u00e9, si je puis dire et il va red\u00e9couvrir ce lien intrins\u00e8que contre orthodoxie plut\u00f4t entre orthodoxie et pour dire la v\u00e9rit\u00e9, hein, voil\u00e0 qui va conditionner compl\u00e8tement la 2\u00e8me partie de son oeuvre et qui fait de son oeuvre, finalement l'oeuvre th\u00e9ologique la plus marquante de la fin de vie m\u00eame si\u00e8cles mais d'une th\u00e9ologie narrative, comme la Bible, finalement, alors que les dossiers, ce qui, donc, ce qui pose la l\u00e9gende une grande inquisiteur, le Christ revient \u00e0 Tol\u00e8de au moyen- \u00e2ge, le grand inquisiteur le fait arr\u00eater discr\u00e8tement, h\u00e9 bien le visite dans sa cellule et explique que cette fois -ci on a pas laisser parler parce que le Christ, c'est quoi le Christ. \r\nPause l'homme face \u00e0 sa libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la possibilit\u00e9 de son \u00e9chec, or la possibilit\u00e9 de l'\u00e9chec, la vuln\u00e9rabilit\u00e9, c'est ce que finalement dans le christianisme, l'homme partage le mieux avec Dieu, c'est son intimit\u00e9 la plus fondamentale puisque Dieu lui- m\u00eame s'est mis en \u00e9chec face \u00e0 la Croix, Dieu sait pas lieu qu'il y a une c'est-\u00e0-dire qui perd. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:52) [87%] :\r\nEt donc, cette fois -ci on va assassiner le Christ en silence en douce parce que le compte inquisiteur, lui il a. \r\nFa\u00e7onner un syst\u00e8me pour sauver l'humanit\u00e9 contre elle- m\u00eame, alors \u00e9videmment dans ce et ceux qui visent la ce qu'il appelle le PAP isme, mais pour lui, \u00e7a se distinguent pas du communisme paradoxal courts-circuits, on peut \u00eatre contre, je suis pas en train, c'est donc ont une fois de mettre dans ce qui, en perspective, je veux offenser personne bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:19) [83%] :\r\nDonc pour Dosto\u00efevski, il y a un mensonge de la modernit\u00e9, c'est que l'homme se croit autonome, or, pour lui, l'humanit\u00e9 et suicidaire, lorsqu'elle se pense autonome et c'est ce suicide qui va d\u00e9crire dans les d\u00e9mons dans Les Fr\u00e8res Karamazov et ce qui a faire de lui un proph\u00e8te \u00e9minent mais cette proph\u00e9tie, elle tient \u00e0 l'anthropologie orthodoxe que lui- m\u00eame a trouv\u00e9 chez les P\u00e8res de l'\u00c9glise, les p\u00e8res du d\u00e9sert chez les moines de petits noms qui visite. \r\nEt qui est que l'homme a besoin d'une r\u00e9conciliation entre le cerveau et le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:49) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:50) [84%] :\r\nQue la t\u00e9l\u00e9 que doit descendre dans le coeur, que l'homme doit \u00eatre incarn\u00e9e et que l'homme finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:57) [71%] :\r\nNous trouvons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:58) [82%] :\r\nQuand Dieu sa libert\u00e9, parce que Dieu finalement lui- m\u00eame sur la croix se d\u00e9couvre AT mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as -tu abandonn\u00e9, Dieu a tout assum\u00e9 de l'humanit\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9 d'assumer tout de la divination par gr\u00e2ce qui est propos\u00e9, c'est \u00e7a, de ce qui est ce qui est, et c'est pour \u00e7a que c'est un grand t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:16) [84%] :\r\nVous dites : ce qu'il y a ceux qui, comme proph\u00e8te parce que au 19\u00e8me si\u00e8cle, il va, il va d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dire le la : le malheur de du 20\u00e8me si\u00e8cle, de la Russie, pas simplement de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:29) [87%] :\r\nEssayez jour repasser les images du 11 septembre 2001, les Twin Towers, qui s'effondre et prenez les paroles des nihilistes chez Dosto\u00efevski qui promettent de mettre le feu au monde. \r\nVous aurez un commentaire imm\u00e9diat dans ce cas, ce qui a vu. \r\nLe go\u00fbt mortif\u00e8re que va d\u00e9velopper finalement le r\u00eave prom\u00e9th\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:55) [73%] :\r\nIl est, dit -il, il discerne compl\u00e8tement le suicide collectif, il annonce les charniers du si\u00e8cle. \r\nIl annonce la glorification du mal. \r\nLui -m\u00eame est descendu dans ces ab\u00eemes lui- m\u00eame est revenu sous terre. \r\nC'est toute la force et il a pu le faire parce que, effectivement, la th\u00e9ologie orthodoxe est une th\u00e9ologie \u00e0 Pau Fatick. \r\nC'est-\u00e0-dire pas une th\u00e9ologie positive, pas une th\u00e9ologie rationnelle, mais une th\u00e9ologie qui ne s'commence par dire qu'elle ne sait pas quoi dire de Dieu parce que Lyon, on ne peut attribuer ni lettre d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9 par del\u00e0, c'est lui, l'\u00e9v\u00e9nement de la parole. \r\n\u00e9coutons r\u00f4le du rien, qui se retrouve d'ailleurs dans le fait que la th\u00e9ologie orthodoxe surtout th\u00e9ologie exp\u00e9rimental, li\u00e9 \u00e0 l'asc\u00e9tisme li\u00e9es \u00e0 la vie monastique or toute la vie monastique est une n\u00e9gation n\u00e9gation de biologie, n\u00e9gation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nN\u00e9gation des d\u00e9sirs, n\u00e9gation de la propri\u00e9t\u00e9, n\u00e9gation de la volont\u00e9 propre voyez donc pour rencontrer Dieu IFOP accepter de passer par le rire. \r\nPour le paradis, il faut accepter de passer par l'ab\u00eeme. \r\nEt cette ce r\u00f4le du rien, voil\u00e0 que le rien et est la face \u00e0 ceux qui rien c'est quoi, c'est le rien du nihilisme rien le nihilisme affirme quoi la racine latine et l'homme m\u00eame pas Lille c'est quoi l'\u00eele, c'est lorsque vous avez un vous savez comme les enfants font pousser des petits haricots. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:21) [67%] :\r\n\u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:23) [91%] :\r\nAlors il y a une tige et puis un follicule et puis, au bout du follicule y a. \r\nUne petite graine qu'on peut replanter mais il ou ne s'm\u00eame pas le follicule, c'est-\u00e0-dire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:33) [88%] :\r\nL'individu moderne dans le n\u00e9ant, telle une m\u00e9moire \u00e9lectronique dans l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:41) [92%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:42) [78%] :\r\nC'est en \u00e7a qu'les proph\u00e8tes, il a vu comment l'homme devient prisonnier comme la femme bien s\u00fbr ce sont d'humanit\u00e9 devient prisonnier de l'acajou miroir lettre psychologique que fa\u00e7onne la modernit\u00e9 est un \u00eatre qui est en rupture de lui- m\u00eame conna\u00eetre divis\u00e9e, c'est ce que les p\u00e8res appelle la dit psychique, le fait que nous ayons affaire \u00e0 notre propre double d\u00e9moniaque. \r\nOr, Monaco s', moines ou 2, c'est ce qui et puis son anthropologie cette cette th\u00e9ologie monastique mais puisqu'on anthropologie qu'est ce qu'elle dit, elle dit qu'il faut unifier ce qu'on construit un \u00eatre hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:19) [74%] :\r\nHein, avec le seul hein et un avec soi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:23) [87%] :\r\nC'est pour cela qu'il y a un v\u00e9ritable message de r\u00e9conciliation mais qui passe. \r\nPar une extr\u00eame lucidit\u00e9 sur finalement les enfers qui \u00e0 la fois mine chaque conscience et l'ensemble de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:39) [80%] :\r\nDonc, si on prend la lecture Dosto\u00efevski, cet homme dont on coupe les, les, les racines une lecture forc\u00e9ment post\u00e9rieure mais l'arriv\u00e9e du communisme le bolch\u00e9visme c'est quelque part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:50) [88%] :\r\nOui, le bolch\u00e9visme entend cr\u00e9er un homme radicalement nouveau qui serait parfaitement autonome d\u00e9miurge d'ailleurs hein, puisqu'on voit tr\u00e8s bien combien les radios le d\u00e9tournement des fleuves le stakhanovisme tout cela c'est un r\u00e9alignement de l'homme technologique qui s'affirme comme Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:10) [71%] :\r\nVous serez comme des dieux, un \u00e9quilibre dans la jeunesse Bagdad avec des r\u00eaves sur l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:16) [80%] :\r\nManipulation g\u00e9n\u00e9tique et autres qui sont tout \u00e0 fait dans le scientisme bolch\u00e9vique et non moins que dans le scientisme lundi. \r\nMais qu'est -ce qui se passe. \r\nCet homme, qui doit \u00eatre son propre Dieu, il faut qu'supprime Dieu donc les bolch\u00e9viques mettent en oeuvre Mandelieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:33) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:34) [80%] :\r\nComment est -ce qu'il mettent la mort, on a vraiment lieux en mettant \u00e0 mort l'\u00c9glise l'orthodoxie puisqu'il faut bien cet homme pour le projeter dans une r\u00e9alit\u00e9 compl\u00e8tement nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:47) [84%] :\r\nL'\u00c9glise russe. \r\nL'\u00c9glise orthodoxe de Russie a connu entre 1917 et 1942 ce que aucune autre \u00e9glise des pays de l'Est, l'\u00c9glise orthodoxe de Roumanie l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e d'Allemagne de l'Est, l'\u00c9glise catholique de Pologne non connu entre 1945 et 1989. \r\nL'\u00c9glise orthodoxe de Russie entre l'incendie ne sont qui ont lieu, parce qui est un programme de liquidation de la religion. \r\nA perdu 600 \u00e9v\u00eaques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:21) [88%] :\r\n100 20 1000 moines et moniales dans les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:24) [84%] :\r\n175000 lieux de culte qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:29) [99%] :\r\nUne \u00e9radication totale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:32) [84%] :\r\nQui plus est, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 entre 1917 et mise en 89. \r\nEt non pas entre 1945 1989. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:40) [96%] :\r\nIl y a un trou de la m\u00e9moire. \r\nC'est-\u00e0-dire que les gens qui. \r\nVivez dans les ann\u00e9es 70 en Russie leurs grands- parents avaient connu cette liquidation. \r\nL'\u00c9glise a surv\u00e9cu. \r\nAlors on accuse souvent c'\u00e9tait \u00e9glise d'avoir collabor\u00e9 tr\u00e8s ce n'est pas si press\u00e9, silencieuse, c'est une fausse image sur image de propagande. \r\nElle a tout donn\u00e9, l'\u00c9glise orthodoxe de Russie a donn\u00e9 plus de martyr 3 d\u00e9cennies que toutes les \u00e9glises chr\u00e9tiennes qu'on va si\u00e8cles d'histoire, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:28) [86%] :\r\nEt qui plus est, bolch\u00e9visme le en voulant \u00e9radiquer la religion s'est lui- m\u00eame constitu\u00e9 en religion et en religion pas orthodoxe. \r\nCe sont les ic\u00f4nes de L\u00e9nine enfant. \r\nDe Staline patriarche. \r\nC'est le cat\u00e9chisme marxiste. \r\nC'est le renvoi des h\u00e9r\u00e9tiques et des apostats. \r\nCe sont les grandes messes c\u00e9l\u00e9br\u00e9es sur la Place Rouge et pour finir, alors que l'orthodoxie est tellement attach\u00e9 \u00e0 la v\u00e9n\u00e9ration corps incorruptible, parce que le celui qui est sympa c'est imm\u00e9diatement \u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9 en quelque sorte, c'est pour \u00e7a que son corps ne se d\u00e9compose pas se trouve chez fera Karamazov avec le stress Osim enfin etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:08) [69%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:09) [82%] :\r\nDans le corps d'ailleurs se d\u00e9compose cette ann\u00e9e signe encore une fois, pour nous, c'est ce qui d'interroger de mani\u00e8re tr\u00e8s subtil, la tradition et voil\u00e0 que nous avons L\u00e9nine, embaum\u00e9 au Kremlin. \r\nC'est pas religieuse, \u00e7a c'est pas une esp\u00e8ce de parodie l'orthodoxie. \r\nEt que fait Staline lorsque les Allemands entrent en Union sovi\u00e9tique. \r\nLib\u00e8re les 2 3 \u00e9lections. \r\nIl fait parler \u00e0 la radio. \r\nLa fabuleuse r\u00e9sistance \u00e0 Leningrad qui a chang\u00e9 le soir la g\u00e9n\u00e8re mondial. \r\nAlcoolisme il faut ratifier. \r\nC'est ce sens vraiment du peuple russe et orthodoxe. \r\nCapable d'immenses sacrifices. \r\nPuisque ce qui caract\u00e9rise finalement tout de m\u00eame, et c'est malheureusement ce qui a \u00e9t\u00e9 retiennent la dimension sp\u00e9cifiquement russe de l'orthodoxie russe qui s'ajoute \u00e0 toute la glorification cosmique \u00e0 toute l'anthropologie r\u00e9aliste \u00e0 tout \u00e0 propos logique unitive au sens de la transfiguration sans une myst\u00e8re que Byzance avait transmis, donc \u00e0 ce qu'particuli\u00e8rement russe, c'est la notion du peuple souffrant qui devient christique parce qu'il est souffrant, c'est le pape l'image du Christ. \r\nNon pas les hommes politiques n'ont pas h\u00e9ros dans le l'humilit\u00e9 du peuple humili\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:44) [96%] :\r\nUn peuple \u00e9lu mais un peuple souffre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:47) [84%] :\r\n\u00e9lu parce que souffrant parce que l'\u00e9lection dans le christianisme s\u00e9lection martyr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:54) [93%] :\r\nParce qu'il n'y a pas de plus grand amour que donner sa vie pour ceux qu'on aime. \r\nIl n'y a pas d'autre sens \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, que de donner son sang en \u00e9change de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:04) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:05) [93%] :\r\nC'est l'exp\u00e9rience de l'\u00c9glise primitive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:13) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo quel l'\u00e9tat aujourd'hui de l'orthodoxie russe de l'\u00c9glise russe qui se rel\u00e8ve de ses cendres qu'est -ce qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:19) [89%] :\r\nL'\u00e9glise orthodoxe en Russie ne peut pas aller mieux que la Russie elle- m\u00eame en la Russie va tr\u00e8s mal et comme chaque fois qu'on en Russie, on se dit 2 choses \u00e0 la fois la catastrophe continue et puis en m\u00eame temps \u00e0 quelle vitesse il se rel\u00e8ve, quel talent il y a les 2. \r\nLes 70 ans de communisme, encore une fois, que seule la Russie exp\u00e9riment\u00e9, encore une fois, une rupture de g\u00e9n\u00e9ration qui est immense, un trou de m\u00e9moire, une amn\u00e9sie qui provoquent aussi des hypers, musique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:46) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:47) [78%] :\r\nEh bien, l'\u00c9glise connu de plein fouet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:50) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:51) [87%] :\r\nElle s'est relev\u00e9e tr\u00e8s vite parce que, encore une fois sortis du communisme, les Russes ne sont pas revenus \u00e0 l'\u00e9glise, \u00e7a c'est encore une erreur de perspective parce qu'il \u00e9tait pas donc pas revenu, ils sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise parce qu'elle \u00e9tait la d\u00e9positaire de l'identit\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un \u00c9tat qui lui- m\u00eame \u00e9tait convalescent, donc il y a 2 institutions convalescente. \r\nDans un pays o\u00f9 le d\u00e9sastre social humain, \u00e9cologique est totale dans un pays o\u00f9 la mortalit\u00e9 devenu noir, c'est-\u00e0-dire que, il y a plus de gens qui meurent, que des gens qui n'est, ce qu'on a un pays o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie a recul\u00e9 de 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:23) [72%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:24) [82%] :\r\nComment un pays aussi o\u00f9 malheureusement sous les ann\u00e9es Ieltsine la promotion de la d\u00e9mocratie s'accompagne tellement de corruption que les 2 termes Corruption et d\u00e9mocratie sont devenus quasiment \u00e9quivalent dans un pays qui reste aussi le plus grand pays de la plan\u00e8te qui est s\u00fbr, on horaire ingouvernable. \r\nDonc, au sein de cela, je crois que l'\u00e9glise est somm\u00e9 par l'\u00c9tat d'assumer des recevabilit\u00e9 morale plut\u00f4t que politique qu'elle essaie de d\u00e9velopper alors qu'elle- m\u00eame doit se reconstruire, elles sont construits \u00e0 une tr\u00e8s grande vitesse parce qu'effectivement il y a cette dimension chez les Russes une part leur identit\u00e9 d'appel \u00e0 la mystique \u00e0 la pri\u00e8re \u00e0 la contemplation et \u00e7a c'est aussi une v\u00e9rit\u00e9 profonde. \r\nEt puis en m\u00eame temps cette \u00e9glise elle fait pour la 1\u00e8re fois depuis des si\u00e8cles, l'exp\u00e9rience de sa libert\u00e9 politique dans un monde politiquement, encore une fois d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. \r\nAlors l\u00e0, \u00e9videmment, on pourra instruire contre elle une sorte de proc\u00e8s parce que parfois elle est maladroite, cela dit, aucune de ses maladresses n'a vraiment \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement fautive. \r\nDonc cette \u00e9glise emp\u00eacher cette \u00e9glise qui sont construits aujourd'hui \u00e0 la nouveau patriarche s'appelle le patriarche Cyrille qui a \u00e9t\u00e9 longtemps l'homme des relations ext\u00e9rieures du patriarcat, c'est un homme jeune, ce qui est un homme qui sait ce que c'est que la modernit\u00e9, qui est un homme qui sait ce que c'est que le monde qui est un homme qui sait ce que c'est que la mondialisation. \r\nEt qui, je crois, jouera un tr\u00e8s grand r\u00f4le pour faire entrer c'est \u00e9glise russe qui se sont parfois assi\u00e9g\u00e9 par tous ces missionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:52) [98%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:53) [81%] :\r\nSectaire, venus de partout, si on consid\u00e9rait la Russie comme une sorte un peu de supermarch\u00e9 de la spiritualit\u00e9, ouvert \u00e0 tous les pr\u00e9dations. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:03) [81%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9glise qui ne s'est pas vraiment toujours comment s'exprimer, qui se cherche pourquoi etc, qui doivent d\u00e9finir par rapport \u00e0 un \u00e9tat qui lui- m\u00eame n'est pas tr\u00e8s clair, demain. \r\nJe crois que c'est lui le patriarche Cyrille qui sera faire rentrer \u00e0 juste titre, toute cette formidable tradition orthodoxe russe dans l'univers globale de la n\u00e9gociation de la coop\u00e9ration du dialogue que nous vivons aujourd'hui tout de m\u00eame \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire. \r\nEt \u00e7a sera un grand bien, bien fait. \r\nEt pour l'\u00c9glise orthodoxe en Russie et pour la Russie mais aussi pour le monde parce que je crois que, malgr\u00e9 tout, les Russes garde. \r\nUn message essentiel c'est que. \r\nQuelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:45) [93%] :\r\nCette spiritualit\u00e9, l'homme ne peut pas aller sans spiritualit\u00e9 sans esp\u00e9rance et c'est souvent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:54) [86%] :\r\nL'impatience esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:56) [88%] :\r\nQui a provoqu\u00e9 en Russie ces drames apocalyptique qui ont men\u00e9 \u00e0 la fois. \r\nLe d\u00e9sir d'un au-del\u00e0. \r\nParadisiaque et la r\u00e9alit\u00e9 d'un an de \u00e7a infernal. \r\nToutes choses m\u00eal\u00e9es et c'est pour \u00e7a que la Russie, le Russe, le Russe orthodoxe repr\u00e9sente malgr\u00e9 tout un exemple extr\u00eame inhumanit\u00e9 auquel nous pouvons pas rester indiff\u00e9rent, c'est le grand triomphe du roman russe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:43) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, philosophe et th\u00e9ologien Evelyne Oberson la le\u00e7on que l'on retient de cet entretien, qui nous plonge dans l'inconscient profond russe, c'est qu'avec notre lecture occidentale il y a toujours quelque chose qui va nous \u00e9chapper de cette Russie mais c'est n\u00e9cessaire de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:58) [90%] :\r\nPrendre en compte la force de cette religion orthodoxe qui a fa\u00e7onn\u00e9 une culture qui a fa\u00e7onn\u00e9 une mentalit\u00e9 propre avec, comme le disait Jean-Fran\u00e7ois Colosimo toutes les ambivalences et comme il le dit aussi tr\u00e8s bien la Russie c'est une humanit\u00e9 qui prouve que l'on peut traverser l'enfer est rest\u00e9 d\u00e9raisonnable, une phrase magnifique pr\u00e9cisons encore les les r\u00e9f\u00e9rences du Live de Jean-Fran\u00e7ois Colosimo sur la Russie, l'apocalypse russe Dieu au pays de Dosto\u00efevski, \u00e9dit\u00e9 chez Fire s'\u00e9tait en 2008 et demain, de quoi est -ce que l'on va parler, alors on va continuer de parler du couple, religion et politique, mais cette fois -ci, appliqu\u00e9 \u00e0 l'Europe, on a vu ces derniers temps beaucoup d'exemples, les minarets en Suisse, lequel les crucifix en Italie, la burqa en France, bref, religion et politique, un sujet \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:01) [85%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix, bonjour, bonjour Catherine alors dans quelques minutes, on vous retrouve pour entre les lignes et vous allez nous parler de Paul, but de riz oui avec Christian Duquesne nous allons raviver la m\u00e9moire de Paul buteur, il l'une des figures de proue des lettres romandes de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du du 20\u00e8me si\u00e8cle, il est mort en 49 Mudry, il faut le rappeler avec Julien a fond\u00e9 les fameux cahiers Vaudois en 1914 une revue litt\u00e9raire extr\u00eamement importante, notre invit\u00e9 ce Namik G\u00e9rard c'est l'auteur d'une biographie de riz il G\u00e9rard a aussi \u00e9dit\u00e9 r\u00e9cemment dans la collection Poche suisse de l'\u00e2ge d'Homme cette taxe de dans le fameux Hardi chez le Vaudois si vraiment ce nom de Boudry ne dit rien \u00e0 nos auditeurs je vous dirais je vous parlerai des g\u00e8nes du quart d'heure Vaudois, c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 sur Radio- Lausanne il y a bien longtemps, le quart d'heure Vaudois qui a c'\u00e9tait pas aux classes les propos du caviste, la m\u00e9moire est fra\u00eeche, salaires, \u00e7a revient, \u00e7a revient, on vous retrouve dans quelques minutes, Jean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:59:50) [74%] :\r\nIl y a une grande sac postal lors de catholiques qui nous appelle \u00e0 Paris, donc \u00e9videmment beaucoup parl\u00e9 beaucoup donc point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:02) [85%] :\r\nSi vous souhaitez nous contacter, vous connaissez notre num\u00e9ro pour le r\u00e9pondeur : le 0 21 318 67 tentes 021 318 60 70 d'esprit, c'est \u00e9galement une adresse e-mail esprit adversaire Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:17) [61%] :\r\nPoint le il \u00e9tait son p\u00e8re parce qu'il passe \u00e0 supporter, parce qu'on Aspire tous un super parce que l'on appelle donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:27) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:45) [94%] :\r\nReligion et politique, un mariage pas toujours tr\u00e8s heureux en Europe, on a eu quelques exemples r\u00e9cents, les minarets en Suisse le crucifix en Italie, la burqa en France la religion que l'on croyait avoir rel\u00e9gu\u00e9 dans la sph\u00e8re priv\u00e9e ne cesse d'appara\u00eetre sur la sc\u00e8ne politique est -ce l\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, c'est la question que nous nous posons aujourd'hui avec notre invit\u00e9 durant toute cette semaine, Jean-Fran\u00e7ois Colosimo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:07) [80%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:12) [94%] :\r\nEvelyne Oberson, c'est vous qui avait rencontr\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Colosimo \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:01:15) [91%] :\r\nParis oui dans son bureau de directeur des \u00e9ditions du CNRS c'est d'ailleurs une de ses nombreuses casquettes, il en a bien d'autres : celle de th\u00e9ologien orthodoxe, qui enseigne \u00e0 l'institut Saint Serge, il est aussi auteur de films documentaires, chroniqueur pour Le Monde des religions et auteur de 3 ouvrages dont nous parlons, cette semaine, o\u00f9 il analyse un pays \u00e0 l'aune de son lien entre religion et politique aujourd'hui, h\u00e9 bien on reste en Europe, parce qu'apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et la Russie hier, h\u00e9 bien nous repartirons demain en Iran n'est -ce pas r\u00e9ducteur quand m\u00eame de se focaliser sur ce lien exclusif entre l\u00e9gion et politique au contraire c'est \u00e9clairant et on le voit en Europe l'Islam actuellement vient comme un aiguillon nous rappeler que la religion fait partie de notre identit\u00e9, et cela bien s\u00fbr ind\u00e9pendamment de nos convictions personnelles, les explications de Jean-Fran\u00e7ois Colosimo. \r\n\r\nLocuteur FT15 (01:02:08) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:02:12) [88%] :\r\nIl y a 30 ans de cela lorsqu'on voulait faire rire dans les d\u00eeners en ville, on parlait de religion lorsqu'on voulait parler s\u00e9rieusement parler politique aujourd'hui c'\u00e9tait exactement l'inverse, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, il s'est pass\u00e9 est advenu ce qu'on a appel\u00e9, \u00e0 mon avis \u00e0 tort le retour du religieux, \u00e0 savoir que le 19\u00e8me si\u00e8cle progressiste, fond\u00e9e sur la raison, voyez la religion comme une superstition qui petit \u00e0 petit, seraient \u00e9vacu\u00e9s au lieu de quoi au 20\u00e8me si\u00e8cle, on a vu que les exp\u00e9riences les plus tragiques furent des exp\u00e9riences religieuses aussi puisque le nazisme et le communisme du totalitarisme pr\u00e9sent\u00e8rent des aspects religieux, alors c'est l\u00e0 o\u00f9 nous venons -en aux faits, que signifie ce mot religion il signifie 2 choses n'est -ce pas rel\u00e9gu\u00e9 selon la racine latine possible, c'est-\u00e0-dire vraiment le regard qui va vers le haut la transcendance cette position debout anthropologiquement qui caract\u00e9risent l'homme l'ascension vers le ciel, l'ouverture \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9 absolue d'un c\u00f4t\u00e9, et puis de l'autre aussi une notion beaucoup moins verticale beaucoup plus horizontales ce qui lie ensemble, ce qui fait qu'une communaut\u00e9 humaine va \u00e0 travers des mythes, \u00e0 travers des rites se projeter symboliquement et elle va se d\u00e9finir contre d'autres communaut\u00e9s humaines en mettant une fronti\u00e8re, c'est la mani\u00e8re dont on fait, on trace mais aussi on originalement c'est rond R\u00e9mus et Romulus, la fondation de Rome c'est souvent aussi cet aspect de g\u00e9mellit\u00e9 adverse, il y a 2 au d\u00e9part, on doit mourir Ca\u00efn et Abel, on se d\u00e9signe contre et on rejette \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l'infid\u00e8le, la Poste \u00e0 l'h\u00e9r\u00e9tique puisque la communaut\u00e9 a besoin de vivre sur un sens partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:03:57) [79%] :\r\nEt quelque part, c'est cet aspect -l\u00e0 que la s\u00e9cularisation \u00e0 quelque part \u00e9vacu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:04:01) [72%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:04:02) [92%] :\r\nAu lieu d'avoir \u00e9vacu\u00e9 en fait la sublimer, \u00e0 savoir que le monde qui commence avec les lumi\u00e8res finalement se poursuit aujourd'hui dans le religieux, on voit ce retour du religieux comme une r\u00e9action comme un retour \u00e0 l'archa\u00efsme mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est que aucun. \r\nSi aucun juif mystique du Kremlin ou du moyen- \u00e2ge aucun ex\u00e9g\u00e8tes coranique de Cordoue au coeur scolastique de la Sorbonne \u00e0 Paris vers le XIIIe si\u00e8cle mais pourraient se reconna\u00eetre dans les fondamentalistes d'aujourd'hui pourquoi, parce que ces fondamentalistes, en fait, ce sont des enfants adult\u00e9rins de la modernit\u00e9, il faut bien comprendre, ils se disent antimoderne mais structurellement, ils sont modernes, puisqu'ils correspondent fondamentalement \u00e0 cette des fication de l'horizon politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:04:59) [92%] :\r\nLa des fication du politique, comme vous le disiez \u00e7a c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:05:02) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:03) [83%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait le sch\u00e9ma d'une rationalisation du monde et de l'histoire, en fait, c'est l'emprise de la raison totale, alors \u00e9videmment il y a une raison qui dit que la religion le fait religieux qu'on l'entend habituellement et est une superstition et puis il y a eu de l'adoption par les corps religieux de cette hyper- rationalisation, voyez les fondamentalistes, ils sortent tous d'\u00e9coles techniques d'\u00e9coles d'ing\u00e9nieurs, la part des sciences humaines, la part de l'histoire, la part de la psychologie, la part de la sociologie Hiller nul c'est une lecture soit litt\u00e9ral imm\u00e9diate du texte soit une mani\u00e8re d'interrompre en fait tout ce qu'il a eu d'histoires complexes dans leur propre v\u00e9hicule religieux Les vous antimoderne qui pr\u00e9tendent \u00eatre les fondamentalistes sont des modernes en cela m\u00eame que eux- m\u00eames transfert de sch\u00e9mas th\u00e9ologique en politique, c'est la fameuse phrase de et qui est un auteur sulfureux mais qu'il faut lire, \u00e0 savoir que toutes les grandes notions politiques modernes sont des concepts th\u00e9ologiques qui ont \u00e9t\u00e9 la\u00efcis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:06:06) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:07) [99%] :\r\nLe marxisme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:06:09) [71%] :\r\nEt puis tout le communisme sovi\u00e9tique. \r\nPromeuvent des id\u00e9es de mill\u00e9nariste des id\u00e9es messianiques. \r\nLa politique, donc on prend les attributs de Dieu. \r\nLe parti devient une \u00e9glise. \r\nIl y a un cat\u00e9chisme des docteurs, des dogmes, des h\u00e9r\u00e9tiques. \r\nIl y a une th\u00e9ologie \u00e0 heure en fait, h\u00e9 bien ce syst\u00e8me -l\u00e0 se poursuit aujourd'hui chez les fondamentalistes qui sont les continuateurs de cet absolutisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:07:04) [84%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo qu'on comprenne bien, qui est -ce que vous mettez derri\u00e8re ce mot fondamentalistes est -ce que l'analyse que vous faites uniquement pour l'Europe pour l'Occident ou on, on peut aussi la la plaque sur le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:07:18) [86%] :\r\nLe fondamentalisme, au sens o\u00f9 l'entend est un mouvement g\u00e9n\u00e9ral qui affecte tous les corps religieux, alors \u00e9videmment ce fondamentalisme est tr\u00e8s perceptible dans ce qu'on appelle les 3 monoth\u00e9ismes, pourquoi, parce que c'est quand m\u00eame autisme une structure de v\u00e9rit\u00e9 avec un Dieu ce qui est d\u00e9j\u00e0 absolue, une loi, une transmission par l'\u00e9crit, une assembl\u00e9e etc qui, en fait, qui nous permet v\u00e9ritablement de percevoir imm\u00e9diatement comment s'op\u00e8re cette hyper- rationalisation hyper technicisation absolutisme nation du sens que \u00e7a soit chez fondamentaliste chr\u00e9tien, les fondamentalistes juifs ou les fondamentalistes musulmans. \r\nMais le mouvement va bien, par del\u00e0 et touche aussi ce qu'on nomme les syst\u00e8mes de sagesse ou les religions traditionnelles de l'Asie, il y a fondamentalisme hindouistes qui se structure de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\nQui entend d\u00e9tenir le sens de l'histoire qui entend. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:08:13) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:14) [84%] :\r\nImposer sa v\u00e9rit\u00e9 absolue qu'est -ce qui va caract\u00e9riser ces mouvements fondamentalistes la modernit\u00e9 affecte tous les grands corps lieu \u00e0 partir du XVIIIe si\u00e8cle, qu'en est -il de la science et la foi par exemple quoi h\u00e9 bien. \r\nQue font les fondamentalistes ici hantise la fois. \r\nEt techniciste le message, c'est pour cela que, par exemple, il y a du du des vraiment des similitudes extr\u00eamement profonde, sans pour autant les cas rivaliser de fondamentalistes en soins entre 3 mouvements qui naissent aux alentours des ann\u00e9es 1920 1930 et encore une fois j'ne dit pas comme fondamentaliste en soi, mais c'est ce type de r\u00e9action qui m'int\u00e9resse lorsque vous regardez la fondation des Fr\u00e8res musulmans pour Hassan El Banna, lorsque vous regardez la fondation de l'oppos\u00e9 par Balaguer et lorsque vous regardez la fondation des Loubavitch dans leur habit, c'est \u00e0 la fois la m\u00eame chose, le m\u00eame processus de dire retournons contre le monde moderne finalement ces m\u00e9thodes ces armes fondant une soci\u00e9t\u00e9 parfaite au lieu de vouloir arraisonn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 d'abord. \r\nFa\u00e7on non un message simplifi\u00e9 diffusion ce message selon les moyens m\u00e9diatiques et sur la forme du r\u00e9seau. \r\nVoyez et essayons aussi de placer les gens face \u00e0 un syst\u00e8me de vie qui ont fait des membres \u00e0 part enti\u00e8re de notre communaut\u00e9, alors encore une fois, ces mouvements sont pas, \u00e0 proprement parler fondamentalistes oui il participe de la r\u00e9action moderne contre la modernit\u00e9 en int\u00e9grant cette modernit\u00e9 d'un point de vue pratique pragmatique. \r\nAlors, lorsque, en plus il a un projet politique, particuli\u00e8rement apr\u00e8s la fin des utopies sociales messianisme AT on obtient cette forme d'absolutisme \u00e0 Sion qui tournent g\u00e9n\u00e9ralement sur un mode apocalyptique \u00e0 ce que l'histoire soit enfin d\u00e9livr\u00e9 puisque Apocalypse exactement, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire d\u00e9livrance, donc c'est en ce moment, une femme d'ailleurs, un enfant, donc il faut que l'histoire en fonte, son sens ultime, mais \u00e7a c'est pas la Bible, l'Evangile ou le Coran imm\u00e9diatement, bien s\u00fbr qu'il y a une attente, une attente de transfiguration de l'histoire mais c'est pas l'homme qui peut op\u00e9rer cette transfiguration alors que l\u00e0, en fait, il faut que \u00e7a devienne maintenant ici, il faut le provoquer, et c'est pour \u00e7a que dans certaines franges il y a toujours une forme de porosit\u00e9 ultime entre l'extr\u00eame fondamentalisme et la capacit\u00e9 \u00e0 devenir terroriste tout \u00e7a encore une fois c'est pas ETEC sacr\u00e9 c'est \u00e9gal c'est la rationalisation de l'histoire, tout ce qui est r\u00e9el est rationnel et tout ce qui est rationnel doit devenir r\u00e9el voil\u00e0 imprimer l'absolu r\u00e9el dans l'histoire, c'est ce \u00e0 quoi vise finalement ces mouvements qui. \r\nSon tout se structurer la m\u00eame fa\u00e7on qu'ils d\u00e9coulent tous de cette Tempier absolue de la raison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:11:23) [63%] :\r\nEssayer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:11:25) [88%] :\r\nEt qui, \u00e0 un moment, on peut \u00eatre ath\u00e9e et milit\u00e9 contre syst\u00e8me religieux et qui aujourd'hui peuvent finalement manifester une nouvelle forme d'ath\u00e9isme qui est cette divinis\u00e9e assurant du social, du politique, puisqu'il s'agit bien d'inscrire ce qui est, par del\u00e0 l'histoire dans l'histoire, ici et maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:11:52) [92%] :\r\nDonc fondamentalisme d'un c\u00f4t\u00e9, s\u00e9cularisation de l'autre, on a l'impression qu'on est un peu un tournant, comme si la machine finalement se sent ballet entre le religieux et le politique et la soci\u00e9t\u00e9 en Suisse il y a eu la votation sur les minarets en France, vous avez beaucoup d\u00e9battu de l'identit\u00e9 nationale en Italie, il y a eu des affaires des crucifix, enfin bref dans tous les pays europ\u00e9ens, on sent que \u00e7a bouillonne de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:12:16) [87%] :\r\nOui, non, je pense qu'effectivement le fondamentalisme, c'est l'aspect le plus agressif, on le voit, mais en fait, la p\u00e9riode des fondamentalisme, mon avis est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9volu, alors \u00e7a va prendre beaucoup de temps, m\u00eame concernant l'islamisme ce projet politique moins que religieux, \u00e9videmment, je crois qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, je suis d'accord avec Olivier Roy avec Gilles Keppel, \u00e7a prend du temps mais c'est un peu comme le communisme \u00e7a s'effondre un jour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:12:40) [94%] :\r\nQu'est -ce qui vous fait dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:12:41) [92%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:12:41) [91%] :\r\nLe simple fait que l'Iran cherche tout de m\u00eame \u00e0 sortir de la R\u00e9publique islamique, le simple fait que l'AKP au pouvoir en Turquie reste un parti tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, le simple fait que le Soudan s'effondre, le simple fait que aussi le terrorisme a remplac\u00e9 au fond, les moyens politiques, alors \u00e9videmment, on peut consid\u00e9rer que, dans le monde, particuli\u00e8rement dans le monde arabo- musulman et situer les circonstances politiques \u00e9conomiques. \r\nFaut que l'Islam. \r\nModifi\u00e9 politiquement joue communion de rechange face au d\u00e9sastre, mais \u00e7a ne durera pas, il y a aussi une aspiration r\u00e9elle \u00e0 participer identit\u00e9 globale, il y a les paraboles, les antennes de t\u00e9l\u00e9 qui communiquent et le monde entier \u00e0 Internet et \u00e0 l'aspiration d'une jeunesse aussi avec ce qui \u00e9quivaut d\u00e9mographique qui veut participer au fond la culture mondiale, donc je crois que l\u00e0- dessus, on est plut\u00f4t sur un versement d\u00e9clinant m\u00eame si, encore une fois \u00e7a va prendre du temps. \r\nEn revanche, l'Europe pr\u00e9sente un caract\u00e8re tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique, c'est le continent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l'amour de Dieu et on peut se demander, il y a 2 choses : soit l'Europe et l'avenir du monde, on va vers un monde compl\u00e8tement s\u00e9cularis\u00e9e o\u00f9. \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne dans les jeux ne jouera plus grand ph\u00e9nom\u00e8ne, voire plus du tout. \r\nOu alors parce que c'est pas l'Europe qui, au fond, de source de l'histoire, apr\u00e8s avoir accumul\u00e9. \r\nLa 1\u00e8re guerre mondiale la 2\u00e8me guerre mondiale. \r\nAvant cela, la colonisation. \r\nApr\u00e8s avoir accumul\u00e9 suis le goulag. \r\nLa destruction des juifs d'Europe. \r\nLe consentement totalitarisme communiste, au moins dans les \u00e9lites intellectualiser, autrement dit vous envisagez la fin de l'Europe, parce que c'est pas l'Europe qui sont soutient l'histoire parce qu'histoire partout ailleurs, elle se fait aussi sur fond religieux. \r\nAvec l'ambigu\u00eft\u00e9 du mot religion, encore une fois, qui n'est pas simplement la r\u00e9v\u00e9lation transcendante de Dieu, mais qui est aussi la mani\u00e8re d'\u00eatre ensemble, de faire du collectif. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:14:45) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:14:46) [83%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est une v\u00e9ritable question un indice l\u00e0- dessus, c'est cette fameuse question des racines chr\u00e9tiennes de l'Europe, ce qui est une fausse question parce que fait kilom\u00e8tres dans la Constitution pour discuter des heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:14:57) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:14:58) [82%] :\r\nMais l'Europe n'est pas n\u00e9e sous X. \r\nC'est pas l'enfant orphelin, enfin c'est pas l'enfant de parents inconnus, \u00e7a c'est clair aussi, mais il y a une n\u00e9gation de la m\u00e9moire parce que l'Europe est une forme d'utopie on conna\u00eet pas ces fronti\u00e8res on sait par son projet, on sait pass\u00e9 une du monde survenir dans le continent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:14) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:15:14) [81%] :\r\nEt ce qui nous sommes tr\u00e8s informatique Cecconi passablement les racines chr\u00e9tiennes, on y a aussi toutes les formes de racisme lorsqu'on a voulu inscrire P\u00e9ricl\u00e8s dans la construction europ\u00e9enne et les d\u00e9put\u00e9s qui sont lev\u00e9s pour dire non, parce que Ath\u00e8nes \u00e9tait c'est vrai historiquement, la m\u00e8re de l'ostracisme de l'esclavage etc. \r\nDonc l\u00e0 c'est l'ensemble de l'homme blanc, comme dirait parce qu'dans le coeur. \r\nOn est face \u00e0 une m\u00e9moire contrari\u00e9 en permanence parce qu'il y a plus de projection dans le futur, parce que je pense que l'\u00e9nergie et l'Europe sont \u00e9puis\u00e9s, puisque le seul projet, l'Europe c'est de faire la paix de l'Euro au sein de ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:15:48) [74%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:15:48) [84%] :\r\nEt d'assurer une abondance paisible, mais nous avons dans ce paisible qui encourage aussi beaucoup d'ennuis, ce qui explique que beaucoup de jeunes Europ\u00e9ens partent ailleurs pour vivre. \r\nVoil\u00e0, parce que nous ne sommes pas un parc \u00e0 th\u00e8me parcage en quelque sorte d\u00e9sert\u00e9 de lui- m\u00eame, c'est la question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:02) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:16:03) [96%] :\r\nDonc une Europe quelque part qui se d\u00e9racine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:16:06) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:07) [94%] :\r\nOui, mais alors comme malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:10) [80%] :\r\nLes flux migratoires projette le monde ext\u00e9rieur qui lui est bouillonnant qui est grouillant qui est agit\u00e9 d'un coup on se retrouve face \u00e0 des probl\u00e8mes insolubles face \u00e0 des en construction identitaire, on a vu lors des nazis, \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France Nicolas Sarkozy poser quand m\u00eame la question de l'existence des corps l\u00e9gers au sein de la nation, d'une mani\u00e8re qui \u00e0 mon avis ne contredisait pas fondamentaliste et mais qui a \u00e9t\u00e9 une forme un peu d'ajustement face aux r\u00e9alit\u00e9s, mais c'\u00e9tait aussi le cas de c\u00e9r\u00e9ales Royal qui quasiment vocabulaire de t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste lorsque s'adresser aux foules n'est -ce pas le facteur de au lieu de retour et le retour aussi en Suisse extr\u00eamement \u00e0 faire des minarets r\u00e9cemment on a sous- estim\u00e9 compl\u00e8tement, je crois, le fait que la Suisse \u00e9tait mal le r\u00e9sultat d'un savant \u00e9quilibre de guerre de religion l'arriv\u00e9e et que dans la banque ou l'apparition d'un nouveau facteur religieux qui se voulait tr\u00e8s visible compromettaient \u00e9quilibre suisse, il y a des gens qui se sont r\u00e9jouis de ce que les Suisses disait tout haut ce que les Europ\u00e9ens pensent tout bas, il y a des gens qui ont accus\u00e9 les Suisses, c'est ce qu'manque d'\u00eatre des x\u00e9nophobe exemplaire qu'on leur attribue, \u00eatre \u00e0 l'histoire quoi qu'il direction sont \u00e0 ses forces. \r\nOui, et puis il y avait derri\u00e8re encore le probl\u00e8me de la d\u00e9mocratie d'opinion directe que pose la votation mais par del\u00e0 tous ces probl\u00e8mes. \r\nVoyons les choses diff\u00e9remment la pr\u00e9sence des musulmans en Europe. \r\nEt de gens qui sont souvent des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re des pays dans lesquels ils habitent est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:17:39) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:17:40) [85%] :\r\nCe n'est pas donn\u00e9 mais quelque part, \u00e7a r\u00e9veille le l'identit\u00e9 religieuse, qui peut \u00eatre camoufl\u00e9e par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:17:50) [82%] :\r\nOui mais donc, on est oblig\u00e9, toujours, c'est pareil, c'est \u00e7a le ph\u00e9nom\u00e8ne, le facteur religieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:17:55) [66%] :\r\nMoi j'ai jamais pour contre. \r\nC'est pas il y a une forme d'hostilit\u00e9 discours la guerre qui va avec le religieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:18:01) [99%] :\r\nAfrica. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:02) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, et dans lequel d\u00e9mocratique j'ai pas d'agiter ce discours de la guerre, mais le. \r\nQue les musulmans et des lieux de culte appropri\u00e9s et des soins. \r\nEt c'est la moins des choses, c'est \u00e7a l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:18:16) [98%] :\r\nQu'en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:18) [63%] :\r\nIl devient le retour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:18:20) [79%] :\r\nDes Europ\u00e9ens \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:23) [87%] :\r\nEt il consid\u00e8re avec un effort notable. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:18:26) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:27) [85%] :\r\nQue l'Europe est unie aussi des guerres de religion et de la pacification, d\u00e9gradant les gens et que le facteur religieux en Europe, le ph\u00e9nom\u00e8ne religieux doit trouver sa place dans la vie publique. \r\nAppropri\u00e9es, ad\u00e9quates, \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour eux aussi. \r\nParce qu'ils viennent de soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s souvent purement musulmane o\u00f9 il y a non pas une confusion mais o\u00f9 il y a une. \r\n\u00e9vidence du fait religieux dans la vie sociale et \u00e7a, c'est pas l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:18:57) [92%] :\r\nSoit on a affaire \u00e0 des groupes d'agitateurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:19:02) [96%] :\r\nD'ailleurs, souvent par des convertis. \r\nAvec ce z\u00e8le des convertis. \r\nQui est toujours valable son. \r\nEst -ce que nous devons vraiment participer de cette esp\u00e8ce d'espace virtuel qui, \u00e0 l'instar de Facebook, de Twitter etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:21) [78%] :\r\nCr\u00e9e des Liens qui n'existait pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:19:23) [65%] :\r\nEt l\u00e0, ce sont des Liens subliminaux m\u00e9ta- historique. \r\nDonc on se pense l'incarnation du christianisme et Juda\u00efsme Islam le responsable sauveur des perspectives tout \u00e0 fait apocalyptique, alors \u00e7a c'est un probl\u00e8me et en face il y a aussi invit\u00e9 reconstruite. \r\nAujourd'hui, les Fran\u00e7ais se sont peut-\u00eatre plus chr\u00e9tien d'une sant\u00e9 jadis parce que c'est difficile compte son ou sa t\u00e9l\u00e9 en regardant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de ne pas voir que c'est dans les jouets partout les Suisses voil\u00e0 est -ce que l'interdiction des minarets remplira les \u00e9glises, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur FT15 (01:19:59) [79%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:20:06) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre point de l'point. \r\n\r\nLocuteur FT15 (01:20:23) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:28) [92%] :\r\nL'enjeu, il est aussi sur la d\u00e9finition de la la\u00efcit\u00e9, l\u00e0 non plus les, les choses ne sont pas tr\u00e8s claires d'ailleurs, on voit que d'un pays \u00e0 l'autre en Europe, ce terme regroupe des choses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:20:39) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que il y a des histoires nationales qui font que j'pas le protestantisme \u00e9puise d'\u00c9tat en Su\u00e8de que depuis 3 ou 4 ans, en fait, etc, le fait que les Allemands continuent pour la plupart, de payer leurs imp\u00f4ts et leurs \u00e9glises respectives, le fait que l'\u00c9glise catholique en France ben et une \u00e9glise parce que sans elle, on ne peut pas penser le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais combien d'\u00e9glises quand m\u00eame pendant l'\u00e9cole catholique en France sans elle, on peut penser le syst\u00e8me m\u00e9dical fran\u00e7ais quand m\u00eame maternit\u00e9, combien d'h\u00f4pitaux, combien de maisons de retraite catholique sans elle, on peut penser le r\u00e9seau associatif combien d'instituts charitable qui font un boulot, l'\u00c9tat, donc on est face \u00e0 des diversit\u00e9s. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il faut le dire, il y a aujourd'hui une r\u00e9volution qui se passe parce que vous \u00eates fondamentalisme, il y a tous ceux qui se nomment le bricolage religieux, il y a le turn-over religieux, on change de confession. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:21:37) [92%] :\r\nOn pensait justement que le religieux avait disparu aujourd'hui, on sent une soif de spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:21:43) [79%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:21:44) [87%] :\r\nOui, mais cette spiritualit\u00e9 identit\u00e9, elle se dit mal cette spiritualit\u00e9 pourquoi parce qu'elle est l'objet, l\u00e0 aussi, de trucs de 3 transactionnel. \r\nD'abord, il est le cum\u00e9nisme il y a Log confession chr\u00e9tienne aujourd'hui un catholique peut peut ignorer la Bible puis nourriture Turgy ce puis ignorer l'\u00e9thique. \r\nIl y donc interreligieux aussi \u00e0 une sorte d'ONU des religion permanent n'est -ce pas il y a la conformit\u00e9 du discours religieux au discours aussi, la\u00efcis\u00e9e au s\u00e9cularis\u00e9e des droits de l'homme de la charit\u00e9 humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:26) [99%] :\r\nEt puis il y a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:22:28) [89%] :\r\nLe fait que l'individu subjectif, ne correspond plus \u00e0 leur dogmatique de l'enseignement. \r\nHier lundi, tr\u00e8s fort, c'est que les catholiques sont tr\u00e8s d'avoir un papier qu'on a la contraception il ne pratique pas tous ceux du tout, l'absence de contraception. \r\nDonc il y a ce d\u00e9calage \u00e9norme qui s'op\u00e8re et qui provoque une sorte de bricolage permanent. \r\nMais en fait, pour le dire comme \u00e7a ce bricolage, ce qui n'est pas nouveau. \r\nLes hommes et les femmes du moyen- \u00e2ge peut-\u00eatre pas moins entre eux l'h\u00e9ritage du paganisme. \r\nLes imp\u00e9ratifs du christianisme. \r\nLes rogations et les processions dans la campagne pour demander la pluie et la bonne moisson ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat de cette rencontre. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que ces d\u00e9marches jadis \u00e9tait collective aujourd'hui, ils sont parfaitement. \r\nC'est, l\u00e0 encore, on peut craindre que, au lieu de susciter une nouvelle culture. \r\nElles engendrent plut\u00f4t une dispersion encore plus n\u00e9gative. \r\nCela doit \u00eatre cependant mod\u00e9r\u00e9 par le fait que vous voyez par exemple la pratique paroissial r\u00e9gresse. \r\nLa messe du dimanche mais les JMJ rassemblent. \r\nDonc nous sommes sur de nouvelles fonctions du religieux. \r\nNouvelle forme du religieux. \r\nOn peut dans la nostalgie du pass\u00e9. \r\nOn peut, dans l'impatience du futur. \r\nLa v\u00e9ritable question, c'est que le d\u00e9calage entre l'hi\u00e9rarchie ou les repr\u00e9sentations. \r\nEt la r\u00e9alit\u00e9 du v\u00e9cu et qui aujourd'hui abyssal. \r\nEt ne laisse pas esp\u00e9rer. \r\nUn grand moment civilisationnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:24:18) [93%] :\r\nNous sommes dans les bastions de l'histoire de ce qu'on a eu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:21) [99%] :\r\nEt finalement. \r\nLe v\u00e9ritable danger qui guette les \u00e9glises ou les qu'religieux, c'est de se constituer, \u00e0 l'instant de tout le monde en communautarisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:24:34) [93%] :\r\nQui aurait des droits et des devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:38) [85%] :\r\nQui se constituerait m\u00eame dans la diff\u00e9rence des autres qui seraient des \u00eeles ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, alors que la fonction exacte ment du religieux, c'est autre chose, c'est de cr\u00e9er du lien, m\u00eame si parfois ce lien s'appelle la guerre le conflit l'excommunication la condamnation l'anath\u00e8me mais c'est malgr\u00e9 tout toujours de cr\u00e9er du lien, c'est d'\u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par l'alt\u00e9rit\u00e9. \r\nEst que les gens qui font profession de foi sont aujourd'hui encore des gens d'alt\u00e9rit\u00e9 voici sont plut\u00f4t occup\u00e9es par eux- m\u00eames. \r\nS'ils sont plut\u00f4t que par eux- m\u00eames, alors ils sont d\u00e9finitivement mondialis\u00e9. \r\nIls iront sur internet pour trouver leurs semblables \u00e0 l'autre bout du monde. \r\nMais ils ne sont les t\u00e9moins de rien du tout pour leurs voisins. \r\nSa notion du prochain ce qu'on Evangile celui qu'on ne choisit pas la notion qui devrait occuper les gens qui font profession de religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:54) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo qui \u00e9voquait le devenir de la religion, Evelyne Oberson, on sent bien que nous sommes quelque part un tournant de l'histoire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:26:02) [93%] :\r\nOu une histoire de la religion qui s'\u00e9crit quelque part sous nos yeux et qui inondent le d\u00e9bat public, nous verrons demain que les enjeux entre religion et politique se joue aussi en Iran, en ce moment avec la contestation des derni\u00e8res \u00e9lections par l'opposition, Jean-Fran\u00e7ois Colosimo a d'ailleurs publi\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 qui nous offre des cl\u00e9s de lecture int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:26:22) [88%] :\r\nEt si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s par la bibliographie de Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, vous la trouvez sur notre site, esprit Point rsr Point CH et puis si vous voulez \u00e9galement nous faire part de vos r\u00e9actions command\u00e9 une s\u00e9rie d'\u00e9missions pour cette semaine et j'\u00e9tais pas \u00e0 nous contacter via notre r\u00e9pondeur : le 0 21 318 67 ans d'021 318 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:26:44) [99%] :\r\nEt point. \r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:27:27) [79%] :\r\nEt il y en a et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:27:45) [74%] :\r\nEt et du point. \r\n\r\nLocuteur MT19 (01:28:25) [99%] :\r\nOn n'. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:28:35) [60%] :\r\nIl y a la poire, donc il est le c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:28:48) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:29:04) [63%] :\r\nLa les. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:29:09) [97%] :\r\nBon cin\u00e9ma vous point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:29:18) [69%] :\r\nToujours. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:29:22) [82%] :\r\nPoint \u00e0 la pointe, comme vous dites, point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:29:30) [92%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit, c'est \u00e9galement une adresse e-mail esprit At rsr Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colosimo, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261199", "internalArchiveId": "GE1101261200", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.02.01", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 1145, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2931680", "imageURL": "http://www.rts.ch/2931691.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Les Mar\u00e9cottes (VS): le r\u00e9cit du Belge Jean-Pierre Talbot, qui a interpr\u00e9t\u00e9 Tintin au cin\u00e9ma en 1961", "Les cas de v\u00e9hicules qui roulent \u00e0 contre-sens sur l'autoroute peuvent avoir des cons\u00e9quences dramatiques", "VS: Adolphe Ribordy a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de diffamation pour avoir compar\u00e9 l'UDC Oskar Freysinger \u00e0 Adolf Hitler", "Suisse romande: un exercice sur les sir\u00e8nes d'alarme aura lieu mercredi apr\u00e8s-midi", "Fribourg: la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Musikantenstadl aura lieu le 11 et 12 mars prochain", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le Belge Jean-Pierre Talbot a interpr\u00e9t\u00e9 le personnage principal dans le film \"Tintin et le myst\u00e8re de la toison d'or\" de Jean-Jacques Vierne. Vivant aujourd'hui en Valais, il raconte cette exp\u00e9rience.", "Les cas de v\u00e9hicules roulant \u00e0 contresens se produisent rarement mais les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre dramatiques. Il y a dix jours une femme a perdu la vie dans le canton du Jura.", "L'ex-r\u00e9dacteur en chef de l'hebdomadaire \u00abConf\u00e9d\u00e9r\u00e9\u00bb, qui avait publi\u00e9 un photomontage montrant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te Oskar Freysinger et Adolf Hitler, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de diffamation.", "Mardi \u00e0 13h30 retentiront les sir\u00e8nes d'alarme dans toute la Suisse pour un test. Reportage \u00e9galement sur l'utilit\u00e9 des abris anti-atomiques dans le Jura.", "Musikantenstadl revient en Suisse romande le 11 et 12 mars prochain. La ville et le canton de Fribourg vont d\u00e9bourser des milliers de francs pour accueillir la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission de musique folklorique. Tous les billets ont \u00e9t\u00e9 vendus en 20 minutes."], "variantIds": ["ece-2824228", "ece-2821869", "ece-2824219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["10:40:43:23  10:41:06:06\r\nCOULEURS LOCALES DU 1ER FEVRIER 2011\r\n\r\n10:41:06:11  10:41:22:12\r\n...\r\n\r\n10:41:22:17  10:41:30:05\r\nRouler \u00e0 contresens sur l'autoroute,\r\n   \u00e7a arrive encore trop souvent.\r\n\r\n10:41:30:10  10:41:34:17\r\n Comment est-ce encore possible ?\r\n\r\n10:41:35:03  10:41:40:15\r\n   Demain, les sir\u00e8nes d'alarme\r\n retentiront dans toute la Suisse.\r\n\r\n10:41:40:20  10:41:46:14\r\n A Bernex (GE), la commune essaie\r\n un nouveau syst\u00e8me informatique.\r\n\r\n10:41:47:01  10:41:52:05\r\n Enfin, vous saurez qui se cachait\r\n derri\u00e8re le personnage de Tintin.\r\n\r\n10:41:52:10  10:41:57:07\r\n  C'est un Belge r\u00e9fugi\u00e9 en Valais\r\nqui a interpr\u00e9t\u00e9 le personnage de BD.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:01:08\r\n    Je vis avec ce personnage\r\n         depuis 50 ans.\r\n\r\n10:42:02:08  10:42:04:03\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n10:42:04:08  10:42:09:21\r\n  Le tribunal cantonal valaisan\r\n  a confirm\u00e9 la condamnation..\r\n\r\n10:42:10:03  10:42:15:17\r\n..\u00e0 120 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat\r\n   g\u00e9n\u00e9ral pour Adolphe Ribordy.\r\n\r\n10:42:15:23  10:42:18:23\r\n     L'ex-r\u00e9dacteur en chef\r\n        du \"Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\"..\r\n\r\n10:42:19:04  10:42:25:04\r\n  ..avait publi\u00e9 un photomontage\r\nmontrant O.Freysinger et A.Hitler.\r\n\r\n10:42:27:07  10:42:31:00\r\n \"Autrichiens, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 !\"\r\n\r\n10:42:31:05  10:42:35:21\r\n      Ce texte avec la photo\r\n  d'O.Freysinger et d'A.Hitler..\r\n\r\n10:42:36:02  10:42:40:12\r\n..publi\u00e9 en 2007 dans \"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\"\r\n       est de la diffamation.\r\n\r\n10:42:40:18  10:42:46:02\r\nLe tribunal valaisan a ainsi confirm\u00e9\r\n la peine de 120 jours avec sursis..\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:51:07\r\n  ..de travaux d'int\u00e9r\u00eat public\r\ninflig\u00e9e au r\u00e9dacteur de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:42:51:17  10:42:54:17\r\nIl y a des justices \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n10:42:54:22  10:42:57:17\r\n Une valaisanne qui me condamne.\r\n\r\n10:42:57:22  10:43:07:04\r\nMais Blocher a le droit d'insulter\r\n le 1er ministre luxembourgeois.\r\n\r\n10:43:07:16  10:43:09:10\r\n         Il m'a offens\u00e9.\r\n\r\n10:43:09:14  10:43:13:11\r\n Je lui ai demand\u00e9 de s'excuser.\r\n\r\n10:43:13:16  10:43:18:12\r\n    Le g\u00e9nocide ne permet pas\r\n     une telle comparaison.\r\n\r\n10:43:18:23  10:43:25:21\r\nLa Ligue contre le racisme regrette\r\n l'image utilis\u00e9e par le journal.\r\n\r\n10:43:26:08  10:43:29:03\r\n  Ca met de l'huile sur le feu.\r\n\r\n10:43:29:08  10:43:38:08\r\n   Le risque est de r\u00e9veiller\r\n    de vrais actes racistes.\r\n\r\n10:43:38:18  10:43:43:05\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil de la presse\r\n         estime que cela..\r\n\r\n10:43:43:10  10:43:46:21\r\n         ..va \u00e0 l'encontre\r\n    de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n10:43:47:08  10:43:51:13\r\n  Il faut laisser une latitude\r\n     au discours politique.\r\n\r\n10:43:51:18  10:43:55:01\r\nO.Freysinger n'est pas une victime.\r\n\r\n10:43:55:06  10:44:02:07\r\n       Cette juxtaposition\r\n n'est pas de la discrimination.\r\n\r\n10:44:02:17  10:44:07:11\r\n     A.Ribordy va faire appel \r\n    devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:44:07:16  10:44:13:00\r\n   Un tribunal qui a d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9\r\n      2 affaires similaires.\r\n\r\n10:44:14:04  10:44:20:11\r\n Fribourg va d\u00e9bourser 300'000 frs\r\npour accueillir le Musikantenstadel.\r\n\r\n10:44:20:16  10:44:27:12\r\n    Les 3'500 places d'un jour\r\nse sont vendues en moins de 20 min.\r\n\r\n10:44:35:07  10:44:41:09\r\n           Andy Borg !\r\n\r\n10:44:41:14  10:44:46:09\r\nAndy Borg est de retour \u00e0 Fribourg\r\n        les 11 et 12 mars.\r\n\r\n10:44:46:14  10:44:53:00\r\n        Le Musikantenstadl\r\n    revient en Suisse romande !\r\n\r\n10:44:53:11  10:45:00:08\r\n   Nous sommes venus il y a 2 ans\r\npour la 1\u00e8re fois en Suisse romande.\r\n\r\n10:45:00:12  10:45:09:15\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 si bien accueillis \r\nque nous avons accept\u00e9 de revenir.\r\n\r\n10:45:10:02  10:45:17:03\r\n    Les 3'500 places de samedi\r\n    se sont vendues en 20 min.\r\n\r\n10:45:17:08  10:45:21:15\r\n...\r\n\r\n10:45:21:20  10:45:28:10\r\n     Une \u00e9mission hors-normes:\r\n      230 tonnes de mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:45:28:14  10:45:32:17\r\n            Co\u00fbt total:\r\n          1,5 mio de frs.\r\n\r\n10:45:32:22  10:45:38:09\r\n      Le canton de Fribourg\r\n et la commune de Grange-Paccot..\r\n\r\n10:45:38:13  10:45:42:21\r\n        ..ont d\u00fb d\u00e9penser \r\n       plus de 300'000 frs.\r\n\r\n10:45:43:08  10:45:48:09\r\n       Il y a des millions\r\n       de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:45:48:13  10:45:57:00\r\n     Ca permet d'accueillir\r\n  des touristes ici \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:45:57:12  10:46:02:18\r\n   Fribourg accueillera le 30\u00e8me\r\n    anniversaire de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:46:02:23  10:46:07:01\r\n    Toutes les stars de musique\r\n        Schlager seront l\u00e0.\r\n\r\n10:46:07:18  10:46:11:19\r\n  Dans le reste de l'actualit\u00e9\r\n  du jour, il sera question..\r\n\r\n10:46:12:00  10:46:16:09\r\n      ..d'alerte enl\u00e8vement\r\n et de licenciements \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:46:17:05  10:46:21:19\r\n         D\u00e8s aujourd'hui,\r\n il sera possible d'\u00eatre averti..\r\n\r\n10:46:22:00  10:46:27:19\r\n   ..via son t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n     des alertes enl\u00e8vement.\r\n\r\n10:46:28:00  10:46:35:17\r\n  Il suffit d'\u00e9crire START ALERTE,\r\nsuivit de son code postal au 777 77.\r\n\r\n10:46:35:22  10:46:42:21\r\n    Les 2-3 premi\u00e8res heures\r\n   sont les plus importantes.\r\n\r\n10:46:43:03  10:46:47:14\r\n    L'inscription co\u00fbte 20 ct.\r\n\r\n10:46:50:02  10:46:55:01\r\n         Fribourg devrait\r\n  perdre 60 emplois d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:46:55:06  10:46:57:19\r\n    Selon l'Hebdo, Symantec,..\r\n\r\n10:46:58:01  10:47:01:14\r\n          ..sp\u00e9cialiste\r\n  des antivirus informatiques,..\r\n\r\n10:47:01:19  10:47:06:03\r\n      ..souhaite centraliser\r\n son activit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 Dublin.\r\n\r\n10:47:06:08  10:47:10:17\r\n       Le canton planche d\u00e9j\u00e0\r\nsur l'avenir des employ\u00e9s concern\u00e9s.\r\n\r\n10:47:10:22  10:47:16:14\r\nUne grande partie des collaborateurs\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 Dublin.\r\n\r\n10:47:16:19  10:47:24:20\r\n        Pour les autres,\r\nl'entreprise veut un plan social.\r\n\r\n10:47:25:12  10:47:36:20\r\n   Quand on roule \u00e0 contresens\r\n       sur l'autoroute,..\r\n\r\n10:47:37:01  10:47:40:23\r\n       ..les cons\u00e9quences\r\n    peuvent \u00eatre dramatiques.\r\n\r\n10:47:41:04  10:47:47:16\r\n   Il y a dix jours, au Jura, \r\n   une femme s'est tu\u00e9e ainsi.\r\n\r\n10:47:48:17  10:47:55:07\r\n Des jonctions et des rond-points\r\n         comme ceux-ci,..\r\n\r\n10:47:55:11  10:47:58:17\r\n  ..il y en a beaucoup en Suisse.\r\n\r\n10:47:58:22  10:48:05:07\r\nIl y a 10 jours, une automobiliste\r\n  s'est tromp\u00e9e d'embranchement.\r\n\r\n10:48:05:12  10:48:08:17\r\n     Cela lui a co\u00fbt\u00e9 la vie.\r\n\r\n10:48:08:22  10:48:13:02\r\nCes accidents sont rares en Suisse.\r\n\r\n10:48:13:07  10:48:17:02\r\nCes situations sont lourdes \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:48:17:12  10:48:26:05\r\n  C'est une situation de stress,\r\nparce que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s grave.\r\n\r\n10:48:26:10  10:48:31:02\r\n  On s'attend toujours au pire.\r\n\r\n10:48:31:12  10:48:37:02\r\n    A la centrale de la police\r\n          jurassienne,..\r\n\r\n10:48:37:07  10:48:40:14\r\n      ..toutes les anomalies\r\n        y sont d\u00e9tect\u00e9es.\r\n\r\n10:48:41:03  10:48:44:01\r\n On nous a avis\u00e9 du contresens.\r\n\r\n10:48:44:06  10:48:49:08\r\nNous avons envoy\u00e9 une patrouille.\r\n\r\n10:48:49:18  10:48:54:01\r\n  Les cam\u00e9ras sont d'excellentes\r\n         mouchards aussi.\r\n\r\n10:48:54:11  10:48:59:08\r\n       Quand un v\u00e9hicule\r\n     arrive \u00e0 contresens,..\r\n\r\n10:48:59:12  10:49:04:04\r\n    ..un syst\u00e8me le d\u00e9tecte.\r\n\r\n10:49:04:14  10:49:07:22\r\n    Une patrouille est envoy\u00e9e\r\n            sur place.\r\n\r\n10:49:08:03  10:49:12:20\r\n    La r\u00e9gion de Bienne a connu\r\n        19 alertes en 2010.\r\n\r\n10:49:13:01  10:49:16:11\r\nUne personne a pu \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e.\r\n\r\n10:49:16:15  10:49:19:12\r\nToute alarme est prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:49:19:18  10:49:22:11\r\n Comment expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n10:49:22:21  10:49:28:11\r\n   Ces personnes s'orientent\r\n   de mani\u00e8re g\u00e9ographique..\r\n\r\n10:49:28:17  10:49:33:10\r\n         ..et au m\u00e9pris\r\n     de toute signalisation.\r\n\r\n10:49:33:20  10:49:38:18\r\n   Il y a 6 ans, l'abb\u00e9 J.Ross\u00e9\r\n   s'est retrouv\u00e9 \u00e0 contresens.\r\n\r\n10:49:38:23  10:49:43:10\r\n   Par chance, il n'a rencontr\u00e9\r\n      aucun autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:49:43:14  10:49:47:11\r\n          Il se rem\u00e9more\r\n     cet \u00e9pisode traumatisant.\r\n\r\n10:49:47:22  10:49:54:07\r\nJe ne sais pas comment j'ai fait\r\nj'ai pris 100 fois cette route.\r\n\r\n10:49:54:11  10:49:58:20\r\n        J'\u00e9tais ailleurs\r\n  et j'ai commis cette erreur.\r\n\r\n10:49:59:08  10:50:01:19\r\n     Il fait alors demi-tour.\r\n\r\n10:50:02:06  10:50:06:11\r\n        Je me suis rang\u00e9\r\n    sur le bord de la route.\r\n\r\n10:50:06:16  10:50:15:22\r\n     Je devais me remettre \r\n     \u00e0 l'endroit tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:50:16:15  10:50:21:03\r\n   Cette m\u00e9saventure lui a co\u00fbt\u00e9\r\n         3 mois de permis.\r\n\r\n10:50:21:08  10:50:28:22\r\n         Pour la police,\r\nles contresens restent un myst\u00e8re.\r\n\r\n10:50:29:09  10:50:35:21\r\n   Pour entrer \u00e0 contresens\r\nsur une jonction autorouti\u00e8re,..\r\n\r\n10:50:36:03  10:50:40:18\r\n        ..c'est au m\u00e9pris\r\n     de toute signalisation.\r\n\r\n10:50:40:23  10:50:47:14\r\nJe ne sais pas quelle autre mesure\r\n       pourrait \u00eatre prise.\r\n\r\n10:50:48:01  10:50:54:04\r\n   Un myst\u00e8re qui pourrait bien\r\n      ne jamais \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n10:50:55:00  10:51:00:09\r\n   Demain \u00e0 13h30 retentiront \r\n  les sir\u00e8nes d'alarme suisses.\r\n\r\n10:51:00:13  10:51:03:07\r\n Ces tests se font chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:51:03:12  10:51:07:16\r\n        Elles permettent\r\n   de pr\u00e9venir les citoyens..\r\n\r\n10:51:07:21  10:51:12:23\r\n..lors de catastrophes naturelles,\r\n     chimiques ou nucl\u00e9aires.\r\n\r\n10:51:13:04  10:51:19:08\r\n           A Bernex,\r\n on teste de nouvelles sir\u00e8nes.\r\n\r\n10:51:20:09  10:51:23:21\r\n Apr\u00e8s les sir\u00e8nes d'Alexandrie,..\r\n\r\n10:51:24:03  10:51:30:09\r\n ..les sir\u00e8nes suisses chanteront \r\n la m\u00eame m\u00e9lodie pour un exercice.\r\n\r\n10:51:30:13  10:51:33:07\r\n      J\u00e9r\u00f4me Felet, bonsoir.\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n10:51:33:12  10:51:38:14\r\n     Vous \u00eates le responsable\r\nde la protection civile de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:51:38:19  10:51:42:09\r\n  A quoi servent ces exercices ?\r\n\r\n10:51:42:14  10:51:46:23\r\n   Ca n'a plus la m\u00eame utilit\u00e9\r\n        qu'il y a 50 ans.\r\n\r\n10:51:47:04  10:51:51:04\r\n      La Protection civile \r\n     les avait mis en place.\r\n\r\n10:51:51:09  10:51:54:19\r\n        On ne s'attend pas\r\n       \u00e0 un d\u00e9barquement...\r\n\r\n10:51:55:00  10:51:58:12\r\n  Heureusement, la g\u00e9opolitique\r\n           a chang\u00e9 !\r\n\r\n10:51:58:17  10:52:02:03\r\nIl demeure des dangers potentiels:..\r\n\r\n10:52:02:08  10:52:09:08\r\n   ..catastrophes naturelles,\r\nincidents d'infrastructures, etc.\r\n\r\n10:52:09:12  10:52:16:00\r\n Il faut toujours \u00eatre en mesure\r\n    d'avertir la population.\r\n\r\n10:52:16:05  10:52:21:17\r\n     Comment doit se comporter\r\n          la population ?\r\n\r\n10:52:21:22  10:52:27:20\r\nPremiers r\u00e9flexes: \u00e9couter la radio,\r\n      rester \u00e0 l'int\u00e9rieur,..\r\n\r\n10:52:28:01  10:52:42:11\r\n      ..avertir ses proches\r\n  et attendre les instructions.\r\n\r\n10:52:42:16  10:52:45:01\r\n          Merci beaucoup.\r\n            De rien.\r\n\r\n10:52:45:07  10:52:50:20\r\nUne des mesures, c'est de descendre\r\n    dans son abri antiatomique.\r\n\r\n10:52:51:02  10:52:56:15\r\n     Ce type de construction\r\n  n'est pas obligatoire partout.\r\n\r\n10:52:57:08  10:53:03:16\r\n  Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale\r\net des premi\u00e8res bombes atomiques,..\r\n\r\n10:53:03:21  10:53:11:04\r\n   ..la Suisse a b\u00e2ti des abris\r\nantiatomiques de fa\u00e7on fr\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n10:53:11:09  10:53:14:15\r\n    Mais la situation a chang\u00e9.\r\n\r\n10:53:14:20  10:53:21:00\r\n  Cet architecte de Del\u00e9mont n'est\r\npas familier des abris antiatomiques.\r\n\r\n10:53:21:10  10:53:26:11\r\n    Voici le plan du dernier\r\n  qu'on a r\u00e9alis\u00e9 ici en 2004.\r\n\r\n10:53:26:16  10:53:31:14\r\nEn 17 ans, j'en ai construit quatre.\r\n\r\n10:53:31:19  10:53:34:15\r\n           C'est rare.\r\n\r\n10:53:35:03  10:53:39:16\r\n         Chaque habitant\r\ndoit avoir une place dans un abri.\r\n\r\n10:53:39:21  10:53:49:17\r\n     Mais au fil des ann\u00e9es, \r\n     le bon sens l'a emport\u00e9.\r\n\r\n10:53:49:22  10:53:53:09\r\n            Pour celui\r\n   qui b\u00e2tit sa propre maison,..\r\n\r\n10:53:53:13  10:53:58:17\r\n    ..mieux vaut payer une taxe\r\n plut\u00f4t que d'en faire un nouveau.\r\n\r\n10:53:59:04  10:54:05:00\r\n    La construction d'un abri\r\n   dans une maison familiale..\r\n\r\n10:54:05:05  10:54:10:22\r\n     ..co\u00fbte plus cher que\r\n dans un grand b\u00e2timent public.\r\n\r\n10:54:11:03  10:54:15:12\r\n   Vu que ces \u00e9quipements sont\r\nconcentr\u00e9s sur une petite surface.\r\n\r\n10:54:15:23  10:54:22:17\r\nDes prix variables mais une taxe de\r\nparticipation de 4'000 \u00e0 6'000 frs.\r\n\r\n10:54:22:22  10:54:32:09\r\n      Les abris, eux, co\u00fbtent\r\n        plus de 10'000 frs.\r\n\r\n10:54:33:13  10:54:36:22\r\n         Retour \u00e0 Bernex.\r\n\r\n10:54:37:03  10:54:43:11\r\nOlivier Urfer, vous \u00eates responsable\r\ndu service de la protection civile.\r\n\r\n10:54:43:17  10:54:46:22\r\nDemain, vous dirigerez l'exercice.\r\n\r\n10:54:47:04  10:54:51:16\r\n       Les nouvelles sir\u00e8nes\r\n         vous inqui\u00e8tent ?\r\n\r\n10:54:51:22  10:54:57:04\r\n Nous avons remplac\u00e9 48 sir\u00e8nes,\r\n  mais je ne suis pas inquiet.\r\n\r\n10:54:57:09  10:55:02:08\r\n        Quel est l'avantage\r\n      des nouvelles sir\u00e8nes ?\r\n\r\n10:55:02:12  10:55:10:05\r\n   On peut d\u00e9clencher l'alarme\r\n    par sir\u00e8ne et par r\u00e9gion.\r\n\r\n10:55:10:11  10:55:13:17\r\nCe qui n'\u00e9tait pas faisable avant.\r\n\r\n10:55:13:22  10:55:20:13\r\n      On devait enclencher\r\n  toutes les sir\u00e8nes du canton.\r\n\r\n10:55:20:19  10:55:25:09\r\n         Sur cette carte,\r\n    il y a toutes les sir\u00e8nes.\r\n\r\n10:55:25:13  10:55:29:21\r\nCet ordinateur les commande toutes.\r\n\r\n10:55:30:02  10:55:34:08\r\nOn peut les d\u00e9clencher une par une.\r\n\r\n10:55:34:12  10:55:41:04\r\nQue faire si une sir\u00e8ne reste allum\u00e9e\r\n         apr\u00e8s l'exercice ?\r\n\r\n10:55:41:10  10:55:46:16\r\n        Je suis convaincu\r\n   que le r\u00e9seau fonctionnera.\r\n\r\n10:55:46:21  10:55:51:11\r\n   Aucun sc\u00e9nario catastrophe\r\n          n'est pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:55:51:17  10:55:54:02\r\n      Bonne chance et merci.\r\n\r\n10:55:54:07  10:55:59:21\r\n  Demain, les sir\u00e8nes chanteront\r\n    \u00e0 13h30 pour un exercice.\r\n\r\n10:56:00:02  10:56:01:14\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:56:02:11  10:56:09:14\r\nMerci Jost, on vous retrouve demain\r\n  dans la centrale de Muehleberg.\r\n\r\n10:56:09:19  10:56:13:09\r\nNous avons retrouv\u00e9 le vrai Tintin.\r\n\r\n10:56:13:14  10:56:19:22\r\nC'est un Belge du Valais qui a jou\u00e9\r\nle personnage de BD dans les films..\r\n\r\n10:56:20:03  10:56:24:03\r\n     ..\"Tintin et le myst\u00e8re\r\n      de la toison d'or\"..\r\n\r\n10:56:24:08  10:56:29:16\r\n..et \"Tintin et les oranges bleues\".\r\n\r\n10:56:32:23  10:56:36:14\r\n          C'est Tintin.\r\n\r\n10:56:36:20  10:56:38:22\r\n         -C'est Tintin.\r\n\r\n10:56:39:03  10:56:41:16\r\n         -Rien du tout.\r\n\r\n10:56:42:05  10:56:45:13\r\n            Tintin,\r\nc'est une magnifique parenth\u00e8se.\r\n\r\n10:56:45:18  10:56:48:17\r\n  Je vis en intimit\u00e9 avec lui.\r\n\r\n10:56:48:22  10:56:54:00\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Ostende, j'avais 16 ans,\r\n     je m'occupais d'enfants.\r\n\r\n10:56:54:05  10:56:59:02\r\n Une dame m'aborde: \"On cherche\r\n  un homme, nez en trompette\".\r\n\r\n10:56:59:07  10:57:01:18\r\n       Et j'ai \u00e9t\u00e9 choisi.\r\n\r\n10:57:02:00  10:57:09:14\r\n   Il y avait la ressemblance\r\n   et la capacit\u00e9 athl\u00e9tique.\r\n\r\n10:57:09:20  10:57:14:04\r\n      Je n'ai jamais essay\u00e9\r\n      d'interpr\u00e9ter Tintin.\r\n\r\n10:57:14:10  10:57:18:10\r\n         J'ai jou\u00e9 comme\r\n    si l'aventure m'arrivait.\r\n\r\n10:57:20:04  10:57:21:12\r\n          *Bravo Milou !\r\n\r\n10:57:21:17  10:57:23:13\r\n           *-En avant !\r\n\r\n10:57:24:02  10:57:28:16\r\n       On a failli perdre\r\n    la vie dans une cascade.\r\n\r\n10:57:28:22  10:57:32:00\r\nOn poursuivait une voiture \u00e0 moto.\r\n\r\n10:57:32:05  10:57:35:14\r\nOn a failli tomber dans le ravin.\r\n\r\n10:57:35:19  10:57:37:17\r\n        J'ai mis les gaz.\r\n\r\n10:57:37:22  10:57:42:19\r\nL\u00e0, j'\u00e9tais vraiment devenu Tintin !\r\n\r\n10:57:43:00  10:57:47:09\r\n     \"Tintin et le myst\u00e8re\r\n  de la toison d'or\", en 1960.\r\n\r\n10:57:47:13  10:57:49:22\r\n Tourn\u00e9 en Gr\u00e8ce et en Turquie.\r\n\r\n10:57:50:03  10:57:55:04\r\n     Un merveilleux voyage.\r\n\r\n10:57:55:09  10:57:58:11\r\n     *Magnifique, hein Milou ?\r\n\r\n10:57:58:15  10:58:03:19\r\n          On a r\u00e9alis\u00e9\r\n    les records de recettes.\r\n\r\n10:58:04:00  10:58:09:22\r\n      Il y avait des files\r\n  et des files sur le trottoir.\r\n\r\n10:58:11:22  10:58:15:11\r\n  Un seul Tintin et sept Milou.\r\n\r\n10:58:15:23  10:58:19:11\r\nTous les chiens se ressemblaient.\r\n\r\n10:58:19:15  10:58:25:22\r\nL'un \u00e9tait dress\u00e9 pour se rouler\r\n  sur la m\u00e8che d'une dynamite.\r\n\r\n10:58:26:04  10:58:35:04\r\nLe Milou qui a tourn\u00e9 le plus \u00e9tait\r\n  celui qui \u00e9voluait pr\u00e8s de moi.\r\n\r\n10:58:37:13  10:58:40:16\r\nLe personnage a influenc\u00e9 ma vie.\r\n\r\n10:58:40:21  10:58:46:11\r\n       *Je l\u00e8gue mon bateau\r\n        \u00e0 mon ami Haddock.\r\n\r\n10:58:46:16  10:58:48:17\r\n        Il m'a dynamis\u00e9.\r\n\r\n10:58:48:22  10:58:53:18\r\n    C'\u00e9tait une lourde t\u00e2che.\r\n\r\n10:58:53:23  10:58:56:20\r\n    Herg\u00e9 en \u00e9tait conscient.\r\n\r\n10:58:57:01  10:59:02:02\r\n   J'ai refus\u00e9 des publicit\u00e9s \r\n  qui m'auraient rapport\u00e9 gros.\r\n\r\n10:59:02:08  10:59:07:22\r\nHerg\u00e9 me disait: \"Tu n'as jamais\r\n  d\u00e9mythifi\u00e9 mon personnage\".\r\n\r\n10:59:09:13  10:59:12:14\r\n Je re\u00e7ois beaucoup de courrier.\r\n\r\n10:59:12:19  10:59:17:23\r\n En moyenne 10 lettres par mois,\r\n        du monde entier.\r\n\r\n10:59:19:21  10:59:24:01\r\n       La derni\u00e8re piste\r\n  dans les nuages et la neige.\r\n\r\n10:59:24:07  10:59:32:04\r\nJ'ai amen\u00e9 1'200 enfants ici aux \r\nMar\u00e9cottes pendant tant d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:59:38:14  10:59:41:22\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:59:42:03  10:59:45:04\r\n         Je vous souhaite\r\nune soir\u00e9e remplie de gourmandise.\r\n\r\n10:59:46:23  10:59:57:03\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  Nina Huser, Vivien Fiore-Donno,\r\nVincent Gerber et Yannis Methenitis\r\n\r\n10:59:57:08  11:00:03:00\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092691\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:28) [96%] : \r\nRouler \u00e0 contresens sur l'autoroute, \u00e7a arrive encore trop souvent en d\u00e9pit de toutes les pr\u00e9cautions prises par la police, il y a 10 jours, une jeune femme a perdu la vie dans le Jura, comment est-ce encore possible enqu\u00eate dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:54) [92%] : \r\nDemain retentiront dans toute la Suisse, les sir\u00e8nes d'alarme test qui s'effectuent chaque ann\u00e9e mais qui sera suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s par les autorit\u00e9s de Bern la commune genevoise exp\u00e9rimente de toute nouvelle sir\u00e8ne et vous allez enfin savoir qui se cachait derri\u00e8re le personnage de Tintin, c'est un retrait\u00e9 belge r\u00e9fugi\u00e9 en Valais qui interpr\u00e9t\u00e9 le personnage au cin\u00e9ma et \u00e7a fait 50 ans que je vis en intimit\u00e9 avec le personnage de Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:20) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous dans Couleurs locales, la sanction est lourde pour Adolphe Ribordy le Tribunal cantonal valaisan a confirm\u00e9 en appel sa condamnation \u00e0 100 20 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, avec 2 ans de sursis, l'ex- r\u00e9dacteur en chef de l'hebdomadaire Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 avait publi\u00e9 un photomontage montrant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, Oskar phrase hier et Adolf Hitler, les explications de Rafa\u00ebl Poncioni Axel Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:23 > 0:01:42) [88%] : \r\nAutrichien, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 ce texte avec la photo d'Oskar Freysinger et d'Adolf Hitler, publi\u00e9 dans le journal \u00e0 tendance lib\u00e9rale radical Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 en 2007 et de la diffamation, ainsi on a conclu en appel le Tribunal cantonal valaisan confirmant la peine de 100 20 heures de travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis inflig\u00e9e au r\u00e9dacteur de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:44 > 0:02:12) [84%] : \r\nJe constate qu'il y a des justice \u00e0 2 vitesses, une justice valaisane un peu sous influence qui me condamne, mais par ailleurs compte leur traite, membre de la commission et 1er ministre du Luxembourg, de de d'Hitler, il peut le faire, il m'a offens\u00e9, il a, il a atteint un mois atteint dans mon honneur et je lui avec ses juste demand\u00e9 de s'excuser mon enfant bilan g\u00e9nocideurs ne ne permet pas ce genre de comparer rassure on peut tourner \u00e7a comme on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:13 > 0:02:20) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Ligue internationale compte le racisme et l'antis\u00e9mitisme, qui ne veut pas se prononcer sur le jugement, elle regrette l'image utilis\u00e9e par le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:20 > 0:02:32) [88%] : \r\nCette publication n'a pour effet que de mettre de l'huile sur le feu et c'est pas \u00e7a qui va r\u00e9gler les vrais actes racistes, le risque c'est que \u00e7a r\u00e9veille justement des groupuscules ou chez des individus, des voeux, v\u00e9ritables Jacques raciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:32 > 0:02:39) [93%] : \r\nD'abord, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident du Conseil suisse de la presse, cette d\u00e9cision va \u00e0 l'encontre de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:39 > 0:02:56) [87%] : \r\nIl faut laisser une grande latitude au discours politique \u00e0 l'affrontement politique on ne peut pas dire que monsieur Freysinger soit quelqu'un qui soit une victime des a\u00een\u00e9s, on peut pas dire que cette juxtaposition de photos, oui, c'est une attaque politique, ben c'est pas date discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:07) [93%] : \r\nAdolphe Ribordy va certainement faire appel de cette d\u00e9cision devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne, un tribunal qui a d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 de jugements valaisan \u00e0 son encontre dans des affaires similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:28) [88%] : \r\nFribourg va devenir pour un week- end, la superstar de la musique Schlager la ville et le canton ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9bourser pr\u00e8s de 300000 francs pour accueillir la grande vedette Anne di Borgo sa belle permanente et son \u00e9mission phare musique Anton citadelle les 3500 places d'un jour se sont vendus en moins de 20 Minutes Fran\u00e7ois Roux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:29 > 0:03:36) [78%] : \r\nAh oui, oh oui, finissons les choses c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:36 > 0:03:47) [86%] : \r\nLundi ses groupies de retour \u00e0 Fribourg, les 11 et 12 mars prochains, le pr\u00e9sentateur vedette de l'\u00e9mission musique Anton stade l'revient en Suisse romande, apr\u00e8s l'\u00e9norme succ\u00e8s de 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:47 > 0:04:04) [79%] : \r\nMais c'est une fois de Payerne soumis \u00e0 ce mal et fait ce qui est quand m\u00eame, nous sommes venus il y a 2 ans, pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, nous avions une certaine crainte du fait du bilinguisme mais on a \u00e9t\u00e9 tellement bien accueilli que nous avons tout naturellement accepter certaines nouvelle invitation son poids Pierre \u00e0 qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:04 > 0:04:11) [87%] : \r\nAvec son brushing impeccable dit Borg attire des foules, les 3500 billets du samedi ont \u00e9t\u00e9 vendus en moins de 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:15 > 0:04:36) [91%] : \r\nLe musique cantonne stade une \u00e9mission hors norme 230 tonnes de mat\u00e9riel 650 projecteurs et plus de 110 techniciens, pour un co\u00fbt total d'1,5 1000000 de francs suisses le canton de Fribourg, les organisations de tourisme et la commune de Granges-Paccot ont d\u00fb sortir le porte- monnaie, plus de 300000 francs \u00e0 leur charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:36 > 0:04:51) [96%] : \r\nC'est plusieurs millions de spectateurs en Allemagne, en Autriche et en Suisse, dans ce contexte-l\u00e0, on peut vraiment ouvrir un Champ incroyable pour accueillir des touristes ici \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:00) [92%] : \r\nHasard du calendrier, Fribourg aura l'honneur de f\u00eater le 30\u00e8me anniversaire de l'\u00e9mission autrichienne, toutes les grandes Stars de la musique Schlager seront de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:00 > 0:05:08) [97%] : \r\nEt je vous propose de d\u00e9couvrir le reste de l'actualit\u00e9 du jour en Suisse romande, il sera question d'alerte enl\u00e8vement et de licenciements \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:12 > 0:05:44) [94%] : \r\nL'alerte enl\u00e8vement se dote d'un outil suppl\u00e9mentaire, le SMS d\u00e8s aujourd'hui, il sera possible d'\u00eatre avertis via son t\u00e9l\u00e9phone portable pour cela, il faut s'inscrire en tapant Start Alerte, ainsi que son code postal et envoyer le message aux 777 77 on sait que c'est les 2 3 premi\u00e8res heures qui sont essentiels pour sauver un enfant, plus il y a des citoyens qui participent plus ses chances augmentent de leur trouver des fonds, l'inscription co\u00fbte 20 centimes le prix d'un SMS, une somme d\u00e9risoire qui peut contribuer \u00e0 sauver la vie d'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:44 > 0:06:03) [91%] : \r\nFribourg devrait d'une soixantaine d'emplois d'ici l'\u00e9t\u00e9, selon nos coll\u00e8gues de l'hebdo Symantec, le sp\u00e9cialiste des AntiVirus informatiques souhaite centraliser son activit\u00e9 en Europe \u00e0 Dublin, il quitte ainsi Fribourg, moins de 4 ans apr\u00e8s s'y \u00eatre install\u00e9e le canton qui esp\u00e8re encore sauver ces places de travail planchent d\u00e9j\u00e0 sur l'avenir des employ\u00e9es concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:18) [96%] : \r\nIl y a, selon mes informations quand m\u00eame une grande partie des collaborateurs qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de vouloir aller \u00e0 Dublin et pour les autres, l'entreprise est semble-t-il pr\u00eat \u00e0 pr\u00e9voir un plan social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:20 > 0:06:41) [91%] : \r\nVous avez certainement tous d\u00e9j\u00e0 entendu une alerte radio qui vous pr\u00e9vient qu'un v\u00e9hicule roule \u00e0 contresens sur l'autoroute, ces cas arrive encore malheureusement trop souvent en Suisse et les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre dramatiques, il y a 10 jours, une femme a perdu la vie dans le canton du Jura, alors comment est-ce encore possible de nos jours, malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cautions prises, alors la signe et Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment se sont pench\u00e9s sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:46 > 0:07:03) [88%] : \r\nDes jonction d'autoroute comme celle-ci, des ronds-points, comme celui-ci, il y en a beaucoup en Suisse, \u00e0 priori, tout s'y passe normalement, et pourtant il y a 10 jours, une automobiliste de 75 ans s'est tromp\u00e9 l'embranchement \u00e0 Del\u00e9mont, elle s'est engag\u00e9e ici \u00e0 contresens, \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:04 > 0:07:11) [94%] : \r\nDe tels accidents sont heureusement plut\u00f4t rare en Suisse, mais pour la police, ces situations sont tr\u00e8s lourdes \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:11 > 0:07:24) [93%] : \r\nOn est dans une situation presque de stress parce que c'est une situation qui peut \u00eatre tr\u00e8s grave, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s cons\u00e9quent, donc en cas de collision, on sait, on sait pas, on s'attend vraiment au pire consentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:25 > 0:07:34) [91%] : \r\nC'est ici, \u00e0 la centrale de contr\u00f4le de la police jurassienne que toute anomalie sur l'autoroute et d\u00e9tecter les contresens sont annonc\u00e9s par appel t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:07:34 > 0:07:42) [86%] : \r\nOn nous a d\u00e9j\u00e0 avis\u00e9 du contresens, vous avez bien fait d'appeler et puis j'ai j'ai envoy\u00e9 une patrouille sur les lieux, soyez prudente et puis quant niveau tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:42 > 0:07:47) [92%] : \r\nMais les cam\u00e9ras install\u00e9es dans les tunnels ou aux sorties d'autoroute sont d'excellents mouchard aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:07:53) [90%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 un v\u00e9hicule arrivant contresens sur cette partie-l\u00e0, il y a un syst\u00e8me \u00e9lectronique qui d\u00e9tecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:53 > 0:07:58) [92%] : \r\nRapidement ce contresens, une patrouille est alors envoy\u00e9 sur place un message radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:00 > 0:08:14) [90%] : \r\nDans le canton de Berne, la r\u00e9gion de Bienne et du Land a connu 19 alerte en 2010 une seule personne a pu \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 reste que tout alarme est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux la pr\u00e9vention aussi mais comment expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:26) [84%] : \r\nOn doit demande ce sont des gens qui s'oriente de mani\u00e8re g\u00e9ographique et au m\u00e9pris de la signalisation, on voit toutes les entr\u00e9es d'autoroute, donc avec les signaux acc\u00e8s interdit sens obligatoire etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:27 > 0:09:09) [91%] : \r\nIl y a 6 ans, l'abb\u00e9 Justin Ross\u00e9 s'est lui aussi retrouv\u00e9 \u00e0 contresens sur l'autoroute, par chance il n'a rencontr\u00e9 aucun autre v\u00e9hicule, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 82 ans, il se rem\u00e9more cet \u00e9pisode traumatisant, je ne sais pas comment j'ai fait, j'ai pris 100 fois cette route-l\u00e0 et puis j'ai \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 par toutes sortes de probl\u00e8mes mais c'est un, c'est \u00e7a qui m'a fait de commettre cette erreur, il fait alors demi- tour, je me suis rang\u00e9 sur le bord de la route, je me suis arr\u00eat\u00e9 puis, l\u00e0, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, mais c'est pas des minutes comparaissait \u00e9viter des secondes, je dois me remettre \u00e0 l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:10 > 0:09:29) [90%] : \r\nCette m\u00e9saventure lui co\u00fbter 3 mois de retrait de permis et un test de r\u00e9flexes mais pour la police, qui estime avoir entrepris tous les efforts de signalisation, comme pour beaucoup d'automobilistes les contresens reste un myst\u00e8re, il faut voir que pour entrer \u00e0 contresens sur une jambe sans autorouti\u00e8re comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:29 > 0:09:39) [94%] : \r\nC'est vraiment au m\u00e9pris de toute signalisation de tout marquage et l\u00e0 je ne je suis franchement un peu d\u00e9pass\u00e9, je ne sais pas quelles mesures suppl\u00e9mentaires pourraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:09:45) [81%] : \r\nTerre qui pourrait bien ne jamais \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:49 > 0:10:14) [93%] : \r\nC'est demain \u00e0 13 heures 30 pr\u00e9cises que retentiront dans toute la Suisse, les sir\u00e8nes d'alarme ces tests se font chaque ann\u00e9e les alarme \u00e9tait autrefois destin\u00e9 \u00e0 avertir la population d'un conflit arm\u00e9, elles permettent aujourd'hui de pr\u00e9venir les citoyens lors de catastrophes naturelles, chimiques ou d'incidents nucl\u00e9aire et \u00e0 Bernay on va suivre avec attention cet essai puisque Jost Von Reding on va tester de toute nouvelle sir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:36) [94%] : \r\nApr\u00e8s les sir\u00e8nes du port d'Alexandrie, ce seront celles de tout le pays demain qui vont chanter la m\u00eame m\u00e9lodie pour un exercice g\u00e9n\u00e9ral d'alarme J\u00e9r\u00f4me Fellay bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de la protection de la s\u00e9curit\u00e9 civile de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve des exercices comme ceux de demain, vous en faites chaque ann\u00e9e, \u00e0 quoi \u00e7a sert est-ce que \u00e7a sert encore \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:36 > 0:10:44) [96%] : \r\nOui, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose, \u00e7a n'a plus du tout la m\u00eame utilit\u00e9 ou plus directement la m\u00eame utilit\u00e9 qu'il y a 50 ans lorsque le syst\u00e8me d'alarme a \u00e9t\u00e9 mis en place avec la protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:10:47) [85%] : \r\nC'est vrai qu'on attend pas tellement voir les rouges d\u00e9barquer demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:47 > 0:11:10) [88%] : \r\nLa g\u00e9opolitique a chang\u00e9, fort heureusement, par contre, il demeure des dangers potentiels que la population peut encourir li\u00e9 \u00e0 des de catastrophes naturelles ou \u00e0 des dangers humain \u00e0 cause d'infrastructures, nous avons un a\u00e9roport n'avons une gare, nous avons des d\u00e9p\u00f4ts de carburant, il faut faire attention \u00e0 \u00e7a, g\u00e9rer ces risques et \u00eatre en mesure toujours de pouvoir avertir la population gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00e9seau de sir\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:16) [93%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, la population, qu'est ce qu'elle doit faire, il y a des comportements diff\u00e9rents selon le signal d'alarme \u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:16 > 0:11:36) [90%] : \r\nAlors je dirais que le 1er r\u00e9flexe est si on entend ces sir\u00e8nes, \u00e9coutez la radio, si on est chez soi ou \u00e0 l'int\u00e9rieur, restez \u00e0 l'int\u00e9rieur, pensez \u00e0 avertir \u00e9ventuellement ses voisins ou des personnes \u00e2g\u00e9es, qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 et puis attend des instructions qui viendront imm\u00e9diatement dans un tr\u00e8s bref d\u00e9lai de la part des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour dire quels sont les comportements assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:36 > 0:11:50) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me fallait merci beaucoup, je vous en prie, alors une des mesures \u00e0 prendre, c'est \u00e9galement de descendre dans son abri antiatomique un abri qui est encore obligatoire aujourd'hui pour toute nouvelle construction \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, comme nous le montre Pascal Bourquin dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:53 > 0:12:14) [93%] : \r\nAu lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale et de l'explosion des premi\u00e8res bombes atomiques, la Suisse et les Suisses se sont mis \u00e0 b\u00e2tir des abris, de fa\u00e7on presque fr\u00e9n\u00e9tique dans pratiquement tous les immeubles, y compris les maisons familiales mais au fil du temps, la situation a chang\u00e9 exemple ici \u00e0 Del\u00e9mont avec cet architecte de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui n'est pas vraiment familier des abri anti- atomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:14 > 0:12:28) [90%] : \r\nJ'voici le long du dernier qu'on a r\u00e9alis\u00e9 ici dans la r\u00e9gion en 2004 dans les 17 ans de ma carri\u00e8re, j'en ai construit 4 en tout, donc c'est tr\u00e8s rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:28 > 0:12:51) [95%] : \r\nLa r\u00e8gle de base n'a pas chang\u00e9 chaque habitant de ce pays doit avoir une place dans un abri, mais si les architectes en pr\u00e9voit de moins en moins souvent, c'est qu'au fil des ann\u00e9es, le bon sens l'a emport\u00e9 et ce sont g\u00e9n\u00e9ralement les collectivit\u00e9s qui se sont charg\u00e9s de construire et entretenir les abris et pour celui qui b\u00e2tit sa propre maison, mieux vaut g\u00e9n\u00e9ralement payer une taxe de participation \u00e0 un de ces abri l\u00e0 plut\u00f4t que d'en faire un nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:51 > 0:13:09) [89%] : \r\nParce que la construction d'un abri dans une maison en faillite familial co\u00fbte proportionnellement beaucoup plus cher que si c'est une grande surface, comme dans un b\u00e2timent public une \u00e9cole ou une une salle polyvalente, vu que ces \u00e9quipements sont vraiment concentr\u00e9 sur une petite surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:09 > 0:13:26) [93%] : \r\nComme toujours en Suisse, les prix sont variables mais la taxe de participation \u00e0 un abri collectif est d'environ 4 \u00e0 6000 francs pour celui qui construit une maison familiale, alors que la construction d'un nouvel abri est difficilement envisageable en dessous de 10000 francs un peu cher pour abriter sa bicyclette ou m\u00eame ses meilleurs crus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:27 > 0:13:43) [91%] : \r\nVoil\u00e0 un retour au poste de commandement ici \u00e0 Bernay avec vous Olivier refaire, vous \u00eates responsable du service de la protection civile, demain vous allez commander, depuis cet ordinateur toute l'alerte sur le canton, ce sont des nouvelles sir\u00e8nes, vous avez install\u00e9 ces derniers mois, vous \u00eates inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:43 > 0:13:51) [85%] : \r\nNon, pas du tout, mais en effet nous avons install\u00e9 48 nouvelle sir\u00e8ne de r\u00e9seau voir comporte 114 sir\u00e8ne au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:51 > 0:13:55) [82%] : \r\nAlors pourquoi avoir install\u00e9 ces nouvelles sir\u00e8ne les anciennes ne marchaient pas assez bien, c'est quoi l'Avantage des nouvelles sir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:55 > 0:14:04) [90%] : \r\nAlors le r\u00e9seau actuel qui a \u00e9t\u00e9 donc moderniser permet en fait de d\u00e9clencher l'alarme par sir\u00e8ne par r\u00e9gion ou pour la totalit\u00e9 du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:04 > 0:14:07) [97%] : \r\nCe qui n'\u00e9tait pas le cas avant, vous aviez un seul interrupteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:07 > 0:14:14) [87%] : \r\nAvant, en fait on ne on a enclench\u00e9 les sir\u00e8nes sur la totalit\u00e9 du canton, mais on pouvait pas en fait d\u00e9clench\u00e9 par zone ou par r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:14 > 0:14:21) [88%] : \r\nEt en fait, les sir\u00e8nes c'est c'est la carte qu'on voit l\u00e0, on a toutes les sir\u00e8nes avec des num\u00e9ros et vous actionnez le num\u00e9ro avec l'ordinateur ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:21 > 0:14:28) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, exactement, donc on peut par exemple d\u00e9clencher la 201, par le biais de ce poste de commandement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:28 > 0:14:35) [87%] : \r\nEt qu'est ce qui se passe demain si une des sir\u00e8ne \u00e0 une panne si elle continue de sonner, comment vous allez faire, vous avez une prise, vous pouvez d\u00e9branch\u00e9 pour arr\u00eater le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:35 > 0:14:45) [85%] : \r\nNon, mais je suis convaincu que sur la totalit\u00e9 du r\u00e9seau, ce fonds que ce r\u00e9seau fonctionnera donc il y a pas en fait de sc\u00e9narios en fait catastrophes pour demain en ce qui concerne le fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:45 > 0:14:55) [91%] : \r\nAlors on vous souhaite bonne chance \u00e0 L\u00e9vis ailleurs faire merci beaucoup, voil\u00e0 donc si vous entendez les sir\u00e8nes demain \u00e0 une heure et demie de l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, ne soyez pas inquiet, c'est simplement un exercice tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:55 > 0:15:23) [92%] : \r\nMerci Yost pour ces explications et, demain, on vous retrouve pour un d\u00e9crochage exceptionnel depuis l'int\u00e9rieur de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, pr\u00e8s de Berne, enfin on termine ce journal avec Tintin, le vrai en Chair et en os, c'est un belge, r\u00e9fugi\u00e9 en Valais, qui interpr\u00e9tait le personnage de BD au cin\u00e9ma dans les films Tintin et le myst\u00e8re de la Toison d'or ou Tintin et les oranges bleues cet enseignant s'est retrouv\u00e9 un peu par hasard devant la cam\u00e9ra mais cette exp\u00e9rience lui a chang\u00e9 la vie Claudine gu\u00e8re temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:30 > 0:15:32) [70%] : \r\nCette attaque c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:34 > 0:15:41) [96%] : \r\nData c'est une merveilleuse parenth\u00e8se dans ma vie et \u00e7a fait 50 ans que je vis en intimit\u00e9 avec le personnage de Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:43 > 0:15:54) [86%] : \r\nOuvert au stand, j'avais 16 ans sur la plage et je m'occupe d'enfants, une dame \u00e0 bord, on cherche un jeune homme blond au nez en trompette pour incarner le personnage, accepteriez-vous que j'ai \u00e9t\u00e9 choisi parmi des milliers de candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:57 > 0:16:12) [92%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 choisi, c'est parce qu'il y avait une la ressemblance, je l'ai dit les capacit\u00e9s athl\u00e9tiques \u00e9videntes une tenue correcte devant la cam\u00e9ra, et surtout je n'ai jamais essay\u00e9 d'interpr\u00e9ter Tintin au cin\u00e9ma, j'ai jou\u00e9 comme si l'aventure m'arriver \u00e0 moi Jean-Pierre et sa col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:34) [86%] : \r\nUne cascade, un peu dangereux, on a failli perdre la vie haddock derri\u00e8re Milou dans ses bras sur le sur une moto haut poursuivaient une voiture la voiture celui en travers, on risque de tomber dans le ravin, il restait un tout petit passage, l\u00e0 je me suis dit je met les gaz Alain Tintin, Herg\u00e9, c'\u00e9tait plus du tout Jean-Pierre j'\u00e9tais vraiment devenu Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:37 > 0:16:49) [87%] : \r\nTintin et le myst\u00e8re de la Toison d'or en 1960 tourn\u00e9 en Gr\u00e8ce et en Turquie merveilleux voyage \u00e9videmment \u00e0 toute \u00e9poque la prendre l'avion, rouler en moto plong\u00e9e sous- marine, c'\u00e9tait vraiment maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:52 > 0:18:10) [87%] : \r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque, on a r\u00e9alis\u00e9 les records de pratiquement de de recettes de toutes les salles, je me souviens il y avait des d\u00e9file, d\u00e9file toujours trottoir \u00e0 n'en plus finir c'est \u00e9mouvant de voir comme il vient vite, mais un seul Tintin mais 7000 vous allez chercher le Capitaine donc tous les chiens se ressemblent physiquement mais on utilisait le chien qu'il fallait au bon moment, a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9e sp\u00e9cialement pour se rouler sur la m\u00e8che d'une dynamique qui allait exploser et l\u00e0 \u00e9tait le milieu num\u00e9ro 1 le celui qui a tourn\u00e9 le plus souvent et c'\u00e9tait celui qui \u00e9voluait dans un rayon de un m\u00e8tre \u00e0 2 m\u00e8tres autour de moi le personnage de satin \u00e0 fort influenc\u00e9 ma vie, je l\u00e8gue mon vieux bateau Madame il attaque en esp\u00e9rant qu'il sera d\u00e9couvrir la valeur de ce joyau demeure, il m'a dynamis\u00e9 et puis j'avais, c'\u00e9tait une lourde t\u00e2che de repr\u00e9senter ce personnage, vous n'avez pas le droit \u00e0 l'erreur, voil\u00e0 et Herg\u00e9 en \u00e9tait bien conscient du refuser de publicit\u00e9 qui m'aurait rapport\u00e9 gros et Herg\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s fier et tr\u00e8s heureux de moi parce que il me disait : tu n'as jamais Jean-Pierre, tu n'as jamais d\u00e9mythifier mon personnage qui fait de lui si je re\u00e7ois un courrier ph\u00e9nom\u00e9nale du Canada, de Suisse, donc en moyenne par mois qui viennent pratiquement du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:13 > 0:18:24) [82%] : \r\nLa derni\u00e8re piste dans les nuages et la neige, c'est un souvenir tr\u00e8s \u00e9mouvant pour moi d'avoir amen\u00e9 1000 200 enfants ici au mari c\u00f4te pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:34 > 0:18:41) [96%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission soyez au rendez- vous demain pour d'autres nouvelles de Suisse romande d'ici l\u00e0, je vous souhaite une soir\u00e9e remplie de gourmandise \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-03T00:53:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102272453", "durationSec": 195, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Les Mar\u00e9cottes, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110201 et archives, TALBOT, Jean-Pierre, \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la retraite en Valais, se rem\u00e9more son r\u00f4le de Tintin dans le film \"Tintin et le myst\u00e8re de la toison d'or\", r\u00e9alis\u00e9 par VIERNE, Jean-Jacques. C'est lui qui incarne le c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9 par le dessinateur belge Herg\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "MARECOTTES, LES"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PERSONNAGE DE FICTION"], "sequenceIds": ["1305988", "1305989"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272454", "durationSec": 111, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Sion : 20110201 et archives, l'ex-r\u00e9dacteur en chef du \"Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\", RIBORDY Adolphe, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, \u00e0 120 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, pour diffamation contre le conseiller national UDC FREYSINGER Oskar. Il est reconnu coupable pour avoir publi\u00e9 un photomontage montrant, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, HITLER Adolf et FREYSINGER Oskar.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["AFFICHE", "DIFFAMATION", "VERDICT"], "sequenceIds": ["1306038", "1306039"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272455", "durationSec": 95, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110201 et archives, les billets pour l'enregistrement de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision autrichienne ORF \"Musikantenstadl\" ont \u00e9t\u00e9 vendus en moins de 20 minutes. Cette \u00e9mission de chanson de vari\u00e9t\u00e9s de type schlager, tr\u00e8s populaire dans les r\u00e9gions germanophones, avait d\u00e9j\u00e0 connue un grand succ\u00e8s lors de son passage les 20090523 et 20090524.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "SCHLAGER", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1306040"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272456", "durationSec": 77, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Del\u00e9mont, Jura bernois : 20110201, les cas d'accidents routiers, li\u00e9s \u00e0 des automobilistes s'engageant \u00e0 contresens sur l'autoroute, sont assez fr\u00e9quents. Et les syst\u00e8mes d'alerte dont disposent la police restent insuffisants pour g\u00e9rer le comportements dangereux de certains conducteurs.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102272457", "durationSec": 190, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Bernex, Del\u00e9mont : 20110201, autrefois destin\u00e9 \u00e0 avertir la population d'un conflit arm\u00e9, les sir\u00e8nes d'alarme pr\u00e9viennent les citoyens de catastrophes naturelles, chimiques ou d'incidents nucl\u00e9aires. Elles sont test\u00e9s chaque ann\u00e9e comme nous l'explique les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 civile genevoise interview\u00e9s par le journaliste RTS VON REDING Jost.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "sequenceIds": ["1306041", "1306042"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272458", "durationSec": 283, "title": "11.02.01", "excerpt": "* SUISSE : 20110201, pour \u00eatre le plus rapide possible, le syst\u00e8me d'alerte enl\u00e8vement se dote d'un outil suppl\u00e9mentaire, le SMS. Les abonn\u00e9s aux op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communication peuvent recevoir, d\u00e8s aujourd'hui, un message d'alerte sur leur t\u00e9l\u00e9phone mobile en s'inscrivant aupr\u00e8s du num\u00e9ro 777-77.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "BERNEX"], "thematicThemes": ["SIR\u00c8NE D'ALARME"], "sequenceIds": ["1306043", "1306044"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272459", "durationSec": 37, "title": "11.02.01", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SMS", "ENL\u00c8VEMENT"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"], "sequenceIds": ["1306047"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102305989", "summary": "20:17.07\r\nMar\u00e9cottes, Les : itw d'enfants suivant cours de ski (c'est Tintin) / itw  TALBOT, Jean-Pierre, enseignant retrait\u00e9 ayant incarn\u00e9 le personnage de Tintin au cin\u00e9ma (merveilleuse parenth\u00e8se dans ma vie, ressemblance avec Tintin,  cascade, succ\u00e8s du film, 7 chiens diff\u00e9rents pour Milou, dressage,    responsabilit\u00e9, Herg\u00e9 fier de moi, courrier du Monde entier). personnage de fiction, bande dessin\u00e9e ", "id": "1305988", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PERSONNAGE DE FICTION"], "visualGeographicals": ["MARECOTTES, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305990", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers extraits du film \"Tintin et le myst\u00e8re de la toison d'or\", du r\u00e9alisateur VIERNE, Jean-Jacques, avec TALBOT, Jean-Pierre dans le r\u00f4le de Tintin. personnage de fiction, oeuvre cin\u00e9matographique, bande  dessin\u00e9e.", "id": "1305989", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PERSONNAGE DE FICTION", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306039", "summary": "20:03.43\r\nSion : itw RIBORDY, Adolphe, ex-r\u00e9dacteur en chef du journal \"Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\" (justice valaisanne sous influence) / itw FREYSINGER, Oskar, conseiller  national UDC et plaignant (atteint dans mon honneur). verdict, diffamation  affiche ", "id": "1306038", "visualThemes": ["AFFICHE", "DIFFAMATION", "VERDICT"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "RIBORDY, ADOLPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306040", "summary": " SUISSE : itw CRITTIN, Rapha\u00ebl, Ligue Internationale Contre le Racisme   et l'Antis\u00e9mitisme (avis sur ce proc\u00e8s) / itw VON BURG, Dominique, pr\u00e9sident du Conseil suisse de la presse (attaque politique, mais ce n'est pas de la   discrimination). verdict, diffamation, affiche.", "id": "1306039", "visualThemes": ["AFFICHE", "DIFFAMATION", "VERDICT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306041", "summary": "MEME IMAGES QUE SUJET LE JOURNAL, SAUF\r\n20:05.36\r\nFribourg-ville : itw EIGENSPERGER, Josef, CEO Ip-Media, organisateur (accueil merveilleux en 2009, acceptation de cette nouvelle invitation). chanson de  vari\u00e9t\u00e9s, schlager, \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1306040", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "SCHLAGER", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306042", "summary": "20:09.05\r\nDel\u00e9mont : depuis voiture roulant, divers plans giratoire avec route acc\u00e8s \u00e0 autoroute / archives 20110100, divers plans policiers et ambulance \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de carcasse de voiture accident\u00e9e / itw BAILAT, Gilles, rempla\u00e7ant chef de   gendarmerie (stress, voiture roulant \u00e0 contresens, syst\u00e8me \u00e9lectronique de  d\u00e9tection \u00e0 l'entr\u00e9e des autoroutes) / int salle de contr\u00f4le, divers plans  policiers regardant \u00e9crans vid\u00e9os de surveillance, ou parlant au t\u00e9l\u00e9phone avec usager signalant un contresens (24\") / divers plans circulation routi\u00e8re avec automobiles entrant sur autoroute. accident routier ", "id": "1306041", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "AUTOROUTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306043", "summary": " Jura bernois : itw WASSERFALLEN, Bernard, police cantonale bernoise (en  fran\u00e7ais, mauvaise orientation au m\u00e9pris de la signalisation, incompr\u00e9hension) / divers plans de l'abb\u00e9 Justin ROSSE circulant sur autoroute au volant de sa voiture / itw abb\u00e9 Justin ROSSE (rouler \u00e0 contresens, pas d'accident routier). accident routier.", "id": "1306042", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306044", "summary": "20:12.18\r\nBernex, int poste de commandement : itw de FELLEY, J\u00e9r\u00f4me, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 civile genevoise, par VON REDING, Jost, journaliste RTS (exercices de v\u00e9rification des syst\u00e8mes d'alarme ont toujours une utilit\u00e9, dangers   potentiels, catastrophes naturelles ou humaines, a\u00e9roport, d\u00e9p\u00f4ts de carburant, sir\u00e8nes, conseils \u00e0 population) / itw URFER, Olivier, chef de service de la  protection civile genevoise, par VON REDING, Jost (avantages des nouvelles  sir\u00e8nes) / images Lancy TV, divers plans techniciens installant nouvelle sir\u00e8ne d'alarme sur immeuble locatif. sir\u00e8ne d'alarme ", "id": "1306043", "visualThemes": ["SIR\u00c8NE D'ALARME"], "visualGeographicals": ["BERNEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306045", "summary": " Del\u00e9mont : itw STAEHELIN, Jean-Philippe, architecte (construction de 4 abris antiatomiques dans ma carri\u00e8re, collectivit\u00e9) / divers plans ext et int de  l' abri antiatomique collectif de la Blancherie (20\") / divers plans abri  antiatomique d'un immeuble locatif servant de cave avec v\u00e9lo et bouteilles de vin (20\"). sir\u00e8ne d'alarme.", "id": "1306044", "visualThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "SIR\u00c8NE D'ALARME"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306048", "summary": "20:07.14\r\nSUISSE : gros plan main inscrivant message \"Start Alerte 1000\" sur t\u00e9l\u00e9phone mobile et envoyant message \u00e0 num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \"777-77\" (16\") / itw DE  QUATTRO, Jacqueline, cheffe du D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de    l'Environnement vaudoise (rapidit\u00e9 est indispensable pour sauver victimes  d'enl\u00e8vement, SMS est un outil suppl\u00e9mentaire). enl\u00e8vement, SMS.", "id": "1306047", "visualThemes": ["SMS", "ENL\u00c8VEMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544146", "comment": "emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092691", "position": "01"}}, {"id": "544145", "comment": "emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119622", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261198", "internalArchiveId": "GE1101261199", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.02.01", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 1753, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2932024", "imageURL": "http://www.rts.ch/2932031.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "La venue de Georges W. Bush \u00e0 Gen\u00e8ve provoque de vives r\u00e9actions en Suisse", "Egypte: une mar\u00e9e humaine est descendue dans les rues du Caire pour demander le d\u00e9part du pr\u00e9sident Hosni Moubarak", "Egypte: les manifestants t\u00e9moignent leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime du pr\u00e9sident Moubarak", "Egypte: le mouvement de protestation perturbe grandement la vie quotidienne des Cairotes", "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga dresse son premier bilan apr\u00e8s 100 jours pass\u00e9s au gouvernement", "Cin\u00e9ma: \"Le discours d'un Roi\" s'int\u00e9resse aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les b\u00e8gues", "Suisse: de nombreux m\u00e9dicaments pr\u00e9sents sur le march\u00e9 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir des effets secondaires ind\u00e9sirables", "BE: un travailleur social de 54 ans avoue avoir abus\u00e9 sexuellement d'enfants handicap\u00e9s pendant 29 ans", "Un travailleur social reconna\u00eet avoir abus\u00e9 d'enfants handicap\u00e9s: l'analyse de Philip Jaff\u00e9, psychologue-psychoth\u00e9rapeute", "Les danseuses parisiennes du Crazy Horse se produisent d\u00e8s mercredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve", "Orbe (VD): Nestl\u00e9 et General Mills inaugurent un centre de recherche sur les c\u00e9r\u00e9ales", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain George Bush suscite toujours la controverse. Pour ses d\u00e9tracteurs, il est responsable de crimes de guerre. Nombreux sont ceux qui se mobilisent contre son passage \u00e0 Gen\u00e8ve le 12 f\u00e9vrier prochain.", "Au moins un million d'Egyptiens sont descendus dans les rues mardi pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident Hosni Moubarak, dont l'opposition fait une condition pr\u00e9alable \u00e0 tout dialogue avec les autorit\u00e9s.", "La cheffe du D\u00e9partement de Justice et police Simonetta Sommaruga s'est exprim\u00e9e sur ses 100 jours pass\u00e9s au gouvernement . L'importance qu'elle attribue \u00e0 la concordance semble plaire \u00e0 de nombreux \u00e9lus \u00e0 Berne.", "Le film, qui traite de la vie de Georges VI, est l'occasion de s'int\u00e9resser au ph\u00e9nom\u00e8ne du b\u00e9gaiement, qui touche plus d'un pourcent de la population. On y d\u00e9couvre la t\u00e9nacit\u00e9 souvent exemplaire dont font preuve les b\u00e9gues pour surmonter leurs difficult\u00e9s.", "De tr\u00e8s nombreux m\u00e9dicaments sont sous surveillance en France. Certains sont d'usage tr\u00e8s courant en Suisse, comme le Zyban, le Rhypnol, le Champix ou encore le Stilnox.", "Un travailleur social bernois a reconnu avoir abus\u00e9 sexuellement de 122 enfants ou personnes handicap\u00e9es. Ces crimes ont principalement \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s au sein institutions dans lesquelles il a travaill\u00e9.", "Le crazy Horse de Paris d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve Les c\u00e9l\u00e8bres danseuses sont arriv\u00e9es mardi apr\u00e8s-midi et se produiront desmercredi soir sur sc\u00e8ne dans un spectacle intitul\u00e9 Forever Crazy.", "Le centre de recherches de Cereal Partners Worldwide, coentreprise de Nestl\u00e9 et General Mills, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 mardi \u00e0 Orbe (VD). Il doit permettre de d\u00e9velopper de nouvelles pr\u00e9parations \u00e0 base de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es au petit-d\u00e9jeuner."], "variantIds": ["ece-2824225", "ece-2821868", "ece-2824222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T21:10:09Z", "subTitles": ["11:11:30:04  11:11:37:06\r\n LE 19:30 DU MARDI 1ER F\u00c9VRIER 2011\r\navec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:11:37:11  11:12:06:08\r\n LE 19:30 DU MARDI 1ER F\u00c9VRIER 2011\r\navec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:12:06:13  11:12:18:22\r\n...\r\n\r\n11:12:19:03  11:12:22:06\r\n      Mesdames, Messieurs,\r\n            bonsoir.\r\n\r\n11:12:23:23  11:12:29:16\r\n  Une des plus vastes affaires de\r\np\u00e9dophilie que la Suisse ait connues\r\n\r\n11:12:29:21  11:12:33:21\r\n Un travailleur social a commis\r\n       122 abus sexuels..\r\n\r\n11:12:34:03  11:12:38:00\r\n   ..sur des jeunes handicap\u00e9s\r\n      physiques ou mentaux.\r\n\r\n11:12:38:05  11:12:42:04\r\n    Une jeune fille de 13 ans\r\n      avait alarm\u00e9 en vain.\r\n\r\n11:12:42:10  11:12:46:14\r\n     Sa plus jeune victime \r\n     \u00e9tait un b\u00e9b\u00e9 d'un an.\r\n\r\n11:12:47:19  11:12:50:15\r\n   La mar\u00e9e humaine en Egypte.\r\n\r\n11:12:50:20  11:12:57:13\r\nDes milliers de manifestants exigent\r\nle d\u00e9part de Moubarak d'ici vendredi\r\n\r\n11:12:57:18  11:13:02:11\r\nPas de n\u00e9gociation entre les Fr\u00e8res\r\nmusulmans et l'opposant El Baradei..\r\n\r\n11:13:02:16  11:13:07:15\r\n..tant que le pr\u00e9sident n'aura pas\r\n        quitt\u00e9 le pouvoir.\r\n\r\n11:13:08:16  11:13:15:20\r\n    Nombreux m\u00e9dicaments mis\r\n  sous surveillance en France.\r\n\r\n11:13:16:01  11:13:22:04\r\nDans la liste, des rem\u00e8des d'usage\r\n  tr\u00e8s courants en Suisse aussi.\r\n\r\n11:13:22:10  11:13:25:18\r\n        Le film \u00e9v\u00e9nement\r\n      autour du b\u00e9gaiement.\r\n\r\n11:13:25:23  11:13:30:09\r\n  Il s'agit de Georges VI mais\r\ntous les b\u00e8gues se retrouveront.\r\n\r\n11:13:30:20  11:13:33:19\r\n     Et puis le Crazy Horse\r\n       d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:13:34:00  11:13:39:14\r\n     Portrait d'une troupe \r\n    sensuelle et rigoureuse.\r\n\r\n11:13:41:19  11:13:46:03\r\n   La plus jeune victime \u00e9tait\r\n    un b\u00e9b\u00e9 de moins d'un an.\r\n\r\n11:13:46:08  11:13:51:09\r\nIl y en a eu des dizaines d'autres,\r\n       dont des handicap\u00e9s.\r\n\r\n11:13:51:13  11:13:58:18\r\n      Le p\u00e9dophile a avou\u00e9\r\n       122 abus sexuels.\r\n\r\n11:14:00:04  11:14:03:17\r\n         Horrible annonce\r\n      cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne.\r\n\r\n11:14:03:22  11:14:08:17\r\nDepuis 29 ans, un travailleur social\r\n        a abus\u00e9 d'enfants..\r\n\r\n11:14:08:23  11:14:11:14\r\n..dont il avait la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n11:14:11:20  11:14:16:05\r\n     Il a avou\u00e9, et se d\u00e9crit\r\n   lui-m\u00eame comme un p\u00e9dophile.\r\n\r\n11:14:16:19  11:14:19:02\r\n   Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre soulag\u00e9..\r\n\r\n11:14:19:08  11:14:22:07\r\n    ..d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n11:14:22:11  11:14:31:06\r\nIl ne pouvait plus vivre avec \u00e7a:\r\n  soulag\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 coop\u00e9ratif.\r\n\r\n11:14:32:11  11:14:38:03\r\n Les victimes: des jeunes hommes \r\nhandicap\u00e9s, et parfois des femmes.\r\n\r\n11:14:38:08  11:14:43:06\r\nLe plus jeune avait \u00e0 peine un an:\r\n    en tout, 122 abus sexuels.\r\n\r\n11:14:43:11  11:14:49:12\r\nCertains sont prescrits, mais 33 cas\r\n seront poursuivis par la justice.\r\n\r\n11:14:50:09  11:14:52:13\r\n    Les familles vivent \u00e7a..\r\n\r\n11:14:52:18  11:14:55:09\r\n     ..tr\u00e8s difficilement..\r\n\r\n11:14:55:13  11:15:04:11\r\n..avec des r\u00e9actions de choc, de\r\n   d\u00e9ni et d'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n11:15:05:00  11:15:09:13\r\n   Depuis 1982, cet homme a s\u00e9vi\r\n      dans 9 institutions,..\r\n\r\n11:15:09:18  11:15:15:18\r\n   ..dans les cantons de Berne,\r\nd'Appenzell R.-H. et en Allemagne.\r\n\r\n11:15:15:23  11:15:21:00\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 alors qu'il\r\n      travaillait \u00e0 Zofingue.\r\n\r\n11:15:21:11  11:15:25:07\r\n    L'homme \u00e9tait discret:..\r\n\r\n11:15:25:12  11:15:28:12\r\n..il profitait d'instants seuls..\r\n\r\n11:15:28:18  11:15:33:12\r\n ..avec ses victimes: l'enqu\u00eate\r\n     d\u00e9terminera pourquoi..\r\n\r\n11:15:33:18  11:15:37:17\r\n..il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert avant.\r\n\r\n11:15:38:08  11:15:42:20\r\n Une affaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, et un\r\n        travail de fourmi..\r\n\r\n11:15:43:01  11:15:46:13\r\n      ..pour les enqu\u00eateurs,\r\n       qui n'excluent pas..\r\n\r\n11:15:46:19  11:15:53:09\r\n..que certains cas n'aient pas encore\r\n           \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n11:15:55:08  11:15:57:11\r\n     Philip Jaff\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n11:16:01:13  11:16:06:13\r\nLes victimes \u00e9taient vuln\u00e9rables.\r\n\r\n11:16:15:09  11:16:22:20\r\n C'\u00e9tait des enfants \u00e0 risque .\r\nL'entourage a beaucoup de peine \u00e0\r\n\r\n11:16:23:02  11:16:29:19\r\n  d\u00e9crypter ce qui s'est pass\u00e9.\r\n  Pourquoi a-t-il \u00e9t\u00e9 impuni si\r\n\r\n11:16:30:00  11:16:37:23\r\n           longtemps ?\r\nIl a pris grand soin de ne pas \u00eatre\r\n\r\n11:16:38:04  11:16:43:17\r\n             rep\u00e9r\u00e9.\r\n Il a agi lorsqu'il \u00e9tait seul.\r\n\r\n11:16:43:22  11:16:50:02\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 souvent expert.\r\n  On a vu la photo du criminel\r\n\r\n11:16:50:07  11:16:56:22\r\n            pr\u00e9sum\u00e9.\r\n  Y a-t-il un profil g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n\r\n11:16:57:18  11:17:01:17\r\n   Il y a une pulsion sexuelle\r\n      difficile \u00e0 dominer.\r\n\r\n11:17:01:23  11:17:09:23\r\n  Il travaillait en solitaire.\r\nIl a probablement peu de familles.\r\n\r\n11:17:14:22  11:17:20:03\r\n Je ne serais pas \u00e9tonn\u00e9 de voir\r\nqu'il \u00e9tait vu comme un travailleur\r\n\r\n11:17:20:09  11:17:27:11\r\n             mod\u00e8le.\r\nIl pouvait se servir des enfants.\r\n\r\n11:17:27:18  11:17:32:20\r\n  Une perversion aussi marqu\u00e9e.\r\n C'\u00e9tait des enfants handicap\u00e9s.\r\n\r\n11:17:33:02  11:17:39:01\r\n         Cela me choque.\r\n    Des enfants d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n11:17:39:06  11:17:46:04\r\n    c'est relativement rare.\r\n Il y a un suppl\u00e9ment d'infamie.\r\n\r\n11:17:47:17  11:17:52:17\r\nQu'en est-il au niveau de la peine\r\n           qu'il aura ?\r\n\r\n11:17:54:03  11:17:59:04\r\nLe nombre de victimes sera pris en\r\n compte lors de la condamnation.\r\n\r\n11:18:03:08  11:18:08:08\r\n C'est aggrav\u00e9 par la nature des\r\n            victimes.\r\n\r\n11:18:09:04  11:18:12:12\r\nSa dangerosit\u00e9 est s\u00fbrement \u00e9lev\u00e9e.\r\n  Il restera en prison longtemps.\r\n\r\n11:18:13:11  11:18:18:04\r\n En Suisse, l'alerte-enl\u00e8vement\r\n    est active cette ann\u00e9e.\r\n\r\n11:18:18:09  11:18:27:13\r\n   Les SMS contribuent d\u00e9sormais\r\naux recherches d'un enfant disparu.\r\n\r\n11:18:30:00  11:18:37:15\r\n  En Egypte, une mar\u00e9e humaine\r\n demande le d\u00e9part de Moubarak.\r\n\r\n11:18:45:17  11:18:49:18\r\n        Une mar\u00e9e humaine\r\n     rassembl\u00e9e place Tahrir.\r\n\r\n11:18:50:00  11:18:54:21\r\n   Seule la pri\u00e8re les distrait\r\n    de leur unique objectif:..\r\n\r\n11:18:55:02  11:18:59:04\r\n..obtenir le d\u00e9part de H.Moubarak.\r\n\r\n11:19:03:12  11:19:08:10\r\n       Ca fait une semaine\r\n  et les gens ne renoncent pas.\r\n\r\n11:19:08:14  11:19:12:15\r\n           Les marches\r\nsont chaque fois plus importantes.\r\n\r\n11:19:12:20  11:19:18:16\r\n      L'Egypte ne peut pas\r\n      revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n11:19:19:03  11:19:23:21\r\n    -Vous assistez en direct \r\n   \u00e0 une r\u00e9volution en marche.\r\n\r\n11:19:24:02  11:19:26:19\r\n Depuis l'\u00e9poque des pharaons,..\r\n\r\n11:19:27:01  11:19:33:22\r\n   ..l'Egypte n'a jamais v\u00e9cu\r\n    de v\u00e9ritable r\u00e9volution.\r\n\r\n11:19:34:11  11:19:40:01\r\n  Rien \u00e0 voir avec les violences \r\n  des manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n11:19:40:07  11:19:45:11\r\n     La police est invisible\r\net l'arm\u00e9e se contente d'observer.\r\n\r\n11:19:45:15  11:19:51:06\r\n  L'arm\u00e9e respecte son engagement\r\n   de ne pas tirer sur la foule.\r\n\r\n11:19:51:11  11:19:58:23\r\n L'opposition rejette le dialogue \r\n tant que Moubarak est au pouvoir.\r\n\r\n11:19:59:15  11:20:02:04\r\n   Nous n'accepterons jamais..\r\n\r\n11:20:02:10  11:20:04:06\r\n         ..de n\u00e9gocier..\r\n\r\n11:20:04:11  11:20:07:19\r\n..avant d'avoir obtenu satisfaction.\r\n\r\n11:20:08:00  11:20:13:00\r\n    La l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident\r\na \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e; il doit se retirer.\r\n\r\n11:20:13:19  11:20:16:15\r\nL'une des figures de l'opposition..\r\n\r\n11:20:16:20  11:20:22:05\r\n..donne jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 Moubarak\r\n      pour quitter l'Egypte.\r\n\r\n11:20:22:10  11:20:26:13\r\n     Ce soir, la foule occupe\r\n     encore la place Tahrir.\r\n\r\n11:20:26:19  11:20:32:14\r\nPartout dans le pays, la mobilisation\r\n       a connu le m\u00eame succ\u00e8s.\r\n\r\n11:20:32:19  11:20:36:08\r\n          Mais Moubarak\r\n     est toujours au pouvoir.\r\n\r\n11:20:40:20  11:20:44:09\r\nL'opposition \u00e9gyptienne est divis\u00e9e.\r\n\r\n11:20:44:14  11:20:48:07\r\n        Fr\u00e8res musulmans,\r\n     militants d\u00e9mocrates,..\r\n\r\n11:20:48:12  11:20:56:12\r\n   ..communiaient aujourd'hui\r\n    dans le m\u00eame mouvement.\r\n\r\n11:20:58:22  11:21:07:07\r\nDes milliers de personnes marchent\r\n vers la place de la Lib\u00e9ration.\r\n\r\n11:21:08:11  11:21:12:12\r\n         Tout le monde\r\na le droit d'exprimer son avis..\r\n\r\n11:21:12:18  11:21:24:02\r\n  ..sans \u00eatre priv\u00e9 d'Internet.\r\n\r\n11:21:24:07  11:21:28:01\r\n    -C'est un pays d\u00e9velopp\u00e9,\r\n       pas sous-d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n11:21:28:06  11:21:33:19\r\n    Beaucoup de gens peuvent\r\nrendre l'Egypte comme la Suisse.\r\n\r\n11:21:34:09  11:21:37:15\r\n         Un message r\u00e9p\u00e9t\u00e9\r\n       des milliers de fois.\r\n\r\n11:21:38:07  11:21:42:04\r\n          Ils scandent\r\n\r\n11:21:42:18  11:21:46:01\r\n     Nous voulons retrouver\r\n         notre dignit\u00e9.\r\n\r\n11:21:46:06  11:21:51:10\r\n  Nous avons v\u00e9cu dans la peur.\r\n\r\n11:21:55:12  11:22:00:21\r\n        -Il doit partir.\r\n\r\n11:22:01:02  11:22:06:09\r\nPlus il reste, plus il s'accroche\r\n  \u00e0 cette folie qu'il a cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n11:22:06:22  11:22:11:15\r\n       -Il y aura un chaos\r\n    pendant quelques jours,..\r\n\r\n11:22:11:20  11:22:15:11\r\n..mais apr\u00e8s tout le monde reprendra\r\n            sa position.\r\n\r\n11:22:15:16  11:22:18:21\r\n-Aujourd'hui, il n'y a pas de chaos.\r\n\r\n11:22:19:02  11:22:22:03\r\n    -Le chaos sera pour nous.\r\n\r\n11:22:22:18  11:22:30:13\r\n    La manifestation progresse\r\n      vers une autre avenue.\r\n\r\n11:22:31:12  11:22:34:11\r\n J'ai \u00e9crit \"Moubarak en enfer\".\r\n\r\n11:22:34:15  11:22:38:12\r\n            On esp\u00e8re\r\n   qu'il va d\u00e9cider de partir.\r\n\r\n11:22:38:17  11:22:44:18\r\nQu'il nous rende nos droits et qu'il\r\n s'en aille une fois pour toutes !\r\n\r\n11:22:45:07  11:22:50:03\r\n     Dissimul\u00e9s dans la foule,\r\n   il y aurait eu des policiers.\r\n\r\n11:22:50:08  11:22:57:20\r\n    L'arm\u00e9e les a fait arr\u00eater.\r\n\r\n11:22:59:19  11:23:03:07\r\nEn Egypte, la population est \u00e9norme.\r\n\r\n11:23:03:12  11:23:08:09\r\n      85 mios d'Egyptiens \r\n     dont 20 mios au Caire.\r\n\r\n11:23:09:21  11:23:13:09\r\nDans le centre-ville, tout est ferm\u00e9.\r\n\r\n11:23:13:13  11:23:19:16\r\nLes habitants doivent faire plusieurs\r\n   km pour trouver une pharmacie.\r\n\r\n11:23:19:21  11:23:22:19\r\nCette \u00e9picerie est prise d'assaut.\r\n\r\n11:23:23:09  11:23:26:16\r\nOn a peur de manquer d'eau, de pain.\r\n\r\n11:23:26:21  11:23:29:04\r\n    Surtout pour les enfants.\r\n\r\n11:23:29:09  11:23:36:05\r\n   Dans d'autres supermarch\u00e9s,\r\n     les rayons sont vides.\r\n\r\n11:23:36:17  11:23:43:07\r\n          Les livraisons\r\n sont rares \u00e0 cause du couvre-feu.\r\n\r\n11:23:43:19  11:23:47:01\r\n        Avant, on mettait\r\n      une heure pour 50 km.\r\n\r\n11:23:47:06  11:23:49:11\r\n      Maintenant, 3 heures.\r\n\r\n11:23:50:00  11:23:53:02\r\n   Le couvre-feu d\u00e9bute \u00e0 15h00.\r\n\r\n11:23:53:08  11:23:59:08\r\n    Lamia rentre chez elle avec\r\ndes denr\u00e9es dont les prix explosent.\r\n\r\n11:23:59:22  11:24:03:00\r\n     Le pain est plus cher.\r\n\r\n11:24:03:13  11:24:10:09\r\n         Lamia et son p\u00e8re\r\n  observent le chaos de la ville.\r\n\r\n11:24:10:22  11:24:16:06\r\n      Les vigiles ont remis\r\n      un pillard \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n11:24:17:21  11:24:20:22\r\n      Ils passent en boucle\r\n        la m\u00eame chanson..\r\n\r\n11:24:21:04  11:24:24:11\r\n..pour contrer la manifestation.\r\n\r\n11:24:25:04  11:24:31:20\r\nEn effet, des partisans de Moubarak\r\n  n'ont pas dit leur dernier mot.\r\n\r\n11:24:32:09  11:24:36:15\r\nS'il part, le pays sera d\u00e9truit.\r\n\r\n11:24:37:06  11:24:42:08\r\n Soudain, la d\u00e9tresse d'un homme,\r\n    symbole de la confusion..\r\n\r\n11:24:42:12  11:24:46:04\r\n   ..qui r\u00e8gne dans la capitale.\r\n\r\n11:24:47:03  11:24:50:06\r\nL'\u00e9bullition a gagn\u00e9 la Jordanie.\r\n\r\n11:24:50:11  11:24:54:02\r\n   Le roi Abdallah II a limog\u00e9\r\n        son gouvernement.\r\n\r\n11:24:54:08  11:25:00:03\r\n  Il promet de r\u00e9viser les lois\r\n   sur les libert\u00e9s publiques.\r\n\r\n11:25:03:08  11:25:07:13\r\n           En Suisse,\r\nune manifestation de solidarit\u00e9..\r\n\r\n11:25:07:18  11:25:12:19\r\n  ..avec la r\u00e9volte \u00e9gyptienne\r\n           a eu lieu.\r\n\r\n11:25:14:16  11:25:20:16\r\n  Ce soir, Infrarouge revient sur\r\nles bouleversements du monde arabe.\r\n\r\n11:25:20:21  11:25:23:17\r\n      Dossier complet aussi\r\n         sur www.tsr.ch.\r\n\r\n11:25:24:21  11:25:29:14\r\n           Politique:\r\n  les 100 jours de S.Sommaruga.\r\n\r\n11:25:29:19  11:25:32:03\r\n   Le style est plut\u00f4t retenu.\r\n\r\n11:25:33:17  11:25:38:16\r\n        S.Sommaruga a fait\r\n le bilan des 100 premiers jours..\r\n\r\n11:25:38:21  11:25:42:18\r\n       ..au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       \u00e0 la Casa d'Italia.\r\n\r\n11:25:42:23  11:25:49:06\r\n  Migration, asile et int\u00e9gration\r\nsont les th\u00e8mes de son d\u00e9partement.\r\n\r\n11:25:49:11  11:25:56:11\r\n   Apr\u00e8s 3 mois, elle a m\u00eame su\r\n  convaincre les \u00e9lus bourgeois.\r\n\r\n11:25:57:11  11:26:00:12\r\n    A part \u00eatre socialiste,..\r\n\r\n11:26:00:18  11:26:03:06\r\n ..aucune critique \u00e0 son \u00e9gard.\r\n\r\n11:26:03:17  11:26:06:11\r\n Par son style, elle r\u00e9ussira..\r\n\r\n11:26:06:16  11:26:12:21\r\n..\u00e0 amener le d\u00e9bat sur ces sujets.\r\n\r\n11:26:13:10  11:26:19:22\r\n  Ce qui pla\u00eet chez la socialiste,\r\nc'est l'importance de la concordance.\r\n\r\n11:26:20:03  11:26:26:19\r\n     Vive l'\u00e9poque et le style\r\n       Sommaruga-Burkhalter.\r\n\r\n11:26:27:16  11:26:29:23\r\n   Ces conseillers f\u00e9d\u00e9raux..\r\n\r\n11:26:30:04  11:26:31:22\r\n      ..mettront en avant..\r\n\r\n11:26:32:03  11:26:34:14\r\n ..leur fonction, non leur ego.\r\n\r\n11:26:35:03  11:26:37:01\r\n   Il y a ce sens du devoir..\r\n\r\n11:26:37:06  11:26:40:21\r\n..de repr\u00e9senter un gouvernement.\r\n\r\n11:26:41:02  11:26:43:21\r\n On a pu voir chez S.Sommaruga..\r\n\r\n11:26:44:03  11:26:53:20\r\n      ..le sens du devoir \r\n     et de la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n11:26:54:11  11:26:59:11\r\n   La ministre n'avait qu'un mot\r\n     \u00e0 la bouche: cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n11:27:00:09  11:27:03:11\r\nIl y a la volont\u00e9 de collaborer..\r\n\r\n11:27:03:15  11:27:06:11\r\n  ..au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n11:27:08:08  11:27:13:08\r\n Bonne ambiance et collaboration,\r\n       pourvu que \u00e7a dure.\r\n\r\n11:27:15:20  11:27:19:23\r\n George Bush \u00e0 GE le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n11:27:20:05  11:27:26:11\r\n    L'extr\u00eame gauche et l'UDC\r\n         se mobilisent.\r\n\r\n11:27:26:16  11:27:33:01\r\n Leurs positions se rejoignent.\r\n\r\n11:27:35:01  11:27:39:09\r\n        George Bush, invit\u00e9\r\n   pour une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:27:39:14  11:27:44:15\r\n     Il n'est pas le bienvenu\r\n pour un collectif d'associations.\r\n\r\n11:27:44:20  11:27:48:01\r\n       Elles lui reprochent\r\n           la torture..\r\n\r\n11:27:48:06  11:27:51:14\r\n            ..pratiqu\u00e9e\r\n    par les Am\u00e9ricains en Irak.\r\n\r\n11:27:52:02  11:27:54:08\r\n      C'est l'article 264..\r\n\r\n11:27:54:13  11:27:57:12\r\n     ..du Code p\u00e9nal suisse.\r\n\r\n11:27:57:18  11:28:03:00\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration comme le minist\u00e8re\r\n    public doivent intervenir.\r\n\r\n11:28:03:05  11:28:05:10\r\n    Et si elle ne le fait pas ?\r\n\r\n11:28:05:14  11:28:09:03\r\n         Nous d\u00e9poserons\r\n   une plainte administrative.\r\n\r\n11:28:09:13  11:28:12:07\r\nDeux plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre Bush.\r\n\r\n11:28:12:11  11:28:15:07\r\nBush serait un criminel de guerre..\r\n\r\n11:28:15:11  11:28:20:12\r\n  ..et notre pays est signataire\r\n   de la Convention de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:28:21:04  11:28:23:03\r\n    Il a pratiqu\u00e9 la torture.\r\n\r\n11:28:23:08  11:28:26:11\r\n    Il l'avoue dans un livre.\r\n\r\n11:28:26:15  11:28:29:17\r\nLes faits sont clairs et \u00e9tablis.\r\n\r\n11:28:29:23  11:28:38:11\r\nPourquoi G.Bush serait mis de c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n11:28:38:23  11:28:43:04\r\n        Cet \u00e9lu jurassien\r\n   a alert\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n11:28:47:22  11:28:50:21\r\nOn arr\u00eate les criminels de guerre..\r\n\r\n11:28:51:02  11:28:54:06\r\n..des pays qui perdent les guerres.\r\n\r\n11:28:54:11  11:28:57:07\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, Bush est prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n11:28:57:11  11:29:03:10\r\n Rendre ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger \r\nplus complexes, j'en serais ravi !\r\n\r\n11:29:03:22  11:29:08:00\r\n       Difficile de pr\u00e9juger\r\n   de la r\u00e9action de la justice.\r\n\r\n11:29:08:06  11:29:12:22\r\n   Mais l'arrestation de G.Bush\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve est peu probable.\r\n\r\n11:29:15:14  11:29:20:09\r\n  Une avalanche a emport\u00e9 hier\r\n   2 skieurs vers Adelboden.\r\n\r\n11:29:20:13  11:29:27:11\r\n  Le corps de l'un d'eux, 24 ans,\r\na \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n11:29:29:17  11:29:34:21\r\n   En France, des m\u00e9dicaments\r\nind\u00e9sirables sont rendus publics.\r\n\r\n11:29:35:02  11:29:39:12\r\n   Certains de ces m\u00e9dicaments\r\n     sont vendus en Suisse.\r\n\r\n11:29:39:17  11:29:42:02\r\n     Mais sous surveillance.\r\n\r\n11:29:43:15  11:29:48:10\r\n      77 m\u00e9dicaments plac\u00e9s\r\n   sous surveillance en France.\r\n\r\n11:29:48:15  11:29:52:14\r\nLa plupart commercialis\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n11:29:52:19  11:29:58:19\r\n    Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir\r\ndes effets secondaires ind\u00e9sirables.\r\n\r\n11:29:59:01  11:30:02:12\r\n         Comme le Multaq.\r\n\r\n11:30:03:01  11:30:05:01\r\n    C'est un anti-arythmique.\r\n\r\n11:30:05:06  11:30:06:14\r\n        Il y a un souci..\r\n\r\n11:30:06:19  11:30:10:05\r\n          ..au niveau\r\n   de la tol\u00e9rance h\u00e9patique.\r\n\r\n11:30:10:11  11:30:15:07\r\n Un changement de recommandation\r\n  a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 par Swissmedic.\r\n\r\n11:30:15:18  11:30:19:04\r\n Mais pourquoi commercialiser des\r\n          m\u00e9dicaments..\r\n\r\n11:30:19:09  11:30:23:00\r\n    ..pouvant avoir des effets\r\n       secondaires nocifs ?\r\n\r\n11:30:23:11  11:30:26:07\r\nTous les m\u00e9dicaments peuvent avoir..\r\n\r\n11:30:26:11  11:30:28:09\r\n    ..des effets secondaires.\r\n\r\n11:30:28:13  11:30:33:05\r\n    Il faut juger du rapport\r\n entre l'utilit\u00e9 et les risques.\r\n\r\n11:30:33:15  11:30:38:00\r\n   Nous avons cherch\u00e9 une liste\r\n     similaire sur Internet..\r\n\r\n11:30:38:05  11:30:40:13\r\n  ..pour la Suisse: sans succ\u00e8s.\r\n\r\n11:30:41:02  11:30:44:02\r\nPratiquement tous les m\u00e9dicaments..\r\n\r\n11:30:44:07  11:30:47:08\r\n..sont sous surveillance en Suisse.\r\n\r\n11:30:47:13  11:30:51:11\r\n   Nous recevons chaque ann\u00e9e\r\n     5'000 communications.\r\n\r\n11:30:52:00  11:30:56:17\r\n    Mais combien de m\u00e9dicaments\r\n        retir\u00e9s du march\u00e9 ?\r\n\r\n11:30:57:11  11:31:00:09\r\nIl est tr\u00e8s rare qu'un m\u00e9dicament..\r\n\r\n11:31:00:14  11:31:02:15\r\n    ..soit retir\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n11:31:02:20  11:31:06:19\r\n       On modifie plut\u00f4t\r\n     la notice d'emballage.\r\n\r\n11:31:07:07  11:31:10:17\r\n        Du coup, la liste\r\n     des effets secondaires..\r\n\r\n11:31:10:23  11:31:15:20\r\n..sur les notices est tr\u00e8s longue.\r\n\r\n11:31:16:23  11:31:19:11\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n11:31:19:16  11:31:29:10\r\n Le film \u00e9v\u00e9nement dans lequel \r\ntous les b\u00e8gues se retrouveront.\r\n\r\n11:31:31:19  11:31:37:18\r\nGeneral Mills et Nestl\u00e9 inaugurent\r\n  un centre de recherche \u00e0 Orbe.\r\n\r\n11:31:38:00  11:31:42:18\r\n        Il doit imaginer\r\nnos petits-d\u00e9jeuners de l'avenir.\r\n\r\n11:31:45:17  11:31:49:17\r\n    Nestl\u00e9, producteur de caf\u00e9\r\n        et de c\u00e9r\u00e9ales,..\r\n\r\n11:31:49:22  11:31:56:03\r\n      ..a inaugur\u00e9 un centre\r\n  de recherche sur les c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n11:32:01:00  11:32:02:18\r\n     C'est une expression..\r\n\r\n11:32:03:00  11:32:04:21\r\n     ..de notre confiance..\r\n\r\n11:32:05:02  11:32:10:11\r\n      ..en cette cat\u00e9gorie \r\n     de produits \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n11:32:11:00  11:32:16:12\r\nSans n\u00e9gliger la proximit\u00e9 imm\u00e9diate\r\n     de Nespresso ou Nescaf\u00e9,..\r\n\r\n11:32:16:17  11:32:18:10\r\n        ..implant\u00e9s \u00e0 Orbe.\r\n\r\n11:32:18:20  11:32:20:08\r\n        C'est essentiel..\r\n\r\n11:32:20:12  11:32:23:20\r\n..pour le rayonnement du canton,..\r\n\r\n11:32:24:01  11:32:27:05\r\n..qui devient ainsi international.\r\n\r\n11:32:27:11  11:32:35:13\r\n       Ca cr\u00e9e des emplois,\r\net \u00e7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9galement des imp\u00f4ts.\r\n\r\n11:32:36:07  11:32:40:17\r\n     Ici, on teste et on go\u00fbte\r\n    le petit-d\u00e9jeuner du futur.\r\n\r\n11:32:40:22  11:32:46:13\r\nQuand on interroge le patron sur la\r\n  pr\u00e9sence d'huiles v\u00e9g\u00e9tales,..\r\n\r\n11:32:46:18  11:32:52:08\r\n..on pointe peut-\u00eatre le plus grand\r\n    d\u00e9fi alimentaire du si\u00e8cle.\r\n\r\n11:32:52:18  11:32:58:11\r\nIl s'agit de voir comment on peut\r\n  remplacer certains produits..\r\n\r\n11:32:58:15  11:33:04:09\r\n   ..qui ont un effet n\u00e9gatif\r\n   sur la nature ou la sant\u00e9.\r\n\r\n11:33:04:13  11:33:13:00\r\nLe but de ce centre de recherche est\r\n    de trouver des alternatives.\r\n\r\n11:33:13:11  11:33:17:20\r\n     L'enjeu est donc de faire\r\n    en sorte que les produits..\r\n\r\n11:33:18:01  11:33:23:07\r\n  ..soient bons, tout en limitant\r\n l'impact \u00e9cologique et sanitaire.\r\n\r\n11:33:23:11  11:33:28:03\r\n      Nestl\u00e9 et General Mills\r\nont investi 50 mios dans ce projet.\r\n\r\n11:33:29:06  11:33:31:04\r\n         Film \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n11:33:31:09  11:33:36:16\r\n       \"The King's Speech\",\r\nle discours d'un roi, sort demain.\r\n\r\n11:33:36:21  11:33:40:14\r\n C'est l'histoire de George VI,\r\n      roi d'Angleterre,..\r\n\r\n11:33:40:19  11:33:43:18\r\n..qui lutte contre son b\u00e9gaiement.\r\n\r\n11:33:55:12  11:34:00:05\r\n Comment devenir roi d'Angleterre\r\n      lorsqu'on est b\u00e8gue ?\r\n\r\n11:34:00:11  11:34:06:07\r\n   \"Le discours du roi\" raconte\r\nl'histoire du combat de George VI..\r\n\r\n11:34:06:11  11:34:10:13\r\n      ..contre son b\u00e9gaiement\r\n        \u00e0 l'\u00e8re du direct.\r\n\r\n11:34:11:07  11:34:14:22\r\nLes autres rois ne devaient pas..\r\n\r\n11:34:15:04  11:34:18:09\r\n       ..parler en direct.\r\n\r\n11:34:18:14  11:34:22:07\r\n         Et les suivants\r\n    ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du montage.\r\n\r\n11:34:22:22  11:34:26:23\r\nLes b\u00e8gues sont nombreux: 1 % chez\r\nles adultes, 3 % chez les enfants.\r\n\r\n11:34:31:11  11:34:38:00\r\nLes b\u00e8gues sont nombreux: 1 % chez\r\nles adultes, 3 % chez les enfants.\r\n\r\n11:34:38:05  11:34:42:06\r\n         A l'abordage !\r\n\r\n11:34:42:11  11:34:46:13\r\n        Qui peut soup\u00e7onner\r\n    que cet homme a \u00e9t\u00e9 b\u00e8gue ?\r\n\r\n11:34:46:19  11:34:49:15\r\n      Bienvenue \u00e0 Espace 2.\r\n\r\n11:34:49:20  11:34:55:01\r\n         F.Bernard a pass\u00e9\r\n     25 ans derri\u00e8re un micro.\r\n\r\n11:34:56:08  11:35:01:14\r\n  Jusqu'\u00e0 16 ans, je b\u00e9gayais.\r\n\r\n11:35:01:19  11:35:05:21\r\n         Ce n'\u00e9tait pas\r\n for... for... forc\u00e9ment facile.\r\n\r\n11:35:06:09  11:35:09:08\r\nAvec un casque, il ne b\u00e9gaie plus.\r\n\r\n11:35:09:12  11:35:15:10\r\n    La plupart des b\u00e8gues cessent\r\nde b\u00e9gayer lorsqu'ils jouent un r\u00f4le.\r\n\r\n11:35:15:20  11:35:18:04\r\n   L\u00e0, j'\u00e9tais vraiment b\u00e8gue.\r\n\r\n11:35:18:09  11:35:22:22\r\n      Et l\u00e0, j'\u00e9tais b\u00e8gue,\r\n  mais plus pour les auditeurs.\r\n\r\n11:35:23:03  11:35:26:17\r\n          Voici ce qui\r\n  est devenu mon meilleur ami.\r\n\r\n11:35:26:22  11:35:31:10\r\n          \"Musculation\r\n   et souplesse de la bouche\".\r\n\r\n11:35:31:14  11:35:39:02\r\n \"Petit pot de beurre, quand te \r\n petit-pot-de-beurriseras-tu...\"\r\n\r\n11:35:39:07  11:35:47:18\r\nJ'ai souvent utilis\u00e9 cette phrase.\r\n\r\n11:35:48:09  11:35:51:18\r\n     Les causes du b\u00e9gaiement\r\n       seraient g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n11:35:51:23  11:35:55:19\r\n         Plus il est pris\r\n    en charge t\u00f4t, mieux c'est.\r\n\r\n11:35:56:01  11:36:04:11\r\n  Les logop\u00e9distes pr\u00e9conisent des\r\nexercices de respiration, de diction.\r\n\r\n11:36:04:17  11:36:12:10\r\n  F.Bernard et George VI prouvent\r\n  que le b\u00e9gaiement se surmonte.\r\n\r\n11:36:12:14  11:36:16:22\r\n       George VI parviendra\r\n     \u00e0 prononcer le discours..\r\n\r\n11:36:17:04  11:36:22:20\r\n           ..qui m\u00e8nera\r\nson pays \u00e0 la guerre contre Hitler.\r\n\r\n11:36:26:13  11:36:30:16\r\n  Championnats du monde de ski\r\n        \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n11:36:30:21  11:36:36:14\r\nApr\u00e8s le Nidwaldien R.Schmidiger\r\n  et le Valaisan J.Murisier,..\r\n\r\n11:36:36:19  11:36:45:12\r\n..la Schwytzoise W.Holdener, 17 ans,\r\n a d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille d'argent.\r\n\r\n11:36:50:03  11:36:56:03\r\nGen\u00e8ve-Servette c\u00e8de l'attaquant\r\n T.D\u00e9runs \u00e0 son rival bernois.\r\n\r\n11:36:56:08  11:36:58:12\r\n       Malaise financier.\r\n\r\n11:37:00:11  11:37:09:01\r\n   Thomas D\u00e9runs est transf\u00e9r\u00e9\r\n avec effet imm\u00e9diat au CP Berne.\r\n\r\n11:37:11:23  11:37:16:07\r\n   J'\u00e9tais attach\u00e9 \u00e0 ce club.\r\n\r\n11:37:16:11  11:37:21:02\r\nJ'ai eu des bons moments \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:37:21:13  11:37:25:02\r\n             La vente\r\n  de l'attaquant international..\r\n\r\n11:37:25:07  11:37:30:01\r\n ..d\u00e9montre les soucis financiers\r\n        du club genevois.\r\n\r\n11:37:30:18  11:37:32:11\r\n      Thomas fait partie..\r\n\r\n11:37:32:15  11:37:35:22\r\n..de la famille de Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n11:37:36:04  11:37:40:17\r\n         Mais nous sommes\r\ndans une situation tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n11:37:40:23  11:37:46:06\r\nGen\u00e8ve-Servette ne peut pas \u00eatre\r\n    un club de haut niveau..\r\n\r\n11:37:46:11  11:37:50:21\r\n..avec ce type d'infrastructure.\r\n\r\n11:37:51:02  11:37:55:12\r\n      L'\u00e9tat et la capacit\u00e9\r\n   des Vernets posent probl\u00e8me.\r\n\r\n11:37:55:17  11:38:00:08\r\n   3 mios de d\u00e9ficit chaque an.\r\n\r\n11:38:01:07  11:38:04:07\r\n   Ca avance partout ailleurs.\r\n\r\n11:38:04:11  11:38:07:03\r\n         Ici, \u00e7a tra\u00eene.\r\n\r\n11:38:07:08  11:38:11:14\r\n    Les promesses de la Ville\r\n        doivent aboutir.\r\n\r\n11:38:12:07  11:38:14:05\r\n      C'est indispensable..\r\n\r\n11:38:14:11  11:38:17:11\r\n..pour une \u00e9quipe de haut niveau.\r\n\r\n11:38:17:16  11:38:24:09\r\n Nous soutenons la Ville qui s'est\r\nengag\u00e9e pour une nouvelle patinoire.\r\n\r\n11:38:24:13  11:38:29:04\r\n  Sinon, renon\u00e7ons \u00e0 une \u00e9quipe\r\n      en ligue nationale A.\r\n\r\n11:38:29:15  11:38:33:16\r\n     Cette patinoire pourrait\r\n      voir le jour en 2015.\r\n\r\n11:38:36:23  11:38:43:01\r\nLes c\u00e9l\u00e8bres danseuses parisiennes\r\n Crazy Horse sont arriv\u00e9es \u00e0 GE.\r\n\r\n11:38:43:06  11:38:48:01\r\n  Travail et professionnalisme \r\n  extr\u00eames au-del\u00e0 du folklore.\r\n\r\n11:38:51:01  11:38:53:04\r\n         Ca, c'est Paris.\r\n\r\n11:38:53:09  11:38:55:04\r\n         Ou plut\u00f4t Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:38:55:10  11:39:00:05\r\n Le Crazy Horse ne s'\u00e9tait jamais\r\n        produit en Suisse.\r\n\r\n11:39:00:10  11:39:05:11\r\n          Pour certaines,\r\n    c'est leur premi\u00e8re visite.\r\n\r\n11:39:07:06  11:39:10:11\r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e pr\u00e8s du L\u00e9man,..\r\n\r\n11:39:10:16  11:39:13:00\r\n     ..mais jamais \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:39:13:06  11:39:17:23\r\n     J'ai h\u00e2te de parcourir\r\n     les rues de la ville.\r\n\r\n11:39:18:13  11:39:22:15\r\n   Le cabaret parisien s'exporte\r\n        pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n11:39:22:20  11:39:28:15\r\n         Les filles font\r\n      leur premi\u00e8re tourn\u00e9e.\r\n\r\n11:39:28:21  11:39:31:04\r\n       Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Moscou.\r\n\r\n11:39:31:15  11:39:33:21\r\n   C'est une bonne solution..\r\n\r\n11:39:34:02  11:39:37:04\r\n    ..pour faire conna\u00eetre..\r\n\r\n11:39:37:10  11:39:41:03\r\n       ..notre spectacle.\r\n\r\n11:39:41:14  11:39:46:15\r\n   Ce spectacle \"Forever Crazy\"\r\n    a des allures parisiennes.\r\n\r\n11:39:46:20  11:39:54:15\r\n Au menu demain soir: des num\u00e9ros\r\n   exclusifs pour les Romands.\r\n\r\n11:39:56:05  11:39:58:20\r\n   C'est un spectacle cher,..\r\n\r\n11:39:59:01  11:40:02:08\r\n     ..du fait des artistes.\r\n\r\n11:40:02:13  11:40:08:09\r\n On ne peut pas les multiplier.\r\n\r\n11:40:08:13  11:40:17:06\r\nLa technique co\u00fbte aussi beaucoup.\r\n\r\n11:40:17:11  11:40:19:22\r\n       Et combien \u00e7a co\u00fbte ?\r\n\r\n11:40:20:03  11:40:25:07\r\nOn parle de glamour, pas d'argent !\r\n\r\n11:40:25:20  11:40:28:11\r\n    Le prix va de 50 \u00e0 250 frs.\r\n\r\n11:40:28:15  11:40:34:04\r\n10'000 spectateurs sont d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duits.\r\n\r\n11:40:38:06  11:40:44:16\r\nLa police r\u00e9v\u00e8le une des plus vastes\r\n affaires de p\u00e9dophilie en Suisse.\r\n\r\n11:40:44:21  11:40:50:17\r\nUn travailleur social a commis ses\r\ncrimes sur des jeunes handicap\u00e9s.\r\n\r\n11:40:50:22  11:40:55:01\r\nIl a gard\u00e9 des photos ou des films\r\n          de ses actes.\r\n\r\n11:40:55:07  11:40:58:13\r\n     Le criminel a continu\u00e9\r\n       des ann\u00e9es durant.\r\n\r\n11:40:58:18  11:41:04:03\r\n     Sa plus jeune victime\r\n  \u00e9tait un enfant d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n11:41:04:20  11:41:06:23\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n11:41:07:04  11:41:08:09\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n11:41:08:13  11:41:12:11\r\n    N'oubliez pas Infrarouge,\r\n      \u00e9mission sous-titr\u00e9e.\r\n\r\n11:41:12:17  11:41:14:10\r\n    Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n11:41:15:02  11:41:23:09\r\n   SOUS-TITRAGE: V.FIORE-DONNO,\r\n V.GERBER, N.HUSER, Y.METHENITIS,\r\n    M.MOUSSADEK, C.RICHARDET.\r\n\r\n11:41:23:13  11:41:26:14\r\n Plus d'infos: www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095054\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:34) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la police r\u00e9v\u00e8le une des plus vastes, affaire de p\u00e9dophilie que la Suisse est connu, un travailleur social a commis ces crimes sur des jeunes hommes et des jeunes femmes handicap\u00e9s physiques ou mentaux, il agissait pendant la nuit ou en profitant des soins corporels dans de nombreux cas, il a gard\u00e9 des photos ou des films, une jeune fille de 13 ans avait donn\u00e9 l'alerte son succ\u00e8s, le criminel a continu\u00e9 des ann\u00e9es durant sa plus jeune victime est un enfant d'une ann\u00e9e, la mar\u00e9e humaine en \u00c9gypte, ils sont des centaines de milliers r\u00e9partis entre plusieurs villes pour exiger le d\u00e9part d'Hosni Moubarak d'ici vendredi, les Fr\u00e8res musulmans et l'opposant Mohamed El-Baradei annonce qu'il ne n\u00e9gocieront pas tant qu'il n'aura pas quitt\u00e9 le pouvoir, l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis, s'est entretenu avec Mohammed El-Barade\u00ef, de nombreux m\u00e9dicaments mis sous surveillance en France la liste r\u00e9v\u00e8le des rem\u00e8des d'usage tr\u00e8s courant en Suisse aussi, le Zyban, le Rohypnol Pix le Stilnox et beaucoup d'autres, le d\u00e9tail dans un instant, le film \u00e9v\u00e9nement autour du b\u00e9gaiement, il s'agit de George VI, mais tous les b\u00e8gues se retrouvent dans ce combat pour ma\u00eetriser la parole et puis le Crazy Horse d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve, portrait d'une troupe sensuel mais aussi tr\u00e8s rigoureuse dans son travail, la tourn\u00e9e est une affaire millim\u00e9tr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:01:53) [94%] : \r\nLa plus jeune victime \u00e9tait un enfant d'une ann\u00e9e, il y en a des dizaines d'autres des gar\u00e7ons, des adolescents, des jeunes filles handicap\u00e9s physiques ou mentaux, donc plus vuln\u00e9rables le p\u00e9dophile est pass\u00e9 aux aveux, il a commis ces crimes, des ann\u00e9es durant, on d\u00e9nombre 122 victimes Rapha\u00ebl Tschoumy Jean-Marc Heller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:08) [94%] : \r\nL'horreur annonc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne depuis 29 ans, un travailleur social a abus\u00e9 d'enfants et de personnes d\u00e9pendantes dont il avait la responsabilit\u00e9, cet homme de 54 ans, a avou\u00e9, il est sous les verrous et se d\u00e9crit lui- m\u00eame comme un p\u00e9dophile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:08 > 0:02:26) [92%] : \r\nIl a d\u00e9clar\u00e9, lors des interrogatoires \u00eatre soulag\u00e9 que cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert il il ne pouvait plus vivre avec, avec \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement coop\u00e9ratif, cette personne a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 plus d'une cinquantaine de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:26 > 0:02:40) [95%] : \r\nLes victimes, 2 jeunes hommes handicap\u00e9s physiquement ou mentalement et parfois des femmes, le plus jeune avait \u00e0 peine un an, en tout 122 abus sexuels pour la majorit\u00e9 des cas, il y a prescription mais 33 cas seront poursuivis par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:40 > 0:02:59) [91%] : \r\nCe sont des familles qui vivent \u00e7a comme une nouvelle tr\u00e8s difficile \u00e0 accepter, comme quelque chose qui, qui leur fait tr\u00e8s mal et, effectivement, les premi\u00e8res r\u00e9actions sont le choc, le d\u00e9ni et l'incompr\u00e9hension, la col\u00e8re toutes ces \u00e9motions qui sont les \u00e9motions normal face \u00e0 des situations qui les touchent de d'extr\u00eamement pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:13) [94%] : \r\nDepuis 1982 cet homme a s\u00e9vi dans 9 institutions dans les cantons de Berne a Game Lingen notamment d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures et en Allemagne, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 alors qu'il travaillait \u00e0 Zofingue les abus ont eu lieu \u00e0 l'int\u00e9rieur des foyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:13 > 0:03:31) [87%] : \r\nL'homme \u00e9tait discret profiter d'instants seul avec ses victimes des soins intimes des soins corporels ou de visites \u00e0 la piscine, mais bien entendu, l'enqu\u00eate d\u00e9terminera comment c'est possible qu'il n'ait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:03:48) [93%] : \r\nUne affaire sans pr\u00e9c\u00e9dent et un travail de fourmi pour les enqu\u00eateurs, un travail et qui aujourd'hui encore occupent pr\u00e8s de 100 personnes car si la police estime que la plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, elle ne peut pas exclure que certains cas n'est pas encore \u00e9t\u00e9 mises au jour d'ailleurs une Hotline a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:49 > 0:03:53) [85%] : \r\nPhilippe Jaff\u00e9 bonsoir, bonsoir d'abord les victimes, tr\u00e8s expos\u00e9e, tr\u00e8s vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:11) [91%] : \r\nOui, des enfants handicap\u00e9s psychiques ou physiques, ce sont des enfants qui sont \u00e0 risque 5 \u00e0 7 fois plus souvent que les enfants dit normaux au tout venant, on comprend aussi que c'est plus facile, d\u00e9sabus\u00e9, on impunit\u00e9 puisque ils ont beaucoup plus de peine \u00e0 exprimer ce qu'ils ont subie et l'entourage \u00e0 plus de peine \u00e0 d\u00e9crypter ce qu'ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:11 > 0:04:14) [97%] : \r\n\u00e7a surprend quand m\u00eame une si longue impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:31) [90%] : \r\n\u00e7a surprend, mais aussi peut-\u00eatre \u00e0 la mesure de l'intention criminelle de l'auteur, puisque on sait que probablement il a pris grand soin \u00e0 \u00e9viter d'\u00eatre d\u00e9tect\u00e9e puis il agissait sous couvert de la nuit, lorsqu'il y avait moins travailleurs autour de lui, c'est, c'est peut-\u00eatre son mode op\u00e9ratoire qui est aussi une des raisons qui est qui est qui a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:31 > 0:04:43) [91%] : \r\nVous avez souvent \u00e9t\u00e9 expert sur ce type de cas, on a vu tout \u00e0 l'heure, la photo du criminel pr\u00e9sum\u00e9 que nos confr\u00e8res du Blick ont publi\u00e9 les profils vari\u00e9s, \u00e9videmment, mais il y a un profil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:05:11) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, il y a d'abord un int\u00e9r\u00eat, une pulsion sexuelle qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 domin\u00e9, c'est quelque chose qui est carr\u00e9 quasiment irr\u00e9pressible et travaille en solitaire la nuit, il a probablement une famille parce que peu de familles parce que c'est incompatible de travailler la nuit, avec une vie de famille et puis par ailleurs je serais pas \u00e9tonn\u00e9 qu'on dise qu'il \u00e9tait un travailleur mod\u00e8le et on comprend finalement sa motivation \u00e9tait de d'\u00eatre un peu comme un enfant dans un magasin de bonbons et pouvaient se servir d'enfants sans que qui que ce soit le le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:11 > 0:05:16) [84%] : \r\nPerversion tr\u00e8s marqu\u00e9 \u00e9videmment d'autant plus marqu\u00e9e dans ces circonstances l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:28) [89%] : \r\nOui, d'autant plus que celle des enfants handicap\u00e9s, alors c'est d\u00e9j\u00e0 un peu sp\u00e9cial, mais ce qui me choque frappe me choque parce que chez eux on est malgr\u00e9 tout jamais habitu\u00e9s, m\u00eame les professionnels des enfants d'un an, c'est relativement rare, donc dans ce genre de pathologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:39) [88%] : \r\nOn a l\u00e0 des une sorte de suppl\u00e9ment dans la famille de s'attaquer \u00e0 des personnes si faible, qu'est ce qu'il en est des peines est ce qu'on est s\u00fbr qu'un personnage comme \u00e7a restera en prison jusqu'\u00e0 la mort, ou est-ce qui peut ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:06:03) [83%] : \r\nAlors il est probable, banquette condamnation en tiendra compte du nombre de volumes, si vous voulez de de de situation qu'il a caus\u00e9 et puis le fait que cette aggrav\u00e9e par la la nature des victimes de leur faiblesse, leur d\u00e9pendance probablement qu'subira une grand peine puis en plus si on on est j'imagine qu'on estimera sa dangerosit\u00e9 relativement \u00e9lev\u00e9 risque l'internement \u00e0 vie et en tout cas, il restera en prison, a tr\u00e8s longtemps Philippe Jaffr\u00e9, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:04 > 0:06:22) [92%] : \r\nEt dans la protection des enfants pr\u00e9cis\u00e9ment l'alerte enl\u00e8vement est active cette ann\u00e9e, d\u00e8s aujourd'hui, les utilisateurs de t\u00e9l\u00e9phones portables peuvent contribuer aux recherches d'un enfant disparu gr\u00e2ce au SMS, ils peuvent s'inscrire en tapant Start Alerte et le code postal en voyant toutes ou 7 77 77.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:24 > 0:06:38) [95%] : \r\nEn \u00c9gypte, les foules \u00e9tait au rendez- vous des grandes villes, une mar\u00e9e humaine pour demander le d\u00e9part d'Hosni Moubarak, ce dernier devrait prononcer un discours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ce soir, selon plusieurs m\u00e9dias images comment\u00e9es par Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:42 > 0:06:56) [92%] : \r\nUne mar\u00e9e humaine rassembl\u00e9s place Tahrir, hommes et femmes venus des quartiers chics ou des banlieues populaires la\u00efques ou religieux, seule la pri\u00e8re les distraient un instant de leur unique objectif : obtenir le d\u00e9part d'Hosni Moubarak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:56 > 0:06:57) [82%] : \r\nAlors \u00e9videmment c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:57 > 0:07:11) [88%] : \r\nOui, car \u00e7a fait une semaine maintenant et les gens ne renonce pas tous les jours, m\u00eame les sceptiques, sortez disent : est ce que les gens bon vraiment sortir aujourd'hui et les march\u00e9s sont chaque fois plus importante, je pense que l'\u00c9gypte ne peut pas revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:12 > 0:07:28) [89%] : \r\nNon, Arena autres cha\u00eenes donc vous ne vous \u00eates en train d'assister en Direct \u00e0 une r\u00e9volution en marche ce genre de choses arrive rarement dans l'histoire depuis l'\u00e9poque des pharaons et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'\u00c9gypte n'a jamais v\u00e9cu de v\u00e9ritables r\u00e9volutions au chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:28 > 0:07:43) [93%] : \r\nRien \u00e0 voir avec les violences des manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes, la police est invisible, l'arm\u00e9e se contentent d'observer le rassemblement avec bienveillance un soldat film m\u00eame l'histoire en marche, les forces arm\u00e9es respectent leur engagement de ne pas tirer sur la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:51) [96%] : \r\nComme les manifestants, l'opposition rejette l'offre de dialogue du gouvernement aussi longtemps qu'Hosni Moubarak sera au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:07:54) [85%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement pas avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:05) [96%] : \r\nNous n'accepterons jamais de n\u00e9gocier avant d'avoir obtenu satisfaction sur toutes nos demandes, la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le peuple, il doit se retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:05 > 0:08:16) [89%] : \r\nTati Wajda Bardot m\u00eame exigence de Mohamed El-Barade\u00ef, l'une des figures de l'opposition, il donne \u00e0 Hosni Moubarak jusqu'\u00e0 vendredi pour quitter l'\u00c9gypte afin d'\u00e9viter un bain de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:18 > 0:08:30) [93%] : \r\nCe soir, la foule occupent encore la place Tahrir, au Caire, partout dans le pays \u00e0 Alexandrie, Suez ou Isma\u00eflia, la mobilisation a connu le m\u00eame succ\u00e8s, mais le pr\u00e9sident Moubarak est toujours au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:35 > 0:08:50) [92%] : \r\nL'opposition est divis\u00e9e, il y a les Fr\u00e8res musulmans, islamistes, il y a les militants d'une d\u00e9mocratie \u00e0 l'occidentale, de nombreuses tendances mais ils communient dans un m\u00eame mouvement populaire aujourd'hui une de nos \u00e9quipes \u00e9tait au coeur des manifestations Gianluca grossit avec Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:53 > 0:09:01) [93%] : \r\nDes milliers de personnes se dirige vers la place de la Lib\u00e9ration, un fleuve en crue qui transporte une parole de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:02 > 0:09:07) [89%] : \r\nAlors je pense que comment pour moi de parler de son opinion et \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:15 > 0:09:27) [84%] : \r\nMeilleur et puis un pays d\u00e9velopp\u00e9 un pays sous- d\u00e9velopp\u00e9, on a beaucoup de gens tr\u00e8s intelligents qui en \u00e9l\u00e9ments les et les moyens de, de, de, homme de l'\u00c9gypte encore comme la Suisse, mais le pouvoir ne donne pas la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:29 > 0:09:31) [97%] : \r\nUn message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des milliers de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:35 > 0:09:45) [95%] : \r\nOui, Dick nous voulons notre dignit\u00e9, nous voulons retrouver notre dignit\u00e9, nous avons v\u00e9cu dans la peur les uns des autres, ils nous ont \u00e9touff\u00e9 Quaid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:09:55) [88%] : \r\nIl doit partir, et tout de suite plus il reste plus ils s'accrochent \u00e0 cette folie qu'il a cr\u00e9\u00e9, plus il y aura des gens qui vont mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:00 > 0:10:16) [85%] : \r\nIl y aura un pour quelques jours mais, apr\u00e8s tout le monde va le plan de sa position, on n'est pas des gens b\u00eates n'est pas des gens Ben, on est des gens comme une fois et maintenant, il y avait des, des, des gens aux ouvriers et n'a pas, il y a, il n'y a rien de Gu\u00e9ant s'est ouvert, il y aura un carrosse assez surpris pour nous allez messieurs merci d'une chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:21) [99%] : \r\nLa manifestation progresse ensuite vers une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:25 > 0:10:37) [88%] : \r\nOn para\u00eetre trop, j'ai \u00e9crit Moubarak en enfer parce que c'est \u00e7a qu'on veut tous, on esp\u00e8re qu'il va d\u00e9cider lui- m\u00eame de l\u00e2cher le pouvoir pour qu'il conserve sa dignit\u00e9 qu'ils nous rendent nos droits et qu'ils partent une bonne fois pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:38 > 0:10:52) [92%] : \r\nDissimul\u00e9s dans la foule, aujourd'hui, il y aurait eu des agents de police pr\u00e8s \u00e0 la provocation, mais l'arm\u00e9e qui prot\u00e8ge les manifestants les a fait arr\u00eater dans les canons des chars d'assaut, quelqu'un avait dispos\u00e9 aujourd'hui le symbole de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:53 > 0:11:02) [95%] : \r\nL'\u00c9gypte est une des plus grandes nations du monde arabe 85 millions d'\u00c9gyptiens 20 millions au Caire, reportage d'une de nos envoy\u00e9es sp\u00e9ciales Assia Shihab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:04 > 0:11:15) [91%] : \r\nDans le centre- ville, presque tous les commerces ont ferm\u00e9, les habitants doivent faire parfois plusieurs kilom\u00e8tres pour trouver une pharmacie ou un supermarch\u00e9 ouvert dans le quartier hupp\u00e9 de Zamalek cette \u00e9picerie est prise d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:15 > 0:11:22) [92%] : \r\nOui, oui, qu'on a peur pour l'eau, le lait, le pain, on a peur de manquer de ces produits-l\u00e0, surtout pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:24 > 0:11:29) [90%] : \r\nSi aujourd'hui on trouve des produits de base ici, mais dans d'autres supermarch\u00e9s, les rayons sont vivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:31 > 0:11:37) [96%] : \r\nIl n'y a pas encore vraiment de p\u00e9nurie mais les livraisons sont plus rares \u00e0 cause du couvre- feu et des nombreux check-points militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:37 > 0:11:41) [86%] : \r\nCombien avant \u00e7a prenait une heure pour faire 50 kilom\u00e8tres maintenant s'en prendre 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:43 > 0:11:51) [92%] : \r\nIl faut s'approvisionner avant 15 heures heure officielle du couvre- feu, Lamia rentre chez elle avec des stocks de denr\u00e9es denr\u00e9es dont le prix est mont\u00e9 en fl\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:53 > 0:11:56) [89%] : \r\nC'est surtout le pain qui il ne manque pas, mais il est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:57 > 0:12:04) [96%] : \r\nDepuis leur appartement Lamia et son p\u00e8re, observe le chaos de la ville et le nouveau syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qui s'est mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:04 > 0:12:09) [84%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9 Brigitte garde les quartiers ont attrap\u00e9 un un pillard, ils l'ont remis \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:11 > 0:12:17) [94%] : \r\nPassons donc la m\u00eame chanson depuis ce matin, pour contrer la manifestation monstre qui se passe \u00e0 la place Tahrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:18 > 0:12:25) [98%] : \r\nEn effet, \u00e0 bonne distance de la principale manifestation du jour quelques partisans de Hosni Moubarak, qui n'ont pas dit leur dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:25 > 0:12:30) [87%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a aurait une gueule que Moubarak partout mais \u00e7a va \u00eatre la destruction du pays en anglais la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:32 > 0:12:38) [96%] : \r\nEt puis, au milieu des manifestants de la d\u00e9tresse d'un homme, symbole de la confusion qui r\u00e8gne ce soir dans la capitale \u00e9gyptienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:41 > 0:12:51) [94%] : \r\nL'\u00e9bullition gagne ce soir, la Jordanie, le roi Abdallah limoge son gouvernement, il lance une r\u00e9vision des lois sur les libert\u00e9s publiques, des milliers de Jordaniens manifestent pour exiger des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:51 > 0:12:55) [93%] : \r\nEt que la vie ch\u00e8re et pour davantage de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:57 > 0:13:26) [89%] : \r\nToujours dans le cadre des \u00e9v\u00e9nements dans le monde arabe en Suisse, manifestation de solidarit\u00e9 avec les \u00c9gyptiens, les manifestants ont appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Hosni Moubarak, je vous recommande le suivi des \u00e9v\u00e9nements sur TSR 3 CH ce soir, \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la TSR infrarouge d\u00e9bat des bouleversements, rendez- vous \u00e0 22 heures 25 sur TSR1 en politique, Simonetta Sommaruga sacrifie au rite des 100 jours, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a install\u00e9 un Style plut\u00f4t retenue Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:26 > 0:13:50) [94%] : \r\nLa Casa d'Italia, lieu symbolique de l'immigration et de l'int\u00e9gration des Italiens \u00e0 Berne et c'est ici que Simonetta Sommaruga a choisi de faire le bilan de ses 100 premiers jours au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 100 jours et ce constat Migrations Asile et int\u00e9gration sont les th\u00e8mes phares de son d\u00e9partement et des enjeux majeurs pour la Suisse et sur le fond, apr\u00e8s 3 mois, la ministre socialiste a su convaincre m\u00eame les \u00e9lus bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:51 > 0:13:56) [90%] : \r\n\u00e0 part le fait qu'elle soit socialiste que je peux d\u00e9cemment pas lui reprocher non \u00e0 ce stade, je n'ai aucune critique \u00e0 lui faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:56 > 0:14:07) [94%] : \r\nSimonetta Sommaruga par son Style, par son caract\u00e8re concourent \u00e0 faire en sorte que ces sujets d\u00e9licats soit d\u00e9battu dans une atmosph\u00e8re qui nous permettra d'aboutir \u00e0 des solutions satisfaisantes pour tout le monde non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:07 > 0:14:20) [90%] : \r\nJetez plus : apr\u00e8s des ann\u00e9es de crise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui pla\u00eet chez la socialiste, c'est l'importance qu'elle donne \u00e0 la concordance, finies les ann\u00e9es Couchepin Blocher l\u00e0 Jan Berger, vive l'\u00e9poque et le Style Sommaruga Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:21 > 0:14:26) [91%] : \r\nJe pense que nous avons vraiment de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui mettront en avant leur fonction et non pas leur \u00e9go, c'est assez nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:26 > 0:14:48) [94%] : \r\nIl y a ce sens du devoir, ce sens de la responsabilit\u00e9 de repr\u00e9senter un gouvernement de s'\u00e9carter des chamailleries auxquelles certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux pr\u00e9c\u00e9dent nous avait habitu\u00e9s et donc on voit, on a d\u00e9j\u00e0 pu voir chez chez Simonetta Sommaruga, ce sens du devoir et de la coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 titre personnel, \u00e7a me r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:48 > 0:14:53) [91%] : \r\nEt de fait, en parlant du gouvernement, la ministre n'avaient qu'un mot \u00e0 la bouche aujourd'hui cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:53 > 0:15:07) [90%] : \r\nA\u00efe, j'\u00e9tais pas l\u00e0 avant, mais ce que je peux dire, il y a la volont\u00e9 de la colo collaboration Olivos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est \u00e7a qui compte une bonne ambiance et un gouvernement qui collaborent, pourvu que \u00e7a dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:10 > 0:15:27) [89%] : \r\nGeorges Bush suscite toujours la controverse pour ses partisans, il a \u00e9t\u00e9 un pr\u00e9sident courageux qui a os\u00e9 faire des guerres risqu\u00e9 pour ses d\u00e9tracteurs, il est responsables de crimes, ces derniers se mobilisent, l'extr\u00eame gauche aussi bien que l'UDC \u00e0 l'occasion de son passage \u00e0 Gen\u00e8ve, Olivier Guerdat, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:28 > 0:15:42) [93%] : \r\nGeorge Bush invit\u00e9 pour une conf\u00e9rence, \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'est vraiment pas le bienvenu pour un collectif d'associations, ce qui lui reprochent notamment la torture pratiqu\u00e9e par les troupes am\u00e9ricaines en Irak, selon elle, c'est un motif d'interpellations au regard du droit suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:42 > 0:16:00) [90%] : \r\nC'est l'article 264 du code p\u00e9nal suisse, le minist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme le minist\u00e8re public, je veux dire de la R\u00e9publique, quand on a Gen\u00e8ve doit intervenir, point barre, et s'il n'intervient pas, nous d\u00e9poserons plainte administrative \u00e0 alors rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:01 > 0:16:12) [94%] : \r\n2 plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre Bush et d'autres citoyens ont aussi saisi la justice pour le m\u00eame motif, Bush serait un criminel de guerre et notre pays est signataire de la Convention de Gen\u00e8ve et de la charte des Nations Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:13 > 0:16:32) [90%] : \r\nIl a pratiqu\u00e9 la torture, il l'avoue lui- m\u00eame dans son dernier livre, dans lequel il raconte sa trajectoire politique, je crois que les faits sont clairs, sont \u00e9tablis, on pense \u00e0 rebours Polanski, on pense \u00e0 Kadhafi, on pense \u00e0 \u00e0 certains de nos, nos grands faits d'armes de ces derniers temps, on voit pas pourquoi George Bush s'arr\u00eate particuli\u00e8rement mis de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:33 > 0:16:40) [90%] : \r\nCet \u00e9lu jurassien, quant \u00e0 lui, a alert\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est partag\u00e9 entre faire un coup d'esbroufe et le r\u00e9el espoir de voir l'ancien pr\u00e9sident derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:41 > 0:16:56) [84%] : \r\nNe sont arr\u00eat\u00e9s que les criminels de guerre, des pays qui perdent la guerre or George Bush l'a gagn\u00e9, donc de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il risque pas grand chose mais si \u00e7a peut disons ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger, un peu plus complexe ou diplomatiquement complexe ben j'en serais ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:57 > 0:17:07) [91%] : \r\nDifficile de pr\u00e9juger de la r\u00e9action des justices suisse ou genevoise, une chose est s\u00fbre : l'arrestation de George W Bush \u00e0 Gen\u00e8ve et peu probables, il b\u00e9n\u00e9ficie toujours de l'immunit\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:09 > 0:17:13) [90%] : \r\nUne avalanche a emport\u00e9 au-dessus d'Adelboden 2 randonneurs \u00e0 ski la coul\u00e9e de neige, les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:13 > 0:17:21) [90%] : \r\nPour que, sur une distance de 500 \u00e0 600 m\u00e8tres le cours de l'un d'eux a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et l'autre Sema.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:23 > 0:17:35) [87%] : \r\nDe nombreux m\u00e9dicaments sous surveillance en France la liste r\u00e9v\u00e8le des rem\u00e8des d'usage tr\u00e8s courant en Suisse \u00e9galement, il y a le Zyban, le Rohypnol, le Champix X le Stilnox et beaucoup d'autres, explication V\u00e9ronique Tanner Goren.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:37 > 0:17:53) [91%] : \r\n77 m\u00e9dicaments plac\u00e9s sous surveillance en France, la plupart d'entre eux est commercialis\u00e9 en Suisse des m\u00e9dicaments anciens ou nouveaux, vendu avec ou sans ordonnance aucun point commun entre, si ce n'est d'\u00eatre fortement soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir des effets secondaires ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:54 > 0:17:55) [87%] : \r\nPar exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:55 > 0:18:08) [94%] : \r\nLe Multaq, c'est un nouvel anti- arythmique, pour lequel il y a un souci du point de vue de la tol\u00e9rance h\u00e9patique ce souci est le m\u00eame dans tous les pays et en Suisse, on a aussi un programme de suivi avec des changements de recommandations qui ont, qui viennent d'\u00eatre \u00e9dict\u00e9e par Swissmedic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:08 > 0:18:14) [98%] : \r\nMais alors pourquoi commercialiser des m\u00e9dicaments qui peuvent avoir des effets secondaires nocifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:15 > 0:18:24) [94%] : \r\nTous les m\u00e9dicaments peuvent avoir des effets secondaires, c'est clair, la prescription de m\u00e9dicaments doit toujours mettre en balance le rapport entre l'utilit\u00e9 attendu d'un c\u00f4t\u00e9, les risques de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:25 > 0:18:34) [90%] : \r\nNous avons cherch\u00e9 une liste similaire sur internet pour les m\u00e9dicaments vendus en Suisse, sans succ\u00e8s, Swissmedic pr\u00e9f\u00e8re informer seulement les professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:34 > 0:18:45) [87%] : \r\n\u00e0 le m\u00e9dicaments de pratiquement tous les m\u00e9dicaments Suisse sont sous surveillance tous les effets secondaires ind\u00e9sirables doivent nous \u00eatre signal\u00e9, nous recevons chaque ann\u00e9e 5000 communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:45 > 0:18:50) [96%] : \r\nDes milliers de notification pour des effets secondaires, mais combien de m\u00e9dicaments retir\u00e9s du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:51 > 0:19:01) [82%] : \r\nEst ce qu'on est assez, il est tr\u00e8s rare que m\u00e9dicaments soit retir\u00e9 du march\u00e9 le plus souvent en demande de rajouter des informations ou de modifier la notice d'emballage Enter o\u00f9 il n'aime pas \u00eatre cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:01 > 0:19:10) [95%] : \r\nDu coup, en Suisse, la liste des effets secondaires sur les notices d'emballage et tr\u00e8s longue, voire un peu trop difficile d'\u00e9valuer correctement les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:11 > 0:19:38) [90%] : \r\nDans la suite de ce journal, le film \u00e9v\u00e9nement sur le b\u00e9gaiement tous les se retrouvent dans le combat pour ma\u00eetriser la parole et puis le Crazy Horse d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve, portrait d'une troupe sensuel mais aussi extr\u00eamement professionnel, l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique c'est Nestl\u00e9 qui le cr\u00e9e en Suisse romande avec General Mills une Centre de recherche est inaugur\u00e9 \u00e0 Orbe, il doit imaginer de quoi nous petit-d\u00e9jeuner seront faits dans l'avenir, on attend les c\u00e9r\u00e9ales du futur Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:39 > 0:19:54) [92%] : \r\nC'est bien connu, l'avenir appartient \u00e0 ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t, alors quand on sait que Nestl\u00e9 produit du caf\u00e9, mais aussi depuis 20 ans, des c\u00e9r\u00e9ales, en partenariat avec les Am\u00e9ricains de General Mills ont saisi tout de suite l'importance strat\u00e9gique d'un nouveau centre de recherche ax\u00e9e sur les c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:54 > 0:20:05) [90%] : \r\nC'est une inflation de la confiance qu'on a pour la croissance de ce que cette cat\u00e9gorie et on le fait ici en vaut puisque il y a quand m\u00eame aussi une impression de, de, de confiance, d'investir dans cette r\u00e9gion de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:05 > 0:20:11) [90%] : \r\nSans n\u00e9gliger la proximit\u00e9 imm\u00e9diate de Nespresso encore Nescaf\u00e9 implant\u00e9e \u00e0 Orbe, depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:11 > 0:20:29) [89%] : \r\nC'est essentiel \u00e0 la fois pour le rayonnement du canton, qui devient ainsi mondial \u00e9galement par la qualit\u00e9 de ses entreprises internationales et nous avons ainsi des r\u00e9ussites \u00e9conomiques qui contribue \u00e0 donner de l'emploi aux gens, c'est important au rayonnement du canton \u00e9galement, il ne faut pas le n\u00e9gliger sa paye \u00e9galement des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:30 > 0:20:45) [95%] : \r\nIci, on teste, on go\u00fbte, on imagine le petit-d\u00e9jeuner du futur mais tout se fait dans le plus grand secret, le succ\u00e8s commercial en d\u00e9pend et lorsqu'on interroge le patron sur la pr\u00e9sence d'huile v\u00e9g\u00e9tale d'huile de palme on pointe peut-\u00eatre le plus grand d\u00e9fi alimentaire du si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:45 > 0:21:07) [87%] : \r\nC'est justement de voir comment on peut compenser comment peut r\u00e9duire comment un peu justement remplacer certaines dimensions qui ont un effet n\u00e9gatif sur la nature, c'est \u00e7a qui est en sur la sant\u00e9 aussi et justement ici ce sont doit d'innovation, c'est de rechercher les combinaisons des mati\u00e8res premi\u00e8res qui laisse justement aux qui qui induit une nourriture une nutrition qui est saine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:07 > 0:21:22) [93%] : \r\nFaire en sorte qu'en bout cela soit toujours bon tout en limitant l'impact \u00e9cologique et sanitaire provoqu\u00e9e par l'huile de palme pour trouver un d\u00e9but de r\u00e9ponse, Nestl\u00e9 et General Mills ont investi 50 millions 84 employ\u00e9es sont l\u00e0 pour trouver la formule miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:23 > 0:21:37) [91%] : \r\nVoici le film \u00e9v\u00e9nement sur le b\u00e9gaiement, il y a des b\u00e8gues c\u00e9l\u00e8bres de D\u00e9mosth\u00e8ne \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, et des millions d'anonymes, leur t\u00e9nacit\u00e9 pour surmonter les difficult\u00e9s et souvent exemplaire Sarah Boccon-Gibod Hugues Buchard et Pierre-Andr\u00e9 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:45 > 0:21:47) [81%] : \r\nTombeuse mais industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:48 > 0:22:02) [91%] : \r\nComment devenir roi d'Angleterre, la voix du peuple lorsque l'on est b\u00e8gues le discours d'un roi raconte l'histoire peu connue du combat de George VI, le p\u00e8re de l'actuelle reine Elizabeth contre son b\u00e9gaiement alertes je dirais qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:03 > 0:22:14) [79%] : \r\nOui alors de King et d'un suivi les autres rois n'avait pas \u00e0 faire de disque en Direct quant au suivant, h\u00e9 bien, leur discours seront retravaill\u00e9es par le montage, elle \u00e9tait le courrier de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:15 > 0:22:23) [72%] : \r\nDe la pourtant la force militaire ailleurs neuve il s'\u00e9mousse, TV5 va devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:24 > 0:22:31) [90%] : \r\nLes banques sont nombreux : un pour 100 des adultes dans le monde, selon l'OMS 3 \u00e0 5 pourcent des enfants, c'est le point commun entre toutes ces personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:34 > 0:22:38) [80%] : \r\nLa pourrait soup\u00e7onner que cet homme de t\u00e9l\u00e9 et de radio, a \u00e9t\u00e9 b\u00e8gue les voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:38 > 0:22:42) [80%] : \r\nElle voil\u00e0, espace de notre terrain de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:42 > 0:22:47) [95%] : \r\nFred Bernard a pass\u00e9 25 ans de sa vie derri\u00e8re un micro donc 15 \u00e0 Couleur 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:47 > 0:22:58) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 16 ans, je pouvais te parler \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a, donc, que c'\u00e9tait pas fort fort fort fort forc\u00e9ment facile, \u00e7a me fait bizarre de faire \u00e7a d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:58 > 0:23:08) [90%] : \r\nOui, avec en montant une radio libre, il s'est rendu compte qu'avec un casque il ne b\u00e9gayer plus la plupart des Mex\u00e8s de b\u00e9gayer lorsqu'il joue un r\u00f4le, car ils ne sont plus dans une communication normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:08 > 0:23:27) [86%] : \r\nL\u00e0 j'\u00e9tais vraiment et puis ben l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 SME j'\u00e9tais b\u00e8gue dans la vie mais j'\u00e9tais plus pour les auditeurs, alors je vous pr\u00e9sente, et qui \u00e9tait mon pire ennemi, qui est devenu, peut-\u00eatre, \u00e0 quelques pas, mon meilleur ami, les assises tous les jours que je devais faire, musculation et souplesse, de la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:27 > 0:23:30) [53%] : \r\nM\u00eame mime m\u00f4me num name MIMO mue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:30 > 0:23:42) [84%] : \r\nPetits pots de beurre compte des petits pots de beurre r\u00e9seau Ratu je me des petits pots de beurre, ils auraient quand les petits pots de beurre, ceux des petits pots de beurre, ils auront une phrase que j'ai utilis\u00e9 tr\u00e8s souvent dans ma vie dans le Costa font avec les gens d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:43 > 0:24:00) [88%] : \r\nContrairement \u00e0 ce qu'on peut imaginer les causes du b\u00e9gaiement serait g\u00e9n\u00e9tique et de petits stress le d\u00e9clencheraient plus il est pris en charge t\u00f4t, mieux il se soigne et logop\u00e9die c'\u00e9tait adopte des m\u00e9thodes personnalis\u00e9 diction respiration d\u00e9tente Exit celle de D\u00e9mosth\u00e8ne qui consistait \u00e0 parler avec des galets dans la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:02 > 0:24:03) [65%] : \r\nPour \u00e0 Tampa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:04 > 0:24:17) [93%] : \r\n\u00eatre belge n'est pas insurmontable Fred Bernard George VI et tant d'autres en sont la preuve, avec l'aide de son \u00e9trange th\u00e9rapeute le roi parviendra \u00e0 prononcer le discours qui m\u00e8nera son pays \u00e0 la guerre contre Hitler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:19 > 0:24:26) [95%] : \r\nLa rel\u00e8ve se confirme pour l'\u00e9quipe suisse de ski \u00e0 l'occasion des championnats \u00e0 Crans-Montana apr\u00e8s le beau doubl\u00e9 hier en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:26 > 0:24:39) [85%] : \r\nSlalomeur et touche hier et Justin Murisier c'est aujourd'hui, Wendy Holdener qui s'est brillamment illustr\u00e9 \u00e0 17 ans d\u00e9croche m\u00e9daille d'argent en descente, se classant juste derri\u00e8re l'autre et c'est hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:39 > 0:24:43) [70%] : \r\nCette d\u00e9mission, le 9\u00e8me \u00e9dition Wendy avant l'de la hausse, le choix de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:24:53) [85%] : \r\nJe Servette vient de c\u00e9der l'attaquant Thomas d\u00e9roule sa son rival de Berne un transfert surprenant qui indique un malaise financier Jean-Baptiste Flamand Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:55 > 0:25:02) [85%] : \r\n\u00e0 ce qui, comme un coup de crosse Thomas d\u00e9route, joueur embl\u00e9matique de Gen\u00e8ve- Servette depuis 8 ans, est transf\u00e9r\u00e9 avec effet imm\u00e9diat au CP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:04 > 0:25:08) [89%] : \r\nDior j'\u00e9tais vraiment attach\u00e9 \u00e0 cette ville \u00e0 ce club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:09 > 0:25:14) [95%] : \r\nJ'ai vraiment eu des des bons moments \u00e0 Gen\u00e8ve annonce une nouvelle page qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:15 > 0:25:23) [95%] : \r\nLa vente de l'attaquant international lors du dernier jour des transferts pour une somme avoisinant le demi-1000000 de francs d\u00e9montre les soucis du club Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:24 > 0:25:43) [90%] : \r\nCe brave femme Thomas fait partie de la famille de Gen\u00e8ve- Servette miroir le travail, cela fait longtemps qu'il est l\u00e0, et je le consid\u00e8re comme un fils, mais nous sommes dans une situation tr\u00e8s difficile actuellement au club voyez c'est une urgence, c'est-\u00e0-dire il faut comprendre que Gen\u00e8ve- Servette ne peut pas \u00eatre un club de tr\u00e8s haut niveau avec ce type d'infrastructure ou ce on a pas soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:44 > 0:25:53) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 des r\u00e9novations Vernets l'\u00e9tat et la capacit\u00e9 de cette patinoire de 7200 places autre probl\u00e8me : le manque de recettes entra\u00eene un d\u00e9ficit de 3 millions de francs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:54 > 0:26:04) [87%] : \r\nOn voit qu'\u00e0 qu'\u00e0 Fribourg \u00e0 bien \u00e0 que \u00e7a avance partout et si on n'a pas la tra\u00eene c'est clair que, on a eu, on a eu pas mal de promesses de de la ville, mais il va falloir que \u00e7a aboutisse assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:05 > 0:26:22) [92%] : \r\nLa patinoire, c'est une des conditions cadres indispensable pour une \u00e9quipe de haut niveau, effectivement, nous soutenons la ville qui doit s'engager parce qu'elle a tenu \u00e0 ce que \u00e7a se passe sur le site des Vernets pour s'engager pour une nouvelle patinoire autrement soyons coh\u00e9rents, renon\u00e7ant \u00e0 avoir une \u00e9quipe en Ligue nationale A.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:23 > 0:26:26) [87%] : \r\nCet \u00e9ventuel patinoire pourrait voir le jour en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:30 > 0:26:40) [93%] : \r\nLe Crazy Horse d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve, les danseuses incarnent la vie parisienne, mais au-del\u00e0 du folklore et de la sensualit\u00e9, il y a un travail et un professionnalisme extr\u00eame Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:44 > 0:26:48) [96%] : \r\n\u00e7a c'est Paris ou Gen\u00e8ve plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:48 > 0:26:57) [94%] : \r\nTerminus 14 heures gare Cornavin, la troupe du Crazy Horse ne s'\u00e9tait encore jamais produite en Suisse pour certaines danseuses aujourd'hui c'est aussi leurs toutes premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:59 > 0:27:11) [91%] : \r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 pr\u00e8s du la Cl\u00e9ment mais, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, donc l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois que je suis derri\u00e8re la fronti\u00e8re, j'ai achet\u00e9 le petit guide de Gen\u00e8ve que j'ai vraiment h\u00e2te de de parcourir un peu les les rues de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:12 > 0:27:24) [90%] : \r\nCe l\u00e9gendaire cabaret parisien s'exporte pour la toute premi\u00e8re fois, m\u00eame si le charme op\u00e8re \u00e0 Las V\u00e9gas, depuis 2001, les filles font cette ann\u00e9e leur premi\u00e8re vraie tourn\u00e9e avec seulement quelques dates apr\u00e8s Gen\u00e8ve Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:25 > 0:27:35) [92%] : \r\nJe pense que c'est une bonne solution pour pouvoir montrer notre spectacle et par la suite faire venir des gens jusqu'\u00e0 Paris pour nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:36 > 0:27:46) [90%] : \r\nForever Crazy, c'est le nom de ce spectacle aux allures totalement parisienne des danseuses avec comme seul v\u00eatement la lumi\u00e8re et au menu de demain soir, des num\u00e9ros exclusif pour les Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:46 > 0:27:48) [79%] : \r\nVarennes, \u00e0 partir de \u00e7a je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:28:11) [87%] : \r\nC'est un spectacle cher d'abord parce qu'il y a pas 15, la fille de rechange pour le Crazy Horse, hein, donc c'est c'est des artistes chacune est une artiste, une vraie danseuse avec une vraie formation, on peut pas juste les les multiplier, mais c'est la technique qui co\u00fbte cher, plus que le spectacle m\u00eame c'est la technique encore une face un spectacle comme \u00e7a sans une grosse technique \u00e0 aurait aucune raison d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:11 > 0:28:13) [99%] : \r\nEt quand on lui demande combien \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:14 > 0:28:17) [83%] : \r\nL\u00e0 on parle de glamour n'a pas parl\u00e9 d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:19 > 0:28:26) [93%] : \r\nPrix des places entre 50 et 250 francs les r\u00e9servations confirme que v\u00e9lo a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plus de 10000 spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:31 > 0:29:01) [93%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour La police r\u00e9v\u00e8le une des plus vastes, affaire de p\u00e9dophilie que la Suisse est connu, un travailleur social a commis ces crimes sur des jeunes hommes, des jeunes femmes handicap\u00e9es il agissait pendant la nuit ou en profitant des soins corporels dans de nombreux cas, il a gard\u00e9 des photos, des films de ses actes, parmi ces victimes, une enfant d'une ann\u00e9e, il y aurait 122 victimes au total, nous y reviendrons dans nos prochaines \u00e9ditions toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-03T01:09:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102338921", "durationSec": 103, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Orbe : 20110201 et archives, inauguration du nouveau centre de recherches et d'innovation Cereal Partners Worldwide (CPW), construit en collaboration entre la multinationale Nestl\u00e9 et l'entreprise General Mills. Il doit permettre de d\u00e9velopper de nouvelles pr\u00e9parations \u00e0 base de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es au petit-d\u00e9jeuner.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD004431/02", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9ALE", "INAUGURATION", "SITE DE RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1305971"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338922", "durationSec": 157, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Lausanne : 20110201, le nouveau film \"Le discours d'un Roi\", du r\u00e9alisateur britannique HOOPER Tom, retrace la lutte du Roi d'Angleterre George VI contre le b\u00e9gaiement. T\u00e9moignage du producteur et journaliste de radio BERNARD Fr\u00e9d\u00e9ric, qui \u00e9tait b\u00e8gue, avant de surmonter ce handicap de langage devant un micro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["B\u00c9GAIEMENT"], "sequenceIds": ["1305972", "1305973"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338923", "durationSec": 115, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Berne-ville : 20110201, un travailleur social p\u00e9dophile est pass\u00e9 aux aveux. Pendant une p\u00e9riode de 30 ans, il aurait abus\u00e9 sexuellement d'au moins 122 victimes, surtout des enfants handicap\u00e9s plac\u00e9s dans des foyers.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "POLICE"], "sequenceIds": ["1305976"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338924", "durationSec": 110, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Paris, Gen\u00e8ve-ville : 20110201, la troupe des danseuses du cabaret parisien Crazy Horse, pr\u00e9sente, pour la 1\u00e8re fois en Suisse, leur nouveau spectacle de strip-tease chic et glamour \"Crazy Forever\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CABARET (SPECTACLE)", "STRIP-TEASE"], "sequenceIds": ["1305977", "1305978"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338925", "durationSec": 106, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Berne-ville : 20110201 et archives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP), SOMMARUGA Simonetta a donn\u00e9 la traditionnelle conf\u00e9rence de presse des 100 jours. Plusieurs conseillers nationaux appr\u00e9cient son style coll\u00e9gial et son sens du devoir et estime son bilan de mani\u00e8re positive.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1305979"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338926", "durationSec": 102, "title": "11.02.01", "excerpt": "* SUISSE : 20110201 et archives news, la prochaine visite de l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain BUSH George Walker suscite des r\u00e9actions. En effet, plusieurs plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, \u00e0 cette occasion, devant la justice suisse. L'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain est accus\u00e9 de violations des droits de l'Homme pour avoir soutenu la torture pratique\u00e9 par des soldats am\u00e9ricains en Irak, au motif de n\u00e9cessit\u00e9 de guerre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "JUSTICE"], "sequenceIds": ["1305980", "1305981"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338927", "durationSec": 95, "title": "11.02.01", "excerpt": "* SUISSE : 20110201 et archives, une liste de 77 m\u00e9dicaments d'usage courant ont \u00e9t\u00e9 mis sous surveillance en France en raison d'effets secondaires ind\u00e9sirables. GROSS Joachim, le porte-parole de l'organisme suisse charg\u00e9 du contr\u00f4le des m\u00e9dicaments Swissmedic, s'explique sur la gestion de ce type de probl\u00e8mes dans notre pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9FAIT DES M\u00c9DICAMENTS", "CONTR\u00d4LE DES M\u00c9DICAMENTS"], "sequenceIds": ["1305982", "1305983"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338928", "durationSec": 122, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Le Caire : 20110201, malgr\u00e9 le remaniement du gouvernement, l'insurrection \u00e9gyptienne se poursuit dans les rues de la capitale et sur la Place Tahrir pour demander la d\u00e9mission du pr\u00e9sident \u00e9gyptien MOUBARAK Hosni.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GROSSI, Gianluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["CHAR D'ASSAUT", "INSURRECTION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1305985"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338929", "durationSec": 97, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Le Caire : 20110201, au 8e jour de l'insurrection \u00e9gyptienne, les manifestations se poursuivent et commencent \u00e0 avoir des effets sur le d\u00e9roulement de la vie quotidienne des 20 millions d'habitants de la capitale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["INSURRECTION", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1305986"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338930", "durationSec": 20, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Crans-Montana : 20110201, la skieuse suisse HOLDENER Wendy s'est class\u00e9e au 2e rang de la descente dames des championnats du monde juniors de ski alpin.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["DAMES", "JUNIORS", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DESCENTE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"], "sequenceIds": ["1306048"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338931", "durationSec": 98, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110201 et archives, le hockeyeur DERUNS Thomas est transf\u00e9r\u00e9 avec effet imm\u00e9diat au CP Berne, en raison des difficult\u00e9s financi\u00e8res du Gen\u00e8ve Servette HC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicPersons": ["BEER, CHARLES", "MCSORLEY, CHRIS"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1306049"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102894994", "summary": "PLATEAU :\r\nJAFFE, Philippe, psychologue et psychoth\u00e9rapeute (profil des victimes, enfants handicap\u00e9s sont des victimes parfaites pour agir en toute impunit\u00e9, discr\u00e9tion extr\u00eame du p\u00e9dophile, pulsion sexuelle tr\u00e8s difficile \u00e0 dominer, travail de  nuit, travailleur mod\u00e8le, enfants tr\u00e8s jeunes, condamnation, dangerosit\u00e9,  internement \u00e0 vie semble probable).", "id": "894993"}, {"internalArchiveId": "GS1102305972", "summary": "21:37.02\nOrbe : divers plans ext du Centre de recherche de Nestl\u00e9 \"Innovation  Centre CPW\" (4\", 4\", 4\") / divers plans c\u00e9r\u00e9monie d' inauguration du Centre de recherche / itw BULCKE, Paul, CEO Nestl\u00e9 (confiance en la croissance des  c\u00e9r\u00e9ales sur march\u00e9, r\u00e9duire dangers \u00e9cologiques et sur la sant\u00e9) / LEUBA,  Philippe, chef D\u00e9partement Int\u00e9rieur vaudois, posant pour photographie avec responsables Nestl\u00e9 (5\") / itw LEUBA, Philippe (rayonnement du canton au  niveau international, cr\u00e9ation d'emplois, fiscalit\u00e9) / divers plans    responsables visitant les diff\u00e9rents postes de travail. site de recherche  scientifique, c\u00e9r\u00e9ale.", "id": "1305971", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9ALE", "INAUGURATION", "SITE DE RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ORBE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE", "BULCKE, PAUL"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305973", "summary": "21:38.54\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers extraits du film \"Le discours d'un Roi\", du   r\u00e9alisateur HOOPER, Tom (23\", 12\", 26\"), avec FIRTH, Colin, acteur dans le r\u00f4le du roi d'Angleterre George VI / itw FIRTH, Colin (discours en direct) / stills sur diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s b\u00e8gues. oeuvre cin\u00e9matographique, monarchie  b\u00e9gaiement ", "id": "1305972", "visualThemes": ["MONARCHIE", "B\u00c9GAIEMENT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305974", "summary": " Lausanne : divers plans de BERNARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, producteur sur cha\u00eene de  radio Espace 2, RSR, entrant dans studio / itw BERNARD, Fr\u00e9d\u00e9ric ( b\u00e9gaiement, exercices pour supprimer ce handicap) / divers plans BERNARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, avec casque sur les oreilles, parlant dans micro. journaliste, radio.", "id": "1305973", "visualThemes": ["B\u00c9GAIEMENT", "JOURNALISTE", "RADIO"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305977", "summary": "21:22.00\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse de la police bernoise / en partie   cach\u00e9 par carr\u00e9 noir, still visage, du p\u00e9dophile ayant avou\u00e9 avoir abus\u00e9  sexuellement de 122 victimes / itw MARION, Florie, porte-parole police   cantonale bernoise (en fran\u00e7ais, aveux du p\u00e9dophile, soulagement, tr\u00e8s   coop\u00e9ratif, discret) / divers plans texte du compte rendu interrogatoire du  p\u00e9dophile / itw KUCHEN, Pierre-Andr\u00e9, chef suppl\u00e9ant Formation Soutien   psychologique (\u00e9motions des familles des victimes) / statement. p\u00e9dophilie  police.", "id": "1305976", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305978", "summary": "21:43.52\r\nParis : divers extraits du spectacle \"Forever Crazy\" pr\u00e9sent\u00e9 par la troupe des danseuses du Crazy Horse (8\", 7\", 10\"). cabaret (spectacle)     strip-tease ", "id": "1305977", "visualThemes": ["CABARET (SPECTACLE)", "STRIP-TEASE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305979", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : divers plans troupe de danseuses du Crazy Horse descendant du train \u00e0 gare Cornavin / itw MEENOT, Liv, danseuse Crazy Horse (ne conna\u00eet pas la ville) / divers plans troupe de danseuses du Crazy Horse posant pour   photographes devant le Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9man / itw VAHINA, Loa, danseuse Crazy Horse (tourn\u00e9e du spectacle) / itw DRIEBERG, Michael, directeur Live Music Production (co\u00fbt du spectacle, artiste confirm\u00e9e, technique importante). cabaret   (spectacle), strip-tease.", "id": "1305978", "visualThemes": ["CABARET (SPECTACLE)", "STRIP-TEASE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["LIVE MUSIC PRODUCTION"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305980", "summary": "21:31.06\r\nBerne-ville : divers plans ext Centre italien \"Casa d'Italia\" (5\") /   conf\u00e9rence de presse des 100 jours de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale socialiste, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) / itw LUESCHER, Christian, conseiller nationale PLR genevois (aucune critique contre la cheffe du DFJP, sens du devoir et de la coll\u00e9gialit\u00e9 qui me r\u00e9jouis) / itw PERRIN, Yvan, conseiller national UDC neuch\u00e2telois (style tout \u00e0 fait agr\u00e9able de la cheffe du DFJP, 2 nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux plus    responsables) / itw SOMMARUGA, Simonetta (en fran\u00e7ais, volont\u00e9 de collaborer avec Conseil f\u00e9d\u00e9ral). conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vie politique.", "id": "1305979", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "LUESCHER, CHRISTIAN", "PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305981", "summary": "21:32.56\r\nGen\u00e8ve-ville : itw GUICHARD, Manuel, comit\u00e9 du collectif pour l'application des conventions de Gen\u00e8ve contre l'impunit\u00e9 pour les criminels de guerre  (torture pratiqu\u00e9e par soldats en Irak, article 264 du code p\u00e9nal suisse,  sanctions doivent \u00eatre prises par canton contre ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain BUSH, George Walker, plainte sera d\u00e9pos\u00e9e) / itw BERTINAT, Eric, d\u00e9put\u00e9 UDC genevois (criminel de guerre, torture, doit \u00eatre puni). violation des droits de   l'Homme, chef d'Etat, justice ", "id": "1305980", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305982", "summary": " Jura (canton) : itw BAETTIG, Dominique, conseiller national UDC jurassien (arrestation des criminels de guerre qui ont perdu la guerre, ce n'est pas le cas de l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain BUSH en Irak, alerter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,  rendre visite ex-pr\u00e9sident plus difficile). violation des droits de   l'Homme, chef d'Etat, justice.", "id": "1305981", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["BAETTIG, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305983", "summary": "21:35.21\r\nGen\u00e8ve-ville : page sur Internet avec liste de m\u00e9dicaments plac\u00e9s sous  surveillance en France / itw BUCLIN, Thierry, pharmacologue CHUV (m\u00e9dicament Multaq est un nouvel anti-aritmique, souci pour la tol\u00e9rance h\u00e9patique,   nouvelles recommandations publi\u00e9es par Swissmedic, tous les m\u00e9dicaments peuvent avoir des effets secondaires, prescription \u00e9quilibr\u00e9e). m\u00e9fait des    m\u00e9dicaments, contr\u00f4le des m\u00e9dicaments ", "id": "1305982", "visualThemes": ["M\u00c9FAIT DES M\u00c9DICAMENTS", "CONTR\u00d4LE DES M\u00c9DICAMENTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305984", "summary": " Berne-ville : itw GROSS, Joachim, porte-parole Swissmedic (tous les   m\u00e9dicaments en Suisse sont sous surveillance, pas de retrait du march\u00e9,   nouvelle indication, modification de la notice d'emballage). m\u00e9fait des  m\u00e9dicaments, contr\u00f4le des m\u00e9dicaments.", "id": "1305983", "visualThemes": ["M\u00c9FAIT DES M\u00c9DICAMENTS", "CONTR\u00d4LE DES M\u00c9DICAMENTS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305986", "summary": "21:26.32\r\nLe Caire : divers plans personnes se dirigeant en masse vers la Place de  la Lib\u00e9ration ou Place Al Tahrir / itw manifestantes (en fran\u00e7ais et anglais, libert\u00e9 de parole, d\u00e9mocratie, retrouver notre dignit\u00e9, d\u00e9part du pr\u00e9sident) / divers plans manifestants scandant slogans / itw manifestante tenant pancarte avec inscription \"Moubarak, Go to Hell\" (en anglais, Moubarak en enfer) /  divers plans chars d'assaut avec soldats immobiles au milieu de foule / fleurs d\u00e9pos\u00e9es sur canon d'un char d'assaut. (Moubarak en enfer). insurrection  manifestation politique.", "id": "1305985", "visualThemes": ["CHAR D'ASSAUT", "INSURRECTION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305987", "summary": "21:28.40\r\nLe Caire : divers plans magasins ferm\u00e9s / divers plans clients dans \u00e9picerie / itw Egyptienne portant son b\u00e9b\u00e9 (en anglais, peur de manquer des produits  alimentaires de base, magasins vides) / itw commer\u00e7ant (approvisionnement est plus difficile) / divers plans Lamia, habitante et son p\u00e8re montant escalier d'immeuble avec sacs de provisions / itw Lamia (augmentation du prix du pain, situation dans la ville) / divers plans manifestation de partisans sur   pr\u00e9sident \u00e9gyptien MOUBARAK, Hosni / itw partisan (sans lui, le pays sera  d\u00e9truit) / divers plans homme assis et pleurant. insurrection, vie   quotidienne.", "id": "1305986", "visualThemes": ["INSURRECTION", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306049", "summary": "21:41.35\r\nCrans-Montana : divers plans de HOLDENER, Wendy, skieuse suisse, d\u00e9valant piste de descente et franchissant la ligne d'arriv\u00e9e. dames, juniors   championnat du monde.\r", "id": "1306048", "visualThemes": ["DAMES", "JUNIORS", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306050", "summary": "21:41.58\nGen\u00e8ve-ville : itw DERUNS, Thomas, hockeyeur (club de Servette) / itw   MCSORLEY, Chris, entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC (raison du transfert de Thomas Deruns) / archives r\u00e9centes de la patinoire des Vernets lors de match de hockey sur glace (11\", 6\") / itw BEZINA, Goran, hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette (difficult\u00e9s financi\u00e8res du club) / itw BEER, Charles, conseiller d'Etat  genevois chef du d\u00e9partement des Sports (canton soutient projet de nouvelle  patinoire aux Vernets) / BEER, Charles arrivant \u00e0 ses bureaux (6\").", "id": "1306049", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BEER, CHARLES", "MCSORLEY, CHRIS", "BEZINA, GORAN"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544134", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095054", "position": "01"}}, {"id": "544133", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119623", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261194", "internalArchiveId": "GE1101261195", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.02.01", "publicationDate": "2011-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 1758, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2931894", "imageURL": "http://www.rts.ch/2931905.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Alerte-enl\u00e8vement par SMS en Suisse: entretien avec Jacqueline De Quattro, pr\u00e9sidente Conf\u00e9rence justice et police", "Manifestations en Egypte: le point avec Laurent Burkhalter, en direct du Caire", "Musique folklorique: Fribourg accueille la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Musikantenstadl", "Gen\u00e8ve: l' association des jeunes avocats du bareau organise des cours de th\u00e9\u00e2tre", "12:45 Le journal", "L'invit\u00e9 culturel: Louis Chedid pr\u00e9sente son dernier album", "Danse: le Prix de Lausanne r\u00e9unit 85 jeunes candidats venus de divers horizons", "Manifestations en Egypte: l'opposition esp\u00e8re r\u00e9unir un million de personnes dans les rues du Caire", "Symantec quitte Fribourg: entretien avec Beat Vonlanthen, directeur D\u00e9partement \u00e9conomie et emploi, FR", "R\u00e9forme du gouvernement suisse: entretien avec Jean-Fran\u00e7ois Veillon, conseiller national UDC / VD", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Musikantenstadl revient en Suisse romande le 11 et 12 mars prochain. La ville et le canton de Fribourg vont d\u00e9bourser des milliers de francs pour accueillir la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission de musique folklorique. Tous les billets ont \u00e9t\u00e9 vendus en 20 minutes.", "Des cours de th\u00e9\u00e2tre pour jeunes avocats sont organis\u00e9s deux fois par semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. Les b\u00e2tonniers en herbe ont ainsi l'occasion de se retrouver pour perfectionner leur r\u00e9thorique dans une salle du centre ville.", "Quelque 85 jeunes danseurs de 19 nationalit\u00e9s participeront \u00e0 la 39e \u00e9dition du Prix de Lausanne. Sept bourses d'\u00e9tudes seront attribu\u00e9es au terme de la comp\u00e9tition.", "L'Egypte s'appr\u00eate \u00e0 vivre une journ\u00e9e de manifestation historique au lendemain d'un remaniement minist\u00e9riel qui n'a pas apais\u00e9 la r\u00e9volte de la population. L'arm\u00e9e s'est par ailleurs engag\u00e9e \u00e0 ne pas faire usage de la force."], "variantIds": ["ece-2824243", "ece-2821889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T21:10:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094983\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:15) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:37) [95%] : \r\nAu sommaire de ce 1er jour de f\u00e9vrier, la place Tahrir dans le centre du Caire est d\u00e9j\u00e0 noire de monde, \u00e0 l'occasion d'une journ\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 rassembler un 1000000 de personnes pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident Hosni Moubarak, avec cette nouvelle donne tr\u00e8s importante : l'arm\u00e9e qui d\u00e9tient les cl\u00e9s du pouvoir en \u00c9gypte, a jug\u00e9 l\u00e9gitimes les revendications des manifestants, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ne pas tirer sur la foule, nous serons en Direct du Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:00:57) [91%] : \r\nOui, et les informations de s'afficher sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable, le dispositif d'alerte mis en place il y a une ann\u00e9e s'\u00e9toffe, dans les premi\u00e8res heures, les plus importantes qui suivent un enl\u00e8vement les ce SMS s'ajoute donc aux appels radio t\u00e9l\u00e9vision autoroutier il suffit pour cela de s'inscrire la responsable Romand du projet, Jacqueline de quattro sera avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:13) [92%] : \r\nPaillettes germanique \u00e0 Fribourg, Canton et Ville vont d\u00e9bourser 300000 francs pour accueillir \u00e0 nouveau la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission de musique folklorique autrichienne Mouzin quant \u00e0 neuchtel, v\u00e9ritable succ\u00e8s t\u00e9l\u00e9visuel dans le monde germanique parmi les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, plus d'un millier de nuit\u00e9es sont pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:15 > 0:01:29) [92%] : \r\nEt aussi dans ce journal, nous ferons un pas bourr\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 85 jeunes danseurs ont \u00e9t\u00e9 retenus pour la 39\u00e8me \u00e9dition du Prix de Lausanne, le 1er depuis le d\u00e9c\u00e8s de son fondateur de Suisse sont pr\u00e9sents et pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les gar\u00e7ons sont plus nombreux que les filles report.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:30 > 0:01:47) [92%] : \r\nEt notre invit\u00e9 et Louis Chedid le chanteur signe un nouvel album tr\u00e8s personnel, un album de famille en quelque sorte, qu'il a co- cor\u00e9alis\u00e9 avec son fils Matthieu, alias M, beaucoup d'amour, pas mal d'\u00e9motions et quelques piques, il a pour titre : on le dit jamais assez aux gens qu'on aime qu'on les aime et c'est bien vrai, on en parle en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:02:09) [94%] : \r\nIls esp\u00e8rent \u00eatre un 1000000, il serait en tout cas, des centaines de milliers de manifestants \u00e9gyptiens rassembl\u00e9s au Caire pour r\u00e9clamer le d\u00e9part d'Hosni Moubarak, un appel r\u00e9it\u00e9r\u00e9 il y a quelques minutes par Mohamed El-Baradei et le prix Nobel de la paix comme porte- parole par l'ensemble de l'opposition pose le d\u00e9part du pr\u00e9sident comme pr\u00e9alables \u00e0 toute n\u00e9gociation, le r\u00e9cit de la matin\u00e9e, sign\u00e9 Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:11 > 0:02:33) [96%] : \r\nCertains ont camp\u00e9 toute la nuit sur la place Tahrir, d'autres sont arriv\u00e9s t\u00f4t ce matin pour cette marche dite du 1000000, une journ\u00e9e que l'opposition esp\u00e8re d\u00e9cisive apr\u00e8s une semaine de mobilisation contre le pr\u00e9sident Moubarak, des manifestants ont galvanis\u00e9 par le communiqu\u00e9 des forces arm\u00e9es : l'arm\u00e9e annonce qu'elle ne fera pas usage de la force contre le peuple et elle juge l\u00e9gitimes les revendications des contestataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:38) [69%] : \r\nLes 15 toutes celles de ce c'\u00e9tait mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:02:45) [87%] : \r\nNous voulons un autre r\u00e9gime, nous voulons du changement, l'arm\u00e9e doit \u00eatre avec nous par contre nous, notre guerre l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:45 > 0:02:56) [93%] : \r\nPour att\u00e9nuer l'ampleur de la manifestation, les forces de l'ordre bloquent les acc\u00e8s au Caire, le trafic ferroviaire est limit\u00e9, les rares passagers sont fouill\u00e9s mais la d\u00e9termination des \u00c9gyptiens \u00e9tant TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:56 > 0:02:57) [78%] : \r\nCela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:58 > 0:03:08) [85%] : \r\nOn maintenant maintenant beaucop baleines donc d'toute notre vie, nous avons \u00e9t\u00e9 opprim\u00e9s emp\u00eacher de parler de manifester, nous avons v\u00e9cu dans la peur maintenant, nous sommes tous unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:27) [97%] : \r\nLe pouvoir multiplie les initiatives pour gagner du temps, le vice- pr\u00e9sident Omar Suleiman se dit pr\u00eat \u00e0 entamer un dialogue avec tous les partis politiques, il promet aussi de lutter contre le ch\u00f4mage et la corruption des manoeuvres qui surviennent trop tard, estiment les manifestants, ils sont d\u00e9j\u00e0 f\u00eat\u00e9 les derniers jours du r\u00e9gime d'Hosni Moubarak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:31 > 0:03:40) [91%] : \r\nEt on retrouve notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur place, Laurent Burkhalter, on parle d\u00e9sormais de centaines de milliers de manifestants vous \u00eates non loin de la place Tahrir, comment le rassemblement se pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:40 > 0:04:59) [89%] : \r\nOui, ce que je vois depuis le le pas compte de mon h\u00f4tel, qui se trouve \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la place, c'est-\u00e0-dire c'est que pendant cette place est noire de monde, tout comme les avenues qui qui m\u00e8ne \u00e0 elle les les rues principales sous moi se sont transform\u00e9s en parkings gigantesques, les manifestants Sven viennent le plus pr\u00e8s possible de la place se garer, ensuite pour le reste du chemin \u00e0 pieds, comme vous dites, il y a maintenant, selon les derni\u00e8res estimations est-ce une plus d'une centaine de de milliers de personnes et ce qui est frappant, c'est qu'on sent qu'il n'y a pas d'organisation centrale car vraiment les manifestants viennent de toutes les directions, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 venir tr\u00e8s t\u00f4t ce matin d\u00e9j\u00e0, vers 8 heures et demie, je n'avais pas vu \u00e7a c'est ces derniers jours et se manifestant donc qui s'organisent eux- m\u00eames pour v\u00e9rifier qu'ils rentrent dans le p\u00e9rim\u00e8tre pour s'assurer qu'il n'y a pas de 2 policiers en civil, il contr\u00f4le les cartes d'identit\u00e9, proc\u00e8dent \u00e0 des fouilles corporelles \u00e9galement pour \u00e9viter qu'il y a, il y a des incitations \u00e0 la \u00e0 la violence pour discr\u00e9diter le mouvement de la part de de 2 policiers en civil, vous entendez les h\u00e9licopt\u00e8res au-dessus de moi, qui continue de veiller sur cette place de s'assurer que tout se fasse sur ce qui se passe de mani\u00e8re pacifiste, il y a quelques mains par notre \u00e9quipe qui qui se trouvait au coeur de la place Tahir, avec une ambiance plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:04:59 > 0:05:29) [84%] : \r\nDonc on en font, il n'y avait pas de tension comme les autres jours, des protestataires de tout \u00e2ge, de toutes confessions s'\u00e9taient retrouv\u00e9s, la police et le pardon, la l'arm\u00e9e a dit qu'elle ne s'il aurait pas sur les manifestants \u00e0 pacifiste, mais la suite de cette globalisation aujourd'hui d\u00e9pendra assur\u00e9ment du du mouvement s'il y en aura du mouvement des manifestants car comme vraiment pour l'instant, la tendance et qu'il est l\u00e0, la foule l'Afrique d\u00e9borde maintenant sur les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:05:29 > 0:05:39) [81%] : \r\nLes principales qui m\u00e8ne \u00e0 la place, et 6 ici l'extr\u00e9mit\u00e9 de la manifestation devait toucher le p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 et en d\u00e9bord\u00e9 et bien tout pourrait devenir possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:40 > 0:05:59) [92%] : \r\nAlors vous quelle terre merci pour ces pr\u00e9cisions et sachez encore que le chef du gouvernement isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou a d\u00e9clar\u00e9 hier soir suivre avec vigilance et inqui\u00e9tude l'\u00e9volution de la situation en \u00c9gypte le 1er ministre isra\u00e9lien a avou\u00e9 craindre l'av\u00e8nement d'un r\u00e9gime identique \u00e0 celui de la R\u00e9publique islamique iranienne apr\u00e8s la chute du chah, c'\u00e9tait en 1907.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:01 > 0:06:05) [96%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant avec tout d'abord, le dispositif d'alerte enl\u00e8vement qui s'\u00e9toffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:56) [91%] : \r\nOui \u00e0 un dispositif active et vous le savez, en cas d'enl\u00e8vement de mineurs, outre la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, les panneaux autoroutiers, les gares et les a\u00e9roports, l'alerte pourra dor\u00e9navant aussi \u00eatre donn\u00e9es via SMS chaque abonn\u00e9 Sunrise Swisscom ou Orange peut s'inscrire pour recevoir l'alerte : il suffit d'\u00e9crire Start Alerte et son code postal, puis d'envoyer le message aux 7 77 77, toutes les personnes inscrites seront alors averti par texto la police esp\u00e8re par ce moyen, toucher un maximum de personnes, les premi\u00e8res heures \u00e9tant d\u00e9cisive avec nous Jacqueline de quattro bonjour, vous \u00eates un r\u00e9pondant entre mondain de la conf\u00e9rence des directeurs des d\u00e9partements, de justice et police donc \u00e0 vous que revient la parole en cas d'alerte enl\u00e8vement, un dispositif qui se dote donc d'un nouvel outil, avec la possibilit\u00e9 de recevoir des SMS, \u00e7a ne fonctionnera bien que si beaucoup de personnes s'inscrivent, c'est une d\u00e9marche qui ne va pas forc\u00e9ment de soi quand elle est volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:57 > 0:07:18) [94%] : \r\nMoi je pense qu'on pourra, on ne peut pas forcer des gens \u00e0 recevoir un SMS, on sait que les gens sont assez sensibles, par contre ce qui est int\u00e9ressant, c'est de toucher un maximum de population dans dans pendant les 2 3 premi\u00e8res heures, c'est l\u00e0 qu'on a le plus de chances de retrouver un enfant vivant, donc j'esp\u00e8re qu'il y aura beaucoup de personnes qui accepteront volontairement de s'inscrire \u00e7a co\u00fbte le prix d'un SMS et \u00e7a peut sauver une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:18 > 0:07:28) [96%] : \r\nOui, soit 20 centimes l'alerte enl\u00e8vement est un processus tr\u00e8s d\u00e9licat, il faut \u00e0 la fois toutes les infos et en m\u00eame temps faire tr\u00e8s vite, cela explique qu'aucune alerte n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:28 > 0:07:51) [92%] : \r\nBon, le syst\u00e8me est nouveau, elle \u00e9tait entr\u00e9 en fonction le 1er janvier mais on sait qu'en France, il a d\u00e9j\u00e0 permis de sauver 4 vies d'enfants, donc on sait en tout cas que c'est quelque chose qui est extr\u00eamement pr\u00e9cieux, c'est s\u00fbr qu'il faut pas d\u00e9clencher n'importe quoi, on n'importe comment, \u00e7a doit rester quelque chose d'exceptionnel pour que l'impact soit r\u00e9el pour que la population r\u00e9agisse et donne rapidement toutes les informations dont elle dispose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:07:58) [90%] : \r\nL'alerte peut m\u00eame \u00eatre jug\u00e9s dangereux, hein, c'\u00e9tait le cas la semaine derni\u00e8re avec cette jeune fille enlev\u00e9e en Argovie, on ne voulait pas alert\u00e9 en quelque sorte le ravisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:58 > 0:08:17) [90%] : \r\nOui, c'est toujours une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement importante en amont que fait la police, en collaboration avec le procureur en charge et il faut effectivement mesur\u00e9 les risques de provoquer un passage \u00e0 l'acte, \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s d\u00e9licat, qui doit \u00eatre laiss\u00e9e \u00e0 l'appr\u00e9ciation des autorit\u00e9s qui sont concern\u00e9s, madame, de quoi trop merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:19 > 0:08:42) [93%] : \r\nEn Valais Adolphe Ribordy a vu sa peine confirm\u00e9e, l'ancien r\u00e9dacteur en chef du journal Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 une peine de 100 20 jours de travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis pour diffamation \u00e0 l'encontre du conseiller national UDC Oskar Freysinger un photomontage le comparer avec Hitler, assortie du commentaire autrichien, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, c'est bien l'homme et non pas ses id\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 pris pour cibles, a jug\u00e9 le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:43 > 0:08:57) [96%] : \r\nBernard Rapp a quant \u00e0 lui devra une nouvelle fois \u00e0 compara\u00eetre devant la justice valaisanne en mai prochain, ce 2\u00e8me proc\u00e8s avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en d\u00e9cembre dernier \u00e0 cause de sa gr\u00e8ve de la faim, le chanvrier valaisan devra notamment r\u00e9pondre de plusieurs d\u00e9lits commis entre 2002 et 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:17) [94%] : \r\nDans le Jura bernois Tornos reprend des couleurs, le fabricant de machines-outils de Moutier a enregistr\u00e9 une tr\u00e8s forte reprise des affaires l'an dernier, son chiffre d'affaires brut a atteint plus de 160 millions de francs, c'est une progression de 40 pourcent par rapport \u00e0 2009, le carnet de commandes s'est aussi bien rempli en 2010 avec une croissance de plus de 150 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:18 > 0:09:45) [93%] : \r\nFribourg Par-contre devrait perdre une soixantaine d'emplois d'ici l'\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Symantec, sp\u00e9cialiste des AntiVirus informatiques souhaite en effet d\u00e9sormais centraliser ses services europ\u00e9ens \u00e0 Dublin, selon une information de nos coll\u00e8gues de l'hebdo ce d\u00e9part intervient moins de 4 ans apr\u00e8s l'inauguration du centre de calcul de Fribourg, les employ\u00e9es ou encore une semaine pour proposer des solutions pour le maintien des emplois, mais le conseiller d'\u00c9tat, mais attendent l'antenne ne se fait gu\u00e8re d'illusions, comme il l'a dit \u00e0 Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:10:08) [92%] : \r\nDans le cadre des entreprises qui ont leur centre de d\u00e9cision en dehors de Fribourg en dehors de la Suisse, m\u00eame en dehors de l'Europe, c'est tr\u00e8s difficile, pour pouvoir faire valoir des aspects r\u00e9gionales r\u00e9gionaux en fait et dans ce contexte-l\u00e0, il faut quand m\u00eame partir de l'id\u00e9e que ces 60 places de travail seront supprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:08 > 0:10:24) [86%] : \r\n\u00e9v\u00e9nement musical \u00e0 Fribourg Mourousi k\u00f6nnten stade, elle revient en Suisse romande, le 11 et 12 mars prochains, la ville et le canton de Fribourg vont d\u00e9bourser des milliers de francs pour accueillir la c\u00e9l\u00e9brer mission de musique folklorique tous les billets ont \u00e9t\u00e9 vendus en 20 minutes, Pascal Sibot, Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:28 > 0:10:39) [86%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9norme succ\u00e8s de 2009 musique Anton stade l'est de retour \u00e0 Fribourg, les 11 et 12 mars prochains les 3500 places du samedi se sont arrach\u00e9s en moins de 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:39 > 0:10:55) [86%] : \r\nC'est un record 2009, on avait 40 minutes ici en en 20 minutes, l'\u00e9mission \u00e9tait attendue, elle attire beaucoup de m\u00e9dias, beaucoup de d'attente et de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait une infrastructure importante en mati\u00e8re en place pour recevoir une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision de sa grandeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:55 > 0:11:05) [83%] : \r\nMusique en taule stade l\u00e0 un \u00e9v\u00e9nement aussi gigantesque, un concert de Madonna 230 tonnes de mat\u00e9riel, techniciens et bien s\u00fbr la superstar on dit Borg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:06 > 0:11:14) [76%] : \r\nAu risque d'une crise aussi sont les choses, c'est grotesque, un oui mais les spirales Mecachrome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:29) [90%] : \r\nOn dit Borghese on brushing impeccable, c'est aussi 7 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, 1500 nuit\u00e9es et un clip promotionnel sur la ville de Fribourg pour accueillir cette \u00e9mission, la ville et le canton du sortir le porte- monnaie, plus de 300000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:29 > 0:11:51) [93%] : \r\nLe retour sur investissement, c'est certainement pas chiffrables directement, mais il faut quand m\u00eame dire, c'est plusieurs milliers, 1000000 de spectateurs en Allemagne, en Autriche et en Suisse et dans ce contexte-l\u00e0, on peut vraiment ouvrir un Champ incroyable pour accueillir des touristes ici \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:51 > 0:12:00) [92%] : \r\nHasard du calendrier, fribourg aura l'honneur de f\u00eater le 30\u00e8me anniversaire de la mission autrichienne, toutes les grandes Stars de la musique Schlager seront pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:01 > 0:12:17) [91%] : \r\nUne avalanche a emport\u00e9 hier matin au-dessus d'Adelboden 2 randonneurs \u00e0 ski, le corps de l'un d'eux, \u00e2g\u00e9 de 24 ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi gr\u00e2ce \u00e0 son d\u00e9tecteur de victime d'avalanche, il \u00e9tait domicili\u00e9 dans la r\u00e9gion, le 2\u00e8me randonneur n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 que ce matin et n'a pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:19 > 0:12:24) [96%] : \r\nPlus de vision, au gouvernement, c'est ce que veulent les commissions de gestion sur la r\u00e9forme de l'appareil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:24 > 0:12:59) [94%] : \r\nOui, les commissions de gestion du Parlement ne prennent pas des gants pour critiquer le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, vu les lacunes constat\u00e9es, elles ont pr\u00e9par\u00e9 un court rapport sur le projet de r\u00e9forme selon les commissions de gestion, le gouvernement ne para\u00eet pas enclin \u00e0 faire l'usage de la marge de manoeuvre dont il dispose pour am\u00e9liorer son pilotage strat\u00e9gique ainsi l'id\u00e9e de prolonger le mandat pr\u00e9sidentiel d'un \u00e0 2 ans, laisse les commissions sur leur faim, elle consid\u00e8re que pour \u00eatre efficace, cette mesure devrait \u00eatre accompagn\u00e9e de mesures compl\u00e9mentaires alors Pierre-Fran\u00e7ois Veillon merci d'\u00eatre avec nous, une r\u00e9forme qui trouve finalement peu gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux, alors vous dites : 2 ans de pr\u00e9sidence, oui, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:00 > 0:13:14) [94%] : \r\nOui, parce que 2 ans de pr\u00e9sidence \u00e7a permet effectivement une continuit\u00e9 du travail du pr\u00e9sident mais pour que les choses se passent bien, il faudrait pour le moins, qui dispose d'un \u00c9tat-Major enclin \u00e0 lui, aid\u00e9 dans son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:14 > 0:13:25) [86%] : \r\nAlors vous dites aussi que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaille mal en \u00e9quipe, hein, et que la r\u00e9forme est mauvaise, alors finalement qu'est-ce que vous voudriez un super pr\u00e9sident par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:13:44) [92%] : \r\nOn ne parle pas de jupe pr\u00e9sident et quand on dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaille mal, je vous rappelle simplement que lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris la d\u00e9cision de recapitaliser UBS \u00e0 hauteur de 60 milliards le 15 octobre 2008, h\u00e9 bien, certains membres du gouvernement ont appris la nouvelle d\u00e9\u00e7oivent avant donc c'est pas comme \u00e7a qu'un gouvernement doit fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:44 > 0:13:55) [95%] : \r\nOui, justement, je crois que vous avez aussi fait quelques remarques ce matin sur le travail de la chanceli\u00e8re la chanceli\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 une fois pri\u00e9s de quitter la pi\u00e8ce parce que parce qu'on ne pouvait pas parler en sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:55 > 0:14:14) [90%] : \r\nC'est une des critiques que nous faisons, c'est le r\u00f4le de la chancellerie, le r\u00f4le, la chancellerie nation gouvernement elle a une fonction d'\u00c9tat-Major extr\u00eamement important et effectivement je l'ai dit ce matin, \u00e0 l'occasion de certaines discussions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a pri\u00e9 la chanceli\u00e8re de sortir ce qui est \u00e0 notre avis pas, pas du tout acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:14 > 0:14:19) [95%] : \r\nFinalement, la seule chose pour laquelle vous \u00eates tous d'accord, c'est qu'il faut plus de secr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:19 > 0:14:39) [94%] : \r\nOui, j'entends, il y a diff\u00e9rentes mesures dans ce rapport qui, qui sont l\u00e0 pour d\u00e9charger les conseillers f\u00e9d\u00e9raux quand beaucoup de travail augmenter le nombre de secr\u00e9taires d'\u00c9tat est une possibilit\u00e9 pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux de passer plus de temps \u00e0 autre, \u00e0 discuter des gros dossiers plut\u00f4t que de corriger des virgules, donc c'est vrai que c'est une mesure que nous saluons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:39 > 0:14:40) [92%] : \r\nPierre-Fran\u00e7ois Veillon merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:42 > 0:15:31) [95%] : \r\nOn apprend ce matin, la Suisse a bloqu\u00e9 les avoirs de l'ancien dictateur Jean-Claude Duvalier, une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur d'une nouvelle loi qui devrait permettre de les restituer \u00e0 Ha\u00efti et puis autre information en Ha\u00efti, pr\u00e9cis\u00e9ment, le gouvernement dit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accorder un passeport \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident Jean-Bertrand Aristide, rappelons que Jean-Bertrand Aristide a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pouvoir en 2004 par un coup d'\u00c9tat, il vit actuellement en exil en Afrique du Sud, la doyenne de l'humanit\u00e9, une Am\u00e9ricaine de 115 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 son domicile du Texas Tunis Sandborn avait f\u00eat\u00e9 son 100 15\u00e8me anniversaire le 20 juillet dernier, m\u00e8re au foyer, toute sa vie, elle a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active dans le milieu associatif, elle explique d'ailleurs sa long\u00e9vit\u00e9 par sa foi une autre Am\u00e9ricaine Besse Cooper, n\u00e9e le 26 ao\u00fbt 1896 et d\u00e9sormais la nouvelle doyenne de l'humanit\u00e9, elle r\u00e9side en G\u00e9orgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:33 > 0:15:52) [90%] : \r\nRevenons maintenant en Suisse avec des cours de th\u00e9\u00e2tre pour jeunes avocats cette id\u00e9e, cette nouvelle id\u00e9e mise en place par le sa session des jeunes avocats du barreau de Gen\u00e8ve consiste en des b\u00e2tonniers en herbe qui devront dor\u00e9navant qui ont promis de Ren\u00e9 avant l'occasion de se retrouver 2 fois par semaine pour perfectionner leur rh\u00e9torique dans une salle du centre- ville, Philippe Rola Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:53 > 0:15:57) [83%] : \r\nPas t\u00e9moigner, on est \u00e0 la f\u00eate foraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:01 > 0:16:16) [89%] : \r\nExercice de voix, il y a des probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes improvisation tout petite mise en sc\u00e8ne non et le prix, c'est ce qui attend les jeunes avocats dans ce th\u00e9\u00e2tre Genevois but de ces exercices pratiques, devenir un t\u00e9nor du barreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:16 > 0:16:21) [67%] : \r\nVous pr\u00e9parez vous dire que je par chambre minuscule trou qui sera c'est pas trop ce qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:21 > 0:16:40) [87%] : \r\nTravailler sur les plaidoiries, on a travaill\u00e9 sur des rendez- vous clients on va travailler sur des jeunes en cours et le but c'est d'\u00eatre plus proche de leur m\u00e9tier et de leur situation r\u00e9elle pour qu'ils puissent apporter l'improvisation et la spontan\u00e9it\u00e9, voire m\u00eame la rh\u00e9torique des fois dans leur, dans leur art sport \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:41 > 0:16:48) [87%] : \r\nFlorence et Florence en quelques minutes pour pr\u00e9parer leur sayn\u00e8te, les 2 jeunes avocates d\u00e9j\u00e0 averti font preuve d'une certaine aisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:50 > 0:16:53) [84%] : \r\nTr\u00e8s heureuse m\u00e9dicaments sont g\u00e9niaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:54 > 0:17:20) [89%] : \r\nTu fais quoi, ben moi, je suis devenu une rock Star ah oui absolument, parce que ce n'est pas non plus s\u00e9rieux tu veux nous allons savoir \u00e0 quelque chose, il faut faire attention quand on parle de type VTT, faut bien faire attention \u00e0 prendre la tension, la personne qui nous \u00e9coute, apparemment sort etc il a pas mal de choses sans qu'on n'a jamais appris pendant notre formation puisque la formation \u00e9tait plut\u00f4t sur le fond, sur la forme, les plaidoiries attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:23 > 0:17:34) [88%] : \r\nEt \u00e7a va \u00eatre \u00e7a fait toujours plaisir d'am\u00e9liorer \u00e7a donne lui- m\u00eame la fa\u00e7on dont on a parl\u00e9, et surtout tout ce qui va autour, l'attitude, les silences qui sont aussi tr\u00e8s important, c'est des petites choses, des petites choses de th\u00e9\u00e2tre d'improvisation qu'on apprend ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:36 > 0:17:48) [92%] : \r\nPour moi, vous aurez absolument pas, et puisque les cours d'expression sc\u00e9nique ne font pas partie de la formation d'avocats stagiaires, les inscriptions se font de leur propre initiative, \u00e0 l'origine de ce concept, un jeune avocat Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:48 > 0:17:59) [83%] : \r\nUn : un peu de quoi sur essence \u00e0 public et surtout nous mettre \u00e0 l'aise face au juge et \u00e0 face \u00e0 nos confr\u00e8res peuvent \u00eatre assez virulent pendant les violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:59 > 0:18:01) [67%] : \r\nCes 2 coureurs passe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:01 > 0:18:10) [94%] : \r\nCes cours ont lieu 2 fois par semaine pour une cession de 5 semaines en tout et pour ceux qui auraient besoin d'une petite piq\u00fbre de rappel, de nouvelles sessions sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues \u00e0 la fin du semestre 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:17 > 0:18:40) [89%] : \r\nIl faut s'aimer et puis il faut se le dire, et puis il faut se l'\u00e9crire Victor Hugo l'avait tr\u00e8s joliment exprim\u00e9 Louis Chedid, c'en est peut-\u00eatre inspir\u00e9 nous le dira, son nouvel album contient en effet beaucoup d'amour, quelques piques un album de famille comme le montre la pochette, un album qu'il a r\u00e9alis\u00e9 avec son fils Matthieu, alias M, son titre s'imposait donc, on ne dit jamais assez aux gens qu'on aime qu'on les aime, oui, j'ai dit est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:45 > 0:18:51) [94%] : \r\nEt merci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0, alors voil\u00e0 un beau titre, vous l'avez trouv\u00e9 tout de suite, para\u00eet-il, avant m\u00eame d'\u00e9crire des chansons, il s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:51 > 0:19:24) [91%] : \r\nLe titre non en fait j'ai non, en fait, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que j'ai \u00e9crit une chanson qui s'appelait comme \u00e7a, on ne dit jamais assez aux gens qu'on aime qu'on les aime et c'est vrai que Le Titien, voil\u00e0, c'est devenu le type de album d'une mani\u00e8re \u00e9vidente apr\u00e8s il y a eu cette id\u00e9e de la pochette avec plein de petits personnages, enfin plein de photos de de gens proches, tr\u00e8s proches, moins proches, etc, mais, mais, voil\u00e0, tous les gens qui font un peu mon univers, il y en a plus \u00e9videmment la et et et voil\u00e0, enfin c'\u00e9tait, il y avait une coh\u00e9rence entre tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:24 > 0:19:28) [89%] : \r\nOui, avec votre famille, effectivement, il reconna\u00eet aussi des amis disparus, comme Henri Salvador.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:28 > 0:20:05) [89%] : \r\nOui, absolument, Henri Salvador, moi pour moi, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s important, j'ai, j'ai toujours suivi, Henri Salvador et j'ai \u00e9t\u00e9 je crois qu'une des premi\u00e8res chansons que j'ai entendu dans ma vie, c'\u00e9tait une chanson douce que me chantait ma maman et les voil\u00e0 et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment et puis apr\u00e8s j'ai eu la chance de rencontrer d'abord 11 ans et en participant \u00e0 \u00c9milie Jolie, o\u00f9 il y avait Brassens Salvador et des gens comme \u00e7a et ensuite un peu plus tard, on en est, L\u00e9on, L\u00e9on, vu au concert en elle- m\u00eame, producteur de spectacles et on et on a pass\u00e9 quelques soir\u00e9es ensemble mais vraiment c'est quelqu'un qui me touche beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:05 > 0:20:10) [83%] : \r\nAlors, album personnel hein, je l'ai dit avec beaucoup d'\u00e9motion, on va regarder ce portrait sign\u00e9 St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:11 > 0:20:32) [92%] : \r\n1978 c'est l'\u00e9poque o\u00f9 visiblement les chaussettes blanches sont \u00e0 la mode il y a des colorants par du mazout mais c'est aussi l'ann\u00e9e de la sortie de T'as beau pas \u00eatre beau 1er tube de Louis Chedid qui sur ces images ressemble furieusement \u00e0 son fils, M. \u00e0 moins que ce ne soit le contraire, Thabo pages \u00eatre beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:33 > 0:20:44) [90%] : \r\nMathieu de fils qui a d\u00fb entendre parler de son p\u00e8re durant toute son enfance, sans aucun doute et qui, semble-t-il, fait les choeurs sur cette chanson avec sa soeur 1000 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:49 > 0:20:55) [87%] : \r\nDepuis, ce fils de a pris sa revanche l'\u00e9nergum\u00e8ne \u00e9lectrique fait d\u00e9sormais passer son paternel au rang de p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:00 > 0:21:07) [93%] : \r\nMais chez les Chedid c'est une affaire d'amour et de famille : le p\u00e8re avait aid\u00e9 le fils a r\u00e9alis\u00e9 son pr\u00e9c\u00e9dent album, et l\u00e0 c'est l'envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:12 > 0:21:15) [95%] : \r\nTu peux compter sur moi, ce n'est pas en vain mot chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:15 > 0:21:26) [68%] : \r\nLe compte du tout toujours chez moi, si on va pouvoir compter sur chanteuse ont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:31 > 0:21:49) [90%] : \r\nOn ne dit jamais assez aux gens qu'on aime qu'on les aime \u00eatre un album tr\u00e8s personnel et touchant, il faut notamment \u00e9couter maman maman Louis, il parle de sa m\u00e8re Andr\u00e9 po\u00e8te \u00e0 la fois ici est tellement ailleurs, loin des yeux et si pr\u00e8s du coeur, un texte pudique et tendre, qui \u00e9voque la terrible maladie d'Alzheimer dont souffre sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:51 > 0:22:16) [86%] : \r\nMaman maman tu r\u00e9ussis tombe, je n'ai plus aucun peur qui, la faute \u00e0 qui, juste le stand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:21 > 0:22:22) [80%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:22 > 0:22:25) [89%] : \r\nDites \u00e0 maman, maman, c'\u00e9tait votre fa\u00e7on de lui envoyer un malade, un message malgr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:25 > 0:22:57) [89%] : \r\nDonc c'est absolument exactement, c'est exactement \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, je voulais juste dire dans le reportage, il y a pas de fin, le si il \u00e9tait tr\u00e8s bien, mais il y a pas de revanche \u00e0 prendre on respect\u00e9 et l'un et le Mathieu et moi, enfin entre maintenant et moi, il y a pas de rivalit\u00e9, il y a pas de revanche et il y a juste l'admiration et de et du plaisir \u00e0 faire le tri, de la m\u00eame chose et et \u00e0 se compl\u00e9ter aussi de temps en temps et \u00e0 travailler ensemble, etc, c'est juste \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:57 > 0:23:01) [84%] : \r\nUne proximit\u00e9, en tout cas, oui, il y a une vraie pro qui l'a vu, vous avez toujours ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:01 > 0:23:44) [88%] : \r\nOui, souvent, et puis c'est vrai qu'il y a aussi un esp\u00e8ce de alors, \u00e7a, c'est une chance incroyable, c'est qu'il a une esp\u00e8ce d'alter \u00e9go musical, c'est-\u00e0-dire qu'il m'a demand\u00e9 de de de remixer son disque Mister Myst\u00e8re et puis et puis moi souvent je suis demand\u00e9 de venir faire des guitares mais sur mes disques et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois en fait sur sur cet album- l\u00e0, j'avais envie et lui aussi qu'on fasse cor\u00e9alise se disent j'avais fait les chansons, je les avais compos\u00e9 et \u00e9crites et tout, mais j'avais envie qu'on, il se dit, c'est surtout qu'on fasse tous les instruments, tous les 2, donc c'est retrouver une quinzaine de jours en Studio et on a fait tout ce que vous entendez sur le disque, \u00e0 part une seule chanson qui s'appelle quelle belle histoire tout ce que vous entendez sur les CD, c'est tous les instruments qu'on a fait tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:44 > 0:23:46) [94%] : \r\nEt \u00e7a fait pr\u00e8s de 20 ans qu'il vous suffit de se retourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:47 > 0:24:46) [88%] : \r\nOui enfin Mathieu, il a commenc\u00e9, oui, oui, oui, oui, il a 39 ans, aujourd'hui, il a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment la premi\u00e8re fois que j'ai des donc historique mais il vient parler \u00e0 mon coco avait 19 ans, il para\u00eet qu'contre vous \u00eates assez cash, on se dit vraiment les choses et on est oui parce que je tire si si s'si on prenait des fioritures ou on tergiverse et je crois qu'on devait se dire des choses, on se parle tellement souvent que \u00e7a on mettrait des ann\u00e9es \u00e0 dire une phrase ce match dire donc non non oui c'est assez c'est assez, en fait, on a un esp\u00e8ce de rapport certaines personnes pensent que le rapport p\u00e8re- fils est pr\u00e9dominant, mais oui, \u00e9videmment que c'est important, mais, mais disons que le le rapport pr\u00e9dominant, ce rapport musical, c'est le rapport entre 2 musiciens qui s'entendent bien, qui, qui ont du plaisir \u00e0 travailler ensemble et voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que c'est un des meilleurs musiciens qui j'ai travaill\u00e9, j'ai travaill\u00e9 beaucoup de musiciens tr\u00e8s tr\u00e8s bon, mais vraiment chez lui, je trouve vraiment alter \u00e9go.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:46 > 0:24:52) [90%] : \r\nAlors, Louis Chedid, vous n'\u00eates pas pr\u00eat \u00e0 dresser un bilan, je crois qu'il n'est pas la nostalgie non puis vous narguer la mort dans cet album en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:52 > 0:25:02) [84%] : \r\nMais il faut la il faut il faut la langue, ce sont ces crottes de mort naturelle qui nous aura les choses en \u00e7a, c'est clair mais mais mais disons que tant qu'on est en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:03 > 0:25:06) [94%] : \r\nTout va bien alors moi ce que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:06 > 0:25:14) [87%] : \r\nVous \u00eates connu pour vos chansons impliqu\u00e9s, la politique, vous vous parle toujours autant, on se souvient de ce titre \u00e0 Annemasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:14 > 0:25:33) [88%] : \r\nCe n'est pas politique : Anne ma soeur Anne, c'est plus sur le sur l'intol\u00e9rance sur les extr\u00e9mismes et de l'expert \u00e0 droite oui, mais voil\u00e0, voil\u00e0 et et c'est vrai que bon, malheureusement je dis souvent que j'aurais ador\u00e9 que cette chanson soit obsol\u00e8te et je n'ai plus \u00e0 la chanter, je suis n\u00e9, je n'ai plus \u00e0 l'\u00e9voquer, malheureusement c'est malheureusement un peu le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:34 > 0:25:42) [84%] : \r\nLe Chili, vous \u00eates n\u00e9e en \u00c9gypte, oui vous \u00eates Franco- Libanais actuellement avec les \u00e9v\u00e9nements vous suivez \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:42 > 0:25:52) [88%] : \r\nQui pas oui je regarde, je regarde ce qui se passe, je regarde ce qui se passe et je, je, je, j'y voit beaucoup de positif \u00e9videmment parce que c'est vrai que c'est c'est des CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:53 > 0:26:39) [89%] : \r\nSous une forme un peu plus polic\u00e9 Ben Ali ou Hosni Moubarak sont quand m\u00eame des dictateurs, des vrais dictateurs et des potentats en tout cas voil\u00e0 et bon apr\u00e8s faut voir comment \u00e7a se transforme tout \u00e7a parce que parfois \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les transferts, les \u00e9volutions et transformations ont \u00e9t\u00e9 malheureuse Square et dans, et ce sont les pays qui sont tr\u00e8s chauds \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et donc qui peuvent se transformer dans quelque chose de conf\u00e8re l'Iran par exemple, ONU, c'est des pays qui se transforme en une mani\u00e8re pas obligatoirement positif, donc voil\u00e0, il faut voir ce four \u00e0 la suite maintenant en tout cas ce qui se passe aujourd'hui, je trouve que c'est parce que je trouve que c'est bien 30 ans c'est trop, je veux dire, on n'imagine pas dans nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 nous des, des, des, des gouvernants qui dure aussi longtemps, soit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:40 > 0:26:48) [91%] : \r\nMerci beaucoup Louis c'est c'est moi qui, on ne dit jamais assez aux gens qu'on aime qu'on les aime, \u00e0 la sortie de votre album et puis vous serez \u00e0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9ment le 18 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:48 > 0:26:51) [88%] : \r\nOui, moi je suis mince, je suis ravi de venir jouer ici, merci, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:52 > 0:27:12) [92%] : \r\nFaisant un entrechats de c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, maintenant, avec l'ouverture officielle aujourd'hui du 39\u00e8me Prix de la ville du m\u00eame nom, l'un des plus prestigieux concours au monde de danse cette ann\u00e9e 85 candidats ont \u00e9t\u00e9 retenus dont 2 Suisses et pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, il y a plus de gar\u00e7ons que de filles, mais tous \u00e9taient tr\u00e8s concentr\u00e9s, comme l'a constat\u00e9 Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:14 > 0:27:24) [91%] : \r\nTout cela, attentif, concentr\u00e9, ces jeunes danseurs venus du monde entier, la plupart sont \u00e0 peine sortis de l'adolescence, mais pour eux le Prix de Lausanne, c'est d\u00e9j\u00e0 un aboutissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:25 > 0:27:28) [64%] : \r\nEt, de \u00e7a, oui, mais n'a inscrit qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:28 > 0:27:33) [87%] : \r\nC'est une comp\u00e9tition tr\u00e8s sympathique \u00e0 une, je pense que c'est un grand d\u00e9part pour beaucoup d'danseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:35 > 0:27:44) [91%] : \r\nBelle et zen, \u00e7a aussi, on est en \u00e2ge de rentrer dans des compagnies de pouvoir voir essayer de se faire op\u00e9rer peut-\u00eatre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:44 > 0:27:54) [93%] : \r\nMais pour moi, c'est une \u00e9norme opportunit\u00e9 de partir de l'Australie, d'avoir l'exp\u00e9rience d'un autre pays et de rencontrer des gens du monde entier, avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:01 > 0:28:12) [94%] : \r\nCe prix de Lausanne, c'est surtout des mois de travail et de sueur victoire n'a que 18 ans dont 8 pass\u00e9s dans une salle de danse comme tous les candidats, elle r\u00eave de gagner mais surtout de se faire rep\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:12 > 0:28:31) [90%] : \r\nJe pense que c'est une bonne opportunit\u00e9 pour pouvoir se montrer dans le monde de la danse, autre que la France, on a \u00e9t\u00e9 depuis tr\u00e8s jeune, donc je pense que c'est la possibilit\u00e9 de d'avoir des opportunit\u00e9s pour rencontrer d\u00e8s des directeurs de compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:33 > 0:28:45) [95%] : \r\nDans quelques jours, seuls 7 danseurs seront s\u00e9lectionn\u00e9s, ils repartiront avec une bourse d'\u00e9tudes pour l'une des plus prestigieuses \u00e9coles de danse du r\u00eave \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il ne reste que quelques entrechats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:47 > 0:29:06) [93%] : \r\nMerci d'avoir suivi ce journal, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Couleurs locales qui reviendra sur les conducteurs qui empruntent l'autoroute \u00e0 contresens, une femme perdait la vie dans le canton du Jura il y a 10 jours encore, comment de tels accidents se produisent, que peut faire la police pour en \u00e9viter de nouveaux dossiers complets \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional en attendant une excellente journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:06 > 0:29:13) [89%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous toutes les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques dans un instant comment\u00e9 par Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi : Bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:28 > 0:29:33) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-03T00:57:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102338915", "durationSec": 50, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110201, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Symantec, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les antivirus informatiques, a annonc\u00e9 une restructuration de ses services europ\u00e9ens \u00e0 Dublin. Ce d\u00e9part entra\u00eenera la suppression de 60 emplois", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT", "INDUSTRIE INFORMATIQUE"], "thematicPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"], "sequenceIds": ["1305974"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338916", "durationSec": 97, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110201 et archives, les billets pour l'enregistrement de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision autrichienne ORF \"Musikantenstadl\" ont \u00e9t\u00e9 vendus en moins de 20 minutes. Cette \u00e9mission de chanson de vari\u00e9t\u00e9s de type schlager, tr\u00e8s populaire dans les r\u00e9gions germanophones, avait d\u00e9j\u00e0 connue un grand succ\u00e8s lors de son passage les 20090523 et 20090524.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "SCHLAGER", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "thematicPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"], "sequenceIds": ["1305975"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338917", "durationSec": 24, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Lausanne : 20110201, ouverture de la 39e \u00e9dition du concours International pour jeunes danseurs du prestigieux Prix de Lausanne. 85 candidats ont \u00e9t\u00e9 retenus pour participer aux 1ers \u00e9liminatoires de l'un des plus importants concours europ\u00e9ens de danse classique.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102338918", "durationSec": 95, "title": "11.02.01", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110201, l'Association des jeunes avocats du bareau genevois organise des cours d'art dramatique et d'improvisation pour permettre aux futurs avocats de perfectionner la diction, la forme du discours et l'attitude devant un tribunal.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DANSE CLASSIQUE", "PRIX DE LAUSANNE"], "sequenceIds": ["1305984"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338919", "durationSec": 131, "title": "11.02.01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PRALONG, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102338920", "durationSec": 145, "title": "11.02.01", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT INDIVIDUALIS\u00c9", "AVOCAT", "ART DRAMATIQUE"], "sequenceIds": ["1305987"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102894991", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nDE QUATTRO, Jacqueline, pr\u00e9sidente Conf\u00e9rence Justice et Police (pas   d'obligation de s'abonner au message d'alerte enel\u00e8vement par SMS, toucher un maximum de personnes, co\u00fbt d'un SMS, syst\u00e8me qui est nouveau en Suisse, syst\u00e8me pr\u00e9cieux, mais qui a ses limites, mesurer les risques du passage \u00e0 l'acte)", "id": "894990"}, {"internalArchiveId": "GS1102894992", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nVEILLON, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC vaudois (prolonger le mandat de la pr\u00e9sidence \u00e0 2 ans, continuit\u00e9, \u00e9tat-major, r\u00e9forme est mauvaise,   dysfonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00f4le de la chancellerie, plus de   secr\u00e9taires d'Etat)", "id": "894991"}, {"internalArchiveId": "GS1102894993", "summary": "PLATEAU :\nCHEDID, Louis, chanteur fran\u00e7ais (titre de son nouvel album et d'une chanson, \"On ne dit jamais assez aux gens qu'on aime, qu'on les aime\", pochette de  l'album, Henri Salvador, chanson \"Maman, maman\", son fils Matthieu Chedid alias -M-, compl\u00e9mentarit\u00e9, alter ego musical, co-r\u00e9alisation avec lui, engagement politique, Egypte).", "id": "894992", "visualPersons": ["CHEDID, LOUIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305975", "summary": "21:12.03\r\nFribourg-ville : divers plans ext de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Symantec,   sp\u00e9cialis\u00e9e dans les antivirus informatiques (10\") / itw VONLANTHEN, B\u00e9at, directeur D\u00e9partement de l'Economie et de l'Emploi fribourgeois (contexte  difficile, 60 emplois seront supprim\u00e9s). licenciement, restructuration de  l'entreprise, industrie informatique.", "id": "1305974", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT", "INDUSTRIE INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305976", "summary": "21:12.58\r\nFribourg-ville : divers plans ext de salle de spectacle Forum Fribourg (6\") / itw MATHIEU, Duri, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Forum Fribourg (succ\u00e8s extraordinaire, grosse infrastructure) / itw VONLANTHEN, B\u00e9at, conseiller d'Etat, directeur D\u00e9partement de l'Economie et de l'Emploi fribourgeois (impact financier et  touristique important). chanson de vari\u00e9t\u00e9s, schlager, \u00e9mission de   t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1305975", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "SCHLAGER", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305985", "summary": "21:20.17\r\nLausanne, Palais de Beaulieu : divers plans jeunes danseuses candidates du  Prix de Lausanne s'\u00e9chauffant / itw Katherin, danseuse d'Ukraine (en anglais, comp\u00e9tition sympathique et importante) / itw Claire, danseuse fran\u00e7aise (entrer dans une compagnie) / itw Broke, danseuse australienne (rencontre) / divers  plans danseuses, portant num\u00e9ros, dansant devant jur\u00e9s lors 1ers \u00e9liminatoires / itw Victoire, danseuse fran\u00e7aise (se faire conna\u00eetre). danse classique.", "id": "1305984", "visualThemes": ["DANSE CLASSIQUE", "PRIX DE LAUSANNE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102305988", "summary": "21:15.30\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans jeunes avocats suivant un cours de th\u00e9\u00e2tre et  d'improvisation, sous la direction de BAUMANN, Christian, La Compagnie Les Arts (25\", 15\", 15\") / itw BAUMANN, Christian (objectifs des cours) / divers plans SAGER, Florence, avocate et EIMANN, Florence, avocate stagiaire, pr\u00e9parant et jouant une petite sayn\u00e8te / itw SAGER, Florence (utile pour notre m\u00e9tier) / itw EIMANN, Florence (am\u00e9lioration de la forme du discours et de son attitude) / itw GILLOZ, Fabien, avocat et organisateur des cours de th\u00e9\u00e2tre (compl\u00e9mentaire \u00e0 formation th\u00e9orique). avocat, art dramatique, enseignement individualis\u00e9.", "id": "1305987", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT INDIVIDUALIS\u00c9", "AVOCAT", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544126", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094983", "position": "01"}}, {"id": "544125", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119621", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-3A781563-0BA1-4004-8DC4-7E99500CD729", "internalArchiveId": "3A781563-0BA1-4004-8DC4-7E99500CD729", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sketches t\u00e9l\u00e9phoniques extraits de l'\u00e9mission: 1. Photographe \u00e0 Caux, voyage au Ghana. - 2. Gestophile, sp\u00e9cialiste de la gestation", "publicationDate": "2011-01-31T00:00:00Z", "durationSec": 1291, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-11T06:56:41Z", "speechToTexts": ["11.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [77%] :\r\nOui bonjour monsieur, bonjour, monsieur Messier, puisque votre pr\u00e9nom, pardon, il a dit la villa s'comme comme \u00e7a, c'est avec un W c'est de quelle origine j'ai pas am\u00e9ricain, vous \u00eates am\u00e9ricain vous- m\u00eame, vous \u00eates de cours vous habitez j'habite et pourquoi vous avez plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:25) [60%] :\r\nPaiement en football graves ont eu veut je sache. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [83%] :\r\nVous avez demand\u00e9 \u00e0 vos parents pour grandir tournure pas demand\u00e9, j'ai pu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:34) [70%] :\r\nJ'ai fait ce que je ai n'en oui, il y a une assez d'affaires non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [81%] :\r\nJ'ai des probl\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:40) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [77%] :\r\nLes gens qui avait pas ligne hein, les gens se moquaient pas de voler camarades parce que j'non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [82%] :\r\nNon, pas du tout, non, je vais en copains certes les gens lui foutu de sa gueule mais moi pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:53) [78%] :\r\nAh oui et pourquoi vous avez parti, j'ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [75%] :\r\nLes vacances \u00e0 Bigard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [85%] :\r\nAh, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a alors, mais \u00e7a, c'\u00e9tait pas la m\u00eame chose, \u00e7a c'est comment votre pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [70%] :\r\nW j'aime vous le dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [81%] :\r\nNon, c'est moi qui vous dit : mais alors non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [79%] :\r\nPoser la question de : en 20 ans, la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [79%] :\r\nMais pourquoi vous avez alors la la station, \u00e7a s'\u00e9crit pas avec W. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [86%] :\r\nMais je m'en fous, j'allais passer mes vacances \u00e0 Villars, mais c'est tout, c'est tout, \u00e7a n'a rien de bien extraordinaire, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [91%] :\r\nD'accord, non mais vous f\u00e2chez pas question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [88%] :\r\nMais c'est un peu aga\u00e7ant quand on a peu dans la voie des questions qui sont sans aucun int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [72%] :\r\nD'accord, quelques 20 \u00e0 Caux, de quoi vous vous avez une profession \u00e0 Caux oui sous fait photographe autographes \u00e0 Caux et Caux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [72%] :\r\nEh bien je j'ai photographie tout ce qui entoure Caux. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:43) [64%] :\r\nEntoure que oui, c'\u00e9tait ce que qu'est -ce qu'encore Caux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [95%] :\r\nNon, je suis je suis photographe. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:52) [81%] :\r\n\u00e0 Caux et j'ai bon laboratoire comment pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [88%] :\r\nMais parce que j'ai j'ai achet\u00e9 une petite maison \u00e0 Caux, mais j'ai fait les transformer l'abri de protection anti- atomique on adore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nNon, c'est bien, c'est tranquille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [81%] :\r\nOui, mais c'est pas pour la tranquillit\u00e9 simplement pour \u00e7a herm\u00e9tique et pas de poussi\u00e8re, c'est pas vrai qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nC'est important la poussi\u00e8re dans la photo, c'est emb\u00eatant, la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [83%] :\r\n\u00e9videmment, quand vous trempez -les \u00e0 Laval \u00e0 la photo dans la cit\u00e9, faut pas qu'des des achats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [83%] :\r\nAh parce que vous faites encore des photos dans rendez pas \u00e9clos forte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:28) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [72%] :\r\nNon, c'est les des photos \u00e9viteront pas dans l'acide non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [96%] :\r\nSi moi je le fais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:34) [79%] :\r\nAlors nous ce naturel voil\u00e0 oui d'accord, et puis alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [81%] :\r\nSi, si, je le g\u00e8re dans le de dans les chiottes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [97%] :\r\nEt \u00e7a n'a \u00e7a n'ab\u00eeme pas mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [90%] :\r\nC'est pas \u00e7a va dans le lac, moi j'ai arr\u00eat\u00e9 il y a l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nBonjour, vous avez pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [70%] :\r\nJe n'ai pas voulu pas dire bravo les photo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [91%] :\r\nNon, mais enfin bon, votre souci \u00e9cologique ne vous ne vous \u00e9touffe pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [84%] :\r\nElle a d'autres, de toute fa\u00e7on foutu pour foutu donc je fais des conf\u00e9rences aussi parfois sur les voies, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [71%] :\r\nParce que vous faites des photos de voyage, alors oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [80%] :\r\nJe vais dans le dire, V\u00e9ronique oh oui commencer dans les environs. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:07) [84%] :\r\nEt vous faites des conf\u00e9rences sur les environs de Caux, c'est tr\u00e8s joli beaucoup, je me suis ce qui \u00e7a int\u00e9resse qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [79%] :\r\nBen, les habitants de \u00e9videmment il se retrouvent bien souvent en photo, je fais y aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [81%] :\r\nVous arrivez \u00e0 photographier des des habitants de Caux ben oui ils ont pas peur, ils ont pas tort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [74%] :\r\nNon je ram\u00e8ne avait repris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [75%] :\r\nIls ont pas peur que vous le preniez leur \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [77%] :\r\nJe pense \u00e0 condition d'avoir une voyez je c'est tr\u00e8s primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [83%] :\r\nOh ben \u00e9coutez, il y a quand m\u00eame le r\u00e9armement moral je vais ou non justement comment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:43) [84%] :\r\nMais non, mais j'ai \u00e9t\u00e9 les j'ai photographi\u00e9 voil\u00e0 j'ai fait un truc qui a eu beaucoup de succ\u00e8s \u00e0 la grande soeur. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:50) [82%] :\r\nC'est c'est un \u00e9colo et peut-\u00eatre que c'\u00e9tait une s\u00e9rie c'\u00e9tait une s\u00e9rie de 10 un pas du tout, pas du tout, vous avez donn\u00e9 ces conf\u00e9rences ou \u00e0 Caux \u00e0 Caux exorbitantes qu'au niveau du monde. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:04) [82%] :\r\nLe c'est-\u00e0-dire 25 c'est pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [86%] :\r\nMais, mais c'est c'est pas, c'est pas la quantit\u00e9, ses qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [92%] :\r\nOui mais enfin bon, vous \u00e9tiez subventionn\u00e9 pour faire ce ce travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [87%] :\r\nNon, non, je ne veux pas, je ne dis de merci \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [84%] :\r\nD'accord, mais alors vous vivez de quoi parce que c'est par les enfants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [84%] :\r\nEt d'ailleurs je la raison de mon t\u00e9l\u00e9phone, c'est que je reviens du de de rien du Ghana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [93%] :\r\nParce que vous avez un peu plus loin faire vos photos. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [75%] :\r\nC'est des environs du Ghana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [88%] :\r\nNous enverra du Ghana et vous, vous avez photographi\u00e9 quoi au Ghana. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:40) [88%] :\r\nAlors, au Ghana, j'ai photographi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:44) [79%] :\r\nJe d\u00e9fends des efforts. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [85%] :\r\nPlanta c'\u00e9tait un pi\u00e8ge c'est passation de cacao du cacao bien au Ghana et j'esp\u00e8re que \u00e7a et et \u00e0 Caux il y a pas de cacao \u00e0 Caux cas il y a pas de quelques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [79%] :\r\nC'est la savane, oui, mais il faudrait aussi les lingots d'or parce a beaucoup \u00e9limin\u00e9 dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [79%] :\r\nEt p\u00e9trole diamants non il y a pas, il n'a pas peut-\u00eatre nous \u00e9galement, Lionel Beauxis, voil\u00e0 c'est joli et les mines de mangan\u00e8se c'est ils sont droit, c'est un peu sombres, pourquoi les mines de mangan\u00e8se, c'est pas facile \u00e0 photographier ses d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il est, oui, mais c'est, c'est c'est lui j'ai d\u00e9but\u00e9 dedans, ils ont l'id\u00e9e, ils en \u00e9taient des lampes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [79%] :\r\nOui, allo photographier l'\u00e9lan plut\u00f4t quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [89%] :\r\nDans le mangan\u00e8se je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [75%] :\r\nMais mangan\u00e8se c'est tout noir non c'est quelques leur mangan\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [79%] :\r\nAlors, le mangan\u00e8se n'pas ben c'est tr\u00e8s dur, naissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [82%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est dur, c'est n'est pas mangan\u00e8se \u00e7a c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:47) [99%] :\r\nJ'ai vraiment l'impression d'\u00eatre vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [89%] :\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique larbin, je vous en prie, continuez, nous parlons de vous, nous parlons de vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [80%] :\r\n400 n'est -ce pas et puis c'est ce c'est de l'oxyde de Modiano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [83%] :\r\nVous m\u00eame, vous \u00eates un peu cassant, vous savez elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:05) [81%] :\r\nIl y a encore, je ne fais pas partie de la Wehrmacht ne pas si je m'appelle Vilar de. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:11) [74%] :\r\nIl a de compliqu\u00e9 au Ghana, oui, il est capital en un Qu\u00e9bec capitale d\u00e9gaine d\u00e9j\u00e0 de du Ghana, Accra assez Accra Accra et c'est je voulais Accra et jumel\u00e9e \u00e0 Caux traquera au. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:31) [85%] :\r\nEt donc j'ai \u00e9t\u00e9 dans le parc national, pr\u00e8s du lac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [91%] :\r\nLa queue. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:37) [83%] :\r\nLe lac la vie Ghana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [82%] :\r\nTiticaca non on ne vole et alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [72%] :\r\nIl y a l\u00e0, j'ai photographi\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [63%] :\r\nC'est sa tactique et ses diff\u00e9rent de d\u00e9g\u00e2ts Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [80%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire que les les les gens qu'il vient de la base on pas une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:58) [81%] :\r\nCouleur c'est \u00e7a, j'ai d\u00fb changer l'objectif du poisson sont \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame, alors je ne sais pas, on n'est pas une fois, ce n'est pas que les pressions ne supporte pas les sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:09) [98%] :\r\nParce que je suis claustrophobe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:11) [69%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi faut quoi \u00e7a \u00e0 quoi profondeur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [97%] :\r\nEt puis voil\u00e0, c'est \u00e7a que je voulais vous dire en gros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [87%] :\r\nEh ben c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:23) [91%] :\r\nEt puis bon la prochaine fois je partirai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [82%] :\r\nDans d'autres pays, vous avez choisi des chaleurs oui mais j'ai peut-\u00eatre non non non, pas comme si on en Birmanie en Birmanie c'est sympathique aussi vrai : j'avais \u00e9t\u00e9 non pas encore que la capitale a bien men\u00e9, c'\u00e9tait Rangoun matin \u00e7a s'appelle, je sais plus comment ils ont chang\u00e9, j'ai pas les mais le la rivi\u00e8re Kwai un petit peu mais \u00e7a s'est pas tourn\u00e9 l\u00e0- bas par la rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [87%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s bien, ben \u00e9coutez merci Vilar en tout cas sans ensemble, vous devriez passer \u00e0 un dromadaire sur l'\u00e9paule, parce que vous avez un sens du r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:03) [84%] :\r\nVoyez est -ce que c'est c'est pas, c'est pas parce que quelqu'un n'a rien \u00e0 dire qui, n\u00e9cessairement, il n'a pas de talent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [91%] :\r\nAbsolument pas, c'est pas parce qu'il y a rien \u00e0 dire qu'on va l'emp\u00eacher de voyager, hein. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:13) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:14) [79%] :\r\nC'est vraiment et donc je vais de de pas parce que les photos que j'. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:19) [82%] :\r\nOui, sont remarquables, j'imagine, c'est grands formats, il n'est pas vous les voyez pas non, mais j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [94%] :\r\nJe vous dis ce sont de tr\u00e8s tr\u00e8s belles photos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [88%] :\r\nDes grandes photos, c'est des grands formats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:30) [85%] :\r\nNon, c'est des petits formats c'est un centim\u00e8tre sur sur 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [87%] :\r\nAh ben oui, c'est bien, c'est bien, c'est plus facile pour exposer ce pas besoin de grande ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:39) [85%] :\r\nJean j'en fait 15000 n'est -ce pas et puis les met dans un dans un tableau et au souffle comme \u00e7a et et les petits tableaux s'envole et puis on regarde celui qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, oui, c'est formidable, vous \u00eates pass\u00e9 ou \u00e7a ne pose pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:59) [82%] :\r\nBen non je suis pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:01) [80%] :\r\nDisons je veux vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:02) [96%] :\r\nOui, oui, mais j'ai j'ai chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [79%] :\r\nParce que c'est tarifs sont un est par les int\u00e9ress\u00e9s, \u00e7a c'est un truc qui pourraient les int\u00e9resser, \u00e7a, ils sont plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [83%] :\r\nAh oui, ils ont faut plusieurs quand m\u00eame, sinon on s'ennuie, on a peur, mais il faut \u00eatre mieux plusieurs bon \u00e9coutez, merci beaucoup de nous avoir appel\u00e9 Vilar est -ce qu'on peut vous offrir un peu de musique qu'est -ce que vous aimeriez temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:26) [92%] :\r\nJ'aimerais entendre le signe pour violoncelle et piano de Camille Saint-Sa\u00ebns. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [86%] :\r\nVous avez photographi\u00e9 aussi lucide sur la nature. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:34) [82%] :\r\nLe le le le signe au ch\u00e2teau de Fillon j'ai photographi\u00e9 sa derni\u00e8re \u00e9tude veut vont du du son. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:41) [80%] :\r\nDenis musulmans ici au Japon, j'ai j'ai malheureusement qui touch\u00e9s les droits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [85%] :\r\nAh \u00e7a, c'est b\u00eate, mais enfin, \u00e7a sera pour une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:47) [87%] :\r\nMais \u00e0 mon avis, la campagne qui s'appelait Georges Georges qui est maintenant millionnaire oui mais toujours homosexuel \u00e9galement, enfin on peut pas tout avoir non plus, merci beaucoup, au revoir aimerait c'est vrai ce que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:00) [71%] :\r\nAlain, bonjour monsieur puisque connais votre pr\u00e9nom Jackpot de t\u00e9l\u00e9phoner de Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:10) [98%] :\r\nJe vous appelle de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [81%] :\r\nDe de qu'est -ce que vous faites \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:17) [79%] :\r\nJe suis avec vous \u00eates bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [86%] :\r\nCes cochons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:23) [85%] :\r\nBen les cochons fait partie c'est le penser, c'est je suis sp\u00e9cialiste de la dur\u00e9e de gestation chez les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [86%] :\r\nAh c'est int\u00e9ressant comme m\u00e9tier, \u00e7a vous appelez comment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:38) [88%] :\r\nQui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:39) [79%] :\r\nVous avez fait des \u00e9tudes ne disait -il, il est l'apprentissage ann\u00e9es dans quelques dans facult\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire v\u00e9t\u00e9rinaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:49) [93%] :\r\nC'\u00e9tait un stage \u00e0 la maternit\u00e9 de Duebendorf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:52) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:53) [99%] :\r\nPour ensuite ouvrir mon cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [72%] :\r\nDe gestion fil de Jussieu et qu'elle sont oubliant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:00) [82%] :\r\nEh bien aim\u00e9 client c'est peut \u00eatre par exemple des v\u00e9t\u00e9rinaires, bien des gens que mes animaux de compagnie ou des animaux sauvages, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:12:08) [63%] :\r\nEt donc \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:10) [82%] :\r\nEt qui d\u00e9sirent savoir combien de temps la gestation ailleurs, alors \u00e7a j'assure je sais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:18) [86%] :\r\nMais il y a une importe quels animaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:20) [83%] :\r\nN'importe quel animal en principe pourrait pas des animaux tr\u00e8s con. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:24) [75%] :\r\nMais enfin, disons des zozos pas tellement fait pas des oiseaux, c'est surtout les c'est en fait surtout le ver de terre vous faites pas la gestation non le vers de terre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:35) [96%] :\r\nL'animal de compagnie comme le ver de terre, c'est assez rare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:38) [76%] :\r\nVous savez c'est attachant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:40) [90%] :\r\nOui, parce que c'est un peu, c'est un peu le coup\u00e9 en 2 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:43) [85%] :\r\nElle comprend 2 : d'une part, et puis vous l'emmener \u00e0 la p\u00eache et il vient facilement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:49) [82%] :\r\nJ'ai donc j'ai fait une stage \u00e0 la maternit\u00e9 ne nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [92%] :\r\nParce que vous \u00eates aussi int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la gestation humaine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:55) [82%] :\r\nNon, \u00e7a c'est trop facile, disons que l\u00e0 j'ai des instruments qui me permettent de voir \u00e0 quel qui est le Romain le la marmotte, par exemple, se trouve en gestation comme m\u00eame temps \u00e7a va durer jusqu'\u00e0 ce que les gens de l'\u00e7a compte le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [97%] :\r\nEt quel est l'int\u00e9r\u00eat de savoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:11) [73%] :\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, si vous voulez marmotte chez vous alors qu'en m\u00eame temps \u00e7a durer en m\u00eame temps, il fonctionne, occup\u00e9 jusque demain les petits aurait que lors du loft. \r\nBen 9 le b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 dans un 9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:27) [81%] :\r\nLes marmottes fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:28) [81%] :\r\nNon mais c'est une image, c'est une saign\u00e9e animal \u00e9videmment la marmotte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [81%] :\r\nEt ce qu'il a beaucoup de gens qui ont des marmottes chez eux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:35) [88%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire c'est surtout les gens qui vivent des gens de la montagne, moi c'est \u00e7a dans des endroits comme le Valais les Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [88%] :\r\nOui, pourquoi ils \u00e9l\u00e8vent des marmottes pour pouvoir \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:47) [77%] :\r\nPas des marmottes dans la m\u00eame moiti\u00e9 pour les sifflets comme \u00e7a, r\u00e9pond ce qui en justifie cette et le sifflet de la bergamote n'est pas le m\u00eame quand un gestation quand elle est en rut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:58) [86%] :\r\nJe rappelle, j'entends bien Jacques j'entends bien mais, dites -moi comment vous faites pour savoir si la marmotte comme vous dites avec notre langage imag\u00e9 va l\u00e2cher sac athl\u00e8tes si la. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0, je pense, a capela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:12) [70%] :\r\nLa gauche un certain car c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:15) [81%] :\r\nEh ben l\u00e2cher sa c\u00f4telette si elle est au fond de son terrier et que vous perdez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:20) [79%] :\r\nOui, mais pas au printemps dernier la sortent du terrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [70%] :\r\nComment il la sort des terriers. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:24) [79%] :\r\nLa sortie du foot, et bien vous avez qui a fum\u00e9 Zeng n'aime pas du tout les ch\u00f4meurs alors vous fumez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:30) [87%] :\r\n21, non \u00e0 la sortie de l'ut\u00e9rus est intern\u00e9 mais mais c'est une \u00e9norme, \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:36) [81%] :\r\nComme \u00e7a, la marmotte sort pour aider \u00e0 arr\u00eater de fumer du plus gros film lors de la voyage par la peau du cul ou l'de chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [73%] :\r\nC'\u00e9tait l'c'\u00e9tait des gars mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:49) [76%] :\r\nOui, moi je suis dans des \u00e9changes d'aventures j', un proche de la nature, mais oui, rarement les taux et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:57) [59%] :\r\nFaites la top aussi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:59) [62%] :\r\nBen la tour pour faire un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [86%] :\r\nVous savez \u00e0 quel moment, A\u00efda, elle va l\u00e2cher sa c\u00f4telette comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:06) [73%] :\r\nNon j'ai rien les abeilles t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:09) [81%] :\r\nPourquoi personne ne vous am\u00e8ne des troupes d\u00e9j\u00e0 parce que c'est, c'est un, il avait l'argent qu'on avait trouv\u00e9 Neuch\u00e2tel m\u00eame 3\u00e8me Top et vous vous dire par exemple, la baleine bleue, oui, c'est 330 jours et \u00e7a on vous l'am\u00e8ne souvent \u00e0 la baleine, jamais, jamais des choses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:28) [85%] :\r\nN'a rien mais des voisins peu ne sert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [90%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:34) [68%] :\r\nDemander moi animal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:36) [94%] :\r\nBah, je sais pas moi le le le le le le mouflon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:41) [81%] :\r\nNous voulons oui je pense un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [69%] :\r\nRobin, alors l'\u00c9tat le tamanoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:50) [71%] :\r\nEt d'un arr\u00eat\u00e9 de m'\u00e9nerver, Madonna, un autre et un malheur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:55) [75%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 \u00e0 bas noirs malheureux le nez \u00e9videmment hein, \u00e7a vous int\u00e9resse de Lamentin am\u00e8ne pas non plus quand m\u00eame pousser ses 270 jours 2 heures ce jour- l\u00e0, mental blaireau. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:08) [73%] :\r\nAlors dans blaireaux ben je sais pas moi je sais, je peux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:15) [67%] :\r\nL'Euro c'est servi tant de jours et vous faites payer pour vous donner donner mange pas une consultation gel Tarmed j'ai donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [87%] :\r\nN'en principe \u00e7a c'est dans tous les livres, \u00e7a on conna\u00eet c'est sur ce qui est int\u00e9ressant c'est quand vous am\u00e8ne la b\u00eate de savoir combien de temps il r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:32) [88%] :\r\nC'est ce que je vous alors comment vous faites pour quelques passages. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:35) [82%] :\r\nJ'ai fait une \u00e9cographie Zaria, o\u00f9 en est la c\u00f4telette. \r\nEt puis, selon la grosseur du Magicien d'un dico mais il reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [80%] :\r\nVoil\u00e0, puis \u00e7a donne de temps \u00e0 vos clients de se pr\u00e9parer pas Paris, il y a rien, alors qu'est -ce qui est l'animal le plus \u00e9trange, quand vous demand\u00e9 de de consulter de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:16:58) [78%] :\r\nAlors ce qu'il voit comme amener un \u00e9l\u00e9phant d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:02) [81%] :\r\nAh oui, dans votre, dans \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:05) [71%] :\r\nQui s'\u00e9tait accompli avec un rhinoc\u00e9ros, et donc \u00e7a, j'ai d\u00fb aller chor\u00e9graphie ou vous d'moment j'pas possible encore ne part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:13) [79%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:14) [73%] :\r\nEt en fait, l'\u00e9l\u00e8ve avaler un rhinoc\u00e9ros alors moi je pensais que j'\u00e9tais accoupl\u00e9s oui, pas de tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:21) [91%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait pas un b\u00e9b\u00e9 qu'elle avait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:25) [77%] :\r\nC'est m\u00eame rhinoc\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:26) [87%] :\r\nQu'elle \u00e9tait en train de dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:29) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, alors, il para\u00eet que la vid\u00e9osph\u00e8re sa russe T\u00e9l j'ai dit mais il y a celui -l\u00e0, mais c'est cette belle trompe avec avec le d'avoir attaqu\u00e9 des c'est le le le rhinoc\u00e9ros est rentr\u00e9 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:44) [73%] :\r\nQue c'est c'est myope, le rhinoc\u00e9ros, faut qu'elle s'approche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:46) [85%] :\r\nJe demande tout pr\u00e8s, rien parce qu'ils ont pas voulu l'op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:50) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et comme si. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:52) [78%] :\r\nIl avait pas rhinoc\u00e9ros est pass\u00e9 de plaquettes de traiter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [86%] :\r\n\u00e0 arriv\u00e9e \u00e7a \u00e7a c'est grand myope, hein, \u00e7a arrive, dites -moi, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s curieux alors qu'est -ce que vous avez fait donc, vous avez dit que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:18:06) [76%] :\r\nRien ne relie sur de mon sort tellement laboratoire ne pas avoir un bel effort un machin comme \u00e7a, ils ont tout foutu en l'air quand on ne pas pour de Limoges d'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [68%] :\r\nOui, oui tout plut\u00f4t class\u00e9e mais oui j'\u00e9tais assur\u00e9 je pense. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:18:20) [78%] :\r\nOuais, ok c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:21) [89%] :\r\nEt puis, et puis vous savez, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 ce cette pauvre maman rhinoc\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:18:25) [87%] :\r\nNon, j'en suis foutu un point parce que je n'ai pas des b\u00eates je avais ben pas tellement parce que c'est une allergie, \u00e7a me fout une allergie, c'est pour \u00e7a, j'ai une sinusite chronique, je voudrais, je vous aime bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:18:38) [86%] :\r\nParce que sans vous \u00eates bien sinusite je suis inusit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:41) [87%] :\r\nNon, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:18:42) [80%] :\r\nNous avons les sinus bloqu\u00e9s depuis pas mal de temps, des maux de t\u00eate, Hanson Petitdemange qui souffrent d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:49) [86%] :\r\nNon, non, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:18:50) [85%] :\r\nVous dites non, Jospin vous imiter parce que on va croire que c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:56) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez, Jacques, \u00e7a m'a fait tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:00) [77%] :\r\nMoi \u00e7a me rassure, ce qui, des hommes sont malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [85%] :\r\nMoi, mais c'est une profession que vous conseilleriez aux jeunes non non non, il vaut mieux pas, parce que j'pas d\u00e9bouch\u00e9, vous tirez la sinusite. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:13) [89%] :\r\nVous avez le d\u00e9bouch\u00e9, il y a, il y a, il est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:19) [88%] :\r\nNon mais c'est-\u00e0-dire c'est beaucoup de femmes qui am\u00e8nent des ours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:19:23) [75%] :\r\nPas de me dira -t-on faire des manteaux exactement un que j'ai lu faire roman autres pour une fois, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:31) [77%] :\r\nMonsieur pas tr\u00e8s beau, mais c'est une juste danger aujourd'hui go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:19:34) [72%] :\r\nFaites quelle quelle quelle partie du porc, on fait le manteau la que ah oui, oui, en m\u00eame temps, qui avait un bouchon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:43) [72%] :\r\nDe 150 porcs j'ai coup\u00e9 la queue de de peu d'une structure en tire bouchon ce truc je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:50) [85%] :\r\nMais disons qu'\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:52) [63%] :\r\nPar qu'en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:55) [90%] :\r\nNon, Lagerfeld. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:19:57) [75%] :\r\nLagerfeld, voyez je ne triche plus toute oui c'est clair, Lagerfeld c'est pas lui devait, je crois que la violence qui en fait il poursuivent Rivasi hein oui alors il mangeait pas de porc, je voulais dire derni\u00e8re tout tels Didier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:18) [90%] :\r\nOn va rester l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s des grands moments de fantaisie, merci de nous avoir \u00e9gay\u00e9 un peu assez tard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:20:25) [76%] :\r\nJe suis, quand vous avez donc il y a un mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:28) [95%] :\r\nC'est ce qu'on peut vous offrir un peu de musique, peut-\u00eatre parce que je sais que vous \u00eates, je sens que vous \u00eates un m\u00e9lomane. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:33) [81%] :\r\nBen j'ai entendu votre copain qui a parl\u00e9, l'enl\u00e8vement d'eau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:38) [75%] :\r\nS\u00e9rail. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:39) [88%] :\r\nMonsieur turque et comme \u00e7a j'aimerais la petite musique de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [80%] :\r\nPourquoi c'est une une Turque aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:20:47) [89%] :\r\nUn homme je m'a demand\u00e9 de nuit mais interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fl\u00fbte de Pan pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:54) [82%] :\r\nComme \u00e7a, besoin bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:20:55) [81%] :\r\nVous aimez la fl\u00fbte de pain, j'aime assez normal ou de parce que je joue moi- m\u00eame ah oui, vous avez nous oui, un petit morceau de poche, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:21:06) [75%] :\r\nS'il trouve -t-il alors moi je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:16) [91%] :\r\nMerci beaucoup, c'\u00e9tait tr\u00e8s joli, merci beaucoup, on \u00e9coute un autre extrait peut-\u00eatre \u00e0 bient\u00f4t Jacques. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "id": "2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "name": "Aqua concert"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Lapp, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96E3FC26-EC41-4EBE-9F41-540A8FBDC745", "internalArchiveId": "96E3FC26-EC41-4EBE-9F41-540A8FBDC745", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (071) : Le pistolet", "publicationDate": "2011-01-31T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-31T22:49:09Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [58%] :\r\nDe bibelots et aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 avec il y a des 2 \u00e9tudes mariner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [81%] :\r\nMais bon, qu'est -ce que tu fais encore cach\u00e9s dans la perdrix. \r\nSordo menti pervers, c'est-\u00e0-dire d'arr\u00eater de faire tes cochons c'\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma chaussette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [59%] :\r\nQui voudrait provoquer un paix bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [68%] :\r\nMais bon, c'\u00e9tait un r\u00eave, on veut que tuer en les mains bonsoir peut en savoir o\u00f9 tu \u00e9tais procur\u00e9 cet engin demandeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [75%] :\r\nLa mer, un site sp\u00e9cialis\u00e9 en main pour enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [68%] :\r\nTr\u00e8s bien, et maintenant pourrait savoir \u00e0 quoi te sert vont vers ainsi prendre des pour nous d\u00e9fendre de quoi que Mario plus Millenium demandant : th\u00e8me : je ne vois pas qui voudrait de faire du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [69%] :\r\nEh ben si c'est au cas o\u00f9 je me pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [70%] :\r\nTu en connais beaucoup de Touaregs dessert Yahoo qui s'attaquent \u00e0 des marionnettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [78%] :\r\nNon, mais bon, \u00e7a peut arriver, hein, on sait jamais fait chier avec tes questions, on est aussi aussi, et c'est l\u00e0 la 2\u00e8me \u00e0 la main, \u00e0 chaque citoyen a le droit de porter une arme \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais je ne pense d'une obligation de toute fa\u00e7on si quelqu'un ne toucher qu'un un cheveux il aurait affaire \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [57%] :\r\nDonc, \u00e0 qui, dans le coin, c'\u00e9tait un peu \u00e9pais, tu t'as fait d\u00e9foncer parmi Matt\u00e9i l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [76%] :\r\nOui, mais un mauvais pris par surprise et en plus zyeuter ivre, donc \u00e7a ne compte pas et selon \u00e0 Paris pourquoi quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [61%] :\r\nPuis c'est pas on a pondre pass\u00e9 n'avait pas ben moi j'irai Colin dans l'entr\u00e9e de et puis cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [68%] :\r\nBonjour Dieu Bibendum tu fais vraiment du mauvais coton en Europe ce piston et maintenant il va falloir est sur le tard, Claudie Andr\u00e9, donne -moi \u00e7a, \u00e7a devient trop dangereux, quoi qu'il en soit, donc tu l'auras voulu bande du m\u00e9tal dans la dans l'homme moi prestation de on a particip\u00e9 participera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui peut arriver quand on regarde une arme \u00e0 feu \u00e0 la maison, les enfants, et hop, c'est le drame, cela dit Claudie a certainement raison qui voudrait s'en prendre physiquement une petite marionnette sans d\u00e9fense, ce serait vraiment \u00e9trange non. \r\n"], "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15A21F72-E66C-4AED-88E6-1FBB03A22191", "internalArchiveId": "15A21F72-E66C-4AED-88E6-1FBB03A22191", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Formation en soins palliatifs pour b\u00e9n\u00e9voles", "publicationDate": "2011-01-31T00:00:00Z", "summary": "\"Formation en soins palliatifs pour b\u00e9n\u00e9voles\r\nZoom sur une formation en soins palliatifs, propos\u00e9e dans le canton de Vaud, destin\u00e9e aux personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 oeuvr\u00e9 dans ce domaine ou qui en ont l intention.\r\nOn pense parfois ces soins sont dispens\u00e9s seulement au moment du passage vers la mort alors que dans la r\u00e9alit\u00e9 ils sont tourn\u00e9s vers la vie, pour que le malade vive le plus confortablement possible.\r\nChristine Burqui, responsable de cette formation, d\u00e9crit ce que sont les soins palliatifs et vous dit tout sur cette formation pour b\u00e9n\u00e9voles\"", "durationSec": 333, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["b\u00e9n\u00e9volat", "formation", "soin palliatif"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T00:45:00Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 8 heures 47 on va s'occuper de personnes en fin de vie, c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le, mais \u00e7a s'apprend en fait s'occuper de personnes en fin de vie, \u00e7a n'est pas que l'affaire des professionnels, des b\u00e9n\u00e9voles peuvent offrir aussi leur service et, bien s\u00fbr, la t\u00e2che n'est pas facile et requiert un certain savoir- un certain savoir- faire dans le canton de Vaud Germaine M\u00fcller une formation en soins palliatifs et propos\u00e9 aux b\u00e9n\u00e9voles qui ont d\u00e9j\u00e0 oeuvr\u00e9 dans ce domaine, ou qui ont l'intention de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, effectivement, les soins palliatifs n'ont cess\u00e9 d'\u00e9voluer ces derni\u00e8res ann\u00e9es, leur objectif est de faire en sorte que le malade, vive le plus confortablement possible et parfois sur de longues dur\u00e9es, comme le rappelle Christine Burki elle est responsable de cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [88%] :\r\nLes soins palliatifs ne sont pas les soins terminaux et qu'ils interviennent lorsqu'une maladie grave avec un pronostic d\u00e9favorable, a d\u00e9clar\u00e9, donc on est loin de la toute derni\u00e8re fin de vie et si je doit d\u00e9finir les soins palliatifs, j'utiliserai de mots soulager et accompagner soulag\u00e9 et d'abord la souffrance de la personne malade, quel que soit son \u00e2ge et le diagnostic de sa maladie pour lui permet de rester vivante jusqu'au bout de sa vie, et \u00e9galement pour ses proches, d'avoir une approche globale qui inclut \u00e9galement les proches, c'est la raison d'\u00eatre des soins palliatifs, m\u00eame si la gu\u00e9rison n'est plus possible, l\u00e0 on parle pas de gu\u00e9rison, mais tout reste \u00e0 faire pour avoir une bonne qualit\u00e9 de vie jusqu'au bout et puis accompagn\u00e9 c'est offrir une pr\u00e9sence \u00e0 la personne malade et \u00e0 ses proches jusqu'au bout de la vie et, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s en proposant suivi au proches, c'est un d\u00e9fi, exigeant un et passionnante, les \u00e9quipes de soins palliatifs, rel\u00e8ve au quotidien et les b\u00e9n\u00e9voles font partie du r\u00e9seau de soins palliatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nLes b\u00e9n\u00e9voles font partie des soins palliatifs Germaine M\u00fcller, effectivement, les soins palliatifs, c'est bien plus que juste tenir la main d'un mourant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [93%] :\r\nOui, et d\u00e8s lors qu'il fallait aussi que la formation colle le mieux possible \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, donc pendant 2 jours, une douzaine de b\u00e9n\u00e9voles exp\u00e9riment\u00e9s ont pass\u00e9 en revue les comp\u00e9tences que requi\u00e8rent les soins palliatifs et au final la liste comportait 122 comp\u00e9tences et c'est sur cette base l\u00e0 que le programme de formation a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [89%] :\r\nDans les comp\u00e9tences nomm\u00e9 envoy\u00e9 qui avait des comp\u00e9tences au niveau du savoir au niveau du savoir- faire et nous, au niveau du savoir \u00eatre et il est vrai que, en terme de de savoir, on a, on a mis une journ\u00e9e sur les rites et les rituels, on a mis ou une autre journ\u00e9e sur les OGM et les d\u00e9fis des soins palliatifs puisque il y a une constante \u00e9volution au niveau du savoir \u00eatre, il y a la communication et la relation d'aide, le travail en \u00e9quipe, comment travailler avec des professionnels, \u00e7a s'improvise pas et puis la spiritualit\u00e9 qu'est -ce qu'on entend par spiritualit\u00e9 la diff\u00e9rence avec le religieux ou la compl\u00e9mentarit\u00e9 pour certaines personnes mais de nouveau, que chaque personne puisse mettre des mots sur ce qu'elle ressent et puis une journ\u00e9e sur le deuil, donc les personnes visitent aussi leur deuil qu'est -ce qu'ils ont, parce que \u00e7a permet aussi d'aider les autres et l'histoire de vie de nouveau notre histoire c'est pas anodin notre histoire fait partie nous et je pense qu'elle est aussi fait partie int\u00e9grante de nos motivations nous engager dans un h\u00f4tel, programme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [80%] :\r\nAh oui, un programme tr\u00e8s riche, hein, Germaine qui implique aussi, donc, de se poser des questions sur soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, effectivement, la, la d\u00e9marche est loin d'\u00eatre anodine et ce programme tr\u00e8s complet ne visent qu'un objectif : apaiser apaiser la personne malade et son entourage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [95%] :\r\nComment acqu\u00e9rir des gestes qui assurent le confort pour la personne malade, il s'agit pas de se substituer aux soignants, alors l\u00e0 j'insiste surtout pas, mais de soulager la famille en lui offrant un espace pour \u00e9viter l'\u00e9puisement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [91%] :\r\nEt dans quel contexte travail des b\u00e9n\u00e9voles en soins palliatifs alors il travaille dans les h\u00f4pitaux ou alors \u00e0 domicile mais aussi dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux et puis particularit\u00e9 vaudoise le canton dispose d'\u00e9quipes mobiles en de soins palliatifs et dans ces \u00e9quipes, il y a aussi des b\u00e9n\u00e9voles et combien dure le la formation elle dure 8 jours r\u00e9partis sur un an \u00e0 raison d'un jour par mois il y a 3 sessions par ann\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rents endroits du canton et la prochaine aura lieu le 4 avril aux cheveux et elles co\u00fbtent, elles co\u00fbtent 400 francs, une somme qui peut-\u00eatre rembours\u00e9 au prorata de l'engagement de du ou de la b\u00e9n\u00e9voles qui offrira ses services dans l'une des structures partenaires du programme cantonal de soins palliatifs et c'est une formation qui a reconnu, alors elle est reconnue, mais pour le moment, elle est bien seul dans le paysage Romand Christine Burki. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [92%] :\r\nC'est une formation qui est reconnu par palliatifs Ch mais seuls les Vaudois peuvent y avoir acc\u00e8s, puisqu'elle est financ\u00e9e par le programme cantonal et que, comme il y a \u00e9norm\u00e9ment d'on peut pas accueillir des des des personnes venant d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [87%] :\r\n\u00e0 votre connaissance, et ce que d'autres cantons envisage de mettre sur pied une telle formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors, oui, mais pas avec le m\u00eame processus, c'est parti des comp\u00e9tences terrain et l\u00e0 nous sommes vraiment le novateur dans ce sens -l\u00e0, il y a des d\u00e9formations conseillers ont \u00e9t\u00e9 conceptualis\u00e9e mais par des personnes qui qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment sur le terrain, qui \u00e9taient des professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Christine Burki, responsable de la formation des b\u00e9n\u00e9voles en soins palliatifs, une formation que vous nous pr\u00e9sentiez Germaine M\u00fcller vous trouver les Liens utiles et pratiques sur notre site internet, on en parle Point rsr Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burqui, Christine", "role": "responsable de formation", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 8300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GkLAOhSouirj7ozKAmlAINKW1ZC4"}]