[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=5400&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=5425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=5375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D23D59BF-AC2F-4B1E-A058-21388E556E38", "internalArchiveId": "D23D59BF-AC2F-4B1E-A058-21388E556E38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (131) : La bible somnif\u00e8re", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 166, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-10T13:40:58Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [65%] :\r\nLyon bibelots vivent aujourd'hui avec plus qu'il y a lieu de une marini\u00e8re, c'est 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [74%] :\r\nLe 3 heures du matin, ce que tu veux encore Sa\u00eff pas endormi ce que r\u00e9p\u00e8tent pluriethnique notre caf\u00e9 innovantes coucher je dormirai beaucoup mieux mais j'arrive pas \u00e0 dormir, elle a pu compter les moutons comme justement sugg\u00e9rer, oui, mais \u00e7a marche pas quitter, on avait de la courir apr\u00e8s, il a fait des toiles qui a le somnif\u00e8re Christophe donner si as des somnif\u00e8res Annie-Claude, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un JB moi qu'est -ce que tu en as fait alors l\u00e0 je venais Auchan a dit voil\u00e0 ou alors c'est pour \u00e7a que nous avons vu tra\u00eener sur le balcon, puis 3 semaines oui doit \u00eatre mort, alors cur\u00e9 moi moi en collat\u00e9raux, il nous est mort, tu as -tu happy new voil\u00e0 moi \u00e7a moins oui mais \u00e7a cr\u00e8ve les bonnes il faudrait d\u00e9noncer aux voisins ont applaudi coucou alors film c'est un rappel ah oui c'est vrai, non parce que tu as besoin d'une bonne le\u00e7on devenir puisque qu'il faut faire avec moi, je crois que j'ai une aide maintenant que je dois qui a dit qu'il a quand m\u00eame pas qu'il a un passage imaginaire Toupin pas quoi rien j'pas des cependant bah, je sais ce que c'est, c'est un point librement oui mais pas n'importe quel livre, \u00e7a c'est la Bible, le livre de la vie, d\u00e9sormais tous les soirs \u00e0 20 endormir un passage de la Bible pour que tu reprennes le droit chemin ainsi partir du c\u00f4t\u00e9 des histoires oui si tu veux, mais gr\u00e2ce \u00e0 ces histoires deviendra une marionnette meilleur acteur Karbasi \u00e0 leur \u00e9coute -moi bien, hein. \r\nEn commerce la gen\u00e8se au commencement, Dieu cr\u00e9a Monsieur art\u00e8re \u00e9tait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [75%] :\r\nForum avait d'il y avait des de la m\u00e8re \u00e0 l'affaire par l'art des mains la sonnerie de Dieu seul ouverture oui bonjour, tout est bon, non c'est quand m\u00eame fort de caf\u00e9, \u00e7a, \u00e7a va vite, moi, \u00e7a veut dire d'or oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [83%] :\r\nOn avait rien de telle qu'un bon passage de la Bible pour s'endormir, les soirs d'insomnie et polonais reprendra certainement jamais le droit chemin mais dor\u00e9navant quand il tuera un char, il n'aura qu'\u00e0 se confesser effacer ses p\u00e9ch\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une simple confession \u00e9trange non. \r\n"], "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B9CBD7E-9DFB-41EA-ABF0-8BE74FE35724", "internalArchiveId": "4B9CBD7E-9DFB-41EA-ABF0-8BE74FE35724", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sono Mundo : L'actualit\u00e9 musicale d'un pays, comment\u00e9e et illustr\u00e9e par Micka\u00ebl Marquet. La Su\u00e8de", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 0, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Su\u00e8de"], "thematicThemes": ["pop"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-25T13:12:20Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [76%] :\r\nNous n'avions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [77%] :\r\nCe gouvernement a vraiment c'est unique, bienvenue en effet \u00e0 bord de la sono mondiale chaque semaine les nouvelles destinations, de nouveaux en provenance de l\u00e0- bas, c'est bon, c'est surtout plus loin, bref on fait dans l'importation de produits exotiques, avec l'aide de la t\u00eate chercheuse Mika, celui qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [79%] :\r\nC'est d'anomalies qu'en fait c'est pas ma t\u00eate qui cherche mes, mes oreilles selon les oreilles qui ont fait un petit aller-retour \u00e0 1600 kilom\u00e8tres d'ici qui sont coll\u00e9s sur la t\u00eate, je dois pr\u00e9ciser quand m\u00eame, ah ben oui, reviennent \u00e0 leur place, voil\u00e0 fait boomerang, alors ils sont partis \u00e0 1600 kilom\u00e8tres d'ici, dans un royaume de plus de 9 millions d'habitants, Tutu marocain sur mesure, ce sera un royaume, n\u00e9 en 1523 Royal aussi en 21 comt\u00e9s et 200 communes Arroyo, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par la beaut\u00e9 de ce paysage, le sel, c'est l'Autriche n'a pas pass\u00e9, c'est le pays de Candy, l\u00e0- bas on aime beaucoup le vide car le vide invite Kaka le vide caca, c'est un g\u00e2teau blanc dans leur de la tu l\u00e0 pour une fois je suis scotch\u00e9 une d\u00e9licieuse sp\u00e9cialit\u00e9 du pays, je suis scotch\u00e9 dans la n'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [70%] :\r\nLa Su\u00e8de ah mais moi c'est \u00e0 partir d'une certaine hauteur de radiologie, Barack moi je vais pas l'bas dans le Nord, le chacun su\u00e9dois, c'est tellement bon savoir d'ordre Gattolin dont coucher tu sais la caf\u00e9t\u00e9ria de \u00e0 Eaubonne, alors il a -t-elle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [83%] :\r\nOn va, on va s'exporter en Su\u00e8de et puis c'est un pays, c'est vrai qu'on conna\u00eet bien l'\u00e9tranger pour ses meubles en Kit et puis ces chanteuse blonde \u00e0 forte personnalit\u00e9, voil\u00e0 sur comme, par exemple, P\u00e9tra et Osmar clown de plus connu sous le nom de September ah oui septembre on conna\u00eet, elle fait de la danse pour les discoth\u00e8ques du camping en \u00e9tait qui tabac September \u00e7a d\u00e9pend sur 2 colonnes de gagner, je pense, ouverte vers elle avait fait un tube en fait cette qui s'appelle quoi faut You qui \u00e9tait sorti en 2006 et qui s'est class\u00e9 \u00e0 la 6\u00e8me position, l'\u00e9mergence de Saint-Gall en Suisse samedi quelque chose moi aussi, mais je crois pas de le chanter, moi non plus j'aurais pas envie forc\u00e9ment appellerait bon alors, depuis, on pensait qu'elle avait trouv\u00e9 un job dans une boulangerie de caca, h\u00e9 bien pas du tout, elle est toujours dans la musique avec un 4\u00e8me album Studio qui vient de sortir en f\u00e9vrier 2011 c'est Love alors \u00e0 la diff\u00e9rence de ses pr\u00e9c\u00e9dentes productions, c'est moins d'aides commercial c'est plus \u00e9lectro pop, un petit peu dans l'esprit des chansons de Minogue et la comparaison et j'allais dire pertinente d'accord je me fait un petit peu, quoique la tapisserie certaines propositions faites sont de Luca c'est quand m\u00eame, qui a d\u00e9j\u00e0 boss\u00e9 pour l'Australienne, allez, je vous propose sans plus attendre, d'\u00e9couter le titre du moment, il est donc en su\u00e9dois est class\u00e9 \u00e0 la 20\u00e8me place du Top 50 et cette semaine, de ce pays, il s'agit de les Ken Tonga \u00e7a doit vouloir dire quelque chose comme le puissant amour, l'amour puissant mais je suis pas tr\u00e8s s\u00fbr, voil\u00e0, c'est ce que je pensais, le seul truc que tu sais en su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [99%] :\r\nBoudebouz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [83%] :\r\nEt tout de suite dans ce concours de l'Eurovision 2011 : la Suisse va voter, j'\u00e9coutais nombre de province ou un favori visiblement alors la Suisse avoir cru bon de qui veut vivre qui veut voter pour Charles visiblement \u00e7a se prononce, d'apr\u00e8s ce que j'ai entendu dans les directions Charles Prince Tonga vers l'avant, pas Dimita caca dedans non je pense dans les zones non plus au Havre, chanteuse donc September qui a chang\u00e9, c'est vrai, de Style hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Exit donc la baisse musique bon march\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent l'pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9lectro pop, un peu plus l\u00e9g\u00e8re, puis des textes en su\u00e9dois qui composent, on va dire un 5\u00e8me de de son album ressentent de plus en plus mal physiquement, la chanteuse Robyn pour ceux et celles qui connaissent, on conna\u00eet bien, et c'est la coupe blonde un peu un peu courte comme \u00e7a, Kathleen, ceux qui ont gard\u00e9 quelques chars et 15, Tonga, c'est un extrait de son dernier album donc Loppsi Pierre qui est class\u00e9 \u00e0 la 20\u00e8me place des meilleures ventes de single en Su\u00e8de cette semaine sa meilleure position dans le top 50 par le pass\u00e9, c'\u00e9tait la 6\u00e8me place donc \u00e7a descend tout doucement, s\u00fbrement pour laisser place \u00e0 un autre succ\u00e8s d'ailleurs, je me demande si cette chanson et et et le carton qu'elle a eu ces derni\u00e8res semaines n'est pas inattendue, car pour le moment toujours pas qu'une vid\u00e9o a rien du tout m\u00eame, c'est pourquoi vous trouverez en lien sur la page de 7 heures du soir, une version Life pour une mission de t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [77%] :\r\nVoyez le clip r\u00e9alis\u00e9 par voie femmes qui ont \u00e9t\u00e9 pas mal et aller avant de se quitter jetons qu'de faire plonger dans le dans le dans leur Worl univers de de cet album l'homme 6 pays c'est-\u00e0-dire cardio- pulls M\u00f6ller Iris soci\u00e9t\u00e9 jeunes c'est-\u00e0-dire c'est le geste que tu fais quand tu croises les mains sur le corps de quelqu'un qui est en train de l\u00e2cher : ben voil\u00e0, l'\u00c9tat leur travers\u00e9e de r\u00e9animer l'amour c'est \u00e7a elle jouera le choix qu'on l'a pas je n'\u00e9couterai plus jamais September, de la m\u00eame mani\u00e8re que les emplois \u00e0 valeur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E9829CEF-3F49-4A8A-AA7A-CF0A88D24371", "id": "E9829CEF-3F49-4A8A-AA7A-CF0A88D24371", "name": "Sono Mundo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F25FBFE-E965-4372-B90A-4738EEBC676D", "internalArchiveId": "3F25FBFE-E965-4372-B90A-4738EEBC676D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Susheela Raman, chanteuse britannique d'origine indienne. - 2. Interview de Lesserteur, groupe r\u00e9uni autour de Herv\u00e9 Lesserteur, chanteur romand", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "summary": "Susheela Raman en interview\r\nBritannique, d'origine indienne, Susheela Raman a sorti au d\u00e9but 2011, un cinqui\u00e8me album intitul\u00e9 \"Vel\".\r\nYann Zitouni l'a interview\u00e9 lors d'un r\u00e9cent concert \u00e0 Lausanne. Elle lui explique, entre autres, pourquoi elle d\u00e9teste le terme de World Music. \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nLe site de Susheela Raman <http://susheelaraman.believeband.com/> \r\nSusheela Raman sur Myspace <http://www.myspace.com/susheela.raman> \r\nLa londonienne Susheela Raman a d\u00e9j\u00e0 sorti quatre album: \"Salt Rain\" (2001); \"Love Trap\" (2003), \"Music for Crocodiles \" (2005) et \"33 1/3\" (2007). \r\nSa musique trace des parall\u00e8les entre les diff\u00e9rentes cultures ; son univers personnel, joyeux m\u00e9lange de boutures sonores europ\u00e9ennes, africaines et asiatiques, coupl\u00e9 \u00e0 la justesse du chant indien, s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans un terreau d'aspirations occidentales fait de rock, de blues et de soul. \r\nLa chronique Blog Musique\r\nSur le Blog Musique de la RSR, on d\u00e9couvre une multitude de documents (textes, sons, images) qui prolongent le travail des programmateurs musicaux. \r\nJean-Baptiste Roumens s'occupe d'organiser et de renouveler le contenu de ce blog. Il vient chaque mardi dans \"Paradiso\" pour nous en pr\u00e9senter les grands titres. \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nLe Blog Musique de la RSR <http://www.rts.ch/musique/> \r\nLesserteur prend le large\r\nEn immersion dans les studios depuis 2008, Lesserteur remonte aujourd'hui \u00e0 la surface avec son troisi\u00e8me album \"Marins des Villes\". L'album est sorti le 2 novembre 2010.\r\nInterview d'Herv\u00e9 Lesserteur \u00e0 \u00e9couter ce soir dans \"Paradiso\". \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nLe site de Lesserteur <http://www.lesserteur.ch> \r\nLesserteur sur le site mx3.ch <http://www.mx3.ch/artist/lesserteur > \r\nLe groupe Lesserteur s'est cr\u00e9\u00e9 autour d'Herv\u00e9 Lesserteur en l'an 2000. Chanteur et auteur, il a r\u00e9uni autour de lui diff\u00e9rents compositeurs et musiciens au fil du temps, tels que Thobias Barthelmes, Bernard Dossin, Jean-Marie Reymond et bien d'autres.\r\nPlusieurs fois prim\u00e9 (Nouvelles Sc\u00e8nes, Francomanias, Bourse de Thun), Lesserteur s\u2019est produit au fil des ans, \u00e0 travers diverses formations, sur de nombreuses sc\u00e8nes en Suisse romande, en France ou encore \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Prague.", "durationSec": 3224, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Inde", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["chanson fran\u00e7aise", "chanson d'auteur", "musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Lesserteur, Herv\u00e9", "Raman, Susheela", "Lesserteur"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-14T20:58:22Z", "speechToTexts": ["14.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00c9ric sortir Point CH l'agenda culturel multim\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:13) [81%] :\r\nIl y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [89%] :\r\nBonsoir, bienvenue, un nouvel album pour le secteur Herv\u00e9 de son pr\u00e9nom, jeune sage doit voir lieu apr\u00e8s- demain dans cette salle de savoir ce qui s'appelle le pour et donc en l\u00e9g\u00e8re avant- premi\u00e8res, la visite de Lesserteur tout \u00e0 l'heure dans Paradiso pour parler de cet album intitul\u00e9 Ma rat des villes, on ira jusqu'\u00e0 20 heures avec lui auparavant la visite hebdomadaire de Jean-Baptiste romance responsable \u00e9ditorial ex- ex\u00e9cutif du Blog Musique de la RTS, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 \u00e0 l'adresse musique point RSR \u00e0 Jean-Baptiste viendra nous donner les grands titres du blog \u00e7a pourrait s'appeler connaissent depuis la semaine derni\u00e8re en fait et puis une rencontre dans quelques petites minutes avec Susheela Raman, une artiste anglaise qu'on a l'habitude de ranger dans la case World Music h\u00e9 bien faute faute parce que les 15 m\u00eame pas \u00e7a, mais surtout il n'aime pas qu'on lui parle de World Music, elle nous expliquera tout \u00e0 l'heure pourquoi mais on ne parlera pas que de \u00e7a non plus, et puis on \u00e9coutera des extraits surtout de son tr\u00e8s bel album s'appelle Vel Paradiso sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [60%] :\r\nAutour de suite, groupe de plan de Williams, c'\u00e9tait pas le pas, donc, toutes 2 points tr\u00e8s suivi chez les patients, la presse, entendez : suite de la prise de. \r\nIl a en peu de temps, du commerce, que la droite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [69%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 pas l'entente, une t\u00eate de pluie sont \u00e9cart\u00e9s de la place de qui compte discussions \u00e7a Point qui comprend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [70%] :\r\nDe ce d'pas pas de pas de plus vers les charges d'de responsabilit\u00e9 de jumelles Gbagbo possible d'\u00e7a ne va pas de la Rosberg auquel vous payez. \r\nLa place \u00e9videmment pas Berne ben du de fait les les notions de temps le Blog il et de public et priv\u00e9 pas \u00e9coutez, nous, les 18 Vridi de la mani\u00e8re pas point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [66%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 l'depuis des soldats et c'est l'de p\u00eache et de l'de Isabelle d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [58%] :\r\nParce que dans l'esprit de la grand mal car la peur d'une une barri\u00e8re va pour comprendre d'action la sur oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [61%] :\r\nL'homme puisqu'il n'a de l'de Brioude en 2 et puis demande l'auteur nous r\u00e9pondons biberon termine 90 au l'depuis beaucoup d'amour, a gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [85%] :\r\nPourquoi reconna\u00eet assez facilement Catherine Ringer avec cet album qu'elle vient de sortir qui s'appelle Ring r\u00f4les le ring \u00e9tant le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [88%] :\r\n2 minutes Yves de ranger en tout cas c'est comme \u00e7a qu'elle qu'elle explique, elle commente le titre de cet album album qui remplit de 2 chansons plut\u00f4t r\u00e9ussi, et puis et puis qui qui est notable \u00e9galement qui qui est int\u00e9ressant, du fait du du m\u00e9lange de fragilit\u00e9 et de et de solidit\u00e9 et de force 5 ils qu'ils renferment, et l'ensemble des finalement assez assez touchant, Catherine Ringer, qui nous pr\u00e9sentera cet album sur la sc\u00e8ne du 10 clubs \u00e0 Lausanne le 24 mai, autrement dit la semaine prochaine, si je n'abuse ce sera mardi la semaine prochaine, absolument et \u00e7a sera en avant- premi\u00e8res en avant- go\u00fbt du Festina le festival neuch\u00e2telois qui propose ailleurs ce rendez- vous \u00e0 Lausanne avant les dates officielles du festival et justement dans le cadre du du Festina \u00e0 Neuch\u00e2tel, Catherine Ringer, sera \u00e0 l'affiche le 1er soir le jeudi 2 juin le m\u00eame soir que Aillaud archa\u00efque Bonaparte et Carrousel, nous y serons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [92%] :\r\nAvec Paradiso en Direct de l\u00e0- bas, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\nAutre Forterre valider Susheela Raman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [57%] :\r\n\u00e9coutez soit urbains de Cunningham, il ne peut librement et homologues bonsoir et et et en prologue Paris donc il d\u00e9livre au local, c'est une id\u00e9e : l'arriv\u00e9e de la vie d'une personne la gu\u00e9rite d'samedi la grippe quand il y d'esp\u00e8ces quand il \u00e9tait la m\u00eame. \r\nLa douleur de la vie, il avait peur c'est hier le grand comme base. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [92%] :\r\nSusheela Raman est anglaise, mais sa famille \u00e9tait indienne, plus exactement tamoul et elle a toujours partag\u00e9 sa vie entre ces 2 pays et pas seulement ces 2 pays mais on va faire simple Susheela Raman travaille depuis quelques album d\u00e9j\u00e0 sur la question de la rencontre de la cohabitation du m\u00e9lange et parfois de la confrontation entre ces 2 cultures, elle \u00e9tait en Suisse romande, il y a quelques jours pour pr\u00e9senter son dernier album, il s'appelle Vel, explication de texte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:48) [73%] :\r\nHerv\u00e9 hyst\u00e9rie symbole de cette corde il y a une chose prendre Pingon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [90%] :\r\nCe qu'on appelle Vel c'est le symbole d'une ancienne divinit\u00e9 chasseresse un Dieu qui s'appelle gare et qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la culture dravidienne la langue tamoul est une langue tr\u00e8s ancienne est un mot tr\u00e8s ancien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:03) [63%] :\r\nEst s'veuille et une chute ou les m\u00eames facteurs pour la gauche, le et ce, m\u00eame sur la goutte qui se combler Gore devrait monter, elle doit le gaz extrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le Dieu de la chasse et l'adoration de Mollo correspond \u00e0 une pratique tr\u00e8s extatique, \u00e7a a \u00e0 voir avec la transe l'extase. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:25) [58%] :\r\nVers l'Est de symboles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [82%] :\r\nEst le symbole de cette divinit\u00e9 c'est un javelot Vel est aussi un cri de guerre, un cri de victoire traditionnellement au Tamil-Nadu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [82%] :\r\nOui bonsoir historique, l'interview n'en doute pas cela que Creil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [75%] :\r\nEt c'est quoi encore, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:13) [63%] :\r\nAh mais moi l'ex- et cette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [75%] :\r\nC'est une musique qui demande beaucoup de musique extatique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:20) [90%] :\r\nJohn Jamendo s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:21) [91%] :\r\nEt j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur la question de la canalisation de ces \u00e9nergies, c'est une musique tr\u00e8s puissante, les photos sur mon album refl\u00e8te tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:30) [55%] :\r\nIl y a ceux qui me disent : on souhaite faire une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:04) [57%] :\r\nOuais ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:13) [56%] :\r\nAvec cette t\u00e2che ne font. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:16) [98%] :\r\nC'est une passion pour permettre \u00e0 chacun d'acc\u00e9der \u00e0 son potentiel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:19) [61%] :\r\nSi AXA sur un spot \u00e7a ne sont -ils \u00e0 la il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:22) [88%] :\r\nDonner \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 de se remettre en question la libert\u00e9 de s'exprimer, \u00e0 un niveau physique spirituel mental et m\u00eame musical. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:31) [64%] :\r\nVous \u00e9coutez maintenant si que qui disait Cl\u00e9menceau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:35) [84%] :\r\nL'entourage j'donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:27) [63%] :\r\nIl ne serait pas qui le Sun avec passante prend au fond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:31) [82%] :\r\nC'est une musique tr\u00e8s puissante situ\u00e9 co\u00fbte une chanson comme pas c'est une chanson de guerre, elle est tr\u00e8s forte cette extatiques et c'est tr\u00e8s puissant en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:39) [56%] :\r\n\u00e7a, il y a c\u00e9d\u00e9 et il s'extatiques, pas de en sort pas de soir historique Les dans la mise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:45) [92%] :\r\nHistoriquement, la musique et la culture prot\u00e8ge le plus grave, il y a tout \u00e7a et donc forc\u00e9ment tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:50) [65%] :\r\nC'est quoi \u00e7a, et puis par les quand tu veux, \u00e7a parle de \u00e7a, il y avait des s'ils oui phosphore. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:35) [64%] :\r\nEt puis quand m\u00eame texte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:39) [81%] :\r\nDe nos jours cette extatiques et spirituel, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les gens aller \u00e0 la guerre, \u00e7a joue un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:44) [51%] :\r\nIl alors une petite obole o\u00f9 commence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:47) [84%] :\r\nAlors \u00e9videmment, aujourd'hui, au terme il d'o\u00f9 c'est devenu plus spirituel, il faut aussi dire que c'est la musique du peuple, une musique qui r\u00e9unit tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:54) [76%] :\r\nBonjour, une canette \u00e7a Annette people Smisek une blessure et puis pour ce qui est \u00e0 sec. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:37) [64%] :\r\nVoil\u00e0 agacement il voit que \u00e7a ne compte pas vraiment \u00e9tonn\u00e9 quand qui vaut existe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:43) [85%] :\r\nMon travail, s'appuie sur le fait que j'ai de culture, m\u00eame si j'ai eu une \u00e9ducation en musique classique mes premiers pas dans la musique occidentale, ai fait dans un groupe de rock quand j'avais 16 ans je jouais des chansons de Hendrix et de l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:54) [57%] :\r\nCe qui ne saurait se plaignent vient lui que russe annonce ext\u00e9nuant sort d'un abri peu d'plac\u00e9, qui est au pouvoir que je vais dire Claude souhait d'AXA se un mot Milosevic. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:07) [88%] :\r\nL'approche d\u00e9mocratique du rock a influenc\u00e9 ma fa\u00e7on d'approcher la musique tamoul, j'ai \u00e9tudi\u00e9 et appris cette musique \u00e0 sa source, certains arrangements sont assez proches des versions originales, c'est le cas pour la chanson de certaines Tagada gars. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:20) [56%] :\r\nActrice veuillez c'est une Star se mener et, comme si vraiment \u00e0 quel avec avec 5 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:28) [91%] :\r\nLa fa\u00e7on de chanter est h\u00e9rit\u00e9 d'une fameuse chanteuse du Tamilnadu et c'est d'ailleurs l'une de ses disciples qui me l'a enseign\u00e9, donc il y a une notion d'h\u00e9ritage sur une autre chanson les arrangements sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, en fait, j'ai voulu conserver l'esprit de la musique d'origine, m\u00eame si les arrangements sont plus modernes, et c'est ce sur quoi on a travaill\u00e9 avec mon ami, elle s'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:47) [57%] :\r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, attractif vitrine parce que quand il mesure mieux, voil\u00e0 une semaine, \u00e7a, \u00e7a oui, oui, moi, certaines femmes pendant oui ou le pays m\u00eame si on ne s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:11) [51%] :\r\nDonc plus on n'pas d'\u00e2me et de sorti quoi donc du poids, Clamart, pas tout \u00e0 fait de 2 points agricole d'probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:30) [91%] :\r\nCe qui est remarquable avec la musique de Susheela Raman, c'est qu'elle r\u00e9ussit \u00e0 assurer ce lien entre les 2 cultures dont elle est issue, r\u00e9unir demain de \u00e7a tout le monde sait le faire, mais le plus difficile c'est de faire en sorte que le lien semble naturel, c'est-\u00e0-dire que si on voit les coutures alors c'est rat\u00e9, et sur cet album, en particulier, c'est au contraire tr\u00e8s r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:47) [85%] :\r\nEt on n'a pas d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:50) [60%] :\r\nAvec Dax prendre acte doit \u00eatre vous \u00eates ne savent pas la parle comme \u00e7a, voil\u00e0 pour la situ\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:56) [97%] :\r\nTout \u00e7a, c'est le r\u00e9sultat du travail qu'on a fournis depuis le d\u00e9but et c'est le pouvoir que nous avons, nous qui faisons partie de la diaspora. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:02) [60%] :\r\nAlors une totale et se voit il faut pas d'ailleurs sporadiquement et \u00e7a m'a pos\u00e9 je ne savent pas quoi, comme vous le sentez, qu'elle avait, que c'\u00e9tait fait ce match le film je vais Anyway. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:13) [90%] :\r\nParce que c'est toute notre vie qui est d\u00e9j\u00e0 une fusion, contrairement \u00e0 un projet comme par exemple la r\u00e9union entre il y a eu 10 mais Ravi Shankar, o\u00f9 on a une culture abouti qui en rencontre une autre, oui \u00e7a provoque de belles choses mais on n'obtient pas de v\u00e9ritable synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:27) [69%] :\r\nUne bagnole c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:30) [92%] :\r\nEt je pense que les gens qui sont n\u00e9s \u00e0 Londres, qui font partie de la diaspora deviennent eux- un point de croisement, une sorte d'aiguillage entre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:37) [67%] :\r\nEt puis on on veut \u00e0 la prison de la quand ma question XBox. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:45) [63%] :\r\nd'esp\u00e8ces de profiter de donc pour d\u00e9couvrir une telle qu'elle contribuera entendre pour Bourbon-Parme une personne ne peut pas contester perdu 40 ans parce qu'il permet \u00e0 Airbus grandiloquente en paramilitaires dont on parlait de 40 ans avec lui, c'est-\u00e0-dire dit article par rapport \u00e0 lui, tandis qu'\u00e0 l'Divock a d\u00e9velopp\u00e9 son propre c'est-\u00e0-dire Benhamouda il dit c'est-\u00e0-dire que ben pas explicable par si vous perdez vos 44 pas Carter bont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:23) [71%] :\r\nPublicit\u00e9 d'surtout de dupes de pointer le de pointe beaucoup point d'point beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:57) [57%] :\r\nAfrique Winkel chaque enfant une m\u00eame dit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:01) [92%] :\r\nAujourd'hui, on a un d\u00e9lit \u00e0 un public de gens qui s'int\u00e9ressent d'assez pr\u00e8s \u00e0 ce que je fais, mais \u00e7a vient sans doute du fait que je travaille l\u00e0- bas depuis 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:07) [73%] :\r\nEdith que d'autres, moins l'action sur l'\u00e9cosyst\u00e8me marin \u00e7a crispe les miens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:13) [89%] :\r\nAu d\u00e9part, \u00e7a a commenc\u00e9 dans le cirque intellectuelle mais \u00e7a concerne de plus en plus de gens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:19) [64%] :\r\nElle est belle, il y a, Abdelkader \u00e0 jamais l'attraction et la femme un clich\u00e9 fin de loin de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:25) [87%] :\r\nJe n'ai pas eu \u00e0 ce jour, de probl\u00e8mes avec les fondamentalistes, \u00e7a m'est arriv\u00e9 lorsque je travaille sur le r\u00e9pertoire classique \u00e0 l'\u00e9poque des album pr\u00e9c\u00e9dent, parce que le r\u00e9pertoire classique reste le domaine des puristes oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:36) [68%] :\r\nAvec moins de la aux usines d\u00e9faut : elle ne \u00e7a ne veulent y avoir acc\u00e8s, mais que cette classe \u00e9co peu 3 risques il Gordon et puis sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:46) [95%] :\r\nLa musique sur laquelle je travaille aujourd'hui et la musique du peuple et \u00e7a m'a valu aucun probl\u00e8me donc avec les fondamentalistes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:51) [65%] :\r\nBon, puis pour ils avec les m\u00eames \u00e0 partir de ce, pour une femme, tout l'espace il y a m\u00eame une faillite a pas Climbing parce que nous sommes oblig\u00e9s de face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:04) [94%] :\r\nJ'ai m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des festivals de musique religieuse et le public a \u00e9t\u00e9 \u00e9mu par mon travail par la musique du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:10) [67%] :\r\nPas et il y a pas de de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:12) [99%] :\r\nCet album repr\u00e9sente la culture populaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:14) [52%] :\r\nMais de des alors vous plus oui notre scotch\u00e9 fond. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:19) [74%] :\r\nJe vous parle, elle, de garantir que pas encore plus que il va devoir faire des pour pouvoir faire des documentaires donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:28) [75%] :\r\nL'h\u00f4tel pointer un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:35) [62%] :\r\nDepuis quand vous Tobacco ce qui \u00e9tait une proposition il y a, voil\u00e0 vous de repos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:40) [87%] :\r\nJe ne pense pas revenir en arri\u00e8re, en ce moment, mon coeur est au prix du peuple pr\u00e8s des traditions du Tamil Nadu ou du Radjasthan du Bengale du Pakistan. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:50) [57%] :\r\nRaman fermera de Standford bingo un maintenance au Pakistan, le soir, ou connectez -vous \u00e0 des capacit\u00e9s une galaxie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:58) [91%] :\r\nParce que je pense que le vrai mouvement en Inde va venir de ces genres de ces cultures. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:03) [64%] :\r\nDes pays pour la famille pour que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:06) [94%] :\r\nEn Inde, aujourd'hui il y a une importante classe moyenne qui \u00e9coutent du rock m\u00e9tal qui limite ce qui se passe en Occident, mais le vrai renouveau va venir plut\u00f4t des racines. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:15) [68%] :\r\nD\u00e9grad\u00e9e mais Rossini vers la a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 au mouvement de ce que la grande forme de petites histoires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:47) [91%] :\r\nEt puis une derni\u00e8re chose, Susheela Raman n'aime pas du tout l'expression World Music et c'est vrai que quand on y r\u00e9fl\u00e9chit 2 secondes ce terme, c'est jamais qu'une fa\u00e7on de souligner de creuser la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:57) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:58) [58%] :\r\nMaria am\u00e9nager guide, ce qui est ext\u00e9rieur biscuits \u00e0 ce marketing cat\u00e9gorie et l\u00e0 \u00e0 la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:08) [64%] :\r\nFaut -il failles et pour mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:10) [96%] :\r\nC'est tr\u00e8s clairement une cat\u00e9gorie marketing, il y a 4 ou 5 personnes qui se sont r\u00e9unis \u00e0 une table pour se demander comment vendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:15) [71%] :\r\nAP peut sembler Bruno Wakfs un peu Pierre ou Musique est stable, suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [95%] :\r\nJe connais m\u00eame certaines de ces personnes, c'est l'establishment de la World Music, c'est effectivement une forme de racisme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:27) [64%] :\r\nCette famille Groening m\u00eame et ici il Johnny Halliday M Fran\u00e7oise Hardy, des br\u00e8ves Avesnois, plus exactement une nouvelle et l\u00e0 l'acc\u00e8s et si on les aide, c'est \u00e9crire avant les autres, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:38) [91%] :\r\nEn Angleterre, on trouve Johnny Halliday, Fran\u00e7oise Hardy dans la cat\u00e9gorie World Music qu'est -ce qu'il faut en d\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:43) [64%] :\r\nIl existe, est -ce qu'un Africain mais quelle date mais et quelques ardeurs il aura pas que des femmes, il y a bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:51) [88%] :\r\nJe crois que, voil\u00e0, musique, c'est un terme qui d\u00e9signe ce qui est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:54) [60%] :\r\nBalaguer ouais 10 acting sachant Amira ici des prot\u00e9ines de com\u00e9dienne London. \r\nIl oriente \u00e0 des grandes bottes \u00e7a c'\u00e9tait une esp\u00e8ce, il a une fille qui pay\u00e9 pour quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:09) [94%] :\r\nJe pense qu'avec la communaut\u00e9 indienne \u00e0 Londres il y a quelque chose qui est sur le point de se passer, il faudrait que les gens puissent se connecter un peu aux \u00e9nergies traditionnelles indiennes, \u00e7a me fait penser \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps en Am\u00e9rique du Nord avec tous ces migrants et ses esclaves qui sont arriv\u00e9s l\u00e0- bas et qui ont permis une fusion qui ont permis la cr\u00e9ation de quelque chose de nouveau le blues et le jazz notamment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:28) [48%] :\r\nEt comme tous les vrais aurait -il ben. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:30) [93%] :\r\nAujourd'hui, si on parvient \u00e0 canaliser autrement les \u00e9nergies traditionnelles indiennes, on peut peut-\u00eatre obtenir le m\u00eame genre d'explosion culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:37) [71%] :\r\nIl a atterri peu et Cameron \u00e0 Nancy sur une dizaine d'ann\u00e9es, Neil ni ouais elle et que depuis il a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame comme sur l'explosion n'est rien, non, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:57) [69%] :\r\nFrance Inter et ils vendent et est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:12) [54%] :\r\nTout comme il l\u00e2che pas vaillante et la crise pour pour d'mais ce qui est quand m\u00eame \u00e0 ce que par l'Bonhommet \u00e0 ce que, \u00e0 la tribune d'il a il est vrai qu'il porte pas garder vous gardez pour les fid\u00e8les sont biogaz point donc \u00e0 ce que tabac la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:40) [74%] :\r\nCette campagne a remport\u00e9 \u00e0 laquelle on ne peut ici m\u00eame j'de beaucoup vendu sur un peu pr\u00e8s point com, c'est pourquoi certains de cesser d'occuper, voil\u00e0 l'affronter, m\u00eame avec cette pointe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:03) [65%] :\r\nComme l'agriculture qui a qu'il \u00e9tait il y on ne pas sexu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire un perdant, pas de perspective de gratuit\u00e9 hier et \u00e0. \r\nPeut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 Poitiers comme. \r\nQui a pourquoi pas les talibans et pas ce qui a la passion test pour l'autorit\u00e9, ce que je crois pas qu'est ce que quelqu'un qui a peut-\u00eatre sur l'ouest, c'est-\u00e0-dire \u00e9t\u00e9 donc pourcent pour cette bombe Eurosport d'c'est bon dans ce il, c'est comme une qu'on a entendu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:28) [61%] :\r\nOn le la visibilit\u00e9, mais la radio Morgan Bernard Bonnet David par Yann \u00e0 l'homme. \r\nBon, de quoi la visibilit\u00e9 1000 normaux 20 Bernard Bonnet voil\u00e0 j'pa\u00efenne \u00e0 l'allo. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:43) [68%] :\r\nCe n'est donc un tout jeune \u00e0 qui la faute, parmi tous, c'est-\u00e0-dire la donc pour de programmes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:52) [61%] :\r\nTout qu'\u00e0 par ailleurs la dur\u00e9e c'est tout regrouper \u00e0 dans donc bon d'ici Bankinter, \u00e7a va de trouver point\u00e9 du \u00e7a co\u00fbte trop pourquoi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:18) [90%] :\r\nJe vous donne son nom, Susheela Raman, son dernier album s'appelle -t-elle et ce sont des extraits de de cet album qu'on a \u00e9cout\u00e9 pendant ces ces, ce gros quart d'heure, dirons -nous, par concours, le concert, c'est un petit peu rat\u00e9, il va falloir attendent la prochaine fois parce qu'il \u00e9tait temps en concert en Suisse romande, il y a une dizaine de jours \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:36) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:37) [87%] :\r\nQu'est -ce qui a de beaux le mardi, h\u00e9 bien on a le plaisir chaque mardi de retrouver Jean-Baptiste ce qui vient de nous informer de ce qui se passe sur le blogue le bonsoir bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:45) [81%] :\r\nQue j'ai, moi j'aimerais, ce que j'aime bien que ce qui a de beaux c'est c'est moi ou c'est le ciel bleu et c'est l'ensemble, c'est un c'est un esp\u00e8ce de plaisir globale coeur voil\u00e0 non je, je dis tout d'abord, ce qui a, et puis on verra si on est ici \u00e0 la fin, mais il y a plein de belles choses, \u00e7a va pri\u00e9 le dont notamment de groupes tr\u00e8s \u00e9tonnant qui serait un petit peu comme des jumeaux qu'on aurait s\u00e9par\u00e9 \u00e0 la naissance, puisqu'il y en a, ils sont tous les 2 Suisses, il y en a un qui al\u00e9manique, l'autre qui est plut\u00f4t roman du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich oui de Z\u00fcrich et puis l'autre, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, ils font tous les 2 du rock qui sont plut\u00f4t influenc\u00e9 femme Alain plus du blues le plus dur en Kabylie et puis voil\u00e0, le 1er s'appelle The et le Belize Moon de il Billy pardon Moon jeune c'est tr\u00e8s dur \u00e0 dire, et puis vous \u00eates propose un extrait de leur dernier album qui vient tout juste de sortir, peut-\u00eatre que \u00e7a veut dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:39) [73%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire quelque chose et non la guerre non, quand j'ai fait un parce que parce qu'on a parl\u00e9 il y a 10 jours, ah oui, je crois que vous aviez si on y voit aussi au romancier voyons allez. \r\nVoil\u00e0 toute la magie des ann\u00e9es 80, ressuscit\u00e9 par Jean-Baptiste via via Ubi num\u00e9rique, ce que je non, c'est vraiment l\u00e0, on a parl\u00e9 il y a 10 jours, absolument de cette cette reprise qui sont sur le dernier album Des Billy pour l'original, c'\u00e9tait donc les ann\u00e9es 80 avec OM dire que sera manoeuvrer notre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:25) [80%] :\r\nExactement, vous avez tout mais est -ce que vous savez, j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 quand est -ce que quand est -ce que vous savez Kandinsky est sortie de l'album pr\u00e9c\u00e9dent et D\u00e9l\u00e9mont Expo, jeunes, 2 ans apr\u00e8s, voil\u00e0, vous n'\u00eates -vous, moi, je n'\u00e9coute pas la m\u00eame tradition et vous, vous n'allez pas sur le Blog d\u00e9j\u00e0 Zitouni pardon je veux pas tout faire, non mais et puis l'Artic vient d'\u00eatre publi\u00e9e \u00e0 la seconde, donc forc\u00e9ment, vous ne pouviez pas le savoir, d'excuses alors sous la plume de Jos\u00e9 Moreno de Couleur 3 oui, on apprend que leur dernier album, \u00e9tait sorti en septembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis l\u00e0 nous seulement oui, non mais c'est juste des dingues donc \u00e0 cette vitesse -l\u00e0, ils en sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leurs des reprises d'autres Xavier 91 un album un oui mais il y a pas que \u00e7a oui et puis Jos\u00e9 nous apprend aussi d'o\u00f9 vient ce nom \u00e9tranger et Billy Mouna explose voulait savoir qui est le plus, h\u00e9 bien, rendez- vous sur le blog merci beaucoup serpent musique point CH non musique voil\u00e0 \u00e7a musique voil\u00e0 c'est passage par autre chose, autre chose, un autre groupe plut\u00f4t rock plut\u00f4t blues celui -l\u00e0 mais toujours suisse Hells Kitchen oui, vous avez aussi parl\u00e9 d'Andr\u00e9 Michelin n'ont pas encore vous attendez quoi peine cette fois -ci c'est sous la plume de Fran\u00e7ois Piton de la plume num\u00e9rique impos\u00e9 aux utilisons parce que dans les gars il quand m\u00eame pas un probl\u00e8me de budget, alors ils en sont \u00e0 leur 5\u00e8me album quand m\u00eame, du reste, d\u00e8s que \u00e7a s'appelle, et puis donc voil\u00e0 c'est un c'est un groupe de jeunes de Gen\u00e8ve et puis donc Fran\u00e7ois nous apprend plein de belles choses sur ce groupe, dont notamment le fait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s chez Dixiefrog qui a Label plut\u00f4t un ensemble, voil\u00e0, voil\u00e0, sur lequel il y a la peu notamment ou \u00c9ric Bibb, pour les connaisseurs et puis que ils sont un petit peu parrain\u00e9 par Rodolphe Burger qui et voil\u00e0 qui aura fil\u00e9 un coup de main sur ce dernier album donc ancien ancien collabo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:03) [85%] :\r\nDe Bashung, par ailleurs, chanteur de 4 Onoma quelqu'un qui est, qui est une un monsieur tr\u00e8s respectable dans le paysage de la musique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:09) [84%] :\r\nDouala, donc je vous propose d'\u00e9couter un extrait des r\u00e9els, ceux qui tiennent \u00e0 la non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:57) [79%] :\r\nJohn, du nom d'un un quartier aux \u00c9tats-Unis \u00e0 New-York \u00e0 Manhattan exactement qui est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre assez chaud, si on ne vous savez quoi ne devriez \u00e9crire pour le Blog Musique, on va voir comment un petit peu, tr\u00e8s occup\u00e9, les pays de la nuit, entre 2 heures et 13 heures 15 dans le genre sur elle ce qui tue un nouvel album From Johnny va Switzerland, hein, faut pas s'imaginer qu'ils sont am\u00e9ricains et c'est effectivement rudement bien exactement son blues tribal organique o\u00f9 on sent vibrer l'air et de Fran\u00e7ois Piton, tr\u00e8s inspir\u00e9 sur le coup tr\u00e8s bien tout \u00e7a sur le Blog exactement tr\u00e8s bien tous les frappes de l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:30) [82%] :\r\nParce que moi je vous Musique au singulier, musique pour RSR Point CH facile et pour retrouver Jean-Baptiste mardi prochain ici m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:37) [71%] :\r\nMarc point Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:42) [90%] :\r\nLes invit\u00e9s se succ\u00e8dent dans Paradiso ont fait place, comme je vous l'avez annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour le moment, \u00e7a se d\u00e9roule exactement comme comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, ah le certes rebonsoir, donc \u00e7a fait partie des, des gens dont on peut se passer de de dire le pr\u00e9nom sur les pochettes d'album, c'est le certes tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:59) [81%] :\r\nOui, mais c'est une volont\u00e9, pas besoin de bien, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a peut pas ailleurs, sur le plus souvent un peu battu pour \u00e7a, parce que ce qui s'est Lesserteur \u00e0 chaque fois, des affiches, Herv\u00e9 Lesserteur, parce que je tiens j'ai tient beaucoup en fait par rapport \u00e0 \u00e0 l'appellation d'un nom de famille par rapport au fait que moi je suis parolier, interpr\u00e8te et que ben les musiciens sont sont d'une importance fondamentale dans le groupe, donc ce qui avancent que ce soit quelque part un nombre de groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:30) [84%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est \u00e7a quand m\u00eame dr\u00f4le effectivement forc\u00e9ment une identit\u00e9 personnelle, mais en m\u00eame temps je me disais que c'est c'est le c'est une esp\u00e8ce de, de, de privil\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 aux gens justement qui qui qui qui ont une personnalit\u00e9 artistique et qui peut se jouer, enfin je trac\u00e9 un parall\u00e8le et puis \u00e7a sera \u00e7a tout de suite \u00eatre plus clair Capdevielle, si on vous a pas mal compar\u00e9, donc \u00e7a c'est pas, c'est pas la 1\u00e8re fois qu'on vous parle de ce nom l\u00e0, mais je parle justement du fait que \u00e7a fait partie des gens dont on dit pas forc\u00e9ment Jean-Patrick Capdevielle, \u00e7a va tr\u00e8s bien, vous, \u00e7a va tr\u00e8s bien et puis, plus r\u00e9cemment, Miossec, \u00e7a va tr\u00e8s bien jou\u00e9 une petite similitude l\u00e0 encore aussi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:03) [81%] :\r\nOui, oui, bon, \u00e0 part que Jean-Patrick Capdevielle de c'\u00e9tait Jean-Patrick mais c'est vrai que, n\u00e9, je veux dire \u00e0 l'\u00e9poque, on fait quand m\u00eame sorti 1er disque ce salon du groupe, moi je voulais appeler enfin \u00e7a faisait des ann\u00e9es que je voulais en groupe bleu p\u00e9trole quoi et puis enfin, on voulait donc, et en fait avec un pote, on a, on a fait un peu hein, \u00e7a c'est \u00e7a a une origine un peu parall\u00e8le \u00e0 diff\u00e9rents groupes que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque et c'est, c'est c'est tr\u00e8s bien ce qui se fait 1er groupe qui m'a dit : \u00e9coute, on s'appelle Lesserteur et puis, et puis merde quoi, parce que comme \u00e7a, comment dire, encore 6 mois et puis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:44) [68%] :J. barbare, qui chez un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:48) [87%] :\r\nOui mais voil\u00e0, il y en a qu'un, c'est Lesserteur, c'est forc\u00e9ment lui il y a \u00e7a aussi, effectivement, bon, il fait pas que que donner des explications historiques sur leur de ce nom, il fait aussi de la musique et on va vous le prouver, il va nous le prouver un extrait de votre nouvel album s'appelle marin des villes et puis on se retrouve \u00e9videmment dans 3 minutes pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:58) [62%] :\r\nDe l'autre, r\u00eaver, c'est \u00e7a : des sentiers depuis et qui peut prendre Thalys entendu mais. \r\nDonc moi vois qui me les belles les tambouille \u00e0 la main dans les rues, plaques. \r\nRendez -vous au \u00e0 la mer, il y a un manque de je r\u00eave de ma belle-m\u00e8re, moi ce qui m'\u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:40) [86%] :\r\nLe certainement voil\u00e0 le le titre qui ouvre cet album, \u00e7a s'appelait un mythe amerloques mais histoire de de r\u00eave am\u00e9ricain, un petit peu effiloch\u00e9 un petit peu cass\u00e9 puis dont on sait qu'il se concr\u00e9tisera jamais vraiment \u00e9videmment r\u00e9sonance particuli\u00e8re avec le le le le titre de l'album Marins des villes, c'est quoi, c'est un petit peu le m\u00eame personnage, c'est le le cowboy qui sortira jamais de cit\u00e9 en b\u00e9ton et c'est le marin qui mettent forc\u00e9ment qui restera toujours sur la terre ferme. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:04) [77%] :\r\nOui, mais aussi les voyageurs de l'imaginaire tr\u00e8s c'est vrai que c'est marrant parce que j'ai jamais fait parler d'elle comme \u00e7a ne de de ces 2 chansons mais oui, un peu de sa seule le ce, ce mythe vendu \u00e0 outrance, quelque part, encore aujourd'hui, et puis qui est, qui est de toute fa\u00e7on, fracass\u00e9 parce qu'on voit autour de nous, fili\u00e8re et puis le des villes et il est plein de nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:38) [86%] :\r\nPlein plein de c'est c'est quand il comprend que \u00e7a sera jamais qu'il est : qui que \u00e7a devient vraiment triste, vraiment path\u00e9tique, oui, oui, mais en m\u00eame temps on bouge quand m\u00eame tr\u00e8s effectivement que vous avez pas la mer, mais vous avez le lac oui oui \u00e7a c'est c'est bien aussi \u00e7a toujours plong\u00e9e sous- marine, c'est vrai, on peut effectivement parler Chlo\u00e9, l'eau est tr\u00e8s claire bon l'histoire de de cet album, donc de nouveau 3\u00e8me pour vous Lesserteur \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple histoire de calendrier parce que vous vous dites sur votre page MX3 \u00e0 laquelle je renvoie et nos auditeurs parce que c'est vraiment une mine d'or pour si on s'int\u00e9resse \u00e0 la musique Suissa ministre press\u00e9 H, vous y \u00eates all\u00e9 vous expliquez que vous \u00eates en immersion dans les studios depuis 2008, l'album est sorti en 2010 \u00e7a va l'apn\u00e9e, vous vous ma\u00eetrisez bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:18) [83%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, non mais c'est c'est \u00e9videmment pas du du plein temps Studio, enfin je veux dire \u00e0 mon ami, on a mis le temps qu'il fallait pour faire l'album qu'on avait envie de faire, c'est tout, quoi en fait en fonction du calendrier chacun et puis, et puis aussi bas, de l'exigence qu'on s'est donn\u00e9s au d\u00e9part et de dire bon bah pour info et donc on a on je connais les p\u00e9riodes oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:42) [85%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question du du du journaliste flemmards mais alors quel album voulez -vous faire le ciel oui oui, bonne r\u00e9ponse \u00e0 une question un petit peu facile, mais vous avez une id\u00e9e en t\u00eate : particuli\u00e8re par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:54) [83%] :\r\nJean Tib\u00e9ri, en termes de production, c'est vrai que on se dit bon ben on va entrer qui qu'il sonne et puis et puis pas faire les trucs, on va dire oui, enfin la moiti\u00e9 sous pr\u00e9texte justement d'un calendrier o\u00f9 il aurait fallu une date de sortie et puis de dire bon d'emb\u00e2cles c'est un grand le temps et voir un beau c'est vachement diff\u00e9rent et on a, on a fait le on a fait le travail qu'on a envie de faire, on a fait pendant plus longtemps qu'on avait pr\u00e9vu doit faire, \u00e7a c'est s\u00fbr aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:21) [85%] :\r\nIl fallait ce qu'il fallait oser changez de compositeur, m\u00eame si Besson \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 un petit peu sur l'album pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:28) [77%] :\r\nC'est lui qui a compos\u00e9 une bonne majorit\u00e9 des morceaux, oui, j'ai repris 2 morceaux que j'donc j'\u00e9tais frustr\u00e9 de ne jamais les avoir plac\u00e9s sur un disque en fait qu'il a lui r\u00e9arranger donc et qui correspondent \u00e0 la couleur de l'\u00e9difice qui se fait toujours pas vous vous non, je joue pas parce qu'on oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:53) [86%] :\r\nC'est qu'il y a plein de gens qui ont fait des des discographie compl\u00e9tant en connaissant 3 accords de Guy. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:57) [77%] :\r\nOui je sais, \u00e7a ne fait pas un ben voil\u00e0, j'en fais pas partir, non, c'est vrai que, mais depuis, depuis, depuis que j'ai d\u00e9marr\u00e9 dans la musique en fait, j'ai toujours travaill\u00e9 avec des toujours partag\u00e9 donc chez vous mais je, je, je, je suis vraiment en train, j'ai eu un piano, j'ai eu, qu'il a br\u00fbl\u00e9 bonjour c'est \u00e7a les choses qui br\u00fble, c'est pas pour vous, c'est assez, je veux dire quelqu'un enfin qui sont en train d'y penser et de dire : je vais peut-\u00eatre quand m\u00eame pour un petit clavier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:29) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre pas pour pour signer compl\u00e8tement toutes les m\u00e9lodies, vous vous \u00eates communiquer avec des musiciens effectivement et dire voil\u00e0, je voudrais quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:36) [82%] :\r\nAlors il y a, il y a, il y a une il y a, il y a, il y a 2 choses dans sera par la musique Alg\u00e9rie a \u00e0 la fois bah justement quelque part l'ouverture que \u00e7a offrent donc travailler qu'on conserve avec les autres et puis m\u00eame de ce qu'on partage et puis en effet il y a une part peut-\u00eatre qui peut \u00eatre un peu plus frustrant de dire merde, putain, j'ai parl\u00e9, je crois, l'unit\u00e9, c'\u00e9tait pas le tous les moyens de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:00) [77%] :\r\nMais vous devez quand m\u00eame des consignes \u00e0 vous avez donn\u00e9 consigne \u00e0 vos compositeurs successifs alors sait je, moi je travaille le. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:06) [76%] :\r\nDe fa\u00e7on diff\u00e9rente selon qui veut bosser, l\u00e0 on a enfin je Arthur moi vraiment envoyer les morceaux compos\u00e9s puis apr\u00e8s basta moins dire oui, non, sur la base des textes comme \u00e7a avale des textes, donc c'est l'on va dire : on part du texte et puis avant j'ai beaucoup travaill\u00e9 ce qui le bas soit en demandant au plan tout en teck ou des structures en pla\u00e7ant d\u00e9tection des musiques, tout, tout, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait possible durant sur le chemin, nombreuses mais ce ce soit c'est bon pour les ann\u00e9es 2 mais mais j'ai en fait je pense que voil\u00e0, au fond, je trouve tr\u00e8s bien de partager les choses, je pense que \u00e7a ouvre aussi beaucoup de quoi de sur, sur des gens, je pense que je serai tr\u00e8s si si j'\u00e9tais mon propre m\u00e9lodiste mon propre compositeurs je serai, je ferai un album et puis je pense que le 2\u00e8me, ce serait le m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:01) [79%] :\r\n\u00e7a 3 \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer aussi voil\u00e0, \u00e0 faire confiance aux gens avec qui on travaille forc\u00e9ment \u00e0 cr\u00e9er une une un cadre assez particuli\u00e8re, on a besoin, mais j'ai beaucoup d'admiration pour les musiciens quoi vous Air marqu\u00e9 que qu'il y a une chanson qui s'appelle la sur cet album s'appelle du monde lavabo qui on on dira un \u00e9cho \u00e0 une autre chanson sur l'album d'avoir p\u00each\u00e9 mignon, je parle de la musique, je dis tiens qu'est -ce que \u00e7a fait la c'est curieux que ces ces, ces 13 mineurs et puis avait m\u00eame OVNI sur l'album d'avant, un peu vont. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:31) [81%] :\r\nC'est marrant parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re chanson que ce on a propos\u00e9 et apr\u00e8s on s'dans les m\u00e9dias, on peut faire un album comme \u00e7a, on peut aussi partir aux choses, donc en fait on a un peu s'\u00e9liminer carr\u00e9ment cette chanson et puis elle est revenue \u00e0 un moment donn\u00e9 par la paresse ma\u00eetre le revenu par la fen\u00eatre et pas en s'les prix et vraiment j'aime bien, c'est une chanson qui me fait rire, donc il y a eu toujours oui, il y a pas de on ne s'inscrit pas dans un genre particulier quoi donc c'est c'est ce qui fait qu'on peut, a quand m\u00eame c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:09) [81%] :\r\nQuand une noirceur qui est quand m\u00eame oui c'est, c'est c'est une chanson moins ind\u00fbment du monde oui, dans les semaines, joyeux d\u00e9pressive comme dans les textes, mais effectivement, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est toujours on a \u00e0 pr\u00e9sent tout va bien et puis \u00e0 la fin il y a vraiment chez la m\u00e8re, l\u00e0 c'est la catastrophe, effectivement, il y a, il y a la viande ou on va les \u00e9couter toutes, mais enfin, j'aimerais bien qu'on \u00e9coute celle -ci l\u00e0, \u00e7a s'appelle \u00e7a rime \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:47) [61%] :\r\nAllez voir ensemble personne savoure l'air quoi est qui se d\u00e9clenche une guerre, c'est s\u00fbr, va leur regard sur l'emploi. \r\nC'est pas rien qui et qui s'ach\u00e8ve, on finira bien par tout est par terre pour cette ultime supr\u00eame le ces active la paix petit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:20) [63%] :\r\nTant\u00f4t il tout autant plus \u00e9nergisant non dur\u00e9e sa ma\u00eetresse merci il \u00e9tait mois question oui bon bon bon du tout. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:42) [61%] :\r\n\u00e0 cette d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, le public qui a menti, Pierre, j'ai pas le faire non vers le pass\u00e9 pour la guerre se. \r\n\u00e7a rime \u00e0 rien en fait depuis de pour les permettre parce que Portugal beaucoup derri\u00e8re celui qui d\u00e9mange. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:14) [63%] :\r\nIl fut un temps o\u00f9 Thurin qui entend plus, c'est pourquoi nous se diviser pour durer mais cela mais moi qui a \u00e9voqu\u00e9 refl\u00e8te la fortune Nobel donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:55) [52%] :\r\nDans les rangs m\u00eame de bons mots ouverts au que par la d\u00e9j\u00e0 on reprend d\u00e9mocratique qui alerte leur service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:24) [69%] :\r\n\u00e7a rime \u00e0 rien le certes Reichstett cette album samedi, il s'appelle marin des villes, sorti officiellement l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:31) [86%] :\r\nEt dont on commence vraiment \u00e0 parler maintenant un vernissage apr\u00e8s- demain \u00e0 Lausanne au au bourg, c'est pas \u00e9vident d'\u00e9crire Lesserteur ce que vous ce que vous faites de d\u00e9crire, c'est quelqu'un qui vous a jamais \u00e9cout\u00e9, c'est alors c'est plut\u00f4t bon signe, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9tiquettes quand les \u00e9tiquettes collent pas c'est c'est c'est que c'est que la musique et de la personnalit\u00e9 fait partie des et de ces artistes qui sont bien install\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre le rock et la chanson, c'est une c'est une position confortable ou ou une contraire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:55) [84%] :\r\nMoi \u00e7a me convient on confortable, je sais pas, parce qu'on est fait, je pense que le fait de pouvoir \u00eatre directement \u00e9tiquet\u00e9 etc 2 je pense que \u00e7a sert beaucoup de gens, quoi, c'est ce qui se d\u00e9veloppe \u00e0 moi mais donc, mais moi je sais ce que j'aime, quoi, c'est ce que j'aime, ce que j'aime faire cesser se d\u00e9finir \u00e0 travers, c'est pas un jour particulier o\u00f9 c'est, c'est c'est un peu juste un peu chiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:29) [82%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, comme quoi maintenant, et puis pour ceux qui r\u00eavaient de voir enfin votre votre photo sur une pochette d'album, c'est encore loup\u00e9 un qui viennent oh oui mais enfin, attendez, c'est pour savoir qui porte qui mort conna\u00eet oui parce que c'est oui, peut-\u00eatre, vous entrez vraiment avec les construit le dire alors, mais cette affaire non seulement, non seulement, effectivement c'est un grave donc dauphin c'est ont combl\u00e9 les traits sont assez grossier, c'est du noir et blanc, enfin bref c'est c'est assez stylis\u00e9 mais en plus de \u00e7a, sur les 100 il y a un chapeau et des lunettes noires, donc pour des fois que on il y a des risques de reconna\u00eetre oui voil\u00e0 je ai pas forc\u00e9ment volont\u00e9 maintenant il y a en gros plan sur une de dire quoi, il faudra voir sur sc\u00e8ne on voil\u00e0 le acteur le bourg Lausanne et puis des dates \u00e0 venir un petit peu plus tard, on reste en contact MX3 comme je disais, vous \u00eates sur internet je j'ai l'impression de vous met dehors comme \u00e7a, mais c'est parce que j'aime, j'aimerais qu'on revienne sur, sur l'album et qu'on \u00e9coute encore un dernier extrait \u00e7a s'appelle le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:20) [80%] :\r\nBen des villes se encore une nuance qu'on discutera, une autre fois la le certes remercie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:22) [79%] :\r\nLe marin de ville, on n'a presque plus \u00e9couter la chanson jusqu'au bout, encore quelques secondes pour remercier le certes, donc c'est un extrait de son dernier album au Bourg \u00e0 Lausanne apr\u00e8s demain et puis remerci\u00e9 Laurent Fran\u00e7ois Piton et je vais me typiquement il y a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission ce soir, on soit demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:38) [98%] :\r\nParadiso avec sortir Point CH l'agenda culturel multim\u00e9dia. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raman, Susheela", "role": "chanteuse britannique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lesserteur, Herv\u00e9", "role": "chanteur romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lesserteur", "role": "groupe romand autour de Herv\u00e9 Lesserteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8F1F674-FE7A-4D1F-A9CF-3058445DEDFA", "internalArchiveId": "F8F1F674-FE7A-4D1F-A9CF-3058445DEDFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gustav Mahler et Henri-Louis de Lagrange: un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate historique (2/5)", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 3939, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Mahler, Gustav"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 51'37''", "lastModifiedDate": "2017-04-21T14:27:33Z", "speechToTexts": ["21.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire pour c\u00e9l\u00e9brer le 100\u00e8me anniversaire de la mort de Gustav Mahler je vous propose cette semaine un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec son biographe Henri-Louis de Lagrange, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nHenri-Louis de La Grange comment tout cela est parti, on voit ces 3 volumes consid\u00e9rables : c'est 3500 pages aujourd'hui, on a l'impression que le projet s'est fait d'une traite, vous nous apprenez qu'il s'est fait volume apr\u00e8s volume et qu'il a fallu convaincre les \u00e9diteurs notamment comment vous vous \u00eates mis au travail : comment cela a commenc\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode bien des d\u00e9cennies avant, vous avez d\u00fb prendre conscience que tous ces renseignements \u00e9taient \u00e0 d\u00e9couvrir et comment avez -vous commenc\u00e9 votre enqu\u00eate en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [85%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a, c'est aussi, je voulais dire c'est int\u00e9ressant d\u00e8s lorsque je raconte ma vie, je me dis il y a tout de m\u00eame beaucoup choses int\u00e9ressantes en vie, h\u00e9 bien il y a eu l'\u00e9tait de 52 qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important dans ma vie, pourquoi je suis \u00e0 New York, r\u00e9guli\u00e8rement je vais au sacre de \u00e0 Salzbourg, pour l'heure, le festival, j'aper\u00e7ois Bruno Vale Stop alors n'attendez pas de moi que je vous dise que pour le tabac, aider \u00e0 d\u00e9couvrir dans parce que le contraire est presque vrai, c'est-\u00e0-dire que je m'approche tr\u00e8s timide, j'\u00e9tais encore tr\u00e8s timide, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis toujours rest\u00e9 quelque part belle m\u00eame m\u00eame si j'ai beaucoup de facilit\u00e9, \u00e9norme, a dit, j'ai toujours eu une grande timidit\u00e9, surtout par rapport aux artistes et aux grand sorties, or moi quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, je dois retourner avant la guerre, les 2 ann\u00e9es avant la guerre, donc je vais -je d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, j'ai gr\u00e2ce \u00e0 une tante am\u00e9ricaine moi qui avait \u00e9pous\u00e9 un homme tr\u00e8s fortun\u00e9s, la possibilit\u00e9 d'entendre beaucoup d'op\u00e9ras au ma\u00eetre et beaucoup de concert \u00e0 la Philharmonie de j'comme \u00e7a, entendu par exemple toute l'oeuvre de Wagner avec le flash d'internet qui, avant la guerre, et tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 cette entente qu'il avait r\u00e9guli\u00e8rement des places et donc je d\u00e9couvre en 1941 pour leur leur vaste que ma soeur la soeur, donc je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 celle qui jouait du piano avait entendu \u00e0 Salzbourg, avant la guerre, et j'avais entendu \u00e0 l'\u00e9poque, les d\u00e9buts de Bruno Valtteri qui pendent de en plus parce qu'en fait il a peu dirig\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de York ses d\u00e9buts \u00e0 l'Op\u00e9ra sont en 1941 et les 2 grandes Oeuvres dont j'ai entendu la premi\u00e8re avec \u00c9thiopie, \u00e7a c'\u00e9tait le Figaro avec pizzas et donc Giovanni surtout nous a \u00e9t\u00e9 des grands d'injures, de l'histoire, vraiment, alors j'entends d'avec Bruno Valter et j'entends Fidelio avec la Charte et donc cette apparition de on va la puissance de ces 2 ouvrages qui \u00e9tait dirig\u00e9 par un chef qui tout de m\u00eame excellent, bien qu'il n'ait pas eu leur on r\u00e9putation dans l'histoire, c'\u00e9tait r\u00e9clament en tout cas pour Wagner et Bruno Walter a pas diriger Wagner, mais il a dirig\u00e9 Fidelio, et je ne savais pas puisque Mangane existait presque pas pour moi, comme ces 2 Oeuvres Fidelio grande Giovanni \u00e9taient 2 des fleurons du r\u00e9pertoire de Bruno Frappat qui est qui tenait la t\u00eate ses traditions directement de morale pour qui c'\u00e9tait aussi de les ouvrages essentiels alors c'est probablement cette d\u00e9couverte r\u00f4le Valtech qui fait, il devient tr\u00e8s important pour moi puisque Inde existe presque pas en tout cas, historiquement des listes puisque j'ai pas commenc\u00e9 mes recherches alors donc 52 Salzbourg je m'approche tr\u00e8s timidement de prononcera le terrain et je lui dis : je ne sais pourquoi en anglais monsieur Valls je vous ai bien depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps et je suis en train de commencer afghans sur moi et je me fais \u00e9jecter, je dois dire de la mani\u00e8re la plus d\u00e9sagr\u00e9able peut-\u00eatre que quiconque mais jamais, je crois que, il y avait plein d'explications \u00e0 trouver pour \u00e7a je crois que bon va croyez, du moment que lui avait \u00e9crit sur l\u00e0 c'est pas g\u00e9nial que quelqu'un groupe en plus c'\u00e9tait trop jeune jamais tout de 28 ans, donc j'\u00e9tais pas important et la chose qui est tr\u00e8s curieux, il y a une caudale dans cette histoire c'est qu'apr\u00e8s la mort de Walter j'ai connu \u00e7a derni\u00e8re secr\u00e9taire femme j'ai beaucoup aim\u00e9 qui est venu en Suisse, plusieurs fois \u00e0 cause de moi parce qu'elle venait passer les \u00e9tait avec nous parlions beaucoup du pass\u00e9 et tr\u00e8s souvent, je lui disais : une phrase le gros lot de malheurs, elle me dit, c'\u00e9tait moi qui disait \u00e7a, je croyais que c'\u00e9tait pas voil\u00e0 parce que tout le il y avait une telle influence qui est rest\u00e9 bien en ce qui me concerne, ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nible pour moi, c'est qu'au bas mot, je me suis retourn\u00e9, je me suis aper\u00e7u que voil\u00e0-te embrasser sur les 2 joues un homme que j'avais toutes les raisons de ne pas aimer du tout, parce que il y avait une tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation \u00e0 Paris tout \u00e0 fait m\u00e9rit\u00e9 et je savais que c'\u00e9tait un homme qui \u00e9tait tout \u00e0 fait p\u00e9dophile qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu de raisons on a impos\u00e9 \u00e0 quelqu'un comme moi, non seulement parce que je vous ai dit mais parce que le fait qu'il \u00e9tait photographe, mais si quelqu'un qui avait vraiment une carri\u00e8re beaucoup trop douteuse apr\u00e8s la guerre pour que je puisse m'int\u00e9resser et imaginer que Bruno qui venait de refuser comme biographe, on est un peu de mal et qu'il embrassait ce type j'avais toutes les raisons de m\u00e9priser, c'\u00e9tait vraiment quelque chose que j'oublierai jamais et ensuite, alors je veux terminer rapidement sobre le voir lorsque j'ai connu l'Allemagne, ce qui est, ce que je vais vous parler tout de suite, Alba, un beau jour, a voulu que je connaisse la satire qui habitait Los-Angeles et comme j'avais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Lausanne, \u00e0 faire une conf\u00e9rence, je suis donc all\u00e9 voir Anna avec qui je me suis entendu tout de suite, extr\u00eamement bien parce que c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 extraordinaire tr\u00e8s tr\u00e8s forte qu'il y avait des ressemblances avec malheureux dans la mesure o\u00f9 quand elles vont parler intens\u00e9ment le sujet elle today par v\u00eatements bon pour vous parler plus fort, surtout, d'une mani\u00e8re plus d\u00e9termin\u00e9e d'une v\u00e9rit\u00e9 dont elle \u00e9tait convaincue et que donc tr\u00e8s vite une grande influence sur moi, mais c'est le 1er jour je suis all\u00e9 chez Alma Hanouna, pardon, c'est tr\u00e8s facile de confondre les 2, mais comme tout le monde s'appelle Alemao dans la famille, c'est encore plus difficile, on 52 j'ai commenc\u00e9 sur Salzbourg est vaste mais je dois continuer simplement sur le fait que je rencontre \u00e0 Salzbourg, Gottfried von einem et tr\u00e8s bon compositeur autrichien qui \u00e9taient les plus c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant les beaucoup moins, mais il \u00e9tait et que Gottfried von einem je lui parle \u00e9norm\u00e9ment de mandat, il me dit \u00e9coutez si vous admirais tellement malheureux, il faut absolument tout connaissiez allemand alors moi je dis : mais \u00e9coutez ce r\u00eave de ma vie je s'\u00e9tait endett\u00e9 et j'ai fait la connaissance d'un au mois d'octobre, en arrivant \u00e0 New-York lui t\u00e9l\u00e9phoner tout de suite et j'ai eu la chance, elle m'a pris tout de suite aussi ce qui \u00e9tait fabuleux, pourquoi, parce que j'\u00e9tais jeune et surtout, j'avais tr\u00e8s peu \u00e9crit aller alors allemande n'a jamais dit 2 choses immortelles Alba, que les choses, qu'elle avait \u00e9crite en bref, on peut pas dire enfin j'ai j'ai tout de m\u00eame une trentaine de lettres, telle qu'elle m'a \u00e9crit et qui prouve \u00e0 quel point elle m'a pris au s\u00e9rieux, et \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment alors donc \u00e0 travers allemand je connais Anna Anna T\u00e9l Lanvin et lui dit : \u00e9coutez, il y a ce jeune homme ici que ma m\u00e8re conna\u00eet bien et qui souhaiteraient tellement vous Colette parce qu'il a -t-elle tant de dire et il refuse imm\u00e9diatement avec surtout une certaine s\u00e9cheresse peut-\u00eatre un peu moins dans la premi\u00e8re fois, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 introduit cette fois mais tout de m\u00eame, c'est pas le nom d'Allemagne, celui de l'Aquila influenc\u00e9 la seule chose que je peux dire et qui temp\u00e8re peu la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de ce que l'air d'avoir dit, c'est que, en fait, il venait d'avoir une attaque qui, avant de l'enregistrement d'un 2\u00e8me sa folie, vraiment, on a vraiment pens\u00e9 qu'il arr\u00eatait sa carri\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc je ne peux pas consid\u00e9rer qu'il a d\u00e9finitivement le voir parce que d\u00e9finitif \u00e9tait peut-\u00eatre conditionn\u00e9e par son parti, mais malgr\u00e9 tout, le souvenir de restait capitale dans ma t\u00eate \u00e0 cause de ces 2 op\u00e9ras que j'avais entendu diriger et donc lorsque je suis arriv\u00e9 \u00e0 New York, il se trouve que mes parents avaient lou\u00e9 un appartement qui est toute, toute proche de garder des r\u00f4les et donc je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 qui ont pour regarder la premi\u00e8re affiche et la premi\u00e8re affiche \u00e9tait en concert, j'ai pas breton va et c'est la 9\u00e8me \u00e7a tourne toujours, donc \u00e7a c'est vraiment la porte qui s'ouvre, et quand je vais au mois de mars si tout ceci se passe en d\u00e9cembre, je me pr\u00e9cipite dans le magasin de disques durs et j'ach\u00e8te tout ce qui existait comme 78, monsieur, il accepte, c'est terriblement parce que c'\u00e9tait, je crois, 10 ou 12 disques pour la 2\u00e8me \u00e7a etc, et le chanteur aussi et la 9\u00e8me symphonie enregistr\u00e9e par Valtteri juste avant la guerre, juste avant la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:01) [88%] :\r\nVous \u00eates un jeune musicologue et Henri-Louis de Lagrange, vous avez d\u00e9sormais une solide formation musicale avec les 2 femmes, dont vous nous avez parl\u00e9 boulanger Lef\u00e9bure vous \u00eates riche de ce r\u00e9pertoire nouveau pour vous 78 hours et puis il y a ces connaissances que vous commencez de faire de la personnalit\u00e9 de Bruno Walter, comment cela se met en jeu dans le d\u00e9but de votre travail, comment en r\u00e9alit\u00e9 abordez -vous la vie et l'oeuvre de Gustav Mahler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:34) [85%] :\r\nD'abord par une recherche extr\u00eamement soigneuse naturellement le plus compl\u00e8tes possible parce que dehors de Alma en dehors de la il y a \u00e0 New York, plusieurs parents en particulier, je d\u00e9couvre que Alfred qui \u00e9tait le fils du roman lol qui a \u00e9t\u00e9 pendant 50 ans le 1er violon de la Philharmonie de Vienne, qui a fait fond\u00e9e un c\u00e9l\u00e8bre quatuor aussi j'apprends que le ros\u00e9 qui avait \u00e9pous\u00e9 la soeur de morale et hostile \u00e0 la soeur qui est n\u00e9 juste apr\u00e8s, ben je veux dire, c'\u00e9tait les 2 et de la famille et j'apprends que hostile avait colossales collections de manuscrits \u00e0 la grande fureur Dalmat et je vais payer les cons\u00e9quences heureusement \u00e7a ne va pas trop loin parce que \u00e7a aurait pu \u00eatre tr\u00e8s grave parce que, en fait \u00e0 une des \u00e9poques o\u00f9 elles sont entendues relativement bien Justine mais comme la caract\u00e9ristique la plus forte du caract\u00e8re allemand, c'\u00e9tait la jalousie, c'est-\u00e0-dire que si quelqu'un avait l'air de la n\u00e9gliger ou de pas \u00eatre s\u00e9duit par elle, il devait m\u00eame si c'\u00e9tait un ami, presque intime, il devenait ann\u00e9e supporte pas qu'on touche \u00e0 son propre jugement, il a sa propre admiration, c'\u00e9tait une chose d\u00e9finitive mais il fallait se conformer \u00e0 ce caract\u00e8re, pour qu'il \u00e9tait tellement, tellement difficile de passer du si Alma le s\u00e9duisait pas elle \u00e7a se renoue avec l'histoire, oser, elle avait des r\u00e9pressions tr\u00e8s difficile avec sa belle-soeur est hostile aux et elle savait parfaitement que pendant toutes les ann\u00e9es o\u00f9 elle avait v\u00e9cu avec moi il se Marie en 1901 mais dans toutes les ann\u00e9es 90 il y a plusieurs ann\u00e9es au CIO Stinger qui tient la m\u00eame maison pour Mahler et en fait, Gustav habite presque je suis hostile et c'est cette situation -l\u00e0 qui va changer en 1901 lorsque l'hostile, avait \u00e9pous\u00e9 ros\u00e9 et une autre sorte de bras, la plus jeune mais qui n'est pas particuli\u00e8rement celle -l\u00e0 avait \u00e9pous\u00e9 un autre ros\u00e9 qui \u00e9tait pioncer donc il y avait 2 membres du quatuor, qui \u00e9tait devenu toutes les 2, voil\u00e0 et alors Allemagne on voulait aller hostile, pourquoi, parce que nous, ce qui n'a \u00e9t\u00e9 pleinement consciente du g\u00e9nie de tr\u00e8s forc\u00e9ment d'abord parce qu'elle a v\u00e9cu l'enfant fran\u00e7ais de l'argent ou le mal est apparue tr\u00e8s t\u00f4t, on l'a tr\u00e8s vite consid\u00e9r\u00e9 comme un cas incroyable de la musique et j'imagine parfois la jalousie qu'il va y avoir de la famille lorsqu'on voyait le succ\u00e8s de Gustav aux d\u00e9pens des autres et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite le cas et alors \u00e7a, malheureusement \u00e7a a d\u00fb durer pendant presque toute la ville, qu'il y a, lorsque les parents sont morts pris la responsabilit\u00e9 tout \u00e0 fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui, mais l\u00e0 il y a beaucoup de choses un peu myst\u00e9rieuse mais Al-Manar jamais pardonn\u00e9 au Style qui a eu l'occasion et la chance de pouvoir collectionner toutes les lettres de mal les lettres de balles \u00e0 sa famille qui a toutes les partitions de l'\u00e9poque, par exemple la 3\u00e8me symphonie avec Alfred Grosser les avait alors \u00e0 cause de cette jalousie Dalmat par rapport Alfred, elle ne supportait pas qu'on aille voir Alfred et donc moi je suis devenu pour le un certain temps un peu impopulaire parce que j'ai, sachant qu'il y avait 3 sans lettres de Brad beaucoup de documents et beaucoup de partitions dont le Quatuor avec piano dont la premi\u00e8re version de la premi\u00e8re \u00e7a veut dire tout \u00e7a \u00e9tait chez les et c'\u00e9tait tout \u00e0 fait normal, ce qui n'emp\u00eache pas que Allemagne le supporte pas il y a l'avait exclu totalement Alfred Jose sont certes et moi, naturellement, j'ai \u00e9t\u00e9 voir et les co\u00fbts arroser les enfants du violoncelliste qui \u00e9tait beaucoup moins c\u00e9l\u00e8bre violoniste, eux, se sont empress\u00e9s d'aller dire Marco, moi j'\u00e9tais all\u00e9 voir le beau-fr\u00e8re exclu alors voil\u00e0, l\u00e0 j'ai v\u00e9cu au moment p\u00e9nible heureusement elle ne m'a jamais exclu compl\u00e8tement puisque Dieu merci, je n'\u00e9tais en Am\u00e9rique g\u00e9n\u00e9ralement que de 3 mois par an au maximum alors donc elle pouvait ignorer alors elle a fait semblant de ne pas du tout, moi, mais enfin on a certainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:01) [91%] :\r\nVotre corpus initial est \u00e9tabli Henri-Louis de Lagrange, vous \u00e9tudiez ces partitions de premi\u00e8res d\u00e9couvertes qui viennent illuminer ce ciel encore un peu sombres de la connaissance qu'on peut avoir de Gustav Mahler de sa vie de sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:18) [85%] :\r\n\u00e9coutez ce qui \u00e9tait indispensable \u00e0 la exception aux occupations ni regrets, je peux dire que la possibilit\u00e9 que jamais \u00e9gal\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement l'Am\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 immens\u00e9ment important parce que Al-Maamoun Mamata a tr\u00e8s vite commenc\u00e9 montrer toute sa collection, or vous savez qu'elle avait quasiment tous les manuscrits des sa folie qui avait \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par miracle au moment o\u00f9 elle a pass\u00e9 \u00e0 pied la fronti\u00e8re de France \u00e0 l'Allemagne en 1940 ou 41 jours une aventure folle une aventure absolument folle, comme vous dites, et heureusement, elle s'\u00e9tait arrang\u00e9 pour que les parents si on \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 Vienne lui soit apport\u00e9e par une femme admirable, qui \u00e9tait l'ancienne maire de la petite fille de gros ce qui est morte tr\u00e8s jeune et cette femme lui apporter toutes les symphonies y compris autant de choses que avait pas pu emporter deviennent avant la guerre, simplement, d'abord parce que elle pouvait quasiment pas habiter viennent puisque faire faudrait \u00e9tait \u00e0 la fois juif et avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s de gauche ou de raison d'\u00c9tat par les nazis, donc finalement allemand a d\u00fb aller tr\u00e8s rapidement \u00e0 Vienne avant leur Anschluss pour emporter ce qu'elle a pu ne s'\u00e9tait pas pourquoi chose et le r\u00e9sultat c'est que les partis sont Luc sont arriv\u00e9s pendant la guerre et pendant l'occupation avant le France si parce que l'Allemagne \u00e9tait \u00e0 Toulon pendant au moins 2 ans avant de pouvoir partir pour l'Am\u00e9rique, alors donc le sauvetage des symphonies a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement miraculeux, c'est ce personnage am\u00e9ricain ind\u00e9sirables qui a sauv\u00e9 des quantit\u00e9s de gens dans le sud de la France qui \u00e9tait coinc\u00e9 sinon H\u00e9noret jamais pu passer la fronti\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par cet homme qui a sauv\u00e9 Alma vers\u00e9 et les symphonies ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par ces temps qui s'appelait d'ailleurs, il y a une phrase une grecque et qui a transport\u00e9 les ni par le train, parce que l'Allemagne, ont pu \u00eatre aurait jamais pu les transporter, alors tout \u00e7a s'est pass\u00e9 donc, pendant la guerre et donc Alma \u00e0 tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 miraculeux, c'\u00e9tait pas et donc vous avez acc\u00e8s \u00e0 ses partisans dans son appartement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lit, il y a un grand blond m\u00e9tal il y a toutes les \u00e7a fait du mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:32) [93%] :\r\nDans son appartement, racontez -moi en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:34) [83%] :\r\nAlors, Alma avec pendant environ 2 ans, je crois, si bas mais bon, vu, non un peu plus que 2 ans avec les Russes, o\u00f9 elle avait raison et recevait avait un une sorte de salon, r\u00e9torquant tarde toujours pour organiser et il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont all\u00e9s chez elle, c'\u00e9tait pas loin prolong, Valtech, mais on ne peut pas parler de la relation de Alma avait prenons Valton autrement que pour dire cette \u00e9tude relation tr\u00e8s et je dirais presque d'amour, il y a une raison plus d\u00e9couvert tr\u00e8s tard et qui fait comprendre pourquoi il y avait une telle difficult\u00e9, c'est que lorsqu'elle a d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s la guerre, et pour des raisons tout \u00e0 fait normal et et de vraies donc il s'agit quotidienne l\u00e0 apr\u00e8s la guerre d\u00e9cid\u00e9e publi\u00e9 le fac-simil\u00e9 de la 10\u00e8me sa folie, donc l\u00e0 \u00e7a produit inachev\u00e9, Mahler et Bruno vaste lui a toujours reproch\u00e9 et je crois que il avait raison de ne pas lui avoir montr\u00e9 les lots \u00e9tait quasiment termin\u00e9 et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 facile pour lui \u00e0 diriger et \u00e7a je crois que il y a \u00e9ternellement pied \u00e0 juste titre, lui avoir cach\u00e9, c'est le mouvement, et donc il y a toujours eu entre eux, alors il y a on raconte toujours l'histoire qu'elle dit, je crois, un jour au Rothstein, chef dantesque derri\u00e8re d'immenses talents que elle lui aurait, dit -on, moi j'aurais jamais pu \u00e9pouser reproducteurs quand on lui dit qu'il y a eu des bruits disons Canal \u00e9pouser Valls je crois pas qu'elle ait dit reproducteurs parce que c'est un mot qui n'a pas ce sens en fran\u00e7ais mais tout de m\u00eame, elle a dit quelque chose comme \u00e7a que vaste, il n'\u00e9tait pas grand chose pour elles, en fait, il \u00e9tait aussi la source sont revenus parce que c'est gr\u00e2ce au fait que lui, j'ai encore l'Angleterre en Am\u00e9rique en peut-\u00eatre en lors de sa voix d'une bravade, donc quelle si peu connu en Europe qu'elle visage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:53) [100%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:04) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:29) [86%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lit d'Alma Mahler, ce grand meubles en m\u00e9tal, avec Les symphonie avec ses partitions avec ces manuscrits, racontez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:39) [86%] :\r\n\u00e9coutez, alors l\u00e0, je dois \u00eatre assez \u00e9conome de paroles, parce que je, sinon ce serait interminable, c'est vrai, mais naturellement je, je, j'ai habit\u00e9 par des sentiments tr\u00e8s on peut pas dire que \u00e9tait encore s\u00e9duisant qu'il y a, biographe, pas tr\u00e8s objectif qui mais pas du tout laB. qui a \u00e9crit une biographie \u00e0 l'allemand qui est celle qui contient le plus de choses in\u00e9dites Thomas beaucoup travaill\u00e9 sur la collection d'art et c'est Thomas Di Alma a pass\u00e9 toute sa vie, miraculeusement \u00e0 parler de sa beaut\u00e9, si bien qu'elle a conserv\u00e9 cette r\u00e9putation de grande beaut\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 beaut\u00e9 avait totalement disparu, \u00e7a c'est vrai, mais elles sont desservies \u00e9norm\u00e9ment jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, alors quand je c'est de ceci pour dire que moi j'ai connu, je peux pas dire qu'elle \u00e9tait physiquement tr\u00e8s s\u00e9duisante, elle \u00e9tait tr\u00e8s imposante, elle a parl\u00e9 toute sa vie de son p\u00e8re, le grand peintre viennois comme un homme qui \u00e9tait devenu un monument parce qu'on avait fait effectivement un monument \u00e0 sa m\u00e9moire dans un des grands parcs deviennent et elle \u00e9tait devenu tout \u00e0 fait monumentale, pas seulement par ses proportions que j'\u00e9tais pas tellement extraordinaire que \u00e7a mais par le fait qu'elle savait s'est impos\u00e9e tr\u00e8s facilement et que, elle, c'\u00e9tait \u00e9norme qualit\u00e9 de voir ce jeune homme, heureusement il y a un livre qui est sorti il y a pas longtemps \u00e0 Vienne, on raconte qu'on est entr\u00e9 dans le salon d'\u00e7a m'a beaucoup amus\u00e9, monsieur, c'est tr\u00e8s, c'est un homme qui a bien connu la leur, l'ancienne nurse, donc je vous ai parl\u00e9 celle qui a rapport\u00e9 toutes les choses \u00e0 Alma et donc il raconte comment je j'apparais, l\u00e0 il y a, il y a seulement 2 lits, mais le fait que Alma les prix aussi tout de m\u00eame quelque chose d'extravagant, \u00e9videmment j'\u00e9tais fran\u00e7ais, et elle est m\u00eal\u00e9e fran\u00e7ais n'avait pas gard\u00e9 un mauvais souvenir de la France, malgr\u00e9 l'exp\u00e9rience d'habiter le sud de la France \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle savait qu'elle ne pouvait pas s'\u00e9chapper et donc elle a gard\u00e9 un bon souvenir de la France aussi que ma m\u00e8re avait connu une grande dame de la famille Rothschild de Vienne qui voyez parce que, \u00e0 l'Allemagne extr\u00eamement Nobel a toujours \u00e9t\u00e9 toute sa vie a toujours aim\u00e9 les gens Quimper grand non et donc elle \u00e9tait s\u00fbrement tr\u00e8s impressionn\u00e9 par cette baronne de Rothschild. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:00) [91%] :\r\nMais j'adore ma m\u00e8re est attir\u00e9 par les mondanit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:04) [86%] :\r\nAlma elle est attir\u00e9 par les mondanit\u00e9s, \u00e0 condition de les dominer, et \u00e7a c'est vraiment sentiment chez elle que l'on peut g\u00e9n\u00e9raliser vraiment pour toujours, c'est ce sentiment, il domine chez elle parce que elle, elle \u00e9tait intelligente, mais elle devait beaucoup son Intelligence et sa culture des gens qu'elle avait connu, elle n'a jamais fait vraiment d'\u00e9tudes bah c'\u00e9tait le contraire de l'esprit organis\u00e9e, c'\u00e9tait le contraire de moi en fait, moi qui \u00e9tait esp\u00e8ce de fourmis ou plut\u00f4t toujours entre elles chercher partout elle au contraire disait volontiers des contrev\u00e9rit\u00e9s \u00e7a poser simplement pour imposer sa v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 elle est aussi d'une certaine mani\u00e8re pour dominer abattez 13, impressionn\u00e9 par la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, c'est s\u00fbr et certain que si elle a \u00e9pous\u00e9 par exemple le m\u00e2le \u00e0 la place de ces milices qui dont avait \u00e9t\u00e9 amoureux juste avant, c'est vraiment parce que par le dialogue, le plus important deviennent quelque part l\u00e9gaux Alma \u00e9tait tr\u00e8s satisfait d'\u00eatre la femme du mais entre cette satisfaction un peu superficielle de Lego qui pour elle \u00e9tait tr\u00e8s importante, il y avait tout de m\u00eame, le fait que si on avait appris \u00e0 Bienne, qu'elle avait un amant et qu'elle avait quitt\u00e9 bah et peut-\u00eatre emmener sa fille elle n'aurait pas surv\u00e9cu socialement \u00e7a c'est \u00e0 mon avis, une chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais alors l\u00e0, je r\u00e9sume les f\u00eates puisque je ne peux pas le palais les expliquer, dans la mesure o\u00f9 c'est possible, Almagro va, on avait l'habitude de l'envoyer l'\u00e9t\u00e9, pour des raisons diverses avaient tendance \u00e0 l'envoyer dans des cultures diff\u00e9rentes et il y avait 2 raisons pour \u00e7a, d'abord parce que \u00e9videmment arr\u00eater souvent tr\u00e8s dur parce que elle ne supportait pas de n\u00e9gliger et je crois que Malala beaucoup moins n\u00e9glig\u00e9e, qu'elle ne la pens\u00e9e, mais elle s'est sentie n'n\u00e9glig\u00e9 parce qu'elle aurait voulu au fond d'une certaine mani\u00e8re, et peut-\u00eatre une collaboratrice, alors qu'elle avait l'impression qu'elle \u00e9tait l\u00e0 pour recommander lire et s'occuper de la maison et des enfants, ce qui la satisfaisait pas du tout, donc, un beau jour, elle est envoy\u00e9e dans une cure en 1910 la derni\u00e8re des cures qui se trouve pr\u00e8s de Grasse en Styrie et elle rencontre le jeune qui, tr\u00e8s beau s\u00fbrement qui est s\u00fbrement tr\u00e8s talentueux architecte mais pas encore au point o\u00f9 il est devenu plus tard mais en tout cas c'est ce tr\u00e8s beau gar\u00e7on qui est pris d'une passion intense pour elle qui la touche beaucoup et ils ont eu lieu, elles ont qui dure d\u00e9j\u00e0 un ou 2 mois dans le lieu o\u00f9 elle faisait ses et elles rentrent ensuite chez Mahler, a -t-on l'art, c'est-\u00e0-dire dans le Tyrol du Sud, pas loin de Cortina d'Arbed Sobey dans la partie de l'Italie aujourd'hui, qui est rest\u00e9 tr\u00e8s germanique et 2 jours plus tard, alors que rien n'a \u00e9t\u00e9 dit encore puisque le \u00e0 peine arriv\u00e9, command\u00e9 d\u00e9j\u00e0 contraint de composer le 10\u00e8me sa folie, un beau jour, re\u00e7oit son courrier le matin qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 sur le pupitre du piano. \r\nEt donc ce courrier il y a l'\u00eatre un peu activement adress\u00e9e \u00e0 air directeur et morale ouvre cette lettre et c'est une un message d'amour passionn\u00e9 pour Alma qui \u00e9taient adress\u00e9s et je crois qu'elle est tellement personnel pour ne pas dire tellement r\u00e9v\u00e9latrice que mal tomb\u00e9 parce qu'il ne s'attend absolument pas, il est all\u00e9 voir Almagro Sakura aventure qu'on puisse ne pas pr\u00e9sent \u00e0 l'heure donc il devient tout et il a m\u00eame l'impression qu'elle va le quitter, \u00e7a s'est confirm\u00e9 par tous les travaux que j'ai fait aller sur la fin de sa vie la elle y a pens\u00e9 s\u00e9rieusement et pire que tout, gros cul aussi, non seulement la \u00e9crit cette lettre mais il est arriv\u00e9 \u00e0 trouvent leur donc avec tout ce qu'on peut imaginer de plus dramatiques, c'est-\u00e0-dire une selle ou mal le Val chercher \u00e0 la limite de la propri\u00e9t\u00e9 et puis le ram\u00e8ne \u00e0 la maison et le laisse avec allemande dans une pi\u00e8ce du premier \u00e9tage, que je connais bien maintenant et lui montre les t\u00e2ches sup\u00e9rieures et se met \u00e0 lire d'Habib Lucette terriblement dramatique et puis redescend au bout de quelques minutes et est compl\u00e8tement d\u00e9truit, c'\u00e9tait \u00e9v\u00e9nement ne peut que moi aussi quand je lis, me para\u00eet tellement d\u00e9structur\u00e9, elle fait terriblement parce que je sais comment la la mal v\u00e9cu, mais beaucoup de Barry aurait mal v\u00e9cu, naturellement \u00e0 sa place, mais c'\u00e9tait instruction de B\u00e2le a tout de m\u00eame un r\u00e9sultat qui domine pour moi dans ma t\u00eate, apr\u00e8s beaucoup de r\u00e9flexion, c'est que il se remet imm\u00e9diatement comme plusieurs fois dans la pub par leur lorsqu'il lui arrive une catastrophe de ce genre, il y a l\u00e0- bas une beaucoup de ses dimensions le l'instinct cr\u00e9ateur apr\u00e8s et, comme on le dit reprenait contr\u00f4le de lui si je peux dire il \u00e9tait d\u00e9truit, mais en m\u00eame temps cette composition dans lequel laisser lancer sa folie d'ailleurs \u00e0 la gloire d'Aruba, comme tous ceux qui l'ont entendu le on adore m\u00eame pas assez souvent puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9e par d'autres b\u00eates ou m\u00eame HP de telle mani\u00e8re qu'elle politique jouer il sera jamais jou\u00e9 autant que les autres et elle ne m\u00e9rite pas de l'\u00eatre, mais elle m\u00e9rite d'\u00eatre connu, parce que c'est quand m\u00eame une oeuvre tout \u00e0 fait extraordinaire et dont on peut dire, il y a d'essentiel en connaissant des fragments qui en ont subsist\u00e9 non Peschke que c'\u00e9tait le 1910 a \u00e9t\u00e9 le grand drame de la ville, s\u00fbrement parce que pensez qu'il allait peut-\u00eatre d\u00fb \u00eatre terribles, mais enfin j'avais dit que j'allais raconter bri\u00e8vement et je vais peut-\u00eatre le moment que je termine, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:44) [83%] :\r\nHenri-Louis de Lagrange rencontrer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:47) [85%] :\r\nOui, mais simplement, \u00e7a c'est le biographe qui d\u00e9sire rencontrer qu'aucune esp\u00e8ce que je lis dans tous les livres d'abats Alba, naturellement, n'a pas \u00e9crit La v\u00e9rit\u00e9 du tout, on n'a jamais dit groupe Youss abriter son amant de la jamais dit, elle n'a toujours, il y a un voile assez \u00e9pais sur tout ce qui s'est pass\u00e9 pendant ces t\u00eates et l\u00e0, on peut l'ignorer, si on ne sait pas lire entre 2 lignes, mais d'abord naturellement il y a, il y a beaucoup d'autres documents encore y compris toutes les lettres de l'Alma, groupe, elles ont toutes de subsister et l\u00e0 on comprend par exemple que la question que j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 un jour corrompu de New-York, il \u00e9tait \u00e0 quai, je m'associe aussi donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Boston et o\u00f9 il est, il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9cole d'architecture et j'ai vu et donc t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en lui disant \u00e9coutez Monsieur gros cul je vous ne connaissez pas mais je suis en train d'\u00e9crire une biographie de et j'aurais tr\u00e8s besoin de savoir si, lorsque vous avez \u00e9crit cette lettre que vous avez adress\u00e9e \u00e0 Madame est -ce que vous l'avez fait consciemment ou est -ce que vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment de la convention pulsion et il m'a r\u00e9pondu : \u00e9coutez, monsieur, je ne peux pas vous parler \u00e7a au t\u00e9l\u00e9phone mais je veux d'abord, je pense que vous devriez aller voir Madame Mahler et moi je lui ai r\u00e9pondu \u00e9coutez, je la connais tr\u00e8s bien, et je vous demande surtout si jamais vous lui parlez de ne jamais lui dire que je vous ai appel\u00e9 alors en fait, il y avait aucune chance qu'il parle \u00e0 Alma parce que j'\u00e9tais vraiment brouill\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que Gropius a \u00e9t\u00e9 scandalis\u00e9 par des m\u00e9moires oui trouvait que tout avait \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9form\u00e9, donc il n'y avait pas de rapport avec calme, mais en attendant j'ai donc \u00e9t\u00e9 voir un gros et gros dit oui, ce n'\u00e9tait pas une d\u00e9cision, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 \u00e7a et maintenant que les lettres de l'Alma Agropur sont connus, \u00e7a se discute, qu'on a l'impression qu'il y a eu les du Dieu, c'\u00e9tait \u00e0 la fois conscient et pas conscient, mais ce qui malheureusement est arriv\u00e9 et qui \u00e9tait cette visite du groupe Youssef la leur, \u00e7a c'est tout de m\u00eame une chose terrible et qui a d\u00fb faire souffrir du bureau et d'ailleurs, les fameuses phrases tellement br\u00fblante qui sont \u00e9crites sur la partition de la 10\u00e8me sa montre bien que que prenant quelques jours il y a m\u00eame eu des jours au moment de se coucher par terre sur la Terre pour \u00eatre en contact avec la Terre, disait -il, enfin il y a eu des manifestations tout \u00e0 fait pathologique et moi je peux vous confesser je me tr\u00e8s facilement la place que mal parce que quand on a autant v\u00e9cu aux c\u00f4t\u00e9s de malheur, si je peux dire que moi, on finit tout de m\u00eame par partage est tellement ses combats et ses anxi\u00e9t\u00e9s et ses angoisses et tout \u00e7a on, on finit par vivre un tout petit peu sa vie, \u00e7a c'est vrai et je crois que si je n'avais pas \u00e9t\u00e9 capable de de Eurodif, sa vie, je n'aurais pas pu \u00e9crire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas possible, il fallait vraiment que je me batte \u00e0 le faire et naturellement quand on pose la question est -ce que parfois vous identifiez Amaral moi, g\u00e9n\u00e9ralement, je r\u00e9ponds : comment est -ce que je peux m'identifier \u00e0 B\u00e2le, je ne suis beaucoup plus jeune que lui, naturellement, puisque il y a, il a bascul\u00e9 en 34 et que, parall\u00e8lement, en 1911 en plus, j'ai appris la musique tellement tard alors que par la t\u00eate, a \u00e9t\u00e9 fait par la musique autant qu'il a cr\u00e9\u00e9 de la musique, troisi\u00e8mement, je suis absolument pas Jenny et en plus bas \u00e9tait juifs et beaucoup de c\u00f4t\u00e9 de son caract\u00e8re de saut\u00e9 indispensable, il faut pouvoir parler sont le Juda\u00efsme pour parler de mandat parce que c'est tout b\u00eate : bien que je sois enti\u00e8rement en d\u00e9saccord avec Bernstein qui a dit plusieurs fois que avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9vor\u00e9 par la culpabilit\u00e9 et sa conversion bonjour quand il a \u00e9t\u00e9 presque d\u00e9truit par la liaison Dalmat, mais je ne crois pas, je crois que j'ai pu prouver, surtout dans mon 1er volume que j'\u00e9cris en ce moment comment la a eu un contact avec le christianisme comme tr\u00e8s tr\u00e8s peu de juifs on tu\u00e9 par le fait de son enfance et qui veut s'expliquer, tr\u00e8s facilement, de ce qu'il a connu le blues Iter, r\u00e9acteur qui a \u00e9t\u00e9 en partie son ma\u00eetre, o\u00f9 il a pass\u00e9 sa sa jeunesse et que il a probablement jou\u00e9, donc j'ai d\u00e9couvert cette ann\u00e9e que par leur d\u00e9part, bon on jouait de l'orgue dans l'\u00e9glise par ce que l'on d\u00e9couvre son talent, le p\u00e8re de son camarade Theodor Fischer qui \u00e9tait le Bojic, directeur et son professeur, cet homme l\u00e0, lui a demand\u00e9 d'accompagner quelquefois des r\u00e9p\u00e9titions l'oratorios de Mendelssohn le ou de tant d'autres compositeurs et donc il a particip\u00e9 \u00e0 des r\u00e9p\u00e9titions d'origine des 2 \u00e9glises et il a m\u00eame laiss\u00e9 \u00e0 argent le souvenir qui pouvait passer pour le hasard que il avait \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 dans l'\u00e9glise de la par 4 \u00e9normes enjeux dor\u00e9 or moi je sais d\u00e9guis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 longtemps ferm\u00e9e pour r\u00e9paration et moi, je suis entr\u00e9 dans l'c'\u00e9tait et au sud Sud-Liban, il y a quatre gigantesque quand je dors et effectivement donc la tradition d'un produit quelque chose qui a eu vraiment rapports plus \u00e9troits entre mandat naturellement Maradona jamais reni\u00e9 son Juda\u00efsme mais je pense que dire que, comme l'a fait, Bernstein, qu'il a v\u00e9cu toutes ces ann\u00e9es en se sentant coupable de s'\u00eatre converti, je crois que \u00e7a n'est pas exact ici converti pour les raisons, il l'a reconnu lui- m\u00eame parce qu'il n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 directeur d'op\u00e9ra de Vienne en respirant juif de religion il \u00e9tait oblig\u00e9, il fallait qu'ils parlent l'allemand \u00e0 tous les juifs devaient parler l'allemand et il fallait qu'ils soient catholiques s'\u00e9taient absolument indispensable, mais je pense que le rapport entre les 2 religions diff\u00e9rentes, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s important l'dit et ne permet pas de dire que cette conversion a \u00e9t\u00e9 source de grand, il a dit : j'ai bien regretter de devoir me convertir pour faire quelque chose que j'avais besoin de faire qui \u00e9tait de devenir un grand interpr\u00e8te et un des plus grands interpr\u00e9tait car apr\u00e8s tout s'il avait termin\u00e9 sa carri\u00e8re regardera province on n'aurait peut-\u00eatre pas tellement parler de lui, on a parl\u00e9, lui, d'abord parce que c'\u00e9tait un immense chef d'orchestre et deuxi\u00e8mement parce que quelques grands grands compositeurs mais combien au texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:09) [87%] :\r\nDes extraits de symphonies num\u00e9ro 2, num\u00e9ro 9 la num\u00e9ro 10 pour cet cet extrait sous les baguettes de Bruno Walter de Georges, celle de l'Yahoo une balle et puis aussi des extraits du Quatuor pour piano de Gustave Malher, tout cela pour illustrer les propos de Henri-Louis de La Grange, que nous retrouverons demain le biographe essentiel de Gustav Mahler, un grand merci aussi \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Nussbaum pour sa r\u00e9alisation Isabelle Watson pour son assistance la production proposition Jean le Crime. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lagrange, Henri-Louis de", "role": "musicographe mahl\u00e9rien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F71AE3B-71B3-402F-814B-3C7CABDD44AF", "internalArchiveId": "8F71AE3B-71B3-402F-814B-3C7CABDD44AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 340 : Sauverny", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 267, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Sauverny"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T09:56:29Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [68%] :\r\nVillage c'est trou quelconque et pourrait touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment d'attaque on en short quel trou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [84%] :\r\nTrou je vous sauver quand on g\u00eane le District distribu\u00e9e \u00e0 une population une dizaine d'habitants localisation ce vernis est un mot qui fait partie de la commune, le per\u00e7oit, il se trouve \u00e0 2 pas de la fronti\u00e8re avec la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [88%] :\r\nOui, c'est vraiment le cas de le dire : regardez, l\u00e0, nous sommes \u00e0 l'intersection entre la route de son vernis et la route de la douane, alors faites 2. \r\nOui, voil\u00e0, et vous \u00eates en France. \r\n\u00e7a va aller, \u00e7a va aller, prenez mon programme, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [79%] :\r\nL'historien oui de vendre en fran\u00e7ais, \u00e7a oui, oui, \u00e0 part \u00e7a, c'est dingue qu'on puisse passer la fronti\u00e8re, comme \u00e7a il y a pas, je sais pas moi, des chiens ADR d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [85%] :\r\nIl y a des douaniers, mais ils sont volants, comme on dit, ils ne sont pas \u00e9tablies \u00e0 un poste fronti\u00e8re fixe, il y en a aux postes principaux commun \u00e0 barre donn\u00e9e par exemple, mais ce n'est pas le cas ici \u00e0 sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [71%] :\r\nMais ils sont courts : conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nIci, la mise en application des accords de Schengen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [92%] :\r\nSchengen c'est ce que le peuple suisse a accept\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es en votation populaire oui oui c'est \u00e7a, s'il avait su que \u00e7a signifiait qu'on peut passer les fronti\u00e8res, notamment avec la France comme \u00e7a facilement s\u00fbrement vot\u00e9 diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [75%] :\r\nLe j'avais la fin des contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00e9taient clairement annonc\u00e9 une fois il est vraiment motard, ils peuvent suisse. \r\nCitation : V\u00e9ronique est install\u00e9 l'Observatoire de Gen\u00e8ve bas, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Champ devant la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [96%] :\r\nJ'adore les \u00e9toiles tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [89%] :\r\nJe vous propose d'\u00eatre un peu patient, car voyez -vous en fin de semaine, nous allons aller \u00e0 Vitry, dans le Jura et il y a aussi l'observatoire l\u00e0- bas oui, alors ici, je vous propose plut\u00f4t de vous int\u00e9resser \u00e0 une autre sp\u00e9cialit\u00e9 locale, les lentilles de sauver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [88%] :\r\nEt voici courtois qui les cultivent bonjour bonjour bonjour Christophe Courtois je vous ai amen\u00e9 un paquet de lentilles vertes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [89%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se pr\u00e9sente quand on fait pas encore printemps imagine parce que je me vois pas les utiliser comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [75%] :\r\nCe que l'on croit qu'on de l'\u00e9crire dans 3 fois l'art volume d'eau et de les servir avec un m\u00e9lange de moutarde \u00e0 l'ancienne, un puis m\u00eame bien \u00e9ventuellement un peu d'\u00e9chalotes d\u00e8s sa la rate, mais \u00e7a fait. \r\nOuais, ouais, mais bon, ma foi, faut ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [94%] :\r\nOui c'est vrai il faut souffrir pour \u00eatre belle, donc \u00e7a fait des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [72%] :\r\nOuais, des vertes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [73%] :\r\nMais il est tr\u00e8s long, soir\u00e9e est oui vous savez des Smiley on va appeler tous les \u00e7a fait hyper Strange c'est en soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [87%] :\r\nJe non, alors on parle pas tout \u00e0 fait des m\u00eames lentilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [88%] :\r\nVoulez dire que vous parlez des lots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [77%] :\r\nVraiment all\u00e8gue monsieur graines extraite d'une plante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [78%] :\r\nC'est presque comme une une seule \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai pens\u00e9 que j'allais poil, des trucs encore une fois, comme c'est souvent le cas quand je pense \u00e0 des Genevois, j'ai peur des pourtant vous \u00eates porteur proche du du monde ici \u00e0 Versoix, je me suis dit leur laisser bah \u00e7a m'apprendra \u00e0 m'ouvrir \u00e0 d'autres cultures \u00e0 ce et pour 3 Jacques d\u00e9chu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [90%] :\r\nJe vous laisse quand m\u00eame se sache, avec un peu de saucisson, c'est vachement bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [77%] :\r\nBon, \u00e7a va, j'ai pas monsieur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14B16BFD-16E8-4F47-A807-9357B2FC4D33", "internalArchiveId": "14B16BFD-16E8-4F47-A807-9357B2FC4D33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Le coup de foudre (2/5)", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 454, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-05T05:23:31Z", "speechToTexts": ["05.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a ne fait pas du j'ai mon id\u00e9e sur la question : comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je poser des donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [85%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre d\u00e9j\u00e0 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [87%] :\r\nAujourd'hui, on va voir que notre corps r\u00e9agit tr\u00e8s fort \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de l'autre et comment est -ce qu'on fait pour percevoir le fait que notre corps est entre guillemets tr\u00e8s et nous donne des signes je suis, vous qui nous le dit, il y a un petit peu tous les organes qui qui fonctionnera, c'est une exp\u00e9rience qui date de 1966 par Valensise et elle est assez amusante, parce qu'il prend des \u00e9tudiants toujours en psychologie, toutes les exp\u00e9riences \u00e7a et il est devant des images de 2 femmes d\u00e9nud\u00e9es, donc elles sont toutes \u00e0 peu pr\u00e8s dans la m\u00eame position, mais c'est tout l'actuel assez avocat Tristan, je dirais, mais c'est quand m\u00eame les ann\u00e9es 60, tr\u00e8s sage voil\u00e0 il dit aux \u00e9tudiants, vous pourrez repartir avec des photos, vous devez choisir celle qui vous pla\u00eet le plus gros produit plus cochonne non c'est toutes les m\u00eames, c'est justement les femmes qui changent les mod\u00e8les et par cons\u00e9quent il il leur dit pour que vous soyez bien au calme et bien concentr\u00e9 sur la t\u00e2che, je vais vous mettre un casque sur les oreilles des \u00e9lectrodes pour \u00e9couter les les battements du coeur et vous avez, vous aurez \u00e7a \u00e0 entendre pendant que vous choisirez la photo la ou les photos, donc les \u00e9tudiants croit l'exp\u00e9rimentateur, par contre, ceux qui savent pas, c'est que les battements du coeur sont reli\u00e9s \u00e0 un esp\u00e8ce d'amplis il y a un simulateur qui est sur leur chaise et par cons\u00e9quent on va modifier on va moduler le rythme cardiaque qu'ils entendent dans un casque d'accord pas d'accord puits perverse, ils ont l'impression d'temps de leur coeur et en fait on transforme tout, donc il y a un groupe, on laisse -t-elle qu'elle lan\u00e7aient vraiment leurs battements du coeur, on ne touche pas l'autre groupe pour certaines photos la moiti\u00e9 on augmente l\u00e9g\u00e8rement leurs battements du coeur d'environ 10 PPM, ce qui est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame assez cons\u00e9quente et figure -toi que on arrive ainsi \u00e0 modifier leur choix, c'est-\u00e0-dire que quand on fait, on augmente le battement cardiaque, le rythme cardiaque, les filles leur plaisent plus c'est pas marrant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [79%] :\r\nC'est c'est compl\u00e8tement \u00e0 l'envers de ce qu'on imagine quand on le mon coeur bat la chamade, parce qu'on n'a pas sans quelques nous donc que notre coeur bat plus vite, tandis qu'en faisant battre le coeur plus vite des gens oui le flacon, peut-\u00eatre que quelqu'un qui leur permet pas la base de la \u00e0 leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [84%] :\r\nOui, exactement, non Monsieur ce qui prouve que, on est assez \u00e0 l'\u00e9coute en d\u00e9finitive des signes que notre corps, notre physiologie nous dit, par contre, il n'a absolument pas conscience et on peut \u00eatre Bernie parce que l\u00e0, c'est tr\u00e8s simple comme dispositif et les gens sont Bernie et encore plus fort, c'est-\u00e0-dire que oui et choisissent les femmes en fonction de des du rythme cardiaque qui augmente, mais en plus on les fait revenir quelques mois plus tard, je crois que c'est un mois et de mois et on leur dit : vous \u00eates partis avec la photo est -ce que r\u00e9ellement cette femme vous plairait, maintenant que vous avez pu la voir tous les jours je plus tout tach\u00e9 et qui, et ce n'est pas ce qui r\u00e9pondent qu'ils sont enchant\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, par cons\u00e9quent, c'est un effet qui dure, citons encore te donne un signe que quelqu'un te pla\u00eet, donc on a vu \u00e7a veut dire que c'est quelqu'un d'compl\u00e9mentaire g\u00e9n\u00e9tiquement parlant, c'est-\u00e0-dire si ton corps de dossiers signe, c'est un peu contre la raison, on va dire, hein, parce que dans dans d'un point de vue de la raison, peut-\u00eatre qu'ils auraient choisi quelqu'un de plus, le plus riche peut-\u00eatre serait pas \u00e9t\u00e9 la fille id\u00e9ale voil\u00e0 mais il n'emp\u00eache que \u00e7a marche assez bien, et que on se fie donc \u00e0 des signes tr\u00e8s simple parce qu'on sait que l'\u00e9motion tr\u00e8s forte, c'est un effet vasodilatateur dilatateurs signe pertinent pour savoir si quelqu'un nous pla\u00eet ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [82%] :\r\nD'accord, et puis le cerveau qu'est -ce qu'il y a dedans il y a quelque chose de cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [85%] :\r\nLe cerveau en simultan\u00e9, donc c'est vrai que cet effet vasodilatateur ces produits par le cerveau et aid\u00e9s, des petites, des hormones, etc, et \u00e7a on va le voir demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [85%] :\r\nD'accord, mais on se r\u00e9jouit d'abord on va \u00e9couter un morceau, un autre morceau de votre collection Docteur de la collection du pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [75%] :\r\nExactement, alors c'est Roger populaire Roger B\u00e9lier ou Roger Bailly et qui va nous interpr\u00e9ter des tubes qui aura honte voir l'action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [92%] :\r\nDonc un artiste qui n'avait pas mis son dentier pour chanter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [76%] :\r\nPresque quand il s'appelle regardez ici et puis qu'est -ce qui fait, il vient d'o\u00f9 la coup suppose au probl\u00e8me, c'est un mini- LP et qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec 4 titres donc dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [87%] :\r\nOn n'en sait pas plus, des gens ont fait des recherches et c'est assez myst\u00e9rieux, et c'est une des chances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [78%] :\r\nSon qui ressort qui est vraiment remarquable de de ce 4 mois tube de voitures de exactement d'ailleurs dans ces corps affiche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [64%] :\r\nRisques Rhin Mochovce devrait \u00eatre aussi Haussler \u00e9clater tellement rapide oui rock le coup de foudre, c'est demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [81%] :\r\nLa suite, avec ce qui se passe de notre petite oui bijoux de Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [61%] :\r\nPoint oui c'est \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D39F059-4502-4D58-9E28-631302FBEACA", "internalArchiveId": "7D39F059-4502-4D58-9E28-631302FBEACA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire DSK. Les avocats de Dominique Strauss-Kahn pourraient soutenir la th\u00e8se d'un rapport sexuel consenti entre le patron du FMI et la femme de m\u00e9nage, qui l'accuse d'agression et de viol, d'apr\u00e8s le journal Washington Post : Commentaires, analyses et interviews", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "summary": "Commentaire de Karim Lebhour \u00e0 New York. Interview de Me Philippe Neyroud, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a \u00e9tudi\u00e9 aux Etats-Unis et conna\u00eet bien la proc\u00e9dure p\u00e9nale am\u00e9ricaine car il a suivi de nombreuses affaires impliquant la Suisse et les Etats-Unis. En France, le Parti socialiste a r\u00e9uni ses principaux dirigeants. Premi\u00e8re r\u00e9union de crise depuis l'incarc\u00e9ration \u00e0 New York de Dominique Strauss-Kahn. Martine Aubry patronne du PS fran\u00e7ais a assur\u00e9 que le Parti socialiste serait au rendez-vous en 2012. Mehmet Gultas a entendu les appels de Jack Lang ou Robert Badinter qui d\u00e9noncent le lynchage auquel a \u00e9t\u00e9 soumis DSK. L'organe qui chapeaute les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en France appelle \u00e0 la retenue et rappelle qu'on ne peut diffuser d'images d'une personne menot\u00e9e, que si elle est suspecte. No\u00e9mie Oswalt, militante au sein de l'association fran\u00e7aise \"Osez le f\u00e9minisme\", dont l'association s'insurge du traitement m\u00e9diatique de l'affaire DSK. Interview de Jacques-Simon Eggly, ancien conseiller national  lib\u00e9ral genevois, qui critique le traitement inflig\u00e9 \u00e0 DSK, sur son blog.", "durationSec": 1235, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["d\u00e9lit sexuel", "proc\u00e9dure judiciaire"], "thematicPersons": ["Strauss-Kahn, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-07-11T14:56:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "correspondant RSR \u00e0 New York", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RSR \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eggly, Jacques-Simon", "role": "ancien conseiller national  lib\u00e9ral genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oswalt, No\u00e9mie", "role": "militante au sein de l'association fran\u00e7aise \"Osez le f\u00e9minisme\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neyroud, Philippe", "role": "avocat \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-480B947E-2D8A-4760-BED8-50F61E72D8B4", "internalArchiveId": "480B947E-2D8A-4760-BED8-50F61E72D8B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations sociales tr\u00e8s proches au Noirmont, les surnoms et les soci\u00e9t\u00e9s locales : Interview de Jean-Marc Baume, postier et syndicaliste du Noirmont, de Thierry Tomasina pr\u00e9sident du Baitchai du Noirmont, confr\u00e9rie de carnaval rassemblant les Noirmoniers", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "summary": "L'op\u00e9ration sp\u00e9ciale de la RSR \"G\u00e9nie suisse en immersion\", en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2011, se d\u00e9roule au Noirmont pendant la semaine. Chrystel Domenjoz, Magali Philip et Pierre Jenny ont suivi six habitants de cette commune des Franches-Montagnes en abordant leurs pr\u00e9occupations quotidiennes.", "durationSec": 163, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Le Noirmont"], "thematicThemes": ["soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse", "carnaval"], "thematicPersons": ["RSR"], "isOnline": false, "remarks": "Derni\u00e8re phrase tronqu\u00e9e.", "lastModifiedDate": "2011-07-11T14:58:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tomasina, Thierry", "role": "pr\u00e9sident du Baitchai du Noirmont", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume, Jean-Marc", "role": "postier, syndicaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Philip, Magali", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "habitants du Noirmont", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-160918F4-9646-423F-B2CD-972DDB471376", "internalArchiveId": "160918F4-9646-423F-B2CD-972DDB471376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Thomas Quayle, professeur de droit, sp\u00e9cialiste du droit p\u00e9nal am\u00e9ricain, \u00e0 propos de l\u2019incarc\u00e9ration de Dominique Strauss-Kahn", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 272, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T04:05:44Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSans Vincent Roux, invit\u00e9 de la r\u00e9daction, \u00e0 l'heure actuelle, Dominique Strauss-Kahn est sans doute en train de dormir dans une cellule de la prison de lui que \u00e7a et l'Inde avec le matricule 1 2 2 5 7 8 de sa prison, qui peut accueillir 17000 d\u00e9tenus est construite sur une \u00eele de liste vivent \u00e0 proximit\u00e9 de l'a\u00e9roport new-yorkais de Laghouat dire thomas-k bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:21) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [95%] :\r\nVous \u00eates professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia et vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit p\u00e9nal am\u00e9ricain, alors on aimerait revenir avec vous sur la proc\u00e9dure tr\u00e8s diff\u00e9rente aux \u00c9tats-Unis, de ce que l'on conna\u00eet en Europe et notamment en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fait, c'est tr\u00e8s simple, voyez -vous, depuis samedi, le procureur, il m\u00e8ne son enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [90%] :\r\nDonc une une enqu\u00eate \u00e0 charge uniquement, c'est-\u00e0-dire que son seul but est de confondre l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:46) [78%] :\r\nOui, voil\u00e0, et jusqu'ici ni, d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e7a veut obtenir la incarc\u00e9ration \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate pour ce type de Dellys, moi je dis que hidjab chapeau, c'est presque du jamais vu, \u00e7a oui, mais je crois il est sorti avec 16 heures les qu'il a quitt\u00e9e alors qu'il avait petite sa profonde, m\u00eame si elle nous un peu mal, elle la de celle -ci de Monsieur Kahn, mais une autre enqu\u00eate pour prouver que l'enqu\u00eate du procureur, elle raconte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nBonsoir, c'est pas plus simple de, de, de mener une seule enqu\u00eate dans le but serait bah justement d'\u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [64%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [90%] :\r\nCe serait beaucoup moins fan et \u00e7a mettrait au ch\u00f4mage de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux avocats ainsi que presque tous les points avec mandat, ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [72%] :\r\nMais beaucoup de journalistes, beaucoup d'artistes, retour de Docteur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:40) [77%] :\r\nOuais, ouais, pour faire les Pok\u00e9mon et si, avec une seule enqu\u00eate le proc\u00e8s, il serait beaucoup moins spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors justement le le le proc\u00e8s venons aussi il aura lieu dans quelques mois, \u00e0 l'issue de l'enqu\u00eate et pour autant que ce vendredi, le grand jury, compos\u00e9 de 16 \u00e0 23 citoyens am\u00e9ricains l'inculpation formelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:59) [57%] :\r\nOui, mais une des semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [79%] :\r\nCe qu'il ce qui est ce qui est tr\u00e8s souvent le cas l'an. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:03) [88%] :\r\nOuais, et qu'\u00e0 ce stade d'ailleurs soup\u00e7onn\u00e9 dommage de se priver d'un superbe show. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [86%] :\r\nEt alors ce ce show comme vous dites, en 2 mots, comment il va se d\u00e9roulent exactement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:13) [87%] :\r\nHier, le procureur et les avocats, ils vont pr\u00e9senter les r\u00e9sultats de leur enqu\u00eate respective aux tueries, ils vont produire de nombreux actes de de nombreux t\u00e9moins oui des captations vid\u00e9o des enregistrements sonores bigre Aykroyd ciao. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nD'accord, mais un show qui qui se termine comment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:33) [68%] :\r\nEnfin, la dur\u00e9e ici choisi le meilleur film et en pressant imp\u00f4t quels pays ou de pour marquer aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [84%] :\r\nD'accord, ils choisissent avec un bouton un petit peu ce qu'on voit dans dans la terre elle t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 non par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:46) [84%] :\r\nOui, ou comme dans un match. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [87%] :\r\nLe m\u00e9lodrame absolu qui gagnent en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est juste le plus fort, ce n'est pas forc\u00e9ment celui qui d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:55) [92%] :\r\nMais dans un proc\u00e8s aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [86%] :\r\nBonjour est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 un pronostic sur l'issue de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:00) [83%] :\r\nOui, je pense que Monsieur calme et sur la sur acc\u00e8s d'apr\u00e8s le proc\u00e8s d'ici 10 12 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [84%] :\r\nOui, relax\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a voulait dire que, enfin, vous pensez qu'il est innocent. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:10) [83%] :\r\nEn personnellement, je pense pas, donc vous avez vu, qui est en face de lui un petit, femme de chambre d'origine africaine qui habite le on voit actuellement, elle a pas encore \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 car seulement le procureur, il a pu s'exprimer mais Monsieur quand il a les meilleurs avocats beaucoup de l'argent, conna\u00eet tous les personnages importants alors moi je pense qu'ils vont s\u00fbrement d\u00e9truire la vie de cette part de chance et je pense qu'on va revivre en qui a \u00e9t\u00e9 une tape sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [87%] :\r\nOui, donc, Selim cette ancienne Star du football am\u00e9ricain soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir tu\u00e9 sa femme et qui avait \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 malgr\u00e9 bah justement des preuves accablantes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [80%] :\r\nOuais, ouais, on est devenu une filiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [85%] :\r\nMais c'est, c'est, en fait \u00e7a c'est affreux ce que vous nous dites \u00e7a signifie que toute cette mise en sc\u00e8ne judiciaire et et tout ce ramdam m\u00e9diatique qui l'accompagnait pas tout \u00e7a de Nora seul servi \u00e0 rien, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:02) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:03) [81%] :\r\nAlors \u00e7a n'aura pas servi \u00e0 rien, poser la question \u00e0 tous les cha\u00eenes \u00e9taient la vision fran\u00e7aise \u00e0 tous les sites web, c'est magnifique, sourit un travail ciao qui ne fait que commencer, on peut s'\u00e9lever \u00e0 jouir d'avoir un poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [88%] :\r\nOui var tr\u00e8s bien, on se, on se r\u00e9jouit de suivre ce ce justement tr\u00e8s beau spectacle parce qu'merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous ce matin et je vous souhaite une bonne jour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:26) [74%] :\r\nOui, bonsoir, il y a toujours baba. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4081E172-B8C8-4721-9F1E-5863BDBB8794", "internalArchiveId": "4081E172-B8C8-4721-9F1E-5863BDBB8794", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jacob Troxler, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise d'apiculture : A propos du travail des apiculteurs suisses, qui ont suivi les consignes de leurs f\u00e9d\u00e9rations permettant la formation de nouvelles colonies d'abeilles", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "summary": "Au printemps 2011, 60'000 colonies d'abeilles \u00e9taient perdues en Suisse, soit le 30 % de la population totale.", "durationSec": 73, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["apiculture", "abeille"], "isOnline": false, "remarks": "D\u00e9but de phrase tronqu\u00e9.", "lastModifiedDate": "2018-01-31T08:08:54Z", "speechToTexts": ["31.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQuelque 60000 colonies d'abeilles perdues en Suisse, soit le 30 pourcent de de la population totale ce d\u00e9fi si important, a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par les apiculteurs, ils en font le constat, ce printemps, remarquant que leur travail porte sur leurs fruits en clair, les apiculteurs suisses ont suivi les consignes de leur f\u00e9d\u00e9ration, cela s'est fait par la formation de nouvelles colonies il Iacob autre pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise d'apiculture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [82%] :\r\nOn a recommand\u00e9, cr\u00e9er de nouvelles colonies et beaucoup de gens en suivi ces conseils et \u00e7a permet \u00e0 nouveau \u00e0 avoir des nombres de colonies comme habituellement, peut-\u00eatre certaines des apiculteurs compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 parce qu'ils \u00e9taient un peu d\u00e9courag\u00e9s, \u00e7a serait Christian aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [79%] :\r\nMais il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne d'importation de nouvelles \u00e9conomie et \u00e7a vous n'aimez pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [79%] :\r\nOui, on est malade, mais de reconstituer les colonies, chez nous, avec nous, Nora avec nos abeilles \u00e7a \u00e9vite d'importer aussi des maladies des risques Lasocka alors europ\u00e9enne ou aussi le petit col\u00e9opt\u00e8re il y a des probl\u00e8mes qui nous guette et \u00e7a, on pourrait \u00e9viter si on de pr\u00e8s des colonies chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Claude D\u00e9fago. \r\n"], "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Troxler, Jacob", "role": "pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise d'apiculture", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE3BF058-9450-42B3-8639-B901BA4603AE", "internalArchiveId": "CE3BF058-9450-42B3-8639-B901BA4603AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Pic nic", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-14T17:20:37Z", "speechToTexts": ["14.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [75%] :\r\nDonc beaucoup de vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [81%] :\r\nAllez les choper Messager alors aujourd'hui, les copains, \u00e7a va gicler Grande-Terre, il fait beau, il fait chaud, il est Docteur, par les forniquer dans les pr\u00e9s et comme d'enfance Nikkei a indiqu\u00e9 notre menu tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort, \u00e0 pied, voici ce dont vous aurez besoin pour votre. \r\n500 grammes de fruits exotiques du rhum blanc citron Vert puisque gingembre une grande couverture alors avant de faire une surprise : la mode, en allant chercher au travail, il allait en aller couper prix les placer dans un train et vous ajoutez ensuite une goutte de rhum, voire plus, Catherine l\u00e0 le titre et L1 sucre, vous mettez tout \u00e7a au frigo au moins de meilleure le bien, vous allez pr\u00e9parez vos paniers avec une grande couverture pour \u00eatre confortablement install\u00e9 une poign\u00e9e de capote et du spray des moustiques tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [61%] :\r\nVictime Claude en m\u00eame temps vous c'est une vieille Auchan Robin \u00e7a vous prend, signe que ce que est un cadeau, une baisse au pas \u00e0 papa \u00e0 va personne et men\u00e9 Vintimille et \u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [79%] :\r\nVotre salade flegmatique apr\u00e8s tout l'appareil dans la Basler avec les pbs que Jaja et vous filez chercher votre au travail, alors \u00e9videmment le gaillard, il va me faire, mais il y a pas de cervelas, ce pique- n'apporte quoi et l\u00e0 vous allez lui taper le paquet et lui r\u00e9pond, et \u00e7a c'est quoi si c'est pas beau voil\u00e0 croquer tout cru, moi j'ai S\u00e9gol\u00e8ne alors et c'est bien s\u00fbr l'SEC c'est pas repris plac\u00e9 le pari \u00e9tait avant moi je dis toujours : la cuisine, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9pais. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7472D18-29DD-487F-9414-F94EF92ED86F", "internalArchiveId": "B7472D18-29DD-487F-9414-F94EF92ED86F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "P\u00e9tition \"Redevances radio/t\u00e9l\u00e9vision : 200 francs c'est assez\". La p\u00e9tition sign\u00e9e par plus de 143'000 personnes, demandant de faire passer de 462 \u00e0 200 francs par an la redevance, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne : Interview de Natalie Rickli, conseilli\u00e8re nationale UDC zurichoise", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 149, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "service public"], "thematicPersons": ["SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T22:07:07Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAttaque frontale contre la redevance radio TV \u00e0 Berne la p\u00e9tition qui veut la faire passer de 462 \u00e0 200 francs par an a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui avec plus de 143000 signatures r\u00e9colt\u00e9es en 4 mois essentiellement sur Internet, les p\u00e9titionnaires s'en prennent \u00e9galement \u00e0 bilingue, il demande \u00e0 l'entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevance de redistribuer son b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 la population offensive cens\u00e9 illustrer je cite le m\u00e9contentement du public face \u00e0 l'offre de la SSR Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [84%] :\r\nC'est le message qui \u00e9tait pass\u00e9 ce matin par les p\u00e9titionnaires, il reproche \u00e0 la SSR non seulement d'offrir avec 18 cha\u00eenes TV en 4 langues, un bouquet de cha\u00eenes pl\u00e9thorique mais encore qui ne r\u00e9pond plus aux exigences impos\u00e9es au service public, Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [79%] :\r\nLes m\u00e9decins de peine, service public, on doit red\u00e9finir le service public, aujourd'hui, sous couvert de service public, tout est possible, des com\u00e9dies, des s\u00e9ries am\u00e9ricaines, des \u00e9missions culinaires des jeux et on de la vie, que cela ne rel\u00e8ve pas du service public, on peut laisser cela au secteur priv\u00e9 et que les services publics l'SSR doivent correspondre \u00e0 des \u00e9missions d'information, de culture, de politique dans les 4 r\u00e9gions de Suisse en respect des langues nationales pour cela, on a l'impression que 200 francs suffisent alors par de s\u00e9v\u00e8res comme fait un salari\u00e9, note Franck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [95%] :\r\nAlors, o\u00f9 faut -il couper par o\u00f9 commencer pour faire des \u00e9conomies, les p\u00e9titionnaires n'entrent pas dans ce d\u00e9bat, il consid\u00e8re que r\u00e9duire le mandat de la SSR ne mettra pas en danger sa mission, sa mission de coh\u00e9sion nationale mais l'obligera \u00e0 faire des choix, on retrouve Natalie Rickli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [87%] :\r\nRejeta aujourd'hui la SSR diffuse beaucoup de s\u00e9ries am\u00e9ricaines, elle produit des \u00e9missions propres en Allemagne orange parce que quand la SSR, c'est quelque chose, cela doit \u00eatre des produits sp\u00e9cifiquement suisse et pour moi, le service public, ce sont aussi des produits \u00e9conomes propose pas le priv\u00e9 c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nUne promotion du priv\u00e9 assumer et aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, il faut garder \u00e0 l'esprit que la conseill\u00e8re nationale travaille dans secteur en l'occurrence pour une entreprise active dans la publicit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuelle reste que cette p\u00e9tition est bien davantage qu'un travail de lobbyistes s'il faut nuancer le poids de ces 143000 signatures parce que r\u00e9colter essentiellement sur internet ce texte illustrent, pour le moins le m\u00e9contentement d'une certaine frange de la population, en particulier sur bilingue et le syst\u00e8me de perception de la redevance, une p\u00e9tition qui va peser sur les prochains d\u00e9bats politiques \u00e0 la loi sur la radio TV au Parlement et qui promet de voir des \u00e9lus du centre droit gonfler les rangs des opposants aujourd'hui essentiellement UDC. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rickli, Natalie", "role": "conseilli\u00e8re nationale UDC zurichoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RSR \u00e0 Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E73E06FC-FFC9-4C2D-9413-B144DD2CD803", "internalArchiveId": "E73E06FC-FFC9-4C2D-9413-B144DD2CD803", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'aime pas les gens : Interview de Fran\u00e7ois (1/2)", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 3616, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-20T08:42:43Z", "program": {"href": "/programs/C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "id": "C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "name": "J'aime pas les gens"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Fran\u00e7ois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260694", "internalArchiveId": "GE1012260695", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FOCUS : KENYA, LES JARDINIERS DU BIDONVILLE - 11.05.17", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3148800", "imageURL": "http://www.rts.ch/3105707.image", "alternativeTitle": ["Focus", "Focus: Kenya, les jardiniers du bidonville", "Kenya: Les jardiniers du bidonville", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Kenya : Les jardiniers du bidonville\n", "C'est \u00e0 Kibera, au Kenya, dans l'un des plus grands bidonvilles d'Afrique, que des \u00e9ducateurs de rue r\u00e9volutionne tout un quartier avec la cr\u00e9ation d'un potager qui assainit les sols, fournit de la nourriture bio, occupe les habitants et g\u00e9n\u00e8re des revenus.", "Kenya : Les jardiniers du bidonville\nFocus"], "variantIds": ["ece-3061915", "ece-3062359"], "isOnline": true, "remarks": "FAIT PARTIE DE LA SERIE \"LE COURT DU JOUR SE RE-MET AU VERT\"", "lastModifiedDate": "2018-08-02T10:57:12Z", "webPublicationDate": "2013-02-06T09:31:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CAPA PRESSE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542533", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZE004826", "position": "01"}}, {"id": "542532", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -1 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186079", "position": "02"}}, {"id": "542531", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -1 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118909", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-262454", "internalArchiveId": "GE1105262455", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.05.17", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1834, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3147587", "imageURL": "http://www.rts.ch/3147575.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Gland (VD): 500 habitants se sont r\u00e9unis apr\u00e8s la d\u00e9cision d'accueillir une cinquantaine de migrants dans l'abri d'une \u00e9cole primaire", "GE/ premier proc\u00e8s pour mendicit\u00e9: la condamnation d'une mendiante rom soul\u00e8ve la question de l'application de la loi et de son co\u00fbt", "Affaire DSK: entretien avec Charles Adams, avocat international am\u00e9ricain", "12:45 Le Journal", "Tsrd\u00e9couverte: Tania Chytil pr\u00e9sente le dossier d\u00e9di\u00e9 au glamour", "Football / Challenge League: Lausanne-Sport est en t\u00eate du classement \u00e0 deux jours de la fin du championnat apr\u00e8s avoir vaincu Lugano", "L'invit\u00e9e culturelle: Dominique Martinoli, coordinatrice festival \u00e9viDanse", "Journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie: entretien avec Barbara Lanthemann, secr\u00e9taire romande de l'Organisation suisse des lesbiennes LOS", "La navette am\u00e9ricaine Endeavour a d\u00e9coll\u00e9 avec \u00e0 son bord un spectrom\u00e8tre magn\u00e9tique mis au point par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Affaire DSK: certains jugent les images de Dominique Strauss-Kahn menott\u00e9 humiliantes et d\u00e9noncent un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique", "Dominique Strauss-Kahn a \u00e9t\u00e9 admis lundi soir \u00e0 la prison de Rikers Island, principal centre correctionnel de la ville de New York", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9ance d'information organis\u00e9e par la commune a tourn\u00e9 au r\u00e8glement de comptes.", "Chaque fois qu'un mendiant conteste son amende, jusqu'\u00e0 10 fonctionnaires sont mobilis\u00e9s.", "Con\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve le spectrom\u00e8tre est le r\u00e9sultat d'une vaste collaboration internationale, depuis une dizaine d'ann\u00e9es 600 scientifiques ont particip\u00e9 au projet.", "Selon notre correspondant sur place, un policier serait sorti 5 minutes avant DSK pour v\u00e9rifier que les cameramans \u00e9taient bien pr\u00eats pour ne pas rater cette sc\u00e8ne.", "Si la justice d\u00e9cide de le maintenir en d\u00e9tention, il pourrait y rester pendant toute la dur\u00e9e de son proc\u00e8s."], "variantIds": ["ece-3061920", "ece-3062375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T23:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095301\r\nDate de transcription : 12-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:15) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:39) [92%] : \r\nAu sommaire de cette \u00e9dition, Dominique Strauss-Kahn a \u00e9t\u00e9 admis hier soir \u00e0 la prison de Louis XV Island, principal centre correctionnel de la ville de New York, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du FMI, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 vers ce gigantesque complexe carc\u00e9ral construit dans les ann\u00e9es 30 sur une petite \u00eele alors que pourrait-il se passer maintenant pour DSK, comment comprendre la machine judiciaire \u00e9tats-unienne Charles Adams, avocat am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:41 > 0:00:56) [93%] : \r\nL'accueil des demandeurs d'asile, continue de cr\u00e9er la pol\u00e9mique dans le canton de Vaud : plus de 500 habitants de se sont r\u00e9unis apr\u00e8s la d\u00e9cision d'accueillir une cinquantaine de migrants dans l'abri d'une \u00e9cole primaire, la s\u00e9ance d'information organis\u00e9e par la commune a tourn\u00e9 au r\u00e8glement de comptes, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:01:08) [94%] : \r\nNous reviendrons sur le 1er proc\u00e8s pour mendicit\u00e9 qui s'est ouvert hier \u00e0 Gen\u00e8ve, la condamnation d'une robe pour mendicit\u00e9 soul\u00e8ve notamment la question de l'application de la loi, certains d\u00e9noncent aussi son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:08 > 0:01:31) [89%] : \r\nNous ferons le point \u00e9galement dans ce journal, l'appel contre toute discrimination en cette journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie, la campagne qui d\u00e9marre aujourd'hui \u00e0 aux homosexuels \u00e9trange en tout un panel de personnes trop souvent vis\u00e9s par les discriminations de \u00e9tranger handicap\u00e9, voire m\u00eame personnes \u00e2g\u00e9es Barbara lentement de l'Organisation suisse des lesbiennes nous expliquera pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:32 > 0:01:50) [89%] : \r\nEt notre invit\u00e9 est Dominique Martinaud, coordinatrice du festival \u00e9vidence un festival pour promouvoir la danse contemporaine qui se d\u00e9ploie actuellement de Belfort \u00e0 Moutier de Saint-Imier \u00e0 vie qu'en passant par ta vanne bref aux 4 coins du Jura et des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, et avec la participation notamment, vous le verrez de jeunes de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:04) [93%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres le match au sommet remport\u00e9e hier soir par le Lausanne- Sport le club maintenant aux portes de la Super League apr\u00e8s avoir vaincu Lugano \u00e0 2 jours de la fin du championnat, les Lausannois sont m\u00eame en t\u00eate du classement, le r\u00e9cit de Pascal Besnard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:19) [89%] : \r\nL'homme du match, c'est lui, Matt Moussilou, le Fran\u00e7ais, entr\u00e9 \u00e0 la 69\u00e8me minute a propuls\u00e9 Lausanne- vers la victoire, il a sign\u00e9 le 2 1 \u00e0 la 82\u00e8me et symbolise \u00e0 merveille des lausannois qui n'ont pas baiss\u00e9 les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:19 > 0:02:37) [84%] : \r\nSynergie on va, on a cherch\u00e9 toute la saison entre la Coupe d'Europe et l\u00e0 et voil\u00e0 aujourd'hui on avait \u00e0 coeur de faire quelque chose de grand, on s'est un peu crisp\u00e9 mi- temps au d\u00e9but surtout apprend la commence \u00e0 jouer et puis bon 2\u00e8me mi- temps, on s'est compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9 voil\u00e0, on avait dit avant le match qu'on voulait aucun regret : voil\u00e0, on a tout donn\u00e9 et puis \u00e7a, \u00e7a a pay\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:38 > 0:02:45) [95%] : \r\nDans la foul\u00e9e, Lausanne a effectivement r\u00e9ussi encore un 3\u00e8me but par Moussilou apr\u00e8s une magnifique chevauch\u00e9e de Silvio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:51 > 0:02:56) [94%] : \r\nUn score final qui fait presque oublier que c'est Lugano qui avait ouvert la marque juste apr\u00e8s la mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:58 > 0:03:05) [89%] : \r\nAvant que Silvio n'\u00e9galise, 20 minutes plus tard et nous permet, \u00e0 Lausanne, de finir en pleine confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:18) [92%] : \r\nMais non, faut pas tomber non plus dans l'exc\u00e8s de confiance, aujourd'hui on a montr\u00e9 un \u00e9tat d'esprit extraordinaire et c'est sur \u00e7a qu'il faut se baser et continue comme \u00e7a on ne le destin entre nos mains et puis on va essayer d'aller au bout, moi je prends match qu'en commen\u00e7ant par Vaduz d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:19 > 0:03:29) [95%] : \r\nLausanne, a pris la t\u00eate du championnat de Challenge League, il lui reste 2 matches pour confirmer la promotion en Super League et faire chavirer d\u00e9finitivement le public de la Pontaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:29 > 0:03:47) [93%] : \r\nDominique Strauss-Kahn a donc \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 la prison de rigueur Island, principal centre correctionnel de la ville de New York, son maintien en d\u00e9tention provisoire a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e hier le directeur g\u00e9n\u00e9ral du FMI, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 vers ce gigantesque complexe p\u00e9nitentiaire, construit dans les ann\u00e9es 30 une prison situ\u00e9e sur une petite \u00eele Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:50 > 0:04:05) [92%] : \r\nLa juge Mehlis \u00e7a Jackson vient de refuser la remise en libert\u00e9 sous caution de DSK pour quelques minutes encore, l'accus\u00e9 est expos\u00e9 aux cam\u00e9ras, il se r\u00e9fugie dans un box vitr\u00e9, avant de rejoindre le d\u00e9p\u00f4t du palais de justice de Manhattan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:07 > 0:04:58) [95%] : \r\nLe directeur du FMI est ensuite transf\u00e9r\u00e9 dans la prison de Ricker Island, un gigantesque complexe carc\u00e9ral situ\u00e9 sur une petite \u00eele 7000 gardiens 11000 d\u00e9tenus, il abrite 10 des 15 centres de d\u00e9tention de New York, Dominique Strauss-Kahn a pass\u00e9 la nuit dans l'une des unit\u00e9s de cette prison sp\u00e9cialis\u00e9e dans la d\u00e9tention de personnes souffrant de maladies transmissibles, la prison est r\u00e9put\u00e9e dangereuse bruyante surpeupl\u00e9es mais DSK est plac\u00e9 dans une cellule individuelle, selon l'administration p\u00e9nitentiaire pour \u00e9viter d'\u00e9ventuelles agressions li\u00e9es \u00e0 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, il aura droit \u00e0 3 visites par semaine en plus de celle de ses avocats, ainsi qu'\u00e0 une heure d'exercice par jour si la justice d\u00e9cide de le maintenir en d\u00e9tention, il pourrait y rester pendant toute la dur\u00e9e de son proc\u00e8s en France l'incarc\u00e9ration de DSK continue \u00e0 bouleverser ses camarades socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:59 > 0:05:16) [94%] : \r\nJ'aimerais qu'on respecte cette jeune femme, j'aimerais qu'on respecte la pr\u00e9somption d'innocence, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9 des images voil\u00e0 nous sommes dans un pays, heureusement en France depuis la loi Guigou de 2000, o\u00f9 on ne peut pas montrer quelqu'un de menott\u00e9, on ne peut pas humilier, on ne peut pas d\u00e9grader quelqu'un qui n'est pas encore jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:17 > 0:05:28) [96%] : \r\nMartine Aubry juge ce matin pr\u00e9matur\u00e9 de se porter candidate \u00e0 la primaire \u00e0 la place de DSK, le bureau national du PS se r\u00e9unit en ce moment, rue Solf\u00e9rino, pour \u00e9valuer les cons\u00e9quences de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:43) [92%] : \r\nOui, les images de Dominique Strauss-Kahn menott\u00e9 ont fait hier le tour de la plan\u00e8te provoqu\u00e9 par la m\u00eame occasion un toll\u00e9, vous l'avez entendu de nombreuses personnes, les juges humiliantes et d\u00e9noncent un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique d\u00e9cryptage Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:06:13) [89%] : \r\nDes images qui choquent l'un des hommes les plus puissants de la plan\u00e8te, menott\u00e9 comme n'importe quel criminel pr\u00e9sum\u00e9, selon notre correspondant sur place, un policier serait sorti 5 minutes avant pour v\u00e9rifier que les cam\u00e9ramans \u00e9taient bien pr\u00eats pour ne rien rater de ces sc\u00e8nes dans le jargon am\u00e9ricain, on appelle cela le propos \u00e0 la promenade de l'accus\u00e9, dans un espace public, accessible aux photographes un traitement identique pour tous les inculp\u00e9s, quelle que soit leur classe sociale et qui s'exprime ici cr\u00fbment fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:15 > 0:06:27) [92%] : \r\nLe Frenchy DSK sous la lumi\u00e8re verd\u00e2tre d'un n\u00e9on comme n'importe quel dealer de rue incompatible avec la notion de pr\u00e9somption d'innocence, selon certains, Jack Lang s'exprimait ainsi sur Europe 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:30 > 0:06:54) [91%] : \r\nRien, Liens, rien ne saurait justifier, quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des faits, je ne les connais pas qu'un homme soit trait\u00e9 avec ce m\u00e9pris et cette violence, la mise au pilori m\u00e9diatique d'un homme, Dominique, par avance condamn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 par les m\u00e9dias, humili\u00e9 fait horreur et suscite l'\u00e9coeurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:55 > 0:06:59) [92%] : \r\n\u00e0 Paris, le m\u00eame mot revient sur toutes les l\u00e8vres : j'ai trouv\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:03 > 0:07:13) [92%] : \r\nEn France, publi\u00e9 les images d'un pr\u00e9venu menott\u00e9 est interdit, rien de telle aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 ces clich\u00e9s sont d\u00e9sormais les premiers de ce qui pourrait \u00eatre une longue saga judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:14 > 0:07:22) [84%] : \r\nEt avec nous autres choses Adams bonjour, alors on parle beaucoup de ces images un jug\u00e9es choquantes, est ce que toute cette affaire met en lumi\u00e8re des diff\u00e9rences culturelles fondamentales selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:37) [91%] : \r\nC'est une diff\u00e9rence proc\u00e9durale, en tout cas, \u00e7a c'est clair entre le syst\u00e8me europ\u00e9en, fran\u00e7ais, suisse et le syst\u00e8me am\u00e9ricain, ce qui est important, c'est que ce syst\u00e8me aux \u00c9tats-Unis s'appliquent uniform\u00e9ment \u00e0 tous les pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:37 > 0:07:45) [91%] : \r\nComment comprendre la machine judiciaire am\u00e9ricaine, on parle aussi de cumul, hein, puisque il risque maintenant jusqu'\u00e0 74 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:08:01) [90%] : \r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait exact, il s'agit effectivement d'un cumul de chefs d'accusation qui se recoupent entre et en r\u00e9alit\u00e9 c'est le plus important entre qui serait retenue in fine celui de viol pour autant que cela soit av\u00e9r\u00e9e dans l'instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:02 > 0:08:08) [93%] : \r\nUne lib\u00e9ration sous caution a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e la aussi elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, certains y voient un traitement sp\u00e9cial est-ce le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:28) [92%] : \r\n\u00e0 mon avis, non, non, parce que la question pos\u00e9e au tribunal de celle de son appr\u00e9ciation du risque ou non de la soustraction du pr\u00e9venu la juridiction new-yorkaise en l'occurrence, je pense qu'il est effectivement tout \u00e0 fait probable que si l'occasion s'en pr\u00e9sentait Dominique Strauss-Kahn serait dans le 1er avion pour Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:29 > 0:08:31) [87%] : \r\nEt c'est envisageable qu'il puisse \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:08:44) [94%] : \r\nC'est envisageable dans la mesure o\u00f9 la procuration n'\u00e9tait pas en mesure d'\u00e9tayer le dossier \u00e0 son encontre dans une audience pr\u00e9liminaire pr\u00e9liminaires qui devraient se tenir dans les 10 jours qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:44 > 0:08:50) [91%] : \r\nBah pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est-ce qui pourrait se passer maintenant pour lui parce qu'on parle aussi de de jur\u00e9s populaires qu'en est-il exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:09:19) [95%] : \r\nNon, les jur\u00e9s populaires ne viendrait en ligne de compte que lorsque du le proc\u00e8s aurait \u00e9t\u00e9 on est bien loin de cela tout d'abord, il s'agit de l'instruction pr\u00e9liminaire, il incombe \u00e0 la procuration en l'occurrence de pr\u00e9senter un dossier apte \u00e0 conduire \u00e0 une \u00e9ventuelle condamnation il y a donc un 1er test pour la procuration qui devrait intervenir sous une dizaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:19 > 0:09:21) [84%] : \r\nGeorges DAMS, merci beaucoup pour toutes ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:23 > 0:09:52) [95%] : \r\nEt malgr\u00e9 toute cette affaire, tout en commen\u00e7ant \u00e0 se disputer sur l'opportunit\u00e9 d'ouvrir dans a d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat sur la succession de Dominique Strauss-Kahn au FMI, les pays de la zone Euro ont ouvert la porte \u00e0 une nouvelle aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, dont la dette est jug\u00e9 insoutenable sous forme de pr\u00eat ou de r\u00e9\u00e9chelonnement de la dette, les ministres europ\u00e9ens des Finances ont donn\u00e9 par ailleurs leur feu Vert \u00e0 un plan de sauvetage pour le Portugal, qui pr\u00e9voit 100 milliards de francs de pr\u00eat conjoint avec le FMI en \u00e9change d'une cure de st\u00e9rile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:53 > 0:09:58) [95%] : \r\nRetour en Suisse maintenant et dans le canton de Vaud o\u00f9 l'accueil des requ\u00e9rants d'asile continue de cr\u00e9er la pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:58 > 0:10:13) [91%] : \r\nOui, ce qui d\u00e9fraie la chronique, c'est l'arriv\u00e9e prochaine \u00e0 gland d'une cinquantaine de migrants sous une \u00e9cole primaire, hier soir, une s\u00e9ance d'information a tourn\u00e9 au r\u00e8glement de compte plus de 500 habitants dont de nombreux parents d'\u00e9l\u00e8ves ont pris les autorit\u00e9s \u00e0 partie les explications de Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:14 > 0:10:20) [96%] : \r\nL'ouverture d'un centre pour requ\u00e9rants dans une \u00e9cole et contraire \u00e0 la convention internationale des droits de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:29) [91%] : \r\nAmbiance \u00e9lectrique hier soir \u00e0 gland, les parents d'\u00e9l\u00e8ves et des habitants sont venus nombreux dire leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:35) [87%] : \r\nComment seront prot\u00e9g\u00e9s ou peut-\u00eatre surveiller les autres \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:35 > 0:10:49) [88%] : \r\nCar ce qui inqui\u00e8te, c'est \u00e7a, c'est abri PC situ\u00e9 sous l'\u00e9cole primaire des p\u00e8res aurait, c'est ici que dans quelques jours, une cinquantaine de migrants attendront leur renvoi pour les parents d'\u00e9l\u00e8ves, accueillir des requ\u00e9rants sous une \u00e9cole c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:50 > 0:10:59) [91%] : \r\nC'est mais je suis pour qu'on accueille ces gens qu'on les aide, mais pas dans une \u00e9cole, je trouve qu'60 personnes ce n'est pas la solution non plus, je suis \u00e9coeur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:59 > 0:11:04) [92%] : \r\nPrise \u00e0 partie hier soir, les autorit\u00e9s ont essay\u00e9 de rassurer la population mais sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:12) [92%] : \r\nCette fois, dans la gestion d'un probl\u00e8me qui est difficile, que personne n'a appel\u00e9 de ses voeux que personne n'a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:41) [87%] : \r\nNous n'avons pas d'autres solutions, alors soit on laisse lire qu'hier, magazine d'personne ne le prouve cette politique- l\u00e0, soit on le prend en charge, on les prend en charge d'des structures qui saute op\u00e9rationnels tr\u00e8s rapidement, il y a que les abris PC pour le faire et ces abris PC sont situ\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement sous les b\u00e2timents communaux, mais nous prenons en charge les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 ou d'les communes concern\u00e9es de moyens s\u00e9curitaires tr\u00e8s hein tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:41 > 0:11:49) [96%] : \r\nPour Philippe Leuba, ce n'est que le d\u00e9but d'un long processus, le canton doit encore trouver pr\u00e8s de 300 places d'accueil d'ici la fin de l'ann\u00e9e Jean-Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:49 > 0:12:09) [88%] : \r\nEt hier, s'ouvrait \u00e0 Gen\u00e8ve le 1er proc\u00e8s sur la mendicit\u00e9, interdite depuis 2008 au total 50 Roms accus\u00e9s de mendicit\u00e9 se pr\u00e9senteront devant le tribunal de police, pour contester leurs amendes hier une pr\u00e9venue qui s'opposaient \u00e0 11 contraventions a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable une condamnation qui pose bien des questions, Jo\u00ebl Boissard aligne 9 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:11 > 0:12:38) [91%] : \r\nHier, s'ouvrait \u00e0 Gen\u00e8ve le 1er proc\u00e8s pour opposition \u00e0 des amendes pour mendicit\u00e9 1er constat l'application de la risque bien de co\u00fbter cher aux contribuables Genevois concr\u00e8tement le co\u00fbt de l'envoi des 10000 amendes en Roumanie s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 70000 francs en cas de non paiement c'est la prison, prix d'une journ\u00e9e 260 francs enfin, lorsque le mendiant fait opposition contraventions l'audience mobilisent \u00e0 chaque fois entre 5 et 10 fonctionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:38 > 0:13:02) [92%] : \r\nLe coup de la justice p\u00e9nale, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est astronomique, en l'occurrence en effet pour cette infraction bien particuli\u00e8re, j'ai je j'admets bien volontiers que le co\u00fbt doit \u00eatre relativement \u00e9lev\u00e9, mais il faut savoir ce qu'on veut, ce qu'on veut que pour ces raisons de renonc\u00e9 \u00e0 appliquer la loi et laisser les mendiants dans le fond prolif\u00e9rer \u00e0 Gen\u00e8ve, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit ce que les Genevois aveugle, je suis m\u00eame convaincu du contraire et donc je suis pr\u00eat \u00e0 assumer ce coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:02 > 0:13:06) [96%] : \r\nMais pour les opposants de la nouvelle loi, ce n'est pas seulement les charges qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:07 > 0:13:24) [91%] : \r\nC'est d'une part, inutile pour emb\u00eater ces personnes et qu'elle ne m'en dit plus \u00e7a ne sert \u00e0 rien, la preuve en est, dans les rues, il y a toujours des Roms qui tendent la main et puis surtout c'est \u00e9thiquement tr\u00e8s discutable parce qu'on va s'attaquer p\u00e9nalement aux personnes les plus fragilis\u00e9es notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:24 > 0:13:31) [98%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1075 amendes ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es \u00e0 des Roms 50 proc\u00e8s pour opposition sont en attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:32 > 0:13:54) [92%] : \r\nUn centre de recherche de pointe consacr\u00e9 aux nanotechnologies ouvre ses portes \u00e0 Rueschlikon, pr\u00e8s de Z\u00fcrich, inaugur\u00e9 ce matin en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, ce centre est le fruit d'une collaboration public- priv\u00e9 400 scientifiques du Poly de Z\u00fcrich et \u00e0 IBM ils m\u00e8neront des travaux de recherche dans les technologies de l'infiniment petit parmi les applications concr\u00e8tes notamment les recherches dans le domaine m\u00e9dical, qualifi\u00e9e de prometteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:56 > 0:14:22) [91%] : \r\nUne p\u00e9tition qui demande une limitation de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 200 francs annuels a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, ce matin \u00e0 Berne, soutenue par l'UDC et diff\u00e9rentes sections jeunes des partis droite elle a recueilli 143000 signatures la plupart r\u00e9colt\u00e9s via Internet, les p\u00e9titionnaires, juge la taxe actuelle trop \u00e9lev\u00e9 le texte s'oppose aussi au projet d'une perception g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la taxe qui ne seraient plus li\u00e9es \u00e0 la possession d'un appareil de r\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:24 > 0:14:34) [87%] : \r\nCe 17 mai et Journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie l'Organisation suisse des lesbiennes Elway ouais c'est Pink Cross l'Organisation suisse des gays ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un clip contre les 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:34 > 0:14:58) [91%] : \r\nIncrimination des personnalit\u00e9s Jean-Philippe Rapp foot Net il aurait Goran Bezina Ada Marra Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio lucha Dahlab partage le chapeau avec des repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents groupes de personnes qui souffrent de discrimination que ce soit des handicap\u00e9s, des \u00e9trangers, des musulmans ou encore les personnes \u00e2g\u00e9es, un slogan toute discrimination est une aberration la campagne dure toute cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:00 > 0:15:18) [87%] : \r\nEt avec nous, Barbara Lindemann secr\u00e9taire romande de l'Organisation suisse des lesbiennes, merci d'\u00eatre avec nous, alors un clip aux tons l\u00e9ger porter le chapeau pour une th\u00e9matique qui est parfois plus lourde, hein, je crois que vous relevez que Leterme of homophobie n'existait pas, pendant longtemps, pour parler pourtant d'une exclusion bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:18 > 0:15:54) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait c'est c'est une campagne qu'on a voulu vraiment l\u00e9g\u00e8re et et d'humour pour que le message passe aussi un petit peu plus l\u00e9g\u00e8rement aupr\u00e8s des personnes concern\u00e9es, c'est vrai qu'on parlait pas d'homophobie, ni de transphobie auparavant parce qu'on avait l'impression que \u00e7a existait pas alors qu'en fait c'est une r\u00e9alit\u00e9 que les gens concern\u00e9s ressentent tous les jours et puis une campagne qui s'adresse \u00e0 toutes les discriminations contre les discriminations en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il y a pas de traitement de faveur, a demand\u00e9, en aucun cas, mais est tout simplement un traitement \u00e9gal \u00e0 tout le monde et qu'aucune personne ne soit discrimin\u00e9s, quelle que soit la raison dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:54 > 0:16:02) [90%] : \r\nAlors justement un une femme voil\u00e9e, un handicap\u00e9, une personne \u00e2g\u00e9e est-ce \u00e0 dire que vous n'avez pas besoin d'attention particuli\u00e8re, vous ne la demandez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:02 > 0:16:28) [88%] : \r\nNon, absolument, c'est c'est exactement \u00e7a, nous n'avons pas besoin d'attention particuli\u00e8re, nous avons besoin d'\u00eatre trait\u00e9 comme tout le monde, et comme tout le monde nous demandons comme toutes personnes discrimin\u00e9es au monde on \u00eatre respect\u00e9 et que soit inscrit dans la loi aussi un article qui dise que, au m\u00eame titre qu'on ne peut pas discriminer une personne en fonction de sa couleur de peau ou de sa religion devrait pas pouvoir discriminer ou injurier quelqu'un en fonction de son orientation sexuelle ou de son identit\u00e9, de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:28 > 0:16:36) [91%] : \r\nOn pourrait croire aussi que dans ces cas, les communaut\u00e9s font front, moi je crois qu'au sein m\u00eame des communaut\u00e9s homo outrance, \u00e7a n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:36 > 0:17:11) [93%] : \r\nC'est pas toujours le cas, parce que c'est difficile, effectivement, nous ne sommes pas \u00e0 l'abri nous-m\u00eames d'\u00eatre discriminant vis-\u00e0-vis des autres personnes, c'est toujours un petit peu la la la la m\u00eame chose, on a tendance \u00e0 vouloir d\u00e9fendre son petit jardin personnel et \u00e0 la solidarit\u00e9 n'est peut-\u00eatre plus forc\u00e9ment une valeur qu'on ch\u00e9rit aujourd'hui et c'est pour \u00e7a qu'il faut peut-\u00eatre le rappeler \u00e0 juste titre, aujourd'hui, justement, o\u00f9 on voit qu'il y a peut-\u00eatre un peu un retour de certaines choses comme le racisme comme l'antis\u00e9mitisme et et unir nos forces parce que toujours la m\u00eame chose si on met toutes les discrimin\u00e9s, toutes les personnes discrimin\u00e9es ensemble en Suisse, \u00e7a fait juste majorit\u00e9 de la population autant lutter ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:11 > 0:17:14) [89%] : \r\nLang Barbara Thomas merci pour ces pr\u00e9cisions, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:16 > 0:17:53) [94%] : \r\nOn revient \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale en Libye : la r\u00e9bellion salue la demande de mandat d'arr\u00eat du procureur de la Cour p\u00e9nale internationale contre Mouammar Kadhafi, son fils Sa\u00eff Al-Islam et le chef des services de renseignements libyens, pour crimes contre l'humanit\u00e9, mais le Conseil national de transition, souhaite qu'ils soient d'abord jug\u00e9s sur place, l'opposition syrienne affirme avoir d\u00e9couvert 13 corps de civils qui auraient probablement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de manifestations contre le r\u00e9gime dans les alentours de Deraa, berceau de la contestation parmi les victimes au moins 5 enfants, plusieurs centaines de personnes sont port\u00e9es disparues depuis le d\u00e9but du poumon le 18 mars dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:55 > 0:18:18) [96%] : \r\nEn Belgique, le chef du Parti socialiste francophone Elio Di Rupo, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le roi Albert II de former un nouveau gouvernement, s'il r\u00e9ussit, il deviendrait le 1er francophone depuis 32 ans, a occup\u00e9 le poste de chef de l'ex\u00e9cutif, tout cela sur fond de divergences entre flamands et francophones quant \u00e0 l'avenir des institutions du royaume, cela fait je vous le rappelle 338 jours que la Belgique n'a plus de gouvernement, un record mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:19 > 0:18:43) [95%] : \r\nUn engin explosif a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans le compartiment \u00e0 bagages d'un autobus et d\u00e9samorc\u00e9e par l'arm\u00e9e \u00e0 quelques heures de la visite historique de la reine Elizabeth II ce matin en Irlande, les services de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en alerte renforc\u00e9e pour la premi\u00e8re visite d'un monarque britannique en Irlande depuis George V en 1911 en raison de la menace des groupes dissidents nationalistes pour qui la reine n'est pas bienvenue en Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:45 > 0:18:49) [98%] : \r\nUn des plus grands myst\u00e8res de l'univers, l'existence de l'antimati\u00e8re est en passe d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:49 > 0:19:05) [92%] : \r\nOui, c'est le principal objectif de la mission Endeavour, la navette am\u00e9ricaine a d\u00e9coll\u00e9 hier, avec \u00e0 son bord un spectrom\u00e8tre magn\u00e9tique, un Module AMS exp\u00e9rimental mis au point par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'est dire si l'\u00e9v\u00e9nement est suivie de pr\u00e8s, reportage \u00c9ric Moisi et Jean-Paul Cato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:06 > 0:19:10) [56%] : \r\nAlors on Afton fera la fois le mois Sirven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:19) [95%] : \r\n14 heures 56 heures suisse apr\u00e8s un d\u00e9collage parfait la navette Endeavour quitte Cap Canaveral pour sa derni\u00e8re mission dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:23 > 0:19:34) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les physiciens de l'Universit\u00e9 applaudissent apr\u00e8s plusieurs reports, la navette emporte enfin le d\u00e9tecteur AMS, un bijou de 2 milliards de francs soulagement les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:34 > 0:19:49) [89%] : \r\nPhases les plus critiques du lancement sont derri\u00e8re nous, je lui aussi \u00e9videmment heureux que tr\u00e8s probablement, comme il s'est rien pass\u00e9 de de non pr\u00e9vu l'appareil \u00eatre en bons sant\u00e9 d'ici quelques heures, on va le mettre sous tension pour avoir de ses nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:06) [93%] : \r\nVoici ce d\u00e9tecteur un spectrom\u00e8tre magn\u00e9tique con\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le r\u00e9sultat d'une vaste collaboration internationale depuis une dizaine d'ann\u00e9es 600 scientifiques ont particip\u00e9 au projet son objectif d\u00e9tecter de l'antimati\u00e8re, un des composants les moins connus de notre univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:06 > 0:20:08) [99%] : \r\nGr\u00e2ce aux rayons cosmiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:11 > 0:20:23) [93%] : \r\nAyant cosmique rappellent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence pour la premi\u00e8re fois il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 100 ans et encore aujourd'hui, on ne sait pas tr\u00e8s bien d'o\u00f9 ils viennent, comment ils sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es comment ils arrivent chez nous, moi je consid\u00e8re \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:25 > 0:20:36) [96%] : \r\nUne fois install\u00e9 sur la Station spatiale internationale AMS pourra commencer sa traque des rayons cosmiques et peut-\u00eatre r\u00e9pondre bient\u00f4t aux plus grandes questions sur la naissance de l'univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:37 > 0:20:43) [88%] : \r\nNe manquez pas le dossier complet consacr\u00e9 au d\u00e9tecteur AMS sur TSR d\u00e9couverte H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:45 > 0:21:07) [91%] : \r\nDes 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re franco- suisse aux 4 coins du Jura et avec la volont\u00e9 de s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres r\u00e9gions, il suffit parfois qu'un pas de danse pour d\u00e9cloisonner le festival \u00e9vidence propose toute une s\u00e9rie de performances, de cr\u00e9ation de spectacles de danse contemporaine mais le festival et la partie visible d'action plus large : tout un concept que va nous expliquer la coordinatrice Dominique Martinaud lit, elle est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:12 > 0:21:20) [94%] : \r\nEt merci d'\u00eatre avec nous, alors ce n'est pas seulement, me disiez-vous un festival, hein, c'est un v\u00e9ritable projet pour mettre en avant par tous les moyens, la danse contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:23 > 0:22:17) [93%] : \r\nExactement comme vous l'avez dit dans l'introduction, le festival est que la partie visible la partie publique en fait du de notre projet, nous avons aussi toute une partie m\u00e9diation donc une sensibilisation \u00e0 la danse, des actions de sensibilisation dont on va voir, je crois, quelques images plus tard, nous avons une partie aussi de structuration de notre r\u00e9seau, puisque nous sommes cette structure \u00e0 collaborer pour mettre en place ce projet et donc nous avons besoin aussi d'apprendre \u00e0 travailler ensemble entre nous et atroce au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re et le 4\u00e8me axe c'est un programme de r\u00e9sidence, en fait, nous souhaitons accueillir des artistes dans notre r\u00e9gion pour qu'ils puissent travailler, d'une part mais aussi pour qu'il puisse rencontrer la population et de ce fait l\u00e0 aussi sensibiliser les habitants de notre r\u00e9gion \u00e0 la danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:17 > 0:22:27) [90%] : \r\nVoil\u00e0, et l'un des aspects de votre projet, c'est de promouvoir la danse contemporaine aupr\u00e8s des jeunes dans les \u00e9coles par exemple le regardez ce reportage de Fabienne pas Bianco car elle a, et Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:30 > 0:22:39) [90%] : \r\nOui, la danse contemporaine, r\u00e9put\u00e9 difficile d'acc\u00e8s, l'objectif de ces ateliers justement de casser cette image et d'int\u00e9resser le jeune public \u00e0 cette \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:42 > 0:22:55) [96%] : \r\nCes \u00e9l\u00e8ves de 9\u00e8me ann\u00e9e de Saint-Imier participent \u00e0 leur 4\u00e8me atelier la danseuse et chor\u00e9graphe Joanne Leighton a pour mission de les \u00e9veiller \u00e0 la danse contemporaine, certains ont d\u00e9j\u00e0 quelques notions mais pour la majorit\u00e9, c'est une d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:55 > 0:23:09) [87%] : \r\nC'est int\u00e9ressant de savoir comment ils font pour compter d\u00e9passer tout autrement et tout \u00e7a pas mal, \u00e7a nous permet de SIDA peut s'ouvrir \u00e0 des choses qu'on qu'on fait, moi et qu'on voit aussi moins ce sur la t\u00e9l\u00e9 ou par rapport \u00e0 des spectacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:09 > 0:23:20) [80%] : \r\nBen le fils c'est pas pav\u00e9s c'est tout fait sur chaque pas \u00e9t\u00e9 non, d'un c\u00f4t\u00e9 je crains 8 sortir \u00e7a change beaucoup quand m\u00eame bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:20 > 0:23:27) [95%] : \r\nIci, le but n'est pas le faire de ses \u00e9l\u00e8ves, des danseurs professionnels mais de les aider \u00e0 comprendre la danse pour mieux en appr\u00e9cier les subtilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:28 > 0:23:43) [88%] : \r\nC'est vraiment touch\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves avec la danse, et aussi avec le plaisir parce que j'aime mon plaisir \u00e0 moi plaisir de danser plaisir de regarder la danse et aussi le donner la la les cl\u00e9s de lecture pour les spectacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:44 > 0:23:51) [86%] : \r\nApparemment, \u00e7a fonctionne, invit\u00e9 \u00e0 suivre le spectacle de John \u00e9tonne les \u00e9l\u00e8ves semblent sous le charme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:51 > 0:24:01) [78%] : \r\nJ'\u00e9tais impressionn\u00e9 que celle qui tout donc la musique, la lumi\u00e8re, il danse \u00e9tait aussi \u00e0 ses propres impressionnante qu'elle puisse ma\u00eetriser le public de danse, c'\u00e9tait sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:02 > 0:24:11) [83%] : \r\nCe qui est surtout dur, c'est qu'on a une aucune base technique et puis artistiques, donc c'est pas trop sur quoi juger qu'on regarde \u00e7a, mais, mais \u00e7a est qu'\u00e0 avoir, c'est plut\u00f4t joli Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:11 > 0:24:18) [87%] : \r\nD'avoir essay\u00e9 tout \u00e7a aussi \u00e7a aide \u00e0 \u00e0 mieux comprendre et puis \u00e0 mieux appr\u00e9cier ce Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:18 > 0:24:33) [95%] : \r\nDans toutes les classes qui ont suivi, les ateliers vont se retrouver lundi prochain Belfort pour une journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la danse, 150 \u00e9l\u00e8ves au total de la r\u00e9gion et de France voisine, l'objectif final \u00e9tant d'accompagner et de fid\u00e9liser ce public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:36 > 0:24:46) [93%] : \r\nOui, Dominique Martinaud, c'est tout un travail pour convaincre, on l'a vu avec les adolescents, plus largement, c'est vrai que la danse contemporaine est r\u00e9put\u00e9e intello difficile comment casser cette image pour s\u00e9duire le grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:48 > 0:25:26) [91%] : \r\nMais moi j'aime bien dire qu'il y a autant de danse de styles de danse que 2 styles de musique, et vous avez certainement vous aussi votre Style pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 donc le le but du festival, c'est justement de montrer cette diversit\u00e9 et nous avons programm\u00e9 plut\u00f4t de la danse-th\u00e9\u00e2tre plut\u00f4t du break Times des performances qui qui m\u00eale la parole avec les arts visuels, enfin, nous avons une palette de styles qui justement permet aussi de trouver son go\u00fbt qu'ils trouvent qui permet au public de trouver son go\u00fbt de la danse et puis nous avons des actions comme celle dont on vient de parler, on nous allons dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:26 > 0:25:39) [93%] : \r\nPour permettre aux \u00e9l\u00e8ves de d\u00e9couvrir une fois dans leur vie, danse contemporaine, j'pense que cette une t\u00e2che aussi de de l'\u00e9cole puisque ce n'est pas forc\u00e9ment les parents qui vont les emmener dans ce genre de de spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:39 > 0:25:51) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et enfin, l'objectif est de casser, pardonnez-moi, le temps passe vite d\u00e9sol\u00e9e j'ai encore une question par rapport aux fronti\u00e8res, hein, puisque son objectif est de casser pr\u00e9cis\u00e9ment les fronti\u00e8res, ce n'est pas trop difficile d'organiser des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 cheval sur plusieurs r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:54 > 0:26:08) [90%] : \r\nAlors \u00e7a fait 10 ans qu'on le fait, il nous qu'on a pris une certaine bouteille, si j'ose dire, et puis on se conna\u00eet bien, pardon, depuis 10 ans, donc on met en place, gentiment un roulement pour organiser toutes ces activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:09 > 0:26:15) [92%] : \r\nMerci beaucoup, tout le programme sur votre site Internet \u00e9vidence Point CH Dominique Martinelli merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:18 > 0:26:29) [89%] : \r\nFaisant un d\u00e9tour maintenant du c\u00f4t\u00e9 de la Croisette, l'homme du jour hier soir au festival de Cannes c'\u00e9tait Brad Pitt \u00e0 l'affiche de L'Arbre de vie, un Requiem attachant pour un enfant d\u00e9funt note symbolique \u00e0 la vie du r\u00e9alisateur Terence Malick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:29 > 0:26:35) [92%] : \r\nBrad Pitt qui appara\u00eet-il fait se p\u00e2mer la Croisette et qui n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur la distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:48 > 0:27:01) [86%] : \r\nVoil\u00e0 un d\u00e9lit n'a jamais un couple glamour si \u00e0 Cannes, il est un ma\u00eetre mot, c'est bien celui-l\u00e0 : le glamour utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces, heureusement pour nous, TSR d\u00e9couverte d\u00e9crypte ce terme fourre-tout Tania CHYTIL finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:01 > 0:27:11) [87%] : \r\nQu'est ce que c'est que le glamour h\u00e9 ben finalement qu'est ce que c'est, c'est la question qu'on a pos\u00e9 \u00e0 nous \u00e0 nos sp\u00e9cialistes puisque mais nous, on n'arrivait pas \u00e0 mettre un motu alors, pour tout vous dire, m\u00eame si moi j'essaie d'\u00eatre glamour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:12 > 0:27:59) [85%] : \r\nEh ben, j'arrive pas sp\u00e9cialement en venant nomm\u00e9 en venant faire une chronique ici le glamour, c'est pas \u00e7a la glamour, c'est, outre le fait, ce soit physique aussi g\u00e9n\u00e9ralement plus le suis pas du tout, il ne faut pas \u00eatre osseuse trop cieux, il faut \u00eatre plages et les moutons, oui un peu, non mais faut quand m\u00eame \u00eatre r\u00e9aliste, \u00eatre plus ronde, etc, et puis c'est une attitude la sophistication et l'\u00e9l\u00e9gance, c'est pas en parlant sur un plateau, qu'on arrive \u00e0 \u00eatre sophistiqu\u00e9, Ang\u00e9lina Jolie, elle arrive tr\u00e8s bien \u00e0 glamour en bas des marches, parce qu'elle ne dit rien, elle pose donc voil\u00e0, on a fait un peu le tour de tout \u00e7a et on a essay\u00e9 de vous proposer \u00e7a par exemple vous Katiba, vous \u00eates plus glamour, voil\u00e0, vous savez qu'il dit \u00e9tonn\u00e9 \u00c9lise, comme vous avez l'homme non mais c'est pas vrai, parce qu'on a pos\u00e9 la question \u00e0 \u00c9va, sa roue de la fondation soci\u00e9t\u00e9 c'est Julie, mais je bon qui a pos\u00e9 la question pour savoir et les hommes est ce que eux aussi peuvent \u00eatre glamour regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:59 > 0:28:25) [90%] : \r\nLes hommes comme les femmes ont droit \u00e0 un glamour, mais il est diff\u00e9rent chez les hommes il y a plus de maturit\u00e9 qui est montr\u00e9 sur le visage, plus de contrastes, les traits sont marqu\u00e9s soulign\u00e9e par la lumi\u00e8re, le grain de peau est beaucoup plus marqu\u00e9e aussi et chez les femmes, le glamour, c'est la lumi\u00e8re en plein visage pour qu'on lise tout et qui reste plus que les yeux et la bouche ouverte ou ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:26 > 0:28:31) [93%] : \r\nAlors tr\u00e8s s\u00e9rieusement dans ce dossier, vous abordez aussi le probl\u00e8me de la retouche photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:31 > 0:29:42) [87%] : \r\nBah, bien s\u00fbr, parce qu'\u00e9videmment les photos sur d'ailleurs on voit dans le dossier comment ici \u00e0 RTS on retouche les photos des porteurs d'images parce que vous comme moi, on nous retouche alors avec les yeux rouges, avec les yeux rouges, mais surtout par exemple, nous, on aimerait bien des fois \u00eatre touch\u00e9 un petit pull vous dire en enfin ne font pas, mais on va cacher des valises sous les yeux, \u00e7a ne vous concerne pas, \u00e9videmment, mais un un bouton des dents qui sont pas forc\u00e9ment parfaite, \u00e7a il retouche, mais c'est une autre histoire dans la publicit\u00e9, \u00e9videmment, on va beaucoup plus loin, vous avez vu les photos, c'est c'est une peau diaphane c'est c'est il y a beaucoup de retouche photo et surtout il y a un grand travail de maquillage et de lumi\u00e8re et puis comme on l'a dit, c'est voil\u00e0 le le glamour en 2011 n'est pas forc\u00e9ment le m\u00eame glamour que dans les ann\u00e9es 50 avec, par exemple, Audrey Burn, ou des choses comme \u00e7a, et en ce moment l'attitude qu'on demande vous Office et de de poser les pieds en dedans, para\u00eet-il, alors je sais Katy et moi, on est tr\u00e8s glamour aujourd'hui parce qu'on a les pieds en dedans, mais c'est sous la table et on les voit pas voil\u00e0 alors la mode du glamour, est ce que \u00e7a glamour toutes les interviews, les images dans votre dossier, TSR d\u00e9couvert H avec oui et un quiz que je vous conseille sur le festival de Cannes pour tester vos connaissances sur les festivals, vous devriez essayer, d'abord en noir et blanc, pour vous, une photo en noir et blanc, vous, ce qui est tr\u00e8s clair, merci, en Direct et en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:42 > 0:30:05) [95%] : \r\nSi vous d'avoir suivi ce journal, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Couleurs locales qui, ce soir vous dresse le portrait d'un personnage au grand coeur, un forain lausannois qui a convaincu ses coll\u00e8gues de reverser l'entier de la recette d'une journ\u00e9e au Luna Park \u00e0 la Fondation pour la recherche d'organes Claude Raymond lui- m\u00eame greff\u00e9 d'un rein, ce qui lui a permis de revivre aujourd'hui apr\u00e8s 4 ans de dialyse c'est \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional pass\u00e9s en attendant une excellente journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:06 > 0:30:12) [89%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans un instant les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques comment\u00e9es par Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:27 > 0:30:31) [71%] : \r\nNous sommes assis, on continue, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-05-17T11:47:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1105340544", "durationSec": 98, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Gland : 20110516, s\u00e9ance d'information houleuse sur l'arriv\u00e9e d'une cinquantaine de requ\u00e9rants d'asile dans un abri de protection civile situ\u00e9 au sous-sol d'une \u00e9cole primaire. Beaucoup de parents d'\u00e9l\u00e8ve y sont oppos\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1310929"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340545", "durationSec": 82, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110517, ouverture du 1er proc\u00e8s pour opposition \u00e0 des amendes pour mendicit\u00e9 de plusieurs Roms et Tsiganes. Les opposants \u00e0 cette loi s'insurgent notamment contre le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des proc\u00e9dures judiciaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MENDICIT\u00c9", "TSIGANES", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["JORNOT, OLIVIER"], "sequenceIds": ["1310930"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340546", "durationSec": 30, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Rueschlikon : 20110507, ouverture du centre de recherche en nanotechnologies en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur BURKHALTER Didier.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RUESCHLIKON"], "thematicThemes": ["NANO-TECHNOLOGIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1310931"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340547", "durationSec": 240, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110517, en cette journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie, extrait du clip de campagne contre les discriminations \"Le Chapeau\".", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "HOMOPHOBIE"], "sequenceIds": ["1310940"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340548", "durationSec": 92, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Cap Canaveral, Gen\u00e8ve : 20110517 et 20110516, d\u00e9collage de la navette Endeavour avec \u00e0 son bord un spectrom\u00e8tre magn\u00e9tique, mis au point par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Ce d\u00e9tecteur AMS vise \u00e0 \u00e9tudier l'antimati\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "CAP CANAVERAL"], "thematicThemes": ["ASTROPHYSIQUE"], "sequenceIds": ["1310951", "1310952"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340549", "durationSec": 131, "title": "11.05.17", "excerpt": "* St-Imier : 20110517, ateliers de danse contemporaine pour des \u00e9l\u00e8ves de 9\u00e8 ann\u00e9e \u00e0 St-Imier afin de les initier \u00e0 cette pratique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1310957"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340550", "durationSec": 28, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Lausanne : 20110516, victoire du FC Lausanne-Sport qui s'est impos\u00e9 3 buts \u00e0 1 face \u00e0 l'AC Lugano, lors de la 28e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football de challenge league. Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, les Lausannois prennent la 1\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1105340551", "durationSec": 85, "title": "11.05.17", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "AC LUGANO"], "sequenceIds": ["1310981"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1105896818", "summary": "PLATEAU :\r\nADAMS, Charles, avocat international am\u00e9ricain (l'affaire Dominique    Strauss-Kahn, les diff\u00e9rences entre les USA et l'Europe)", "id": "896817"}, {"internalArchiveId": "GS1105896819", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nLANTHEMANN, Barbara, secr\u00e9taire romande de l'organisation suisse des lesbiennes (campagne contre homophobie et transphobie)", "id": "896818"}, {"internalArchiveId": "GS1105896820", "summary": "DUPLEX TAVANNES :\r\nMARTINOLI, Dominique, coordinatrice du Festival de danse \u00e9viDanse (promouvoir la danse contemporaine).", "id": "896819"}, {"internalArchiveId": "GS1105310930", "summary": "20:28.46\r\nGland : divers plans s\u00e9ance d'information avec interventions de parents  d'\u00e9l\u00e8ves et de LEUBA, Philippe, conseiller d'Etat vaudois en charge du  d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur / divers plans ext abri de protection civile sous b\u00e2timent de l'\u00e9cole primaire (9\") / enfants anonymes jouant int cour d'\u00e9cole (5\") / itw parents d'\u00e9l\u00e8ve / itw LEUBA, Philippe (pas d'autres solutions).  abri antiatomique, b\u00e2timent scolaire, requ\u00e9rant d'asile, centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1310929", "visualThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["GLAND"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310931", "summary": "20:30.28\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans ext Palais de justice (8\") / graphique / itw  JORNOT, Olivier, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral (co\u00fbt de la justice toujours \u00e9lev\u00e9) / divers plans mendiants flout\u00e9s faisant la manche dans la rue (7\") / itw CAPTYN,  Mathilde, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Les Verts genevoise (inutile et peu \u00e9thique) /  divers policiers verbalisant une amende \u00e0 Rom flout\u00e9e (7\"). proc\u00e8s    mendicit\u00e9, Tsiganes.", "id": "1310930", "visualThemes": ["MENDICIT\u00c9", "TSIGANES", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310932", "summary": "20:31.54\r\nRueschlikon : ext b\u00e2timent centre de recherche nanotechnologies (4\") /  audience applaudissant avec notamment BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur (5\") / divers plans scientifiques  travaillant int laboratoire (8\"). recherche scientifique, nano-technologie.", "id": "1310931", "visualThemes": ["NANO-TECHNOLOGIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["RUESCHLIKON"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310941", "summary": "20:33.08\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait du vid\u00e9oclip \"Le chapeau\". homophobie.", "id": "1310940", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "HOMOPHOBIE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310952", "summary": "20:38.49\r\nCap Canaveral, petit logo, 20110516 : divers plans d\u00e9collage de la navette Endeavour (14\"). navette spatiale, astrophysique ", "id": "1310951", "visualThemes": ["ASTROPHYSIQUE", "NAVETTE SPATIALE"], "visualGeographicals": ["CAP CANAVERAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310953", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans physiciens applaudissant / itw POHL, Martin,  professeur de physique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (satisfait du d\u00e9collage, rayons cosmiques, antimati\u00e8re)/ divers plans d\u00e9tecteur AMS (18\") / divers plans  animation avec images de synth\u00e8se. astrophysique.", "id": "1310952", "visualThemes": ["ASTROPHYSIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310958", "summary": "20:40.24\r\nSt-Imier : divers plans spectacle de danse contemporaine de LEIGHTON, Joanne, danseuse et chor\u00e9graphe, avec \u00e9l\u00e8ves regardant (8\", 8\") / divers plans \u00e9l\u00e8ves dansant lors atelier de danse contemporaine (18\", 8\") / itw \u00e9l\u00e8ves / itw  LEIGHTON, Joanne (le plaisir de la danse). danse (art chor\u00e9graphique)   \u00e9l\u00e8ve.", "id": "1310957", "visualThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310982", "summary": "20:23.31\r\nLausanne, stade de la Pontaise : MOUSSILOU, Matt Devlin, footballeur du FC Lausanne-Sport, marchant sur le terrain (5\") / divers plans de MOUSSILOU, Matt Devlin, marquant le 2e but de son \u00e9quipe (11\") / itw SOONERAT, J\u00e9r\u00f4me,   footballeur de Lausanne-Sport (\u00e9nergie retrouv\u00e9e de l'\u00e9quipe, ne pas tomber  dans l'exc\u00e8s de confiance) / divers plans de MOUSSILOU, Matt Devlin, marquant le 3e but lausannois sur une passe de SILVIO, footballeur du Lausanne-Sport, qui a travers\u00e9 tout le terrain (19\") / divers plans du but de l' AC Lugano, marqu\u00e9 par (5\") / divers plans de SILVIO marquant le 1er but lausannois (14\") / divers plans de RUEDA, Martin, entra\u00eeneur du FC Lausanne-Sport et ses   assistants, puis les supporters lausannois, exultant \u00e0 la fin du match (14\"). challenge league.", "id": "1310981", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "AC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "548748", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095301", "position": "01"}}, {"id": "548747", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121937", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262456", "internalArchiveId": "GE1105262457", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.05.17", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1156, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3148978", "imageURL": "http://www.rts.ch/3148973.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Locle\u00a0: reportage sur une imprimerie \u00e9cologique qui utilise des encres 100% v\u00e9g\u00e9tales et du papier issu de for\u00eats contr\u00f4l\u00e9es", "Une femme d'affaire fribourgeoise a conquis le monde avec sa soci\u00e9t\u00e9 de stylisme ongulaire", "VD\u00a0: l'arriv\u00e9e d'une cinquantaine de r\u00e9fugi\u00e9s dans les sous-sols d'une \u00e9cole primaire d\u00e9fraye la chronique \u00e0 Gland", "Claude, un forain lausannois a convaincu ses coll\u00e8gues de reverser la recette d'une journ\u00e9e au Luna Park \u00e0 la Fondation lausannoise de transplantations d'organes", "JU\u00a0: le train historique des Franches-Montagnes a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN", "VS\u00a0: Migros a install\u00e9 des d\u00e9fibrillateurs dans ses magasins et form\u00e9 une partie de son personnel", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["L'imprimerie est la premi\u00e8re en Suisse romande \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2.", "Aujourd'hui, elle propose des franchises qui permettent aux femmes de travailler \u00e0 domicile.", "Plus de 500 personnes, dont de nombreux parents d'\u00e9l\u00e8ves ont pris les autorit\u00e9s \u00e0 partie.", "Ce forain au grand coeur a lui-m\u00eame subi une greffe du rein.", "L'attraction touristique de la r\u00e9gion a tap\u00e9 dans l'oeil de l'animateur vedette Percy von Lipinski.", "En cas d'arr\u00eat cardiaque, chaque minute compte car apr\u00e8s un quart d'heure, le cerveau est irr\u00e9cup\u00e9rable."], "variantIds": ["ece-3061906", "ece-3061905", "ece-3062356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:09\r\n...\r\n\r\n00:00:16:14  00:00:20:15\r\n       Une attaque de train\r\n   devant les cam\u00e9ras de CNN,..\r\n\r\n00:00:20:20  00:00:23:21\r\n      ..c'\u00e9tait aujourd'hui\r\n   dans les Franches-Montagnes.\r\n\r\n00:00:24:02  00:00:27:19\r\nCette animation a tap\u00e9 dans l'oeil\r\n     de la cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:00:28:06  00:00:32:00\r\n   Gland va ouvrir ses abris PC\r\n    \u00e0 50 requ\u00e9rants d'asile..\r\n\r\n00:00:32:05  00:00:35:18\r\n ..dans les sous-sols d'une \u00e9cole.\r\n\r\n00:00:35:23  00:00:38:23\r\n       Col\u00e8re des habitants.\r\n\r\n00:00:39:10  00:00:43:10\r\nCette femme d'affaires fribourgeoise\r\n        a conquis le monde..\r\n\r\n00:00:43:14  00:00:46:14\r\n        ..avec sa soci\u00e9t\u00e9\r\n      de stylisme ongulaire.\r\n\r\n00:00:46:19  00:00:48:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n   elle propose des franchises..\r\n\r\n00:00:49:02  00:00:51:17\r\n         ..qui permettent\r\n     de travailler \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:54:18\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:54:23  00:00:59:05\r\nPremi\u00e8re suisse en Valais, Migros\r\na install\u00e9 des d\u00e9fibrillateurs..\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:01:23\r\n      ..dans ses magasins, \r\n     et form\u00e9 son personnel.\r\n\r\n00:01:02:04  00:01:07:18\r\n    En cas d'arr\u00eat cardiaque,\r\n      chaque minute compte.\r\n\r\n00:01:09:01  00:01:13:04\r\n En Valais, une personne par jour\r\n   meurt d'un arr\u00eat cardiaque.\r\n\r\n00:01:13:10  00:01:17:09\r\n       Cette reconstitution\r\n    pourrait \u00eatre un cas r\u00e9el.\r\n\r\n00:01:17:19  00:01:20:16\r\n        S'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n00:01:21:02  00:01:27:16\r\nCes employ\u00e9s ont suivi une formation\r\n de 2 jours aux gestes qui sauvent.\r\n\r\n00:01:29:19  00:01:35:12\r\n         C'est important\r\n     dans sa vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:35:17  00:01:41:11\r\n-Dans le magasin, tout peut arriver.\r\n\r\n00:01:41:16  00:01:44:20\r\nOn est par\u00e9 \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n00:01:45:06  00:01:52:21\r\n  Ces employ\u00e9s du G\u00e9ant orange ont\r\n\u00e0 port\u00e9e de main des d\u00e9fibrillateurs.\r\n\r\n00:01:53:02  00:01:58:17\r\n      Ces appareils peuvent \r\n     faire repartir le coeur.\r\n\r\n00:01:59:04  00:02:01:03\r\n         *Ecartez-vous.\r\n\r\n00:02:01:08  00:02:03:22\r\n     *Appuyez sur le bouton\r\n     pour d\u00e9livrer le choc.\r\n\r\n00:02:04:09  00:02:10:09\r\n      Ces appareils ne sont\r\n  pas encore r\u00e9pandus en Suisse.\r\n\r\n00:02:10:22  00:02:17:13\r\n     Si on peut d\u00e9fibriller\r\n         une personne..\r\n\r\n00:02:17:19  00:02:22:16\r\n        ..4 minutes avant\r\n   que les secours arrivent,..\r\n\r\n00:02:22:21  00:02:26:06\r\n   ..c'est tout cela de gagn\u00e9\r\n      en termes de survie.\r\n\r\n00:02:26:16  00:02:29:07\r\nMigros Valais investit 120'000 frs..\r\n\r\n00:02:29:11  00:02:32:11\r\n        ..pour la formation\r\n  et l'achat des d\u00e9fibrillateurs.\r\n\r\n00:02:32:22  00:02:35:11\r\n     C'est utile si des gens\r\n       font des malaises.\r\n\r\n00:02:35:16  00:02:39:06\r\n     -Ces appareils doivent\r\n    \u00eatre simples \u00e0 utiliser.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:45:21\r\n-Ca permet de sauver des personnes.\r\n\r\n00:02:46:07  00:02:55:02\r\nLes lieux de forte affluence seront \u00e0\r\nl'avenir \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9fibrillateurs.\r\n\r\n00:02:56:05  00:02:59:11\r\n          CNN d\u00e9barque\r\n  dans les Franches-Montagnes.\r\n\r\n00:02:59:16  00:03:04:07\r\n Une attraction touristique a tap\u00e9\r\ndans l'oeil d'un animateur vedette.\r\n\r\n00:03:04:11  00:03:10:11\r\n Ses cam\u00e9ras ont suivi l'attaque\r\n   d'un train par 4 cavaliers.\r\n\r\n00:03:12:17  00:03:17:14\r\n      Cet animateur casse-cou\r\n      aime faire d\u00e9couvrir..\r\n\r\n00:03:17:19  00:03:21:21\r\n..ce qui est bizarre ou merveilleux\r\n      partout dans le monde.\r\n\r\n00:03:22:02  00:03:25:10\r\n On le voit sur ces images de CNN.\r\n\r\n00:03:25:14  00:03:29:08\r\n Il est aujourd'hui dans le train\r\n     des Franches-Montagnes.\r\n\r\n00:03:29:13  00:03:34:01\r\nSon \u00e9pouse immortalise l'\u00e9v\u00e9nement\r\n    pour la cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:03:34:13  00:03:40:05\r\nJ'ai une passion pour les trains\r\n    \u00e0 vapeur comme celui-ci.\r\n\r\n00:03:40:22  00:03:45:16\r\n   -Totch\u00e9 du pays jurassien.\r\n       -Like cheesecake !\r\n\r\n00:03:46:05  00:03:51:14\r\n L'homme go\u00fbte \u00e0 la cuisine locale\r\n    avec un r\u00e9el enthousiasme.\r\n\r\n00:03:52:23  00:03:55:22\r\nJ'ai d\u00fb r\u00e9p\u00e9ter la sc\u00e8ne 4 fois.\r\n\r\n00:03:56:03  00:03:59:01\r\n        Mais c'est bon !\r\n\r\n00:03:59:11  00:04:02:12\r\n    Et puis soudain, l'attaque.\r\n\r\n00:04:02:17  00:04:06:11\r\n    P.von Lipinski joue le jeu.\r\n\r\n00:04:06:15  00:04:09:11\r\n         Pas peur du tout:\r\n       il conna\u00eet la Suisse.\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:15:01\r\nJe suis venu en Suisse il y a 25 ans\r\nquand j'\u00e9tais dans l'U.S. Air Force.\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:20:01\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un pays tr\u00e8s organis\u00e9.\r\n\r\n00:04:21:02  00:04:24:23\r\n      Pour le rail jurassien,\r\n  ce coup de pub est une aubaine.\r\n\r\n00:04:25:04  00:04:29:15\r\n     Les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient\r\n         cette attraction.\r\n\r\n00:04:30:01  00:04:33:07\r\n   Ce sont de grands enfants.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:37:06\r\n    Ils adorent les paysages\r\n          du Far West.\r\n\r\n00:04:37:11  00:04:40:16\r\n         Ils retrouvent\r\n     les sc\u00e8nes de westerns.\r\n\r\n00:04:41:02  00:04:46:21\r\n  Le r\u00e9sultat film\u00e9 sera visible\r\nsur CNN dans les semaines \u00e0 venir.\r\n\r\n00:04:48:08  00:04:56:19\r\n    Je vous laisse d\u00e9couvrir\r\nles autres titres de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:04:59:21  00:05:01:05\r\n...\r\n\r\n00:05:01:10  00:05:04:11\r\n Ils ont fait appel pour demander\r\n      la cl\u00e9mence des juges.\r\n\r\n00:05:04:15  00:05:07:09\r\n Ce sont les agresseurs de Rachel,\r\n         la jeune femme..\r\n\r\n00:05:07:14  00:05:10:06\r\n   ..tabass\u00e9e \u00e0 Monthey en 2007.\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:14:14\r\n        Ils sont condamn\u00e9s\r\n    \u00e0 12 mois de prison ferme..\r\n\r\n00:05:14:19  00:05:17:08\r\n     ..et 8 mois avec sursis.\r\n\r\n00:05:17:13  00:05:22:00\r\n  L'avocat de la victime demande\r\n   la confirmation des peines..\r\n\r\n00:05:22:05  00:05:27:03\r\n..et donc un rejet des deux appels.\r\n\r\n00:05:28:00  00:05:31:16\r\n   Des syndicalistes condamn\u00e9s\r\n pour avoir distribu\u00e9 des tracts.\r\n\r\n00:05:31:21  00:05:37:11\r\n   Dans la guerre entre P.Chevrier\r\net Unia, le jugement vient de tomber.\r\n\r\n00:05:37:16  00:05:41:00\r\n     Les syndicalistes \u00e9copent\r\n       de 10 jours-amendes..\r\n\r\n00:05:41:06  00:05:43:10\r\n   ..pour violation de domicile.\r\n\r\n00:05:43:15  00:05:48:07\r\nEn octobre 2009, ils avaient investi\r\n  le domaine tenu par P.Chevrier..\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:52:09\r\n   ..pour informer les employ\u00e9s\r\n    de leurs droits syndicaux.\r\n\r\n00:05:52:14  00:05:58:04\r\n   Les syndicats se disent pr\u00eats\r\n    \u00e0 aller jusqu'au tribunal.\r\n\r\n00:05:59:12  00:06:03:00\r\n      A Vi\u00e8ge, l'arm\u00e9e quitte\r\n     le terrain de l'incendie.\r\n\r\n00:06:03:05  00:06:06:20\r\n     Ces 3 derni\u00e8res semaines,\r\n    elle a fourni 150 hommes,..\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:10:16\r\n   ..mais aussi des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n          et des cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:06:10:21  00:06:15:20\r\n     D\u00e8s demain, les autorit\u00e9s\r\n  communales prendront le relais.\r\n\r\n00:06:16:01  00:06:19:23\r\n   Il reste des foyers cach\u00e9s,\r\nmais l'incendie est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n00:06:22:23  00:06:27:19\r\nL'accueil des requ\u00e9rants d'asile\r\ncontinue de cr\u00e9er la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:06:28:00  00:06:31:14\r\nA Gland, l'arriv\u00e9e de 50 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    sous une \u00e9cole primaire..\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:34:14\r\n     ..d\u00e9fraye la chronique.\r\n\r\n00:06:34:19  00:06:39:17\r\n     500 personnes ont pris \r\n     les autorit\u00e9s \u00e0 partie.\r\n\r\n00:06:42:11  00:06:45:06\r\n     Je suis devant l'abri PC.\r\n\r\n00:06:45:11  00:06:48:07\r\n        Il doit accueillir\r\n      50 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n00:06:48:12  00:06:51:03\r\n       Des hommes en attente\r\n         d'\u00eatre expuls\u00e9s.\r\n\r\n00:06:51:08  00:06:55:12\r\n  Cet abri est pr\u00e8s d'une \u00e9cole,\r\n   ce qui f\u00e2che des habitants.\r\n\r\n00:06:55:17  00:06:57:18\r\n      Pierre Imhof, bonjour.\r\n\r\n00:06:57:23  00:07:00:22\r\nPourquoi avoir choisi cet endroit ?\r\n\r\n00:07:01:13  00:07:04:08\r\n C'est une situation d'urgence.\r\n\r\n00:07:04:12  00:07:07:11\r\n      Le nombre d'arriv\u00e9es \r\n      a fortement augment\u00e9.\r\n\r\n00:07:07:15  00:07:10:09\r\n  Nos structures sont satur\u00e9es.\r\n\r\n00:07:10:13  00:07:14:01\r\n        On doit recourir\r\n   \u00e0 une solution de fortune.\r\n\r\n00:07:14:06  00:07:20:00\r\n  Gland correspond \u00e0 nos besoins\r\nen termes de taille, d'\u00e9quipement.\r\n\r\n00:07:20:22  00:07:24:05\r\n           Il n'y a pas\r\n     d'autre endroit \u00e0 Gland ?\r\n\r\n00:07:24:15  00:07:29:15\r\nLes abris PC sont construits sous de\r\ngros b\u00e2timents, souvent des \u00e9coles.\r\n\r\n00:07:29:20  00:07:34:09\r\n Il n'y avait pas d'alternative.\r\n\r\n00:07:34:19  00:07:39:05\r\n        Des habitants ici\r\n    contestent votre d\u00e9cision.\r\n\r\n00:07:39:11  00:07:44:18\r\nNotre journaliste assistait hier soir\r\n     \u00e0 une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n00:07:45:04  00:07:48:11\r\n  L'ouverture d'un tel centre \r\n dans une \u00e9cole est contraire..\r\n\r\n00:07:48:16  00:07:52:03\r\n..\u00e0 la Convention internationale\r\n    des droits de l'enfant.\r\n\r\n00:07:52:13  00:07:56:00\r\nLes habitants de Gland sont f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n00:07:56:05  00:07:58:21\r\n     Ils sont venus nombreux \r\n    pour dire leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:07:59:07  00:08:02:07\r\nOn n'a pas envie d'\u00eatre accost\u00e9s\r\n        par des dealers.\r\n\r\n00:08:02:11  00:08:06:21\r\n    -Comment seront prot\u00e9g\u00e9es\r\n       les autres \u00e9coles ?\r\n\r\n00:08:07:02  00:08:13:12\r\n       -En cas d'incident,\r\n      qui est responsable ?\r\n\r\n00:08:13:23  00:08:18:15\r\n  Depuis 15 jours, ces habitants\r\n     multiplient les actions.\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:26:15\r\n Apr\u00e8s une p\u00e9tition, ils ont tent\u00e9\r\n de convaincre les autorit\u00e9s hier.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:31:10\r\nNous ne refusons pas les requ\u00e9rants.\r\n\r\n00:08:31:15  00:08:35:02\r\n   Mais nous n'en voulons pas\r\n        dans une \u00e9cole.\r\n\r\n00:08:35:12  00:08:41:23\r\n  Les autorit\u00e9s n'ont pas r\u00e9ussi\r\n    \u00e0 rassurer la population.\r\n\r\n00:08:42:10  00:08:48:14\r\n    La gestion de ce probl\u00e8me\r\n         est difficile.\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:52:11\r\nUn habitant de Bex a pris la parole.\r\n\r\n00:08:52:21  00:08:55:14\r\n      Vous nous expliquez\r\n  que tout va bien se passer ?\r\n\r\n00:08:55:20  00:09:01:11\r\n         Honte \u00e0 vous !\r\n\r\n00:09:01:21  00:09:07:11\r\n           A la sortie,\r\n   l'ambiance \u00e9tait \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:09:07:21  00:09:13:20\r\n On va devoir enfermer nos enfants\r\npour qu'eux puissent vivre dehors !\r\n\r\n00:09:14:01  00:09:16:09\r\n       -Je suis \u00e9coeur\u00e9e.\r\n\r\n00:09:16:19  00:09:19:17\r\n            Hier soir,\r\n   la mobilisation \u00e9tait forte.\r\n\r\n00:09:19:22  00:09:24:16\r\n       Les parents d'\u00e9l\u00e8ves \r\n      vont prendre un avocat.\r\n\r\n00:09:25:02  00:09:27:23\r\n     G\u00e9rald Cretegny, bonjour.\r\n\r\n00:09:28:04  00:09:32:00\r\n   Vous \u00eates le syndic de Gland.\r\n\r\n00:09:32:05  00:09:37:20\r\n    Vos citoyens sont inquiets.\r\n\r\n00:09:38:01  00:09:40:20\r\n Pourquoi ne pas vous \u00eatre oppos\u00e9\r\n          \u00e0 ce projet ?\r\n\r\n00:09:41:06  00:09:45:03\r\n  Le partenariat avec le canton\r\n    est important \u00e0 nos yeux.\r\n\r\n00:09:45:08  00:09:51:08\r\n     Nous voulons s\u00e9curiser\r\n   les Perrerets et la ville.\r\n\r\n00:09:51:13  00:10:02:19\r\nPuis nous voulons sortir de l'abri\r\nen trouvant des terrains adapt\u00e9s.\r\n\r\n00:10:03:16  00:10:07:06\r\n   Cet abri a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9\r\n          par le canton.\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:09\r\n       La commune aurait pu\r\n    faire changer les choses ?\r\n\r\n00:10:11:02  00:10:13:21\r\n           La commune\r\n   aurait pu faire un recours.\r\n\r\n00:10:14:02  00:10:17:05\r\n      Elle a choisi la voie\r\n      de la collaboration.\r\n\r\n00:10:17:10  00:10:20:20\r\n    L'issue d'un tel recours\r\n    aurait \u00e9t\u00e9 incertaine,..\r\n\r\n00:10:21:01  00:10:25:19\r\n  ..car c'est la 1\u00e8re fois qu'une\r\nr\u00e9quisition de ce genre se produit.\r\n\r\n00:10:26:05  00:10:32:11\r\n   Comment pouvez-vous rassurer\r\n        votre population ?\r\n\r\n00:10:32:21  00:10:37:06\r\n  Avant de prendre sa d\u00e9cision,\r\n   la municipalit\u00e9 a attendu..\r\n\r\n00:10:37:11  00:10:41:17\r\n      ..l'engagement formel\r\n       de la gendarmerie.\r\n\r\n00:10:41:22  00:10:55:09\r\n Les risques rentrent maintenant\r\n dans la mesure de l'acceptable.\r\n\r\n00:10:55:19  00:11:00:04\r\n  Vous devez trouver 500 places.\r\n\r\n00:11:00:09  00:11:03:18\r\n           Apr\u00e8s Gland,\r\n  quelle est la prochaine \u00e9tape ?\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:07:23\r\n    Un nouvel abri est pr\u00e9vu\r\n     au Mont-sur-Lausanne.\r\n\r\n00:11:08:04  00:11:11:07\r\n       Et nous travaillons\r\n       sur des terrains..\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:16:16\r\n..pour des constructions provisoires\r\n   et des constructions durables.\r\n\r\n00:11:17:02  00:11:19:18\r\n              Merci.\r\n\r\n00:11:23:13  00:11:26:08\r\n       Un tour de man\u00e8ge\r\n     pour la bonne cause,..\r\n\r\n00:11:26:12  00:11:28:20\r\n         ..c'est l'id\u00e9e\r\n     d'un forain lausannois.\r\n\r\n00:11:29:01  00:11:33:01\r\n Claude a convaincu ses coll\u00e8gues\r\nde reverser la recette d'un jour..\r\n\r\n00:11:33:06  00:11:35:19\r\n        ..\u00e0 la Fondation\r\n  pour la recherche d'organes.\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:38:22\r\n       Il a lui-m\u00eame subi \r\n       une greffe du rein.\r\n\r\n00:11:41:21  00:11:48:06\r\n  Il est de retour aux affaires\r\ndans ce Luna Park qu'il aime tant.\r\n\r\n00:11:48:11  00:11:51:08\r\n       Pour Claude Reymond,\r\n      c'est une renaissance.\r\n\r\n00:11:51:18  00:11:56:05\r\n     Je suis dans mon monde.\r\n\r\n00:11:56:10  00:12:00:11\r\n      J'ai plein de choses\r\n        que je retrouve.\r\n\r\n00:12:00:17  00:12:04:17\r\n Si demain j'ai envie de prendre\r\n     un avion, je m'en vais.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:09:06\r\n   Sans oublier mes pilules,\r\n car c'est un traitement \u00e0 vie.\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:13:17\r\n         Sa vie de forain\r\n     est boulevers\u00e9e en 2004.\r\n\r\n00:12:13:23  00:12:17:21\r\n       On lui diagnostique\r\n     une insuffisance r\u00e9nale.\r\n\r\n00:12:18:02  00:12:23:13\r\n  En attente de transplantation,\r\n  il faut passer par la dialyse.\r\n\r\n00:12:24:00  00:12:31:20\r\n    Vous devez \u00eatre branch\u00e9 \r\n   \u00e0 la machine pendant 10 h.\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:36:18\r\nVous \u00eates condamn\u00e9 dans votre lit.\r\n\r\n00:12:36:23  00:12:41:00\r\n      Impossible de bouger.\r\n\r\n00:12:41:11  00:12:45:03\r\n      4 ann\u00e9es de traitement.\r\n\r\n00:12:45:09  00:12:49:11\r\nIl le vit tr\u00e8s mal, son \u00e9pouse aussi.\r\n\r\n00:12:49:21  00:12:53:17\r\n      Il est devenu aigri.\r\n\r\n00:12:53:22  00:12:57:15\r\n   On ne pouvait plus sortir.\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:01:15\r\n   Je suis devenue d\u00e9pressive.\r\n\r\n00:13:01:20  00:13:06:14\r\n      Je suis tomb\u00e9e malade\r\n        car \u00e7a me pesait.\r\n\r\n00:13:07:03  00:13:12:10\r\n      Un jour, survient enfin\r\n          le coup de fil.\r\n\r\n00:13:12:14  00:13:16:02\r\n     Un rein est disponible,\r\n  il doit se rendre \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:13:16:12  00:13:19:22\r\n      Je roulais tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:13:20:03  00:13:24:20\r\n    J'appelais en m\u00eame temps\r\n          mes proches.\r\n\r\n00:13:25:01  00:13:38:07\r\n   L'\u00e9motion \u00e0 mesure montait.\r\n\r\n00:13:45:21  00:13:50:07\r\n  C.Reymond remercie chaque jour\r\n    le donneur anonyme d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:13:50:11  00:13:55:13\r\n      Cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n   est l'occasion de rappeler..\r\n\r\n00:13:55:18  00:14:00:22\r\n ..qu'une greffe r\u00e9nale est aussi\r\n possible avec un donneur vivant.\r\n\r\n00:14:01:08  00:14:04:14\r\n     Un des forains a donn\u00e9\r\n     un rein \u00e0 son \u00e9pouse.\r\n\r\n00:14:04:19  00:14:10:13\r\n On peut programmer \u00e0 l'avance.\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:16:23\r\n  Les choses sont plus faciles.\r\n\r\n00:14:17:10  00:14:22:02\r\n       35'000 frs r\u00e9colt\u00e9s,\r\n     le r\u00e9sultat est inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:14:22:07  00:14:25:15\r\n    C.Reymond est aujourd'hui \r\n    heureux et en bonne forme.\r\n\r\n00:14:27:07  00:14:29:22\r\n      Une imprimerie \u00e9colo,\r\n         c'est possible.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:33:04\r\n     Cette soci\u00e9t\u00e9 du Locle\r\n  utilise de l'encre v\u00e9g\u00e9tale..\r\n\r\n00:14:33:09  00:14:36:03\r\n       ..et du papier issu\r\n      de for\u00eats contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:39:21\r\n       C'est une premi\u00e8re\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n00:14:42:12  00:14:46:13\r\n         Cette imprimerie\r\n      emploie 25 personnes..\r\n\r\n00:14:46:18  00:14:50:04\r\n   ..pour un chiffre d'affaires\r\n        annuel de 5 mios.\r\n\r\n00:14:50:09  00:14:55:01\r\n  Elle est devenue une imprimerie\r\n   \u00e9cologique gr\u00e2ce \u00e0 cet homme.\r\n\r\n00:14:55:11  00:14:58:12\r\n    J'ai repris l'entreprise\r\n       familiale en 2004.\r\n\r\n00:14:58:18  00:15:02:22\r\n   Il me fallait quelque chose\r\n      pour me diff\u00e9rencier.\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:08:13\r\n     J'ai trouv\u00e9 une \u00e9quipe\r\n de management environnemental..\r\n\r\n00:15:08:18  00:15:14:15\r\n     ..en Suisse allemande\r\n   pour d\u00e9velopper ce projet.\r\n\r\n00:15:15:02  00:15:18:11\r\n        Ici, on travaille\r\n avec des encres 100 % v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n00:15:18:16  00:15:21:11\r\n        Le papier est issu \r\n       de for\u00eats contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n00:15:21:16  00:15:27:04\r\n  On recommande aux clients celui\r\nqui a le meilleur bilan \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:15:27:16  00:15:34:18\r\nOn se base sur une classification\r\n     faite par Climapartner.\r\n\r\n00:15:34:23  00:15:39:13\r\n   Les papiers sont classifi\u00e9s\r\n            de A \u00e0 D.\r\n\r\n00:15:39:18  00:15:48:09\r\nLe papier A utilise moins de CO2.\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:53:00\r\n        Mais une imprimerie\r\n      \u00e9cologique le devient..\r\n\r\n00:15:53:05  00:15:56:02\r\n   ..surtout par ses structures.\r\n\r\n00:15:56:12  00:16:00:23\r\nCa concerne l'isolement du b\u00e2timent,\r\n   sa consommation \u00e9lectrique,..\r\n\r\n00:16:01:05  00:16:09:09\r\n  ..la chaudi\u00e8re, les panneaux\r\n  solaires, le covoiturage...\r\n\r\n00:16:09:14  00:16:12:16\r\nLe fonctionnement de l'entreprise\r\n    demande une adaptation..\r\n\r\n00:16:12:21  00:16:15:10\r\n  ..pour \u00e9conomiser \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:16:15:20  00:16:18:09\r\n    Le terme n'est pas exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:16:18:13  00:16:22:15\r\n  En 3 ans, l'imprimerie a r\u00e9duit\r\n   ses \u00e9missions de CO2 de 27 %.\r\n\r\n00:16:22:20  00:16:26:10\r\n        Sans \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9e\r\n      sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:29:22\r\nMoins on consomme, moins on paie.\r\n\r\n00:16:30:03  00:16:35:06\r\n    C'est une autre approche,\r\n    on investit diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:16:35:16  00:16:39:20\r\n      En Suisse al\u00e9manique, \r\n     beaucoup d'imprimeries..\r\n\r\n00:16:40:01  00:16:46:04\r\n ..poss\u00e8dent un label \u00e9cologique,\r\ncontrairement \u00e0 la Suisse romande.\r\n\r\n00:16:47:16  00:16:51:02\r\n      Une femme d'affaires\r\n   s'est lanc\u00e9e avec succ\u00e8s..\r\n\r\n00:16:51:07  00:16:54:06\r\n  ..dans le stylisme ongulaire.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:57:03\r\n     Ses produits se vendent\r\n      aux 4 coins du monde.\r\n\r\n00:16:57:08  00:16:59:11\r\n    Elle propose aujourd'hui\r\n des franchises qui permettent..\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:02:07\r\n   ..de travailler \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:06:20\r\n       Claudia va au travail\r\n         avec son enfant.\r\n\r\n00:17:07:01  00:17:10:18\r\nSon institut de manucure est am\u00e9nag\u00e9\r\n  en fonction de sa fille Emilie.\r\n\r\n00:17:10:23  00:17:14:23\r\n    Pas question de la confier\r\n          \u00e0 une cr\u00e8che.\r\n\r\n00:17:15:09  00:17:17:13\r\n             Pleurs\r\n\r\n00:17:17:18  00:17:19:21\r\n        Elle en a marre.\r\n\r\n00:17:20:02  00:17:25:18\r\n Je ne serais pas tranquille,..\r\n\r\n00:17:25:23  00:17:29:13\r\n     ..car je ne saurais pas\r\n     si on s'en occupe bien.\r\n\r\n00:17:29:18  00:17:34:06\r\n      Il y a trop d'enfants\r\n        dans les cr\u00e8ches.\r\n\r\n00:17:34:16  00:17:38:01\r\nQuand elle s'occupe d'une cliente,..\r\n\r\n00:17:38:06  00:17:42:21\r\n..c'est une coll\u00e8gue ou un membre de\r\nsa famille qui s'occupe de sa fille.\r\n\r\n00:17:43:02  00:17:47:00\r\n   Pour le reste, elle s'adapte.\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:52:19\r\n     Le matin, je la laisse\r\n  se r\u00e9veiller tranquillement.\r\n\r\n00:17:53:00  00:18:02:08\r\n  A midi, je prends 30 minutes\r\n      ou 1 heure de pause.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:07:00\r\n      L'entreprise de Claudia\r\n est une franchise d'une soci\u00e9t\u00e9..\r\n\r\n00:18:07:05  00:18:11:03\r\n     ..qui permet de concilier\r\n  vies professionnelle et priv\u00e9e.\r\n\r\n00:18:11:08  00:18:15:14\r\nFond\u00e9e par J.Trachsel, elle propose\r\n    des formations cl\u00e9 en main.\r\n\r\n00:18:15:20  00:18:19:08\r\n         Les participants\r\nen font ensuite ce qu'ils veulent.\r\n\r\n00:18:19:18  00:18:24:21\r\n       Certaines le font\r\n   comme activit\u00e9 accessoire.\r\n\r\n00:18:25:02  00:18:34:06\r\n   D'autres femmes font vivre\r\n     des familles enti\u00e8res.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:39:19\r\n En 10 ans, la soci\u00e9t\u00e9 est devenue\r\n  le leader suisse de la branche.\r\n\r\n00:18:40:00  00:18:45:16\r\nUne r\u00e9ussite qui lui a valu en 2007\r\n le prix de la femme entrepreneur.\r\n\r\n00:18:47:16  00:19:05:00\r\n Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:19:05:05  00:19:10:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n N.Bovy, V.Fiore-Donno, A.Giddey,\r\n          C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB094736\r\nDate de transcription : 22-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:26) [96%] : \r\nUne attaque de train devant les cam\u00e9ras de CNN, \u00e7a s'est pass\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans les franches montagnes cette animation touristique a tap\u00e9 dans l'oeil de la cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:28 > 0:00:38) [93%] : \r\nL'embarras des communes face \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s Gland va ouvrir ses abris PC \u00e0 50 requ\u00e9rants d'asile dans les sous- sols d'une \u00e9cole, ce qui provoque la col\u00e8re des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:40 > 0:00:49) [94%] : \r\nCette femme d'affaires fribourgeoise a conquis le monde avec sa soci\u00e9t\u00e9 de stylisme ongulaire aujourd'hui, elle propose des franchises qui permet aux femmes de travailler \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:53 > 0:01:08) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous une premi\u00e8re suisse en Valais Migros a install\u00e9 des d\u00e9fibrillateurs dans ses magasins et form\u00e9 une partie de son personnel, rappelons qu'en cas d'arr\u00eat cardiaque, chaque minute compte, car apr\u00e8s un quart d'heure environ, le cerveau est irr\u00e9cup\u00e9rable, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:16) [90%] : \r\nOn va aller chaque jour, une personne meurt d'un arr\u00eat cardiaque, cette reconstitution pourrait \u00eatre un cas r\u00e9el est ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:27) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir appel\u00e9 les secours au 144 ces emplois mettent en pratique leur formation de 2 jours aux gestes qui sauvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:29 > 0:01:30) [99%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:30 > 0:01:33) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s important, en fait, pas seulement pour la vie professionnelle, mais aussi pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:35 > 0:01:45) [92%] : \r\nC'est clair que dans le magasin, avec le nombre de personnes qui nous visites par jour, tout peut arriver, donc avec \u00e7a on n\u00e9anmoins par\u00e9s pour toute \u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:45 > 0:01:58) [84%] : \r\nEt former, c'est bien, mais la grande nouveaut\u00e9, c'est d'avoir \u00e0 port\u00e9e de main, et cela dans 27 magasins du g\u00e9ant orange en va laisser d\u00e9fibrillateur semi- automatique, ils envoient des d\u00e9charges \u00e9lectriques aux patients en cas de besoin et peut faire repartir le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:10) [93%] : \r\nDans d'autres pays sont largement r\u00e9pandues, ce n'est pas encore le cas en Suisse et pour les urgentistes du 144, il faut que cela change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:10 > 0:02:25) [82%] : \r\nLe temps que les secouristes sa propre professionnels arrivent, si on peut le d\u00e9fi br\u00fbler une personne non seulement du pratiqu\u00e9 sur elle un massage cardiaque, mais la des f\u00e9brile et 4 ou 5 minutes avant que les secouristes professionnels arrivent, c'est tout \u00e7a \u00e0 gagner en termes de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:31) [91%] : \r\nMigros Valais investit plus de 120000 francs pour la formation et l'achat des d\u00e9fibrillateurs, de quoi rassurer certains clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:31 > 0:02:39) [79%] : \r\nAlors les grands 5 mois je pense, sera peut-\u00eatre utile, c'est-\u00e0-dire des gens qui font des malaises cet effet Platter de tout simple \u00e0 utiliser, \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:39 > 0:02:45) [96%] : \r\nCela avait permis de de sauver quand m\u00eame plusieurs personnes en attendant les secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:46 > 0:02:55) [92%] : \r\nCes prochaines ann\u00e9es, les lieux de forte affluence, vont progressivement \u00eatre \u00e9quip\u00e9es de d\u00e9fibrillateur restera \u00e0 former la population pour les utiliser d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:56 > 0:03:11) [85%] : \r\nCNN d\u00e9barque dans les franches montagnes une attraction touristique de la r\u00e9gion a tap\u00e9 dans l'oeil de l'animateur vedette, Percy von Lipinski ces cam\u00e9ras ont suivi cet apr\u00e8s- midi, l'attaque d'un train par 4 cavaliers, reportage de Fabienne pas bien Coquerel \u00e0 \u00c9va Romain signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:13 > 0:03:31) [94%] : \r\nCet homme n'est pas un simple passager animateur casse- cou, il aime faire d\u00e9couvrir tout ce qui est bizarre, on merveilleux partout dans le monde, comme le montrent ces images de CNN aujourd'hui dans le train historique des Franches-Montagnes le Jura est \u00e0 l'honneur, son \u00e9pouse immortalise l'\u00e9v\u00e9nement pour la cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:33 > 0:03:45) [78%] : \r\nC'est-\u00e0-dire de ce qu'il a \u00e0 faire ici, h\u00e9 bien j'ai choisi de venir dans le Jura, parce que j'ai une passion pour les trains, et sp\u00e9cialement les train \u00e0 vapeur comme celui-ci, j'ai du donc chez du pays jurassien, alors elles sont venus ce soir avec jusqu'Ligue progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:45 > 0:03:51) [89%] : \r\nBon acteur, l'homme go\u00fbte aux sp\u00e9cialit\u00e9s locales avec un enthousiasme m\u00eame pas au bout de la 4\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:56) [93%] : \r\nPasse de ouais, d'accord, j'ai d\u00fb r\u00e9p\u00e9ter la sc\u00e8ne 4 fois mais franchement c'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:58 > 0:04:08) [87%] : \r\nEt puis, soudain, l'attaque, habitu\u00e9 aux sensations fortes Percy von L\u00e9pine qui jouent le jeu avec empressement pas peur du tout ce qu'il conna\u00eet la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:19) [88%] : \r\nVoil\u00e0, oui, mais enfin, non, je suis d\u00e9j\u00e0 venu en Suisse il y a 25 ans quand j'\u00e9tais dans la US Air Force, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un pays tr\u00e9sor, les gens \u00e9taient tr\u00e8s sympa et la nourriture excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:27) [94%] : \r\nPour les Chemins de fer jurassiens ce coup de pub est une aubaine, on esp\u00e8re des retomb\u00e9es jusqu'en Chine avec une attraction qui pla\u00eet beaucoup aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:29) [80%] : \r\nAvec quoi la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:04:38) [90%] : \r\nLes Am\u00e9ricains sont finalement de grands enfants, ils adorent \u00e7a, ce paysage Far-West retrouve un peu les sc\u00e8nes de Il \u00e9tait une fois dans l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:38 > 0:04:46) [90%] : \r\nVous avez, rassurez-vous, la ran\u00e7on a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e, le r\u00e9sultat de toutes ces \u00e9motions, c'est dans les semaines \u00e0 venir, sur CNN.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:48 > 0:04:56) [95%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les autres titres de l'actualit\u00e9 du jour, on reparle notamment de l'affaire Rachel en Valais avec le proc\u00e8s en appel des agresseurs de la jeune femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:00 > 0:05:27) [94%] : \r\nIls ont fait appel pour demander la cl\u00e9mence des juges il ce sont les agresseurs de Rachel, la jeune femme tabass\u00e9e lors d'une rixe \u00e0 mont\u00e9 en 2007, l'a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 12 mois de prison ferme en premi\u00e8re instance, l'autre \u00e0 8 mois avec sursis mais face \u00e0 eux, l'avocat de la victime demande de confirmer la dur\u00e9e des peines qui pour lui ne sont qu'un minimum face \u00e0 untel d\u00e9cha\u00eenement de violence, par cons\u00e9quent, il plaide pour un rejet des 2 appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:28 > 0:05:59) [93%] : \r\nDes syndicalistes condamn\u00e9e pour avoir distribu\u00e9 des tracts dans la guerre qui opposa le c\u00e9l\u00e8bre chef Genevois Philippe Chevrier \u00e0 5 syndicalistes d'Unia le jugement vient de tomber ces derniers chacun de 10 jours amende pour violation de missiles le 7 octobre 2009 Unia avaient investi le domaine de Ch\u00e2teauvieux tenus par Philippe Chevrier pour informer les employ\u00e9es de l'\u00e9tablissement sur leurs droits syndicaux, ce malgr\u00e9 le refus du propri\u00e9taire, aujourd'hui, les syndicats se disent pr\u00eats \u00e0 aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 syndicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:20) [93%] : \r\n\u00e0 Vi\u00e8ge l'arm\u00e9e quitte le terrain de l'incendie au cours des 3 derni\u00e8res semaines elle a fourni jusqu'\u00e0 150 hommes mais aussi des h\u00e9licopt\u00e8res, des cam\u00e9ras pour localiser les foyers et des bassins d'accumulation d\u00e8s demain ce sont les autorit\u00e9s communales qui g\u00e8re console le commandement des op\u00e9rations des foyers restent actifs mais d\u00e9sormais, l'incendie est globalement sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:24 > 0:06:40) [92%] : \r\nL'accueil des requ\u00e9rants d'asile continue de cr\u00e9er la pol\u00e9mique \u00e0 Gland, c'est l'arriv\u00e9e de 50 r\u00e9fugi\u00e9s dans le sous- sol d'une \u00e9cole primaire qui d\u00e9fraie la chronique, hier soir, une s\u00e9ance d'information a tourn\u00e9 au r\u00e8glement de compte plus de 500 personnes dont de nombreux parents d'\u00e9l\u00e8ves ont pris \u00e0 partie les autorit\u00e9s Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:42 > 0:07:00) [94%] : \r\nJe me trouve devant l'entr\u00e9e de l'abri PC qui accueillera d\u00e8s le 30 mai 50 requ\u00e9rants d'asile des hommes en attente d'\u00eatre expuls\u00e9 cet abri se trouve \u00e0 2 pas d'une \u00e9cole et \u00e7a, \u00e7a f\u00e2che beaucoup une partie de la population de Gland, Pierre Imhof, bonjour, bonjour, c'est vous qui avez choisi cet endroit, pourquoi ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:00 > 0:07:21) [91%] : \r\nAlors il faut savoir que nous sommes dans une situation d'urgence, avec une forte augmentation du nombre d'arriv\u00e9es depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'ensemble de nos structures ordinaires sont satur\u00e9s, raison pour laquelle on doit recourir \u00e0 des abris de protection civile, donc une solution de fortune, on a visit\u00e9 toute une s\u00e9rie d'abri dans le canton et Gland faisait partie de d'une liste qui corresponde \u00e0 l'ont besoin en termes de taille, d'\u00e9quipements, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:21 > 0:07:23) [88%] : \r\nMais il n'y a pas d'autre endroit \u00e0 Gland o\u00f9 il y a pas d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:24 > 0:07:34) [91%] : \r\nAlors, en tout cas les abris de protection civile sont toujours construits sous des gros b\u00e2timents, la plupart du temps sous des \u00e9coles et dans dans la liste qu'on a pu \u00e9tablir, il n'y avait aucun autre abri qui ne se trouvait pas sous une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:34 > 0:07:43) [95%] : \r\nEn tout cas une partie de la population ici conteste votre d\u00e9cision, vous allez le voir avec ce reportage de Jessica Renaud qui assistait hier soir \u00e0 une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:43 > 0:07:50) [96%] : \r\nL'ouverture d'un centre pour requ\u00e9rants dans une \u00e9cole et contraire \u00e0 la convention internationale des droits de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:51 > 0:07:58) [96%] : \r\nF\u00e2ch\u00e9 tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 les habitants de Gland, hier soir, ils sont venus nombreux pour affronter les autorit\u00e9s et dire leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:12) [90%] : \r\nOn n'a pas envie d'\u00eatre accost\u00e9s par des dealers, on a envie de Gland reste tranquille, comment seront prot\u00e9g\u00e9s ou peut-\u00eatre surveiller les autres \u00e9coles si un incident devait arriver bien que ce ne soit pas le cas par le pass\u00e9, qui en est responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:12 > 0:08:14) [75%] : \r\nOn se presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:14 > 0:08:27) [96%] : \r\nDepuis 2 semaines, ces habitants dont beaucoup de parents d'\u00e9l\u00e8ves multiplient les actions apr\u00e8s une p\u00e9tition contre l'arriv\u00e9e des requ\u00e9rants dans cet abri PC sous l'\u00e9cole primaire, ils ont tent\u00e9 hier soir de convaincre une derni\u00e8re fois les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:27 > 0:08:35) [91%] : \r\n\u00e0 aucun moment nous nous sommes exprim\u00e9s comme quoi nous ne voulions pas de requ\u00e9rants, nous ne le voulons pas c'est dans une \u00e9cole, c'est une juste juste pas logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:35 > 0:08:39) [90%] : \r\nPris \u00e0 partie, les autorit\u00e9s ont essay\u00e9 de rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:39 > 0:08:47) [91%] : \r\nOn vous sent succession d'un probl\u00e8me qui est difficile, que personne n'a appel\u00e9 de ses voeux que personne n'a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:47 > 0:08:51) [90%] : \r\nLa s\u00e9ance a m\u00eame failli d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer quand un habitant de B. a pris la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:51 > 0:08:57) [80%] : \r\nEt puis expliquer avec \u00e0 ce jour avec des grands violons que tout va bien se passer mais c'est officiait ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:01 > 0:09:07) [98%] : \r\nLes esprits ont mis longtemps \u00e0 se calmer et \u00e0 la sortie, l'ambiance \u00e9tait encore \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:07 > 0:09:15) [83%] : \r\nOn va \u00eatre oblig\u00e9 d'enfermer nos enfants pour qu'il puisse livrer la ouvertement enfin qui puisse \u00eatre tranquille, je suis \u00e9coeur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:16 > 0:09:22) [96%] : \r\nHier soir, la mobilisation \u00e9tait plus forte que jamais, les parents d'\u00e9l\u00e8ves vont prendre un avocat pour continuer \u00e0 se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:25 > 0:09:37) [91%] : \r\nG\u00e9rald Cantoni, vous nous avez rejoint bonjour bonjour madame, vous \u00eates le syndic de Gland, on l'a entendu dans le sujet, beaucoup d'inqui\u00e9tude, de crainte de la part de vos citoyens, vous, vous ne vous \u00eates pas oppos\u00e9 \u00e0 ce projet, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:38 > 0:10:03) [88%] : \r\nAlors simplement parce que la municipalit\u00e9 souhaite travailler plut\u00f4t sur le partenariat avec le canton, c'est-\u00e0-dire que la volont\u00e9, c'est de s\u00e9curiser l'ensemble finalement des personnes et d'amener \u00e9galement de la s\u00e9curit\u00e9 dans la ville et, d'autre part de pouvoir le plus rapidement possible, sortir de l'abri on trouvant des terrains qui permettent la construction d'un devient un b\u00e2timent hors sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:03 > 0:10:09) [81%] : \r\nMonsieur Guillemaud cet cet abri \u00e9taient r\u00e9quisitionn\u00e9s par le canton est ce que la commune aurait pu faire changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:25) [92%] : \r\nAlors formellement la commune aurait pu faire un recours contre cette d\u00e9cision du d\u00e9partement, elle a choisi une autre voie et c'est tant mieux parce que nous favorisons aussi la collaboration les untel recours d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e0 incertaine puisque c'est la premi\u00e8re fois que se produit une r\u00e9quisition par le canton prennent abri de protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:25 > 0:10:33) [95%] : \r\nOn l'a entendu dans le sujet, hein, il y a la crainte des violences du trafic de drogue, comment vous pouvez rassurer votre votre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:33 > 0:10:55) [92%] : \r\nAlors, la municipalit\u00e9 a attendu le 13 mai pour prendre sa d\u00e9cision, soit elle le fait d'avoir absolument connaissance de l'engagement formel de la gendarmerie de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on est extr\u00eamement satisfait la gendarmerie met le paquet pour que tout se passe bien agglo et nous pensons que, m\u00eame s'il y a des risques, je dirais que c'est Riemst commence \u00e0 devenir finalement de la limite de l'acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:56 > 0:11:02) [83%] : \r\nL'ann\u00e9e question monsieur youth Timo, vous avez 500 places \u00e0 trouver un d'ici la fin de l'ann\u00e9e, alors apr\u00e8s, Gland, quelle est la prochaine \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:17) [93%] : \r\nAlors, il est pr\u00e9vu d'ouvrir un nouvel abri de protection civile au Mont-sur-Lausanne au mois d'ao\u00fbt, et puis ensuite, nous travaillons sur des terrains sur lesquels nous pourrions faire des constructions soient provisoire soit durable pour absorber le les pr\u00e9visions pr\u00e9vue par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:17 > 0:11:22) [97%] : \r\nMerci beaucoup de nous avoir exposer vos points de vue merci quant \u00e0 moi, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:22 > 0:11:39) [97%] : \r\nMerci Viviane un tour de man\u00e8ge pour la bonne cause, c'est l'id\u00e9e d'un forain lausannois Claude a convaincu ses coll\u00e8gues de reverser la recette d'une journ\u00e9e au Luna Park \u00e0 la Fondation pour la recherche d'organes ce forain au grand coeur a lui- m\u00eame subi une greffe du rein reportage Pierre-Andr\u00e9 Perret Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:41 > 0:11:51) [96%] : \r\nIl est enfin de retour aux affaires dans ce Luna Park qu'il aime tant, apr\u00e8s une longue parenth\u00e8se pour Claude Raymond ce jour d'ouverture, sonne comme une renaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:51 > 0:12:08) [87%] : \r\nVous voyez, je suis l\u00e0, au moment o\u00f9 tout va bien, je peux circuler sur la fin, je peux je j'ai plein d'chose que je retrouve si demain matin je j'ai envie de prendre un avion, je demanderai \u00e0 personne, je m'en ouvert sans oublier mes petites pilules, \u00e7a c'est un traitement qui reste \u00e0 vie et qui est important quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:08 > 0:12:22) [91%] : \r\nSa vie de forains en parcourant le monde avec ses man\u00e8ges et boulevers\u00e9e, un jour de 2004, le diagnostic tombe : insuffisance r\u00e9nale le forain doit \u00eatre transplant\u00e9 mais en attendant il faut passer par la dialyse, il ne peut plus travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:22 > 0:12:41) [87%] : \r\nParcours : vous avez une une machine qui vous oblige \u00e0 \u00eatre branch\u00e9s pendant pendant plus de 10 heures, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a vous y passer la nuit et puis ben vous \u00eates l\u00e0, condamn\u00e9 dans votre lit avec broch\u00e9 dans cette mar\u00e9e que cette machine \u00e0 rester chez vous, impossible de bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:41 > 0:12:49) [93%] : \r\nPendant 4 longues ann\u00e9es, ce p\u00e8re de famille se soumet au traitement toutes les nuits, il le vit tr\u00e8s mal son \u00e9pouse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:49 > 0:12:52) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 son caract\u00e8re un UAP et gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:54 > 0:13:05) [82%] : \r\nEt puis, oui, il faut supporter tous les soirs, pu sortir soumis un petit peu d\u00e9pressive, un chien peut tomber malade aussi, parce que \u00e7a me tomb\u00e9s un peu suis syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:06 > 0:13:14) [95%] : \r\nEt puis un jour survient enfin le coup de fil, un m\u00e9decin lui annonce qu'un rein est disponible, il doit se rendre imm\u00e9diatement \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:14 > 0:13:44) [78%] : \r\nParce qu'on a tr\u00e8s vite parce que vous occupez plus des radars, elle \u00e9coute de fil au m\u00eame temps \u00e7a touche l'interview, j'ai fait un iceberg, que la police et pas tout ce qui est interdit, j'ai fait pour avertir les autres mois tout et puis l'\u00e9motion \u00e0 mesure Montella le le le l'anxi\u00e9t\u00e9 le la joie filtre de longer la pluie Bayer mausol\u00e9e o\u00f9 on a un petit peu sa petite larme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:46 > 0:13:59) [94%] : \r\nDepuis, Claude Raymond remercie chaque jour ce donneur anonyme d\u00e9c\u00e9d\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 qui il Revit, c'est ce qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 organiser cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, l'occasion de rappeler qu'une greffe r\u00e9nale est aussi possible avec un donneur vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:59 > 0:14:16) [88%] : \r\nJ'ai appris que parmi les forains en fait l'un des forains a donn\u00e9 un rein \u00e0 son \u00e9pouse, et \u00e7a c'est, c'est une opportunit\u00e9 quand elle existe, qui est exceptionnel parce qu'on peut programmer les choses \u00e0 l'avance, \u00e9ventuellement \u00e9viter la dialyse et de cette mani\u00e8re, les choses sont beaucoup plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:17 > 0:14:22) [96%] : \r\nHeureux et en bonne forme, Claude Raymond peut d\u00e9sormais courir les f\u00eates foraines comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:25 > 0:14:39) [94%] : \r\nUne imprimerie \u00e9colo, c'est possible, comme nous le montre cette soci\u00e9t\u00e9 Famenne familiale au Locle papier issu de for\u00eats contr\u00f4l\u00e9es encres v\u00e9g\u00e9tales l'imprimerie et la premi\u00e8re en Suisse romande \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 Pascal Bourquin nous la pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:41 > 0:14:53) [95%] : \r\nImprimerie qui emploie 25 personnes et r\u00e9alise un chiffre d'affaires annuel de 5 millions de francs existe depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations, mais elle a acquis son statut d'imprimerie \u00e9cologique que r\u00e9cemment, gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 de cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:53 > 0:15:14) [89%] : \r\nBonne soir\u00e9e, au revoir 2000 capsule d\u00e9cid\u00e9 de reprendre l'entreprise familiale et il me fallait quelque chose pour me diff\u00e9rencier et motiv\u00e9s, au niveau des mains de ma propre conscience et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai trouv\u00e9 une \u00e9quipe de management environnemental que je suis all\u00e9e chercher en Suisse allemande pour d\u00e9velopper cet aspect en Suisse romande qui \u00e9tait absolument inexistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:14 > 0:15:26) [91%] : \r\nIci on ne travaille qu'avec des encres 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tal, et surtout le papier est issu de for\u00eats contr\u00f4l\u00e9es papier dont on essaie de toujours recommand\u00e9 aux clients, celui qui pr\u00e9sente le meilleur bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:30 > 0:15:48) [81%] : \r\nOn vient d'une classification qui est faite par notre partenaire qui s'appelle climat Partners et qui lui classifie les papiers de \u00e0 un parti que \u00e0 utilise beaucoup moins de CO2 pour sa fabrication quand un papier qui est classifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:48 > 0:15:54) [93%] : \r\nMais une imprimerie \u00e9cologique le devient moins parce qu'elle produit que par les structures m\u00eame de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:54 > 0:16:13) [89%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'isolement du b\u00e2timent par rapport \u00e0 sa consommation \u00e9lectrique, les lumi\u00e8res, les sas, la chaudi\u00e8re, les panneaux solaires sur le toit, l'eau covoiturage etc donc c'est le fonctionnement m\u00eame de l'entreprise qui demande de forts s'adaptation pour \u00e9conomiser \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:13 > 0:16:25) [92%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment le terme n'est pas exag\u00e9r\u00e9, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'imprimerie Gasser \u00e0 diminuer ses \u00e9missions de CO2 de 27 pourcent, et cela sans \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:25 > 0:16:36) [91%] : \r\nSon contraire parce, on en fait moins on consomme moins on paye, c'est juste une autre vision, c'est une autre approche, on investit diff\u00e9remment, on amortit autrement et c'est simplement pour moi une vision d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:36 > 0:16:44) [96%] : \r\n\u00e9trangement, alors qu'en Suisse al\u00e9manique beaucoup d'imprimerie poss\u00e8de un Label \u00e9cologique en Suisse romande, on ne les compte encore que sur les doigts d'une seule main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:47 > 0:17:00) [92%] : \r\nEt on termine avec une femme d'affaires, qui s'est lanc\u00e9 avec succ\u00e8s dans le stylisme ongulaire ces produits se vendent aux 4 coins du monde aujourd'hui, elle propose des franchises qui permet aux femmes de travailler \u00e0 domicile, reportage de Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:11) [89%] : \r\nAudi incarne le r\u00eave de beaucoup \u00eatre au travail avec son enfant et l'am\u00e9nager son Institut de manucure en fonction de sa fille \u00c9milie, pas question pour elle de la confier \u00e0 une cr\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:19 > 0:17:34) [79%] : \r\nJe serait pas du tout tranquille, non, je sais pas si on va bien son fier il signale que mon enfant dans des cr\u00e8ches que voil\u00e0 je pense que l'Europe par le temps pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:44) [93%] : \r\nLa jeune femme est ind\u00e9pendante quand elle s'occupe du cliente c'est sa coll\u00e8gue ou des membres de sa famille qui se relaient dans le r\u00f4le de la nounou et pour le reste, elle s'adapte au rythme de la petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:44 > 0:18:02) [78%] : \r\nCe seuil de respecter la commande de savoir tout enfin Mathieu Florence le matin je cela laisse un peu se r\u00e9veillait tranquillement \u00e0 midi sur toute la journ\u00e9e, c'est donc ce qu'on nous pose pas de probl\u00e8me en prendre une demi- heure \u00e0 une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:03 > 0:18:16) [87%] : \r\nL'entreprise de Claudia est une franchise d'une soci\u00e9t\u00e9 qui permet \u00e0 ses clients de concilier vie professionnelle et vie de famille fond\u00e9e il y a 10 ans par Josiane Trachsel, elle propose des formations cl\u00e9s en main, y participeront font suite ce qu'ils veulent un gars accessoires beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:16 > 0:18:35) [92%] : \r\nJuste ce qu'on a la personne qui le fait comme activit\u00e9 accessoire parce qu'elle d\u00e9sire faire ce travail, elle a pas forc\u00e9ment besoin de travailler et puis vous avez l'autre sc\u00e9nario de femmes qui font vivre des familles enti\u00e8res, dont c'est l'activit\u00e9 principale, c'est elle qui sont la source de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:18:46) [93%] : \r\nL'affaire est florissante en 10 ans, la soci\u00e9t\u00e9 est devenue le leader suisse de la branche, les produits de la marque se vendent aux 4 coins du monde, une r\u00e9ussite qui lui a valu en 2007, le prix de la femme entrepreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:47 > 0:18:51) [98%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-05-17T19:13:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1105273028", "durationSec": 114, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110517, l'entrepreneuse TRACHSEL Josiane a fond\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de stylisme ongulaire et propose d\u00e9sormais formations et franchises qui permettent aux femmes de travailler \u00e0 domicile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MANUCURE", "INSTITUT DE BEAUT\u00c9"], "sequenceIds": ["1310997", "1310998"]}, {"internalArchiveId": "GE1105273029", "durationSec": 110, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Sierre : 20110517, les magasins Migros s'\u00e9quipent en d\u00e9fibrillateurs et forment leur personnel au massage cardiaque et au d\u00e9fibrillateur afin qu'ils puissent secourir rapidement les clients qui auraient une crise cardiaque.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE"], "thematicThemes": ["STIMULATEUR CARDIAQUE"], "sequenceIds": ["1311057", "1311058", "1311059"]}, {"internalArchiveId": "GE1105273030", "durationSec": 195, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Franches-Montagnes : 20110517, l'animateur am\u00e9ricain de CNN VON LEMPINSKI Percy est venu tourn\u00e9 une attaque de cow-boys dans le train \u00e0 vapeur historique des Franches-Montagnes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "TRAIN \u00c0 VAPEUR"], "sequenceIds": ["1311064"]}, {"internalArchiveId": "GE1105273031", "durationSec": 285, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Gland : 20110517 et 20110516, de nombreux parents d'\u00e9l\u00e8ve sont oppos\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une cinquantaine de requ\u00e9rants d'asile dans un abri de protection civile situ\u00e9 au sous-sol d'une \u00e9cole primaire.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1311071", "1311072"]}, {"internalArchiveId": "GE1105273032", "durationSec": 169, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Lausanne : 20110517 et archives, le forain REYMOND Claude a convaincu ses coll\u00e8gues de reverser la recette d'une journ\u00e9e du parc d'attractions \u00e0 la fondation pour la recherche d'organes. Il a lui-m\u00eame b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une greffe du rein.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DON D'ORGANE"], "sequenceIds": ["1311075", "1311076"]}, {"internalArchiveId": "GE1105273033", "durationSec": 130, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Le Locle : 20110517, l'imprimerie Gasser est la premi\u00e8re imprimerie \u00e9cologique de Suisse romande. Elle a pris de nombreuses mesures pour r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 et sa consommation d'\u00e9nergie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "\u00c9COLOGIE", "IMPRIMERIE"], "sequenceIds": ["1311080"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1105310998", "summary": "23:57.33\r\nFribourg-ville : divers plans int et ext institut de beaut\u00e9 (4\", 5\") / divers plans MONTANO, Claudia, styliste ongulaire, travaillant / divers plans MONTANO, Claudia s'occupant de sa petite fille / itw MONTANO, Claudia (sa fille, son  travail). institut de beaut\u00e9, manucure ", "id": "1310997", "visualThemes": ["MANUCURE", "INSTITUT DE BEAUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310999", "summary": " Fribourg-ville : divers plans TRACHSEL, Josiane, Fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9, donnant formation d'onglerie (8\", 10\") / itw TRACHSEL, Josiane (une soci\u00e9t\u00e9  florissante) / divers plans produits de beaut\u00e9 pour ongle (8\"). institut de beaut\u00e9, manucure.", "id": "1310998", "visualThemes": ["MANUCURE", "INSTITUT DE BEAUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311058", "summary": "23:42.38\r\nSierre, supermarch\u00e9 Migros, reconstitution, diverses s\u00e9quences : divers  plans client ayant une crise cardiaque et secouru par des employ\u00e9s utilisant un d\u00e9fibrillateur (12\", 11\", 6\", 9\"). stimulateur cardiaque, supermarch\u00e9   Migros ", "id": "1311057", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "SUPERMARCH\u00c9", "STIMULATEUR CARDIAQUE"], "visualGeographicals": ["SIERRE"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311059", "summary": " Sierre, supermarch\u00e9 Migros, diverses s\u00e9quences : itw DEVANTHERY, Richard,  responsable non-alimentaire (tr\u00e8s important) / itw ALMEIDA, Nuno, g\u00e9rant (tout peut arriver) / itw clientes. stimulateur cardiaque, supermarch\u00e9 Migros ", "id": "1311058", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "STIMULATEUR CARDIAQUE"], "visualGeographicals": ["SIERRE"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311060", "summary": " Sierre, centre d'appel de l'organisation valaisanne des secours : divers  plans employ\u00e9 r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone (7\") / itw docteur DESLARZES, Jean-Pierre, directeur m\u00e9dical (gain de temps). stimulateur cardiaque.", "id": "1311059", "visualThemes": ["STIMULATEUR CARDIAQUE"], "visualGeographicals": ["SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311065", "summary": "23:44.30\r\nFranches-Montagnes : divers plans VON LEMPINSKI, Percy, animateur am\u00e9ricain de CNN, s'asseyant dans le train \u00e0 vapeur avec son \u00e9pouse le filmant / divers plans pages site Internet CNN (5\") / itw VON LEMPINSKI, Percy (une passion pour les trains \u00e0 vapeur) / divers plans VON LEMPINSKI, Percy go\u00fbtant le g\u00e2teau  totch\u00e9 lors tournage CNN / divers plans cow-boys attaquant le train et VON  LEMPINSKI, Percy lors tournage CNN / itw LACHAT, Roland, pr\u00e9sident du train \u00e0 vapeur la Traction (les Am\u00e9ricains sont de grands enfants). train \u00e0 vapeur  \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1311064", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "TRAIN \u00c0 VAPEUR"], "visualGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311072", "summary": "23:47.44\r\nGland, diverses s\u00e9quences : ext abri protection civile au sous-sol d'une  \u00e9cole primaire / itw IMHOF, Pierre, directeur \u00e9tablissement vaudois de   l'accueil des migrants, (une situation d'urgence) puis CRETEGNY, G\u00e9rald, syndic de Gland (partenariat avec le canton, solution provisoire) par GABRIEL,   Viviane, journaliste RTS. abri antiatomique, b\u00e2timent scolaire, requ\u00e9rant d'asile, centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s ", "id": "1311071", "visualThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["GLAND"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311073", "summary": " Gland, 20110516 : divers plans s\u00e9ance d'information avec interventions de  parents d'\u00e9l\u00e8ves puis de LEUBA, Philippe, conseiller d'Etat vaudois en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur / divers plans r\u00e9sidents distribuant p\u00e9tition / divers plans ext abri protection civile au sous-sol d'une \u00e9cole primaire (7\") / itw r\u00e9sidents / divers plans r\u00e9sidents et parents d'\u00e9l\u00e8ve sortant de la salle. abri antiatomique, b\u00e2timent scolaire, requ\u00e9rant d'asile, centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1311072", "visualThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["GLAND"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311076", "summary": "23:52.31\r\nLausanne : divers plans REYMOND, Claude, forain et transplant\u00e9 d'un rein, se promenant dans parc d'attractions et allant dans sa caravane / itw REYMOND,  Claude (traitement \u00e0 vie, les dialyses, greffe de rein) / itw REYMOND,   Marianne, \u00e9pouse de Claude (p\u00e9riode difficile) / divers plans man\u00e8ges du  lunaparc (10\"). don d'organe, greffe d'organe, rein, attraction foraine ", "id": "1311075", "visualThemes": ["ATTRACTION FORAINE", "REIN", "DON D'ORGANE", "GREFFE D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311077", "summary": " Lausanne, 20110512 : divers plans journ\u00e9e sp\u00e9ciale de don d'organes / itw  PASCUAL, Manuel, chef du centre de transplantation d'organes du CHUV (don  d'organes d'un donneur vivant). don d'organe.", "id": "1311076", "visualThemes": ["DON D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105311081", "summary": "23:55.21\r\nLe Locle, imprimerie Gasser : divers plans employ\u00e9s travaillant int   imprimerie (12\", 28\", 16\", 6\") / itw GASSER, Rapha\u00ebl, directeur de l'imprimerie Gasser (\u00e9cologique, fonctionnement de l'entreprise, \u00e9conomies d'\u00e9nergie et  d'argent) / itw GASSER, Louis-Georges, ex-directeur (classification    \u00e9cologique des papiers) / divers plans ext imprimerie et logo (5\").    imprimerie, \u00e9cologie, d\u00e9veloppement durable.", "id": "1311080", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "\u00c9COLOGIE", "IMPRIMERIE"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "548752", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094736", "position": "01"}}, {"id": "548751", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121939", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262480", "internalArchiveId": "GE1105262481", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "AFFAIRE DSK: SEXE, MENSONGE ET MORT POLITIQUE ? - 11.05.17", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110517 et archives, MAMARBACHI Esther anime un d\u00e9bat sur l'affaire STRAUSS-KAHN Dominique soup\u00e7onn\u00e9 le 20110514 d'agression sexuelle envers une femme de chambre dans une suite de l'h\u00f4tel Sofitel de Manhattan aux USA.", "durationSec": 3568, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3149280", "imageURL": "http://www.rts.ch/3143373.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge, l'\u00e9mission du 17 mai en direct", "Affaire DSK : sexe, mensonge et mort politique ?", "Affaire DSK, les meilleurs moments du d\u00e9bat", "Infrarouge", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Affaire DSK : sexe, mensonge et mort politique ?", "Infrarouge en direct", "Il est le grand patron du Fonds mon\u00e9taire international mais il \u00e9tait aussi et surtout le favori dans les sondages pour affronter Nicolas Sarkozy dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. D\u00e9sormais, le monde entier a d\u00e9couvert l'image de l'homme menott\u00e9, inculp\u00e9 aux Etats-Unis, Dominique Strauss-Kahn est en effet accus\u00e9 d'avoir tent\u00e9 de violer une femme de chambre. Il nie tout en bloc et plaide non-coupable. Est-ce le scandale de trop pour le tout puissant patron du FMI ou un coup mont\u00e9 ? Quelles cons\u00e9quences \u00e0 cette affaire ?", "Affaire DSK : sexe, mensonge et mort politique ?", "Affaire DSK : sexe, mensonge et mort politique ?"], "variantIds": ["ece-3061903", "ece-3062508", "ece-3062357"], "isOnline": true, "remarks": "BREVE PERTE DE SON DE 00:32.08 A 00:32.10", "lastModifiedDate": "2016-06-18T14:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095554\r\nDate de transcription : 18-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:53 > 0:02:27) [94%] : \r\nSi beaucoup d'\u00eatre avec nous, le cocktail est parfois explosif entre sexe et politique, en tout cas, il est, pour Dominique Strauss-Kahn, il y a bien s\u00fbr la pr\u00e9somption d'innocence et DSK plaide non coupable, mais il est tr\u00e8s peu vraisemblable qu'ils se rel\u00e8vent de ce nouveau scandale, alors nous allons en parler ce soir, nous allons parler \u00e9videmment de ces images qui ont beaucoup choqu\u00e9, on voit DSK, menottes aux poings, nous allons aussi parler des cons\u00e9quences de cette affaire pour la France et pour le FMI et pour en parler, de nombreux invit\u00e9s sont avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:27 > 0:02:39) [86%] : \r\nJ'ai un conseil bonsoir je commence avec vous, vous \u00eates avocat, vous avez \u00e9t\u00e9 politicien, conseiller national lib\u00e9ral et vous connaissez tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis, alors comment est-ce que vous avez r\u00e9agi \u00e0 cette arrestation spectaculaire inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:03:31) [91%] : \r\nAlors, \u00e0 l'arrestation, j'ai r\u00e9agi sans surprise parce que c'est le r\u00e9gime commun am\u00e9ricain, on peut pas dire que Dominique Strauss-Kahn \u00e9tait soumis \u00e0 des traitements d\u00e9gradants par rapport \u00e0 ce qui se fait normalement aux \u00c9tats-Unis si voulez, cette esp\u00e8ce de d'exhibition devant les m\u00e9dias ce tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait courant et c'est tout \u00e0 fait normal j'ai r\u00e9agi en revanche avec un profond scepticisme quand j'ai entendu ce dont on l'accusait ce que que je lis maintenant et peut-\u00eatre que nous aurons l'occasion d'en parler tout \u00e0 l'heure, mais que voulez-vous, on ne peut pas emp\u00eacher un vieil avocat qui en a vu de toutes les couleurs, d'\u00eatre tr\u00e8s sceptique face au complot vous complot, je ne sais pas, c'est peut-\u00eatre un grand mot mais couve coup mont\u00e9 ou coups fourr\u00e9s, \u00e7a me para\u00eet vraisemblable, ou en tout cas une affaire dont on fait un souffl\u00e9 gigantesque et qui, dans quelques semaines, pourrait bien se terminer en eau de boudin, comme on dit famili\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:03:39) [85%] : \r\nAlors Claude Smadja bonsoir \u00e0 vous aussi, vous connaissez tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis, vous aussi, vous connaissez tr\u00e8s bien la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, vous avez trouvaille travailler de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:39 > 0:03:44) [91%] : \r\nLausanne et aujourd'hui vous \u00eates consultant strat\u00e9gique en mati\u00e8re \u00e9conomique et g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:44 > 0:03:53) [90%] : \r\nC'est d'ailleurs dans le cas de ces activit\u00e9s, vous avez l'occasion de rencontrer Dominique Strauss-Kahn est-ce que cette affaire cette chute vertigineuse vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:04:59) [93%] : \r\nAbsolument, oui, je crois que rien ne pouvait laisser pr\u00e9voir ce qui s'est pass\u00e9 le week- end dernier \u00e0 Amman \u00e0 Ath\u00e8nes, d'autant plus que c'est un homme qui est, je dirais, en tr\u00e8s bonne position pour atteindre ce qui est l'ambition supr\u00eame d'un homme politique, c'est-\u00e0-dire la pr\u00e9sidence de son pays normalement prend \u00e0 surcro\u00eet de pr\u00e9caution pour \u00eatre s\u00fbr de ne tomber dans aucun traquenard ou de ne c\u00e9der \u00e0 aucune pulsion alors bien s\u00fbr la pr\u00e9somption d'innocence, comme on n'arr\u00eate pas de le dire depuis 4 jours doit primer, mais le fait est qu'il est dans un sale p\u00e9trin pour le moins qu'on puisse dire, vous croyez pas au complot, je suis plut\u00f4t sceptique par rapport au complot dans de dans 40 ann\u00e9es de d'exp\u00e9rience professionnelle, j'ai vu que dans 90 pourcent des des cas en fin de compte, les choses sont beaucoup plus banal beaucoup plus basique que des fois les interpr\u00e9tations que l'on fait pour alimenter la presse notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:00 > 0:05:13) [88%] : \r\nAlors Charles Poncet, vous disiez croiront au complot, ce qui est aussi invraisemblable dans dans cette affaire, c'est de voir que non seulement il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, non plus, on lui a refus\u00e9 sa libert\u00e9 sous caution, \u00e7a semble aussi encore \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:05:25) [89%] : \r\nAlors oui et non parce que les conditions l\u00e9gales d'une si voulez le syst\u00e8me am\u00e9ricain veut qu'on principe on mette les gens en libert\u00e9 imm\u00e9diatement et on a tous vu \u00e7a dans les films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:25 > 0:05:27) [78%] : \r\nMais pas pour Dominique Strauss-Kahn alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:27 > 0:06:37) [90%] : \r\nPour quelqu'un pour quelqu'un qui n'est pas domicili\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, la juge avait le pouvoir et l'on a le droit Jerger les dispositions l\u00e9gales applicables, je vais pas vous ennuyer avec \u00e7a, elle a le droit de demander un d\u00e9lai de r\u00e9flexion et attendre des que des exigences particuli\u00e8res soient remplies, on peut penser par exemple \u00e0 une caution d'un montant plus important, on peut penser \u00e0 des proc\u00e9dures bracelet ou autres assignation \u00e0 r\u00e9sidence et chose de gens l\u00e0 je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser que la pr\u00e9sence de 150 journalistes dans la salle d'audience du du Criminal 40 compte New-York et l'imp\u00e9ratif qui veut qu'on montre que les riches ne sont pas mieux trait\u00e9s que les pauvres bougres qui attendent leur tour \u00e0 cette audience et qui eux vont aller alors que leurs Island sans autre forme de proc\u00e8s, je peux pas emp\u00eacher de penser que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le peut-\u00eatre que je me trompe, mais j'ai, j'ai vu tellement souvent maltrait\u00e9 des puissants ou des gens connus ou des riches pour ne pas avoir l'air de les favoriser, que je ne peux pendant de penser que Madame Madame Jackson a a c\u00e9d\u00e9 un peu \u00e0 cette tentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:37 > 0:06:43) [79%] : \r\nCe que vous pensez aussi monsieur Smadja, ce qu'il y a un traitement de d\u00e9faveur, j'ai envie de dire, pour Dominique Strauss-Kahn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:43 > 0:07:04) [89%] : \r\nJe ne crois pas, non, je pense que 2 facteurs ont jou\u00e9 un r\u00f4le d'abord le facteurs psychologiques, le fait que, on l'est appr\u00e9hend\u00e9 dans un avion en partance sur la France et donc les Am\u00e9ricains savaient tr\u00e8s bien que si Monsieur Strauss Kahn quitter le territoire, il n'aurait jamais la main sur lui et la 2\u00e8me chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:04 > 0:07:06) [81%] : \r\nQuand m\u00eame de l'affaire Polanski vous pensez d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:06 > 0:07:33) [86%] : \r\nComment et je parle des choses j'essaie, je pense que je pense que l'affaire Polanski le souvenir, la paix et enfin le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il reviendra peut-\u00eatre, il n'y a rien qui horripile autant la justice am\u00e9ricaine et qui l'art inflexible que les all\u00e9gations de de crimes sexuelles ou de harc\u00e8lement sexuel et donc je pense que ces 3 facteurs expliquent tout \u00e0 fait l'attitude de la justice que l'on a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:33 > 0:08:33) [87%] : \r\nNous oublions pas que Polanski, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, hein, parce que Polanski est quelqu'un qui avait plaid\u00e9 coupable, \u00e0 la suite d'un PIB argen d'un accord de proc\u00e9dures et qui, entre le moment o\u00f9 il a fait son plus bas et le moment o\u00f9 il devait \u00eatre condamn\u00e9 enfin recevoir entendre sa condamnation, a disparu dans la nature, tous cas quitter les \u00c9tats-Unis, donc c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de la situation de Strauss-Kahn qui est un pr\u00e9venu qui n'a pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 qui n'a pas reconnu ce dont on l'accuse et qui donc a droit constitutionnellement \u00e0 sa mise en libert\u00e9, j'ai j'ai j'ai bien expliqu\u00e9 hier soir que \u00e7a serait hier soir, je me suis tromp\u00e9, j'esp\u00e8re ne pas mais j'ai l'impression que, vendredi, on va le voir sortir oui avec quelqu'un qui est domicili\u00e9 \u00e0 passer \u00e0 l'acte en caution proportionn\u00e9s aux moyens c'est tout \u00e0 fait amusant d'ailleurs de voir \u00e0 quel point les r\u00e8gles sont les m\u00eames, vous savez, les Italiens disent o\u00f9 tout le monde est pas ais\u00e9e, je lisais les dispositions New-Yorkais sur la les hier, j'avais l'impression de lire le code civil, c'est pratiquement la m\u00eame chose tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:33 > 0:08:35) [79%] : \r\nCe que Berlusconi lui il est en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:35 > 0:08:54) [96%] : \r\nAlors, Berlusconi n'a jamais \u00e9t\u00e9 Berlusconi n'a jamais \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, personne n'a demand\u00e9 sa mise en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, m\u00eame si, comme vous l'aurez remarqu\u00e9, tous les observateurs qui aujourd'hui se pr\u00e9occupent de la pr\u00e9somption d'innocence de Dominique Strauss-Kahn, on les a peu entendu quand il s'agissait de Berlusconi, nos amis fran\u00e7ais en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:54 > 0:09:16) [93%] : \r\nAlors si vous parlez pr\u00e9cis\u00e9ment nos amis fran\u00e7ais devrait passer la parole \u00e0 Michel Thomas, vous \u00eates en duplex de Paris monsieur merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates journaliste, \u00e9crivain, vous avez, vous venez de publier une biographie autoris\u00e9e de DSK : le roman vrai de Dominique Strauss-Kahn, alors Monsieur Thomann, d'apr\u00e8s vous qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ce week- end dans cette fameuse suite 28 06.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:16 > 0:09:19) [80%] : \r\nQuelques questions : pourquoi biographie autoris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:20 > 0:09:22) [81%] : \r\nAh, je sais pas, c'est ce que j'ai lu, mais peut-\u00eatre je me trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:23 > 0:09:56) [89%] : \r\nJ'ai publi\u00e9 une biographie en toute ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de Nick Strauss-Kahn qui n'est pas de mes amis que je vous vois et que j'ai tr\u00e8s peu avant de commencer ce livre donc ce que je veux dire, c'est que j'ai fait un travail extr\u00eamement ind\u00e9pendant, j'ai rencontr\u00e9 65 personnes dans ce livre qui s'appelle le le roman vrai, Dominique Strauss-Kahn, il est vrai que le le le titre du livre bien trouver car sa vie est un roman, mais j'ai rencontr\u00e9 5 personnes des adversaires politiques, des amis, sa 1\u00e8re \u00e9pouse son \u00e9pouse actuelle des gens de sa famille, amis de jeunesse etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:56 > 0:10:06) [89%] : \r\nAlors vous \u00eates \u00e0 m\u00eame r\u00e9ponse j'ai envie de, de vous dire Monsieur Thomann, dans le fond, la question que tout le monde se pose ce soir est-ce que c'est un pr\u00e9dateur sexuel tels que certains le d\u00e9crivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:07 > 0:10:09) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je pense, apr\u00e8s avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:51) [89%] : \r\nDans ce livre, ce qui est assez rare en France, lorsqu'on parle d'un homme politique contemporain, j'ai abord\u00e9 sa vie sentimentale ses relations femmes et j'ai mis \u00e0 jour, ce qui ce se murmurait dans les r\u00e9dactions, mais ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9crit aussi clairement dans un livre, j'ai mis \u00e0 jour que 2000 Strauss-Kahn est un grand s\u00e9ducteur, que le ministre Oscar a \u00e9t\u00e9 un mari infid\u00e8le qui a multipli\u00e9 les conqu\u00eates j'ai recueilli diff\u00e9rents t\u00e9moignages dans les 2 sens, c'est-\u00e0-dire que de licence est un s\u00e9ducteur, mais 2000 Strauss-Kahn c'est aussi se comporter de mani\u00e8re correct avec les femmes parce qu'il y a tout \u00e7a, je n'ai pas quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:51 > 0:12:59) [86%] : \r\nCe n'est pas quelqu'un qui se qui ne va agresser toutes les femmes qui rencontre dans la rue, notamment j'ai rencontr\u00e9 des femmes je suis par le t\u00e9moignage de de 2 femmes, qui sont des adversaires politiques comme lieu l\u00e0, qui est un ancien ministre de l'environnement de Jacques Chirac et qui dit bah j'avais les de tr\u00e8s jolies filles dans ma dans mon cabinet et jamais depuis son cas n'a \u00e9t\u00e9 un peu raide, je cite aussi une ancienne attach\u00e9e parlementaire de DSK lorsqu'il \u00e9tait ministre des Finances, cette femme Ahmed Sa\u00efd est aujourd'hui conseiller, conseill\u00e8re r\u00e9gionale UMP donc c'est une adversaire, il a dit qu'en 10 ans de collaboration qui sont ce qu'elle n'y a jamais eu de gestes d\u00e9plac\u00e9s, par ailleurs, il est vrai que Dominique Strauss-Kahn est candidat Maka s\u00e9ducteur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 qu'il peut parfois \u00eatre insistant hein dans les dans, dans, dans, dans ce qu'il veut s\u00e9duire mais je conclue que Dominique Strauss-Kahn n'est pas un violeur et d'ailleurs, les psychologues qui ont parl\u00e9 dans les diff\u00e9rents m\u00e9dias depuis plusieurs jours, et puisque le profil psychologique du violeur est \u00e0 l'inverse, et le contraire de celui du s\u00e9ducteur le violeur est en g\u00e9n\u00e9ral quelqu'un c'est pas moi qui le dis, ce sont les psychologues qui, qui vous leur expliquer le violeur est en g\u00e9n\u00e9ral quelqu'un qui est frustr\u00e9 affectivement, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mais qui n'est pas reconnu socialement qui n'arrive pas \u00e0 avoir une relation normale avec une femme, c'est tout \u00e0 fait le contraire de ce Strauss-Kahn dont je raconte que depuis son enfance il est gav\u00e9 d'affection par une m\u00e8re qui l'a ador\u00e9 par par ses grands- parents, par ses amis, c'est un voil\u00e0 je, je, j'ai rencontr\u00e9 longuement sa 1\u00e8re \u00e9pouse alors on regarde aujourd'hui par contre oui alors, pour \u00eatre complet, j'aborde une affaire qui est j'ai je suis 1er dans un livre, je ne parle pas, dont 4 permet dans un livre, et pas seulement sur internet les accusations qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par une journaliste fran\u00e7aise qui avait accus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans l'\u00e9mission fran\u00e7aise en 2007, 2000 Strauss-Kahn d'avoir tent\u00e9 de la violer mais cette jeune journaliste n'a jamais port\u00e9 plainte, et j'ai fait une enqu\u00eate contradictoire j'ai men\u00e9 une enqu\u00eate pour, \u00e0 l'issue d'Alcatel je conclue que cette accusation \u00e9tait infond\u00e9e et tr\u00e8s bien repose sur aucune preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:59 > 0:13:02) [76%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien aussi, moi j'ai j'ai bien encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:02 > 0:13:06) [71%] : \r\nL'avionneur voil\u00e0, d'accord, j'en 2 mots, s\u00e9ducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:06 > 0:13:29) [86%] : \r\nPendant longtemps, on vous a bien compris, j'aimerais passer la parole \u00e0 Bruxelles aussi, Jean Catremer, voici : vous connaissez bien le le personnage, vous \u00eates correspondant \u00e0 Lib\u00e9ration et en quelque sorte, j'ai envie de vous aviez pr\u00e9vu cette affaire en 2007, vous \u00e9criviez vous avertit DSK qu'ils risquaient des ennuis aux \u00c9tats-Unis, un pays qui ne plaisante pas avec la morale en g\u00e9n\u00e9ral et le harc\u00e8lement sexuel, en particulier les f\u00eates vous donne raison aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:31 > 0:13:38) [83%] : \r\nJe m'attendais quand m\u00eame parce qu'on il soit inculp\u00e9 de de viols, j'aimerais dire juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:39 > 0:15:09) [86%] : \r\nOn en pr\u00e9liminaire, donnez-nous des propos que je remarque que, depuis le d\u00e9but de cette affaire, notamment dans le monde francophone, on parle que DSK et on oublie totalement que on a aussi est aussi une victime, une jeune femme qui elle aussi pourrait en avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e apr\u00e8s, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 2000 Strauss-Kahn pr\u00e9tend qu'il ne s'est rien pass\u00e9 enfin maintenant on en est \u00e0 une relation librement consentie l\u00e0 parce que j'ai entendu aujourd'hui, mais \u00e7a serait bien aussi qu'on n'oublie pas dans une affaire de viol il y a une victime, et souvent, ce que j'entends c'est le d\u00e9fenseur, ceux qui ont du mal \u00e0 admettre les changements de mentalit\u00e9 toujours explique toujours que celui qui est victime, c'est le violeur et pas la personne viol\u00e9e, donc je quand m\u00eame remettre au centre du d\u00e9bat : la femme qui, elle aussi dit qu'elle a \u00e9t\u00e9 victime aux premi\u00e8res je n'ai pas plus 2\u00e8me chose, moi je n'ai pas attendu que DSK \u00e9tait un violeur ou et le profil psychologique d'un violeur simplement d'objectivit\u00e9 journaliste \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 suivre de Roskam lorsqu'il \u00e9tait ministre des Finances et j'avais assist\u00e9 \u00e0 plusieurs g\u00e9rer plusieurs faits qui montrait qu'il \u00e9tait pas seulement un s\u00e9ducteur mais qu'il \u00e9tait un s\u00e9ducteur lourd qu'il avait des comportements \u00e0 l'\u00e9gard des femmes que je juge inappropri\u00e9e et parfois des des comportements qui \u00e9taient \u00e0 la limite du du harc\u00e8lement, c'est ce que j'ai \u00e9crit dans mon blog agissait d'un portrait du personnage un et lumi\u00e8re en quelque sorte, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je lisais que d\u00e9j\u00e0 g\u00e9ographique de 2000 Strauss-Kahn un personnage incontest\u00e9, brillant, intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:09 > 0:15:53) [82%] : \r\nC'est vrai que tout \u00e7a est absolument, absolument exact et dire : c'est ce que j'ai \u00e9crit, mais j'ai, mais j'ai mis en lumi\u00e8re ce c\u00f4t\u00e9 je dirais tr\u00e8s insistant aupr\u00e8s des femmes et en expliquant que, en France et dans le monde francophone, ce que j'entends beaucoup de remarques, on suit ce qu'il faut penser que finalement, la Suisse est assez proche de la France, je dirais que bon bah, une femme \u00e0 qui on passe les et ceux \u00e0 qui ont fait des propositions insistantes \u00e0 qui on envoie SMS ou SMS pendant des des mois et des mois, bah c'est normal et que voil\u00e0, c'est le French lover en action, j'ai expliqu\u00e9 que ben oui \u00c9tats-Unis ce n'est pas comme \u00e7a que le harc\u00e8lement sexuel \u00e9tait tr\u00e8s mal v\u00e9cu qu'un regard appuy\u00e9 pouvait m'\u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9, c'est un viol au plus aux \u00c9tats-Unis, et beaucoup plus \u00e9tendu que chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:53 > 0:16:13) [84%] : \r\nJe sais je sais 6 ainsi les fesses d'une femme quelque chose ou tout \u00e0 fait courant, donc de tout \u00e0 fait normal, on va peut-\u00eatre faire r\u00e9agir Japon \u00e7a, vous avez dit quelque chose de tr\u00e8s important, on va y revenir, c'est que la derni\u00e8re th\u00e9orie c'est le New York Post qui le dit, c'est qu'il les avocats de Strauss-Kahn pourrait plaider la relation librement consentie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:13 > 0:17:06) [91%] : \r\nC'est un classique dans les affaires de viol, il faut souligner cela dit que formellement 2000 Strauss-Kahn n'est pas accus\u00e9 de viol est accus\u00e9 de tentative de viol, il est accus\u00e9 de ce que nous appellerions des actes de contrainte sexuelle c'est-\u00e0-dire pardonnez-moi mais pour appeler un chat un chat, on pr\u00e9tend qu'il a essay\u00e9 de vous cette la victime pr\u00e9tend qu'il a essay\u00e9 de la violer qu'ensuite il a, il a essay\u00e9 de la de la toucher et puis que, il l'a contrainte \u00e0 lui faire une fellation, ce qui pour nous sur \u00e7a s'appellerait de la contrainte sexuelle mais formellement, il est pas accus\u00e9 de viol, et je crois qu'la distinction enfin l'assimilation qui vient d'\u00eatre faite entre le harc\u00e8lement et le et le viol est quelque chose qu'il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser, parce que c'est vrai, vous avez tout \u00e0 fait raison Monsieur 4 maires de le dire, c'est vrai que les \u00c9tats-Unis sont un pays dans lequel on ne plaisante pas avec le harc\u00e8lement sexuel, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, le harc\u00e8lement sexuel n'est pas un d\u00e9lit, l\u00e0 on parle de viol et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:06 > 0:17:22) [85%] : \r\nLa part c'est sexuel, voil\u00e0, je vous explique, je peux vous dire qu'en France, le harc\u00e8lement sexuel est un d\u00e9lit et c'est une directive europ\u00e9enne qui l'qui l'a pr\u00e9vu, \u00e7a \u00e9t\u00e9 transcrit en droit fran\u00e7ais et aux \u00c9tats-Unis, c'est la m\u00eame chose, c'est mon sexuel comme le harc\u00e8lement moral ou le viol entre \u00e9poux sont des d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:22 > 0:17:31) [84%] : \r\nAlors est-ce que le harc\u00e8lement sexuel et est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, aux \u00c9tats-Unis comme comme dit monsieur gestionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:31 > 0:18:36) [87%] : \r\nIl est absolument il est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible et ce qui est int\u00e9ressant, par exemple, est-ce c'est des cas que par exemple, j'ai eu \u00e0 conna\u00eetre, si par exemple, dans une entreprise en Californie une une employ\u00e9e accuse l'employeur d'harc\u00e8lement sexuel, m\u00eame si l'entreprise c'est que c'est absolument faux, sa voudra payer parce qu'elle sait que dans aucune chance ne pr\u00e9valoir \u00e9tant donn\u00e9 l'\u00e9tat d'esprit \u00e7a et donc si vous voulez, il y a cette mentalit\u00e9 qui est n\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s qui est, qui est n\u00e9 aussi je dirais du combat du combat d'\u00e9mancipation f\u00e9minine qui a commenc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et qui ensuite s'est r\u00e9pandue un peu partout et, effectivement, il y a une une attitude je dirais qui va \u00e0 l'extr\u00eame complet puisque, on n'a m\u00eame pas le droit, dans une entreprise ou autres, m\u00eame de de prendre le bras d'une femme pour la faire passer vous \u00e7a sera quelque chose de tr\u00e8s venue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:36 > 0:19:06) [88%] : \r\nOn va pas faire un d\u00e9bat sur le le droit p\u00e9nal Erika mais enfin nous sommes en train de faire la confusion classique entre qui donne lieu \u00e0 des dommages int\u00e9r\u00eats et Claude Smadja, souligne tout \u00e0 fait \u00e0 juste titre, avec l'exemple de la Californie, donc l'entreprise dans laquelle du harc\u00e8lement sexuel et tol\u00e9r\u00e9 \u00e7a va lui co\u00fbter extr\u00eamement cher en dommages-int\u00e9r\u00eats ce d'autant plus que des Am\u00e9ricains ont des ce, comme vous le savez, c'est-\u00e0-dire des plaintes collectives enfant j'c'est le fait d'envoyer des SMS de s\u00e9duction \u00e0 quelqu'un, ou de lui prendre le bras ne constitue pas d\u00e9lit, personne n'ira en prison pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:06 > 0:19:18) [84%] : \r\nAlors j'ai envie qu'on avance un peu dans le d\u00e9bat, je aussi, en tant, Manuel Tornare, bonsoir Jacques ancienne miss de la Ville de Gen\u00e8ve, candidat socialiste aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, \u00e7a vous fait trembler l'affaire DSK, vous dites que dans le fond politique, on doit \u00eatre irr\u00e9prochable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:19 > 0:20:15) [83%] : \r\nOui, on doit \u00eatre irr\u00e9prochable, moi je suis comme beaucoup de socialistes ici en Suisse ou des amis socialistes fran\u00e7ais, j'\u00e9tais persuad\u00e9 qu'il explosera en vol \u00e0 cause de la l'argent, les affaires, il y aussi d'autres \u00e0 faire qui vont peut-\u00eatre sortir un et parfois des non- lieux ou je sais pas Carlo Poncet dire mieux que moi la v\u00e9rit\u00e9 sur ses affaires, mais quand m\u00eame, bon et puis le train de vie et le sexe, il y a eu \u00e0 l'num\u00e9ro de L'Express, le journal fran\u00e7ais il y a quelques jours, qui parlait de son train de vie etc, j'\u00e9tais persuad\u00e9 qu'un jour ou l'autre il serait rattrap\u00e9 par, par par cela et je pense qu'il y a quand m\u00eame en presque le train de alors Monsieur je de r\u00e9pr\u00e9hensible, je peux me permettre, il y a quelque chose, non mais bon LLC, tout est dans la communication, c'est bien \u00e7a, je veux vous \u00eates-vous amalgame, je suis all\u00e9 voir d'un peu moins tendues, alors il y a peut-\u00eatre m'exprimer ce mod\u00e8le social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:15 > 0:20:34) [83%] : \r\nListe mais en tout cas, vous faites un amalgame entre les choses qui n'ont rien \u00e0 voir Strauss-Kahn aujourd'hui est impliqu\u00e9 dans une affaire criminelle, on a entendu l'accusation n'a pas entendu la d\u00e9pense, la d\u00e9fense et l\u00e0 vous amalgamer avec d'autres choses avec son train de vie avec son salaire qui est ce qui, lui, rel\u00e8ve Marc Dana de dans le Crime, \u00e7a, \u00e7a n'est pas un Crime de gagner de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:34 > 0:20:35) [69%] : \r\nJean-Pierre Jeunet bient\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:35 > 0:20:41) [90%] : \r\nJe suis un socialiste n'est peut-\u00eatre pas la m\u00eame le m\u00eame point de vue que vous permettez-moi de de pr\u00e9senter mon point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:41 > 0:20:43) [83%] : \r\nCes gens sont n\u00e9cessairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:43 > 0:20:52) [79%] : \r\nC'est un peu moins t\u00e9moignage de Dominique Strauss-Kahn, vous parlez d'un r\u00eave : voir les gardiens pourquoi est-ce que vous me permettez, je sais pas si j'ose dire, oui, mais voil\u00e0, aujourd'hui, on peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:52 > 0:20:55) [71%] : \r\nOn va laisser \u00e0 s'exprimer le s\u00e9rieux m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:55 > 0:22:18) [88%] : \r\nBon, c'est, c'est \u00e0 l'heure actuelle, je pense que beaucoup d'\u00e9lectrices de Lecteurs on, on, on, Marine Le Pen malheureusement s'en fait l'\u00e9cho, non, non, un petit peu ras-le-bol de du bling-bling, ils en ont peut-\u00eatre aussi ras-le-bol des \u00e9lites qui sont tape \u00e0 l'oeil des \u00e9lites qui sont cupides et peut-\u00eatre que beaucoup aussi de au sein du parti socialiste on a vu, surtout \u00e0 gauche, vous avez entendu le discours cher monsieur de M\u00e9lenchon, je pense que moment donner, il aurait eu affaire \u00e0 l'extr\u00eame gauche, on a besoin aussi de l'extr\u00eame gauche pour gagner l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France en 2012, donc il aurait eu des probl\u00e8mes, il y avait aussi des probl\u00e8mes avec les Verts, donc moi j'ai beaucoup de messages assez sage, non \u00e7a, j'ai beaucoup de Mirasierra alors la pire que j'ai beaucoup d'admiration, vous \u00e9coutez, laissez-moi m'exprimer, j'ai beaucoup d'admiration pour l'\u00e9conomiste, j'ai beaucoup d'admiration pour le pr\u00e9sident du duel, le directeur du FMI qui a quand m\u00eame une \u00e9coute assez favorable pour les pays comme le Portugal, l'Espagne et la Gr\u00e8ce d\u00e9sign\u00e9 il y a une certaine \u00e9coute du reste, maintenant, m\u00eame les Grecs qui le critiquaient commencent \u00e0 le regretter, on avait Ath\u00e8nes, donc j'ai beaucoup d'estime, mais c'est quand m\u00eame Docteur et Mister Hyde, Strauss-Kahn et \u00e7a au Parti socialiste, on le savait, vous savez que j'ai quand m\u00eame une certaine une certaine relation Parti socialiste fran\u00e7ais, donc on a beaucoup discut\u00e9 avec certains camarades fran\u00e7ais \u00e0 Paris ou dans la r\u00e9gion, et c'est vrai que \u00e7a alors que \u00e7a beaucoup \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:18 > 0:22:34) [88%] : \r\nJuste une question, mais, mais ce temps- l\u00e0, vous vous trouvez vraiment que d'\u00eatre un s\u00e9ducteur imp\u00e9nitent, c'est un emp\u00eachement pour \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en France, enfin, \u00e0 l'exception du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, tous les autres y compris Mitterrand qui est notre mod\u00e8le Koivu tous les autres l'ont \u00e9t\u00e9, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:34 > 0:23:16) [82%] : \r\nSa femme, c'est la fa\u00e7on dont on sait le c'est l'inflation encore de jeunesse, bon on va pas parler tante Yvonne ce soir s'il vous pla\u00eet, faites elle c'est la fa\u00e7on dont c'est la fa\u00e7on dont on s\u00e9duit : je pense que, ils ont un politicien qui, m\u00eame dans sa vie priv\u00e9e, il y a des relations qui sont fond\u00e9es sur le consentement, quelles que soient ses options sexuel, on lui pardonne enfant cela vraisemblablement par le conditionnel, il y aurait pas eu consentement, c'est pour \u00e7a qu'on le, on le reproche l\u00e0 alors on peut reprocher aussi \u00e0 suivre dans le virage politicien, parfois c'est il y a une histoire et sans m\u00eame ici et ailleurs, de de d\u00e9pendance par exemple quand il y a eu \u00e7a, alors histoire avec une de ses collaboratrices du FMI, on a bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:16 > 0:23:22) [75%] : \r\nL'affaire, voil\u00e0 la ville, il a \u00e9t\u00e9, il est blanchi, ben d'accord, alors je pense Jean Catremer Jean Catremer intervenir Jean Catremer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:23 > 0:23:35) [87%] : \r\nOui je je voudrais faire quelques remarques : 1 presque j'ai ce que j'ai entendu, on l'a dit, par exemple, on a entendu que l'accusation n'a pas entendu la d\u00e9fense or justement \u00e7a devrait quand m\u00eame nous interpeller s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:36 > 0:24:34) [87%] : \r\nParce qu'on est dans une bataille de communication dans cette affaire, or le silence apr\u00e8s 4 jours de 1000 Strauss-Kahn qui aurait pu faire une d\u00e9claration par \u00e9crit maintenant ses avocats pr\u00e9senter une d\u00e9fense qui soit cr\u00e9dible ne plaide pas en sa faveur, moi je suis tr\u00e8s interpell\u00e9 par ce silence par ce syst\u00e8me de d\u00e9fense, je sais pas ce qui l'attend et donc voil\u00e0 les les accusations qui s'accumulent les unes apr\u00e8s les autres et je trouve \u00e7a extr\u00eamement troublantes 2\u00e8me chose, on fait des remarques sur un art lui harceleur les violeurs etc, mon sentiment profond \u00e0 propos de ministres ce c'est que et d'une de de quelques intervenants qui est l\u00e0, je ne vois pas ce qu'qui fonctionne avec des logiciels du milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle dans un monde du 21\u00e8me si\u00e8cle, le harc\u00e8lement, ce n'est pas une petite affaire de harc\u00e8lement sexuel, c'est le regard des femmes comme le harc\u00e8lement moral, comme les tentatives de viol la s\u00e9duction lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:34 > 0:24:45) [76%] : \r\nJean Catremer aussi loin des champs dit : excusez-moi, mais on vit tout le monde savait mais que la pression du monde fran\u00e7aise la la pas \u00e9crit, c'est aussi un peu le proc\u00e8s de la presse fran\u00e7aise qu'on fait ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:45 > 0:25:20) [87%] : \r\nMaintenant je, je, je pense qu'aujourd'hui on est en train de d'assister \u00e0 un r\u00e9veil assez brutal de la presse parce que on a un tabou en France, qui est celle de la ville, celui de la vie priv\u00e9e des des politiques, des puissants, il y a une sorte de, de, de r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9tat, puisque la France et l'\u00c9tat et la France et l'\u00c9tat-Nation, la France nation s'est cr\u00e9\u00e9 par son \u00e9tat, donc on ne touche pas la vie priv\u00e9e, alors l\u00e0 il y a 40 50 ans \u00e7a aller tr\u00e8s loin \u00e0 la vie priv\u00e9e des politiques, on en qui \u00e9tait pas sur leur Patrimoine on enqu\u00eatait pas sur le financement des partis politiques et ce tabou-l\u00e0 heureusement est tomb\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 mais il reste toujours ce tabou sur la vie priv\u00e9e et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:20 > 0:25:28) [68%] : \r\nAlors j'aimerais bien, j'aimerais bien passer la par moi j'ach\u00e8te \u00e0 notre journaliste qui est sur le priv\u00e9 la majorit\u00e9 de nos journalistes qui est avec nous ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:28 > 0:25:39) [89%] : \r\nSe patient, vous connaissez bien le monde des people vous a \u00e9t\u00e9 longtemps r\u00e9dacteur en chef de de l'illustre aujourd'hui, vous \u00eates journaliste \u00e0 l'hebdo et vous, dans le fond, vous avez toujours dit : il faut parler de la vie priv\u00e9e des hommes publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:39 > 0:27:32) [87%] : \r\nNuan\u00e7ons il faut pas parler de la vie priv\u00e9e pour parler de la vie priv\u00e9e, je pense qu'elle peut parfois servir \u00e0 \u00e9clairer des personnalit\u00e9s et l\u00e0 le le le l'\u00e9tonnement, c'est le le suppos\u00e9 \u00e9tonnement de la classe m\u00e9diatico- politique ou m\u00eame socialiste fran\u00e7aise qui, au fond, manipule \u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence effectivement pleure ai j'ai beaucoup d'admiration et sympathie de Martine Aubry, mais enfin, personnellement, je trouve qu'on devrait plut\u00f4t pleurer sur la victime que sur actuellement le violeur pr\u00e9sum\u00e9, mais enfin si victime il y a, mais je crois pas du tout la th\u00e8se du moindre complot, je peux imaginer une esp\u00e8ce de m\u00e9prise, mais je crois que c'est pas lieu d'imaginer d'hypoth\u00e8ses \u00e0 ce stade, par contre, je crois qu'il y a une connivence depuis plus de 30 ans aujourd'hui entre la presse fran\u00e7aise, politique et le monde politique, on l'a vu au moment de de l'affaire de historique de Mazarine, c'est quand m\u00eame pas banal d'abord une grande journaliste fran\u00e7aise qui est qu'on a tous cit\u00e9s en exemple par la tous Samir et qui est Fran\u00e7oise Giroud qui sort en 83, il s'appelle le bon plaisir qui raconte l'histoire d'un enfant qu'aurait eue hors mariage a pas un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et qui au fond sortir aux \u00e9ditions Mazarine, alors l\u00e0 pr\u00e9tendent pendant des ann\u00e9es que \u00e7a n'avait \u00e9videmment aucun rapport avec rien, mais enfin quand m\u00eame, suivez mon regard et enfon\u00e7ait cette affaire est inscrite dans l'ADN de la presse aujourd'hui politique fran\u00e7aise qui, \u00e0 l'\u00e9poque, a essay\u00e9 de nous faire passer \u00e7a, d'ailleurs, avec le talent de Fran\u00e7ois Mitterrand lui- m\u00eame comme une affaire magnifiquement romanesque, m\u00eame si c'est avec l'argent des Fran\u00e7ais des contribuables fran\u00e7ais, qu'il avait fallu pendant plus de 2 de 14 ans de r\u00e8gne de Mitterrand prot\u00e9ger cette 2\u00e8me famille donc je dirais il y a un moment donn\u00e9, quand m\u00eame, o\u00f9 l'\u00e9tonnement aujourd'hui des Fran\u00e7ais Jean Quatremer beaucoup de courage, il est toujours cit\u00e9 d'ailleurs par tout le monde, comme celui qui \u00e0 un moment donn\u00e9, en 2007 crach\u00e9 le morceau sur son blog, c'est quand m\u00eame effarant, \u00e7a veut dire que, depuis des ann\u00e9es d'y compris d'ailleurs \u00e0 des biographies autoris\u00e9e ou pas, qu'on trouve de beau jeu de, de, de Dominique Strauss-Kahn, on trouve des citations Jean Catremer sur sur ses affaires etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:32 > 0:27:38) [73%] : \r\nTout le monde, de, de, de connivence, pourquoi ne pas faire dire, je racontais on est parti pourrait dire ce n'est pas dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:38 > 0:27:45) [88%] : \r\nS\u00e9duction normal, tout le monde savait du quand dit c'est pas juste, c'est un homme qui a rapport aux femmes, il a un rapport quasi pathologique aux femmes depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:45 > 0:27:53) [72%] : \r\nTout le monde est en savait mais vous en savez j'ai envie de vous demander, on a touch\u00e9 quoi sur les germes qu'est-ce que vous en savez ce que vous allez rencontrer le ministre vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:53 > 0:28:29) [82%] : \r\nNon, je ne dis non, non \u00e9coutez \u00e7a : vous avez vu aujourd'hui, non : vous avez que vous avez l'ensemble des journalistes f\u00e9minines fran\u00e7aises peut croiser 2000 Strauss-kahnienne plein les des t\u00e9moignages aujourd'hui de dans les journaux fran\u00e7ais qui vous dise toute quand m\u00eame que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il avait un moment que que Dominique Strauss-Kahn avait tendance comme vous s'il vous chante vous avez un rapport fran\u00e7ais avec, entre le pouvoir et les gens aujourd'hui Christine Ockrent est aujourd'hui, c'est sa vie priv\u00e9e, certes, mais elle a quand m\u00eame pos\u00e9 un qui est venu plusieurs fois ministre de la R\u00e9publique, c'est \u00e7a, voil\u00e0, mais savoir avec la connais pas s\u00e9quences torrides mais c'est vrai que est-ce que vous avez la suivante : comment Audrey Pulvar a d\u00fb renoncer \u00e0 son travail de journaliste, c'est une excellente journaliste passe d'accord aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:29 > 0:28:35) [64%] : \r\nC'est pas ce que vous ne vous \u00eates tr\u00e8s bien mais la va vous couper si on a eu sur les plus sur la connivence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:35 > 0:28:37) [93%] : \r\nC'est vrai que vous vous r\u00e9pondiez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:38 > 0:30:29) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez, il y a eu connivence dans le pass\u00e9, il y en a moins, aujourd'hui, la preuve, la maison d'\u00e9dition \u00e0 laquelle j'appartiens, la maison des \u00e9ditions du Moment a publi\u00e9 et la seule d'ailleurs \u00e0 publier des livres sur la rupture entre C\u00e9cilia Sarkozy et Nicolas Sarkozy d'un livre sur Rachida Dati et ce livre sur de lui, Strauss-Kahn ou en respectant une certaine limite, car je crois qu'on doit respecter certaines limites par rapport \u00e0 la vie priv\u00e9e, j'aborde moi- les aspects de la vie priv\u00e9e d'avec Strauss-Kahn qui sont publiques, notamment les 2 affaires dans lesquelles il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 ou, en tout cas une affaire, l'affaire du FMI en 1000 en 2008 et les rumeurs d'agressions qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es contre lui, je les aborde de mani\u00e8re contradictoire et de mani\u00e8re objective et pas simplement de mani\u00e8re accusatoire, alors c'est vrai, moi aussi, j'ai rencontr\u00e9 des journalistes qui disent que, et puis pas mesurer ces femmes puisque l'essentiel a \u00e9t\u00e9 un dragueur insistant rencontrer d'autres aussi des journalistes qui l'ont interview\u00e9, il faudrait les faire t\u00e9moigner les jeunes et les autres et qui l'ont interdit \u00e0 plusieurs reprises, il n'a jamais fait de propositions, donc si on fait une enqu\u00eate, il faut la faire de mani\u00e8re objective, mais il ne faut pas aujourd'hui qu'un homme est accus\u00e9 par la justice d'tr\u00e8s grave et l\u00e0- dessus, je ne sais pas plus que vous, s'il est coupable, s'il est innocent, pour l'instant, on n'a pas encore entendu sa d\u00e9fense, aujourd'hui il faut pas ajouter \u00e0 charge contre lui sa r\u00e9putation car la r\u00e9putation de s\u00e9ducteur parfois insistant on peut moralement le mal, hein, et au fond, finalement, la seule personne qui peut juger c'est Anne Sinclair, c'est son \u00e9pouse quand m\u00eame l'adult\u00e8re et les comportements de ses Lecteurs, c'est son \u00e9pouse qui est le seul juge ces donn\u00e9es niveau ni moi, mais on ne peut pas mettre \u00e0 charge sur cet homme, aujourd'hui \u00e7a l'imputation sur la voie et sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:29 > 0:30:33) [75%] : \r\nSurtout depuis jamais Jean Catremer Jean Catremer : les gens 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:33 > 0:30:37) [86%] : \r\nErika, on pourra parler des ant\u00e9c\u00e9dents ou la r\u00e9putation de l'accus\u00e9, je vous rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:37 > 0:30:40) [75%] : \r\nNon, mais si c'est dans notre d\u00e9bat ici dans notre dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:40 > 0:30:42) [77%] : \r\nAlors, jusqu'\u00e0 sa m\u00e8re, Jean Catremer \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:43 > 0:31:31) [89%] : \r\nOui non sur la sur la vie priv\u00e9e des hommes politiques, je, je, je crois que la la la presse fran\u00e7aise sont aujourd'hui n'a plus le choix, il y a plus d'autre choix que de changer vers connivence vient de voler en \u00e9clats \u00e0 cause de cette affaire parce que, comme le leur rappelle mon confr\u00e8re, on a trop dissimul\u00e9 dans le pass\u00e9, l'affaire Mazarine, on peut aussi rappeler en 2007, la s\u00e9paration de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, c'est avec Fran\u00e7ois Hollande, 1er secr\u00e9taire du PS, et on l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, parce que \u00e7a aurait pu avoir un effet d\u00e9favorable sur la candidature de S\u00e9gol\u00e8ne Royal j'avoue \u00e7a j'ai assez mal dig\u00e9r\u00e9, lorsque j'ai dit \u00e0 des confr\u00e8res, j'\u00e9tais surpris la s\u00e9paration, tout le monde a \u00e9clat\u00e9 de rire, \u00e9videmment ce les Inside savez les journalistes s'arrogent le droit de d\u00e9cider ce que les citoyens de savoir et ceux qui ne sont pas en \u00e9tat de Savoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:31 > 0:31:40) [84%] : \r\nMais en tout cas personne aujourd'hui personne aujourd'hui n'a pas de peine, a annonc\u00e9 la la grossesse de Madame Carla Bruni, sa \u00e7a, on a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:40 > 0:32:10) [80%] : \r\nEt ce qui a laiss\u00e9 des choses puisque les choses sont en train de la centrale changer ici la menacer son tr\u00f4ne changer parce que d'abord les hommes politiques utilisent leur vie priv\u00e9e et la mettent eux- m\u00eames en sc\u00e8ne donc, \u00e0 partir du moment o\u00f9 un homme politique, mais sa vie priv\u00e9e en sc\u00e8ne, \u00e7a devient un objet public un objet qui est success susceptible d'enqu\u00eate, d'accord, je suis d\u00e9sol\u00e9, lorsqu'un un homme public, dit qu'il a fait par exemple que son mandat a \u00e9t\u00e9 remarquable qui a \u00e9t\u00e9 un excellent gestionnaire mais les journalistes font une enqu\u00eate, \u00e7a me para\u00eet logique lorsqu'un homme politique dit qui est all\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:10 > 0:32:19) [82%] : \r\nD'accord, monsieur Jean Catremer, merci beaucoup, j'aimerais bien avanc\u00e9 dans ce d\u00e9bat, je vais vous passer la parole Annick Dubiez pour parler de ces fameuses images qui ont beaucoup choqu\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:19 > 0:32:33) [93%] : \r\nFrance : des images o\u00f9 l'on voit DSK menott\u00e9 : vous \u00eates une sp\u00e9cialiste de la communication et des m\u00e9dias, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve est-ce qu'elles sont de nature \u00e0 choquer ces images qu'on arrive \u00e0 \u00e0 se relever d'une telle image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:33 > 0:33:52) [91%] : \r\nAlors ces images traduisent bien l\u00e0 la grande diff\u00e9rence de culture entre le syst\u00e8me am\u00e9ricain et le syst\u00e8me fran\u00e7ais, on a \u00e9voqu\u00e9 la diff\u00e9rence judiciaire mais il y a aussi la diff\u00e9rence de 2 m\u00e9diatique et dans le sujet qu'on vient d'aborder les tout \u00e0 fait flagrante, on a parl\u00e9 de connivence entre journalistes politiques et personnels politiques on peut qualifier cela comme on le veut, mais il y a une diff\u00e9rence fondamentale dans le traitement de la vie priv\u00e9e et dans l'acc\u00e8s qu'on reconna\u00eet l\u00e9gitime pas \u00e0 la vie priv\u00e9e d'un homme politique ou d'un quidam la France \u00c9tats-Unis a pas diff\u00e9rence avait pris les les publics pas diff\u00e9rent, c'est beaucoup dire, mais par rapport au syst\u00e8me fran\u00e7ais qui prot\u00e8ge le droit \u00e0 l'image, on l'a \u00e9voqu\u00e9 abondamment sur cette couverture-l\u00e0 mais aussi qui prot\u00e8ge le droit de disposer d'informations sur sa vie priv\u00e9e, on est en France dans un syst\u00e8me qui, qui permet aux individus de se d\u00e9fendre, de se prot\u00e9ger et donc on voit l\u00e0 dans les exemples qu'on a \u00e9voqu\u00e9 effectivement une \u00e9volution du point de vue du politique, de la du d\u00e9voilement de la fille de Mitterrand jusqu'o\u00f9 pratiquer de Nicolas Sarkozy qui a bien chang\u00e9 les choses en la mati\u00e8re, avec cette nouvelle affaire, je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a vole en \u00e9clats, c'est en train d'\u00e9voluer, et puis \u00e9videmment, on a une diff\u00e9rence fondamentale d'avec le syst\u00e8me am\u00e9ricain o\u00f9 le la pes\u00e9e, l'\u00e9quilibre entre le droit \u00e0 la Halde expression et le droit du public d'\u00eatre inform\u00e9 et le droit de l'individu, de prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e est \u00e9quilibr\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:52 > 0:33:54) [88%] : \r\nAlors ce ce choc des cultures, Claude Smadja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:54 > 0:34:15) [91%] : \r\nJe crois que ce qui, tout d'abord, je, je suis assez d'accord avec vous, mais je crois que ce qui est encore plus int\u00e9ressant, c'est un autre aspect, ce qui est tr\u00e8s amusant, depuis 2 jours, c'est de voir comment un certain nombre de de socialistes fran\u00e7ais par exemple essayer de tourner cette affaire en, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:15 > 0:35:22) [90%] : \r\nAh que mise en accusation du syst\u00e8me juridique am\u00e9ricain et, en fait, ils le font et fondamentalement, c'est pas une question de protection de la vie priv\u00e9e ou autres, \u00e7a c'est vraiment de des foutaises, ils le font pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que, au fin fond de l'inconscient fran\u00e7ais ou europ\u00e9ens, collectif, il y a c'est esp\u00e8ce de soumission \u00e0 l'autorit\u00e9 de respect inn\u00e9 de l'autorit\u00e9 et du sentiment qu'au fond, si on est puissant, si on a un chef d'\u00c9tat, on a droit \u00e0 des \u00e9gards particuliers que fait Monsieur Strauss Kahn et encore une fois, je ne sais pas, et lui seul sait si les tonneaux sans coupable quand il arrive au commissariat, ils demandent \u00e0 avoir un traitement sp\u00e9cial parce qu'il est directeur g\u00e9n\u00e9ral du Fonds mon\u00e9taire international, les policiers am\u00e9ricains se fiche pas mal qu'il soit le pape ou le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Fonds mon\u00e9taire international et l\u00e0 il y a un choc profond entre la soumission \u00e0 l'autorit\u00e9 au pouvoir qui caract\u00e9rise la mentalit\u00e9 notamment fran\u00e7aise parce que les Fran\u00e7ais reste un pays monarchique en fin de compte et ce qui est une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:22 > 0:35:23) [68%] : \r\nLe roi Sarko ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:23 > 0:35:30) [86%] : \r\nAvec le roi qui est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu'il soit Mitterrand ou autres, Mitterrand se comporter comme un roi et la mentalit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:30 > 0:35:32) [84%] : \r\nVous, ces images, \u00e7a vous choque pas du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:32 > 0:35:34) [87%] : \r\nAbsolument normal, je les trouve absolument non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:34 > 0:35:37) [79%] : \r\nY a pas de l'humiliation quand m\u00eame parce que il y a pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:37 > 0:36:09) [92%] : \r\nEt il est humili\u00e9 parce que il y a 150 journalistes qui sont l\u00e0 et les 150 journalistes sont l\u00e0 parce qu'ils font leur m\u00e9tier, parce que c'est un homme c\u00e9l\u00e8bre et donc c'est la ran\u00e7on de la gloire, tout simplement, mais le vagabond qui a tu\u00e9 l'autre vagabond \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui dans un jardin public, il subit exactement le m\u00eame traitement m\u00eame et si vous permettez-moi comme Jackson quand il arrive exactement dans la m\u00eame situation, il y a aussi les menottes et personne aux \u00c9tats-Unis ne s'\u00e9tonne qu'il ait les menottes, \u00e7a fait partie du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:09 > 0:36:21) [84%] : \r\nC'est, c'est vrai, c'est vrai, on a tout \u00e7a l'est encore \u00e0 l'esprit l'arrestation d'GSM \u00e7a des \u00e9v\u00e9nements de ce genre, c'est vrai, mais il y a quand m\u00eame aussi une composante fabriqu\u00e9 il y a le Qu\u00e9b\u00e9cois quand on sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:21 > 0:36:23) [74%] : \r\nIl y a une mise en sc\u00e8ne, je surveille avion solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:23 > 0:37:06) [88%] : \r\nAvec des inspecteurs \u00e0 la cravate soigneusement nou\u00e9 le le le but n'est-ce pas v\u00e9cu son bac oui le badge bien il y avait donc et alors il y a 2 choses, alors bien s\u00fbr, alors je ne crois pas tout \u00e0 fait la m\u00eame analyse que vous, si vous arrivez il une sonde simplement que la grande diff\u00e9rence, c'est qu'aux \u00c9tats-Unis on peut pas emp\u00eacher la presse de faire son travail, y compris de mani\u00e8re y compris de mani\u00e8re tablo\u00efd si vous voulez avec les int\u00e9r\u00eats les plus les int\u00e9r\u00eats les plus populistes, donc comme on peut pas les en emp\u00eacher le syst\u00e8me essayent de le de l'utiliser \u00e0 son Avantage, c'est pour \u00e7a que vous avez cette esp\u00e8ce de, de manifestations, on voit tr\u00e8s bien dans les plans Dominique Strauss-Kahn sort avec 2 inspecteurs qui l'accompagne, c'est une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:06 > 0:37:13) [82%] : \r\nMais c'est comme pour tous les inculp\u00e9s, c'est-\u00e0-dire ni plus voil\u00e0 un peu, \u00e7a passe quand m\u00eame quelques probl\u00e8mes non enfin bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:13 > 0:37:20) [72%] : \r\nOui, il a juste eu droit un traitement de faveur dans la prison o\u00f9 il se trouve prison qui rel\u00e8ve minist\u00e8re que le social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:20 > 0:37:25) [73%] : \r\nQuestion de Guillaume voil\u00e0, question de s\u00e9curit\u00e9, question directe, mort, parce qu'une question de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:25 > 0:37:26) [64%] : \r\nD'accord, invite : Didier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:37:26 > 0:38:13) [89%] : \r\nMais au-del\u00e0 de du choc qui qui ressort du fait que des images produites dans une culture diff\u00e9rente sont import\u00e9s dans une autre et donc choc de par leur leur \u00e9tranget\u00e9 il y a effectivement une mise en sc\u00e8ne de de cette \u00e9galit\u00e9 de traitement, on veut montrer que tout ne sera trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, au-del\u00e0 du fait que c'est aussi la mise en sc\u00e8ne d'une revanche symbolique cet homme puissant appartenant \u00e0 une \u00e9lite qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'acc\u00e8s aux m\u00e9dias pratiquement en claquant des doigts d'habitude paye au fond ses privil\u00e8ges et on l'a suffisamment soulign\u00e9 dans la m\u00e9diatisation qui a \u00e9t\u00e9 faite sur cette affaire, ces privil\u00e8ges multiplier le le prix de la suite, le fait qu'il avait un si\u00e8ge en 1\u00e8re classe etc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abondamment soulign\u00e9s pour montrer aussi doux tombait, cet homme est au fond ce que \u00e7a voulait dire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:13 > 0:38:26) [80%] : \r\nPrix de la City, \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse, en fait, il a fait hier sur la 500 dollars, mais il a \u00e9t\u00e9 surclass\u00e9, \u00e7a fait partie de ces informations qui \u00e9taient pas tout \u00e0 fait exact Emmanuel dans la que quand on est un homme public, dans le fond, la pr\u00e9somption d'innocence existe sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:26 > 0:38:29) [74%] : \r\nMais on est dans l'escalier, les diff\u00e9rentes ann\u00e9es par les images des condamn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:29 > 0:38:31) [76%] : \r\n\u00e7a veut dire, il n'a pas \u00e0 se relever, je voulais pas se relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:31 > 0:39:09) [81%] : \r\nCe sera difficile pour vraiment avoir de tr\u00e8s bons avocats, bon et puis peut-\u00eatre histoire exemplaire vient donc c'est l\u00e0 o\u00f9 l'information souci pas, on n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s convaincu, comme on a dit autour de la table, la connivence n'existe plus ici, avec les nouvelles technologies je pense que l'histoire Mazarine 2 journ\u00e9es su avec les e-mails, bon il y a aussi les les les technologies actuelles qui sont tr\u00e8s cruel la boucle les le, le, le film qu'on voit sans cesse et ce soir, vous la vous avez pratiqu\u00e9 cela vous avez montr\u00e9 en boucle sans cesse les m\u00eames images, vous prenez LCI vous prenez BM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:09 > 0:39:11) [72%] : \r\nOn a montr\u00e9 finalement on en parlait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:11 > 0:39:44) [83%] : \r\nTant qu'on en vacances, c'est d'une cruaut\u00e9 totale, on ne condamne toutes les secondes toutes les secondes, donc il y aura beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 se relever pas et qui, si c'est si c'est un complot comme tu penses le croire enfin temps n'est pas s\u00fbr bon imaginons que ce soit un complot, qu'il soit innocent\u00e9 mettra pas en puissance mettra pendant des mois dans la collectif mondial il est ce soir condamn\u00e9, alors peut-\u00eatre qu'il a fait quelque chose de grave, moi je pense plut\u00f4t qu'il a fait quelque chose de grave hein, bon, mais je n'en suis pas s\u00fbr sans une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:44 > 0:40:38) [86%] : \r\nUn mois, Pascal, ce qui explique, qui a pass\u00e9 une sorte de comparaison aff\u00e9rentes, la mani\u00e8re dont un certain nombre de gens, notamment \u00e9videmment France et surtout en France, r\u00e9agissent \u00e0 ces images qui sont effectivement j'\u00e9tais pas d'accord avec Claude Smadja tout \u00e0 fait banal m\u00eame normal et et puis la fa\u00e7on dont on voyait \u00e0 l'\u00e9poque, il y a pas si longtemps, et je parle et que je fais cet exemple pr\u00e9sident Charles Poncet, le clan Kadhafi s'\u00e9tonner de la masse qui attend le fils Kadhafi \u00e9tait \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9 \u00e0 2, \u00e0 l'\u00e9poque, je faisais partie de ceux qui trouvaient \u00e0 tort ou \u00e0 raison, que il \u00e9tait pas non plus compl\u00e8tement incroyable que le fils Kadhafi \u00e9tait trait\u00e9 de ce genre par la police genevoise qui avait tent\u00e9 de faire son travail parce qu'il y avait l\u00e0 aussi \u00e0 plein temps, comme par hasard, d'un certain nombre de domestiques qui, pour les m\u00eames raisons, n'avait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, etc, or aujourd'hui, quand j'entends les socialistes fran\u00e7ais, l'ensemble du personnel politique s'\u00e9tonner du pauvre sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Dominique Strauss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:38 > 0:40:46) [79%] : \r\nJean sort un peu ternie version permettez je vais statutaire humiliation par rapport aux images et je trouve, on est mal plac\u00e9 une r\u00e9ponse peut-\u00eatre c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:46 > 0:41:08) [84%] : \r\nCe genre de chose non simplement dans le cas de je ne pas ce qui \u00e9tait que Christophe pass\u00e9 avec une certaine malice, il s'agissait de la publication de photographies d'identit\u00e9 judiciaire pr\u00e9voit, qui sont des fautes, donc il y a ici on aller, pardonnez-moi, qui sont des photographies, qui ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre publi\u00e9s, donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le traitement, donc nous nous discutons aujourd'hui qui est quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:08 > 0:41:55) [91%] : \r\nAlors, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, on a re\u00e7u beaucoup de messages sur notre site infrarouge Point TSR Point CH, j'aimerais vous en livrer quelques-uns beaucoup \u00e9voquent un complot digne des meilleures fictions am\u00e9ricaines et tout d'abord, ce 1er message qui nous dit ce cin\u00e9ma- l\u00e0, cow-boys et pour une affaire de moeurs qui reste \u00e0 prouver, c'est du grand n'importe quoi 2\u00e8me message et ce cas est le meilleur candidat de gauche face \u00e0 Sarkozy c'est une bonne fa\u00e7on de s'en d\u00e9barrasser et puis 3\u00e8me message : les gens prennent pour argent comptant ce qui est dit par la police et le procureur car ils ne connaissent pas le syst\u00e8me am\u00e9ricain, alors Monsieur Thomann j'aimerais vous entendre sur les cons\u00e9quences politiques quand m\u00eame de de cette affaire qui, dans le fond, aurait pu ourdir au ce complot \u00e0 qui profite le Crime janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:55 > 0:41:57) [84%] : \r\nVous ne vous demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:57 > 0:42:30) [86%] : \r\nNon, \u00e9coutez, autant je pense qu'il faut, il ne faut surtout pas h\u00e2tivement condamn\u00e9 Dominique Strauss-Kahn avant d'avoir entendu \u00e7a d\u00e9pend ce m\u00eame quand on en tout 1000 sa d\u00e9fense, on va avoir une proc\u00e9dure judiciaire ou des 2 c\u00f4t\u00e9s on va fournir des \u00e9l\u00e9ments, des preuves etc, donc attendons de ce point de vue l\u00e0 avant, avant de, de, de, donc pendant sa d\u00e9fense, soyons prudents, autant en l'accablant, pardon monsieur en pr\u00e9sence de la cave, pas en m\u00eame temps pour prendre sa d\u00e9fense ne commen\u00e7ons pas \u00e0 inventer des choses \u00e0 imaginer chose on peut imaginer ni l'hypoth\u00e8se mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:30 > 0:42:32) [75%] : \r\nMais l'info en plein coeur de Paris, la biographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:33 > 0:42:43) [82%] : \r\nL'eau, il y a pas la moindre indice d'un il y a pas la moindre indice d'un complot moi \u00e9coutez ce que je peux vous dire, je ne peux pas vous parler d'hypoth\u00e8se, je cite, de graves de 1000 Strauss-Kahn, donc il y a une chose un \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:43 > 0:42:46) [75%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 dans cette cette chambre \u00e0 coucher Monsieur Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:46 > 0:43:16) [85%] : \r\nEt \u00e7a, je n'y \u00e9tais pas, il y avait partout mais ce jeudi, ce que regrette il y a un \u00e9l\u00e9ment que vous apportez, c'est que, apr\u00e8s l'affaire qui s'est pass\u00e9e au FMI en 2008 2000 Strauss-Kahn avec cette Hongroise de haut fonctionnaire hongroise, une affaire d'adult\u00e8re contrat consentants, il a \u00e9t\u00e9 blanchi, il a subi une double alerte 2000 Strauss-Kahn une alerte sur le plan personnel son couple a \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9branl\u00e9e, a une alerte sur le plan politique, c'est qu'il a failli, c'est ce qu'il a failli tout perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:16 > 0:43:30) [86%] : \r\nDonc vous pensez ce que j'aimerais Monsieur Taubmann excusez-moi monsieur Thomas est-ce que vous pensez que, cette fois \u00e0 New-York dans cette fameuse suite 28 06 il y a eu aussi peut-\u00eatre relation sexuelle consentie, comme il y a eu avec l'hongroise, \u00e9conomiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:30 > 0:43:46) [91%] : \r\nEn tout cas rien en tant que biographe rien dans son pass\u00e9 dans son comportement ne peut accr\u00e9diter un acte violent a par contre une relation consentie peut-\u00eatre, je ne savais pas commencer \u00e0 envisager les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:46 > 0:43:50) [65%] : \r\nAlors, on a trop voil\u00e0 entendre la la position de Cadiot, m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:50 > 0:43:54) [90%] : \r\nDe de penser \u00e0 un acte un peu violent, apr\u00e8s il a pu se passer des choses que Junior.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:54 > 0:43:59) [95%] : \r\nD'accord, Jean Catremer, sur les cons\u00e9quences politiques de cette affaire quand m\u00eame qui sont importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:00 > 0:44:06) [96%] : \r\nLes cons\u00e9quences politiques sont bons pour Tommy Srauss-Kahn je crois que c'est termin\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:06 > 0:44:22) [90%] : \r\nCarri\u00e8re politique en France et sa carri\u00e8re politique internationale s'est arr\u00eat\u00e9 samedi \u00e0 New-York, il ne se rel\u00e8vera pas de ces accusations qu'elle soit fond\u00e9e ou pas, d'autant plus que \u00e7a fait ressortir d'autres affaires et moi je n'\u00e9carterait pas aussi facilement que son biographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:22 > 0:44:33) [78%] : \r\nL'\u00c9lys\u00e9e les accusation que portent c'\u00e9tait, \u00e9crivait le journaliste, \u00e9crivaine, votre ministre Dominique Strauss-Kahn, j'ai un entretien avec elle ce matin et elle confirme tout ce qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:33 > 0:44:35) [69%] : \r\nVous nous son nom qui nous les sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:35 > 0:44:41) [75%] : \r\nEh bien, et agression violente, m\u00eame si le viol n'a pas \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9, donc personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:41 > 0:44:43) [73%] : \r\nTristane serait donc voil\u00e0 donc sous la contagion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:43 > 0:45:41) [89%] : \r\nMais je je voudrais juste insister sur le sur les faits et sur les sur les laiss\u00e9s pour le Parti socialiste, ce qui vient de se passer, parce que tous les hi\u00e9rarques socialistes ont d\u00e9fendu Dominique Strauss-Kahn, ils ont balay\u00e9 la victime, ils ont pris position en faveur du pr\u00e9sum\u00e9 violeur tr\u00e8s bien donc du puissant, pas de la de de la pauvre femme immigr\u00e9e qui sachant et qui peut-\u00eatre a bien \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, je trouve que l'image donn\u00e9e par le hi\u00e9rarque socialiste est absolument terrible et si jamais il s'av\u00e8re que Dominique Strauss-Kahn a bien commis un Crime ou un d\u00e9lit, si le PS ne s'en rel\u00e8vera pas et c'est \u00e7a qui est grave dans cette affaire, c'est que, il aurait fallu qu'un peu plus prudent encore hier, j'entendais Jack Lang l'ancien ministre de la culture expliqu\u00e9e, oui, il y a quand m\u00eame pas eu mort d'homme, vous vous rendez compte, on parle quand m\u00eame d'un viol le dire que c'\u00e9tait un j'entends quelqu'un qui est encore d\u00e9but\u00e9es qui fait la loi disqualifi\u00e9 ainsi \u00e0 une accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:41 > 0:45:46) [77%] : \r\nAlors, le viol, viol suppos\u00e9 harc\u00e8lement sexuel un disait en d\u00e9but de cette \u00e9mission du billet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:46 > 0:46:38) [90%] : \r\nMoi, j'aimerais quand m\u00eame souligner une chose : je suis bien incapable, me prononcer sur le faire, c'est-\u00e0-dire pas mon travail ne sont qu'\u00e0 ce stade de de l'enqu\u00eate, c'est tr\u00e8s difficile du point de vue de la m\u00e9diatisation, on est en train de sortir d'une logique du directeur du quasi Direct et c'est heureux, vers une logique d'investigation qui va permettre de faire sortir les t\u00e9moignages de peser et \u00e7a me para\u00eet vrai aussi pour l'instruction judiciaire, qui elle aussi a connu des h\u00e9sitations, vous avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le nombre d'erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises dans la m\u00e9diatisation sur les chiffres, etc, il y a eu des erreurs aussi, sauf erreur, dans de la part des enqu\u00eateurs qui se qui se sont tromp\u00e9s au niveau de l'heure du Crime, etc, on est en train de sortir de la logique avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par les m\u00e9dias de ce Direct de cette, de cette explosion et puis ensuite, du fait qu'il fallait nourrir et qu'il fallait faire comme ses concurrents, vers quelque chose d'un tout petit peu plus pacifi\u00e9es d'un tout petit peu plus et rechercher donc c'est sans doute important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:38 > 0:47:16) [88%] : \r\nJe crois que les m\u00e9dias qui font leur travail d'analyse commence maintenant \u00e0 comprendre que cette affaire viol si j'ose dire, ce que la tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre am\u00e9ricain, avocat am\u00e9ricain qui s'appelle Louis-Marie dire appeler la r\u00e8gle de la plausibilit\u00e9 con\u00e7oit l'accusation et la d\u00e9fense, il faut d\u00e9fendre une th\u00e9orie plausible ce qu'on nous pr\u00e9sente n'est pas plausible que quelqu'un de l'Intelligence qui a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 que quelqu'un, permettez-moi de le dire, qui est un sexag\u00e9naire \u00e2ge quand m\u00eame, on atteint une certaine paix je parle d'exp\u00e9rience : parlez-vous, je parle d'exp\u00e9rience qu'un sexag\u00e9naire se comportent de cette fa\u00e7on-l\u00e0, oui, enfin, n'a jamais \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:16 > 0:47:24) [72%] : \r\nOui, n'est pas d'accord avec vous, il y a pas encore 60 ans mobilit\u00e9 jamais plus que l'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 la la, mais vous, apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:24 > 0:47:54) [84%] : \r\nIl faut admettre que Dominique Strauss-Kahn, qui sait qu'il est vuln\u00e9rable sur cet aspect des choses, et pris par une pulsion sexuelle irr\u00e9sistible sornette de \u00e7a demain mais \u00e0 on se pr\u00e9cipite, parti, \u00e7a n'est tout simplement pas plausible et je ne serais pas surpris vous je nous donnons rendez- vous dans quelques mois, je ne serais pas surpris si tout d'un coup on voyait Dominique Strauss-Kahn a plaid\u00e9 coupable d'une infraction mineure et si on apprenait \u00e0 gauche ou \u00e0 droite que la victime ou pr\u00e9tendus tels, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:54 > 0:48:05) [80%] : \r\nOn est en avance, j'ai pas d'accord avec notre ami belge, je trouve que les socialistes fran\u00e7ais, je vois, peut-\u00eatre qu'il y a une exception ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement Patrick de force et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:05 > 0:48:09) [77%] : \r\nLes Fran\u00e7ais, il y a probl\u00e8me il y a le tort d'\u00eatre en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:09 > 0:48:39) [84%] : \r\nD'accord, alors oui, bon, excusez-moi, excusez-moi, c'est un d\u00e9faut encore \u00e0 ce socialiste qui, aussi, j'ai pas d'accord, je pense que les les socialistes fran\u00e7ais, comme l'UMP, du reste, les politiciens ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement prudents, cela dit on peut pas emp\u00eacher qu'il y a eu beaucoup d'\u00e9motion parce que c'est quand m\u00eame un camarade Nani, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, une course d'abord beaucoup pour vous prouver sa prudence \u00e9tait un ami, donc il y a quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9motion et quand on voit les images de de Strauss-Kahn alors qu'il y a une semaine dans l'voyez rayonnant dans d\u00e9g\u00e2ts lors de conf\u00e9rences ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:39 > 0:48:41) [83%] : \r\nL'angoisse, on pense pas beaucoup \u00e0 la victime quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:41 > 0:48:47) [83%] : \r\nBien ce qu'on pense \u00e0 la victime et la victime, pour l'instant on ne sait pas qui c'est, et l\u00e0, justement, c'est peut-\u00eatre lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:47 > 0:48:51) [63%] : \r\nBen moi je suis ans noir d'origine libyenne mandat pendant 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:51 > 0:48:54) [66%] : \r\nLe journal de de femme de chambre l'a pas encore sous les Irlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:54 > 0:50:39) [89%] : \r\nSi vous permettez d'abord la question de savoir s'il est coupable ou innocent, ce stade c'est une discussion qui ne m\u00e8nent \u00e0 rien, c'est trop personne dans ses rien \u00e0 part la femme de chambre \u00e9lue mais on peut se demander quand m\u00eame, c'est l'adoption de la Loz\u00e8re \u00e0 rien de perdre du temps \u00e0 continuer \u00e0 discuter de cela, j'aimerais revenir sur quelque chose que vous avez la question que vous avez pos\u00e9 qui s'est perdue dans les m\u00e9andres dans les m\u00e9andres qui \u00e9tait la question des cons\u00e9quences pour le Parti socialiste pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il y a quelque chose \u00e0 laquelle beaucoup de gens ne pensent pas, on dit ah, Dominique Strauss-Kahn est \u00e9limin\u00e9 et donc, \u00e7a profite \u00e0 Sarkozy et donc \u00e7a \u00e7a ralentit ou \u00e7a baisse les chances du Parti socialiste, je pense que c'est une mani\u00e8re de voir les choses qui est compl\u00e8tement fausse, parce qu'en fait Dominique Strauss-Kahn bon qui rayonner dans les sondages, mais c'\u00e9tait avant d'\u00eatre candidat en fait est un adversaire tr\u00e8s facile pour Sarkozy pourquoi ils ont le m\u00eame train de vie, politiquement, ils sont \u00e0 un cheveu pr\u00e8s exactement sur la m\u00eame longueur d'onde, ils pr\u00eachent exactement la m\u00eame politique \u00e9conomique, ils sont tout \u00e0 fait d'accord et donc l'argument de Monsieur Sarkozy en face de Monsieur Strauss-Kahn serait de dire, Monsieur Strauss-Kahn \u00e0 part de vouloir tout mettre \u00e0 ma place pourquoi vous pr\u00e9sentez-vous contre moi, en revanche, la disparition de Monsieur Strauss Kahn, car c'est un fait av\u00e9r\u00e9 aujourd'hui remet sur la sellette la candidature de Hollande et \u00e0 mon avis, la candidature de Monsieur Hollande est beaucoup plus dangereuse pour Sarkozy que la candidature de Monsieur Strauss-Kahn et c'est bien pour \u00e7a que Monsieur Strauss-Kahn h\u00e9siter tellement a annonc\u00e9 ou \u00e0, ou \u00e0 et et tourner autour du pot, par rapport \u00e0 cette candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:39 > 0:50:40) [82%] : \r\nChristophe Acer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:40 > 0:51:18) [84%] : \r\nOui, moi je d\u00e9lit exactement dans le sens de de Natacha, je pense, je pense que il y a l\u00e0 une chance pour le Parti socialiste d'ailleurs, m\u00eame la droite en France, \u00e0 signaler comme \u00e7a, quel quel sans vouloir se r\u00e9jouir justement trop vite que \u00e7a arrivait un peu trop t\u00f4t, s'il avait m\u00eame fallu imaginer la fameuse th\u00e9orie du complot parce que de toute fa\u00e7on le match Hollande Aubry qui pourrait arriver est au fond un choix beaucoup plus judicieux pour les socialistes fran\u00e7ais et alors on parle de la candidature de Lang qui effectivement conna\u00eet beaucoup plus mais la candidature de Martine Aubry serait aussi un choix beaucoup plus dangereux pour Sarkozy parce qu'on se retrouverait avec eux non plus ne sera de ceinture, mais la r\u00e9conciliation de d'\u00eatre une sorte de Merkel, voyez donc dans les 2 cas, je pense que l'on peut pas merveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:18 > 0:51:31) [91%] : \r\nQuand m\u00eame, que le fait de ne pas avoir Strauss-Kahn au 1er tour les ann\u00e9es risque d'augmenter la fortement la probabilit\u00e9 de voir Marine Le Pen le 2\u00e8me tour ce qu'il y a pas aussi \u00e7a quand m\u00eame comme hypoth\u00e8se qu'il y a quel il faut r\u00e9fl\u00e9chir une seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:32 > 0:52:04) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, elle va capitaliser l\u00e0 dessus, mais je suis pas s\u00fbr qu'on puisse vous savez on peut, on peut tout imaginer, j'entendais quelqu'un qui disait que jamais Aubry \u00e9tait \u00e9tait candidate, elle aller r\u00e9cup\u00e9rer quelques pour 100 chez Marine Le Pen, simplement parce qu'elle \u00e9tait une femme et qui avait quand m\u00eame un effet femme chez Marine Le Pen, on peut faire les calculs qu'on veut, je pense que les socialistes avaient tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que Dominique Strauss-Kahn ne soit pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, alors ils ont le droit de se lamenter aujourd'hui etc, mais je pense qu'effectivement il n'est pas du tout \u00e9vident que pour lui et pour la droite fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Hollande ou Martine Aubry, sur des adversaires plus plus facile \u00e0 manipuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:04 > 0:52:16) [91%] : \r\nEt puis quand m\u00eame, sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette affaire 2000 Strauss-Kahn c'est quand m\u00eame encore aujourd'hui, le patron du FMI ont dit que c'\u00e9tait un alli\u00e9 pour l'Europe qui tellement l'Euro est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:17 > 0:53:45) [89%] : \r\nPlus d'affaires qui a bien un extraordinairement mauvais moment pourquoi pour 3 raisons : tout d'abord, nous sommes dans une situation \u00e9conomique internationale, on a vu depuis 6 mois, les incertitudes s'accumulent et l'\u00e9conomie internationale, \u00e0 l'heure actuelle, c'est comme un immense paquebot qui naviguent tr\u00e8s pr\u00e8s des r\u00e9cifs et donc la moindre fausse manoeuvre \u00e0 l'heure actuelle peut nous pr\u00e9cipiter contre les r\u00e9cifs c'est-\u00e0-dire annuler l'arr\u00eat c'est la la reprise \u00e9conomique mondiale, qui s'est qui s'est amorc\u00e9e et donc cette situation intervenant alors que le Fonds mon\u00e9taire, gr\u00e2ce \u00e0 Dominique Strauss Kahn, depuis 2 ans, a pris un r\u00f4le central par rapport aux strat\u00e9gies de reprise et de r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e9conomique cr\u00e9e un vide majeur pour une institution centrale d'autant plus que le 2\u00e8me homme au Fonds mon\u00e9taire international qui est un homme remarquablement comp\u00e9tents, John Lipsky lui- m\u00eame s'en va en ao\u00fbt, donc \u00e7a c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment qui est extraordinairement mauvais 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est extraordinairement mauvais, c'est que \u00e7a n'a pas de cons\u00e9quences pour le Portugal, \u00e7a peut en avoir pour la Gr\u00e8ce, mais ce qui va se passer, c'est que la 3 que l'autre pays en ligne, c'est l'Espagne quand il va falloir discuter du sauvetage de l'Espagne, parce qu'on va y arriver, il n'y aura plus \u00e0 la t\u00eate du Fonds mon\u00e9taire, un homme qui est un sympathisant de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:45 > 0:53:54) [77%] : \r\nAlors c'est de Smadja, on le disait-il encore patron du FMI, est ce que repas pas d\u00e9missionner ou est-ce que le FMI \u00e0 le d\u00e9barquer autant c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:54 > 0:54:04) [89%] : \r\nJe pense que on va voir ce qu'on appelle un intervalle de d\u00e9cence, il va \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9 par les familles modestes parce que le vide actuel n'est pas soutenable, pendant longtemps, c'est pas possible, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:04 > 0:54:05) [92%] : \r\nOn pensait la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:05 > 0:54:18) [93%] : \r\nC'est pas possible, c'est, c'est dire qu'on on revient \u00e0 l'id\u00e9e de la crucifixion m\u00e9diatique mais c'est pas possible de garder un mandat de cette importance en faisant l'objet d'accusations de cet ordre, or il n'y aura pas d'arrangement ou de proc\u00e8s avant plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:19 > 0:54:29) [88%] : \r\nOn a vu les cons\u00e9quences politiques, on a vu les cons\u00e9quences \u00e9conomiques maintenant qu'en est-il du calendrier judiciaire, Charles Poncet, quelles sont les prochaines \u00e9tapes, parce qu'il va encore rester longtemps rentrer chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:29 > 0:54:32) [83%] : \r\nLa prochaine \u00e9tape, c'est le passage devant le grand jury le grand jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:32 > 0:54:33) [82%] : \r\n\u00e7a ce vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:33 > 0:55:07) [90%] : \r\nL'organisme am\u00e9ricain qui prononce presque toujours quelques rares exceptions, la mise en accusation, ce qu'on appellerait chez nous le renvoi en jugement ensuite de quoi, pour leur fixer une date pour un proc\u00e8s, la d\u00e9fense doit se pr\u00e9parer un peu tout \u00e7a pendant des semaines et des et des semaines et des mois et entre- temps, il peut y avoir toutes sortes d'accord possible, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, je ne serais pas surpris qu'on voit \u00e0 un moment donn\u00e9, la, la, la victime pour employer cette expression assez substantiellement et tout \u00e7a se terminait par quelque chose de beaucoup moins m\u00e9diatique et de beaucoup moins bruyant que soit que nous avons assist\u00e9 ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:07 > 0:55:08) [85%] : \r\nC'est votre point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:08 > 0:55:18) [86%] : \r\nM\u00eame si c'\u00e9tait et puis m\u00eame si on avait ce genre d'\u00e9pilogue, il n'en demeurait pas moins que la carri\u00e8re internationale et nationale de Monsieur Strauss-Kahn est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:18 > 0:55:31) [91%] : \r\nIl a pris conscience que, il y a, il y a, malgr\u00e9 tout, en tout cas dans l'imaginaire collectif, l'id\u00e9e que quand on paye un certain nombre de millions de la peau mettent fin \u00e0 une proc\u00e9dure, m\u00eame si on a plaid\u00e9 non coupable, \u00e7a veut dire qu'on admet quand m\u00eame un certain nombre de manquements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:55:31 > 0:55:43) [81%] : \r\nOui, glissant douteux de de l'image qu'il aura le plus de mal \u00e0 se Me plut\u00f4t que de des faits eux- m\u00eames, et cette image d'homme menott\u00e9 ferm\u00e9 qui passe devant, devant un parterre de journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:44 > 0:55:56) [88%] : \r\nAlors Michel Taubmann, on parle de de l'image de Dominique Strauss-Kahn, dans cette affaire, c'est aussi l'image de la France, on a l'impression qui est l\u00e9s\u00e9 le Nord perdu un peu les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:57 > 0:57:16) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que le probl\u00e8me c'est pas l'image probl\u00e8me c'est, c'est la situation dans laquelle avec Strauss-Kahn et donc l\u00e0 on peut pas aller plus vite que la musique c'est-\u00e0-dire que attendons les prochains jours, attendons d\u00e9j\u00e0 d'entendre sa d\u00e9fense et soit Dominique Strauss-Kahn arrive \u00e0 fournir une d\u00e9fense qui para\u00eet plausible et et \u00e0 se sortir de cette situation et et \u00e0 prouver son innocence soit Dominique Strauss-Kahn n'y arrive pas et dans ce cas-l\u00e0, \u00e9videmment sa vie politique termin\u00e9 et et dans ce cas-l\u00e0, \u00e9videmment aussi bon c'est mauvais pour l'image de la France, bien s\u00fbr, mais il y aura 12 \u00e9pisodes en tout cas ce que je veux dire, je voudrais quand m\u00eame insister l\u00e0- dessus, n'allons pas plus vite que le calendrier judiciaire, attendons la fait, \u00e7a ne fait que 4 jours alors dans ce monde, chaque seconde, on a parl\u00e9 \u00e0 la formation ou r\u00e9p\u00e8tent la m\u00eame information mais 4 jours dans une proc\u00e9dure judiciaire, ce n'est pas beaucoup, donc attendons peut-\u00eatre au moins une ou 2 semaines pour y voir plus clair et pour commencer \u00e0 extrapoler sur d'abord l'avenir judiciaire de Luc Strauss-Kahn et puis ensuite, sur l'avenir politique c'est et, et, ensuite, \u00e9videmment, les cons\u00e9quences sur la France, ainsi, pas question aujourd'hui pour lui ce n'est pas son avenir politique, mais c'est son avenir personnel priv\u00e9 et judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:16 > 0:57:17) [59%] : \r\nPeu indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:17 > 0:57:27) [91%] : \r\nJuste une chose par rapport \u00e0 l'image de la France \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, \u00e7a n'a strictement aucune importance, parce que l'image de la France, nous sous- aucun r\u00f4le, sauf sur le plan plan\u00e9taire, c'est insignifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:27 > 0:57:29) [77%] : \r\nMais vu mais il y a re\u00e7u sinc\u00e8re non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:29 > 0:59:15) [90%] : \r\nTendances c'est absolument insignifiant, \u00e7a n'est m\u00eame pas sur l'\u00e9cran radar, s'il y a un autre, il y a un autre aspect des choses, qui est beaucoup plus important, il y a un autre aspect des choses qui auquel et les gens ne pensent pas et qui est tr\u00e8s important parce qu'il faut voir les choses avec du recul, la crise \u00e9conomique de 2008 \u00e0 donner un coup de boutoir fatal \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du monde occidental, par rapport au reste du monde parce que par rapport au reste du monde, chaque fois qu'il y avait un probl\u00e8me, les Occidentaux avaient la science, la connaissance et donc avait les moyens de r\u00e9sout le probl\u00e8me : la crise de 2008 provoqu\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements que l'on conna\u00eet \u00e0 d\u00e9truire ce mythe de la supr\u00e9matie occidentale vis-\u00e0-vis des Chinois vis-\u00e0-vis des Indiens vis-\u00e0-vis de tout le reste de la plan\u00e8te vis-\u00e0-vis de cette mise en cause de la l\u00e9gitimit\u00e9 occidentale et de la cr\u00e9dibilit\u00e9 occidental intervient aujourd'hui \u00e0 2\u00e8me coup de boutoir c'est-\u00e0-dire que l'homme \u00e0 la t\u00eate de l'institution, capitale de l'\u00e9conomie mondiale, un Europ\u00e9en, qu'ils soient fran\u00e7ais, allemand, portugais, on s'en fiche un europ\u00e9en est aujourd'hui accus\u00e9 non pas d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent, tout \u00e7a, personne, personne n'y attache vraiment d'importance mais il est accus\u00e9, il est accus\u00e9 d'une tentative de viol, c'est-\u00e0-dire que sont quelque chose de tr\u00e8s important et mise en cause, c'est-\u00e0-dire que, une fois encore, dans un espace de 4 ans et par rapport au processus plan\u00e9taire que nous voyons se se d\u00e9velopper cet \u00e9v\u00e9nement de faits divers prend une importance tr\u00e8s importante, tr\u00e8s crucial face si vous voulez \u00e0 ce d\u00e9placement du centre de gravit\u00e9 du monde assez des l\u00e9gitimisation si vous voulez de la supr\u00e9matie occidentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:15 > 0:59:27) [81%] : \r\nEt \u00e9normes, la 1\u00e8re fois dans l'histoire mondiale, peut-\u00eatre qu'une histoire de fellation forc\u00e9e ou d'agressions sexuelles suppos\u00e9es aura-t-elle point boulevers\u00e9 le le calendrier \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:28 > 1:00:07) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et encore une fois, il faut la replacer dans un contexte o\u00f9 cette supr\u00e9matie et cette l\u00e9gitimit\u00e9 occidentale a \u00e9t\u00e9 \u00e0 presque re\u00e7u un coup mortel avec la mani\u00e8re dont la crise de 2008 a \u00e9t\u00e9 engendr\u00e9e et apr\u00e8s il nous reste \u00e0 ne pas chinois, \u00e0 la t\u00eate du FMI, h\u00e9 ben je pense qu'on verra \u00e7a dans pas tr\u00e8s longtemps, mais par exemple, vous risquez fort d'avoir \u00e0 la t\u00eate du FMI \u00e0 sud- africaine comme comme l'ancien ministre des finances, qui \u00e9tait extraordinairement comp\u00e9tent ou montait Ahluwalia, qui est le num\u00e9ro 2 de la plan\u00e8te comme Enel, qui est un homme remarquablement comp\u00e9tents et qui jouit de l'estime plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:07 > 1:00:08) [85%] : \r\n\u00e7a vous la voyez les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:08 > 1:00:11) [85%] : \r\nQue l'on prendra c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en parce que soit disant les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:11 > 1:00:20) [86%] : \r\n\u00e7a c'est pour l'avenir, comme \u00e7a, jamais dans l'imm\u00e9diat donc, vendredi, on le rappelle Charles Poncet, peut-\u00eatre qu'il sera lib\u00e9r\u00e9 DSK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:20 > 1:00:54) [89%] : \r\nEn principe, en fait, je me suis d\u00e9j\u00e0 tromp\u00e9 une fois, donc je je persiste dans l'erreur mais je, je ne vois pas qu'on puisse garder quelqu'un en d\u00e9tention plus longtemps sur la base d'accusations de ce genre, maintenant il y aura probablement des conditions une assignation \u00e0 r\u00e9sidence le bracelet tout ce que vous voulez une tr\u00e8s forte caution mais je ne vois pas qu'il puisse rester avec l'Inde au-del\u00e0 de vendredi et c'est franchement quelque chose que je ne souhaite \u00e0 personne, je suis pas socialiste, vous le savez, je ne fais pas partie du club de foot les donc Mercedes merci il doit prendre cet hommage, mais je vais pas parti du fan club de Dominique Strauss-Kahn il y a quand m\u00eame des choses qui faut pas faire, je suis d'accord accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:55 > 1:00:57) [84%] : \r\nVoil\u00e0 parfait merci, ce sera les modes, la conclusion mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:57 > 1:01:07) [92%] : \r\nC'est \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 Paris et \u00e0 Bruxelles, d'avoir \u00e9t\u00e9 en duplex avec nous, merci \u00e0 vous, nous avoir suivi excellente fin de soir\u00e9e \u00e0 vous tous et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-05-17T22:14:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1105896957", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : d\u00e9bat anim\u00e9 par MAMARBACHI, Esther avec ses invit\u00e9s PONCET, Charles, avocat, SMADJA, Claude, pr\u00e9sident de Smadja and Associates Strategic Advisory, TORNARE, Manuel, conseiller administratif  socialiste ville de Gen\u00e8ve, PASSER, Christophe, journaliste \u00e0 l'Hebdo, DUBIED LOSA, Annik, professeure en communication et m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (arrestation devant m\u00e9dias, coup mont\u00e9 ou complot, affaire Polanski, accus\u00e9  d'acte de contrainte sexuelle, connivence entre presse et monde politique  fran\u00e7ais, \u00e9quilibre entre protection de la vie priv\u00e9e et droit du public d'\u00eatre inform\u00e9, mise en sc\u00e8ne de l'arrestation et de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, erreurs des m\u00e9dias, r\u00e8gle de la plausibilit\u00e9, la victime, les candidatures de Fran\u00e7ois Hollande ou Martine Aubry, cons\u00e9quences \u00e9conomiques au FMI, cr\u00e9dibilit\u00e9   occidentale mise en cause). d\u00e9lit sexuel ", "id": "896956", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["PONCET, CHARLES", "SMADJA, CLAUDE", "TORNARE, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1105896958", "summary": "00:09:03, 00:28.34, 00:41.56, 00:55.50\r\nParis, duplex, diverses s\u00e9quences : suite du d\u00e9bat avec TAUBMANN, Michel, journaliste et auteur de \"Le roman vrai de Dominique Strauss-Kahn\" (grand  s\u00e9ducteur, insistant mais pas violeur, pas faire d'amalgame avec son train de vie, Anne Sinclair est son seule juge, pas d'indices de complot, peut-\u00eatre  relation consentie, attendre le calendrier judiciaire). d\u00e9lit sexuel ", "id": "896957", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1105896959", "summary": "00:13.12, 00:30.43, 00.44.00\r\nBruxelles, duplex, diverses s\u00e9quences : suite du d\u00e9bat avec QUATREMER,  Jean, journaliste correspondant pour Lib\u00e9ration (surpris par inculpation pour viol, la victime, s\u00e9ducteur lourd, syst\u00e8me de d\u00e9fense troublant, r\u00e9veil de la presse sur vie priv\u00e9e des politiques, affaires dissimul\u00e9es, carri\u00e8re politique termin\u00e9e, parti socialiste pourrait ne pas se relever). d\u00e9lit sexuel ", "id": "896958", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1105896960", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : dessins humoristiques de Mix et Remix. d\u00e9lit sexuel.", "id": "896959", "visualThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "548845", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZB095554", "position": "01"}}, {"id": "548844", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM121957", "position": "01"}}, {"id": "548843", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "DD007113", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262455", "internalArchiveId": "GE1105262456", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.05.17", "publicationDate": "2011-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3148935", "imageURL": "http://www.rts.ch/3148952.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Affaire DSK: les pr\u00e9cisions de Jean- Philippe Schaller, en direct de Paris", "19:30 Le Journal", "Festival de Cannes: zoom sur les vedettes de cette \u00e9dition 2011 tr\u00e8s glamour", "Affaire DSK: l'analyse de Bernard Rappaz", "Affaire DSK: la justice am\u00e9ricaine revendique sa mani\u00e8re de \"mettre en sc\u00e8ne\" une personnalit\u00e9 accus\u00e9e", "Affaire DSK: les principaux dirigeants du PS se sont r\u00e9unis pour \u00e9voquer les \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 venir", "Pol\u00e9mique autour de l'accueil des requ\u00e9rants d'asile:\u00a0une p\u00e9tition de 1200 signatures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Vouvry (VS)", "Journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie: les agressions contre des homosexuels constituent un ph\u00e9nom\u00e8ne sous-estim\u00e9", "Elizabeth II se rend en Irlande\u00a0pour une visite historique", "Festival de Cannes: Jean Dujardin pr\u00e9sente un film muet noir-blanc dont l'action se situe dans les ann\u00e9es 1920", "Le point sur l'affaire Dominique Strauss-Kahn", "Greffe du poumon sur deux patients: entretien avec Ren\u00e9 Pr\u00eatre, chef de l'Unit\u00e9 de chirurgie cardiaque p\u00e9diatrique du Kinderspital de Zurich", "Suisse: une p\u00e9tition pour limiter la redevance radio-tv a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne", "Zurich: une greffe du poumon sur deux patients a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e et r\u00e9ussie gr\u00e2ce \u00e0 un seul donneur", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9quences choisies de cette \u00e9dition.", "Les images de DSK menott\u00e9 au tribunal ont provoqu\u00e9 les r\u00e9actions les plus vives.", "De son c\u00f4t\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande tente de se faire le plus discret possible et ne fait aucune d\u00e9claration.", "A Vouvry, l'implantation d'un centre d'asile cristallise les tensions.", "Pour les associations homosexuelles il devient donc urgent de l\u00e9gif\u00e9rer.", "L'impressionnant dispositif de s\u00e9curit\u00e9 qui l'accompagne vise non seulement \u00e0 \u00e9viter les affrontements mais aussi \u00e0 pr\u00e9venir les attentats.", "Il n'y aura aucune faveur en prison pour celui qui avait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment un traitement de chef d'Etat.", "Le texte pour une redevance \u00e0 200 francs est muni de 143 000 signatures.", "La transplantation a eu lieu simultan\u00e9ment dans deux salles d'op\u00e9ration voisines et les m\u00e9decins ont r\u00e9parti \u00e0 parts \u00e9gales les lobes pulmonaires entre les deux jeunes patients."], "variantIds": ["ece-3061901", "ece-3061900", "ece-3062354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:40:47Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094886\r\nDate de transcription : 14-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:13) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce mardi, l'op\u00e9ration r\u00e9ussie \u00e0 Z\u00fcrich un seul donneur pour une greffe de poumons sur 2 patients, c'est un exploit et un espoir, on entendra en Direct le chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre DSK dort en prison, aucun traitement de faveur une cellule individuelle, mais pas de quartier VIP, on verra comment s'engage la bataille judiciaire, on verra les effets politiques \u00e0 gauche, Fran\u00e7ois Hollande monte dans les sondages, \u00e0 droite, une strat\u00e9gie d'attaque se profile dans des propos rapport\u00e9s de Nicolas Sarkozy, qui parle de morale question ouverte : quelle sera l'\u00e9ventuelle exploitation politique de la collision des 2 nouvelles, le p\u00e8re de Nicolas Sarkozy affirme que sa belle-fille est enceinte en Suisse, la pol\u00e9mique sur l'accueil des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Gland dans le canton de Vaud la controverse est vive, mais aussi \u00e0 Vouvry en Valais et puis la surench\u00e8re de glamour \u00e0 Cannes Ang\u00e9lina Jolie, Brad Pitt, Johnny Depp Jodie Foster et beaucoup d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:14 > 0:01:25) [90%] : \r\nTout d'abord cette op\u00e9ration pleine de promesses \u00e0 Z\u00fcrich, une greffe du poumon sur 2 patients a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e et r\u00e9ussie gr\u00e2ce \u00e0 un seul donneur de vies sauv\u00e9es du m\u00eame coup, Madeleine grottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:26 > 0:01:41) [92%] : \r\n2 jeunes Yvan 19 ans et Sarah, 14 ans sont sur la liste d'attente, ils souffrent de maladies pulmonaires graves et ont urgemment besoin d'une transplantation le Docteur et son \u00e9quipe d\u00e9cident que tous les param\u00e8tres sont r\u00e9unis pour que l'op\u00e9ration est de bonnes chances de r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:43 > 0:02:02) [91%] : \r\nLa transplantation a lieu simultan\u00e9ment dans 2 salles d'op\u00e9ration voisine, les m\u00e9decins r\u00e9partissent \u00e0 parts \u00e9gales les lobes pulmonaires entre les 2 jeunes gens, Sarah re\u00e7oit les 2 lobes sup\u00e9rieurs et Yvan les 2 lobes inf\u00e9rieurs, un pari r\u00e9ussi, apr\u00e8s 8 heures d'op\u00e9ration la respiration des 2 jeunes patients repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:17) [89%] : \r\nOn sera forte et progresser, il faut \u00eatre clair : ne rien faire du tout aurait \u00e9t\u00e9 la chose la plus risqu\u00e9e, les 2 patients seraient morts encore surv\u00e9cu que tr\u00e8s peu de temps, s'il n'avaient pas pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une transplantation transplanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:19 > 0:02:30) [92%] : \r\n4 mois plus tard, Yvan a pu retourner \u00e0 l'\u00e9cole apr\u00e8s 2 ans d'interruption et Sarah peut \u00e0 nouveau faire des courtes sortie en v\u00e9lo, pouvoir partager les poumons d'un m\u00eame donneur leur a sauv\u00e9 la vie \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:02:39) [85%] : \r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre bonsoir bonsoir exploit extraordinaire, hein, puisqu'au terme fascinant m\u00e9canique, la chirurgie, on avait des tr\u00e8s gros poumons c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:39 > 0:02:55) [89%] : \r\nLe donneur \u00e9tait tr\u00e8s grand oui, c'est un peu un rugbyman et les receveurs \u00e9taient 2 adolescents souvent les les patients chroniques : pulmonaires sont bien peu des poids plume et avec le volume du donneur, on arrivait \u00e0 faire la transplantation, j'essaye de receveur donc voil\u00e0 un donneur et de qui profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:01) [92%] : \r\nAlors il y a l'exploit du moment et puis la la survie des patients, c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s important ici et ce qu'elle est bien engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:17) [89%] : \r\nOui, je pense qu'elle est tr\u00e8s bien engag\u00e9, bien s\u00fbr, le poumon est un organe plus fragile que les autres parce qu'il est au contact de l'air, donc on contacte des bact\u00e9ries, des virus mais et souvent c'est un petit peu difficile de jouer avec l'immuno- suppression mais quand m\u00eame, ils ont de bonnes et c'est de bonne c'est esp\u00e9rance de vie avec une qualit\u00e9 de vie exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:20) [93%] : \r\nEst ce que \u00e7a ouvre d'autres voies, notamment pour les patients canc\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:29) [93%] : \r\nPas tellement non, parce que les vous savez quand on diminue l'immuno- suppression les concerts g\u00e9n\u00e9ralement flambe et c'est rarement des bonnes indications pour une transplantation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:30 > 0:03:41) [92%] : \r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre sauver une vie pour vous, c'est toujours quelque chose d'extraordinairement \u00e9mouvant mais l\u00e0 on parle de gens sp\u00e9cialement jeunes hein 15 ans 19 ans, c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re quand on sauve des enfants, des adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:03:57) [90%] : \r\nSi c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re et ces enfants l\u00e0 les patients cardiaques ou pulmonaires chroniques ou savaient ils sont confin\u00e9s \u00e0 la maison et regarde par la fen\u00eatre, leurs camarades jouer et l\u00e0 avec cette op\u00e9ration leur donne la possibilit\u00e9 d'aller jouer avec les autres et je peux vous assurer la m\u00e9decine fait beaucoup de belles choses mais \u00e7a c'est un des plus beaux compte qu'elle a \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:57 > 0:03:58) [98%] : \r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure, on pense \u00e0 son enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:14) [84%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que bon, quand on est malade, fr\u00e9quence et nous, ces enfants sont malades, on prendrait bien soi-m\u00eame leur maladie et on est tous chagrin\u00e9 de voir des enfants en peine de voir des enfants qui n'arrivent pas \u00e0 profiter, \u00eele de la vie, comme nous l'avons merci Ren\u00e9 Pr\u00eatre je merci revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:15 > 0:04:24) [84%] : \r\nDominique Strauss-Kahn, dort en prison cellule individuelle aucune faveur pour celui qui avait jusque r\u00e9cemment un traitement, le chef d'\u00c9tat, la bataille judiciaire s'engage Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:25 > 0:05:57) [93%] : \r\nRick Earth Island, l'\u00eele prison o\u00f9 s'entassent 14000 pr\u00e9venus ou condamn\u00e9s au nord- est de Manhattan, Dominique Strauss-Kahn a pass\u00e9 sa premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9tenus dans ce complexe carc\u00e9ral, l'un des plus grands des \u00c9tats-Unis r\u00e9put\u00e9 violent et surpeupl\u00e9, la plupart des d\u00e9tenus partagent des dortoirs de 50 lits mais le directeur du FMI b\u00e9n\u00e9ficiera d'une cellule individuelle, il prendra ses repas seul et sera escort\u00e9 d'un gardien, \u00e0 chaque fois qu'il se d\u00e9placera pour \u00e9viter toute agression li\u00e9e \u00e0 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, explique un porte- parole de l'administration p\u00e9nitentiaire, il aura droit \u00e0 3 visites par semaine et \u00e0 une heure d'exercice par jour d'ici vendredi, une chambre d'accusation, compos\u00e9e de 16 \u00e0 23 jur\u00e9s populaires examinera les \u00e9l\u00e9ments de preuve si elle les juge suffisante, elle d\u00e9cidera d'inculper DSK un magistrat lui annoncera son \u00e9ventuelle inculpation lors d'une audience dans 3 jours, entre- temps, ses avocats devront d\u00e9terminer leur ligne de d\u00e9fense tout nier ou plaider la relation sexuelle consentie, c'est l'option choisie par les 2 d\u00e9fenseurs de DSK, affirme le New York Post s\u00e9duite et elle a dit oui oui fait dire le quotidien \u00e0 Dominique Strauss-Kahn, les avocats vont tenter de d\u00e9truire la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la plaignante en collectant des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 d\u00e9charge, l'identit\u00e9 de la jeune femme n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 par la police, la direction de l'h\u00f4tel Sofitel la d\u00e9crit comme une employ\u00e9e mod\u00e8le ses voisins comme une femme charmante et sans histoire, qui vit dans le Bronx, \u00e9l\u00e8ve seule sa fille depuis dimanche, elle vit sous haute protection polici\u00e8re dans un lieu tenu secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:07) [89%] : \r\nEn France, les effets politiques se pr\u00e9cisent, les petites phrases de Nicolas Sarkozy ou Fran\u00e7ois Fillon, on y reviendra et la gauche ou la donne est brutalement boulevers\u00e9e Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:26) [94%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande tente de se faire le plus discret possible et se refuse \u00e0 toute d\u00e9claration contraste saisissant avec l'entr\u00e9e de Stars de S\u00e9gol\u00e8ne Royal dans une for\u00eat de micros et de cam\u00e9ras, 2 images tr\u00e8s diff\u00e9rentes pour l'ex- couple d\u00e9sormais adversaire pour les primaires, mais depuis l'affaire Strauss-Kahn : le mot d'ordre c'est unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:27 > 0:06:37) [80%] : \r\nPeut-\u00eatre plus sur l'\u00e9preuve collective tr\u00e8s lourde que nous vivons aujourd'hui et c'est bien que les socialistes soient soient rassembl\u00e9s sur reste uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:38 > 0:06:45) [95%] : \r\nLes uns apr\u00e8s les autres les t\u00e9nors socialistes y vont de leur soutien appuy\u00e9 \u00e0 Dominique Strauss-Kahn, sans parvenir \u00e0 chasser tout \u00e0 fait le naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:45 > 0:06:47) [81%] : \r\nBonjour, je veux la laisser sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:47 > 0:07:00) [85%] : \r\nHistoire des socialistes, c'est l'histoire de leur division et qu'aujourd'hui plus que jamais ce que les Fran\u00e7ais qui sont aussi accabl\u00e9 une par, par par cette ce qui se passe pour Dominique Strauss-Kahn, attente de socialiste d'abord leur unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:01 > 0:07:08) [96%] : \r\nMais on sent bien que la page DSK est en train de se tourner, hier on parlait ici m\u00eame de complot aujourd'hui on \u00e9voque l'hypoth\u00e8se de sa culpabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:08 > 0:07:13) [94%] : \r\nD'abord je si ces faits \u00e9taient av\u00e9r\u00e9s, je pense \u00e9videmment \u00e0 cette jeune femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:27) [89%] : \r\nSi la justice am\u00e9ricaine et c'est \u00e0 elle de le dire ou de d\u00e9mentir les v\u00e9rifier, serait la premi\u00e8re victime \u00e0 devoir \u00eatre reconnu dans ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:27 > 0:07:37) [91%] : \r\nDans un drame comme celui-l\u00e0, il y aura une une victime profonde, ce sera \u00e0 Dominique Strauss-Kahn, s'il est innocent\u00e9, ce sera bien s\u00fbr cette jeune femme, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s dans leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:43) [97%] : \r\nEt dans ce cas, Martine Aubry sait qu'elle aura la lourde responsabilit\u00e9 de se lancer dans la bataille pour la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:43 > 0:07:44) [69%] : \r\nL'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:44 > 0:07:48) [93%] : \r\nJean-Philippe Schaller, voil\u00e0 pour la gauche, \u00e0 droite, les petites phrases commencent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:50 > 0:08:36) [93%] : \r\nOui, Nicolas Sarkozy ne veut pas qu'on l'accuse de s'en prendre \u00e0 un homme bless\u00e9, il a plac\u00e9 l'affaire en fait sur le seul terrain qui importe vraiment, c'est la bataille contre Caen alors Dominique Strauss-Kahn \u00e9tait le champion de la gauche, il a failli, h\u00e9 bien finalement, c'est toute la gauche qui est \u00e9clabouss\u00e9 alors dit plus cr\u00fbment, \u00e7a donnerait quelque chose comme : vous voulez me donner des le\u00e7ons de morale, vous critiquez mon c\u00f4t\u00e9 bling-bling et en fait, vous \u00e9tiez pr\u00eat finalement \u00e0 vous ranger derri\u00e8re un violeur alors effectivement penser que les quelques jours de d\u00e9cence passer et si aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ne vient innocenter Dominique Strauss-Kahn, h\u00e9 bien la droite va sont donn\u00e9s \u00e0 coeur joie en s'en prenant effectivement \u00e0 travers un homme \u00e0 son parti, alors avec un risque s\u00e9rieux quand m\u00eame, c'est de donner encore plus de raisons de voter Marine Le Pen qui a justement fait de ce soi-disant amoralisme des \u00e9lites politiques son fonds de commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:36 > 0:08:53) [89%] : \r\nEt puis on voit se profiler la collision entre 2 nouvelles hein l'image terrible Dominique Strauss-Kahn dans sa prison et puis Carla Bruni- Sarkozy enceinte le beau-p\u00e8re le confirme Bernadette Chirac le confirme, les communicants vont devoir travailler avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:55 > 0:09:31) [91%] : \r\nOui, je dirais que c'est, c'est quelque chose d'assez inou\u00ef, finalement, d'un c\u00f4t\u00e9, effectivement, cette image de Carla la joie sereine d'une future m\u00e8re de famille et en face le visage hagard et livides de Dominique Strauss-Kahn face \u00e0 ses juges, alors un b\u00e9b\u00e9, fruit du du bonheur, enfin plut\u00f4t de l'amour conjugal entre le pr\u00e9sident et sa tr\u00e8s belle \u00e9pouse le bonheur familial contre la faillite morale, enfin vous voyez les les contrastes sont effectivement plus que des clich\u00e9s et je pense que les sc\u00e9naristes du film La Conqu\u00eate, qui sort demain \u00e0 Cannes et Benitez n'a un magnifique d\u00e9but s'ils envisagent de faire un 2\u00e8me \u00e9pisode \u00e0 la saga de Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:31 > 0:09:47) [95%] : \r\nMerci Jean-Philippe parmi les r\u00e9actions les plus vives, les commentaires des images o\u00f9 l'on voit pr\u00e9cis\u00e9ment DSK menott\u00e9 ou au tribunal, au milieu des petits d\u00e9linquants, la justice am\u00e9ricaine ne s'en cache pas, au contraire, elle revendique cette mani\u00e8re d'exposer une personnalit\u00e9 accus\u00e9 Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:11:19) [88%] : \r\nDSK dans la peau d'un repris de justice, l'image est parfaitement compos\u00e9s DSK menott\u00e9 des agents new- yorkais qui bombe le torse, il faut bien \u00eatre visible sur la photo, malgr\u00e9 la pr\u00e9somption d'innocence aux \u00c9tats-Unis pour les pr\u00e9venus m\u00e9diatique, c'est la cur\u00e9e et de cette main avec une chute \u00e9chelle se courbent pas c'est une tradition am\u00e9ricaine, on appelle \u00e7a la peur pour eux qu'un peut appeler \u00e7a la marche du pr\u00e9venu et on la montre Paris Hilton, en d'autres temps avait command\u00e9 une robe expr\u00e8s pour montrer qu'elle avait chang\u00e9 pour la police de New York, l\u00e0 c'est leur s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 veille \u00e0 Everything by One Yves, ils ont tout ce qu'ils veulent un riche fran\u00e7ais qui volent en 1\u00e8re classe qui vit dans une suite \u00e0 3000 dollars la nuit c'est le r\u00eave un homme puissant sur leur terrain au coeur des crimes ordinaires, c'est vraiment leur moment et ce sera un \u00e9pisode de s\u00e9rie TV dans quelques semaines on emb\u00eate pas Obama ou soit au coin m\u00eame l'audience de mise en accusation, n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, l\u00e0 encore, rien d'inhabituel dans le contexte am\u00e9ricain fasse de m\u00eame, les cam\u00e9ras dans la cour, grande question aux premi\u00e8res Ramond, moi sur la libert\u00e9 de la presse, \u00e7a d\u00e9pend des \u00c9tats mais ce n'est pas f\u00e9d\u00e9ral l'hein, on est dans une cour locale avec les pickpockets et les dealers du coin, la juge local et probablement \u00e9lu, elle n'a donc aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le lib\u00e9rer sous caution quand les pr\u00e9venus locaux restent en d\u00e9tention provisoire, car on ne seul traitement de faveur pour DSK, une cellule individuelle dans la prison de Writers pour \u00e9viter la promiscuit\u00e9 terribles de la faune des d\u00e9linquants new- yorkais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:20 > 0:11:23) [89%] : \r\nOn n'aura pas des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique de cultures compl\u00e8tement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:12:32) [91%] : \r\nOui, un foss\u00e9 transatlantique gigantesque hein, ici, on voit \u00e0 l'image d'un homme qui est accus\u00e9 d'chose tr\u00e8s grave, bien s\u00fbr, mais tant que les f\u00eates sont pas av\u00e9r\u00e9es qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, de l'autre c\u00f4t\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, on livre son image \u00e0 la meute de des m\u00e9dias, alors il faut le rappeler un aux \u00c9tats-Unis il y a une longue tradition de cette mise en transparence totale du syst\u00e8me judiciaire, rappelons-nous l'affaire Clinton, hein, le proc\u00e8s de Clinton dans l'affaire Louis Yves Lewinsky avec avec des images qui ont \u00e9t\u00e9 suivis en temps r\u00e9el de ces t\u00e9moignages, la femme, le fameux proc\u00e8s OJ Simpson ou de l'arrestation jusqu'au proc\u00e8s, l\u00e0 aussi, transparence totale assez incompr\u00e9hensible \u00e0 nos yeux, il faut bien le dire, la question se pose, et aussi pour nous un comment montrer ces images oui effectivement, je crois qu'il faut le dire, on a eu un certain malaise \u00e0 un comme tout le monde \u00e0 voir ces images arriv\u00e9 ici en en r\u00e9daction, alors nous sommes tous complices au fond dans l'utilisation de ces images mises en sc\u00e8ne une formidable mise en sc\u00e8ne par le syst\u00e8me judiciaire am\u00e9ricain alors que faut-il faire ce qu'il faut les censurer ce qu'il ne faut pas les montrer difficile \u00e9videmment de de passer derri\u00e8re cette r\u00e9alit\u00e9, il nous faut hi\u00e9rarchiser les d\u00e9crypter, c'est ce que nous tentons de faire avec Fran\u00e7ois Jeannet ici ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:32 > 0:12:38) [88%] : \r\nEt puis la m\u00e9thode am\u00e9ricaine magistrats \u00e9lus : transparence, rapidit\u00e9, un peu brutal, mais \u00e7a a des avantages aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:13:17) [91%] : \r\nOui, tout \u00e7a para\u00eet assez barbare, \u00e0 nos yeux, il faut bien le dire maintenant, si on y regarde un petit peu plus pr\u00e8s, il y a quelques quelques vertus, en tout cas aux yeux des Am\u00e9ricains d'abord la vertu de l'exemple un Edison, esp\u00e8ce de p\u00e9dagogie de la justice a montr\u00e9 en temps r\u00e9el ce qui se passe, si l'on prend ce type de si l'on se retrouve dans les filets de la justice, il y a aussi cette id\u00e9e que tout le monde est \u00e9gal 1 du du plus puissant ou simple P\u00e9kin face \u00e0 la justice puis, reconnaissons-le, on l'a vu dans la crise financi\u00e8re, lorsque la justice am\u00e9ricaine s'attaque aux banquiers, elle n'h\u00e9site pas \u00e0 s'attaquer aux plus puissants, or ce soir dans l'affaire DSK, on garde un go\u00fbt tr\u00e8s amer car nous avons affaire \u00e0 un lynchage m\u00e9diatique qui reste difficilement explicable malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:17 > 0:13:36) [91%] : \r\nBernard merci d\u00e9bat ce soir dans Infrarouge 22 heures 30 sur l'affaire DSK et le dossier d\u00e9velopp\u00e9 sur TSR info Point CH Arnold Schwarzenegger reconna\u00eet avoir eu un enfant d'une de ses employ\u00e9es de maison, c'est pourquoi mariachi vers sonne \u00e9pouse issu de la famille Kennedy se s\u00e9pare de l'ancien gouverneur de Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:38 > 0:13:44) [95%] : \r\n\u00c9lisabeth II en visite en Irlande, c'est un geste historique, il est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 1922 \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:48 > 0:14:14) [92%] : \r\nDifficile d'exag\u00e9rer la valeur symbolique de ce 1er pas de la reine Elizabeth en R\u00e9publique d'Irlande, lorsque son grand- p\u00e8re George V \u00e9tait venue ici il y a 100 ans, il r\u00e9gnait encore sur cette terre, ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs l'avaient envahi 8 si\u00e8cles plus t\u00f4t, aujourd'hui, la reine a rev\u00eatu le Vert irlandais en signe de respect et de r\u00e9conciliation, et c'est bien en invit\u00e9 qu'elle a sign\u00e9 le livre d'honneur sous les yeux de son homologue la pr\u00e9sidente Maccalli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:33) [94%] : \r\nImpensable il y a encore quelques ann\u00e9es, mais la normalisation, a fait son oeuvre, au nord comme au sud de l'\u00eele, Dublin et Londres ont oeuvr\u00e9 ensemble pour ramener la paix \u00e0 Belfast, 90 ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance du Sud, il est temps de d\u00e9passionner, voire de banaliser les relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:34 > 0:14:57) [90%] : \r\nRespectant ce n'est pas trop t\u00f4t pour l'amour du Christ, ils devraient tous \u00eatre ensemble les guerres sont finies depuis longtemps, c'est historique, c'est bon pour les 2 pays, nos enfants et le tourisme, un God facture Rice frappe mon\u00e9taire, j'ai demand\u00e9 un jour de cong\u00e9 pour \u00e7a, je me r\u00e9jouis de l'avoir, ou au moins de l'apercevoir, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:57 > 0:15:23) [97%] : \r\nLe monde n'est pas de cet avis, outre l'indiff\u00e9rence polie de certains il y a aussi la col\u00e8re d'une petite minorit\u00e9 de r\u00e9publicains l'impressionnant dispositif de s\u00e9curit\u00e9 vise non seulement \u00e0 \u00e9viter les affrontements mais aussi \u00e0 pr\u00e9venir les attentats, la police esp\u00e8re que la bombe d\u00e9samorc\u00e9e hier soir \u00e0 bord d'un bus dans la banlieue de Dublin n'en annonce pas d'autres la visite royale doit durer 4 jours, une \u00e9ternit\u00e9 pour les services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:24 > 0:15:35) [94%] : \r\nLa raclette du Valais le gruy\u00e8re seront prot\u00e9g\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, Johann Schneider- Ammann a sign\u00e9 un accord sur la protection des appellations d'origine et des indications g\u00e9ographiques pour les produits agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:36 > 0:15:47) [93%] : \r\nUne p\u00e9tition pour limiter la redevance radio- TV a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne, le texte est muni de 143000 signatures qui demande une redevance born\u00e9 \u00e0 200 francs David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:16:02) [90%] : \r\nNathalie Rickli s'est donn\u00e9 une mission : ne pas l\u00e2cher d'une semelle, la SSR est bilingue, un tiers de ses interventions parlementaires les concerne, pour elle comme pour 143000 signataires, les 462 francs annuels de la redevance radio- TV ne se justifie pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:02 > 0:16:21) [85%] : \r\nTraor\u00e9 Christophe Horton rock.\r\n\u00e0-t-on besoin de 18 cha\u00eenes de radio \u00e0 8 de t\u00e9l\u00e9vision, nous pensons que non, non et le service public doit \u00eatre red\u00e9fini avec un focus sur l'information, nous sommes favorables \u00e0 un diffuseur radio et un diffuseur TV par r\u00e9gion linguistique pour \u00e7a 200 francs devrait suffire un tenaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:26) [91%] : \r\nSe remettre en question, d'accord, r\u00e9pond la SSR, mais le montant avanc\u00e9, laisse perplexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:27 > 0:16:46) [91%] : \r\nSi nous avions une redevance \u00e0 200 francs je pense vraiment, tr\u00e8s honn\u00eatement, en \u00e9tant tr\u00e8s efficace que nous avons arriverions \u00e0 proposer de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision, mais dans une seule langue, et par cons\u00e9quent, je pense que l'id\u00e9e de base qui soutient le pays qui est d'avoir de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision dans toutes les r\u00e9gions \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalente, h\u00e9 bien cette id\u00e9e fondatrice de la Suisse serait vraiment en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:46 > 0:16:58) [89%] : \r\nPour les p\u00e9titionnaires divertissement jeux ou m\u00eame le sport devrait \u00eatre laiss\u00e9 aux diffuseurs priv\u00e9s \u00e0 la SSR, on sort la constitution qui confie aux cha\u00eenes nationales, une mission d'\u00e9ducation et de divertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:58 > 0:17:07) [91%] : \r\nLe service public s'adresse \u00e0 tous les publics, il est g\u00e9n\u00e9raliste si nous r\u00e9duisons le service public, simplement l'information, par exemple, alors on se retrouve dans le sc\u00e9nario am\u00e9ricain o\u00f9 il y a plus de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:14) [93%] : \r\nNathalie Rickli est employ\u00e9 d'une entreprise qui vend des espaces publicitaires pour les m\u00e9dias priv\u00e9s, elle se d\u00e9fend de mener un combat personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:14 > 0:17:26) [88%] : \r\nQui repara\u00eet je travaille depuis mon apprentissage dans les m\u00e9dias priv\u00e9s maintenant l'entreprise ne touche pas de redevance et n'en veut pas, je ne vois pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats dans notre volont\u00e9 de couper dans la taxe radio- TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:26 > 0:17:34) [95%] : \r\nLes signataires veulent peser sur les d\u00e9bats parlementaires, il s'oppose cat\u00e9goriquement \u00e0 l'obligation qui pourrait \u00eatre faite \u00e0 tous les m\u00e9nages de payer une taxe radio- TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:35 > 0:17:49) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal t\u00e9moignages sur les agressions contre les homosexuels, la loi du silence p\u00e8se sur des victimes qui n'osent pas d\u00e9pos\u00e9 plainte et puis Ang\u00e9lina Jolie Jodie Foster et les autres, rarement le festival de Cannes aura accumul\u00e9 autant de vedettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:50 > 0:18:02) [85%] : \r\nAu centre consacr\u00e9 aux nanotechnologies ouvre ses portes \u00e0 Rutschi Chicken pr\u00e8s riz qu'il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en pr\u00e9sence de Didier Burkhalter 400 scientifiques qui m\u00e8neront des recherches en collaboration souvent publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:03 > 0:18:07) [91%] : \r\nPublic et priv\u00e9, \u00e9galement \u00e0 l'OMS Bill Gates s'exprimait \u00e0 l'Assembl\u00e9e mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:07 > 0:18:12) [88%] : \r\nDe l'organisation en tant que donateur, il appelle les leaders mondiaux \u00e0 faire des vaccins une Priou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:12 > 0:18:16) [91%] : \r\nEt peut-\u00eatre sauver 10 millions de vies d'ici 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:17 > 0:18:32) [90%] : \r\nEn Suisse, la pol\u00e9mique grandit autour de l'accueil des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Gland dans le canton de Vaud la controverse est tr\u00e8s vive, on l'a vu dans Couleurs locales, c'est le cas aussi \u00e0 Vouvry en Valais, une p\u00e9tition est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 munis de 1200 signatures Charles-Henri Boichat Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:33 > 0:18:45) [89%] : \r\nC'est dans ce lotissement que devrait s'ouvrir d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, le 3\u00e8me, centre de demandeurs d'asile du Chablais, apr\u00e8s Saint-Gingolph et b\u00e9 3 foyers \u00e9loign\u00e9 de quelques kilom\u00e8tres, c'est trop pour cette et l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:45 > 0:18:55) [90%] : \r\nLe Chablais payent un lourd tribut l'asile c'est centre pour demandeurs d'asile sont bel et bien des foyers de trafic de drogue notamment d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:55 > 0:19:09) [95%] : \r\nL'UDC s'oppose donc \u00e0 l'implantation du centre, elle a d\u00e9pos\u00e9 la semaine derni\u00e8re, une p\u00e9tition sign\u00e9e par 1200 citoyens pour rassurer les autorit\u00e9s, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat s'est d\u00e9plac\u00e9 en personne hier soir \u00e0 Vouvry sa promesse, il n'y aura pas que des hommes seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:09 > 0:19:19) [81%] : \r\nSi ce maintenant, on a eu des des centres ou 1100 d\u00e9boussol\u00e9s par terre et on fait maintenant ce mix, mais en m\u00eame temps c'est aussi le centre de formation, vous \u00eates un peu soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:19:30) [77%] : \r\nOui, oui et non, bien s\u00fbr que reste toujours cette inconnue quant \u00e0 au d\u00e9gage dirais collat\u00e9raux qui seront propos\u00e9s au requ\u00e9rant de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:30 > 0:19:40) [91%] : \r\nCertains voisins n'ont pas attendu cet inconnu, 4 familles ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs valises Janine Chapuis est l'une des 2 seules femmes \u00e0 vouloir rester dans ce qu'elle appelle son petit coin de paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:40 > 0:19:54) [87%] : \r\nJe peux pas dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, mais bon, maintenant, apr\u00e8s r\u00e9flexion, je trouve chez d\u00e9cid\u00e9 que je voulais attendre pour voir un petit peu ce qui allait, ce qui allait se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:54 > 0:20:04) [92%] : \r\nCe qui rassure Jeanine, c'est que le centre sera d\u00e9volu \u00e0 la formation, les migrants vont travailler sur place comme Botza avait trop un foyer qui n'a jamais connu de d\u00e9linquance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:04 > 0:20:15) [88%] : \r\nLes personnes qui sont occup\u00e9s toute la journ\u00e9e, bon apr\u00e8s un comportement comme tout ouvrier suisse et vont se retrouver aussi le soir avec des envies de rester aussi tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:15 > 0:20:23) [93%] : \r\n\u00e0 Vouvry comme ailleurs, l'implantation d'un centre d'asile cristallise les tensions d'ici quelques mois pourtant, une trentaine de migrants, prendront place dans ses murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:20:27) [96%] : \r\nVaud et Gen\u00e8ve d\u00e9voile le projet gagnant du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:27 > 0:20:39) [87%] : \r\nConcours de dessin d'affiches contre l'homo phobie, c'est le r\u00e9sultat de 130 projets r\u00e9alis\u00e9s par des Roms entre 16 et 25 ans, la campagne vise \u00e0 combattre les pr\u00e9jug\u00e9s ont toujours homosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:39 > 0:20:47) [89%] : \r\nEt \u00e0 pr\u00e9venir des actes violents, les agressions sont un ph\u00e9nom\u00e8ne en partie sous- estim\u00e9 beaucoup n'osent pas d\u00e9pos\u00e9 plainte Alhinho faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:52 > 0:21:09) [94%] : \r\nAu d\u00e9but de ce printemps ce Genevois de 44 ans s'est fait agresser pour la premi\u00e8re fois \u00e0 cause de son orientation sexuelle, au petit matin en sortant d'un bar aux P\u00e2quis avec son compagnon, une voiture s'arr\u00eate le conducteur cherche des feuilles \u00e0 rouler, mais le couple n'en a pas, l'homme s'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:09 > 0:21:21) [89%] : \r\nCe gar\u00e7on, il nous a cri\u00e9 sale p\u00e9d\u00e9 juste \u00e0 quoi on a r\u00e9agi en disant : oui c'est vrai et puis on t'emmerde et \u00e0 ce moment-l\u00e0 et les sorties de la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:23 > 0:21:29) [81%] : \r\nEt la prime une barre un tube en carton Asie poubelles \u00e0 me taper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:29 > 0:21:34) [89%] : \r\nHeureusement, cette victime s'en sort avec quelques bleus, mais l'agression est bien plus profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:34 > 0:21:43) [81%] : \r\nOn se sent bien s'allier, enfin, parce que \u00e7a laisse plus de s\u00e9quelles on en dehors des cours se sent vraiment bless\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:43 > 0:21:51) [92%] : \r\nEt ce qu'elle n'est pas isol\u00e9 dans cette discoth\u00e8que gay du quartier des P\u00e2quis, plusieurs clients ont \u00e9t\u00e9 victimes d'agressions en sortant de la bo\u00eete de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:52 > 0:22:12) [88%] : \r\nC'est toujours les m\u00eames, les m\u00eames choses, c'est ils se font ils se font baisser, ils se font tabasser ce progresser verbalement, mais avant tout et pour tout, c'est pour leur compte, Laure, Carte bleue leur argent, on leur esp\u00e8ce ou leurs bijoux, on a vraiment l'impression qu'il y a une il y a une caste de, de, de gens qui qui qui sont l\u00e0 juste pour le l'agression et le plaisir facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:13 > 0:22:27) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, des agressions ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s dans d'autres endroits, ici par exemple dans ce parc public o\u00f9 certains homosexuels se retrouvent la nuit en \u00e9t\u00e9, des actes homophobes qui sont en augmentation malgr\u00e9 cela, les d\u00e9p\u00f4ts de plaintes sont rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:27 > 0:22:45) [93%] : \r\nPorter plainte, \u00e7a veut dire : je vais aller dire \u00e0 la police ou \u00e0 la justice que je suis homosexuels que la nuit, je vais peut-\u00eatre dans un parc pour rencontrer d'autres hommes, donc il y a encore beaucoup, beaucoup de gens aujourd'hui qui n'osent pas faire ce pas parce qu'ils ont honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:45 > 0:22:49) [98%] : \r\nEn effet, depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, la police n'a enregistr\u00e9 qu'une seule plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:49 > 0:23:02) [92%] : \r\nNous savons que le chiffre noir pour ce type d'infraction, il est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, et aujourd'hui on compte, on estime que seulement le 10 \u00e0 15 pour 100 des actes \u00e0 caract\u00e8re homophobe sont port\u00e9s \u00e0 la connaissance de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:02 > 0:23:07) [98%] : \r\nPour les associations homosexuelles, il devient donc urgent de l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:07 > 0:23:25) [90%] : \r\nIl y a une loi contre le racisme, il y a une loi compte l'antis\u00e9mitisme par contre il y a aucune protection contre l'homophobie \u00e7a donne bien l'image que un homosexuel n'est pas, on peut, on peut l'injurier, on risque rien, donc pourquoi pas aussi le temps pass\u00e9 l'agress\u00e9, on risque pas grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:25 > 0:23:31) [93%] : \r\nEt pour les victimes, cette absence de l\u00e9gislation \u00e9tait \u00e9galement ressenti comme un manque de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:31 > 0:23:46) [89%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 20 ans de ma vie \u00e0 essayer de dire d\u00e9j\u00e0 de m'accepter moi- m\u00eame et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0 sous serre, remis en cause parce que la soci\u00e9t\u00e9 accepte pas cette saison n'est pas qui en tout cas je pense que ce il y a un travail \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:46 > 0:23:54) [91%] : \r\nSelon des sondages r\u00e9alis\u00e9s par des associations homosexuelles, il y aurait 3 fois plus d'agressions compte les hommes gays que contre les h\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:56 > 0:24:07) [96%] : \r\n\u00e0 Cannes, c'est ce soir la soir\u00e9e sp\u00e9ciale Belmondo en pr\u00e9sence de l'acteur, un grand nom qui s'ajoute \u00e0 la longue liste des vedettes de cette \u00e9dition 2011, tr\u00e8s belle affiche et quelques tr\u00e8s jolies s\u00e9quences s\u00e9lectionn\u00e9es par Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:09 > 0:24:45) [84%] : \r\n2011, un grand cru pour le festival de Cannes, apr\u00e8s 2 ans de crise, le retour des Stars am\u00e9ricaines r\u00e9concilie fan de people, les cin\u00e9philes transis mais pour tous, l'\u00e9v\u00e9nement hier soir sur la Croisette, c'\u00e9tait \u00e7a : casting de r\u00eave, Brad Pitt, John peine et Jessica Chastain pour le tr\u00e8s attendu tout Irv Life de Terence Malick bain de foule et cris d'extase jusqu'\u00e0 l'incident, on a foule Ang\u00e9lina veillent au grain lipides reste unie, m\u00eame si c'est jeudi que la belle parade au bras de Dustin Hoffman pour coups fout de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:46 > 0:24:52) [98%] : \r\nAu-dessus de la m\u00eal\u00e9e le plus sexy des jur\u00e9s de cette 64\u00e8me \u00e9dition Jude Law fait son show.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:54 > 0:25:14) [89%] : \r\nAutre tapis rouge en parall\u00e8le mais tout aussi prestigieux, ce d\u00e9fil\u00e9 organis\u00e9 par Naomi Campbell a cr\u00e9\u00e9 quelques \u00e9mois fondatrice de l'association fashion if l'ancien top model se mobilisent pour les plus d\u00e9munis ici quand le Japon public m\u00e9dus\u00e9 et de quoi stimuler sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:19 > 0:25:26) [88%] : \r\nD\u00e9fil\u00e9 de charit\u00e9 et de Star, le tennisman Novak Djokovic s'en sort mieux que ses camarades pour perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:36 > 0:25:37) [91%] : \r\nStar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:37 > 0:25:41) [96%] : \r\nC'est un vrai m\u00e9tier, Jane Fonda, elle n'a pas oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:43 > 0:25:44) [68%] : \r\nN'pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:51 > 0:25:59) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et dans la liste des grands acteurs de cette \u00e9dition, Jean Dujardin, il pr\u00e9sente un film muet noir blanc dont l'action se situe dans les ann\u00e9es 20 Laurence mais en vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:02 > 0:26:10) [91%] : \r\nJean Dujardin est une Star du muet qui ne veut point passer au parlant, grandeur et d\u00e9cadence m\u00e9lodrame talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:10 > 0:26:12) [77%] : \r\nMais commentaires muet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:13 > 0:26:30) [87%] : \r\nJ'aime beaucoup moins travailler, que le corps, c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s intime et et elle viendra c'est naturel pour moi, donc il faut qu'on raconte l'histoire, je sais pas, les choses s'encha\u00eenent comme \u00e7a, mais c'est vraiment de l'instinct, quoi, on ne commence pas \u00e0 poser fabrique tout \u00e7a se boit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:35 > 0:26:53) [88%] : \r\nOn n'a pas Nico, c'est juste qu'on fait mais on parle pas, on ne fait pas les poissons rouges en fait pas du c'est pas du mime, nous on joue v\u00e9ritablement bonjour en tracteur, on se parle, on se regarde, on crie, on a des \u00e9motions, seulement ce n'est pas c'est pas capter quoi c'est tout et puis il y a le langage et un autre langage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:56 > 0:27:05) [87%] : \r\nIl aurait fallu faire 15 \u00e0 20 ans de plaquettes, il pourra il y a quelque chose vraiment de de parfaits et ce, m\u00eame si techniquement on n'est pas parfait au moins il y aura ce sera solaire quoi mais c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:08 > 0:27:25) [84%] : \r\nEt tourn\u00e9 la Warner, la Paramount, c'\u00e9tait incroyable, ouais, parce que je profitais m\u00eame je m'en souviens d\u00e8s la pause d\u00e9jeuner pour rester sur le plateau et aller voir la la patine des murs les ils affichent les figurants qui je voulais rien louper quoi et costume bleu, c'\u00e9tait un homme j'\u00e9tais aussi un peu touristes dans le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:30 > 0:27:46) [86%] : \r\n\u00e7a vous rend tr\u00e8s beau noir et blanc, de toute fa\u00e7on en a qu'il avait bien habill\u00e9, c'est toute la grande magie du cin\u00e9ma ce qu'on vous dit comment vous donner l'illusion d'\u00eatre comme \u00e7a, presque de Clark Gable dans ses les fringues, c'est la moustache et le noir et blanc, c'est vraiment pour le coup, un vrai travail d'\u00e9quipe, le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:57 > 0:28:15) [94%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, Dominique Strauss-Kahn, dort en prison, aucun traitement de faveur une cellule individuelle, pas de quartier VIP en France Fran\u00e7ois Hollande monte dans les sondages, \u00e0 droite, on l'entendait dans ce journal, une strat\u00e9gie d'attaque se profile dans des propos rapport\u00e9s de Nicolas Sarkozy, qui \u00e9voque la morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:16 > 0:28:21) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:36 > 0:28:40) [84%] : \r\nL'information en continu sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:28:57 > 0:29:00) [72%] : \r\nVoil\u00e0 ce que vous, merci donc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-05-17T19:22:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1105340552", "durationSec": 111, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Berne-ville, Gen\u00e8ve-ville : 20110517 et archives, d\u00e9p\u00f4t d'une p\u00e9tition qui demande la limitation de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 200 francs suisses annuels.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TITION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1310937", "1310938"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340553", "durationSec": 67, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110517, une greffe de poumon sur deux patients, deux adolescents en attente d'une transplantation, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e et r\u00e9ussie gr\u00e2ce \u00e0 un seul donneur.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE", "GREFFE DU POUMON"], "sequenceIds": ["1310970", "1310971", "1310972"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340554", "durationSec": 97, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Paris : 20110517, r\u00e9actions de la premi\u00e8re secr\u00e9taire du Parti socialiste AUBRY Martine et des candidats \u00e0 la primaire socialiste aux accusations de tentatives de viol et de s\u00e9questration \u00e0 l'encontre du directeur du FMI STRAUSS-KAHN Dominique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE", "MONTEBOURG, ARNAUD", "ROYAL, S\u00c9GOL\u00c8NE"], "sequenceIds": ["1310975"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340555", "durationSec": 94, "title": "11.05.17", "excerpt": "* New York : 20110516 et 20110517, la justice et les m\u00e9dias am\u00e9ricains ont montr\u00e9 les images du directeur du FMI STRAUSS-KAHN Dominique, accus\u00e9 de tentative de viol et de s\u00e9questration, menott\u00e9 ainsi que lors de sa comparution devant un tribunal.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["PRESSE", "JUSTICE", "VOYEURISME"], "sequenceIds": ["1310977", "1310978", "1310979", "1310980"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340556", "durationSec": 99, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Dublin : 20110517, visite historique de la reine Elisabeth II d'ANGLETERRE en Irlande. Il s'agit de la 1\u00e8re visite d'un souverain britannique depuis l'ind\u00e9pendance de l'Irlande en 1922.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["MONARCHIE", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["ELISABETH II D'ANGLETERRE"], "sequenceIds": ["1310984", "1310985"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340557", "durationSec": 16, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Bruxelles : 20110517, signature d'un accord entre la Suisse et l'UE sur la protection des appellations d'origine contr\u00f4l\u00e9es (AOC) et des indications g\u00e9ographiques pour les produits agricoles.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["SIGNATURE", "APPELLATION D'ORIGINE CONTR\u00d4L\u00c9E"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1310990"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340558", "durationSec": 30, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Vouvry, V\u00e9troz : 20110517, les habitants de Vouvry sont partag\u00e9s quant \u00e0 l'ouverture d'un centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s et le venue de requ\u00e9rants d'asile. Une p\u00e9tition a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1105340559", "durationSec": 113, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110507, le gagnant du concours de dessin d'affiche de la campagne de lutte contre l'homophobie est d\u00e9sormais connu.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VOUVRY", "VETROZ"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1310991", "1310992"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340560", "durationSec": 21, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110517, les agressions contre les homosexuels sont bien plus fr\u00e9quentes que le nombre de plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la police. R\u00e9actions en cette journ\u00e9e mondiale de lutte contre l'homophobie et la transphobie.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE", "HOMOPHOBIE", "CONCOURS"], "sequenceIds": ["1310993"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340561", "durationSec": 185, "title": "11.05.17", "excerpt": "* Cannes : 20110517, le film \"The Artist\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais HAZANAVICIUS Michel avec l'acteur fran\u00e7ais DUJARDIN Jean est \u00e0 la 64\u00e8 \u00e9dition du Festival international de cin\u00e9ma de Cannes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "HOMOPHOBIE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "JUSTICE"], "sequenceIds": ["1310994"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340562", "durationSec": 118, "title": "11.05.17", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA MUET", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1310995", "1310996"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1105896821", "summary": "DUPLEX ZURICH :\r\nProfesseur PRETRE, Ren\u00e9, chef de l'unit\u00e9 de chirurgie cardiaque p\u00e9diatrique du Kinderspital (une greffe d'un seul grand poumon aux deux receveurs    adolescents).", "id": "896820"}, {"internalArchiveId": "GS1105310938", "summary": "20:53.01\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : itw RICKLI, Natalie, conseill\u00e8re   nationale UDC zurichoise (red\u00e9finir le service public, la redevance \u00e0 200  francs, pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat) / divers plans d\u00e9p\u00f4t des signatures de la  p\u00e9tition avec notamment RICKLI, Natalie (12\"). p\u00e9tition, redevance   radio-tv RTS ", "id": "1310937", "visualThemes": ["P\u00c9TITION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310939", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw MARCHAND, Gilles, directeur de la RTS (200 francs est insuffisant, service public g\u00e9n\u00e9raliste). p\u00e9tition, redevance radio-tv   RTS.", "id": "1310938", "visualThemes": ["P\u00c9TITION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310971", "summary": "20:44.13\r\nZurich-ville, h\u00f4pital universitaire de Zurich, reconstitution : divers  plans liste d'attente sur \u00e9cran ordinateur / divers plans m\u00e9decins et   chirurgiens en r\u00e9union / divers plans ext salles d'op\u00e9ration / animation  graphique / int poumon lors op\u00e9ration chirurgicale (5\"). greffe du poumon  chirurgie ", "id": "1310970", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "CHIRURGIE", "GREFFE DU POUMON"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310972", "summary": " Zurich-ville, h\u00f4pital universitaire de Zurich : itw docteur WEDER, Walder, chirurgien thoracique (ne rien faire \u00e9tait le plus risqu\u00e9). greffe du poumon chirurgie ", "id": "1310971", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "GREFFE DU POUMON"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310973", "summary": " Zurich-ville : Ivan, patient et receveur, se promenant avec ses parents /  divers plans Sarah, patiente et receveuse, faisant du v\u00e9lo avec une amie.  greffe du poumon, chirurgie.", "id": "1310972", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "GREFFE DU POUMON"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310976", "summary": "20:47.03\r\nParis, si\u00e8ge du Parti socialiste (PS) : divers plans HOLLANDE, Fran\u00e7ois, candidat \u00e0 la primaire socialiste, arrivant entour\u00e9 de journalistes / divers plans arriv\u00e9e et itw ROYAL, S\u00e9gol\u00e8ne, candidate \u00e0 la primaire socialiste  (une \u00e9preuve collective, socialistes unis) / itw VIDALIES, Alain, d\u00e9put\u00e9  socialiste (unit\u00e9) / d\u00e9claration MONTEBOURG, Arnaud, candidat \u00e0 la primaire socialiste (l'affaire DSK) / conf\u00e9rence de presse AUBRY, Martine, premi\u00e8re secr\u00e9taire du parti socialiste (Dominique Strauss-Kahn). parti politique  candidat, vie politique.", "id": "1310975", "visualThemes": ["CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE", "MONTEBOURG, ARNAUD", "ROYAL, S\u00c9GOL\u00c8NE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310978", "summary": "20:48.45\r\nNew York, Harlem, nocturne, 20110516 : STRAUSS-KAHN, Dominique, directeur du FMI, menott\u00e9, marchant entour\u00e9 de policiers (16\", 15\"). viol arrestation ", "id": "1310977", "visualThemes": ["VIOL", "PRESSE", "JUSTICE", "VOYEURISME"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["STRAUSS-KAHN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310979", "summary": " s\u00e9questration de personnes, arrestation, presse, justice, voyeurisme ", "id": "1310978", "visualThemes": ["PRESSE", "ARRESTATION", "S\u00c9QUESTRATION DE PERSONNES", "JUSTICE", "VOYEURISME"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310980", "summary": " New York, diverses s\u00e9quences : itw GELB, Amos, professeur de journaliste (la marche du pr\u00e9venu, un homme puissant dans les crimes ordinaires, bient\u00f4t un  \u00e9pisode d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9). presse, justice, voyeurisme ", "id": "1310979", "visualThemes": ["PRESSE", "JUSTICE", "VOYEURISME"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310981", "summary": " New York, int tribunal p\u00e9nal, 20110516 : divers plans comparution de   STRAUSS-KAHN, Dominique, directeur du FMI, devant le tribunal de Manhattan (10\", 4\"). viol, s\u00e9questration de personnes, presse, justice, voyeurisme.", "id": "1310980", "visualThemes": ["VIOL", "PRESSE", "S\u00c9QUESTRATION DE PERSONNES", "JUSTICE", "VOYEURISME"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["STRAUSS-KAHN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310985", "summary": "20:50.59\r\nDublin, a\u00e9roport : divers plans c\u00e9r\u00e9monie d'accueil lors arriv\u00e9e de la reine Elisabeth II d'ANGLETERRE, habill\u00e9e en vert / plan bref convoi. monarchie  visite officielle ", "id": "1310984", "visualThemes": ["MONARCHIE", "VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["DUBLIN"], "visualPersons": ["ELISABETH II D'ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310986", "summary": " Dublin : divers plans Elisabeth II d'ANGLETERRE signant le livre d'honneur aux c\u00f4t\u00e9s de McALEESE, Mary, pr\u00e9sidente irlandaise / gros plan signature de la reine / divers plans c\u00e9r\u00e9monie d'accueil d' Elisabeth II d'ANGLETERRE (18\") / itw de rue / divers plans policiers repoussant manifestants r\u00e9publicains  (20\") / h\u00e9licopt\u00e8re de la police survolant la ville (5\"). monarchie, visite officielle, manifestation politique.", "id": "1310985", "visualThemes": ["MONARCHIE", "VISITE OFFICIELLE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["DUBLIN"], "visualPersons": ["ELISABETH II D'ANGLETERRE", "MCALEESE, MARY"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310991", "summary": "20:52.43\r\nBruxelles : SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de  l'\u00e9conomie, sortant de voiture (5\") / ext b\u00e2timent avec drapeaux de l'UE /  SCHNEIDER-AMMANN, Johann signant accord (4\"). signature, aoc UE.", "id": "1310990", "visualThemes": ["SIGNATURE", "APPELLATION D'ORIGINE CONTR\u00d4L\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310992", "summary": "20:56.00\nVouvry, diverses s\u00e9quences : divers plans ext b\u00e2timents du futur centre de requ\u00e9rants d'asile (7\", 8\") / divers plans ADDOR, Jean-Luc, d\u00e9put\u00e9 UDC   valaisan, s'asseyant \u00e0 son bureau et travaillant (8\") / itw ADDOR, Jean-Luc  (drogue et ins\u00e9curit\u00e9) / divers plans p\u00e9tition / divers plans r\u00e9union   WAEBER-KALBERMATTEN, Esther, conseill\u00e8re d'Etat valaisanne en charge du  d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des affaires sociales et de l'int\u00e9gration, et  autorit\u00e9s de Vouvry (5\") / itw WAEBER-KALBERMATTEN, Esther (centre mixte) / itw RINALDI, Reynold, pr\u00e9sident de Vouvry (inqui\u00e9tude) / divers plans maisons voisines (5\") / itw CHAPPUIS, Jeanine, r\u00e9sidente (attendre pour voir).   p\u00e9tition, centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s, requ\u00e9rant d'asile", "id": "1310991", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "P\u00c9TITION", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["VOUVRY"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310993", "summary": " V\u00e9troz, centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s Botza : divers plans requ\u00e9rants  travaillant int atelier (11\") / itw FONTANNAZ, Roger, directeur du centre Botza (le travail \u00e9vite la d\u00e9linquance). requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1310992", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["VETROZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310994", "summary": "20:57.57\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans remise du prix au gagnant / divers plans affiche. homophobie, affiche, concours.", "id": "1310993", "visualThemes": ["AFFICHE", "HOMOPHOBIE", "CONCOURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310995", "summary": "20:58.28\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans anonyme homosexuel victime d'une agression  marchant / itw anonyme homosexuel (l'agression, les coups et les s\u00e9quelles \u00e0 l'int\u00e9rieur) / divers plans ext et int discoth\u00e8que et club gay avec clients  anonymes (8\") / itw Stefan, serveur dans un bar homosexuel (les agressions et les injures) / divers plans parc public (12\") / itw HAEUSERMANN, Micha\u00ebl, de l'Association Dialogai (peu de plaintes \u00e0 la police) / divers plans ext poste de police (4\") / itw BONFANTI, Monica, cheffe de la police genevoise (peu  d'actes sont connus) / divers plans homosexuels buvant un verre et discutant int bar (8\"). homophobie, homosexualit\u00e9, agression, justice.", "id": "1310994", "visualThemes": ["AGRESSION", "HOMOPHOBIE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BONFANTI, MONICA"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310996", "summary": "21:03.25\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers plans bande annonce du film  \"The Artist\", de HAZANAVICIUS, Michel, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais, avec DUJARDIN,  Jean, acteur fran\u00e7ais. cin\u00e9ma muet, festival de cin\u00e9ma ", "id": "1310995", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA MUET", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310997", "summary": " Cannes, diverses s\u00e9quences : itw DUJARDIN, Jean, acteur fran\u00e7ais (le film, le travail avec le corps, film muet). cin\u00e9ma muet, festival de cin\u00e9ma.", "id": "1310996", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA MUET", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["CANNES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "548750", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094886", "position": "01"}}, {"id": "548749", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121940", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-C9047B3C-95F4-4ABE-B9CF-019E6C3B953A", "internalArchiveId": "C9047B3C-95F4-4ABE-B9CF-019E6C3B953A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 031 : Base jump", "publicationDate": "2011-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 109, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["sports extr\u00eames"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-05T07:08:26Z", "speechToTexts": ["05.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette nuit, il s'est pass\u00e9 quelque chose. \r\nQui pourra faire de beaux r\u00eaves, ce qui, du jour. \r\nDr\u00f4le, moi je dire jamais mes r\u00eaves, la nuit derni\u00e8re. \r\nEt et j'ai eu un peu peur au d\u00e9but. \r\nAu sommet des falaises du Lauterbrunnen compl\u00e8tement \u00e9quip\u00e9, j'allais faire du PS jump. \r\nAutant dire que je n'avais jamais fait avant, alors je pouvais sentir des col\u00e9opt\u00e8res dans mon ventre, j'avais un co\u00e9quipier moustachu avec une coupe mulet poivre et sel, qui va assurer que sa lettre, le plus beau trip de ma vie, c'est avec un accent, les zones et directement apr\u00e8s il m'a tendu joint, j'ai pas trop l'habitude de fumer mais je voulais pas le vexer, alors moi je dirais une qui, ma foi, vous tournez la t\u00eate pour, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 partir, et le d\u00e9part allait \u00eatre donn\u00e9e par un homme habill\u00e9 en blanc qui ressemble vachement \u00e0 John Malkovitch, alors il fallait finir le p\u00e9tard avant de sauter, alors on s'est mis \u00e0 2 et au moment o\u00f9 on a donc jet\u00e9 le m\u00e9got dans le vide. \r\nJohn Malkovitch nous a regard\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement en tendant sa main ouverte vers nous, oui, oui, oui. \r\nOn a saut\u00e9 dans le vide, \u00e7a faisait peur la falaise d\u00e9fie, \u00e0 toute berzingue, j'\u00e9tais plus s\u00fbr de me souvenir de la marche \u00e0 suivre ce qu'il fallait que je je tire une ficelle au bon moment, je savais pas compte ce moment allait arriver \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s le Valaisan crier de plaisir et il m'a dit qu'il n'\u00e9tait finalement pas s\u00fbr de vouloir ouvrir son parachute parce qu'y passer un monstre bon moment, moi aussi, en fait, alors on s'est rattrap\u00e9 dans les airs. \r\nApr\u00e8s, je me souviens plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09FD6C49-D054-4E26-92C6-85ED229C97AD", "internalArchiveId": "09FD6C49-D054-4E26-92C6-85ED229C97AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 339 : Lovatens", "publicationDate": "2011-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 260, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lovatens"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-07T23:45:51Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [75%] :\r\nPour village c'est un trou quelconque et bourr\u00e9 de touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment qu'on en short. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [74%] :\r\nDu jour le va -t quand on Vaud District 3 vies population 143 habitants localisation ne va -t-on se situe dans la proie vaudoise \u00e0 mis chemin entre Moudon et Rambo. \r\nC'est un jour comme les autres, Jordi Thatcher oui c'est un anniversaire le votre non, non, il y a 30 ans jour pour jour que j'ai r\u00e9gl\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 oui, j'ai commenc\u00e9 t\u00f4t \u00e0 12 ans ah oui, voil\u00e0, d'accord, oui, oui, mon 1er flux a eu lieu le 16 mai 1908 OTA vers voil\u00e0 des d\u00e9sol\u00e9 \u00e7a ses c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 cher de loterie cher ben ouais, j'ai jamais pris la pilule et jamais gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, \u00e0 heure \u00e0 9 dans la bo\u00eete de 30, trompant journ\u00e9e pour plus de 2400 francs constants 2400 francs constants, \u00e0 2400 francs courants, vous voulez dire que vous allez tenir compte de l'inflation dans votre calcul bah oui, sinon c'est pas repr\u00e9sentatif des codes de quelque 400 balles alors que vous les avez -vous d\u00e9pens\u00e9 en tampon. \r\nAvec des g\u00e9nies d\u00e9borde, Marguerite Duras, \u00c9lisabeth Badinter, c'est scandaleux, vous les connaissez les femmes, oui, oui, ce sont des auteurs des auteurs f\u00e9ministe m\u00eame n'appartiennent pas toutes la m\u00eame mouvance exact des auteurs f\u00e9ministe et qui sont donc les faits parce que nous, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [83%] :\r\nNovateur, c'est une agglom\u00e9ration rurale et joliment vaudoise qui a pris de la hauteur, pr\u00e8s de 708 ma\u00eetre comme pour mieux voir arriver le cours du temps et ne pas d\u00e9ranger, celui de la Broye, une rivi\u00e8re qui lui est invisible, mais qui coule pourtant au bas de son horizon un horizon qui parfois c\u00f4t\u00e9 Jura lui fait voir un soup\u00e7on de Neuch\u00e2tel \u00e9luder voil\u00e0 un coin de pudiquement, s'excuse presque de faire miroiter Rivage auquel ses habitants n'ont pas droit, c\u00f4t\u00e9 Est, on va se hisse tout au bout de son et, \u00e7a colore la paix fribourgeoises qu'il mordille d'ailleurs un peu le village se donne un droit de regard unique sur la cha\u00eene des Alpes par-dessus le regarder 2 disait ce m\u00eame leur demander la permission, excusez -moi, oui, oui, ai biplace merci ces je oui, mais ce n'est pas de moi, c'est un texte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par le concierge de village, le retrouver sur le vaccin ou pas assez, assez grossi\u00e8re, oui, il sera l'audit c'est hongrois, qui est aussi Comedia musicien, animateur de radio. \r\nOui, il a travaill\u00e9 sur Espace 2, ah oui, c'est pas vraiment une radio et vous, vous vous \u00eates qui vous \u00e7a aussi journaliste \u00e0 la radio John Brichot oui je sais \u00e7a, esp\u00e8ce d'abord donne surtout envie de vous corriger, oui, mais apr\u00e8s toutes les horreurs que vous avez prof\u00e9r\u00e9 sur les magnifiques villages de notre coin de pays jamais prof\u00e9r\u00e9, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 si on a dit : vous \u00eates syst\u00e9matiquement d\u00e9sagr\u00e9able alors au nom de l'association des syndics f\u00e2ch\u00e9 de la Broye, j'ai la mission de vous chantiez. \r\nIT. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [75%] :\r\nLa tr\u00eave. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32FF7431-D7E4-4D78-A9AF-423E77B52FB0", "internalArchiveId": "32FF7431-D7E4-4D78-A9AF-423E77B52FB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Noirmont, les \u00e9oliennes sont LE sujet dont on parle depuis quelques mois : Interviews de Denis Boichat est agriculteur \u00e9leveur de chevaux, de Carine Froidevaux, habitante du Noirmont et de Jean-Marc Baume, 56 ans, postier et syndicaliste", "publicationDate": "2011-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 575, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Le Noirmont"], "thematicThemes": ["d\u00e9pression nerveuse", "\u00e9olienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-25T03:38:54Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nRadio Suisse Romande en immersion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [82%] :\r\n6 heures 42 Noirmont canton du Jura, nous sommes l\u00e0 bas o\u00f9 notre 2\u00e8me \u00e9quipe de 2 journalistes immerg\u00e9, a pris ses quartiers, il y a une semaine, Magalie Philippe Pierre Yanis et vous Chrystel hommage aux bonjour bonjour Simon alors comme pour Ren\u00e9, vous \u00eates glisser dans le quotidien de 6 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [76%] :\r\nOui si t\u00e9moins de 18 \u00e0 56 ans en apprentissage, patron d'entreprise ind\u00e9pendante gris culteurs ou employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nT\u00e9moin dont vous pourrez d'ailleurs retrouver le profil sur notre site, g\u00e9nie suisse Point rsr Point CH alors Chrystel ce matin vous nous parlez d'une th\u00e9matique qui est vraiment dans l'air du temps, avec jeu de mots, les \u00e9oliennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [85%] :\r\nOui, c'est le sujet dont tout le monde parle ici, c'est 3 mois de ces 3 m\u00e2ts de 150 m\u00e8tres de haut, install\u00e9 depuis 5 mois sur la commune voisine Chapatte et qu'on voit de partout dans le village et qu'on entend aussi, et c'est l\u00e0 le principal probl\u00e8me, Denis Boichat est agriculteur, \u00e9leveur de chevaux et la tenue emmener Magali Philippe chez ses voisins, tr\u00e8s perturb\u00e9 par ces \u00e9oliennes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:01) [94%] :\r\nPoint com a libanais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:10) [64%] :\r\nOui si voit alors donc, on est tous pr\u00eats \u00e0 voir un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:17) [76%] :\r\nOui, si je pense que son envie \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [79%] :\r\nLa for\u00eat enfin selon lui sont donc l\u00e0, on a effectivement chez Boeing, oui, mais ce qui fait que il Froidevaux voil\u00e0 et le client, mais chez Guy Froidevaux qui habite vraiment \u00e0 proximit\u00e9 des des 3 \u00e9oliennes, on la voit leur tr\u00e8s de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [81%] :\r\nOui, ce poste vraiment, ils ont bien souvent du bruit, c'est vraiment trop pr\u00e8s et puis elle, elle en vient m\u00eame un peu malade, lui, un peu moins m\u00eame bon ils se d\u00e9fendent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [81%] :\r\nAh bah, justement, la voil\u00e0 bonjour, Carine Froidevaux, vous habitez ici \u00e0 quelque \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de 580 ME pour la plus proche millim\u00e8tres pour la 2\u00e8me 1500 m\u00e8tres pour la 3\u00e8me, les chiffres que vous connaissez par quels moyens commen\u00e7aient leur de vivre ici et maintenant alors, ben, \u00e7a change tout parce que, comme vous pouvez voir s'il y a des sapins, il y avait de l'herbe a mes poules, des lapins, bon ben, il y a votre voiture, c'est le seul truc qu'on voit qu'il un petit peu moderne, donc on a, on en pleine nature et puis l\u00e0, l\u00e0 derri\u00e8re, bon alors maintenant sont cach\u00e9s, parce qu'on est sous le toit revenir, allez on y va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:27) [68%] :\r\nVoil\u00e0, quand je vais voir \u00e7a sent dans son courant. \r\n\u00e7a vous \u00e7a fait tout de suite son effet, parce que c'est difficile, je suis une des oubli\u00e9s alors est sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [81%] :\r\nEh ben voil\u00e0, j'envoie une l\u00e0 maintenant la moi la 2\u00e8me juste les pales tourner dans les sapins, puis \u00e0 la 3\u00e8me l\u00e0- bas et donc ah oui \u00e0 la dans la voiture, bon il y a quand elles font beaucoup de bruit, justement, c\u00f4t\u00e9, a beaucoup de vent, bah \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 notre vie parce que on dort mal, alors maintenant quand Elf entre et ben j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 je dors dans mon bureau, comment \u00e7a fait, c'est \u00e7a, mais c'est comme un moteur mal huil\u00e9e et puis \u00e7a. \r\n\u00e7a monte, \u00e7a monte, \u00e7a monte, \u00e7a grince d'apr\u00e8s le \u00e7a s'arr\u00eate la hausse \u00e0 celle -ci, apr\u00e8s j'entends nouveau apr\u00e8s celle -ci, il y a un nouveau une pause de quelques minutes apr\u00e8s, \u00e7a recommence, alors maintenant elle tourne le les pales, on n'entend pas le br\u00fbler, \u00e7a grince toute la journ\u00e9e, donc \u00e7a c'est un prisonnier, le bruit de la petite goutte qui tombe dans les H\u00e9rault bien et en plus ce que je les aime pas en plus se cachent dans les supporter la nuit, en plus ce que je dois toucher du tout changer ma je dois changer ma vie compl\u00e8tement leur maintenant j'si je veux plus les voir tous les ententes pour ma sant\u00e9, parce que j'ai maintenant, \u00e7a va, plus je veux partir d'ici, je vais me faire violence pour partir pour quitter mon jardin pour partir, donc elles m'ont tout pris quoi non mon prix ont pris journ\u00e9es elles m'ont pris mon maintenant mon jardin, vous comprenez, Denis ce que ce que raconte Carine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [80%] :\r\nSoir je peux comprendre bon toute fa\u00e7on je suis quoi d\u00e9j\u00e0 au lieu proches pour se produisent, et puis \u00e7a pour le paysage, c'est pas joli et puis alors le bruit, il y a d\u00e9j\u00e0 devenu il y a eu, il y a eu un moment ah ben j'ai d\u00fb me lever, fermer la fen\u00eatre \u00e7a \u00e7a je dors pas bon, moi j'en fais pas une maladie comme toi je, je suis pour, peut-\u00eatre, n'est pas tous la m\u00eame chose, les gens qui sont plus sensibles que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [80%] :\r\nMoi, j'ai moins d'activit\u00e9s que toi toi devant de dehors Horta les chevaux, t'as du monde, \u00e7a discute, \u00e7a, circulez, il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'animation tandis qu'ici, c'est compl\u00e8tement calme et puis c'est 6 croit que c'est \u00e7a qui me tue aussi, quoi, c'est qui vous tire dessus, \u00e7a fait peur, oui, \u00e7a sort comme formule est que j'essaye de survivre, de de Oued mais je sens qu'il y a des fois, je ma\u00eetrise plus et puis apr\u00e8s on dit : il y a, il y a des gens qui viennent fou il y a des gens qui tombent en d\u00e9pression, \u00e7a fait que 5 mois, elles sont la piste, il y a, il y a plus, c'est les jours o\u00f9 je pleure pas disait rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [90%] :\r\nQuoi, alors, vous l'entendez, c'est un sujet tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel au Noirmont et qui f\u00e2che aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [78%] :\r\nL'impr\u00e9cision des lettres salaud parce qu'elles d\u00e9figurent carr\u00e9ment le quartier leur dans les magnifiques montagnes Katia le soleil bon assez des h\u00e9lices qui tournent et puis la nuit Halloween, Halloween est ce fait des morts, parce qu'il y a de la lumi\u00e8re en fait oui elle \u00e0 2 places \u00e0 mi- hauteur et puis on avec des feux rouges clignotants qui seront chang\u00e9s, qui sont encore beaucoup plus puissant, d'ici quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [87%] :\r\nAlors le Monsieur que vous entendez dans son jardin avec vue sur \u00e9olienne, c'est l'un des t\u00e9moins que je suis Jean-Marc Baume 56 ans, postier syndicaliste, il est aussi membre d'une association de lutte contre ces \u00e9oliennes libre vend et ce soir il m'emm\u00e8ne \u00e0 une s\u00e9ance de comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:45) [85%] :\r\nMaintenant, on doit absolument conduire ses promoteurs d'\u00e9oliens au pied du mur au salon les forcer, peut-\u00eatre qu'une fois, on devrait aussi peut-\u00eatre aller dans une \u00e9olienne, faire la f\u00eate en attendant qu'ils viennent nous amener des trucs concrets parce que ce qui est scandaleux l\u00e0- bas ce qu'ils ach\u00e8tent les gens ils vont partout, ils ont offert 30000 balles un paysan embaucher 30000 balles et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais d'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait un vrai aussi, hein, juste avant, fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [74%] :\r\nOui 26000 le dernier j'ai entendu St\u00e9phane signifie depuis le plus les dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [81%] :\r\nPuis alors apr\u00e8s, il existe une balle, vous aussi, oui, l'orage normal aurait quotidienne aura il y en aura jamais : fontaine je ne pourrais pas ton nom, d'accord, mais le jour o\u00f9 ils arrivent attendent les gens, voit dans le regard des gens au d\u00e9but quand il tue discute avec sur les \u00e9oliennes, ce qui \u00e9tait pressenti piquante regarde maintenant, j'ai crois\u00e9 un bonhomme avec qui je m'entendais bien salut comme savoir qu'il y a un peu pour 5 parce que lui veut un peu, mais son regard a chang\u00e9 sa discussion avec moins, alors il faut dire que tout ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, m\u00eame sur la commune de peu Chapatte quand ils ont fait leur plan sp\u00e9cial on peut Chapatte les \u00e9oliennes n'\u00e9taient pas pr\u00e9vus sont vite modifier le plan sp\u00e9cial en conseil communal et non en assembl\u00e9e communale pays sont encore bouger une \u00e9olienne pour que soit pas le m\u00eame propri\u00e9taire qui qui soit, doit toucher les seconds Sion, donc ils font ce qu'ils veulent, comme ils veulent et ill\u00e9galement \u00e7a on oscille mais le jour o\u00f9 on aura d\u00e9nonce un truc comme \u00e7a, non, ce sera donn\u00e9 une cl\u00e9 pour entrer dans ces machines, puis peut-\u00eatre tourner le bouton oui parce qu'on, maintenant il faut qu'on arr\u00eate d'\u00e9couter tout ce qui vient d'ailleurs, faut qu'on fasse un plan d'action, puis on est mi- mai et puis on a jusqu'au 30 juin pour partir peu mettent les bouch\u00e9es doubles apr\u00e8s depuis le 30 juin c'est les vacances, il faudra qu'on est, mais Lens et le maximum de munitions voir allez avant les vacances et puis apr\u00e8s les vacances, mais pour partir toute parce que ce que dit -il nous viennent par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [83%] :\r\nLe pass\u00e9, je suis son accord que pour sortir la preuve de ce que tu dis l\u00e0 par exemple avec qui c'est expliqu\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 exactement Bush fait mais un citoyen ils ont effectivement repasser une 2\u00e8me fois ce, ce fameux plan mais l\u00e0 il y a, il ont vot\u00e9 assembl\u00e9es communales, sauf qu'\u00e0 l'assembl\u00e9e communale, il y avait 3 personnes membres du Conseil communal, donc c'est pass\u00e9, je veux dire, c'est que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de, de, de d\u00e9noncer ce genre de choses parce qu'ils r\u00e9ussissent toujours \u00e0 le faire exactement, par des cl\u00e9s Rome 100 pourcent d'accord mais quand m\u00eame toujours d'une certaine mani\u00e8re ill\u00e9galement parce qu'il peut pas juste apr\u00e8s l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [75%] :\r\nMettez la de r\u00e2ler, on ne sait donc ils veulent pas les donner, nous, mais il faut les on va aller provoquer, c'est Michael Wallace, \u00e9coute, je veux dire une chose, hein, on nous a tout le temps dit voulez Jean-Marc de les avoir, on aurait jamais content avec temps on n'a pas entendu darder prospective ordonne pour en faire, m\u00eames moi je pensais pour des r\u00e9sidences secondaires, on s'est battu la place d'Armes, qu'on n'avait aucune chance donc maintenant moi je me dis c'est on a assez aux m\u00eames gangsters des gens qu'elle pas nous \u00e9couter, ils nous prennent pour des cons voulez franc- montagnard aux vous aurez votre zone industrielle et puis Picasa et vous, eux ils ont rien la faute d'un maintenant et faire comprendre que c'est eux qui veulent reculer au Franches-Montagnes on gagne une manche de manche mais la 3\u00e8me ou la derni\u00e8re de la gamme jamais ceux qui partent, il y a pas de raison que \u00e7a change, autrement, ne peuvent comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [92%] :\r\nEt cet esprit combatif, c'est quelque chose que l'on ressent que l'on vit depuis une semaine, aucun de nos cit\u00e9s moi ne d\u00e9fend vraiment ces \u00e9oliennes, mais personne ne veut non plus d'une centrale nucl\u00e9aire en fait les gens ici sont plut\u00f4t en faveur des \u00e9oliennes, des \u00e9nergies douces, mais pas sous leurs fen\u00eatre s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [92%] :\r\nToujours un peu le m\u00eame probl\u00e8me merci beaucoup Christelle demain jour pour ce ce 1er reportage et puis je vous rappelle l'adresse du site internet consacr\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration g\u00e9nisses 800 en immersion, ces g\u00e9nies suisses en un mot Point rsr Point CH des photos, des vid\u00e9os, le profil de tous nos t\u00e9moins et plein d'autres choses encore. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Carine", "role": "habitante du Noirmont, perturb\u00e9e par les \u00e9oliennes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume, Jean-Marc", "role": "postier et syndicaliste, 56 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RSR en immersion au Noirmont", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Philip, Magali", "role": "collaborateur/trice RSR en immersion au Noirmont", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boichat, Denis", "role": "agriculteur \u00e9leveur de chevaux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A40F41F-A943-4028-812A-DEC92F4F2789", "internalArchiveId": "1A40F41F-A943-4028-812A-DEC92F4F2789", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Le printemps arabe : une r\u00e9volution culturelle aussi? : Interview d'Abdelouaheb Yassir, anthropologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Marrakech. - 2. Ben Laden, la mort d'une ic\u00f4ne ? : Interview Gilles Klein, journaliste", "publicationDate": "2011-05-16T00:00:00Z", "summary": "1. De la censure \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. Cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre et litt\u00e9rature ont-ils pr\u00e9par\u00e9 le terrain de la contestation politique? La contestation des pouvoirs en place se r\u00e9pand telle une onde de choc dans le monde arabe. Soumis \u00e0 des r\u00e9gimes autoritaires, souvent  interdits de parole et de libert\u00e9 d'expression ou parfois instrumentalis\u00e9s par la propagande officielle, quel r\u00f4le les artistes ont-ils jou\u00e9 dans la prise de conscience de la jeunesse arabe et de leurs a\u00een\u00e9s? Comment appr\u00e9cier, entre autres, l'influence du cin\u00e9ma d'auteur, principalement destin\u00e9 au circuit festivalier ces derni\u00e8res ann\u00e9es? Les traditions  et leurs \u00e9volutions r\u00e9centes, de m\u00eame que la pratique de la censure dessinent un paysage culturel contrast\u00e9, du Maroc ouvert \u00e0  la diversit\u00e9 culturelle \u00e0 des pays telle la Libye o\u00f9 la production culturelle et artistique est tr\u00e8s faible et compl\u00e8tement contr\u00f4l\u00e9e par le pouvoir. Rencontr\u00e9 \u00e0 Marrakech, \u00e0 l'occasion d'un colloque international sur le d\u00e9veloppement urbain, Abdelouaheb Yassir met en perspective le r\u00f4le et l'influence jou\u00e9 par la culture dans le monde arabe. Un entretien de David Collin. - 2. Ben Laden, la mort d'une ic\u00f4ne? Arr\u00eat sur images, retour sur la mort de Ben Laden. Devenu une v\u00e9ritable ic\u00f4ne du terrorisme international, Ben Laden est mort sur fond de pol\u00e9miques, de cadavre pass\u00e9 par-dessus bord et de photos truqu\u00e9es. Petite le\u00e7on de choses pour tenter d'y voir clair dans le brouillard m\u00e9diatique.", "durationSec": 3424, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Tunisie", "Maroc", "Egypte"], "thematicThemes": ["politique", "terrorisme", "r\u00e9volution"], "thematicPersons": ["Ben Laden, Oussama"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 47'45''", "lastModifiedDate": "2016-08-24T13:47:58Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [72%] :\r\nEt de Babylone et avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [74%] :\r\nUne grippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [90%] :\r\nBienvenue dans Babylone au Carrefour des savoirs, des cultures et de l'usage du monde de la censure, \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, les r\u00e9voltes dans les pays arabes agite aussi la question culturelle, les traditions, leur \u00e9volution, de m\u00eame que la pratique de la censure dessinent bien s\u00fbr paysage culturel contrast\u00e9 du Maroc \u00e0 la Libye, alors comment appr\u00e9cier le r\u00f4le de la culture dans l'\u00e9mergence d'une prise de conscience David Collin a pos\u00e9 la question \u00e0 Abdel Wahed de Yassir anthropologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Marrakech, nous l'entendrons en 1\u00e8re partie d'\u00e9mission pour et puis, nous recevrons le objectif sur la figure de belladone mort sur fond de pol\u00e9mique photo truqu\u00e9e Jean-Marc Falcons petite arr\u00eat donc sur images pour tenter d'y voir plus clair dans ce brouillard m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [91%] :\r\nOui, et \u00e0 l'aide de Gilles Klein qui sera l\u00e0, donc, pour d\u00e9crypter avec nous cette cette actualit\u00e9 assez \u00e9trange sur fond voil\u00e0 de brouillard, vous l'avez dit de lapsus et donc de zones peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc Gilles Klein, journaliste oui producteur sur images bien s\u00fbr sur images, il faut le dire Nicole Duparc au micro r\u00e9gie Gehring J\u00e9r\u00f4me Nussbaum qui signe \u00e9galement la carte sonore, les portes de Babylone sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [83%] :\r\nLa veille, il \u00e9tait ici avec moi \u00e0 la maison, on a entendu des tirs, des ambulances qui des gens, on entendait le fils d'untel est mort, pr\u00e9cise untel est mort les si la maison en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [88%] :\r\nLes \u00c9gyptiens s'inspire de la r\u00e9volte tunisienne et r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Barack en place depuis 29 ans, d'ailleurs, aujourd'hui, n'est pas le d\u00e9but de la r\u00e9volution, c'est une r\u00e9p\u00e9tition, un message fort au lieu de forcer les gens \u00e0 se soulever, on leur dit d'agir et pas juste de parler, on montre aux gens qu'un soul\u00e8vement est possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:15) [72%] :\r\nQuelqu'un avec qui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [93%] :\r\nAlors que les violences se poursuivent dans Libye en Syrie avec la fuite au Liban de milliers de Syriens qui fuient la r\u00e9pression, alors que la contestation des pouvoirs en place continue \u00e0 se r\u00e9pandre prennent telle une onde de choc dans le monde arabo- musulman, nous faisons un pas de c\u00f4t\u00e9 pour questionner le r\u00f4le jou\u00e9 par la culture dans ce bouillonnement actuel soumis \u00e0 des r\u00e9gimes autoritaires souvent interdits d'expression parfois instrumentalis\u00e9s par le pouvoir, les artistes, qu'ils soient, \u00e9crivains, cin\u00e9astes, musiciens, aux gens de th\u00e9\u00e2tre ont -ils aussi \u00e0 leur fa\u00e7on, pr\u00e9parer le terrain de la contestation politique : favoriser l'\u00e9mergence d'une prise de conscience David Collin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Marrakech, \u00e0 l'occasion d'un colloque international sur le d\u00e9veloppement urbain auquel participaient, entre autres, l'anthropologue Abdelouahed il Yassir alors peut -on parler aussi de r\u00e9volution culturelle en cours dans les pays arabes aux musulmans, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:20) [86%] :\r\nCe qui se passe actuellement dans dans les pays arabes n'est pas tout simplement le le fruit d'un travail politique, politicien, c'est-\u00e0-dire de partis et de syndicats, etc, \u00e7a sera un fiasco dans quel sens, dans le sens que la jeunesse qu'on voit maintenant dans dans les places dans les dans la rue n'a pas \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e et n'est pas d'ailleurs orient\u00e9s, c'est-\u00e0-dire directement et simplement comment on le sait depuis toujours, depuis les les r\u00e9volutions, les r\u00e9voltes classique alors justement le culturelle dont les facteurs qui ont favoris\u00e9 ces mouvements \u00e9taient fondamental, je peux dire que ce que nous voyons aujourd'hui dans le monde arabe, c'est c'est le produit de 30, 40 ans de travail d'action militante sur le plan culturel, en g\u00e9n\u00e9ral, notamment sur le plan de l'\u00e9criture romanesque par exemple au lieu de \u00e9criture sur le plan cin\u00e9matographique sur le plan th\u00e9\u00e2tral et puis, par cons\u00e9quent, si il y a cette prise de conscience, il y a cette effervescence, on est vraiment dans ce mouvement, c'est \u00e0 cause de cette dimension culturelle, le cin\u00e9ma \u00e9gyptien, par exemple en m\u00eame le cin\u00e9ma marocain pour aller un peu de l'extr\u00eame \u00e0 l'extr\u00eame un certain cin\u00e9ma arabe a beaucoup fait dans de la prise de conscience de cette jeunesse -l\u00e0 le cin\u00e9ma militant, peut-\u00eatre qu'on ne voit pas souvent mais qu'on voit quand m\u00eame, donc difficile voire qu'on voit dans des rencontres artistiques, cin\u00e9matographiques et culturelles, le th\u00e9\u00e2tre est l'oeuvre de la Cha\u00efb Salah Abou Se\u00eff ont beaucoup fait dans la prise de conscience de de cette jeunesse et cette jeunesse qui a aujourd'hui 30 ans 35 ans, je sais pas 25 ans, il a ouvert les yeux sur des films tels que la Terre telle que Alexandre et pourquoi quelques etc, etc si on reste en \u00c9gypte, ce que faisaient les po\u00e8tes Niass les dramaturges ce qu'ils produisent et ce qu'ils ont n'a rien \u00e0 voir avec le travail avec l'action politicienne en \u00c9gypte il y a un seul parti politique c'est parti unique et il y a un un pseudo samedi comme pseudo mouvement syndical \u00e9gyptien mais toujours pro- r\u00e9gime promo Barack ou \u00e7a date, peut importe, mais c'est la raison les r\u00e9seaux artistiques notamment cin\u00e9matographique et s'\u00e0 trop enjou\u00e9 sur son r\u00f4le de, de, de prise de conscience l'approfondissement de de de conscience dans le sens de traitement des des r\u00e9alit\u00e9s politiques, sociales, etc, le un certain cin\u00e9ma \u00e9gyptien ne traite pratiquement que de \u00e7a, je ne parle pas du cin\u00e9ma, la danse du ventre et de cin\u00e9ma de machin etc, du cin\u00e9ma, le progr\u00e8s Gimont plus ou moins et cin\u00e9ma guichet commandite chez nous un cin\u00e9ma social voil\u00e0 un cin\u00e9ma social et un cin\u00e9ma avant- gardiste, si vous permettez le terme un cin\u00e9ma politique mais dans le sens noble du terme, ce que n'a pas fait la politique, ce qui n'ont pas fait, c'est le cin\u00e9ma, c'est le th\u00e9\u00e2tre qui l'a fait et la litt\u00e9rature et l'\u00c9lys\u00e9e et la litt\u00e9rature, bien s\u00fbr, et m\u00eame les arts plastiques quoi que la musique n'oublions pas la place de l'op\u00e9ration sur la place Tahrir en \u00c9gypte il y avait pas mal d'acteurs d'artistes engag\u00e9s, notamment la je me rappelle de la fille 2 fois de neige, la fille de du du grand chanteur populaire \u00e9gyptien c'est embl\u00e9matique, le duo neige et et et et m\u00eame vraiment faisait \u00e0 un certain moment, la pluie et le beau et le beau temps, comme on dit dans dans, dans, dans, au sein du Lilith intellectuelle au sein de l'\u00e9lite politique comment 77 par exemple, comme c'est le lieu ce soir se r\u00e9p\u00e8te mais toujours diff\u00e9remment ans en 77 au coeur des \u00e9v\u00e9nements qu'on a appel\u00e9 comme \u00e7a, \u00e9meutes, c'\u00e9tait quand m\u00eame un mouvement populaire comme celui de de d'aujourd'hui en \u00c9gypte, ben il y a au sein de ce mouvement, il y avait le duo cher et m\u00eame et m\u00eame Fouad de neige aujourd'hui, c'est la fille, c'est une 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui sont pleins, qui est au centre des \u00e9v\u00e9nements et qui est au centre de l'action r\u00e9volutionnaire de l'action politique de l'action militante des jeunes de la place, c'est-\u00e0-dire, je me suis concentr\u00e9 un peu enfin Gilles focaliser un peu sur l'exp\u00e9rience \u00e9gyptienne parce que il y a ce paradoxe, ce paradoxe entre la r\u00e9pression sur le plan politique, c'est-\u00e0-dire et puis la r\u00e9pression et la connivence, donc pas \u00e7a de la plupart de l'\u00e9lite, il ne faut pas se fie aux apparences, aujourd'hui tout le monde, il est devenu r\u00e9volutionnaire non au Maroc il y a nuance au Maroc malgr\u00e9 les les ann\u00e9es de de plan malgr\u00e9 bon malgr\u00e9 toute la r\u00e9pression des ann\u00e9es 60 70 et m\u00eame jusqu'au fin des ann\u00e9es 80 et je dirais m\u00eame jusqu'au fin des ann\u00e9es 90, malgr\u00e9 toute cette r\u00e9pression malgr\u00e9 ses ann\u00e9es de plomb, il y a eu toujours un pluralisme, pluralisme parce qu'il y a eu pluralit\u00e9 de partis politiques, on est arriv\u00e9 \u00e0 un certain moment, \u00e0 23 25 partis politiques par rapport et en comparaison au parti unique oh rien du tout, d'ailleurs le cas de la Libye alors pour le Maroc, il y a eu cette petite diff\u00e9rence et mais l'emp\u00eache que \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela il y a eu aussi un mouvement litt\u00e9raire, mouvement artistique, c'est-\u00e0-dire cin\u00e9matographique et th\u00e9\u00e2trale tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est c'est moi, c'est la oui, moi, un lieu de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre comment des jeeps qui a lieu, ou alors qu'il se placerait quoi un autre niveau, oui au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un peu complexe, mais c'est pour soulager qu'on a quand m\u00eame un travail d'ex- p\u00e8re aimantation et dans le cin\u00e9ma et dans le th\u00e9\u00e2tre il n'y a pas que \u00e7a, bien s\u00fbr, il y a, il y a eu un th\u00e9\u00e2tre militant il y a eu un cin\u00e9ma militant dans dans les ann\u00e9es surtout 70 ce n'est pas par hasard que dans les ann\u00e9es 70 on a pratiquement adopt\u00e9 Bertold Brecht et le th\u00e9\u00e2tre \u00e9pique, un peu partout au Maroc, surtout dans le cadre du du Tchad, qu'on appelle le th\u00e9\u00e2tre amateur qui est entr\u00e9 \u00e0 trop fort marxiste politique, politique etc et puis \u00e0 propos du th\u00e9\u00e2tre politique est aussi un bon nombre de pi\u00e8ces depuis skateurs qui n'est pas tr\u00e8s loin de, de, de Brecht, il y a eu un cin\u00e9ma qu'on a appel\u00e9 un cin\u00e9ma des ann\u00e9es de plomb et il y a des 2 films de qualit\u00e9 moyenne mais de toutes les mani\u00e8res, il y a eu un un cin\u00e9ma qu'on peut nommer un cin\u00e9ma de plantes comme il y a eu une petite litt\u00e9rature qui est, qui est de plus en plus grande et une litt\u00e9rature que nous appelons dans le jargon litt\u00e9raire critique arabe litt\u00e9rature de de prison, c'est-\u00e0-dire de la de la pr\u00e9sence de l'incarc\u00e9ration et nos t\u00e9moignages et directionnel Abdelkader Chaoui, par exemple pour elle \u00e9crit une sorte d'autobiographie bien romanesque, il ne crie pas de m\u00e9moire dans le sens de m\u00e9moire comme d'autres, mais le grand roman de de de traite de cette p\u00e9riode donc pr\u00e9sumant d'arrestations politiques etc, mais dans un cadre romanesque purement litt\u00e9raire, bien s\u00fbr, toujours avec un arri\u00e8re- plan tr\u00e8s r\u00e9elle et r\u00e9aliste, tr\u00e8s important, alors si on voit aujourd'hui si on assiste \u00e0 des mouvements qui ont des dates 20 f\u00e9vrier au Maroc, je ne sais pas, le 15 ao\u00fbt de 10 ans l'\u00c9gypte etc etc, c'est parce qu'il y a eu tout un travail de fond indirectement et qui a pu diriger, orienter porter sa part dans la conscience de de la jeunesse d'aujourd'hui, je vous ferais pas de de pub gratuite mais je sais qu'il y a eu quand m\u00eame des recettes pour les films, ce genre de film qu'on a appel\u00e9 comme \u00e7a, le cin\u00e9ma des ann\u00e9es de plomb, il y a des recettes tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressante dans les salles de cin\u00e9ma du Maroc alors justement comment parfait, les partis politiques et et les partisans et c'est pour \u00e7a qu'on assistait avec toute la franchise et la sinc\u00e9rit\u00e9, je le dirai, c'est pour \u00e7a qu'on a ce qu'on a une sorte de faillite politique de la politique politicienne pour nous non mais aucun parti politique, je dirais, les partis politiques, pour la plupart \u00e0 90 pourcent et et je dirais m\u00eame d'une faillite g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire que ces mouvements quelconque parce qu'il n'est pas vraiment d'opposition la\u00efque, on assiste aujourd'hui, oui, parce que \u00e7a c'est une vieille histoire de de la politique, cantonn\u00e9s dans l'opposition, on a vraiment et les banques et les armes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pointu, mais une fois qu'on \u00e9voque, c'est une logique m\u00e9rite une fois dont dont le pouvoir il y a le jeu du pouvoir et il y a aussi la malice, il y a la vall\u00e9e, la ruse du politique et, et, par cons\u00e9quent, c'est l'avant- garde culturelle, artistique et cl\u00e9 entre retrait\u00e9s des formes d'expression aussi de musique de musique de, de, de, de musique de de Hip-Hop de machin, tout \u00e7a, il ne faut pas minimiser tout \u00e7a qui a fait petit \u00e0 petit et qui a oeuvr\u00e9 dans le sens de rassemblement de toute cette jeunesse Facebook aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:27) [86%] :\r\nAbdelouahed de Yassir je me demandais puisqu'on parle la par le BJP, on a parl\u00e9 du Maroc il y a des pays qui ont peut-\u00eatre eu moins de libert\u00e9 moi effectivit\u00e9 culturelle que ces 2 pays l\u00e0 qui sont peut-\u00eatre des exemples particuliers, m\u00eame si l'Alg\u00e9rie, je pense que m\u00eame au niveau culturel beaucoup de choses mais je pense plut\u00f4t \u00e0 des pays comme la Libye \u00e0 d'autres pays qui n'ont peut-\u00eatre pas une culture d'avant- garde extr\u00eamement soient soit extr\u00eamement apparente, cela dit, il y a peut-\u00eatre une transmission aussi d'une culture arabe culturelle g\u00e9n\u00e9rale qui passent d'un pays \u00e0 l'autre est -ce que cette hausse \u00e7a pour expliquer aussi la transmission de de la r\u00e9volte et ce qui a un fondement comme \u00e7a qui passent d'un pays \u00e0 l'autre qui a dialogue de ces cultures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:12) [83%] :\r\nOui, alors pour la Libye, tr\u00e8s exactement, la Libye, c'est c'est vraiment assez ph\u00e9nom\u00e9nal dans la sc\u00e8ne politique \u00e9quipier intellectuels du monde arabe, je voudrais pas \u00eatre un trop exigeant, je veux pas \u00eatre tr\u00e8s n\u00e9gative \u00e0 l'\u00e9gard du 17 Hoyen et du peuple, les biens, mais il y a un probl\u00e8me \u00e0 part 2 3 rebonds, si on ne conna\u00eet pas, ce n'est pas dire \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a n'existe pas mais, \u00e0 part un grand, un grand grand quand m\u00eame qui m\u00e9rite quand m\u00eame ce qualificatif grand que Mohamed 6 conna\u00eet monsieur Dexia seul qui avait donc et les Verts, qui arrive en Suisse, et c'est le seul qui a crev\u00e9 l'abc\u00e8s, les avanc\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 de ce roman et sont cens\u00e9s se mais un vu la situation sociale, politique et concernant les libert\u00e9s individuelles et collectives en Libye c'est et on peut le consid\u00e9rer comme un un grand romancier \u00e0 part ce ce ce monsieur l\u00e0- bas, on a du mal \u00e0 compter des intellectuels, des chercheurs, je ne sais pas d'artiste sans d\u00e9passer les, les, les bouts du milieu des doigts d'une seule balle on ne conna\u00eet pas, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'Alg\u00e9rie, quoi que, quoi que le syst\u00e8me r\u00e9pressif militaire militariste en Alg\u00e9rie, l'Alg\u00e9rie et l\u00e0 quand m\u00eame un Patrimoine, il a quand m\u00eame des Oeuvres et de grandes en h\u00e9ritage que soit dans le le le roman qu'on a appel\u00e9s maghr\u00e9bin d'expression fran\u00e7aise roman alg\u00e9rien d'expression fran\u00e7aise, il y a pas non mais c'est les, ils sont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux ce rappel tous 2 s'il m'alg\u00e9riens des ann\u00e9es 70 l'ardeur Amina, entre autres bien s\u00fbr c'\u00e9tait des chefs-d'oeuvre c'\u00e9tait le grand cin\u00e9ma des ann\u00e9es d'effervescence dans la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne alors pour la Libye, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal comme j'ai dit dans dans le monde arabe parce que c'est, c'est c'est fou, c'est pas croyable, comment un pays un peuple soit gouvern\u00e9 pendant plus de 40 ans par des birmans, on ne dit pas \u00e7a aujourd'hui, excusez -moi, je suis que je suis dans une radio et libres et pas libre au sens technique, mais les qui qui respecte donc c'est maintenant on voit qu'on a \u00e0 faire, j'allais dire \u00e0 des Caligula Wade ils n'iront jamais et encore \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, il faut toute l'\u00e9paisseur historique et mythique et tout \u00e7a, de 7 personnages qui sont devenus personnages de grands mais c'est pas croyable qu'au bout, un peu, a pu subir pendant 4 d\u00e9cennies ce ce ce genre et l\u00e0 on voit au renvoie le le vampire envoie vraiment maintenant le et au sens monstrueux, alors comment \u00e7a \u00e7a arrive aujourd'hui en Libye, il y a, c'\u00e9tait change, il y a ce va-et-vient entre elle et bien moi, j'ai rencontr\u00e9 pas mal de l'h\u00e9 bien ils auraient soit au Maroc soit divis\u00e9 soi -m\u00eame au pays du Golfe aux \u00c9mirats de adoub\u00e9 c'est rencontrent ont permis, vu le temps, j'ai quand m\u00eame 4 d\u00e9cennies de r\u00e9pression ans en montrer et on r\u00e9oriente permis aux libyens de faire quand m\u00eame des comparaisons. \r\nFaire comparaison avec d'autres pays dans le contact avec d'autres intellectuels d'autres aux artistes, etc et puis, par la force des choses, au jour le jour et les d\u00e9cennies la Libye commence quand m\u00eame se rendre compte que c'est devenu insupportable ce c'est visage hante d'un pays quand m\u00eame dire de, de, de dignit\u00e9, dit de de libert\u00e9 de concours comme tout le monde, je crois que la Libye et la situation, la prise de conscience du peuple les biens \u00e9taient la cons\u00e9quence de de tout ce mouvement se transmet donc partout, un peu partout dans les pays du monde arabe, notamment les pays un peu d'avant- garde les pays un peu de confrontations directes, notamment l'\u00c9gypte, mais surtout, surtout, le le le miracle tunisien, personne ne s'attendait \u00e0 ce que \u00e7a vient de la Tunisie en ce moment \u00e0 l'improviste, tout d'un coup un certain un certain moment, paf, c'est l'\u00e9clatement total alors pour la Tunisie, c'est un peu comme le cas pour le Maroc avec bien s\u00fbr toujours des diff\u00e9rences pour la Tunisie, c'est quand m\u00eame un travail, de l'universit\u00e9, l'universit\u00e9 tunisienne est universitaire tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s importante que soit sur le travail acad\u00e9mique, mais aussi sur le niveau de conscience politique int\u00e9rieure intellectuelle et tout, il faut le reconna\u00eetre, alors \u00e7a \u00e9t\u00e9 travaille \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon, les domaines artistiques aussi et et cr\u00e9atif, notamment le roman, le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, il y a eu, jusqu'aux derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu un bon cin\u00e9ma tunisien \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale de Cannes \u00e0 Carthage \u00e0 Damas \u00e0 Rabat au \u00e0 Tanger, il y a un bon cin\u00e9ma et tunisien alors ce qu'on n'a pas pu avoir encore une fois sur la sc\u00e8ne politique sur la place sur dans la pratique politique quotidienne, la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne, le peuple tunisien a pu la voir et a pu le r\u00e9cup\u00e9rer sur la sc\u00e8ne intellectuelle sur la sc\u00e8ne culturelle artistique entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:21) [84%] :\r\nAbdelouahed nous Yassir quel grand th\u00e8me finalement la culture le monde culturel cr\u00e9atif artistique a -t-il pu aborder de ce qui manquait dans le politique, quels \u00e9taient les grands th\u00e8mes trait\u00e9s ou elles sont toujours les grands th\u00e8mes trait\u00e9s qui font r\u00e9sonance directe dirait dans dans l'Agora dans dans le public et qui peut-\u00eatre r\u00e9veil des consciences et facilite la r\u00e9flexion d'aujourd'hui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:45) [86%] :\r\nOui tout de suite une th\u00e9matique politique et et et sociale et qu'on peut nommer comme \u00e7a tout d'abord \u00e0 propos des libert\u00e9s, je dirais pas politique, les libert\u00e9s individuelles, parce qu'\u00e0 certain moment \u00e7a avait v\u00e9cu excusez -moi un certain moment, \u00e7a arrive \u00e0 ce que pour par exemple en Tunisie pour aller dans un cyber que faire un petit contact oui un cybercaf\u00e9 pour faire un petit contact un petit message \u00e0 votre copain moi je sais pas, votre association ou \u00e0 avoir, je sais pas, un colloque international ou la porte quoi je, je, je, je dis comme \u00e7a, vous \u00eates oblig\u00e9 de pr\u00e9senter une photocopie de la carte nationale de la carte de l'identit\u00e9 nationale pour la laisser aux monsieur de de du cyber pour pouvoir prendre un poste, c'est, c'est c'est incroyable, alors tout d'abord, \u00e7a c'est entre parenth\u00e8ses, bien s\u00fbr, c'est d'abord les libert\u00e9s collectives et individuelles, le probl\u00e8me du du ch\u00f4mage et vous savez parfaitement qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente en Suisse, un peu partout, il y a 20 millions de de ch\u00f4meurs en Europe mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le ch\u00f4mage avec avec le degr\u00e9 de pauvret\u00e9, vraiment, l'\u00c9tat, la justice sociale et de la justice sociale dans 6 pays, la th\u00e9matique concernant la femme la question f\u00e9minine et comme, par exemple, nous avons maintenant depuis quelques ann\u00e9es, depuis 8 ans, 10 ans, nous avons un festival de cin\u00e9ma f\u00e9minin, c'\u00e9tait vraiment inconcevable au Maroc \u00e0 Sal\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Rabat-Sal\u00e9, c'\u00e9tait inconcevable il y a 20 ans, 30 ans de, de, de parler de de festivals th\u00e9matiques cin\u00e9ma de femmes comme comme probl\u00e8me de jeunes r\u00e9cemment un nouveau film, c'est s\u00fbr, l'approche de cette jeunesse montante de la musique, c'est pas rien, c'est pas du luxe, c'est fondamental, dans la pratique culturelle et artistique, alors c'est-\u00e0-dire c'est plusieurs questions fondamentales sociologiques, politiques, culturelles etc, qui sont aujourd'hui de plus en plus dans le le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre et des choix diff\u00e9rents champs artistiques, et cela r\u00e9pond un peu \u00e0 votre question : quel rapport peut apporter cette pratique, donc pas trop de censure, non, il faut dire, il faut dire, il faut le reconna\u00eetre, comme on dit et ce qui est \u00e0 Dieu, \u00e0 dire ce qui est \u00e0 C\u00e9sar \u00e0 C\u00e9sar, je ne fais pas de de la propagande partisane ni du chauvinisme non, \u00e0 l'exception bien s\u00fbr de quelques lignes rouges en tribu, mais qui sont \u00e0 la limite l'donc, c'est-\u00e0-dire pas ce m\u00eame pas la religion, mais certains dogmes religieux quand m\u00eame certaines lignes rouges vraiment mais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, est ce qu'on appelle des consid\u00e9rations qui rel\u00e8vent de la sacralit\u00e9 du r\u00e9gime, si vous voulez toujours toujours associ\u00e9 sacr\u00e9 politique mais l'essence a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'exception de 2 ou 3 points mais qui sont vraiment tr\u00e8s d\u00e9licat, tout est \u00e0 traiter, et vous pouvez le constater vous- m\u00eame d'ailleurs, et on vous voulez constat depuis 30, 40 ans d'ailleurs oui, \u00e0 part \u00e7a, mais surtout, surtout, les 10 15 la limite 20 derni\u00e8res ann\u00e9es au Maroc, \u00e7a va, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va on peut traiter au Maroc, le r\u00e9gime aurait pr\u00e9sent\u00e9 on peut traiter l'Alg\u00e9rie de tous mais sauf de quelques que et l\u00e0, il y a et y nuance parce que, \u00e0 part quelques films en \u00c9gypte quelques films et j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9e, donc le nombre qui ont trait\u00e9 un peu de la r\u00e9pression de la p\u00e9riode de de Gamal Abdel Nasser du du Za\u00efre, c'\u00e9tait parce que c'\u00e9tait dans le l'orientation de r\u00e9gler les comptes avec l'ex- pr\u00e9sident de la part de la p\u00e9riode \u00e7a date, mais on ne peut pas traiter des ann\u00e9es de plomb de l'\u00c9gypte, encore moins est pratiquement impossible en Tunisie et et aussi en Alg\u00e9rie, on l\u00e8ve le cin\u00e9ma sur le th\u00e8me de guerre de lib\u00e9ration, si on enl\u00e8ve \u00e7a, c'est-\u00e0-dire les films de foudre \u00e0 Milan mais qui allait un peu en parall\u00e8le avec la politique g\u00e9n\u00e9rale du FLN du r\u00e9gime militariste mais on nous donner noir, voil\u00e0, on ne peut pas et on pouvait pas et on ne peut toujours pas de la vraie r\u00e9pression ce n'est pas celle du du bon vieux temps colonial mais mais aujourd'hui \u00e7a sur ce plan, le Maroc repr\u00e9sente quand m\u00eame une exception, c'est-\u00e0-dire que on n'a pas pu tout dire d'un seul mot et tout lanc\u00e9 et les m\u00e9thodes bien s\u00fbr que, et l\u00e0 c'est une peut-\u00eatre, remarque le r\u00e9el, le elle ne pourra jamais refl\u00e9t\u00e9 entre guillemets dans le sang, ne pourra jamais exprim\u00e9 le r\u00e9el, la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue il y aura toujours \u00e0 l'\u00e9cart, quoi qu'on va d\u00e9crire les comptes de, de, de, de, de, donc, les prisons, les marchands, les cellules, la torture, la torture comme vraiment, vraiment, monstrueuses sauvage, quoi qu'on essaie sur le plan fonctionnel, je crois que \u00e7a reste toujours en vente 12 secondes \u00e7a voil\u00e0 et en de\u00e7\u00e0 de, de, de la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue mais l'emp\u00eache que quand m\u00eame, on a pu, il y a, il y a maintenant un peu plus de 15 ans on a pu produire des, des, des Oeuvres artistiques surtout au cin\u00e9ma, surtout sur le plan romanesque des Oeuvres qui ont pu quand m\u00eame exprimer ses c'est Cespedes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:06) [64%] :\r\nIl y a, il est RFI. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:11) [90%] :\r\nL'anthropologue Abdelwahab Yassir rencontr\u00e9 \u00e0 Marrakech par David Collin \u00e0 Marrakech o\u00f9 l'association Maroc Culture au pluriel, organise, ce sera le 29 mai prochain un concert exceptionnel contre le terrorisme et en hommage aussi aux victimes de l'attentat du 28 avril dernier sur la place Djemaa El-Fna on ne quitte pas le monde arabo- musulman on ressert le focus sur la figure de Ben Laden, juste apr\u00e8s ce petit pamphlet musical sign\u00e9 Manu Chao, quelle belle Ottawa non pas attaquant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:42) [60%] :\r\nFran\u00e7ois-Marc voil\u00e0 ce qu'il appelle David pourquoi pas et bien de vous pouvez lisez donc aujourd'hui vous avez sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais donc poignant : le prix de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:52) [62%] :\r\nMoi, je souhaite bonne Ath\u00e8nes il se cache au bout de avec la maternelle et il se cache occup\u00e9 de \u00e7a, mais encore faut -il se cache au des probl\u00e8mes pour la tourn\u00e9e, il se cache, occupez vous voyez donc les tennismen bien il se cache, au d\u00e9part, le mod\u00e8le de la maladie, je vais ils se cachent pour couper, il est dans la montagne, mais ils se cachent pour vider pour pendant la campagne, il se cache occupez des mineurs et jeune, d'abord, pas du genre est assez et jeune, une gauche qui a g\u00e2ch\u00e9 et je suis perdu, montant de Otan \u00e0 vous donner, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:25) [65%] :\r\nVous avez -vous cette jeune public et je, je, peut-\u00eatre encore, il y avait une foule savait pourquoi il avait lieu dans le sud, d'une histoire et dans la aussi nous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:36) [63%] :\r\nDes bilans pas voter qui se cache, vid\u00e9o, donc maintenant je homme \u00e0 merveille, il se cache beaucoup de personnes, d\u00e9but du Proche-Orient, puis il se cache et qui se cache avec nos ateliers tels qu'ils se cachent, bon, on peut trouver ann\u00e9e Sangatte qui se cache, occup\u00e9, on va batailler, mais ils se cachent pour nous irons donc pas Bentata nous il se cache, au cours de bon c'est qu'est jeune, c'est comme vous voulez, c'est clair, et je sais plus, mais la balle et cette vertu c'est lui qui est pas de grande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:09) [68%] :\r\nJ'estime oui je suis enthousiaste, j'en suis pas parce qu'il est arriv\u00e9, tristesse, donc la libert\u00e9 les speakerines beaucoup Proust. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:23) [63%] :\r\nVoil\u00e0, ben voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, alors la voil\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:33) [88%] :\r\nVous \u00eates dans Babylone, rendez- vous des cultures de l'usage du monde et de celui des images aussi entre photos truqu\u00e9es images virtuelles, exercice de d\u00e9cryptage, dans un instant autour de la figure de Ben Laden. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:44) [76%] :\r\nJe me branche doivent avoir une nouvelle fois par la betterave, fait le bonheur, \u00e0 savoir le rapport l'audace d'ailleurs, on voit mal ce qu'il est du devoir de tout musulman, \u00e9crit -il, de tuer les Am\u00e9ricains et leurs actes quant \u00e0 l'ensemble des chefs charismatiques capables de f\u00e9d\u00e9rer la mouvance la n\u00e9buleuse d'islamisme est admirable, voil\u00e0 donc vraiment pas belle aubaine Juan Oussama Ben Laden est mort mais les tee-shirts \u00e0 son effigie sur le nouveau filon des vendeurs \u00e0 la sauvette chez Verts de l'Islam, certains terroristes sanguinaires pour lui obtenir, elle a doubl\u00e9 par Oussama Ben Laden vous conf\u00e9rer une aura, que vous n'auriez jamais autrement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:23) [62%] :\r\nJe ne un obus mortiers russes on pouvait juste \u00e0 ce TGV chaque 4 moments tr\u00e8s pr\u00e9cis qu'il a ressenti une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un plancher qu'il a interpr\u00e9t\u00e9 comme religieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:34) [60%] :\r\nVoil\u00e0, on l'appelle commanditaire ou seulement aspirateur rien Obama intervient pas moins voyons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:40) [78%] :\r\nAvec la physique n'entra\u00eene pas la mort des TGV qui ont perdur\u00e9 peut par Oussama Ben Laden pourrait m\u00eame devenir m\u00e9canique point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:54) [91%] :\r\nRetour sur la mort de Ben Laden est mort sur fond de pol\u00e9miques de cadavre pass\u00e9 par- dessus bord de photos truqu\u00e9es ou encore de s\u00e9quences virtuelles de reconstitution de l'assaut donn\u00e9 par les forces am\u00e9ricaines Gilles Klein, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, alors non pas en duplex de notre Studio de Paris mais au t\u00e9l\u00e9phone, puisque vous \u00eates tr\u00e8s pris, ce matin, je crois, par l'affaire DSK c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:28:19) [100%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:20) [91%] :\r\nBon, alors, merci en tout cas d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Jean-Marc Falcon Belo qui va vous interroger dans un instant, je rappelle que vous \u00eates le commentateur aiguis\u00e9 du site d'analyse critique des m\u00e9dias, arr\u00eat sur images, Gilles Klein il y a bien s\u00fbr les images, les photos, les vid\u00e9os truqu\u00e9es ou non, qu'on a vu, et puis il y a les images qu'on a pas vu pour cause de v\u00e9to donc de censure de la part du gouvernement am\u00e9ricain des images censur\u00e9es, qui sont \u00e0 l'origine bien s\u00fbr d'une 1\u00e8re pol\u00e9miques alors quel regard vous portez sur ce v\u00e9to am\u00e9ricain bonne d\u00e9cision de ne pas diffuser ces images. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:56) [92%] :\r\nJe je ne sais pas si je suis qualifi\u00e9 pour d\u00e9cider qui a tort qui a raison, mais il est clair que l'impact politique du corps d\u00e9figur\u00e9 par une balle qui aurait touch\u00e9 au-dessus de l'oeil le Ben Laden n'aurait pas \u00e9t\u00e9 un un une bonne, une bonne image pour les \u00c9tats-Unis, et d'autre part, il est vrai que, quelle que soit la personnalit\u00e9 qui est en cause, montrer un cadavre endommag\u00e9e dans un accident dans un meurtre ou de son assassinat n'est pas aussi quelque chose de tr\u00e8s beaux, donc nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 l'absence, ceux qui pensent que Ben Laden n'est pas mort n'en sont que satisfait et puis si jamais l'image avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9, je crains qu'on ait parl\u00e9 d'ind\u00e9cence. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:29:41) [96%] :\r\nDonc de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:43) [89%] :\r\nL'image aujourd'hui, elle est relativement impuissante, mais en tout cas l'image de baisse de la mort de Ben Laden, nous ne la verrons pas pour l'instant, parce que comme vous le savez il \u00e9clairer l'affaire WikiLeaks montrer pour des documents de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine ou pour des documents diplomatiques quand on arrive toujours \u00e0 faire fuiter une image \u00e0 notre \u00e9poque, avec internet, avec la facilit\u00e9 de d\u00e9mat\u00e9rialisation de l'image qui num\u00e9rique de il est tr\u00e8s facile de la faire fuir un jour ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:12) [90%] :\r\nJean-Marc mais est -ce qu'en m\u00eame temps, bonjour, je les tiens, vous \u00eates l\u00e0, parler au t\u00e9l\u00e9phone, Gilles Klein en m\u00eame temps et c'\u00e9tait ce rapport \u00e0 l'image, il est forc\u00e9ment int\u00e9ressant parce que \u00e7a veut dire que on est pr\u00eat aussi \u00e0 heure \u00e0 fabriquer n'importe quelle image pour en avoir une, comme si l'image \u00e9tait le garant d'une certaine r\u00e9alit\u00e9 je pense l\u00e0 je fais r\u00e9f\u00e9rence aux images truqu\u00e9es qui ont circul\u00e9 apr\u00e8s d\u00e9menti, bien s\u00fbr, mais qui repr\u00e9sentait justement Ben Laden mort. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:30:37) [87%] :\r\nOui, mais ce que vous savez, je pense que, quelle que soit l'actualit\u00e9 qu'il s'agisse de la fameuse image de l'\u00e9quipe du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricain r\u00e9unis dans la situation de l'Europe de la Maison Blanche ou d'autres images, comme celle du mariage de William et Kate et puis de cette 2 petites demoiselles d'honneur qui faisait la grimace sur le balcon alors que les 2 tourtereaux s'embrassaient, c'est une tradition sur Internet, de faire des m\u00eames de d\u00e9tourner des images, donc je n'ai pas du tout \u00e9t\u00e9 que une image de Ben Laden \u00e9tait fabriqu\u00e9 \u00e0 partir du d'un cadavre autres et, d'autre part d'un portrait bien de Ben Laden, ce qui \u00e9tait plus je sais que certains confr\u00e8res, y compris en France, je ne sais pas en Suisse, les repris parce qu'il y a une d\u00e9p\u00eache de l'Agence France- Presse, signalons la pr\u00e9sence de cette image ou au Pakistan, et donc je ne pense pas que \u00e7a r\u00e9ponde aux besoins de fabriquer une image quand elles n'existent pas, c'est simplement le d\u00e9tournement classique et moi je pense que c'est plut\u00f4t assez sympa parce que \u00e7a nous rappelle que, au XXIe si\u00e8cle comme d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin du XXe, nous devons nous m\u00e9fier de l'image, l'image est quelque fois vides l'\u00e2ge sort un de mes 3 \u00e9crans, j'ai l'image de l'arrestation et de la sortie du commissaire, il y a plein de DSK et il est bien coiff\u00e9, il n'est pas ras\u00e9, il a les mains dans le dos, on ne voit pas ses menottes, cette image ne nous dit rien, parce qu'il r\u00e9pond \u00e0 la question que tous les Fran\u00e7ais en tout cas, parce que je pense que la presse \u00e9trang\u00e8re, m\u00eame si le quotidien suisse Le Temps, le mais aura la une et puis aussi j'ai vu de 24 heures en parler aussi \u00e0 la une, le monde entier se passionne pas pour eux, pour l'affaire DSK, mais les Fran\u00e7ais se disent \u00e0 -t-il agress\u00e9, oui ou non, cette jeune fille, mais l'image n'y r\u00e9pondrai pas et donc pour revenir \u00e0 Ben Laden, des fausses images bien s\u00fbr mais il est clair que, il y a une image qui manque, c'est celle de sa mort, alors si il avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9e, peut-\u00eatre que les Am\u00e9ricains auraient montr\u00e9 son visage parce qu'il aurait \u00e9t\u00e9 un mort pr\u00e9sentable et le mort pr\u00e9sentable, m\u00eame s'il a fait scandale, c'est Fran\u00e7ois Mitterrand, photographi\u00e9e par un de ses proches, qui a utilis\u00e9 un appareil suisse cocorico pour l'insu. \r\nInox et qui l'a revendue \u00e0 Paris- Match qui a publi\u00e9 et qui est une image assez digne assez belle image d'Asie gisant et l\u00e0, nous n'avons pas de gisants et pire que \u00e7a, le corps a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 \u00e0 la mer par un porte- avions qui est arriv\u00e9 d'ailleurs hier dans la baie de Manille, je serai \u00e0 bord, moi, je serais inquiet d'un \u00e9ventuel attentat, j'aurais peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 trop pr\u00e8s des c\u00f4tes, mais peu importe, donc voyez le le statut de l'image, aujourd'hui, il sera toujours fluctuant paradoxal et nous ne serons jamais ce que dit d'images et d'autre part, m\u00eame si l'image n'est pas truqu\u00e9, h\u00e9 bien, que dit -elle, chacun peut interpr\u00e9ter le visage de DSK ou l'image embl\u00e9matique qui a fait la une des dans le lancement, j'entendais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9vocation de ces faits de, de, de t-shirts, de choses comme \u00e7a tire. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:39) [68%] :\r\nIl n'envisage de Ben l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:33:40) [84%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9, moi dans les photos de Ben Laden, c'est que, \u00e0 part une une image d'abord d'Obama qui parle et qui annonce sa mort, les journaux, ensuite, en diffuser en majorit\u00e9 dans le monde entier, que ce soit des \u00c9tats-Unis, y compris pour le journal de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine qui s'appelle Stars soit et tout ce qui est diffus\u00e9e dans toutes les bases am\u00e9ricaines \u00e0 l'\u00e9tranger, un visage assez serein de ce de cette enturbann\u00e9 de blanc avec une chemise blanche, monde. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:09) [73%] :\r\nBon, Ben Laden. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:10) [88%] :\r\nComme une sorte de proph\u00e8te intemporel. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:12) [71%] :\r\nEt donc finalement hommage du proph\u00e8te d'ailleurs hein, absolument et donc la la glace entre qu'il Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:18) [89%] :\r\nCeux qui ne savent pas lire, qui ne savent pas lire non pas une image, mais un texte et qui passent dans la rue et qui ne connaissent pas Ben Laden il y voit un homme c\u00e9l\u00e8bre, connu un people immortalis\u00e9 dans sa jeunesse avec une barbe qui n'est pas encore grise un regard lointain un visage paisible, pas ras\u00e9, il n'a pas de ganache Nicolas FINA pas de veste bleue n'a pas l'air d'un soldat, ce n'est pas l'homme qui est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 3000 personnes en envoyant 2 avions dans le Wall Trade Center le Angelin plante 2001, c'est simplement un homme qui passe \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 et cette image- l\u00e0, h\u00e9 bien c'est celle qui va rester de Ben Laden en attendant \u00e9ventuellement cette image du cadavre, mais peu importe, c'est celle -l\u00e0 qui domine alors que il n'y a que quelques rares journaux, qui peut-\u00eatre pour des raisons esth\u00e9tiques aussi, c'est vrai que de coller un personnage avec des tours en flammes, c'est pas tr\u00e8s beau, \u00e7a fait un montage c'\u00e9tait populaire, donc moi une centaine de quotidien que j'ai regard\u00e9 dans les 2 jours o\u00f9 j'ai t\u00e2ch\u00e9 de suivre cette pr\u00e9sentation, j'ai constat\u00e9 que, il y avait qu'une dizaine qui avait os\u00e9 rappeler que Ben Laden \u00e9tait l'instigateur suppos\u00e9 de ce drame du 11 septembre quelque soit les les circonstances ou les acteurs et effectif. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:35:32) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:33) [95%] :\r\nAujourd'hui, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 son image et c'est et on ne la choisit pas. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:35:38) [76%] :\r\nEt si la TNT. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:35:39) [77%] :\r\nIl faisait des communiqu\u00e9s et qui ne son image vid\u00e9o etc, c'est retrouver assis par terre dans un \u00e7a me suffit, un peu. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:35:47) [70%] :\r\nPr\u00e9caire, regarde la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:35:49) [84%] :\r\nIls ont exactement pour se regarder, donc finalement on l'a un peu ridiculiser autre image mais on les a pas vu, heureusement, on nous a dit qu'on avait trouv\u00e9 des images des vid\u00e9os pornographiques dans sa maison, je ne pense pas que \u00e7a souligne qui les m\u00eame si je ne l'ai pas connu de pr\u00e8s comme chacun. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:36:03) [71%] :\r\nBien, vous savez, c'est une image peu nous ridiculiser. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:36:06) [92%] :\r\nEt pour Ben Laden, et finalement il est plus grand mort que vivant et le tarif de l'hebdomadaire am\u00e9ricain l'avait plac\u00e9 d'ailleurs en 2007 dans les 100 personnalit\u00e9s les plus influentes de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:17) [85%] :\r\nMais Gilles Klein, j'ai envie de revenir sur cette image, effectivement, vous le dites, cette image de proph\u00e8te et l\u00e0 qu'est -ce qu'il nous dit cette image, c'est-\u00e0-dire elle peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'elle raconte Rhune il raconte une sorte de fascination qu'est cette fois -ci la n\u00f4tre justement pour une forme d'exotisme est -ce que on peut aller jusque -l\u00e0, et puis peut-\u00eatre aussi rajouter la dimension bon client pour la presse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:36:37) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, absolument, il est certain que quand un bon client d\u00e9c\u00e8de, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui, depuis 10 ans et le Mesrine le le le le Fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9 pendant 2 donc d'ann\u00e9es qui \u00e9tait l'homme le plus recherch\u00e9 de France avant d'\u00eatre abattu par la police, h\u00e9 bien l\u00e0, c'\u00e9tait le Mesrine mondial, c'\u00e9tait un homme le plus recherch\u00e9 du monde dans la plus grande puissance du monde avec des satellites etc et donc, du jour au lendemain, ce bon client qui r\u00e9apparaissait en tentant ces r\u00e9seaux sur lesquels on nous bombarder les sp\u00e9cialistes qui se mettait \u00e0 parler de lui sans jamais l'avoir rencontr\u00e9 et sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:37:10) [90%] :\r\nL'international qui ressortent \u00e0 chaque attentat mais tout d'un coup, le voil\u00e0 qui qui qui s'arr\u00eate et donc on le salue, on le salue et qu'une belle image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:19) [77%] :\r\nMais est -ce qu'on lui remet Gilquin est -ce qu'on est -ce qu'on va jusqu'\u00e0 Lyon, rendre match d'une certaine mani\u00e8re peut-\u00eatre bien s\u00fbr, inconsciemment, et finalement il y a quelque chose comme d'une mode voil\u00e0 au malandrins aux brigands de grand chemin, je sais pas, comme une forme de romantisme l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:37:33) [86%] :\r\nEnfin moi j'irais pas dans l'hantise parce que l\u00e0 on est pas dans le Robin des Bois qui donnait de l'argent aux pauvres, il ne s'est pas battu sp\u00e9cialement pour les Palestiniens, qui attendent toujours d'avoir un \u00c9tat et il n'est pas une m\u00eame s'il y a eu quelques manifestations au Pakistan, c'est au Pakistan qu'il y en a eu, \u00e0 la fronti\u00e8re de l'Afghanistan n'est pas en Palestine, donc non, moi je dirais pas un romantisme mais simplement saluer un bon client, qui est devenu une personnalit\u00e9 incontournable qui a fait un coup m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:38:00) [77%] :\r\nQui, qu'on a regard\u00e9 avec le 11Septembre qui, en plus de \u00e7a, avait 2 avions comme \u00e7a, on a rat\u00e9 le 1er mais heureusement qu'on \u00e9tait en Direct pour le 2\u00e8me, donc, l'image est devenu intemporel. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:38:09) [87%] :\r\nEt donc finalement ce ces 2 images l\u00e0 se t\u00e9lescopent et bizarrement tout d'un coup, hop, il est fig\u00e9, il a un beau portrait comme dit on n'a pas vu le corps de Grace Kelly apr\u00e8s son accident parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il est pas num\u00e9rique, il y avait pas de, de, de, de, d'infirmiers qui a envie de revente des des photos paparazzi contrairement \u00e0 \u00e0 la l'office de d'une actrice comme Romy Schneider qui avait fait scandale en France, en ce qu'on avait diffus\u00e9 une image de son fils, mort accidentellement donc l\u00e0 finalement, oui, on a une image peut-\u00eatre romantique mais je ne pense pas que la d\u00e9marche des m\u00e9dias ce romantique simplement les m\u00e9dias aiment les bons clients aiment les belles images et l\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:38:45) [59%] :\r\nEn donn\u00e9es communiqu\u00e9es m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:46) [87%] :\r\nEt puis Gilles Klein, les m\u00e9dias, alors c'est parce qu'ils aiment aussi les lapsus, mais en tout cas dans le on peut faire un petit d\u00e9tour justement par la parole, Jean-Marc Falcon parlait tout \u00e0 l'heure de de l'inconscient de l'du langage de l'inconscient, alors c'est vrai qu'il y a eu beaucoup, parmi les journalistes de lapsus entre Obama et Oussama, on l'entend donc ailleurs, dans la carte, ce qui \u00e9tait assez troublant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:05) [86%] :\r\nOui, on peut m\u00eame le souligner, on peut le souligner, on entend dans la carte sonore quelqu'un qui dit en anglais \u00e0 tous qu'il Obama et de feu sup\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:39:14) [76%] :\r\nAbsolument et d'ailleurs Daniel Schneidermann qui le la raison, images et donc il d\u00e9crypte les m\u00e9dias, a lui aussi dans son texte \u00e9crit Houssam peu. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:39:25) [75%] :\r\nBen voil\u00e0 et voil\u00e0 et Oussama, la Russie est aussi sur la liste, la r\u00e9ponse \u00e0 l'avenir, \u00e0 savoir le retirage Metallica l'\u00e9quipe image a aussi fond\u00e9 donc mais lorsque d'abord. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:39:35) [87%] :\r\nSi vous voulez, il y a une consonance assez proche, Obama Ossama. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:39:40) [75%] :\r\nOui, la conduite de l'\u00e9tat Martin nous n'existe que c'est une c'est une inqui\u00e9tude hein. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:39:45) [89%] :\r\nConsciente et on se dit que lui aussi va \u00eatre assassin\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a une peur d'attentats contre Obama et puis c'est vrai que la pens\u00e9e se t\u00e9lescopent, il y a un il y ann\u00e9es une esp\u00e8ce de sid\u00e9ration tout d'un coup, on apprend que Ben Laden est mort alors que, il semblait un copain quotidien de notre actualit\u00e9 internationale compl\u00e8tement lointaine une. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:40:07) [52%] :\r\nRespecter les pantoufles de. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:08) [87%] :\r\nQui se baladent au-dessus de la t\u00eate, c'est un copain parce qu'on le voit souvent Bernard Tapie et qui a \u00e9t\u00e9 en prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ministre et c'est devenu un copain pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:40:17) [60%] :\r\nOui, c'est vrai que moi Reggada le journal on analysera la remise. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:40:22) [89%] :\r\nDonc, voyez, je veux dire c'est c'est il fait partie de notre vie et tout d'un coup, il sort et tout d'un coup la bambin on sait plus on s'y perd, c'est Obama qui l'annonce en plus donc Obama Oussama. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:32) [91%] :\r\netc et du coup le le le langage, le langage s'effondre, le long de la vie. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:40:38) [86%] :\r\nLuis le langage d\u00e9rape et on peut m\u00eame d'ailleurs se tromper d'image rappelez -vous qu'on se trompe souvent d'images, donc en fait dans le langage de la photo, on se trompe de photos, quelquefois on est un personnage \u00e0 la place d'un autre, h\u00e9 bien l\u00e0, dans la parole mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas du tout qu'on mette un nom \u00e0 la place d'un autre, surtout quand ils sont proches, Obama Oussama qui sont, qui sont 2 alter \u00e9go l'arr\u00eat\u00e9 n'est ni de l'autre et puis aussi victoire surprenante, on pensait qu'on aurait voulu mettent Boches contre sa main parce que ben je voulais tuer Oussama mis la rat\u00e9 et donc du coup il y a peut-\u00eatre aussi cette frustration inconsciente pourquoi c'est Obama qui l'a eu parce qu'elle quelle chance il a eu, au bon moment parce que \u00e7a l'aide vous savez qu'il pr\u00e9pare son \u00e9lection aux \u00c9tats-Unis qui a du mal avec sa majorit\u00e9 qui l'a en partie perdu dans la chambre haute, aux \u00c9tats-Unis et donc du coup, le voil\u00e0 qui se qui est aid\u00e9e par cette belle image d'Oussama, qui est mort proprement et qui est partie par la petite porte, sans scandale il y a pas eu d'attentat suppl\u00e9mentaires depuis et finalement on se dit que il s'est d\u00e9gonfl\u00e9 est -ce que est -ce qu'on est -ce que Obama non mais en tout cas oui Oussama est une baudruche. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:41:39) [93%] :\r\nTout d'un coup, il a disparu de nos images, on le voit, plus on en parle plus, c'est plus personne ne s'int\u00e9resse \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:41:45) [91%] :\r\nFinalement, parce que aussi il est parasit\u00e9 par les images de la r\u00e9volution arabe qui est en cours et, du coup, finalement, je pense que les r\u00e9volutions arabes l'on tu\u00e9 pour moi son image a d\u00e9j\u00e0 dit. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:57) [79%] :\r\nBen oui, puisque on. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:41:59) [92%] :\r\n\u00c9gypte, en Tunisie, vous ne voyez pas son image, alors que quand Che Guevara est mort pendant des ann\u00e9es, certains manifestants aux \u00c9tats-Unis, en France ou ailleurs ou m\u00eame en Suisse dans certaines manifestations jamais vues \u00e0 Gen\u00e8ve brandissaient quelquefois son portrait. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:14) [96%] :\r\nTandis que l\u00e0, il est, il est mort m\u00e9diatiquement malgr\u00e9 cette belle image. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:19) [93%] :\r\nObama Oussama lorsque le langage s'effondre, c'est parfois la musique qui prend le relais, Gilles Klein, on se retrouve dans un tout petit instant pour poursuivre notre discussion. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:42) [64%] :\r\nMa parole, il y a, il y a une convention bonjour merci ben ce commentaire vous savez durablement de monument \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0 quelques notes de Julien Lourau c'\u00e9tait Dark, on est toujours avec vous Gilles Klein au t\u00e9l\u00e9phone pour parler de la mort de Ben Laden et de d\u00e9crypter un peu toutes les images justement qui ont \u00e9t\u00e9 qui circulent autour de cette mort, juste une question autour de la disparition du corps, un corps jet\u00e9s \u00e0 la mer, on a l'impression que justement que ce corps disparus aujourd'hui l'omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:44:28) [88%] :\r\nSinon, moi je dis non, non, parce que si vous voulez, je, je, non je ne pense pas, en plus de \u00e7a, moi je, je ne connais pas \u00e0 fond la tradition islamique mais \u00e9tant dans une famille de marin, \u00eatre immerg\u00e9 en mer, je trouve \u00e7a c'est beau quand on pense aux passagers du vol Air France 447 qui venait de Rio, en direction de Paris, certaines familles n'ont pas souhait\u00e9 que les corps soient remont\u00e9s et ils ont, ils ont pens\u00e9 que la mer \u00e9tait par seul \u00c9ric Tabarly, le plus c\u00e9l\u00e8bre des navigateur \u00e0 la voile fran\u00e7ais est tomb\u00e9 \u00e0 la mer en mer d'Irlande et, malheureusement pour lui, la mer a rendu son corps dans un \u00e9tat assez ab\u00eem\u00e9, suite d'un homme, un chalut et c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s bonne chose, moi, qu'il est bien connu, sera pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'il reste en mer, m\u00eame si c'est bien qu'il y a un lieu pour se pour se recueillir et pendant que vous diffuser de la musique. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:21) [65%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:45:22) [88%] :\r\nLes rations j'ai expliqu\u00e9 Ben Laden sur Google images et \u00e0 la 2\u00e8me ligne de cette dizaine d'images qui s'affiche sur mon \u00e9cran, je vois un rouleau de papier toilette avec eux le visage de Ben Laden non voyez finalement imag\u00e9e et le corps est absent, mais en fait je pense que ce qui restera de de Ben Laden, c'est plus le 11 septembre c'est-\u00e0-dire qu'en fait, son image est un peu effac\u00e9 par l'attentat le plus c\u00e9l\u00e8bre qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 et puis l'impact de cet attentat, mais il est toujours l\u00e0, visuellement, puisque nous, et puis il y a un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:00) [89%] :\r\nOh la la ligne a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e, je pense avec Gilles Klein pour ce d\u00e9cryptage m\u00e9diatique de la mort de Ben Laden, alors on l'essaiera va tout simplement de le r\u00e9inviter dans de meilleures conditions \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:15) [88%] :\r\nOui \u00e0 l'ensemble, c'est en plus, tout \u00e7a c'est la faute \u00e0 DSK, faut quand m\u00eame le dire parce qu'on \u00e9tait saisi Brada bien s\u00fbr parce qu'il \u00e9tait pr\u00e9vu tout de m\u00eame que Gilles Klein soient avec nous en Direct et en duplex dans les meilleures conditions possibles, le pauvre, il a d\u00fb se lever \u00e0 3 heures du matin, vous voyez, c'est l'effervescence, enfant, ses doutes et tout \u00e0 coup, alors c'est aussi int\u00e9ressant parce que \u00e7a nous raconte sur quelque chose quant \u00e0 la mani\u00e8re dont l'actualit\u00e9 fonctionne parce que tout \u00e0 coup, Gilles Klein apr\u00e8s cette pencher mais \u00e0 fond, on le voit sur son site Arr\u00eat sur images, on le voit d\u00e9crypt\u00e9s c'est actualit\u00e9 le faire de mani\u00e8re tr\u00e8s intelligente comme en g\u00e9n\u00e9ral et le fait, et puis tout \u00e0 coup, paf, \u00e7a passe \u00e0 autre chose, c'est DSK ses myst\u00e8res aussi des images oui juste une chose que j'aimerais dire tout de m\u00eame sur sur Ben Laden, parce qu'on n'a pas pu aborder c'est cet aspect \u00e9tait qui est assez int\u00e9ressant, c'est le c\u00f4t\u00e9 on va dire terroriste moderne, Ben Laden est quand m\u00eame un des premiers terroristes moderne qui sait qui se sert d'une mani\u00e8re tr\u00e8s intelligente des r\u00e9seaux sociaux d'internet, etc, et tout \u00e0 coup, comble des choses il est pi\u00e9g\u00e9, du fait de cette absence d'Internet autour de sa derni\u00e8re demeure, il y a des jolis paradoxe tout de m\u00eame dans la vie de Ben Laden. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:22) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien Jean-Marc et puis on remercie encore un \u00e0 distance, bien s\u00fbr, j'ai eu avec son absence Gilles Klein pour son \u00e9clairage et sa lecture critique et puis on glisse au passage pour les auditeurs d'Espace 2 qui sont bien s\u00fbr le camion de poursuivre l'exercice en retrouvant Gilles Klein et les autres journalistes sur le site Arr\u00eat sur images, merci \u00e0 vous, Babylone avec le monde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:46) [98%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:04) [78%] :\r\nEt donc de la pointe de l'point si poil. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:14) [98%] :\r\nDe plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yassir, Abdelouaheb", "role": "professeur d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Marrakech", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falcombello, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Gilles", "role": "journaliste \u00e0 Arr\u00eat sur image", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89C9639A-ABC1-495C-99B0-2CD55ACCF1E3", "internalArchiveId": "89C9639A-ABC1-495C-99B0-2CD55ACCF1E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale souhaite un mandat d'arr\u00eat soit lanc\u00e9 contre le colonel Kadhafi, son fils Sa\u00eff al Islam et son beau-fr\u00e8re, Abdallah Al-Senoussi chef des renseignements libyens : D\u00e9claration de Luis Moreno-Ocampo, procureur de la Cour p\u00e9nale internationale", "publicationDate": "2011-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 79, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["mandat d'arr\u00eat"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Seif el Islam", "Kadhafi, Muammar al", "Al-Senoussi, Abdallah"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-13T17:13:53Z", "speechToTexts": ["13.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe procureur de la Cour p\u00e9nale internationale souhaite qu'un mandat d'arr\u00eat soit lanc\u00e9 contre le colonel Kadhafi \u00e9galement contre son fils Sa\u00eff Al-Islam et contre son beau-fr\u00e8re, le chef des renseignements libyens des mandats d'arr\u00eat pour crimes contre l'humanit\u00e9, il affirme avoir un dossier solide, \u00e0 Bruxelles, on rejoint Alain Franco, des crimes contre l'humanit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 commis en Libye, ces 3 derniers mois, et les responsables sont d\u00e9sign\u00e9s par le procureur de la CPI qui est ah \u00e7a para\u00eet Volver, 6 ans, nous demandons que des mandats d'arr\u00eat soit lanc\u00e9 contre Mouammar Kadhafi, Sa\u00eff Al-Islam suite Abdallah El Sanoussi al, Islam Kadhafi Anne Abdullah Al sa naus\u00e9e Kadhafi a le contr\u00f4le surtout en Libye, affirme Luis Moreno-Ocampo il utilise ce syst\u00e8me entier pour commettre ses crimes et les 2 autres accus\u00e9s sont des rouages importants du syst\u00e8me, la liste des crimes et longues attaques parfois \u00e0 l'arme lourde contre des manifestants d\u00e9sarm\u00e9s ou des cort\u00e8ges fun\u00e8bres francs-tireurs qui abattent les civils \u00e0 la sortie des mosqu\u00e9es dissidentes tortur\u00e9s et disparus, la parole est maintenant aux juges de la cour, qui doivent, sur la base du dossier confirmer ou non la d\u00e9livrance des mandats d'arr\u00eat, les crimes se poursuivent aujourd'hui encore dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par Kadhafi, ajoute le procureur, qui se dit quasiment pas au proc\u00e8s Alain Franco Bruxelles Radio Suisse Romande. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Moreno-Ocampo, Luis", "role": "procureur de la Cour internationale p\u00e9nale", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RSR Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C103A48F-E17E-4112-9934-28DDD9ADFB78", "internalArchiveId": "C103A48F-E17E-4112-9934-28DDD9ADFB78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dominique Strauss-Kahn, directeur du FMI, est entendu \u00e0 la Chambre criminelle de Manhattan, pour une tentative de viol sur une femme de chambre : Commentaire de C\u00e9line Tzaud, et interviews de Charles Poncet, avocat et de Charles Adams, avocat international am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur les m\u00e9thodes de la justice am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2011-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 1190, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "France"], "thematicThemes": ["viol"], "thematicPersons": ["Strauss-Kahn, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-17T20:43:03Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBient\u00f4t l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Dominique Strauss-Kahn, le patron du Fond les mon\u00e9taire international arr\u00eat\u00e9 ce week- end \u00e0 New York et inculp\u00e9 de tentative de viol sur une femme de chambre est en ce moment m\u00eame, entendu \u00e0 la chambre criminelle de Manhattan a ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nMais Dominique Strauss-Kahn est arriv\u00e9 \u00e0 16 heures 45 heure suisse au tribunal, il est actuellement sur le banc des accus\u00e9s, sans menottes et attend son tour ses 2 avocats viennent \u00e9galement de faire leur entr\u00e9e d'une seconde \u00e0 d'autres, DSK doit donc \u00eatre entendu par une juge et non pas un juge, une juge Melissa Jackson qui doit lui lire l'acte d'accusation en fait il s'agit d'une nuit nous audience purement pr\u00e9liminaire formelle qui ne porte donc pas sur le fond de l'affaire, c'est une audience pour d\u00e9cider de sa situation au cours de la proc\u00e9dure d\u00e9cider s'il est lib\u00e9r\u00e9 sous caution, ou s'il est maintenu en d\u00e9tention, c'est aussi une audience qui doit permettre \u00e0 DSK de plaider coupable ou non, selon ses avocats, il va plaider non coupable, il d\u00e9ment toute mauvaise conduite et entend se d\u00e9fendre vigoureusement contre ces accusations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nEt la ligne de d\u00e9fense de Dominique Strauss-Kahn doit encore s'affiner autour de de plusieurs points qui restent floues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nOui, ce soir, en effet, plusieurs zones d'ombre demeurent, selon les m\u00e9dias fran\u00e7ais, DSK aurait un alibi \u00e0 leur pr\u00e9sum\u00e9 de l'agression, soit \u00e0 13 heures selon les dires de la femme de chambre agress\u00e9e, DSK avait en fait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l'h\u00f4tel, il aurait fait son check-out \u00e0 12 heures 28 exactement, il aurait m\u00eame retrouv\u00e9 sa fille Camille vers 12 heures 15 pour d\u00eener d\u00eener avec elle avant de rejoindre l'a\u00e9roport o\u00f9 il a ensuite \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 un souci de timing sur lequel la police New-Yorkaise est en train de revenir en d\u00e9clarant \u00e0 la presse fran\u00e7aise que l'agression avait finalement eu lieu une heure plus t\u00f4t 2\u00e8me incoh\u00e9rence DSK s'est enfui de l'h\u00f4tel au ventre \u00e0 terre ou a -t-il quitt\u00e9 l'\u00e9tablissement tout tranquillement : la police parle de fuite pr\u00e9cipit\u00e9e des t\u00e9moins disent le contraire 3\u00e8me point l'affaire du t\u00e9l\u00e9phone portable que DSK oubli\u00e9 dans sa chambre, anobli, pr\u00e9sent\u00e9 par la police comme un signe suppl\u00e9mentaire d'un d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9, mais le patron du FMI en fait 7 t\u00e9l\u00e9phones portables c'est lui- m\u00eame qui a appel\u00e9 l'h\u00f4tel pour qu'on lui retourne Sonatel un coup de fil qui a permis ensuite aux policiers de le localiser et de l'interpeller, enfin encore cette question : que faisait DSK dans une chambre \u00e0 3000 dollars la nuit alors qu'il dispose d'un appartement priv\u00e9 \u00e0 quelques rues de l\u00e0 voil\u00e0 donc pour les zones d'ombres, ce soir, une fois l'audience pr\u00e9liminaire de ce jour pass\u00e9 le procureur va mener une enqu\u00eate avec la police pour r\u00e9unir des preuves, les avocats DSK vont faire pareil, de leur c\u00f4t\u00e9 des preuves qui sera ensuite pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge, et si on va jusqu'au proc\u00e8s bien Dominique Strauss-Kahn risque th\u00e9oriquement jusqu'\u00e0 25 ans de prison, merci pour ces pr\u00e9cisions ce C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [93%] :\r\n2 invit\u00e9s avec nous pour tenter de comprendre cette justice am\u00e9ricaine qui qui surprend pas mal de monde ces temps- ci au gr\u00e9 de cette affaire Strauss-Kahn Charles Poncet, avocat Gen\u00e8ve Charles Adams, \u00e9galement bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, avocat international, messieurs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:02:39) [87%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [90%] :\r\nCharles Poncet, ce que vous voyez \u00e7a peut choquer, pas mal de monde, on pense \u00e0 s', roman de Tom Wolfe, Le B\u00fbcher des vanit\u00e9s, on tombe de tr\u00e8s pr\u00e8s aux \u00c9tats-Unis quand on est dans les mains de la justice, d'abord peut-\u00eatre cette sc\u00e8ne menott\u00e9 devant tout le monde en public, c'est courant m\u00eame pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter sous le contr\u00f4le de 2 m\u00e8tres Adams, qui comme son fran\u00e7ais n'indique pas, est un avocat am\u00e9ricain il qui parle parfaitement le fran\u00e7ais, je dirais qu'oui, \u00e7a en soi, \u00e7a n'est pas surprenant, ce qui est plus surprenant, si vous le permettez, c'est le le le vieil avocat qui en a vu de toutes les couleurs qui parle, c'est que cette histoire, si vous me permettez l'expression, me para\u00eet puis coup fourr\u00e9 \u00e0 planer, on est dans on nage dans l'invraisemblance j'ai, je suis pas membre du Front de ce club de Dominique Strauss-Kahn, je ne le connais pas, je les rencontr\u00e9e 2 fois mais avant qu'il fut en fonction o Fmi les rencontrer bri\u00e8vement suffisamment pour me convaincre que j'avais affaire \u00e0 quelqu'un de tr\u00e8s intelligent et voil\u00e0 quelqu'un qui sait, il a, il s'en est ouvert en particulier \u00e0 vos confr\u00e8res de Lib\u00e9ration, vous vous en souvenez, voil\u00e0 quelqu'un qui sait qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il est candidat, il va \u00eatre attaqu\u00e9 sur 2 domaines de la richesse de sa femme et puis disons sa r\u00e9putation de Vergallo et de trous sort de jupons et se jette sur Dominique Strauss-Kahn qui est un sexag\u00e9naire ah je je parle d'exp\u00e9rience, auquel on atteint une certaine paix l'essence, le voil\u00e0 qui est tout d'un coup dans une chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Manhattan et qui sort nu de sa salle de bain et quand il se trouve en pr\u00e9sence d'une jeune femme de chambre, il est pris par une pulsion sexuelle irr\u00e9sistible se pr\u00e9cipitent sur elle, il l'a contraint \u00e0 lui faire une fellation, puis il s'enfuit et il s'enfuit tellement qu't\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'h\u00f4tel pour demander s'il a bien oubli\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone portable est -ce que franchement c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [73%] :\r\nTout \u00e7a, effectivement, mais Charles Poncet c'est qui veut pas plaider, je ne suis pas l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [97%] :\r\nMais enfin, on est vraiment en train de nous raconter une histoire qui est une qui est une femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [87%] :\r\nAlors justement peut-\u00eatre le fait que la justice am\u00e9ricaine qui se met en branle avec toute cette s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a de de vu d'Europe, c'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:44) [86%] :\r\nAlors \u00e7a aussi est de nouveau sous le contr\u00f4le de mettre Adams voil\u00e0 tout d'un coup, cette femme de chambre qui est ouvert \u00e0 l'h\u00f4tel Sofitel en h\u00f4tel fran\u00e7ais comme par hasard, elle est l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9e, mais Dieu merci, l'h\u00f4tel Sofitel \u00e0 une telle pr\u00e9vention pour la bonne sant\u00e9 de ses employ\u00e9es qu'on s'occupe imm\u00e9diatement d'elle et puis on avertit la police et la police new-yorkaise naturellement n'a rien d'autre \u00e0 faire que de ceux qui plaide ce dossier toutes affaires cessantes et villages et gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, elle arrive \u00e0 contacter la New-York porte autant mettra d'un petit mot, confirmant avec cet \u00e0 peu pr\u00e8s aussi efficace que la police genevoise, et l\u00e0 on arrive \u00e0 attraper Strauss-Kahn juste avant qu'il s'en aille franchement \u00e0 qui voulez -vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [83%] :\r\nMoi, une chose Adams, bon, on va, on a \u00e9t\u00e9, je je ne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [82%] :\r\nPuisque je ne peux penser, je ne peux pas \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [72%] :\r\nNon, effectivement, Jean, membre du fan du club de Dominique Oscar, mais enfin il y a quand m\u00eame des limites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [80%] :\r\nCharles Adams, mais peut-\u00eatre au-del\u00e0 de, j'ai fait, parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de se prononcer, \u00e0 part le formul\u00e9es hypoth\u00e8se cette justice am\u00e9ricaine qui maltraitent comme \u00e7a quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s important, \u00e0 qui le montre publiquement cam\u00e9ra menott\u00e9 pratiquement humili\u00e9s, c'est courant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:51) [83%] :\r\nC'est syst\u00e9matique, c'est syst\u00e9matique, c'est une proc\u00e9dure courante qui s'applique \u00e0 une grande qui s'applique \u00e0 Pologne ce qui qui s'applique \u00e0 la guerre qui s'applique \u00e0 Dominique Strauss-Kahn, tout comme aux dealers de came du quartier il n'y a pas de poids et 2 mesures, \u00e7a s'applique absolument tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on peut conna\u00eetre par exemple en France, il y a quand m\u00eame une sorte de traitement VIP, l\u00e0 pas du tout, on est assis aux c\u00f4t\u00e9s des dealers, des voleurs de de t\u00e9l\u00e9phones portables. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est tout \u00e0 fait, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:20) [50%] :\r\nSi vous voulais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:20) [90%] :\r\nPourtant rien de surprenant \u00e0 cela, c'est pas forc\u00e9ment faux d'ailleurs sur le plan, philosophe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [53%] :\r\nJean passant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:27) [87%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment faux, cette id\u00e9e qu'il puisse en soient trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que les criminels ordinaires ou que les accus\u00e9s ordinaires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:34) [83%] :\r\nIl y a, c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait souhaitable une somme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [87%] :\r\nOn va pas tout un tout tout petit peu loin avec des personnalit\u00e9s qui ont une image publique ou l'image elle- m\u00eame est tr\u00e8s importante aussi dans le cas de leurs int\u00e9r\u00eats, peut-\u00eatre beaucoup plus Kassam voleurs de t\u00e9l\u00e9phones portables Poncet. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:47) [80%] :\r\nRaison pour laquelle les Dominique Strauss-Kahn de ce monde font bien de r\u00e9fl\u00e9chir 3 fois avant de conna\u00eetre au moins situations pareilles, mais la proc\u00e9dure, je le r\u00e9p\u00e8te et applicable \u00e0 tout \u00e0 chacun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [85%] :\r\nD'accord avec \u00e7a Charles Poncet quand je perds d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:02) [91%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec Ma\u00eetre Adams, mais je maintiens que cette affaire pue le coup fourr\u00e9 \u00e0 plein nez et comme vous le savez, il y a des officines qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce genre de choses, je ne crois pas une seconde, Strauss-Kahn a une r\u00e9putation de Vert Galant gisait allusion tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait parfait, il est parfaitement capable de s'\u00eatre trouv\u00e9 dans une suite pour y avoir eu un rendez- vous galant parfait on en pense ce qu'on en pense, mais l'id\u00e9e qu'il puisse se se se comporter d'une fa\u00e7on pareil est totalement absurde et c'est donc manifestement \u00e0 mes yeux, ou alors on a affaire \u00e0 d\u00e9traqu\u00e9s sexuels, \u00e7a m'\u00e9tonnerait quand m\u00eame, \u00e7a se saurait, mais c'est manifestement un pi\u00e8ge qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 encore une fois, c'est assez facile \u00e0 monter, pour peu qu'on ait quelques moyens et que on on est des des des officines sp\u00e9cialis\u00e9es sous la main, \u00e7a se monte assez facilement, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on verra quelqu'un tomber dans ce que les Am\u00e9ricains appellent en que Atmen hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [82%] :\r\nJe ne Charles jardin sur la sur la proc\u00e9dure elle- m\u00eame qui attend, qui attend Dominique Strauss-Kahn est -ce qu'on peut s'arranger, on dit qu'on peut parfois faut plaider-coupable pourcent \u00e0 la la, c'est pas le cas donc, manifestement, il y aura pas d'arrangement, de ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:13) [88%] :\r\n100 m\u00e8tres pr\u00e8s, ce qui est davantage probable, c'est que Dominique Strauss-Kahn soit lib\u00e9r\u00e9 sous caution, une caution, j'imagine importante vu la forte probabilit\u00e9 qu'il quitte la juridiction ne New-Yorkaise pour partir vers Paris, ce qui serait son plein droit d'ailleurs, mais sinon la proc\u00e9dure suivra son cours et et personnellement je ne suis pas \u00e0 m\u00eame d'\u00e9mettre la moindre hypoth\u00e8se quant \u00e0 la vraisemblance ou non de la situation dans laquelle ils se trouve ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'un homme politique bonsoir se se retrouvant par les circonstances, je pense \u00e0 \u00e0 Gary a jadis candidat \u00e0 l'investiture du Parti d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence, qui s'est retrouv\u00e9e \u00e0 la une de de la presse, une certaine presse bond\u00e9e nous \u00c9tats-Unis accompagn\u00e9 ma foi de non, non, pas une seule mais et plusieurs compagnes de circonstance, ce qui a mis mis fin imm\u00e9diatement \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:16) [79%] :\r\nPas ici, il y a pas eu r\u00e9cemment un gouverneur de l'\u00c9tat de New-York mettre Adams aussi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:20) [80%] :\r\nIl aime, il aime et qui va \u00eatre d\u00e9vou\u00e9, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 pareillement menottes \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il faut, il faut s'y attendent, quand on peut tomber tr\u00e8s tr\u00e8s aux \u00c9tats-Unis mais Charles Poncet, la juge qui va, qui va se prononcer, Melissa Jackson certaines milices \u00e0 Jackson juge s'tribunal de New York, elle va se prononcer compl\u00e8tement spontan\u00e9ment leur pas de pression, \u00e9levage, elle va d\u00e9cider en son \u00e2me et conscience. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:42) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez commettre Adams le rappelait tout \u00e0 l'heure, c'est donc une proc\u00e9dure tout \u00e0 fait ordinaire, c'est une proc\u00e9dure qui est gouvern\u00e9e par ce que nous appellerions chez nous le droit cantonal, il y a des r\u00e8gles de proc\u00e9dure de l'\u00c9tat de New York, le New York Audin et puis dans ses r\u00e8gles de proc\u00e9dure, il y a le fait que lorsque quelqu'un est l'objet d'une accusation et doit \u00eatre allou\u00e9e, comme on dit, c'est une expression qui n'existe pas vraiment en fran\u00e7ais on peu traduire \u00e7a par mise en accusation, si vous voulez, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9appara\u00eet ni au charbon soit travailler, en effet, c'est le seul le l'accus\u00e9, enfin la personne accus\u00e9e comparaissait alors devant un juge, on lui donne lecture de l'accusation qui est port\u00e9e contre lui, on lui dit monsieur ou madame est -ce que vous plaidez coupable ou non coupable, nous avons tous eu \u00e7a dans un film, il faut l'autre et c'est ce que Madame Jackson va faire pour 2000 choses Strauss-Kahn et je pense qu'il va r\u00e9pondent, je plaide non coupable et \u00e0 ce moment -l\u00e0, conform\u00e9ment \u00e0 la loi, j'ai vu Malartic je sais plus combien du code de proc\u00e9dure de New York, elle doit fixer une caution parce que si vous voulez, la grande diff\u00e9rence entre les syst\u00e8mes anglophone, mais le syst\u00e8me am\u00e9ricain, en particulier les n\u00f4tres c'est que l\u00e0 o\u00f9 les Am\u00e9ricains peuvent \u00eatre extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, une fois qu'un verdict de culpabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rendue, les peines sont beaucoup plus lourds que chez nous les justices am\u00e9ricaine sont en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, ou m\u00eame syst\u00e9matiquement beaucoup plus prudente que les n\u00f4tres avec la d\u00e9tention pr\u00e9ventive d\u00e9tention pr\u00e9ventive une chose de tout \u00e0 fait exceptionnel, on peut accuser quelqu'un de quelque chose de tr\u00e8s grave, mais il va rester en libert\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'un verdict \u00e9tait rendue donc je pense qu'on va voir Dominique Strauss-Kahn en libert\u00e9 dans une heure ou 2 lorsqu'une caution a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e et que celles -ci auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, ce qui devrait \u00eatre le cas assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [81%] :\r\nMoi, \u00e7a, \u00e7a, on va s'assurer d'Charles Adams qui ne quitte pas le territoire am\u00e9ricain, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:28) [94%] :\r\nNon non non non non non du tout, je pense qu'il sera tout \u00e0 fait libre de ses mouvements, d\u00e8s lors que la caution ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:37) [86%] :\r\nEt puis s'ils quittent le territoire am\u00e9ricain, \u00e7a a pour cons\u00e9quence que la proc\u00e9dure ne s'arr\u00eate plus, elle ne elle ne se prescrit pas, souvenez -vous de prendre ce qui justement justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [87%] :\r\nMundo quand on peut imaginer qu'il aurait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 quitter le territoire am\u00e9ricain, DSK, votre avis sur le. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:53) [89%] :\r\nNon, je pense qu'il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir se faire juger alors maintenant qu'est -ce qui va se passer entre maintenant et plus tard, je n'en sais rien, les tribunaux new-yorkais sont sont tr\u00e8s surcharg\u00e9, m\u00eame si apparemment parfois ils ont des ils ont des loisirs, l'avocat de 2 Strauss-Kahn Ben Batman et par p\u00e9naliste de grande qualit\u00e9, il peut arriver toutes sortes de choses, mais enfin il, il va falloir qu'il reviennent qui soit en tout cas \u00e0 disposition pour se faire juger et je crois pas qu'il puisse \u00e9chapper si voulez peut pas ce il peut pas se permettre de, de, de, de dispara\u00eetre dans la nature parce que ce serait un aveu de culpabilit\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [95%] :\r\nCharles Poncet Charles Adams, les 2 avocats qui nous fait le plaisir d'\u00eatre en Direct avec nous pour commenter ben en Direct d'ailleurs ce qui se passe du. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:40) [75%] :\r\nDe leurs chose inou\u00efe, mais comme d'accord entre nous, oui, \u00e7a peut arriver, mais leur traitement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [85%] :\r\nMaintenant ai les avocats bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a arrive aussi parfois de tr\u00e8s important Charles Poncet Charles Adams, voil\u00e0 je vous, je vous informe de ce qui se passe, ben en ligne directe du du, du tribunal de New York, le parquet de New-York demandent que Dominique Strauss-Kahn soit plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive est -ce que \u00e7a vous \u00e9tonne Charles Adams. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:00) [83%] :\r\nNon, je r\u00e9p\u00e8te, le temps que nous ne caution soit mise en place, il est normal qu'il soit plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [85%] :\r\nC'est aussi votre avis Charles Poncet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:11) [87%] :\r\nOui, je suis tout \u00e0 fait d'accord, c'est simplement la c'est c'est l'application du syst\u00e8me normal si voulez pour qu'on vous remette en libert\u00e9 sous caution, il faut d'abord qu'on vous a mis en d\u00e9tention alors qu'il est accus\u00e9 de ce que nous appellerions en Suisse de la une s\u00e9questration, il est accus\u00e9 d'un viol, elle est accus\u00e9e de ce que nous appelons une tentative de viol et de ce que nous appellerions des actes de contrainte sexuelle il est pr\u00e9tendu qui l'aurait contraint cette malheureuse femme de chambre du faire une fellation, il y a donc, il est accus\u00e9, tout \u00e7a pour que l'on pour qu'on le remette donc ce sont des infractions graves et qui justifient une mise en d\u00e9tention, donc il faut d'abord qu'il soit mis en d\u00e9tention pour qu'ensuite une caution soit fix\u00e9, on peut pas lib\u00e9rer quelqu'un sous caution s'il est pas d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:55) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait exact. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:56) [90%] :\r\nJe tiens \u00e0 pr\u00e9ciser une chose : s'agissant de la justice new-yorkaise il ne faut pas s'imaginer que la cote de notori\u00e9t\u00e9 de Dominique Strauss-Kahn \u00e0 New-York aux \u00c9tats-Unis devenir g\u00e9n\u00e9rale soit celle dont il jouit en France personne ou quasiment personne \u00e0 New-York n'a jamais entendu parler, Dominique Strauss-Kahn, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Fonds mon\u00e9taire international, donc il est archi faux de pr\u00e9tendre que, ma foi, la justice New-Yorkaise et pu \u00eatre complice dans le montage d'un guet-apens, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait invraisemblable, j'ai pas dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:34) [74%] :\r\nNon, Charles Poncet, disait : voil\u00e0, on n'a pas signe signaler les commanditaires d'\u00e9ventuels complots. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:39) [77%] :\r\nAi pas non, non, non, non, je crois qu'on les situe tous les 2 l\u00e0 o\u00f9 il ne faudrait pas que l'embarras du choix, il y a une vieille r\u00e8gle romaine il qui probl\u00e8me n'est pas celui qui l'a fait, et celui \u00e0 qui \u00e7a profite, alors on peut poser la question \u00e0 Monsieur Hollande repousse peut se demander ce qu'en pense monsieur Sarkozy du choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [76%] :\r\nCela ferait un bras tout de m\u00eame \u00e0 table ronde journellement il Charles Poncet, on conna\u00eet les les grands proc\u00e8s am\u00e9ricain, on a vu des choses assez incroyable ce pass\u00e9 dans l'histoire d'ailleurs Otegi Simpson tout l'accus\u00e9 les traces de sang \u00e9tait pratiquement pris sur le fait, et puis il y a acquitt\u00e9 par des 2 grands avocats. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:11) [90%] :\r\n\u00e7a va plus loin pour Jesse une sc\u00e8ne, il a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 au p\u00e9nal et ensuite reconnu coupable entre guillemets, sur le plan civil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [91%] :\r\nDonc tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:20) [92%] :\r\nPas les m\u00eames, donc il a, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 payer des dommages-int\u00e9r\u00eats pour lors de sa femme, dont il avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 au p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:25) [86%] :\r\nEt donc on peut dire un un tr\u00e8s tr\u00e8s bon avocat aux \u00c9tats-Unis Charles Poncet Yves encore fouiller dans la vie de la plaignante, d'imaginer, \u00e7a va \u00eatre tous les moyens pour pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:34) [85%] :\r\nCe \u00e7a va de soi et de j'g\u00eane il en serait de m\u00eame dans n'importe quel syst\u00e8me de justice. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:40) [85%] :\r\nOui, je crois que le le r\u00f4le de de de l'avocat afin de de Batman qui de Batman, qui d\u00e9fend, qui d\u00e9fend Strauss-Kahn c'est \u00e9videmment de faire tout ce qui peut et tout ce qu'il faut pour que son client soit acquitt\u00e9, \u00e7a, \u00e7a c'est le travail de n'importe quel d\u00e9fenseur en mati\u00e8re p\u00e9nale dans la coque n'apporte quel pays qui reconna\u00eet l'ind\u00e9pendance de la justice et des droits de la d\u00e9fense, il fait son boulot, il faut qu'il il faut qu'ils qu'ils fassent tout ce qu'ils peuvent pour le d\u00e9fendre et je suis s\u00fbr qu'il le fera, parce que je veux mettre Adams le confirmera Batman est quelqu'un de plus que comp\u00e9tent tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:11) [84%] :\r\nAlors je r\u00e9siste pas vous donner un extrait de ce qui se passe en ce moment, tribunal de New York, o\u00f9 compara\u00eet Dominique Strauss-Kahn l\u00e0 c'est c'est surtout 8 heures 20 c'est le jour correspondant d'Europe 1 aux \u00c9tats-Unis qui tweete qu'il arrive tout vide comme on dit en fran\u00e7ais, ce qui se passe au sein du du tribunal au Dominique Strauss-Kahn se dit pr\u00eat \u00e0 rester \u00e0 New York et son avocat affirme ce monsieur a 4 enfants n'a pas d'ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires, oui, on en est vraiment l\u00e0 un on alors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:33) [90%] :\r\nC'est normal, c'est si vous prenez le le texte juge suite amus\u00e9 \u00e0 sortir le le les r\u00e8gles de de proc\u00e9dure p\u00e9nale, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nal de New York, c'est normal, c'est un un jet crit\u00e8res pour la fixation de la caution, c'est de savoir si quelqu'un des attaches familiales avec la juridiction, donc en l'occurrence avec New-York, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 r\u00e9side, si c'est quelqu'un de d'honorablement que lui etc il jouit d'un bien immobilier, j'ai vraiment juridiction, ce qui semble \u00eatre son coeur d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:58) [79%] :\r\nOui, ben, manifestement il il passe par toute la proc\u00e9dure judiciaire en ce moment m\u00eame 2 ministres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:03) [82%] :\r\nComme \u00e7a tout \u00e0 fait classique mais c'est parfaitement normal, c'est parce que j'ai pas mal. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:06) [92%] :\r\nOn on a quelqu'un qui est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 tort ou \u00e0 raison, et maintenant il s'agit de savoir dans quelles conditions il va \u00eatre remis en libert\u00e9 donc madame Melinda Jack Ismaili. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [86%] :\r\nMais l\u00e0, c'est un jeune. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:16) [87%] :\r\nQue je ne connais pas, je sais pas si Me Alain pas conna\u00eet non plus, donc j'ai fait son boulot de juger et traite ce cas avec comme elle le fera probablement pour m'importe quel autre m\u00eame si peut-\u00eatre que la pr\u00e9sence d'une centaine de journalistes dans la salle lui donne d'une de ses satisfactions auquel parfois les juges ne sont pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:34) [78%] :\r\nNon, justement, ce serait un honneur question versement moi \u00e7a, cette derni\u00e8re question est -ce que on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [92%] :\r\nComme juge aux \u00c9tats-Unis, on joue aussi sa carri\u00e8re si h\u00e9ros une certaine publicit\u00e9 \u00e7a peut servir, on avait accus\u00e9 le le juge dans l'affaire Polanski de jouer un peu avec la notori\u00e9t\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:50) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il y a l'exemple du juge de mettre Adams me corrigera, mais il y a l'exemple du juge, si ma m\u00e9moire est bonne, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le proc\u00e8s de Dodge Simpson, pr\u00e9cis\u00e9ment, et c'est ce qui a \u00e9crit un bestseller sur le proc\u00e8s lourdement fameusement tant mieux pour lui, donc, oui, enfin, on peut avoir des situations dans lesquelles un un, un juge, c'est plut\u00f4t le cas des des procureurs, franchement, mais enfin, on peut avoir \u00e0 une situation dans laquelle un juge \u00e7a se \u00e7a sur une certaine notori\u00e9t\u00e9, mais il faut pas oublier que, il en est de m\u00eame de temps en temps, pour les avocats, figurez -vous, \u00e0 jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [77%] :\r\nBen voyons. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:26) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, nous il y a que l'int\u00e9r\u00eat du droit pour le droit qui nous motive, bien s\u00fbr, mais ce qu'il faut peut-\u00eatre souligner c'est que, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui se passe chez nous, vous avez des juges ces verrous qui sont \u00e9lus adoption DJ qui sont nomm\u00e9s par le pr\u00e9sident avec le le Conseil et le consentement du S\u00e9nat, ce que nous disons, le Conseil des \u00c9tats, chez nous, hein, donc eux ils sont nomm\u00e9s \u00e0 vie, c'est pas forc\u00e9ment le cas des magistrats dans les \u00c9tats et dans l'\u00c9tat de New-York, je sais pas mettre Adams va nous le dire, je pense qu'ils sont \u00e9lus par mais ils sont \u00e9lus, en effet, mais sont \u00e9lus \u00e0 vie ou non non non non non non non un mandat renouvelable, voil\u00e0, donc l\u00e0 il peut y avoir quelques pr\u00e9occupations, comment dirais -je d'ambre politique au sens g\u00e9n\u00e9ral, mais certainement pas dans un dossier qui concerne some French man donc comme le disait ma\u00eetre Adams, personne n'a jamais entendu parler ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [82%] :\r\nOu presque, on commence en entend parler j'imagine plus et moi je vous remercie beaucoup Charles Poncet Charles Adams, 2 avocats je je signale encore que l'accusation propose un 1000000 de de caution dans le cas Strauss-Kahn derni\u00e8re d\u00e9p\u00eache qui tombe en ce moment son destin ce je peux, en ce moment c'est plut\u00f4t peu un 1000000 de leur nous dit Charles Adams, ben on verra ce qu'il en est dans quelques minutes dans les heures qui viennent, merci beaucoup, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:40) [93%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adams, Charles", "role": "avocat international am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F088E078-0B34-4A87-8083-229D5DE0785D", "internalArchiveId": "F088E078-0B34-4A87-8083-229D5DE0785D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Zurich, les citoyens ont accept\u00e9 \u00e0 54 % que le dialecte soit parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole enfantine : Interview de Jos\u00e9 Ribeaud, journaliste", "publicationDate": "2011-05-16T00:00:00Z", "summary": "A B\u00e2le, une initiative similaire n'a pas abouti, mais c'\u00e9tait sur le fil: Seules 222 voix ont fait pencher la balance. Pour le d\u00e9fenseur du bon allemand et journaliste Jos\u00e9 Ribeaud, le r\u00e9sultat zurichois, et celui b\u00e2lois dans une moindre mesure, est le reflet d'une tendance en Suisse al\u00e9manique.", "durationSec": 66, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9cole enfantine", "votation", "langue suisse allemande"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-07T16:46:44Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes Z\u00fcrichois \u00e9taient \u00e9galement appel\u00e9s aux urnes ce dimanche, ils ont dit oui au suisse allemand dans les classes d'\u00e9cole enfantine pour le d\u00e9fenseur du bon allemand et journaliste Jos\u00e9, Jos\u00e9 Ribeaud, le r\u00e9sultat Z\u00fcrichois refl\u00e8te une tendance en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [91%] :\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de repli identitaire qui ne cesse de s'accentuer en Suisse al\u00e9manique, repli identitaire contre l'Allemagne et de l'allemand, ils ont une aversion de plus en plus forte langue allemande et c'est aussi un repli face \u00e0 l'Europe, on veut faire un mur par rapport \u00e0 l'Europe et c'est ce m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne de repli identitaire qui aussi prendre des initiatives ou des d\u00e9cisions compte les requ\u00e9rants d'asile en ce qui concerne les romans, les enfants suisses allemands quand ils arrivent en 1\u00e8re primaire ils apprennent comme 1\u00e8re langue \u00e9trang\u00e8re, le Hochdeutsch et ils continueront d'apprendre le Hochdeutsch au lieu d'avoir quelques \u00e9l\u00e9ments au moins de connaissance de cette langue que quand ils entrent en primaire et ensuite en 3\u00e8me ann\u00e9e primaire ils apprennent l'anglais, autant vous dire qu'il y a plus place pour le Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel bah l'\u00e2me. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribeaud, Jos\u00e9", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RSR Bienne", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 5400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 5PcD01mGpDvSX3Vq5yJGHMwNZ16o"}]