[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=4900&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=4925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=4875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-262639", "internalArchiveId": "GE1106262640", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "POUR DEPASSER LA VIOLENCE - 11.06.05", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 3372, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3181670.image", "alternativeTitle": ["Dieu sait quoi", "Pour d\u00e9passer la violence", "Dieu sait quoi", "Dieu sait quoi"], "alternativeSummary": ["Pour d\u00e9passer la violence", "Plus grand pays musulman du monde avec une forte minorit\u00e9 chr\u00e9tienne, l'Indon\u00e9sie a connu des violences intercommunautaires d\u00e9vastatrices. Une pasteure r\u00e9form\u00e9e indon\u00e9sienne, form\u00e9e en Suisse, s'engage pour le dialogue interreligieux et la r\u00e9conciliation entre communaut\u00e9s. Propos\u00e9 par C\u00e9dric N\u00e9mitz", "Pour d\u00e9passer la violence", "Pour d\u00e9passer la violence"], "variantIds": ["ece-3105341", "ece-3103550", "ece-3103465"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T09:15:07Z", "program": {"href": "/programs/46", "id": "46", "name": "Dieu sait quoi"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "NEMITZ, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SPEZIALI, Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "549494", "comment": "16 FRAMES. PROGRAMME COMPLET\nPOINTE AUDIO -0.5dB\nOK DIFFUSION", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD122362", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262587", "internalArchiveId": "GE1105262588", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NANA MOUSKOURI - 11.06.05", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110605, le journaliste ROCHEBIN Darius s'entretient avec la chanteuse grecque MOUSKOURI Nana qui \u00e9voque sa vie et la crise \u00e9conomique en Gr\u00e8ce.", "durationSec": 1541, "genres": ["Rencontres, entretiens, portraits"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3188002", "imageURL": "http://www.rts.ch/3188001.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["MOUSKOURI, NANA"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Nana Mouskouri"], "alternativeSummary": ["Nana Mouskouri\nL'interview de Darius Rochebin", "Nana Mouskouri\nL'interview de Darius Rochebin", "Nana Mouskouri\nL'interview de Darius Rochebin", "Nana Mouskouri\nL'interview de Darius Rochebin", "Darius Rochebin rec\u0327oit Nana Mouskouri"], "variantIds": ["ece-3103478", "ece-3103468", "ece-3103387", "ece-3105333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T14:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095603\r\nDate de transcription : 10-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (17:08:44 > 17:08:48) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:08:48 > 17:09:05) [83%] : \r\nOn a Mouskouri bonjour, bonjour, votre voix porte particuli\u00e8rement cette semaine comme grecque tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, alors que votre pays est dans une grande difficult\u00e9, on a parl\u00e9 de sa parlez-vous on passer les chiffres en vue tout \u00e0 l'heure 300 millions de disques vendus, c'est inou\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:09:05 > 17:09:16) [88%] : \r\nOui, mais en 50 ans, oui, j'ai commenc\u00e9 petit \u00e0 petit et j'ai v\u00e9cu, peut-\u00eatre la plus belle p\u00e9riode du disque et du Sedanais aussi que j'ai eu la chance d'exister tout ce temps- l\u00e0, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:09:16 > 17:09:20) [76%] : \r\nOn va en parler, parler de vos chansons de mauvais 12 2500 chansons c'est encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:09:20 > 17:09:44) [80%] : \r\nCette cette se 2000 chansons de No\u00ebl quelques oui parce que il faut pas oublier que j'ai chant\u00e9 dans plusieurs langues, moi j'ai commenc\u00e9 en grec apr\u00e8s il s'\u00e9tait fran\u00e7ais, allemand, italien, espagnol, anglais, beaucoup d'Anglais aussi et puis j'ai m\u00eame chant\u00e9 un Hollandais, un Chinois, un Japonais, mais la base, c'\u00e9tait 6 langues quand m\u00eame mais les Portugais Jos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:09:44 > 17:09:53) [78%] : \r\nEt puis il y a votre visage et vous, vous \u00eates un logo vivant hein on on reconna\u00eet la Mouskouri mais c'est toujours fait et tr\u00e8s immuable, on vous fait compliment j'imagine de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:09:53 > 17:10:18) [81%] : \r\nOui, vous savez j'ai j'ai j'ai j'c'est que \u00e7a oui, c'est vrai, vous compl\u00e9ments parce que j'aime, je voulais \u00eatre moi- m\u00eame et puis je me disais qu'il faut \u00eatre comme je suis naturelle s'Servent aujourd'hui \u00e9videmment j'\u00e9teins mes cheveux mais j'ai pas fait de liftings par exemple donc je vous voulu rester avec mes cheveux comme \u00e7a est parce que c'est moi, je me suis accepter les gens moins que c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:10:18 > 17:10:22) [85%] : \r\nVous n'avez jamais chang\u00e9 Vend\u00e9e la m\u00eame coupe la main les lunettes de Nana Mouskouri, vous avez quand m\u00eame perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:10:22 > 17:10:26) [76%] : \r\nOn a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9, c'est encore en cours, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:10:26 > 17:10:28) [64%] : \r\nLes services r\u00e9ellement chang\u00e9 m\u00eame de format.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:10:28 > 17:10:44) [72%] : \r\nOui, des fois j'ai cr\u00e9\u00e9, \u00e7a va, mais oui, on va dire, mais je voulais tr\u00e8s sinc\u00e8re pour le public aussi d'avoir ce que j'ai \u00e9t\u00e9 je crois que j'ai voulu qui a voulu \u00e7a, parce que les et comme que j'\u00e9tais toujours leurs amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:10:44 > 17:10:51) [79%] : \r\nOn a essay\u00e9 de nous faire changer je crois quand m\u00eame Harry Belafonte et vous avez dit enlevez-vous lunettes en oui et vous avez r\u00e9sist\u00e9 m\u00eame malgr\u00e9 \u00e7a, c'est \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:10:51 > 17:11:17) [84%] : \r\nOui, c'est ce qui \u00e9tait pas un casting, j'ai r\u00e9sist\u00e9, je lui ai dit au bout de 2 jours sans lunettes, je lui ai dit : \u00e9coutez, si vous voulez continuer et que j'ai Jean-Davesne voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a avec mes lunettes, sinon, je suis tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise alors il acceptait, vous savez avant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en m\u00eame ici \u00e0 Paris et je me souviens, Jacqueline je vers l'enlever parce que tout le monde y disait on, on peut pas \u00e9clairer les lunettes, c'est pas joli, oui c'est vrai, et finalement aujourd'hui, tout le monde porte ses lunettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:11:17 > 17:11:46) [85%] : \r\nMais aujourd'hui, on va parler de cette carri\u00e8re de vos lunettes de votre don des langues de votre Jenny artistique de tout \u00e7a, un mot quand m\u00eame de la Gr\u00e8ce, parce que sa marque \u00e9videmment l'actualit\u00e9, vous \u00eates sans doute une des grecque les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en on oublie aujourd'hui, oui, oui, plusieurs ann\u00e9es de 94 \u00e0 \u00e0 de des droite les droite figure de droite M\u00e9lina Mercouri \u00e9tait la figure, plut\u00f4t de gauche, gauche oui vous de droite oui et quand on dit de droite, en r\u00e9alit\u00e9, vous occupiez de tous, vous n'\u00e9tiez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:11:46 > 17:12:09) [83%] : \r\nEh bien, Cl\u00e9ment j'ai, je voulais vous dire \u00e7a parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, j'avais des amis et la droite parce que \u00e7a veut dire on voulait emmener le grand ami de loin, c'\u00e9tait le voir encore avant les choses enfin d\u00e9nonce Caramanlis qui \u00e9tait le 1er pr\u00e9sident de que je l'avais connu dans ma jeunesse et que j'ai toujours suivi cet homme parce que c'\u00e9tait un grand pas un grand grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:12:09 > 17:12:25) [89%] : \r\nAujourd'hui, de toute mani\u00e8re la politique grecque int\u00e9ressent relativement peu l'Europe veut dire la politique int\u00e9rieure, c'est la dette, c'est la dette grecque qui est colossal, plus de 320 milliards d'euros, c'est quelque chose de c'est une faillite virtuelle, \u00e7a vous peine \u00e7a vous attriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:12:25 > 17:13:24) [80%] : \r\nBien s\u00fbr que une bonne identitaire de r\u00e9clusion fier de mon pays et \u00e7a sera toujours comme \u00e7a, m\u00eame si j'ai appris \u00e0 vivre dans de la Gr\u00e8ce, de l'ammoniaque, que les Europ\u00e9ens, les Suisses, les Fran\u00e7ais et les Allemands vivent et ce qu'il y a une a une sorte de et ce qui est a une classe politique et, moi, moi j'ai pr\u00e9voit que toute la classe politique grecque, elle est responsable SNIA cette classe politique qu'il doit trouver aujourd'hui une solution entre eux pour sauver le pays, le pays exit c'est celle d'un pays qui est tr\u00e8s fi\u00e8re et c'est travailler ici, la discipline et c'est la douleur de la guerre elle il c'est la douleur de la honte qui en ce moment nous avons vous avez honte vous- m\u00eame si j'ai honte parce que je sais que la Gr\u00e8ce n'est pas comme \u00e7a, mais les et les traiter mal vous savez j'ai, je soutiens le gouvernement qui \u00e9tait choisi parce que c'est le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:13:24 > 17:13:33) [84%] : \r\nDu monde, vous entendez, pardonnez-moi, les propos de bistrot, de gens qui disent alors les Grecs qui sont paresseux, les oubli\u00e9s du europ\u00e9en c'est pas vrai, vous entendez \u00e7a qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:13:33 > 17:14:01) [83%] : \r\nNon, je suis r\u00e9volt\u00e9, je, je sais que, on est mal habitu\u00e9 pour beaucoup de choses mais on n'\u00e9tait pas pr\u00eat et \u00e7a, c'est \u00e0 force de la faute c'est aux politiques \u00e0 la politique, on n'\u00e9tait pas pr\u00eat de recevoir, c'est une crise \u00e9conomique parce que on n'\u00e9tait pas assez inform\u00e9s et assez v\u00e9cu avec l'a\u00e9roport depuis depuis 30 ans, nous sommes maltrait\u00e9s par la politique d'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:14:01 > 17:14:13) [87%] : \r\nAngela Merkel elle- m\u00eame a tenu des propos tr\u00e8s durs, hein, et l\u00e0, dit en substance, il faudrait que les Grecs et les autres pays, certains pays du Sud prennent un peu moins de vacances, parce que nous, les Allemands travaillent pour eux, c'est ce qu'elle disait oui, \u00e7a vous a choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:14:13 > 17:15:00) [87%] : \r\nVous savez, \u00e7a m'\u00e9chappe pas pour la seule raison que j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 alors quand quelqu'un dit peut-\u00eatre c'est pluriel mais la v\u00e9rit\u00e9 est dur mais il faut l'avoir, il faut avoir le courage de le voir, ce n'est pas vrai, a \u00e9t\u00e9 prennent beaucoup de vacances, mais c'est que les gouvernements en g\u00e9n\u00e9ral, ils \u00e9taient assez l\u00e0 comme \u00e7a, les gens vous savez quand on ne on veut on ne pose pas une des non, non, quand on donne beaucoup de libert\u00e9 sans le contr\u00f4ler les gens ils s'habituent, c'est comme un enfant qu'on lui donne de mauvaises habitudes et apr\u00e8s on le laisse \u00e9chelle avec le doigt la marmelade et puis le moment \u00e0 un moment donn\u00e9 vous lui couper les doigts de la l'enfant dit il perd la t\u00eate, pourquoi tu n'a pas fait plus t\u00f4t, c'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:15:00 > 17:15:15) [82%] : \r\nLe rem\u00e8de effectivement et cruelle r\u00e9pondant beaucoup de r\u00e9actions, notamment la vente de ce des vraiment d\u00e9sol\u00e9 de ce qui est l'incarnation de la Gr\u00e8ce Inde des parties m\u00eame du Pir\u00e9e et je crois, le pire a \u00e9t\u00e9 vendu en partie aux Chinois qu'est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:15:15 > 17:15:21) [73%] : \r\nOui, je ne suis pas si si, c'\u00e9tait vendu, vous avez toujours et puis on n'a rien laiss\u00e9 oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:15:21 > 17:15:24) [84%] : \r\nOui, le symbole grecque \u00e0 ce point- l\u00e0, \u00e7a doit vous votez non, vous attrister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:15:25 > 17:15:45) [80%] : \r\nVous savez, je, je ne veux pas me m\u00ealer qui font bien s\u00fbr le non il fallait pas vendre mais mais je ne sais pas, de quelles conditions ils ont vendu ou bien s\u00fbr pour une certaine p\u00e9riode oh je ne sais pas je, je suis pas les choses, moi je, je vois comme tout le monde conna\u00eet tout ce monde, je vois \u00e9t\u00e9 il y a \u00e9t\u00e9 descend dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:15:45 > 17:15:53) [86%] : \r\nMais d'un oeil d'une femme, n\u00e9 en Cr\u00e8te grecque toujours de coeur, vous avez le mal du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:15:54 > 17:16:08) [83%] : \r\nJ'ai toujours eu l'je n'ai pas le mal du pays, j'ai, j'y habite, avec mon pays je l'am\u00e8ne avec moi, je n'ai pas perdu mon identit\u00e9 et j'ai vu commune europ\u00e9enne, mais je suis toujours grecque, donc tout ce justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:16:08 > 17:16:11) [86%] : \r\nVous dites une europ\u00e9enne, comme si c'\u00e9tait autre chose, l'Europe et la et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:16:11 > 17:16:33) [75%] : \r\nOui, l'homme combl\u00e9 elle comme les Grecs devait \u00eatre, j'ai une grecque europ\u00e9enne je que je vais, je vais en Suisse, comme les Suisses je en France qu'ont les Fran\u00e7ais en Allemagne, comme les Allemands, mais je suis toujours l\u00e0 que je veux dire que je le montre de tout d'un musique dans mon comportement, comme les Grecs, je le vois moi et lui sont vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:16:33 > 17:16:36) [90%] : \r\nLes odeurs de la Gr\u00e8ce, le soleil les les go\u00fbts \u00e7a doit vous manquer quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:16:36 > 17:16:59) [74%] : \r\nMoi, j'avais tout les tout l'\u00e9t\u00e9, tous les \u00e9tait vous savez, on le jeu, je voudrais que la perfection, vous savez l'pas, vous pouvez pas avoir tout ne avec vos tout le temps et j'ai la p\u00eache est beaucoup plus comme \u00e7a et je vous assure que nous tout ce qu'on vient \u00e0 l'\u00e9tranger, on aime beaucoup plus les pays qui peut-\u00eatre les qui ne vivent et qui ni \u00e0 un moment o\u00f9 il y a une cha\u00eene de pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:16:59 > 17:17:08) [84%] : \r\nLa Mouskouri, la Gr\u00e8ce et vous racontant cette histoire, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 La Can\u00e9e alors c'est en cr\u00eape cr\u00e9toise, \u00e7a, \u00e7a veut dire c'est un peu diff\u00e9rent que grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:17:08 > 17:17:35) [76%] : \r\nNon bien s\u00fbr que c'est maintenant, c'est une s\u00e9rie \u00e0 ma maman \u00e9tait d'\u00e9levage jamais dans bien de Corfou et mon p\u00e8re de P\u00e9loponn\u00e8se c'est qu'au fond, c'est un peu plus que vers l'Italie, dans beaucoup de mus\u00e9es, de tout mon p\u00e8re vrai grecque de du centre de v\u00e9lo polonaise, donc c'\u00e9tait un homme, et moi je suis n\u00e9 au hasard \u00e0 travailler parce qu'on ne va pas \u00e9t\u00e9 projectionniste de cin\u00e9ma et il \u00e9tait l\u00e0 pour installer enfin \u00e0 cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:17:35 > 17:17:40) [86%] : \r\nVous \u00eates rest\u00e9, je crois, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, voil\u00e0 c'est \u00e7a, vous avez des souvenirs encore de la de l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:17:40 > 17:18:13) [81%] : \r\nBon ai j'vous avez, je suis all\u00e9e aussi un peu apr\u00e8s dans le jeu, maintenant je le vois bien et je vois m\u00eame le vieux cin\u00e9ma maintenant, c'est un centre commercial mais je sais tr\u00e8s bien AOG cuisiner et puis j'ai pense que j'ai pris un tout petit peu la la crainte ici c'est pas diff\u00e9rent des autres, mais il y avait peut-\u00eatre un peu plus comme le nord de la Gr\u00e8ce garde cette grave ce que vous vivez du mur oui la r\u00e9sistance au-de\u00e7\u00e0 des c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s caract\u00e9ristique de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:18:13 > 17:18:25) [81%] : \r\nVous l'avez dit, votre p\u00e8re \u00e9tait projectionniste de cin\u00e9ma, vous avez grandi vraiment dans le cin\u00e9ma \u00e7a assez voil\u00e0 ce qu'on est l\u00e0, oui, absolument, comment il faut vous imaginer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre papa, vous, vous vous pouviez quoi l\u00e0 dans le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:18:26 > 17:18:46) [77%] : \r\nNon, je voyais des films sans arr\u00eat de permis ou pas permis, mais j'ai l'envie dans l'ann\u00e9e, ce qui, au bas des films par exemple de gangsters \u00e0 l'\u00e9poque on on pas comme pour les enfants aujourd'hui le Dracula \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on avait les horreurs, c'\u00e9tait le l\u00e0 aujourd'hui autre or non mais vous savez qui a p\u00e9ch\u00e9 par le cin\u00e9ma de r\u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:18:47 > 17:19:17) [85%] : \r\nEt \u00e7a, pas fait beaucoup de bien, je ne suis jamais mont\u00e9e, bon, j'ai fait quelques films au d\u00e9but de toute jeune mais pas de vrai r\u00f4le mais je ne jamais voulu monter \u00e0 l'\u00e9cran parce que je me sentais pas capable, puis je me trouve pas tr\u00e8s int\u00e9ressante pour les films et j'ai, j'\u00e9tais fascin\u00e9e par la musique et je me suis toujours exprim\u00e9 avec la musique et je crois qu'le cadeau de mes parents et de de la vie, c'\u00e9tait, ils m'ont laiss\u00e9 faire ce que j'avais envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:19:17 > 17:19:24) [90%] : \r\nC'est un apprentissage extraordinaire comme grandir dans un cin\u00e9ma oui, quels souvenirs vous avez des sc\u00e8nes de films, des choses qui vous ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:19:24 > 17:19:51) [81%] : \r\nVous avez vu de veuves, il y a assez de populace selon voyez beaucoup de films, c'est vrai que c'\u00e9tait entre le film de de cow-boys de devant Westerlo on avait \u00e9videmment de ce Style de musique aussi ou bien c'\u00e9tait des films anglais, allemands, enfin du tout, il y avait un peu de tout, mais j'\u00e9tais fascin\u00e9 par Les Hauts de Hurlevent, de leurs amours savait ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:19:51 > 17:19:53) [70%] : \r\nC'est le magique, vous allez pleurer au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:19:53 > 17:19:58) [78%] : \r\nToujours, je crois que j'ai grandes \u00e9motions : c'\u00e9tait le cin\u00e9ma absolument oui ceux qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:19:58 > 17:19:59) [86%] : \r\nQuand vous allez au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:19:59 > 17:20:19) [84%] : \r\nOui, pas seulement le cin\u00e9ma en ne comptant une nouvelle musique en voyant un enfant qui souffre parce que vous savez, je travaille pour mieux l'ICF depuis 20 ans bient\u00f4t, et j'ai j'ai affront\u00e9 c'est vraiment sur la mis\u00e8re et la le malheur de de l'enfance qui est au fond l'avenir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:20:19 > 17:20:36) [80%] : \r\nQuand vous rassemblez votre enfance \u00e0 vous votre propre enfance et frappant, vous dites, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s aim\u00e9 des parents pr\u00e9cis\u00e9ment oui et le p\u00e8re et la m\u00e8re, le p\u00e8re joueur voil\u00e0 une cat\u00e9gorie de gens tr\u00e8s mauvais particuli\u00e8re les joueurs avait jou\u00e9 \u00e0 quoi jouer aux cartes oui et perdait de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:20:36 > 17:21:36) [83%] : \r\nEt pas de taux oui vous perdez tout tellement et qui est que on ne on s'est d\u00e9plac\u00e9 de maison l'talons n'avait pas une maison au d\u00e9but on habitait dans le cin\u00e9ma, enfin une petite maison qui \u00e9tait le r\u00eave avec des poules avec des chiens avec des bijoux, tout \u00e7a, qui \u00e9tait le r\u00eave de la petite fille, donc dans l'Voss et puis apr\u00e8s on s'est d\u00e9plac\u00e9 avec la guerre dans un autre endroit parce que je n'aurais j'\u00e9tais parce que mon p\u00e8re l'avait jou\u00e9 tout c'est ce que j'ai dit \u00e7a monsieur, vous avez dit quelque part, c'est que j'ai connu tout de suite la guerre et que je pose la question : mon p\u00e8re il m'a dit : la guerre, c'est comme les gens ne s'aiment pas et puis j'ai v\u00e9cu la guerre \u00e0 la maison parce que mes parents ne s'entendaient pas cause du jeu, ce qui fait de m\u00e9nage la oui et je suis tr\u00e8s toute ma vie, je fais attention de ne pas tomber dans l'addiction comme \u00e7a de pas de pas faire des choses qui pouvaient \u00eatre mauvais pour pour pour pour la vie pour mon m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:21:36 > 17:21:38) [60%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi le d\u00e9pendantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:21:38 > 17:21:51) [86%] : \r\nNe pas \u00eatre d\u00e9pendante, si j'\u00e9tais d\u00e9pendu de la chanson je suis toujours, c'\u00e9tait ma seule vraiment \u00e9tait pas me laisser faire quelque chose qu'il n'\u00e9tait pas sur le le chemin droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:21:51 > 17:21:59) [81%] : \r\nComment il faut vous imaginer qu'on vous \u00eates toute jeune enfant comme \u00e7a, alors d'abord Cr\u00e8te ensuite \u00e0 Ath\u00e8nes, vous avez mal, vous \u00e9tiez comment comme enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:21:59 > 17:22:09) [85%] : \r\nPas un enfant tr\u00e8s tr\u00e8s timide qui ne parlait pas beaucoup mais quand je dis je, j'\u00e9tais triste, je je pleurais \u00e9cole j'\u00e9tais contente, je pleurais, je pleurais encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:22:09 > 17:22:16) [85%] : \r\nLa, vous l'avez mentionn\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but vous les Grecs, enfant de la guerre, on sent que \u00e7a a compt\u00e9 pour vous, vous avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins, je crois, de sc\u00e8nes tr\u00e8s dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:22:16 > 17:22:38) [72%] : \r\nOui, j'ai vu, j'ai v\u00e9cu de de l'occupation ou \u00e7a r\u00e9pond jamais suffisant, a \u00e9t\u00e9 vous voyez 2 soldats allemands dans une place qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez vous et \u00e7a voulait bien aujourd'hui, je veux de l'\u00e9t\u00e9 aussi pers\u00e9cut\u00e9 par la les soldats parce qu'apr\u00e8s il cherchait \u00e0 trouver qui a jet\u00e9 la la qu'on a de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:22:38 > 17:22:43) [71%] : \r\nSoldats allemands \u00e0 l'assassin par maladresse, \u00e7a et \u00e7a, c'est une sc\u00e8ne qui visiblement apais\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:22:43 > 17:23:51) [81%] : \r\nOui \u00e0 rester de toute ma vie, et vous savez, je, je veux dire, jusqu'\u00e0 maintenant, j'ai fait r\u00eave je, je, je suis, je me vois comme une petite fille ou bien je vois une petite fille qui tourne autour d'un puits et la peur de tomber dedans, du reste j'ai gard\u00e9 de vie il ne peur de descendre des escaliers et je pr\u00e9f\u00e8re les mont\u00e9es des jambes parce que \u00e7a, c'est comme si je semblait bien s\u00fbr, je pense qu'il a la musique m'a fait sortir de \u00e7a et j'ai fait la chanson, ce n'est pas un accessoire pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9rieusement une issue \u00e0 m'exprimer \u00e0 chercher, trouver l'amour a cherch\u00e9 \u00e0 approcher les gens communiqu\u00e9, c'est tr\u00e8s important, la communication pour moi et et c'est c'est de respecter aussi le pays o\u00f9 j'habite, o\u00f9 j'ai habit\u00e9 avant et que j'ai vu c'est important pendant qu'on respecte un pays ont la m\u00eame, donc, et on a pour m\u00e9rite de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:23:51 > 17:24:01) [82%] : \r\nLa musique vous a aid\u00e9 aussi parce que vous \u00e9tiez une enfant, vous le disiez intimide, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rondins vous \u00e9tiez enfant alors d'avoir tr\u00e8s prononc\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un complexe pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:24:02 > 17:24:10) [86%] : \r\nTr\u00e8s grand complexe d'une partie de du fait que j'ai pas voulu faire du cin\u00e9ma, c'\u00e9tait \u00e7a, parce que je me trouvais pas agr\u00e9able, mais beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:24:10 > 17:24:13) [82%] : \r\nQuoi, vous avez grossi comme \u00e7a, c'est une jeune fille qui sont aussi, il y a toujours un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:24:13 > 17:24:41) [84%] : \r\nMoi je, c'est des probl\u00e8mes aussi psychologiques, vous savez c'est c'est ce n'est pas psychosomatique, ce n'est pas aujourd'hui, on fait plus attention, la demande de de comportement comme \u00e7a, mais \u00e0 l'\u00e9poque pas anormalement et mais j'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse et c'est vrai que quand j'\u00e9tais \u00e0 Paris la 1\u00e8re fois que je suis arriv\u00e9, j'avais des amis qui tout tout gentiment il me disait \u00e7a serait beaucoup mieux, c'est une, c'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:24:41 > 17:24:48) [76%] : \r\nEst-ce que vous avez gard\u00e9 un complexe de \u00e7a, on dit que les anciens Grosjean, c'est une grosse garde toujours quelque chose de \u00e7a, c'\u00e9tait votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:24:48 > 17:25:02) [87%] : \r\nJe je vois que j'ai j'ai jamais perdu mais complexe que j'ai v\u00e9cu avec \u00e7a et le seul moment o\u00f9 je suis libre et je peux \u00eatre moi- m\u00eame, c'est la sc\u00e8ne, c'\u00e9tait toujours la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:25:02 > 17:25:09) [84%] : \r\nVous racontez un moment assez extraordinaire, je vous \u00eates au th\u00e9\u00e2tre, et vous regardez la sc\u00e8ne et vous dites : je veux \u00eatre l\u00e0 un pas dans la salle voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:25:09 > 17:25:46) [76%] : \r\nC'\u00e9tait le petit \u00eatre, de petites sc\u00e8nes qui se trouve devant les de l'enqu\u00eate du cin\u00e9ma est pas la mer, oui, il y avait de Magali de d'une de l'autre, et l\u00e0- dessus, je commen\u00e7ais \u00e0 ferme 1er r\u00eave et je regardais la salle quand elle \u00e9tait vide et puis apr\u00e8s je la regarde et quand elle \u00e9tait pleine, \u00e7a m'int\u00e9ressait toute cette communion de vues du public, c'\u00e9tait pas pareil petit voyage spectacle, il venait d'une certaine mani\u00e8re, et quand il partait sur terre, ici, c'est plus pareil, c'\u00e9tait diff\u00e9rent parce qu'ils avaient tous partager quelque chose ensemble, c'est ce que je pense que l'Europe, pour l'heure plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:25:46 > 17:25:51) [82%] : \r\nLa vie n'\u00e9tait quand m\u00eame pas que sur cette voie, il est, les amours, par exemple, c'\u00e9tait comment il y a un mot c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:25:52 > 17:26:00) [78%] : \r\nComme il y a un mois, c'\u00e9tait aussi avec la musique, donc, oui, oui, non, non, \u00e7a veut dire que j'\u00e9tais tellement timide jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:26:00 > 17:26:27) [79%] : \r\nN'avais pas j'\u00e9tais jalouse tous tous les toutes les copines, les amis qui avaient des fleurs, oui, j'ai pas beaucoup de fleurs, j'avais des, des, des amis, c'\u00e9tait une bonne ann\u00e9e avec des musiciens de loin et le 1er \u00e0 c'\u00e9tait justement par un musicien qui \u00e9tait mon ex- mari et jouer la guitare et puis qu'on \u00e9tait dans un spectacle ensemble toutes choses tout jeune 17 ans 18 ans, et puis il a trouv\u00e9 du juge bien voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:26:27 > 17:26:38) [84%] : \r\nLa voix, la voix \u00e9videmment chez vous, c'est quelque chose d'extraordinaire oui, elle a \u00e9volu\u00e9 un peu mais toujours quelque chose de de tellement cristallin, quand m\u00eame, vous avez compris 5 ont senti \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:26:38 > 17:27:00) [83%] : \r\nJe n'ai jamais senti d\u00e9j\u00e0 une belle voix de toute mani\u00e8re je veux telle celle celle celle qui avait lieu \u00e0 la main, il y avait la voix c'\u00e9tait ma soeur, ma soeur, c'est des gens plus \u00e2g\u00e9s que moi et ma soeur chanter tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, moi je suis toujours \u00e7a de 2\u00e8me voie parce que j'avais une voix un peu ray\u00e9 \u00e7a et mais j'\u00e9tais jeune j'aimais beaucoup faire des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:27:00 > 17:27:07) [80%] : \r\nOn dirait un navire l\u00e9ger d\u00e9faut voil\u00e0 il disait \u00e7a, c'est \u00e7a, je vais vous dire que quand on regarde chez le m\u00e9decin quelle que, on le voit, \u00e7a les cordes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:27:07 > 17:28:00) [83%] : \r\nParce qu'il y a, il y a 2 il y a 2 cordes vocales pour tout le monde et qui sont comme \u00e7a, alors la mienne, et la mienne, c'est une qui est normale et l'autre, elle est beaucoup plus \u00e9paisse, ce qui fait que, elle ne peut pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et quand j'\u00e9tais jeune, au conservatoire, mon professeur avec des exercices, a r\u00e9ussi \u00e0 m'apprendre \u00e0 le suivre et \u00e0 chanter d'une mani\u00e8re ma voile son et plus haut h\u00e9 bien ensemble, si vous savez que quand je descends un peu le plus enrou\u00e9, mais quand je monte, elle est plus puisse aller \u00e9videmment avec les ann\u00e9es, elle perd la fra\u00eecheur mais ses pouvoirs de de Daewoo de travailler ma voix, \u00e7a m'a donn\u00e9 que jusqu'\u00e0 aujourd'hui je, je n'ai pas eu de probl\u00e8me de Dubois c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:28:00 > 17:28:03) [89%] : \r\nC'est des plus grands artistes de surpasser voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:28:03 > 17:28:25) [81%] : \r\nEt \u00e7a veut dire que j'ai beaucoup chant\u00e9, vous savez, il y a 3 ans j'ai il y a 3 ans encore, je venais de tourner, je faisais compte 200 galas, parfois dans la m\u00eal\u00e9e, c'\u00e9tait beaucoup, donc j'\u00e9tais pas tout le temps un entra\u00eenement en chantant, mais \u00e9videmment, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir peur, c'est la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:28:25 > 17:28:29) [79%] : \r\nVoulez je tr\u00e8s jolies choses sur la voix, vous dites qu'il faut respecter savoir absolument, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:28:30 > 17:28:56) [81%] : \r\n\u00e7a veut dire que quand vous avez il faut la respecter, il faut vivre avec et pour lui donner le temps de se reposer, \u00e7a veut dormir, il faut pas d\u00e9penser, savoir que les on est pas que r\u00e9seau \u00e7a veut dire : il faut vivre pour que vous puissiez l'utiliser le soir, c'est comme les muscles d'un athl\u00e8te, il faut aller travailler pour que soit mais vous faites l'effort quand vous \u00eates sur la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:28:56 > 17:29:11) [86%] : \r\nLa suite de votre carri\u00e8re est connu, inutile de la rappeler cette carri\u00e8re inou\u00efe, vous disiez 50 ans sur toutes les sc\u00e8nes surtout les t\u00e9l\u00e9visions, la BBC a vous a donn\u00e9 une tr\u00e8s grande chance oui international, \u00e7a c'est votre c\u00f4t\u00e9 aussi polyglottes, vous parlez : combien de langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:29:12 > 17:29:44) [82%] : \r\nSi c'est \u00e7a, et puis j'ai chant\u00e9, un pour les enfants, voil\u00e0 donc qui vous savez c'est contenant les langues oui vous avez raison c'est rien n'\u00e9tait, pour moi, dans ma t\u00eate, il faut m\u00eame, c'est ce que je pensais que je partais pour un pays, c'\u00e9tait pour moi une chance inou\u00efe, mais pour que j'ai pu chanter mes chansons qu'il fallait que j'apprenne le parler ou bien conna\u00eetre quelque chose de leur musique pour qu'ils puissent me comprendre, vous comprenez, c'est une, c'est l'\u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:29:44 > 17:29:51) [86%] : \r\nSelon naturel, \u00e7a reste quoi quand vous dites : je t'aime quand vous parlez dans la la la la timide et vous vous parlez en quelle langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:29:51 > 17:30:21) [84%] : \r\nBen j'ai pas entre fran\u00e7ais, anglais, allemand, oui gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, oui la remorque oui non parce que vous savez ce que j'aime, je me trouve \u00e0 \u00e9crire en plusieurs langues, et j'ai plusieurs alli\u00e9s parce qu'il faut, je dois m'adresser en Espagne, je dois l'\u00e9crire de mani\u00e8re anglais, c'est une autre mani\u00e8re, en Angleterre, nos mani\u00e8re la France, l'Allemagne, c'est vrai que chaque pays a sa mani\u00e8re \u00e9videmment ce n'est jamais parfait parce que c'est ce que j'ai traduit en m\u00eame je pense que ces mots vont conscientiser l'oeuvre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:30:21 > 17:30:35) [83%] : \r\nVous avez v\u00e9cu des moments de sc\u00e8nes absolument extraordinaires, vous avez chant\u00e9 sur un porte- avions, devient la 1\u00e8re fois c'est extraordinaire de combien, combien de soldats qui vous regardez jamais c'est vraiment par un public, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:30:36 > 17:30:48) [85%] : \r\nOui, oui, oui, surtout quand on est jeune et quand j'entends un public \u00e9tranger est une langue, donc on ne poss\u00e8de pas, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, j'ai, par les pattes anglais, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:30:48 > 17:30:58) [82%] : \r\nEt puis, entre la petite fille complex\u00e9e dont vous parliez, puis de fait de de chanter sur un porte- avions, reconnaissent les Am\u00e9ricains oui c'est un vrai traitement de Star, c'est ce que vaut le faisait les plus grandes Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:30:58 > 17:31:01) [85%] : \r\nOui mais, et c'est ce qui \u00e9tait extraordinaire, c'\u00e9tait qu'il y avait un respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:31:01 > 17:31:33) [82%] : \r\nTacle avant o\u00f9 il y avait de jolies filles de ballerines dansaient les soldats, ils \u00e9taient sans arr\u00eat parce qu'ils \u00e9taient des marins, ils \u00e9taient contents de voir et puis, comment s'appelle l'homme que qui m'avait pr\u00e9sent\u00e9 la voie et j'avais remplac\u00e9 une chanteuse une belle chanteuse d'ailleurs ou chanceux que Charles oui et puis qu'il voyait qui estime arriver disait c'est la catastrophe, moi j'ai essay\u00e9 de lui dire ne vous inqui\u00e9tez pas, je chante bien et puis essayer de l'encourager et puis j'ai eu un triomphe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:31:34 > 17:31:50) [85%] : \r\nNana Mouskouri, ensuite il y a cette longue partie de l'histoire de la chanson vous voit sur des plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, parfois un peu kitsch, \u00e9videmment, alors vous avez l'\u00e9clat de lumi\u00e8re sur la dent dans les yeux, mais c'est tr\u00e8s joli, en m\u00eame temps, les paillettes quand vous Marc-Henri garder toutes ses \u00e9missions des des milliers oui quel est, quel pensez vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:31:50 > 17:32:03) [86%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait vraiment un \u00e0 un plan tissage extraordinaire et une opportunit\u00e9 de rencontrer d'autres artistes chanter avec et puis aussi c'est c'est l'Angleterre surtout qui m'a commenc\u00e9 \u00e0 me donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:32:03 > 17:32:48) [84%] : \r\nC'est beaucoup de m'adresser au public \u00e0 travers la cam\u00e9ra qui me faisait vraiment tr\u00e8s peur mais en m\u00eame temps, je savais que je m'int\u00e9ressais \u00e0 beaucoup du monde et j'ai, j'ai encore l'\u00e9poque o\u00f9, o\u00f9 le public, vous savez, oui, oui, dites, vous dites que je faisais Desmulie Marl\u00e8ne avec la chanteuse allemande vous savez eau vient beaucoup fois que j'ai vide, je pense qu'il vive il y a le droit de r\u00eaver, et on avait l'opportunit\u00e9 de s'habiller, de faire voler les choses \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais j'ai j'ai j'ai au fond, quand m\u00eame, c'est ce que j'ai peut-\u00eatre d'important, c'est que j'ai gard\u00e9 le souvenir de l'amour du public qui m'a donn\u00e9, parce que je n'existaient pas, sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:32:48 > 17:32:53) [85%] : \r\nUn mot sur la Suisse, parce qu'on partait de la Gr\u00e8ce mais vous ensuite depuis tr\u00e8s longtemps maintenant, oui, c'est chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (17:32:53 > 17:33:14) [82%] : \r\nC'est, c'est chez moi, je suis homo 2\u00e8me pays parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vivre ici depuis 1964 et mes enfants qui sont n\u00e9s ici et c'\u00e9tait mon vrai Le Mans est maintenant que mes enfants voyagent beaucoup ont fui subi aucun mal dans ma fille, \u00e0 Paris, j'aurais pu quitter la Suisse finalement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:33:14 > 17:33:19) [81%] : \r\nLe jour o\u00f9 il faudra \u00eatre enterr\u00e9, on vous souhaite tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain, ce sera ou en Gr\u00e8ce, en Suisse et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (17:33:19 > 17:33:43) [81%] : \r\nMoi je pense que \u00e7a sera en Suisse si on accepte, il faudra chanter quoi il faut chanter c'est bon la veille parce que continuer \u00e0 vivre apr\u00e8s et de dire que la vie vaut la peine, avec tous ses petits-fils tout ce probl\u00e8me, mais il faut savoir que rien n'est qu'un cadeau, il faut travailler pour \u00e7a et, surtout, il faut aimer pour \u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (17:33:44 > 17:33:45) [98%] : \r\nMerci Nana Mouskouri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (17:34:04 > 17:34:10) [76%] : \r\nPoint de quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-06-05T12:06:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1106897350", "summary": "17:08.47\r\nPlateau : itw de MOUSKOURI, Nana, chanteuse grecque (300 millons de disques vendus en 50 ans, 2000 chansons, chante en 6 langues, look immuable, d\u00e9put\u00e9e de droite au parlement europ\u00e9en, forte identit\u00e9 grecque, responsabilit\u00e9 des  gouvernements grecs dans la crise \u00e9conomique, manque de discipline du peuple grec, attachement \u00e0 la Gr\u00e8ce, enfance en Cr\u00e8te, rapports familiaux, contexte de 2e guerre mondiale, complexe de poids, amour de la sc\u00e8ne, d\u00e9faut de cordes  vocales, ma\u00eetrise des langues \u00e9trang\u00e8res, carri\u00e8re, attachement \u00e0 la Suisse). entretien, chanteur.", "id": "897349", "visualThemes": ["CHANTEUR", "ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MOUSKOURI, NANA"]}], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "549298", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM122314", "position": "01"}}, {"id": "549297", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095603", "position": "01"}}, {"id": "549296", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM122285", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262618", "internalArchiveId": "GE1106262619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GRAND PRIX FINALE - CSIO ST GALL 2011", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 4355, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "alternativeTitle": ["Hippisme"], "alternativeSummary": ["Finale Grand Prix\nCSIO de Saint-Gall"], "variantIds": ["ece-3145604"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : GRAND FORMAT DIFFUSE (42'11\") \r\nZRM02 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (45'01\" ET 72'35\")", "lastModifiedDate": "2011-06-08T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/456", "id": "456", "name": "Hippisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "POUDRET, Alban", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "549431", "comment": "HIPP 0506 CSIO STGA GP 2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZR002026", "position": "01"}}, {"id": "549430", "comment": "HIPP 0506 CSIO STGA GP 1\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR002012", "position": "01"}}, {"id": "549429", "comment": "GRFO 0506 HIPP CSIO STGA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002025", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262626", "internalArchiveId": "GE1106262627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "125 CC - GRAND PRIX DE CATALOGNE BARCELONE 2011", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 4559, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "alternativeTitle": ["Motocyclisme"], "alternativeSummary": ["125cc"], "variantIds": ["ece-3103482"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-10T16:14:51Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "SCHERTENLEIB, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "549466", "comment": "MOTO 0506 GPCT 125\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002009", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262627", "internalArchiveId": "GE1106262628", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MOTO2 - GRAND PRIX DE CATALOGNE BARCELONE 2011", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 4791, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2637548.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "DIRECT Moto - GP de Catalogne - dimanche 5 juin 2011 d\u00e8s 12h05"], "alternativeSummary": ["Moto 2", "En direct"], "variantIds": ["ece-3103484"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-06-06T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "SCHERTENLEIB, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "549467", "comment": "MOTO 0506 GPCT 250\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002011", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262624", "internalArchiveId": "GE1106262625", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MOTO GP - GRAND PRIX DE CATALOGNE BARCELONE 2011", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 6241, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "alternativeTitle": ["Motocyclisme"], "alternativeSummary": ["Moto GP"], "variantIds": ["ece-3103486"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-10T16:14:51Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "SCHERTENLEIB, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "549453", "comment": "MOTO 0506 GPCT MOGP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002010", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262603", "internalArchiveId": "GE1105262604", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 11.06.05", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 1515, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "alternativeTitle": ["Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-3103474"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-19T23:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095399\r\nDate de transcription : 04-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:48) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour votre journal du dimanche, dont je vous propose de d\u00e9couvrir le sommaire des graines germ\u00e9es allemandes, probablement \u00e0 l'origine de l'\u00e9pid\u00e9mie qui a fait 22 morts et plus de 2000 contamin\u00e9s en Europe, dont 3 en Suisse, les autorit\u00e9s sanitaires allemandes met officiellement un terme ce soir au myst\u00e8re qui entourait depuis des jours, la propagation de la bact\u00e9rie, C. Ceh, le Y\u00e9m\u00e9nite dans la rue pour c\u00e9l\u00e9brer le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 du pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh est officiellement hospitalis\u00e9 en Arabie Saoudite depuis hier soir, m\u00eame si, selon le ministre de l'information, le pr\u00e9sident bless\u00e9s dans l'attaque du palais pr\u00e9sidentiel, il y a 2 jours, a bien l'intention de revenir dans ce journal \u00e9galement le t\u00e9moignage poignant d'un malade du SIDA alors que, ce 5 juin marque les 30 ans, de la d\u00e9couverte de la maladie, en d\u00e9pit des progr\u00e8s de la recherche, le bilan est lourd : 30 millions de morts et 36 millions de s\u00e9ropositifs dans le monde, notre enqu\u00eate sur la chute brutale des d\u00e9tentions pr\u00e9ventives, pas loin de 40 pourcent dans le canton de Vaud depuis l'introduction du nouveau code de proc\u00e9dure fanal certains rel\u00e8vent la tentation pour les policiers de ne pas intervenir parfois pour \u00e9viter un parcours d\u00e9sormais compliqu\u00e9e, Olivier Gu\u00e9niat, criminologue et chef de la police jurassienne a, vous l'entendrez une autre explication, nous c\u00e9l\u00e9brerons \u00e0 notre fa\u00e7on, la f\u00eate des p\u00e8res, l'occasion pour les mouvements romands de la condition paternelle d'attirer l'attention sur le combat qu'il m\u00e8ne toujours pour davantage de droits en cas divorce et puis nous \u00e9voquerons bien s\u00fbr l'\u00e9v\u00e9nement sportif de ce jour, le num\u00e9ro un mondial et tenant du titre, Rafa\u00ebl Nadal a confirm\u00e9 il y a quelques minutes sa supr\u00e9matie en battant Roger Federer en finale de Roland Garros, nous serons tout \u00e0 l'heure en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:02:10) [92%] : \r\nOn les appelle le germe de soja, mais il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 de haricot Mungo ces l\u00e9gumes couramment utilis\u00e9e en salade, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s, il y a quelques minutes par les autorit\u00e9s sanitaires allemandes comme responsables probables de la propagation de la souche rare de bact\u00e9rie Escherichia coli, cette bact\u00e9rie C. H \u00e0 l'origine de la mort de 22 personnes en Europe, le point avec Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:11 > 0:02:41) [96%] : \r\nDes germes de soja sans doute produit en Allemagne serait la cause de l'\u00e9pid\u00e9mie due \u00e0 la bact\u00e9rie Escherichia coli, c'est ce qu'ont annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les autorit\u00e9s sanitaires allemandes appel\u00e9 improprement germe de soja alors qu'il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 de haricot Mungo ce l\u00e9gume est couramment utilis\u00e9e en salade selon Gert Lindemann, le ministre de l'Agriculture de Basse-Saxe, il s'agit de la piste la plus convaincante dans l'enqu\u00eate qui vise \u00e0 d\u00e9terminer la source de l'\u00e9pid\u00e9mie, une entreprise d'Uelzen au sud de Hambourg a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:42 > 0:02:44) [66%] : \r\nN\u00e9gative grenade Zweifel rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:44 > 0:02:56) [97%] : \r\nApr\u00e8s avoir pris connaissance des r\u00e9sultats non d\u00e9finitifs des tests, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre pour transmettre l'information parce que nous ne voulons pas faire courir de risques \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:02:58) [72%] : \r\nOn aurait d\u00fb \u00e0 la crainte \u00e0 Ingrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:13) [97%] : \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs des tests devraient \u00eatre connus demain aujourd'hui le bilan des victimes s'est encore alourdi, on enregistre d\u00e9sormais 21 morts en Allemagne et en Su\u00e8de, au total, plus de 2 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9es en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:16 > 0:03:34) [94%] : \r\nOui, accus\u00e9 dans un 1er temps d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'\u00e9pid\u00e9mie, le concombre espagnol a \u00e9t\u00e9 rapidement mis hors de cause et pourtant, m\u00eame en Suisse, les mara\u00eechers n'arrivent plus \u00e0 \u00e9couler leurs stocks de cucurbitac\u00e9es, alors que la production bat son plein depuis 10 jours, les ventes sont en chute libre, cons\u00e9quence des dizaines de milliers de concombres s'appr\u00eate \u00e0 finir en compost Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:36 > 0:03:54) [93%] : \r\nL'ennemi public num\u00e9ro 1 c'\u00e9tait lui, il y a 10 jours, entre- temps, le concombre a \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9, il n'est pas le vecteur de transmission de la bact\u00e9rie qui a tu\u00e9 21 personnes en Allemagne, selon un dernier bilan, pourtant, le mal est fait aujourd'hui le cucurbitac\u00e9es honni par les consommateurs restent sur les bras des producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:14) [95%] : \r\nPour illustrer la probl\u00e9matique pour Gen\u00e8ve dans nos locaux, nous avons actuellement la totalit\u00e9 de la r\u00e9colte de la semaine derni\u00e8re en stock, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 200000 pi\u00e8ces de concombres normalement les vend chaque semaine il y a pas de probl\u00e8me, \u00e7a tourne, et l\u00e0 on en a vendu \u00e0 peine 40000 donc la diff\u00e9rence et dans les frigos et c'est ce que nous devons d\u00e9truire ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:14 > 0:04:24) [91%] : \r\nDemain donc, retour \u00e0 l'envoyeur pour servir de compost les invendus de la semaine, ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 20000 francs Alexandre CUDET m\u00eame \u00e0 prix brad\u00e9s, personne ne veut de ces concombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:42) [88%] : \r\nLes ventes sont quasi nul depuis bient\u00f4t 10 jours on analys\u00e9 nos concombres pour d\u00e9terminer s'il \u00e9tait porteur de cette bact\u00e9rie ou non, et le r\u00e9sultat est n\u00e9gatif, donc ils sont tout \u00e0 fait consommable voil\u00e0 si vous voulez, je le pot je peux manger un concombre en Direct, il est tr\u00e8s bon, il y a 0 risque, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:42 > 0:05:02) [96%] : \r\nCette crise du concombre, qui au d\u00e9but n'affectait que les produits espagnols touche tous les mara\u00eechers europ\u00e9ens Bruxelles va mettre la main \u00e0 la poche pour soulager ses producteurs victimes de la psychose qui est en train de se transformer en catastrophe \u00e9conomique dans le secteur des fruits et l\u00e9gumes, demain ce sera au tour des mara\u00eechers suisses de r\u00e9clamer des d\u00e9dommagements \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:03 > 0:05:18) [92%] : \r\nUne nouvelle \u00e9tape dans le printemps arabe m\u00e8ne le d\u00e9part du pr\u00e9sident Ali Abdullah Saleh et confirm\u00e9 bless\u00e9 par une attaque \u00e0 la roquette, il se fait soigner en Arabie Saoudite, et m\u00eame s'il promet de revenir dans les rues de Sanaa les habitants c\u00e9l\u00e8brent son d\u00e9part Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:23) [93%] : \r\nCe matin \u00e0 Sanaa Les Y\u00e9m\u00e9nites laissent \u00e9clater leur joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:31) [96%] : \r\nApr\u00e8s 2 jours de rumeurs contradictoires, la nouvelle est confirm\u00e9e le pr\u00e9sident Ali Abdullah Saleh et \u00e0 bient\u00f4t quitter le Y\u00e9men.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:06:51) [93%] : \r\nPar une attaque du palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 la roquette vendredi le pr\u00e9sident souffrirait de br\u00fblures au 2\u00e8me degr\u00e9 le r\u00e9gime semble vaciller Ali Abdullah \u00e7a aller s'est envol\u00e9 hier soir pour Ryad, en Arabie Saoudite o\u00f9 il est soign\u00e9, il serait parti avec sa famille, de quoi rendre son retour improbable selon les opposants qui manifestent depuis f\u00e9vrier dans l'imm\u00e9diat, le vice- pr\u00e9sident a pris l'int\u00e9rim du pouvoir et le ministre de la communication, assure que le pr\u00e9sident Saleh et sera bient\u00f4t de retour, un sc\u00e9nario officiel que les observateurs \u00e9trangers ont du mal \u00e0 croire, ce pourrait \u00eatre la chute du Petit Caporal, comme l'appelaient les diplomates occidentaux, la fin d'un r\u00e8gne de 33 ans, le pr\u00e9sident du Y\u00e9men, a tout d'un autocrate d'origine modeste, issu de la tribu Hached cet obscur officier a pris le pouvoir en 1978 pour ne plus le l\u00e2cher depuis plusieurs semaines, le grand voisin du Nord, l'Arabie Saoudite, n\u00e9gocier une sortie honorable au pr\u00e9sident Saleh et une issue qui semblent aujourd'hui se pr\u00e9ciser le Y\u00e9men pourrait devenir le 3\u00e8me pays \u00e0 succomber au printemps arabe, m\u00eame si la situation reste pour l'heure encore tr\u00e8s incertaine des \u00e9changes de tirs ont encore fait plusieurs morts dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:53 > 0:06:59) [96%] : \r\nJe vous propose d'\u00e9couter le t\u00e9moignage d'un journaliste sur place ce que nous avons joint tout \u00e0 l'heure par t\u00e9l\u00e9phone, il r\u00e9pond aux questions de Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:06:59 > 0:08:08) [86%] : \r\nC'est l'euphorie qui domine tr\u00e8s largement la capitale y\u00e9m\u00e9nite depuis que donc la nouvelle de son d\u00e9part pour l'Arabie Saoudite a circul\u00e9 Place du changement o\u00f9 le foyer des opposants au chef de l'\u00c9tat, les gens ils veulent croire, pour eux, c'est acquis : il s'agit bien d'un tournant majeur dans cette r\u00e9volution qui se joue \u00e0 travers tout le territoire depuis maintenant plus de 4 mois au niveau des mails est en marche pour et pourront prendre place du changement dont sonore d'ailleurs le plus extr\u00eame o\u00f9 se r\u00e9unissent des r\u00e9volutionnaires \u00e9taient en partie d\u00e9sert\u00e9 de ses occupants depuis le Tour 2 ou 3 semaines, h\u00e9 bien ce matin, il partie de milliers convergeaient vers le centre de la capitale pour ses et pour c\u00e9l\u00e9brer cette nouvelle ce tournant qui qualifient d\u00e9j\u00e0 d'historique veut d'ailleurs organis\u00e9 tous ensemble, un du collectif \u00e0 m\u00eame le sol non plus, on veut lui croire il ne con\u00e7oit que le pr\u00e9ciser pour y revenir au Y\u00e9men apr\u00e8s son hospitalisation n'aurait du mais avec peu importe, disait-il, qu'il revienne le processus de transition est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e quoi il le groupe quoi qu'il se passe le plus long Hollywood d'un se dessine donc c'est le euphorie qui r\u00e8gne v\u00e9ritablement depuis ce matin dans la capitale, une classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:10 > 0:08:33) [94%] : \r\nSur le plateau du Golan, 14 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, 225 autres bless\u00e9s par des tirs isra\u00e9liens contre des manifestants syriens et palestiniens qui tentaient aujourd'hui de franchir la ligne de cessez-le-feu dans ce territoire occup\u00e9 par Isra\u00ebl depuis 1967 Tel-Aviv accuse Damas d'avoir instrumentalis\u00e9 cette manifestation pour d\u00e9tourner l'attention internationale de la r\u00e9pression men\u00e9e contre le produit, l'opposition au pr\u00e9sident Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:35 > 0:09:00) [90%] : \r\nIl y a 30 ans jour pour jour, un observatoire am\u00e9ricain signalait les premiers cas de ce mal \u00e9trange que l'on baptisera plus tard, syndrome d'immunod\u00e9ficience acquise en 2011, le bilan du SIDA est lourd : 30 millions de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le monde, le vaccin \u00e0 lui est toujours \u00e0 inventer mais les traitements ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, vous allez entendre le t\u00e9moignage d'un homme s\u00e9ropositif depuis des ann\u00e9es, Sophie Cabu Jean-Fran\u00e7ois vous gars et Sarah Boccon-Gibod l'an rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:17) [89%] : \r\nLa rapidit\u00e9 de l'\u00e9volution de la recherche du traitement, \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible sans une collaboration assez impressionnant technique, les m\u00e9decins, les patients d\u00e9couvrir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:18 > 0:09:21) [98%] : \r\nDavid vit avec le VIH depuis 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:22 > 0:09:25) [87%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 avec moi cette pilule, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:31) [90%] : \r\nEt il s'inscrit aujourd'hui \u00e0 6 par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:31 > 0:09:34) [97%] : \r\nDepuis 2 ans, il va bien, son nouveau traitement limite les effets secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:45) [88%] : \r\nSi on est pas mal, entre autres, des diarrh\u00e9es forte pendant 12 ans, c'est-\u00e0-dire 12 \u00e0 15 fois par jour avec Turbo toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:48 > 0:09:53) [96%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 apr\u00e8s un test en 1986 on ne savait alors presque rien du SIDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:58 > 0:10:01) [85%] : \r\nEt 3 ann\u00e9es \u00e0 survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:19) [87%] : \r\nJe me suis calm\u00e9 en m\u00e9disant et de toute fa\u00e7on, ils ne savent pas, ils n'ont pas assez de recul pour faire un prognostique et je suis parti de la clinique et je me suis plus entr\u00e9e en clinique connu universitaire pendant 10 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:19 > 0:10:35) [91%] : \r\nPuis en 95 de s\u00e9ropositif, il est devenu malade par chance la trith\u00e9rapie avait fait son apparition, il a pu \u00eatre sauv\u00e9 depuis il savoure la vie au pr\u00e9sent, sans penser lendemain engag\u00e9 personnellement dans la lutte contre le SIDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:11:02) [88%] : \r\nC'est ici que je g\u00e8re mes activit\u00e9s professionnelles, je suis donc plusieurs comit\u00e9s scientifiques d'\u00e9tudes observation pour les patients de VIH suisse et europ\u00e9enne quand j'\u00e9tais dans mon lit d'h\u00f4pital, et je le savais pas signal\u00e9 sur face \u00e0, je me suis jur\u00e9 si jamais que j'allais survivre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:08) [99%] : \r\nQue j'allais tout faire pour m'engager pour que cette saloperie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:15 > 0:11:45) [90%] : \r\nEt ne manquez pas notre dossier consacr\u00e9 aux 30 ans, du SIDA, c'est sur TSR Info Point CH, la d\u00e9tention provisoire, conna\u00eet un recul historique en Suisse romande, le record revient au canton de Vaud avec pr\u00e8s de 40 pourcent d'incarc\u00e9ration en moins en cause le nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui cherche \u00e0 mieux prot\u00e9ger la pr\u00e9somption d'innocence, mais certains policiers d\u00e9noncent une proc\u00e9dure devenue trop lourde, il renonce m\u00eame parfois \u00e0 intervenir pour de petits d\u00e9lits, comme le trafic de stup\u00e9fiants, c'est l'enqu\u00eate de la r\u00e9daction et est sign\u00e9e Marcal de verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:52 > 0:12:13) [94%] : \r\nPass\u00e9 par la pr\u00e9ventive depuis le 1er janvier c'est de moins en moins le cas, la criminalit\u00e9 n'a pas diminu\u00e9 si le nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale qui a radicalement chang\u00e9 la donne, le recul est tr\u00e8s marqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, Fribourg et en Valais, mais c'est le canton de Vaud qui arrive 1er de ce classement avec 37 pourcent d'incarc\u00e9ration en moins de quoi interpeller le procureur cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:15 > 0:12:39) [88%] : \r\nLa pratique est-ce r\u00e9sultant du nouveau code aboutit de mani\u00e8re durable, un nombre de d\u00e9tention moins \u00e9lev\u00e9e qu'elle ne l'\u00e9tait par le pass\u00e9, il faudra se poser \u00e0 un nombre important de questions non pas tellement sur le pass\u00e9, mais sur le pr\u00e9sent, est ce que la d\u00e9tention provisoire, qui est notamment un outil visant \u00e0 \u00e9viter la r\u00e9cidive est ce qu'elle est dans le code con\u00e7ue convenablement ou pas, mais l\u00e0, je ne fais que poser la question, je n'ai \u00e9videmment pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:50) [91%] : \r\nPetite \u00eele d\u00e9linquance routi\u00e8re sur le terrain, la r\u00e9ponse de certains policiers romands la nouvelle proc\u00e9dure est trop lourde, de temps en temps, il renonce m\u00eame \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:51 > 0:13:14) [93%] : \r\nIl arrive parfois sur des sur des larcins sur des petits d\u00e9lits et qu'en fin de service, le coll\u00e8gue pr\u00e9f\u00e8re entre au bureau que de s'arr\u00eater pour contr\u00f4ler la personne parce qu'il se dit \u00e7a va \u00eatre un surplus de travail en plus demain, il sera libre, c'est des \u00e9v\u00e9nements qui sont rares, c'est, je lui dis clairement c'est c'est pas acceptable notre m\u00e9tier fait qu'on est cens\u00e9 intervenir et puis faire notre boulot jusqu'au bout mais \u00e7a se comprend \u00e0 l'heure actuelle, on est clairement dans une p\u00e9riode transitoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:15 > 0:13:22) [92%] : \r\nDes d\u00e9lits parfois ignor\u00e9 la responsable genevoise de la police d\u00e9ment cat\u00e9goriquement, mais reconna\u00eet que la situation a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:54) [92%] : \r\nOn peut consid\u00e9rer que que des cas qui sont comme ce que ce que vous avez mentionn\u00e9 des cas bagatelles qui sont souvent, qui repr\u00e9sente 30 pourcent des flux d'infractions qui sont souvent les infractions \u00e0 la loi sur la saturation routi\u00e8re d'\u00e9tudes bagarres de rue ne font plus l'objet d'une d'une mise en \u00e9crou comme c'\u00e9tait le cas auparavant, il ne faut pas non plus peindre le diable sur la muraille, les cas lourds sont de toute fa\u00e7on traiter prioritairement par par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:55 > 0:14:03) [95%] : \r\nReste un dernier facteur pour comprendre la baisse des d\u00e9tentions provisoires car pour beaucoup d'avocats, les juges d'instruction avaient la main trop lourde avec la pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:05 > 0:14:17) [87%] : \r\nOn en use et on en abuser, et je dirais qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on avait pour habitude d'embastiller lorsque je dis embastill\u00e9, cela veut dire qu'on arr\u00eatait c'\u00e9tait une priorit\u00e9, on a arr\u00eat\u00e9 de mani\u00e8re massive et ensuite on discutait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:17 > 0:14:27) [95%] : \r\nMoins d'arrestations moins d'incarc\u00e9ration, autant de raisons qui poussent les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9voir qu'une premi\u00e8re \u00e9valuation de la proc\u00e9dure p\u00e9nale cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:28 > 0:14:34) [91%] : \r\nEt Olivier Gu\u00e9niat, bonsoir, on a entendu un que des policiers n'interviennent pas pour des questions de proc\u00e9dure, c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:34 > 0:14:49) [92%] : \r\nOui, c'est grave, c'est m\u00eame inacceptable, mais quand je regarde la petite criminalit\u00e9 donc les d\u00e9lits de moindre gravit\u00e9 normalement la proc\u00e9dure actuelle devrait permettre de les traiter, relativement rapidement, comme on le fait dans le Jura, comme on le fait un Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:49 > 0:14:51) [84%] : \r\nAlors un mot des chiffres du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:14:53) [86%] : \r\nJe me suis \u00e9tonn\u00e9, hein, d'ailleurs de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:53 > 0:15:00) [87%] : \r\nOui, un mode de s\u00e9cher, vous parlez de Neuch\u00e2tel et du Jura, les 2 cantons que vous connaissez bien, o\u00f9 les chiffres sont meilleurs dans le canton de Vaud et \u00e0 Gen\u00e8ve pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:19) [89%] : \r\nBen, ils ne sont pas meilleurs, c'est-\u00e0-dire qu'on avait d\u00e9j\u00e0 on n'abusez pas d'une disposition p\u00e9nale que la d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour la petite criminalit\u00e9 ou pour r\u00e9gler la petite criminalit\u00e9 vraisemblablement parce qu'on a un faible taux de petite criminalit\u00e9, les probl\u00e8mes sont bien plus importants \u00e0 Gen\u00e8ve dans des, dans les villes \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:19 > 0:15:29) [94%] : \r\nVous me disiez en pr\u00e9parant cette interview que aussi comme, comme le dit d'ailleurs un des intervenants, peut-\u00eatre qu'on a beaucoup utilis\u00e9 parfois peut-\u00eatre \u00e0 mauvais escient, cette possibilit\u00e9 de la pr\u00e9ventive avant et qu'on l'utilise moins aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:16:24) [91%] : \r\nOn l'utilise moins aujourd'hui, alors on a abus\u00e9, certes pour r\u00e9gler un probl\u00e8me de de politique criminelle donc pas ce qui provoque beaucoup d'ins\u00e9curit\u00e9 et qui provoque beaucoup de d\u00e9bats, notamment dans les villes et puis aujourd'hui, la proc\u00e9dure est beaucoup plus lourde pour arr\u00eater une personne avant c'\u00e9tait le pouvoir d'un juge d'instruction, pratiquement seul on engorg\u00e9, en plus, les juges d'instruction qui ne pouvait pas g\u00e9rer administrativement les dossiers de mani\u00e8re rapide, aujourd'hui c'est plus la d\u00e9cision d'un seul homme, il faut s'organiser dans un dossier, elle d\u00e9fend devant le Tribunal des mesures de contrainte donc la proc\u00e9dure est immens\u00e9ment plus lourde, et elle n'est pas fait pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de de politique criminelle \u00e9videmment de petites crimes li\u00e9s \u00e0 la petite criminalit\u00e9, il faudrait trouver des des autres solutions qui sont peut-\u00eatre les les comparutions imm\u00e9diates, comme en France pour sp\u00e9cifiquement pour ces d\u00e9lits l\u00e0 par rapport \u00e0 des profils d'peut-\u00eatre que l\u00e0 on aurait une r\u00e9ponse avec un un outil qui permet de d'influencer ce qui va se passer sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:24 > 0:16:27) [98%] : \r\nOlivier Gu\u00e9niat merci pour cette r\u00e9action, je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:28 > 0:16:47) [95%] : \r\nSa performance face au num\u00e9ro 2 mondial, Novak Djokovic avait suscit\u00e9 les plus grands espoirs pour cette finale de Roland Garros, mais Roger Federer a finalement d\u00fb s'incliner, il y a quelques minutes face \u00e0 un Rafa\u00ebl Nadal ind\u00e9tr\u00f4nable avec ce 6\u00e8me, titre le num\u00e9ro mondial \u00e9gale le record de Bjorn Borg, retour sur cette rencontre avec Johnny Colette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:17:10) [90%] : \r\nRafa\u00ebl Nadal est bien le roi de Roland Garros 6\u00e8me finale pour le Majorquin est 6\u00e8me titre il rejoint ainsi Bjorn Borg dans l'histoire pourtant Roger Federer \u00e9tait parfaitement entr\u00e9 dans la partie, la qualit\u00e9 de jeu du B\u00e2lois est du m\u00eame niveau que celle propos\u00e9e face \u00e0 Djokovic en confiance, le Suisse m\u00e8ne rapidement 5 2 et sauf m\u00eame 2 balles de 1er set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:27) [90%] : \r\nRafa\u00ebl Nadal lui semble \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses pompes, mais \u00e7a ne dure pas, combatif, le Majorquin revient dans le match, il ram\u00e8ne toutes les attaques adverses et empoche finalement la premi\u00e8re manche 7 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:36 > 0:17:48) [91%] : \r\n\u00e0 l'oppos\u00e9, le jeu de Federer se d\u00e9lite son service est moins performant, le Suisse commet plus de fautes directes et semble dans l'impasse au total il encaisse 7 jeux cons\u00e9cutivement et se retrouve tr\u00e8s vite men\u00e9s 2 0 dans le 2\u00e8me set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:49 > 0:17:56) [91%] : \r\n\u00e0 l'orgueil revient au score 4 partout, puis 6 partout, les 2 joueurs font jeu \u00e9gal et chaque centim\u00e8tre compte dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:00 > 0:18:08) [91%] : \r\nC'est finalement au tie-break, qu'ils doivent se d\u00e9partager Avantage une fois de plus \u00e0 l'espagnol, qui est le meilleur dans les instants cl\u00e9s de la rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:09 > 0:18:17) [95%] : \r\nFederer, men\u00e9 2 sets 0, on ne donne pas cher de sa peau mais le Suisse affiche des ressources insoup\u00e7onn\u00e9es pour aller litt\u00e9ralement arrach\u00e9 la 3\u00e8me manche 7 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:20 > 0:18:28) [94%] : \r\nUn baroud d'honneur sans suite Nadal reprend les r\u00eanes de la rencontre, dans la 4\u00e8me manche l'espagnol s'impose finalement 7 5 7 6 5 7 6 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:33) [94%] : \r\nJe vous propose d'entendre la r\u00e9action de Roger Federer \u00e0 la sortie du corps tous les coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:33 > 0:18:41) [86%] : \r\nEt beaucoup d'abord f\u00e9licitations \u00e0 Rafa pour un an de tournoi, encore une fois un superbe match aujourd'hui f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:48 > 0:19:09) [85%] : \r\nC'est comme \u00e7a et il est souvent le meilleur sur terre battue, approuve prouve encore une fois, alors honn\u00eatement cet \u00e9v\u00e9nement quand m\u00eame exceptionnelle performance de sa part, moi je sais, de mon c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s content de ce tournoi c'est clair c'est dommage peut pas battre Rafa en ce moment encore en finale de Roland Garros, mais en m\u00eame temps c'est un mot tr\u00e8s fier de mon parcours, ces 2 derni\u00e8res semaines, alors pour moi, c'est aussi, hein, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:11 > 0:19:15) [83%] : \r\nEh oui, Pierre-Alain Dupuis vient dire vivre en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 que d'\u00e9motion durant ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:17 > 0:20:04) [91%] : \r\nOui c'est, c'est le moins que l'on puisse dire, c'\u00e9tait la 4\u00e8me fois que les 2 joueurs s'affronter en finale, le score est sec, \u00e7a fait 4 victoires \u00e0 0 pour Rafa\u00ebl Nadal sur ce sur cette terre battue de la terre d'eau de la de la Porte d'Auteuil, Nadal sur terre battue, c'est un roc, c'est une montagne il l'enjeu d\u00e9fense extraordinaire, il a un coup droit d'attaque d\u00e9vastateur et pourtant Federer a livr\u00e9 un tr\u00e8s bon match, il a \u00e9t\u00e9, il a tent\u00e9 des coups d'\u00e9clat, il s'est montr\u00e9 offensif, il a, il a eu le go\u00fbt du risque, bien s\u00fbr, quand on a le go\u00fbt du risque et puis on commet des fautes, mais je crois que Federer et on l'a clairement entendu a fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon match d'ailleurs des 4 finales disput\u00e9es entre les 2 hommes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de loin la plus longue et la plus ind\u00e9cise pour le plus grand peu plaisir pardon du public enti\u00e8rement acquis \u00e0 la cause de de Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:04 > 0:20:10) [96%] : \r\nAlors Pierre-Alain vous avez suivi tout ce tournoi pour nous, c'est l'heure du bilan Roger Federer reste tout de m\u00eame parmi les plus grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:59) [93%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, Roger Federer reste parmi les plus grands, il a fait un tr\u00e8s bon tournoi en atteignant la finale au d\u00e9but du du tournoi, on le, on ne le voyait pas en finale, il n'\u00e9tait qu'en Europe, \u00e7a adh\u00e8re, mais attention, hein, il a du Grand Chelem et Nadal en gagnant aujourd'hui ah non seulement rejoint Bjorn Borg dans la l\u00e9gende de Roland Garros avec 6 victoires ici \u00e0 Paris, mais surtout il a gagn\u00e9 son 10\u00e8me titre du Grand Chelem, Nadal n'a que 25 ans, vous pouvez rapidement faire les comptes, il va indiscutablement se rapprocher du record de Roger Federer, donc c'est un Roger Federer de gagner encore quelques titres sur le, sur le circuit et surtout dans les tournois du Grand Chelem, moi je vous propose de reparler de tout \u00e7a \u00e0 Wimbledon apr\u00e8s Wimbledon, parce que l\u00e0 on sera plut\u00f4t dans le jardin de Roger Federer, que dans le royaume de Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:59 > 0:21:00) [90%] : \r\nLe rendez- vous est pris, merci Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:01 > 0:21:15) [87%] : \r\nBonne f\u00eate ou pas la tradition de la f\u00eate des p\u00e8res, n'est pas encore tr\u00e8s ancr\u00e9 en Suisse, mais les mouvements romands de la condition paternelle saisissent cette occasion pour mobiliser autour de leur combat en jeu le droit des p\u00e8res en cas divorce reportage en Valais Flore Dussey Julie Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:16 > 0:21:17) [69%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:17 > 0:21:18) [81%] : \r\nTu c'est une nectarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:19 > 0:21:34) [87%] : \r\nMoi 4 heures un instant privil\u00e9gi\u00e9 pour Fr\u00e9d\u00e9rique le papa et ses dauphines aura 7 ans et la haine \u00e0 6 ans, il les voient un week- end sur 2 et quelques petits moments plus gr\u00e2ce \u00e0 la bonne entente que Fr\u00e9d\u00e9ric M\u00e9trailler et son ex- femme ont su pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:34 > 0:21:43) [93%] : \r\nJ'ose dire que j'ai un peu de chance de d'aller voir un peu plus souvent mais malgr\u00e9 tout, pour moi, c'est pas encore suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:43 > 0:21:44) [88%] : \r\n\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:44 > 0:21:52) [93%] : \r\nUn p\u00e8re qui s'investit \u00e9norm\u00e9ment dans l'\u00e9ducation et le travail scolaire de ses filles, mais question droits il ne poss\u00e8de plus les m\u00eames que la maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:52 > 0:22:03) [80%] : \r\nMoi, j'ai personnellement j'ai pas d'autorit\u00e9 parentale conjointe parce qu'elle m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 lors du tu divorce non moins prouv\u00e9 que me fait soit bien c'est \u00e7a le principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:04 > 0:22:27) [94%] : \r\nAujourd'hui c'est officieusement la f\u00eate des p\u00e8res, derri\u00e8re ce rassemblement festif, la volont\u00e9 de faire avancer cette question de l'autorit\u00e9 parentale conjointe que 60 pourcent des p\u00e8res divorc\u00e9s n'obtiennent pas syst\u00e9matiquement les enfants vivent ce petit bonhomme de 2 ans vit dans un sch\u00e9ma classique, avec sa maman et son papa, Christophe Darbellay, sensible \u00e0 la souffrance de certains pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:27 > 0:22:46) [92%] : \r\n\u00e0 la question qui se pose maintenant, c'est le grand projet de Simonetta Sommaruga, c'est la responsabilit\u00e9 parentale partag\u00e9e, on part du principe que les 2 parents sont cens\u00e9s apr\u00e8s le divorce assumer en commun des responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 leurs enfants, alors \u00e7a \u00e7a suppose surtout de mettre en place un principe qui dit qu'on garde les 2 \u00e9poux excessive sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:47 > 0:22:55) [89%] : \r\nMais ce changement de loi peut encore prendre du temps, Fr\u00e9d\u00e9ric M\u00e9trailler, esp\u00e8re qu'il en b\u00e9n\u00e9ficiera avant que ces filles deviennent majeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:57 > 0:23:15) [90%] : \r\nC'est le Buzz comme on dit une histoire comme il en arrive, comme sur que sur Facebook Tessa, jeune fille de Hambourg voulait inviter ses amis \u00e0 f\u00eater ses 16 ans, elle a juste oubli\u00e9 de restreindre l'acc\u00e8s informatique \u00e0 la page de la f\u00eate qui se voulait cons\u00e9quence 1500 personnes se sont invit\u00e9s qui n'\u00e9tait pas attendu St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:17 > 0:23:31) [93%] : \r\nBram fait d'une banlieue tranquille d'Hambourg jusqu'\u00e0 ce qu'elles se remplissent petit \u00e0 petit d'une foule de plus en plus nombreux, des gens viennent de partout, escompte qu'ils sont l\u00e0 pour l'anniversaire de Tessa, une centaine de policiers encadrent l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:34 > 0:24:37) [85%] : \r\nSur les sites de partage de vid\u00e9os, donc de gens publie des images de la f\u00eate de l'ann\u00e9e, comme on l'appelle d\u00e9j\u00e0 un mouvement spontan\u00e9 qui convergent dans la m\u00eame direction, un sourire goguenard aux l\u00e8vres tout sa puret\u00e9, \u00e7a, \u00e7a non, c'est une des les rues \u00e9taient qui enchante bonne anniversaire pour sa 16\u00e8me ann\u00e9e et \u00e7a est une parfaite inconnue qui voulait organiser une petite f\u00eate gr\u00e2ce au r\u00e9seau social Facebook mais elle a rendu 8 un \u00e9v\u00e9nement qu'elle voulait priver du coup 15000 personnes s'inscrivent la jeune fille prend peur annule la f\u00eate, mais cela n'arr\u00eate pas le mouvement, environ 1500 personnes d\u00e9barquer une chanson et m\u00eame compos\u00e9 en sauveur, c'est \u00e7a : tiens, c'est \u00e7a, au-del\u00e0 de \u00e7a, on se conna\u00eet pas mais on va se saouler pour f\u00eater comme anniversaire th\u00e8me sur avec l'alcool, le bott\u00e9 Yoni d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et la police a fait entre 6 et 12 personnes la f\u00eate a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 2 heures du matin sauf que tu es, \u00e7a ne se montre, elle avait chez ses grands parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:39 > 0:24:53) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, puis le magazine des r\u00e9dactions de L'actualit\u00e9 mise au point, Olivier Tornay vous propose ce soir une enqu\u00eate sur le march\u00e9 de l'h\u00e9ro\u00efne, dont le prix a chut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve demain, vous retrouverez Darius Rochebin \u00e0 son poste, tr\u00e8s belle soir\u00e9e et tr\u00e8s bonne semaine \u00e0 tous \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:09 > 0:25:13) [76%] : \r\nDe formation en continu c'est s\u00fbret\u00e9 c'est-\u00e0-dire Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1106340854", "durationSec": 88, "title": "11.06.05", "excerpt": "* Carouge, Troinex : 20110605, l'affaire de la bact\u00e9rie tueuse Escherichia coli entr\u00e9roh\u00e9morragique (ECEH) en Allemagne a des retomb\u00e9es \u00e9conomiques n\u00e9fastes pour les mara\u00eechers suisses romands, qui n'arrivent plus \u00e0 vendre leurs concombres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE", "TROINEX"], "thematicThemes": ["MARA\u00ceCHER"], "sequenceIds": ["1311842", "1311843"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340855", "durationSec": 159, "title": "11.06.05", "excerpt": "* Lausanne, Gen\u00e8ve-ville : 20110605, le nombre des d\u00e9tentions pr\u00e9ventives a nettement diminu\u00e9 dans la majorit\u00e9 des cantons romands et en particulier dans ceux de Vaud et de Gen\u00e8ve, gr\u00e2ce au nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENTION PR\u00c9VENTIVE"], "sequenceIds": ["1311848", "1311849"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340856", "durationSec": 102, "title": "11.06.05", "excerpt": "* Chamoson, Torgon : 20110605, rencontre avec METRAILLER Fr\u00e9d\u00e9ric, un p\u00e8re s\u00e9par\u00e9 qui milite pour que l'autorit\u00e9 parentale partag\u00e9e, ou conjointe, soit davantage accord\u00e9e aux p\u00e8res. Il a particip\u00e9 au rassemblement de la f\u00eate des p\u00e8res \u00e0 Torgon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAMOSON", "TORGON"], "thematicThemes": ["DROIT DE GARDE", "P\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1311850", "1311851"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340857", "durationSec": 101, "title": "11.06.05", "excerpt": "* Paris : 20110605, victoire du joueur de tennis espagnol NADAL Rafa\u00ebl qui s'est impos\u00e9 en 4 sets face au joueur suisse FEDERER Roger lors de la finale simple messieurs du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros. C'est la 6e victoire du joueur espagnol espagnol lors de ce tournoi et il \u00e9galise le record du l\u00e9gendaire joueur su\u00e9dois BORG Bj\u00f6rn.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP", "TROPH\u00c9E"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1311856"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340858", "durationSec": 138, "title": "11.06.05", "excerpt": "* Berne : 20110605, t\u00e9moignage de HAERRY David, un homme s\u00e9ropositif qui vit avec le virus HIV du sida depuis 25 ans et explique l'\u00e9volution des traitements th\u00e9rapeutiques jusqu'\u00e0 cette journ\u00e9e du 30e anniversaire du 1er diagnostic d'un cas de sida.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "SIDA"], "sequenceIds": ["1311857"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1106897125", "summary": "TELEPHONE SUR NEWS, SANAA :\r\nTREGAN, Fran\u00e7ois-Xavier, journaliste correspondant du journal Le Monde   (situation au Yemen)", "id": "897124"}, {"internalArchiveId": "GS1106897126", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nGUENIAT, Olivier, criminologue et chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise (d\u00e9tention pr\u00e9ventive).", "id": "897125"}, {"internalArchiveId": "GS1106311843", "summary": "19:35.28\r\nCarouge : divers plans de caisses de concombres dans un entrep\u00f4t de l'Union mara\u00eech\u00e8re genevoise, avec employ\u00e9 leur collant une \u00e9tiquette de provenance  suisse (18\") / itw CUDET, Alexandre, mara\u00eecher (200000 concombres invendus).  mara\u00eecher, concombre ", "id": "1311842", "visualThemes": ["MARA\u00ceCHER", "CONCOMBRE"], "visualGeographicals": ["CAROUGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311844", "summary": " Troinex : divers plans de CUDET, Alexandre, mara\u00eecher, cueillant des  concombres cultiv\u00e9s sous serre (16\") / itw CUDET, Alexandre (ventes quasi  nulles, pas de bact\u00e9rie dans ses concombres) / CUDET, Alexandre mangeant un  concombre de sa production cru / divers plans de concombres sur plants sous  serre et dans des caisses dans entrep\u00f4t (14\") / divers plans ext de serre de  culture mara\u00eech\u00e8re (5\").", "id": "1311843", "visualThemes": ["CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "MARA\u00ceCHER"], "visualGeographicals": ["TROINEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311849", "summary": "19:43.16\r\nLausanne : divers plans ext et int hall de la prison du Bois-Mermet (12\") / infographies baisse des d\u00e9tentions provisoires dans les canton romands /  COTTIER, Eric, procureur cantonal vaudois, consultant un code dans son bureau (6\") / itw COTTIER, Eric (d\u00e9tention provisoire). d\u00e9tention provisoire ", "id": "1311848", "visualThemes": ["D\u00c9TENTION PROVISOIRE", "D\u00c9TENTION PR\u00c9VENTIVE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311850", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans de policiers intervenant lors de d\u00e9lits dans la rue (12\", 5\") / itw GLASSEY, Yan, vice-pr\u00e9sident du Syndicat de police   judiciaire genevoise (diminution des interventions pour petits d\u00e9lits) / divers plans de ROCHAT, Isabel, conseill\u00e8re d'Etat genevoise cheffe du d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9, travaillant \u00e0 son bureau (10\") / itw ROCHAT, Isabel (nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale a entra\u00een\u00e9 diminution des interventions pour les  petits d\u00e9lits) / divers plans de gardien de prison ouvrant puis refermant porte de cellule \u00e0 Champ-Dollon (13\") / itw SPIRA, Vincent, b\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats genevois (trop de d\u00e9tentions pr\u00e9ventives \u00e0 Gen\u00e8ve avant le changement de code) / nocturne, divers plans de policiers proc\u00e9dant \u00e0 une arrestation et pla\u00e7ant personne anonyme dans cellule (11\"). d\u00e9tention pr\u00e9ventive.", "id": "1311849", "visualThemes": ["D\u00c9TENTION PR\u00c9VENTIVE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROCHAT, ISABEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311851", "summary": "19:50.03\r\nChamoson : divers plans de METRAILLER, Fr\u00e9d\u00e9ric, p\u00e8re s\u00e9par\u00e9, s'occupant de ses 2 filles durant le week-end, leur pr\u00e9parant des fruits pour le go\u00fbter (19\", 12\") / itw METRAILLER, Fr\u00e9d\u00e9ric (garde de ses filles, ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de  l'autorit\u00e9 parentale conjointe). droit de garde, p\u00e8re ", "id": "1311850", "visualThemes": ["DROIT DE GARDE", "P\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CHAMOSON"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311852", "summary": " Torgon : divers plans de p\u00e8res avec leurs enfants au rassemblement des p\u00e8res (7\", 17\") / divers plans de personnes participant \u00e0 une table ronde lors du  rassemblement des p\u00e8res (7\") / divers plans de DARBELLAY, Christophe,   pr\u00e9sident du Parti D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien (PDC), jouant avec son fils (16\") / itw DARBELLAY, Christophe (autorit\u00e9 parentale partag\u00e9e). droit de garde, p\u00e8re.", "id": "1311851", "visualThemes": ["DROIT DE GARDE", "P\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["TORGON"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311857", "summary": "19:46:06\r\nParis, Roland-Garros : divers plans NADAL, Rafa\u00ebl, joueur de tennis  espagnol brandissant troph\u00e9e apr\u00e8s sa victoire / vol\u00e9e gagnante de FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse / 2 vol\u00e9es gagnantes de NADAL, Rafa\u00ebl / vol\u00e9e manqu\u00e9e de FEDERER, Roger / vol\u00e9e gagnante et balle de 3e set remport\u00e9e par FEDERER, Roger / balle de match. ATP.", "id": "1311856", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311858", "summary": "19:40.37\r\nBerne : divers plans de HAERRY, David, homme s\u00e9ropositif, prenant ses 6  pilules quotidiennes de tri-th\u00e9rapie contre le sida (30\") / itw HAERRY, David (en fran\u00e7ais, \u00e9volution des traitements, effets secondaires, diagnostic en  1986, son travail, engagement \"pour que cette saloperie quitte cette plan\u00e8te\") / divers plans de HAERRY, David \u00e9coutant disque et lisant livre / divers plans de HAERRY, David travaillant \u00e0 son bureau / divers plans de HAERRY, David se pr\u00e9parant du th\u00e9. m\u00e9dicament.", "id": "1311857", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "SIDA"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "549341", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095399", "position": "01"}}, {"id": "549340", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM122355", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262602", "internalArchiveId": "GE1105262603", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.06.05", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 946, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3187886", "imageURL": "http://www.rts.ch/3187889.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "Y\u00e9men: le pr\u00e9sident bless\u00e9 Ali Abdallah Saleh a quitt\u00e9 le pays  pour se faire soigner en Arabie Saoudite", "NE: interview d'Henri D\u00e8s, en direct de Festi'Neuch", "La revue de presse dominicale", "Portrait d'Henri D\u00e8s, l'homme qui chante dans l'oreille des enfants depuis pr\u00e8s de 35 ans", "SIDA: le syndrome de l'immunod\u00e9ficience acquise, d\u00e9couvert il y a 30 ans, est loin d'\u00eatre terrass\u00e9"], "alternativeSummary": ["Un responsable saoudien a affirm\u00e9 qu'il venait uniquement se faire soigner et qu'il retournerait au Y\u00e9men. A Sanaa et dans d'autres villes du pays, les combats ont repris entre partisans et opposants au r\u00e9gime.", "A plus de 70 ans, il chante encore pour les enfants et leurs parents.", "30 millions de personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la maladie. Fin 2010, on comptait 34 millions de s\u00e9ropositifs dans le monde. A Barcelone, pour la premi\u00e8re fois, des chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire consid\u00e9rablement la pr\u00e9sence du virus chez les personnes s\u00e9ropositives gr\u00e2ce \u00e0 un vaccin curatif."], "variantIds": ["ece-3105337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T05:31:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095284\r\nDate de transcription : 14-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:14) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont je vous propose de d\u00e9couvrir le sommaire, le tournant sans doute au Y\u00e9men, alors que le pr\u00e9sident Saleh et bless\u00e9 lors de l'attaque du palais pr\u00e9sidentiel, il y a 2 jours, est hospitalis\u00e9 en Arabie Saoudite \u00e0 Sanaa et dans d'autres villes du pays, les combats ont repris entre partisans et opposants au r\u00e9gime les 30 ans de la d\u00e9couverte du SIDA et un constat : le syndrome d'immunod\u00e9ficience acquis est loin d'\u00eatre terrass\u00e9 30 millions de personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, victimes de la maladie et fin 2010 on comptait 34 millions de s\u00e9ropositifs dans le monde, et pourtant les chercheurs s'active, vous verrez l'exemple de chercheurs espagnols sur la piste prometteuse d'un vaccin curatif et puis l'homme qui chante dans l'oreille et des enfants depuis pr\u00e8s de 35 ans, Henri D\u00e8s, c'est notre invit\u00e9 pas Flag a du tout, il se produit cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Festi'neuch, les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent donc au Y\u00e9men le d\u00e9part d'Ali Abdullah Saleh et est confirm\u00e9e le pr\u00e9sident bless\u00e9, a quitt\u00e9 le pays pour \u00eatre soign\u00e9 en Arabie Saoudite, mais les combats se poursuivent dans la capitale, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:27) [93%] : \r\nMais Y\u00e9m\u00e9nites sont descendus une nouvelle fois dans les rues de Sanaa ce matin et cette fois, ils avaient de bonnes raisons de faire la f\u00eate le d\u00e9part d'Ali Abdullah Saleh et et confirm\u00e9 bless\u00e9 par un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:01:38) [92%] : \r\nTirs de roquettes vendredi, le pr\u00e9sident a quitt\u00e9 hier soir en avion Sanaa pour Ryad, en Arabie Saoudite o\u00f9 il se fait soigner, c'est l'\u00e9pilogue d'un soul\u00e8vement populaire qui dure depuis 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:01:41 > 0:01:45) [97%] : \r\nDes clients notre sentiment, nous sommes heureux, heureux c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:47 > 0:02:01) [89%] : \r\nL'exil du pr\u00e9sident Saleh, les rend son retour tr\u00e8s improbable, affirme la plupart des experts, ce matin, ils seraient partis avec les membres de sa famille, l'int\u00e9rim du pouvoir est assur\u00e9 par le vice- pr\u00e9sident du Y\u00e9men, qui s'est entretenu ce matin avec l'ambassadeur des \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:43) [93%] : \r\nSi la chute d'Ali Abdullah Saleh et se confirme, ce serait la fin d'un r\u00e8gne de 33 ans un domino de plus dans le printemps arabe \u00e0 69 ans, le pr\u00e9sident du Y\u00e9men avait tout d'un autocrate obscur officier issu de la tribu Hached le petit caporal, comme l'appelaient les diplomates occidentaux avaient progressivement noyaut\u00e9 l'appareil d'\u00c9tat, son avenir d\u00e9pend aujourd'hui du bon vouloir de l'Arabie Saoudite, le grand voisin du Nord, o\u00f9 il a trouv\u00e9 refuge depuis plusieurs semaines, les Saoudiens, n\u00e9gocier une sortie honorable au pr\u00e9sident Saleh et qui s'accrocher au pouvoir, l'issue semble aujourd'hui se pr\u00e9ciser quant \u00e0 l'avenir du Y\u00e9men, il reste tr\u00e8s incertain des tirs ce matin ont fait plusieurs morts dans les grandes villes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:44 > 0:03:40) [94%] : \r\n3 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 9 autres bless\u00e9s par des tirs isra\u00e9liens contre des jeunes qui escaladaient les fils barbel\u00e9s pour entrer dans le Golan, occup\u00e9 par Isra\u00ebl, selon la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat syrienne, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a ouvert le feu sur des manifestants palestiniens venus de Syrie pour comm\u00e9morer la Max \u00e7a la d\u00e9faite des forces arabes face \u00e0 Isra\u00ebl lors de la guerre des 6 jours en 1967 le 5 juin 1981 aux \u00c9tats-Unis un Centre de contr\u00f4le des maladies fait \u00e9tat du cas de 5 jeunes homosexuels de Californie, touch\u00e9e par une pneumonie rare ne frappant que des sujets fortement immunod\u00e9prim\u00e9s, c'est la premi\u00e8re mention de ce qui sera baptis\u00e9e l'ann\u00e9e suivante, syndrome de l'immunod\u00e9ficience acquise, le SIDA, 30 ans 30 millions de morts plus tard, \u00e0 Barcelone, pour la premi\u00e8re fois Des chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire consid\u00e9rablement la pr\u00e9sence du virus chez les personnes s\u00e9ropositives gr\u00e2ce \u00e0 un vaccin curatif, les explications de nos correspondants Jean Gordillo Sandrine Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:58) [94%] : \r\nDerri\u00e8re cette fa\u00e7ade centenaire se trouve l'un des laboratoires \u00e0 la pointe de la recherche sur le SIDA, c'est ici que le Docteur GATELL et son \u00e9quipe travaillent \u00e0 l'\u00e9laboration d'un vaccin curatif, c'est-\u00e0-dire un vaccin capable de neutraliser le virus chez les personnes d\u00e9j\u00e0 infect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:08) [79%] : \r\nEt l'on pr\u00e9dit ou l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 l'objectif d'un vaccin th\u00e9rapeutique, curatif donc serait d'en finir avec les traitements actuels qui dure toute une vie aux notes oubli\u00e9 la cagoulards vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:13) [93%] : \r\nEt le vaccin exp\u00e9rimental que vient de mettre au point l'\u00e9quipe du Docteur Gate, elle est prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:27) [82%] : \r\nL'\u00e2ge dans ces personnages qu'avait, il reste \u00e0 voir qu'on a d\u00e9rap\u00e9 ou 12 personnes ont re\u00e7u ce vaccin et pour toute la quantit\u00e9 de virus dans le corps a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 3, moi je trouve pas parce ce qui est moche, obtenir ce sont les meilleurs r\u00e9sultats jamais obtenu, or et ce qui est admis votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:37) [95%] : \r\nLes tr\u00e8s bons r\u00e9sultats obtenus par l'\u00e9quipe du Docteur, elle donne de l'espoir \u00e0 des millions de personnes infect\u00e9es par le virus du SIDA : l'espoir de vivre enfin sans aucun m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:38 > 0:04:43) [94%] : \r\nL'arm\u00e9e, regardez ce sont tous les m\u00e9dicaments que je dois prendre 2 fois par Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:54) [91%] : \r\nTeresa a appris \u00e0 vivre avec le SIDA depuis 16 ans elle ingurgite tous les jours ces comprim\u00e9s leur effet secondaire handicape lourdement le quotidien de cette femme de 53 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:08) [81%] : \r\nEt soudain, ces m\u00e9dicaments sont tr\u00e8s forts, tu laissant dans ton corps, tu te fatigue beaucoup plus vite, tu dois r\u00e9duire ses activit\u00e9s la, mais tu n'es pas en forme, et parfois d\u00e9crite des primes, les pressions ne savait PA la, \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:20) [90%] : \r\nAlors ce que promet le vaccin du Docteur GATELL, c'est une injection, une fois par an ou tous les 2 ans, c'est \u00e9videmment beaucoup mieux que de prendre des m\u00e9dicaments tous les jours, comme c'est le cas aujourd'hui mouture moi \u00e7a tracter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:30) [86%] : \r\nLes scientifiques barcelonais au programme et de nouveaux tests sur des malades s\u00e9ropositifs leur vaccin curatif pourrait bien arriver sur le march\u00e9 d'ici 5 ans, que dans l'eau, il lui fait comme dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:30 > 0:05:43) [92%] : \r\nEt ne manquez pas notre dossier sp\u00e9cial sur TSR Info avec notamment une chronologie interactive de ses 30 ans d'histoire du SIDA et de la recherche, le nucl\u00e9aire et Christoph Blocher sont dans la presse de ce dimanche une presqu'\u00e0 lui pour vous, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:45 > 0:07:35) [94%] : \r\n\u00c9conomie Suisse ne se laisse pas abattre par les sondages avant le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire, de mercredi \u00e0 Berne, bien que 67 pourcent des Suisses se disent oppos\u00e9s \u00e0 la construction de nouvelles centrales, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie suisse estime que rien n'est jou\u00e9, selon le Sonntag, elle reste persuad\u00e9 de pouvoir convaincre les citoyens de remplacer les vieilles centrales de M\u00fchleberg et par une nouvelle beaucoup plus s\u00fbr et le travail de lobbyisme bat son plein, d'apr\u00e8s la SonntagsZeitung 130 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont re\u00e7u un document de 90 pages qui leur explique comment voter mercredi en clair, ils sont invit\u00e9s \u00e0 refuser tous les motions et postulats en faveur des \u00e9nergies renouvelables, notamment le Sonntag se fait l'\u00e9cho d'un petit tremblement de terre dans le camp bourgeois l'intouchable, Christoph Blocher attaqu\u00e9 par son propre camp ainsi un proche parmi les proches Martin Wagner, actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Weltwoche d\u00e9nonce les m\u00e9thodes militaires du tribun z\u00fcrichois qui agirait comme un g\u00e9n\u00e9ral en guerre, m\u00eame son de cloche du conseiller national PDC Reto Wehrli, qui estime que Christoph Blocher est un danger pour la d\u00e9mocratie, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent plus de transparence et de justice au sein de la FIFA, c'est ce qu'indique la NZZ des repr\u00e9sentants de tous les partis exigent une loi pour lutter contre la corruption dans le sport, la commission ad hoc du Conseil national doit aborder la question, cet \u00e9t\u00e9, l'id\u00e9e \u00e9tant que la FIFA puisse \u00eatre poursuivi comme n'importe quelle autre organisation internationale et puis futurs vacanciers attention les exc\u00e8s de vitesse pourrait vous co\u00fbter tr\u00e8s cher, d\u00e8s 2013 et titre Le Matin dimanche : pour mieux coincer les chauffards \u00e9trangers notre pays pr\u00e9voit de rejoindre le syst\u00e8me europ\u00e9en eucharistie mais, revers de la m\u00e9daille, les d\u00e9lits des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger seront sanctionn\u00e9s, eux aussi, de fa\u00e7on syst\u00e9matique et plus lourdement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:36 > 0:08:07) [95%] : \r\nSachez encore qu'une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre un conseiller de l'UBS qui a escroqu\u00e9 des clients espagnols de la grande banque des irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es, il y a un an, les montants d\u00e9tourn\u00e9s pourraient atteindre les 20 millions de francs, un chiffre que l'UBS se refuse \u00e0 confirmer tout en relevant qu'il s'agit d'une somme importante, c'est une information de nos confr\u00e8res de la SonntagsZeitung et je me tourne vers vous, John Nicolet pour le la page sportive, on va commencer avec du football revient sur le match hier soir Suisse- Angleterre \u00e0 Wembley, une belle prestation des Suisses, mais tout de m\u00eame un go\u00fbt amer \u00e0 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:07 > 0:08:20) [89%] : \r\nEffectivement, un mais j'ai envie de vous dire qu'une telle performance, c'est presque encore plus beau quand c'est inutile mais effectivement assez clair hein ce de \u00e0 2 finales est tr\u00e8s frustrant lorsqu'on a men\u00e9 2 \u00e0 0 \u00e0 un pr\u00eatre minutes de jeu seulement et pour la premi\u00e8re fois en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:50) [95%] : \r\nPlus de 100 ans de matchs internationaux, la Suisse aurait pu s'imposer en Angleterre et se relancer dans la course \u00e0 l'Euro 2012, reste que ce matin avec un petit peu de recul, on peut \u00eatre satisfait car la Suisse a montr\u00e9 un visage qu'on lui connaissait plus avec un jeu offensif et des jours sans complexe qui se projette vers l'avant dans la liste des points positifs, on peut citer la fougue des jeunes Shaqiri et Xhaka l'av\u00e8nement enfin d'Inler sous le maillot de l'\u00e9quipe nationale, l'activit\u00e9 de TIG et la r\u00e9surrection de Barnetta, auteur d'un incroyable doubl\u00e9 en seulement 2 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:09:07) [87%] : \r\nJe crois que, voil\u00e0, le potentiel est l\u00e0, on le savait, aujourd'hui, mais il se montre au plein jour o\u00f9 dans ce stade mythique extraordinaire avec un public qu'il faut remercier c'\u00e9tait un des objectifs c'\u00e9tait de regagner les fans en jouant avec heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:22) [86%] : \r\nC'est clair qu'au niveau comptable, c'est par compte toujours aussi compliqu\u00e9, hein, le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bulgarie ont fait match nul 1 \u00e0 1 hier soir, la Suisse reste par cons\u00e9quent 3\u00e8me au classement acide, point de la place de barragiste alors qu'il ne reste que 3 matches \u00e0 jouer d\u00e9sormais l'\u00e9quipe Blitz, elle doit r\u00e9aliser hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:28) [88%] : \r\nSans faute et compter sur un faux- pas du Mont\u00e9n\u00e9gro, autant dire que l'Euro 2012, c'est encore un r\u00eave assez lointain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:28 > 0:09:34) [97%] : \r\nAlors, plus pr\u00e8s de nous, c'est bien s\u00fbr l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui la finale \u00e0 Roland Garros, Nadal, Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:34 > 0:09:44) [88%] : \r\nAlors effectivement, c'est la finale de r\u00eave, et d\u00e9j\u00e0 ce matin, la foule se pressait \u00e0 Roland Garros et nous autres, envoy\u00e9 sp\u00e9cial Pierre-Alain Dupuis a rencontr\u00e9 des supporters suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:44 > 0:10:10) [92%] : \r\nLes gens commencent \u00e0 arriver ici \u00e0 Roland Garros, c'est \u00e9videmment au jour de finale, une finale de l\u00e9gende, une finale entre 2 g\u00e9ants, comme le dit le programme officiel, une finale entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal et sur la place des Mousquetaires o\u00f9 nous nous trouvons en ce moment il y a d\u00e9j\u00e0 des Suisses qui se pr\u00e9pare, je vous propose de l'air joindre en vain peut prendre la temp\u00e9rature, bonjour monsieur alors Federer, Nadal en pronostic mais le pronostic de la raison et pas celui du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:10 > 0:10:16) [83%] : \r\nAlors sur la raison, Federer suite du coeur, c'est du coeur Federer aussi alors un petit pronostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:17 > 0:10:33) [93%] : \r\n4 en 4 sets pour Federer, bien s\u00fbr, on a eu la chance de le voir gagner en 2009 et donc cette ann\u00e9e, ben on revient et on sera l\u00e0 pour lui et il va gagner et c'est voil\u00e0 c'est notre sportif pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, et on le suit avec grand plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:41) [90%] : \r\nRafa\u00ebl Nadal contre Roger Federer 7 ans grand classique, il y a un tr\u00e8s Net Avantage bien \u00e9videmment \u00e0 l'espagnol, qui a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:41 > 0:10:48) [91%] : \r\nEt ce titre \u00e0 5 reprises et qui est sur les traces du l\u00e9gendaire Bjorn Borg, Nadal il faut quand m\u00eame l'admettre le favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:10:59) [94%] : \r\nMais Federer a montr\u00e9 une telle forme tout au long de la quinzaine, il a \u00e9t\u00e9 tellement \u00e9poustouflant contre Djokovic que tous les espoirs vraiment son permis pour le B\u00e2lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:01 > 0:11:27) [89%] : \r\nMerci, John, on pr\u00e9cise que Federer, Nadal c'est \u00e0 suivre avec Pascal Dro et Marc Rosset cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 15 heures sur TSR2 et \u00e0 propos de l\u00e9gende Festi'neuch \u00e0 Neuch\u00e2tel, dernier jour du festival et journ\u00e9e des familles aujourd'hui avec une Star Henri Dess chanter pour les parents lorsqu'ils \u00e9taient petits et aujourd'hui \u00e0 plus de 70 ans ils chanteront encore pour leurs enfants, on va le retrouver dans un instant en Direct de Neuch\u00e2tel, juste apr\u00e8s ce sujet sign\u00e9 Serge Villard maso et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:30 > 0:11:47) [93%] : \r\nHenri Dess, l'homme qui a vu l'homme qui a vu l'homme Henri Dess est ind\u00e9tr\u00f4nable, la chanson fran\u00e7aise avance les go\u00fbts \u00e9voluent Justin Biber et lui il reste plant\u00e9 l\u00e0 avec ses refrains archi- connu pourquoi h\u00e9 bien tout b\u00eatement parce que son public en redemande la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:47 > 0:11:56) [83%] : \r\nSi je vous dis, toc, toc, toc, qui est l\u00e0, c'est la petite Charlotte \u00e9videmment Henri Dess vous appr\u00e9ciez encore disons temps un peu passer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:56 > 0:12:04) [81%] : \r\nMais quand je mets les doigts dans la mer Jaune, oui, \u00e7a vous pla\u00eet ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:14 > 0:12:35) [93%] : \r\nEn l'invitant sur sc\u00e8ne cet apr\u00e8s- midi Festi'neuch a donc tap\u00e9 dans le 1000, on veut en tout cas pouvoir avoir un public qui s'y retrouve public de tout \u00e2ge de de tous styles diff\u00e9rents, donc je pense qu'il a compl\u00e8tement sa place autant que qu'une qu'une t\u00eate d'affiche anglo- saxonne attention maintenant la question qui f\u00e2che les enfants aiment-ils vraiment Henri Dess.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:36 > 0:12:40) [86%] : \r\nBah, je l'aime bien mais je suis un peu grande enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:40 > 0:12:42) [88%] : \r\nChantez pas Henri Dess \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:42 > 0:12:51) [85%] : \r\nNon, pas vraiment non, on a plut\u00f4t un autre genre musical qu'est-ce que tu \u00e9coutes \u00e0 la maison Edwy du Hip-Hop oui, fini, Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:53 > 0:13:03) [92%] : \r\nSacr\u00e9 Henri 70 ans, 45 ans de carri\u00e8re et une seule concession au temps qui passe, la moustache ras\u00e9e, peut-\u00eatre pour rester dans l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:04 > 0:13:08) [76%] : \r\nAvec l'une de poissons rouges et puis le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:23) [92%] : \r\nEt Henri Dess et sa moustache sont avec nous en Direct de Neuch\u00e2tel bonjour alors Az\u00e9ma oui voil\u00e0, elle est bien l\u00e0, alors on laisse vous chantiez autrefois pour vos enfants est-ce qu'aujourd'hui les enfants de 2 millions sont les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:51) [88%] : \r\nFait oui c'est \u00e7a, c'est un peu pareil, sauf que maintenant j'ai un public beaucoup plus large, c'est-\u00e0-dire que quand je Jan 30 ans 35 ans avec mon 1er disque que dans dans tous entendre un extrait, c'\u00e9tait des parents, c'\u00e9tait des enfants qui sont maintenant des parents, donc ils viennent avec leurs enfants sur sur le spectacle et j'ai une ambiance qui est un peu diff\u00e9rente, \u00e7a fait vraiment beaucoup beaucoup d'adultes ou de jeunes adultes qui adore et puis qui chante avec moi tue-t\u00eate cette rencontre g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:51 > 0:13:54) [90%] : \r\nEt maintenant que vos enfants sont largement adultes ou est-ce que vous trouvez l'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:57 > 0:13:57) [98%] : \r\nJ'ai des petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:58 > 0:14:05) [88%] : \r\nJ'ai 5 petits-enfants, donc je les observe, comme j'ai toujours observ\u00e9 les petits depuis le d\u00e9but et j'essaie d'en tirer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:05 > 0:14:14) [88%] : \r\nEt \u00eatre assez \u00e0 plus de 70 ans, on l'a dit, on peut lire un m\u00eame si vous ne les faites pas est ce que vous avez peur de devenir un jour has been est qu'est ce que vous avez peur de ne pas savoir, vous arr\u00eatez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:17 > 0:14:37) [86%] : \r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a va m'arr\u00eater, je m'arr\u00eaterai quand ces gens viendront plus que de 7 remplum\u00e9 disques mais est been est ce qu'on s been quand une salle est pleine quand les disques se vendent non je pensais passage parce que les gens ont besoin peut-\u00eatre d'avoir des choses qui ne sont pas forc\u00e9ment dans l'air du temps, mais qui leur rappelle des souvenirs forts de leur de leur enfance ou de leur leur jeunesse et j'ai l'impression que j'ai touch\u00e9 ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:37 > 0:14:41) [90%] : \r\nAlors la sc\u00e8ne, c'est dans un peu plus d'une heure \u00e0 ce que vous avez toujours le trac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:15:01) [86%] : \r\nOui, un peu va donc le trac, c'est comme une sorte de petit aiguillon qui vous permet de, de, de passer au dessus quoi, je veux dire je me que je ma\u00eetrise mon trac par des m\u00e9thodes de relaxation mais qui est toujours l\u00e0 quand je vous parle, par exemple, avant de venir l\u00e0, j'avais un petit peu le trac bronches, \u00e7a fait ce qu'il faut pour \u00eatre, \u00eatre \u00e0 l'aise, d\u00e9tendu, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:02 > 0:15:09) [94%] : \r\nEt il y en aura pour tous les go\u00fbts : j'imagine des classiques et des nouveaut\u00e9s tout \u00e0 l'heure, ce sera \u00e0 14 heures 30 sur la sc\u00e8ne lacustre, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Henri Dess.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:10 > 0:15:12) [93%] : \r\nMais c'est un plaisir, merci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:13 > 0:15:24) [93%] : \r\nEt en attendant, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard puis ne manquez pas, pardonnez-moi, Darius Rochebin re\u00e7oit aujourd'hui Nana Mouskouri tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous serait le bonheur de vous retrouver ce soir 19 heures 30 pour votre journal du dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:40 > 0:15:44) [76%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-06-05T11:38:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1106340851", "durationSec": 110, "title": "11.06.05", "excerpt": "* Barcelone : 20110605, une \u00e9quipe de chercheurs espagnols a r\u00e9ussi \u00e0 mettre au point un vaccin curatif exp\u00e9rimental contre le sida. Il s'agit d'un m\u00e9dicament capable de neutraliser le virus chez des personnes d\u00e9j\u00e0 infect\u00e9es. Un espoir pour tous les s\u00e9ropositifs, cela en cette journ\u00e9e du 30e anniversaire de la d\u00e9couverte de la maladie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "SIDA", "VACCINATION"], "sequenceIds": ["1311844"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340852", "durationSec": 78, "title": "11.06.05", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110604 et archives, rencontre avec le public qui se r\u00e9jouit d'assister au concert du chanteur pour enfants DES Henri, 70 ans, qui se produira sur la sc\u00e8ne du festival de musique Festi'neuch pour la journ\u00e9e des familles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1106340853", "durationSec": 100, "title": "11.06.05", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1311845"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1106897124", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nDES, Henri, chanteur (\u00e9volution de son public, savoir s'arr\u00eater, le trac).", "id": "897123"}, {"internalArchiveId": "GS1106311845", "summary": "12:49.52\r\nBarcelone : divers plans fa\u00e7ade ext du b\u00e2timent de l'h\u00f4pital Clinic (6\") / int laboratoire, divers plans du docteur GATELL, Jose Maria, chef du Service des maladies infectieuses de l'h\u00f4pital Clinic, parlant avec une chercheuse de son \u00e9quipe (13\", 11\") / itw GATELL, Jose Maria (vaccin curatif pour remplacer la th\u00e9rapie \u00e0 vie contre le sida, tests concluants) / chercheuse faisant des travaux de laboratoire (6\", 5\") / statement / dans sa cuisine, divers plans de RODRIGUEZ, Teresa, femme s\u00e9ropositive, prenant ses m\u00e9dicaments contre le sida (32\") / itw RODRIGUEZ, Teresa (effets secondaires de sa th\u00e9rapie contre le  sida) / itw VASQUEZ, Miguel, membre du Groupe de travail pour les traitements contre le HIV (le vaccin curatif se prendrait en 2 prises sur une p\u00e9riode de 2 ans). m\u00e9dicament, vaccination.", "id": "1311844", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "SIDA", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311846", "summary": "12:56.54\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans du public d\u00e9ambulant sur le site du festival Festi'neuch (7\") / itw de rue (Henri D\u00e8s) / femmes et adolescente chantant  refrain d'une chanson de DES, Henri, chanteur pour enfants / itw ROUSSEAU,  Antonin, programmateur de Festi'neuch (programmation de Henri D\u00e8s) / divers  plans de concert au festival Festi'neuch (7\") / itw fillette (Henri D\u00e8s) / itw gar\u00e7onnet dans les bras de sa maman (la musique qu'il \u00e9coute). festival de  musique, chanson de vari\u00e9t\u00e9s, enfant (\u00e2ge).\r", "id": "1311845", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "549339", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095284", "position": "01"}}, {"id": "549338", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM122353", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261825", "internalArchiveId": "GE1103261826", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BIBLIOTHEQUES NUMERIQUES : FAUT-IL TOURNER LA PAGE ? - 11.06.05", "publicationDate": "2011-06-05T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110605 et archives, COLIN Xavier d\u00e9crypte la num\u00e9risation en masse des biblioth\u00e8ques du monde entier et du savoir du pass\u00e9 gr\u00e2ce aux nouvelles technologies. Google a d\u00e9but\u00e9 en 2004 son processus de num\u00e9risation massive de livres avec Google Livres. Cela pose les enjeux de la conservation et de la diffusion du savoir sous forme \u00e9lectronique et sur internet.", "durationSec": 903, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3159581", "imageURL": "http://www.rts.ch/3159586.image", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["INTERNET", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Biblioth\u00e8ques num\u00e9riques : faut-il tourner la page ?", "Le contexte", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "L'\u00e9ditorial", "Geopolitis", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Biblioth\u00e8ques num\u00e9riques : faut-il tourner la page ?", "Biblioth\u00e8ques num\u00e9riques : faut-il tourner la page ?", "Biblioth\u00e8ques num\u00e9riques : faut-il tourner la page ?"], "variantIds": ["ece-3105339", "ece-3103467", "ece-3103389"], "isOnline": true, "remarks": "LMM01 : SUJET SEUL \r\nLMM02 : BA", "lastModifiedDate": "2016-07-25T17:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095518\r\nDate de transcription : 25-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:03:55) [87%] : \r\nLes Politis le terme m\u00eame de biblioth\u00e8ques, on le trouve, pour la 1\u00e8re fois en Gr\u00e8ce au 4\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, le terme de num\u00e9risation, en tout cas dans le grand public, on enregistre pour la 1\u00e8re fois dans une vall\u00e9e de Californie il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 25 ou 30 ans, il se trouve qu'en ce d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, l'improbable est en train de se produire l'\u00eele biblioth\u00e8ques du monde entier se num\u00e9rise une page se tourne pour les biblioth\u00e8ques une page ou plut\u00f4t des milliers ou des millions, un exemple, la biblioth\u00e8que de France en 2010 a mis \u00e0 disposition du public via sa biblioth\u00e8que en ligne Gallica de pr\u00e8s de 400000 documents imprim\u00e9s, cela repr\u00e9sente un peu plus de 45 millions de pages cela dit num\u00e9risation oui mais pour quoi, pour qui, pour quoi faire, pour relever, quel d\u00e9fi g\u00e9opolitique, d\u00e9crypte ce moment de transmission du savoir entre connaissance du pass\u00e9 et technologie de l'avenir, le pass\u00e9, par exemple, c'est la toute 1\u00e8re biblioth\u00e8que connue, m\u00eame si elle n'en avait pas le non, c'est une collection de tablettes d'argile \u00e0 Babylone, 2 1000 ans avant J\u00e9sus-Christ, s'\u00e9tait en fait des inscriptions creus\u00e9 avec un stylet dans de l'argile humide le papyrus n'est venu qu'apr\u00e8s ses tablettes, bien loin de Babylone, ces membres n'View, en Californie, le si\u00e8ge de Google et c'est de l\u00e0 bas est venue la tendance la plus forte alors tout, on a connu Google pointe rebaptis\u00e9 ensuite Google Book Search, en fait, c'est en 2004 que le g\u00e9ant californien a vraiment d\u00e9but\u00e9 sa politique de num\u00e9risation massive de livres d'abord ceux tomb\u00e9s dans le domaine public, puis ceux qui sont encore couverts par les droits d'auteur, tout ne s'est pas fait dans l'harmonie la plus parfaite aux \u00c9tats-Unis m\u00eame, \u00e0 Washington, on s'est livr\u00e9 \u00e0 des piques bataille l\u00e9gale sur la notion de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, en 2008, tout cela s'est traduit par un accord, le Google Books cette allemande qui s'engageait \u00e0 cr\u00e9er un registre afin d'identifier et de r\u00e9mun\u00e9rer les ayants droit, un accord qui vient d'\u00eatre cass\u00e9 par un juge de New York, qui estime que ce texte n'est ni \u00e9quitable ni raisonnables en Europe \u00e0 Paris entre autres capitales, on s'est d'abord insurg\u00e9e contre cette colonisation, technologiques et intellectuels venus d'outreAtlantique mais force de te reconna\u00eetra pr\u00e9sent la puissance de Google, m\u00eame si les proc\u00e9dures judiciaires continuent au niveau de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, on vient de prendre des d\u00e9cisions dans ce contexte o\u00f9 tout se met le savoir, la technologie, la politique et le commerce au centre de ces d\u00e9cisions de la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer la diffusion mais surtout la conservation des prodigieux fonds de toutes ces biblioth\u00e8ques, on appelle ce domaine, c'est nouveau, l'\u00e9conomie de la connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:05:30) [89%] : \r\nC'\u00e9tait la plus importante biblioth\u00e8ques du monde antique, la biblioth\u00e8que royale d'Alexandrie, elle a fonctionn\u00e9 du IIIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ jusqu'\u00e0 la conqu\u00eate de l'\u00c9gypte par Rome en l'an 30 la biblioth\u00e8que disparu dans les flammes Plutarque \u00e9crit que c'est la faute de C\u00e9sar qui aurait accidentellement d\u00e9clench\u00e9 un incendie g\u00e9n\u00e9ral en mettant le feu \u00e0 ses propres bateaux, 2 mill\u00e9naires plus tard, on a ouvert Alexandrie la nouvelle biblioth\u00e8que, la biblioth\u00e8que Alexandrina une tr\u00e8s belle r\u00e9alisation architecturale est aussi un hommage \u00e0 sa prestigieuse grande soeur, la plus grande biblioth\u00e8que du monde, c'est celle du Congr\u00e8s \u00e0 Washington 33 millions de livres 13 millions de photos 64 millions de manuscrits sur plus de 1300 kilom\u00e8tres de rayonnages dans cette biblioth\u00e8que cr\u00e9\u00e9e en 1800 et \u00e0 laquelle Thomas Jefferson offrit les 6487 libre de sa propre collection, on re\u00e7oit et on r\u00e9pertorie en 2011 quelques ventes 2000 articles tous les jours les plus belles biblioth\u00e8ques du monde, on a l'embarras du choix : c'est l'heure du Vatican vient de rena\u00eetre apr\u00e8s des ann\u00e9es de travaux et biblioth\u00e8ques du British mus\u00e9um a fait peau neuve en 1997 \u00e0 Paris en 1991 il y a longtemps, on inaugurait la TGB, la tr\u00e8s grande biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 chaque biblioth\u00e8ques, son histoire, son architecture et sa destin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:06:43) [90%] : \r\nOn a eu bien du mal \u00e0 s'y faire : en 2005, la 1\u00e8re grande biblioth\u00e8que \u00e0 participer au projet num\u00e9rique du g\u00e9ant am\u00e9ricain Google, ce fut la tr\u00e8s riche biblioth\u00e8que d'Oxford, fond\u00e9e en 1602 philosophies de Google en Europe, les connaissances ne se trouve pas sur le mod\u00e8le sont dans les livres, c'est donc ce qu'il y a dans les livres qu'il convient de mettre \u00e0 la disposition des internautes, 6 ans plus tard, les accords de num\u00e9risation se multiplient au cours des 2 premiers mois de l'ann\u00e9e, Google a sign\u00e9 un accord avec la Biblioth\u00e8que nationale tch\u00e8que, on va num\u00e9riser 200000 ouvrages autre accord avec l'Italie, Rome, Florence, un 1000000 de titres sont concern\u00e9s, apr\u00e8s une p\u00e9riode de 10 ans de r\u00e9ticences, voire de m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de la grande firme du reste des proc\u00e8s importants sont toujours en cours, h\u00e9 bien, l'heure est d\u00e9sormais au partenariat avec \u00e0 la cl\u00e9, des garanties sur la libre disposition du Patrimoine sur la conservation sur la visibilit\u00e9 des contenus et aussi sur l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et financier pour l'\u00c9tat concern\u00e9 comme pour le contribuable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:49 > 0:07:55) [88%] : \r\nCela fait 10 ans exactement que Wikip\u00e9dia existe une encyclop\u00e9die en ligne aliment\u00e9e, et corrig\u00e9e par des b\u00e9n\u00e9voles et souvent critiqu\u00e9e dans la mesure o\u00f9 elle ne serait pas totalement fiable, il n'emp\u00eache, le succ\u00e8s de Wikip\u00e9dia est colossal, en un clic, c'est un acc\u00e8s gratuit \u00e0 quelque 17 millions d'articles en 250 langues au dernier comptage, c'est ce qui fait la fiert\u00e9 du fondateur de Wikip\u00e9dia Jimi Wells des chiffres encore 400 millions de visiteurs vont tous les mois sur Wikip\u00e9dia pour laquelle encyclop\u00e9die travaille d\u00e9sormais avec de plus en plus de mus\u00e9es comme celui du ch\u00e2teau de Versailles, c'est tout r\u00e9cent, et de plus en plus d'universit\u00e9s et aussi du voil\u00e0 de plus en plus de biblioth\u00e8ques, la Biblioth\u00e8que nationale de France, le British nous est l'homme le Brooklyn musulmane York une pr\u00e9cision les donn\u00e9es statistiques dont fait \u00e9tat est situ\u00e9 au Politis proviennent non pas du Wikip\u00e9dia mais de l'Agence France- Presse, en date du 16 f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, quant au site de g\u00e9opolitique, vous le trouvez dans toutes les bonnes encyclop\u00e9die que vous soyez en Californie Alexandrie point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:59 > 0:08:39) [90%] : \r\nUne derni\u00e8re information \u00e0 propos de ces interminables aux \u00e9pisodes entre Google et la justice am\u00e9ricaine, donc, vous le savez, Google a perdu un proc\u00e8s et les \u00e9diteurs am\u00e9ricains disent maintenant le probl\u00e8me avec Google, c'est qu'il ne demande jamais la permission, quitte \u00e0 s'excuser apr\u00e8s coup, on va parler tout \u00e7a avec notre invit\u00e9 Claire qui va, qui est professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9e justement dans cette notion de transmission du savoir, associ\u00e9e \u00e0 un grand projet qui s'appelle Humanit\u00e9s digitales humanit\u00e9 et S au pluriel, bon on a compris, tout se fait je dirais d'une mani\u00e8re un peu chaotique, mais en tout cas cette num\u00e9risation du savoir, elle se fait est-ce que d'apr\u00e8s vous, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:40 > 0:09:03) [88%] : \r\nAlors, d'apr\u00e8s moi, c'est pas la bonne question de se demander si c'est une bonne chose de toute fa\u00e7on cette num\u00e9risation, elle se fait, on est l\u00e0 dedans, la question c'est : quels sont les dangers, les risques et quelles sont les chances de ce changement et comment est-ce que nous pouvons l'invit\u00e9, voil\u00e0 pourquoi on a fait cette \u00e9quipe de chercheurs interdisciplinaire \u00e9galement avec un chercheur de l'\u00e9p\u00e9e PFL, donc on est Nekhili mixte, sciences humaines, sciences dures pour affronter ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:03 > 0:09:18) [88%] : \r\nAlors pour nous, grand public, au fond, quel est l'int\u00e9r\u00eat de prendre allez tous les livres de toutes les biblioth\u00e8ques de toute l'Europe, \u00e7a fait, je crois, vous m'avez dit une fois 600 kilom\u00e8tres d'autoroute un longue, alors quel est l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a num\u00e9rique est-ce que au fond \u00e7a m'apporte vraiment quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:18 > 0:09:41) [90%] : \r\nOn rejoint le grand r\u00eave de l'Occident, une biblioth\u00e8que o\u00f9 il y a tout un, c'\u00e9tait le r\u00eave de la biblioth\u00e8que d'Alexandrie, oui, je crois qu'en terme d'accessibilit\u00e9 du savoir, il y a quelque chose d'extraordinaire qui se passe au lieu qu'on reste chacun peut dans sa case \u00e0 regarder, \u00e0 lire uniquement ce qui nous int\u00e9resse, il y a l'\u00e9cran vous pouvez d\u00e9couvrir des choses dont vous n'auriez m\u00eame pas soup\u00e7onner l'existence, \u00e0 moins de faire des \u00e9tages de biblioth\u00e8ques dans tous les sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:41 > 0:09:49) [85%] : \r\nDonc c'est plus accessible, \u00e7a on a compris, c'est bizarre, \u00e7a suscite la curiosit\u00e9 et l'app\u00e9tit de savoir, oui, parce que l'occasion fait le l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:49 > 0:10:20) [86%] : \r\nOpel avant au lieu que \u00e7a soit disons la couverture du livre, elle vous d\u00e9fini un Champ de savoir avec le l'\u00e9cran, h\u00e9 bien, il vous faut vous mobiliser davantage pour aller trouver les bonnes sources, on sait pas toujours tr\u00e8s bien quand on arrive devant un site ce que savent aussi les filles \u00e0 bloc, pas le lecteur se mobilisent et doit par lui- m\u00eame au fond se constituer sa biblioth\u00e8que c'est un peu ce que nous sommes tous en train de faire on se reconstituer autre biblioth\u00e8que, donc il y a une attitude beaucoup plus active face au savoir, on est en train de se le r\u00e9approprier et de le reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:20 > 0:10:29) [89%] : \r\nAlors une attitude active mais \u00e0 condition que le mat\u00e9riel et le mat\u00e9riau plut\u00f4t soit bon est-ce que c'est toujours le cas dans ce que l'on trouve sur internet les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:30 > 0:10:58) [86%] : \r\nAlors on est dans un Champ en pleine recomposition, vous \u00e9voquiez les derni\u00e8res actualit\u00e9s de Google, on sait pas encore tr\u00e8s bien o\u00f9 \u00e7a va, je crois que le syst\u00e8me universitaire c'est pas encore assez r\u00e9organis\u00e9e par rapport \u00e0 ces d\u00e9fis, la comment valider le savoir sur internet, comment donner la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun de savoir qu'est ce qui est de la recherche, qu'est ce qui est de quelque chose qui n'est pas valid\u00e9 par les chercheurs on c'est pas toujours tr\u00e8s bien la qu'on doit \u00eatre inventif et trouver de nouveaux, mani\u00e8re de valider le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:58 > 0:11:05) [84%] : \r\nEst-ce que vous universitaire, vous \u00eates l\u00e0 pour nous aider \u00e0 authentifier par exemple la source, le texte de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:05 > 0:11:45) [87%] : \r\nC'est pour moi exactement la t\u00e2che essentielle de l'universitaire on disait du travail enregistra et on a des choses \u00e0 permet notamment, on essaie de d\u00e9velopper une l'id\u00e9e d'applications num\u00e9riques acad\u00e9mique, quelque chose qui est clos parce que le site web vous emm\u00e8ne partout n'a pas de fronti\u00e8res, mais qui permettent d'utiliser tous les m\u00e9dias parce que maintenant, ce qui est fabuleux, c'est qu'on est entr\u00e9 dans un moment o\u00f9 le savoir passe par le visuel par l'Oral, on a des articles scientifiques et de m\u00e9decine dans Science Sanetsch ces revues bien connu qui utilisent des films maintenant, donc \u00e7a c'est aussi une belle r\u00e9volution, on va apprendre \u00e0 transmettre le savoir, de nouveau en parlant, c'est l\u00e0 peut-\u00eatre le retour de la rh\u00e9torique ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:45 > 0:12:01) [79%] : \r\nMais va vous \u00eates Geopolitis c'est un bel exemple de multim\u00e9dia, une question les encyclop\u00e9distes du 17\u00e8me au fond, et ce qu'ils voulaient, il pr\u00e9tendait peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re un peu pr\u00e9somptueuse r\u00e9unir tout le savoir l\u00e0 non pas sur un site avec Google mais quand dans des livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:02 > 0:12:46) [90%] : \r\nC'\u00e9tait le r\u00eave des encyclop\u00e9distes, mais en m\u00eame temps, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on \u00e9tait centr\u00e9 sur une culture la culture occidentale, et je crois que maintenant on est en train de changer d'air, de passer \u00e0 une aire nouvelle parce que ce m\u00e9dia nous invite \u00e0 franchir les limites de la culture occidentale, on est en contact avec les cultures d'ailleurs cher, on le voit sur le web, il y a des sites en arabe via des sites en chinois, c'est quand m\u00eame majoritairement en anglais, oui disons, c'est ce qu'on \u00e9tudie et moi qui travaille sur les manuscrits du Nouveau Testament, j'ai eu la surprise de d\u00e9couvrir un site en arabe qui parle des manuscrits grecs du nouveau testament, donc il y a des gens ailleurs d'une autre culture que la mienne qui n'ont pas mis rep\u00e8res qui n'appartiennent pas mon monde acad\u00e9mique et qui travaillent sur les m\u00eames manuscrit que moi, \u00e7a m'interroge, et j'ai envie de comprendre ce monde qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:46 > 0:13:02) [87%] : \r\nAlors bon, il y a le but et il y a les moyens, les moyens, c'est Google parce que parce que il y en a pas tellement d'autres hein, je veux dire, mais le but c'est num\u00e9risation des biblioth\u00e8ques, finalement, je reviens de ma toute 1\u00e8re question : on va vers nettement le mieux ou est-ce qu'on va vers le plus diffus, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:02 > 0:13:53) [87%] : \r\nOn va vers le mieux, on va vers la mise en commun des savoirs je je discutais avec une responsable de biblioth\u00e8que l'autre jour, comment est-ce qu'on va se r\u00e9organiser au niveau suisse dans les biblioth\u00e8ques est-ce que biblioth\u00e8ques vont se r\u00e9partir les achats de revues et de livres num\u00e9riques, on sait qu'il existe des syst\u00e8mes de tr\u00e8s d'eBook, on pouvait avoir un livre num\u00e9rique en pr\u00eat pour 30 jours et apr\u00e8s le lien ces phases, il y a plein de nouveaut\u00e9s qui se r\u00e9v\u00e9lerait par c'est bien, mais pas le rendre exactement et puis disons nous en Europe, on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la culture du livre imprim\u00e9 un le papier, le livre contient dans les mains, mais si on pense \u00e0 d'autres endroits sur la terre o\u00f9 ils en sont pas forc\u00e9ment eu acc\u00e8s \u00e0 des livres imprim\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous leur mettez une connexion \u00e0 un r\u00e9seau Internet et l'acc\u00e8s \u00e0 ce savoir l\u00e0, c'est un vrai timbre en versements des jeux de pouvoir et de savoir qui s'op\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:53 > 0:13:58) [87%] : \r\nUne derni\u00e8re question sur votre bureau \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a quand m\u00eame des livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:58 > 0:14:06) [78%] : \r\nAlain pratiquement plus depuis, depuis quelques ann\u00e9es maintenant je scanne g\u00e9nomie j'ma biblioth\u00e8que sur mon ordinateur portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:06 > 0:14:10) [83%] : \r\nAlors vraiment, vous \u00eates un mur moderne merci, c'est-\u00e0-dire que, de toutes ces pr\u00e9cisions, merci \u00e0 embaucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:10 > 0:14:15) [82%] : \r\nPoint fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:15 > 0:15:19) [87%] : \r\nAvez-vous remarqu\u00e9 qu'un livre n'a pas pour seule fonction d'\u00eatre lu il y a un sur ses sa destin\u00e9e, sa raison d'exister et c'est aussi son r\u00f4le social, d'instruction ou d'\u00e9vasion ou m\u00eame de d\u00e9lassement bien mais un livre, voyez-vous, \u00e7a se touche, \u00e7a se caresse \u00e7a se contente, \u00e7a se soupeser m\u00eame \u00e7a se sent, avouez-le, vous connaissez des collections ou des \u00e9diteurs qui vous s\u00e9duit tout de suite ou alors vous rebute carr\u00e9ment alors m\u00eame que vous ne vous \u00eates pas encore livr\u00e9 \u00e0 la moindre \u00e9tude du contenu un Gallimard n'a pas la m\u00eame odeur de papier et donc requins Grasset, lequel ne se feuillette pas commun Flammarion ou un Bernard Campiche ces suisse, on aime \u00e0 priori le format d'un acte sud- et dans une biblioth\u00e8que, on respecte aussi un ouvrage ancien parce qu'il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, vu et consult\u00e9 par plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, on ne sait si les objets inanim\u00e9s ont une \u00e2me, mais les livres, eux, ont un parfum : celui de l'existence mat\u00e9rielle ce parfum que l'on sache ne se Num\u00e9ris pas, pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:21 > 0:15:46) [90%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opoliticien pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole les r\u00e9ponses de notre invit\u00e9 \u00e0 vos questions, ce que l'on trouve sur la toile dans ce domaine de la num\u00e9risation du savoir, des \u00e9l\u00e9ments de cartographie vu du pass\u00e9 ou les tr\u00e8s riches faiseur de nos grandes biblioth\u00e8ques, les sites les plus document\u00e9 toutes les \u00e9ditions de g\u00e9opolitique en Podcast et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:02 > 0:16:03) [75%] : \r\nEt qui continueront.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-05-23T10:03:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898701", "summary": "00:01.05, 00:08.20\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de COLIN, Xavier / itw CLIVAZ, Claire,  professeur de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne et coordinatrice du projet Humanit\u00e9s Digitales (processus de num\u00e9risation est irr\u00e9versible, accessibilit\u00e9 du savoir, r\u00f4le actif du lecteur face au savoir, qualit\u00e9 du savoir sur   internet, ouverture vers les cultures du monde). biblioth\u00e8que (service)  document \u00e9lectronique ", "id": "898700", "visualThemes": ["INTERNET", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109898702", "summary": "00:04.00\r\nAlexandrie, Washington, Vatican, Paris, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : pr\u00e9prod \u00e0 base  d'archives sur les plus grandes biblioth\u00e8ques du monde, sur le processus de  num\u00e9risation de quelques grandes biblioth\u00e8ques, et sur l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia. biblioth\u00e8que (service), document \u00e9lectronique, internet.", "id": "898701", "visualThemes": ["INTERNET", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "PARIS", "WASHINGTON", "ALEXANDRIE", "VATICAN"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "TV5MONDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546273", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZB095519", "position": "01"}}, {"id": "546272", "comment": ":10 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +2 dB // 3&4: +3 dB\r*** SUR L'ENSEMBLE DU PROGRAMME: QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE & LUMINANCE A\rPLUS DE 110% SUR PLUSIEURS SEQUENCES\r** SUR QUELQUES SEQUENCES : MOUVEMENT DE CAMERA SACCADE\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB095518", "position": "01"}}, {"id": "546271", "comment": ":10 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +2 dB // 3&4: +3 dB\r*** SUR L'ENSEMBLE DU PROGRAMME: QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE & LUMINANCE A\rPLUS DE 110% SUR PLUSIEURS SEQUENCES\r** SUR QUELQUES SEQUENCES : MOUVEMENT DE CAMERA SACCADE\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM120603", "position": "01"}}, {"id": "546270", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM120602", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-037B6C1F-1BB8-4C2E-AA8C-9A1B88C5DB78", "internalArchiveId": "037B6C1F-1BB8-4C2E-AA8C-9A1B88C5DB78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Je ne paierai pas votre avortement : Reportage autour de l'initiative qui demande que l'avortement provoqu\u00e9 ne soit plus rembours\u00e9 par la Lamal", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "summary": "L'initiative qui demande que l'avortement provoqu\u00e9 ne soit plus rembours\u00e9 par la Lamal aurait abouti. Le d\u00e9lai expire le 26 juillet, mais le comit\u00e9 assure disposer d\u00e9j\u00e0 des 100 mille signatures n\u00e9cessaires. Cofinancer des interruptions de grossesse par les primes d'assurance obligatoires, voil\u00e0 qui g\u00eane de nombreux chr\u00e9tiens conservateurs.", "durationSec": 887, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "assurance maladie", "avortement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-25T07:21:28Z", "speechToTexts": ["25.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [76%] :\r\nOui, c'est plus frais qu'\u00e0 20 points du mois fermes et 18 mais avant vous \u00e9tiez un peu plus bruyant, je m'appelle Carole j'habite dans le canton de Fribourg, un petit village, ben j'ai 6 enfants, qui ont entre 15 ans et 2 ans et demi oui, ben alors, hein, je n'arr\u00eate pas d'ailleurs davantage sous un tout petit oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:41) [68%] :\r\nIl bien un tout petit aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [83%] :\r\nIl ne j'ai fait une fausse couche, \u00e0 un mois et demi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est vrai qu'il le prenne aussi en compte quoi il y a aussi \u00e0 Lille et ailleurs, mais il est quand m\u00eame avec son quartet oui c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [60%] :\r\nAvortement, voil\u00e0 la nouvelle mode pour organisme la oui, oui, il y avait beaucoup oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [81%] :\r\nLa belge Justine j'ai 14 ans et je suis all\u00e9, n\u00e9 de la famille Favre de Nicolas et Carole phare de ses enfants toujours plus oui j'aimerais apprendre le pirate des Cara\u00efbes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:23) [87%] :\r\nDans un coin de la chambre a ton lit dans l'autre, il y a, il y a un bureau, il y a un crucifix aussi au-dessus de la table de nuit, il y a plusieurs images pieuses, la religion, c'est quelque chose d'important pour toi mon r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [78%] :\r\nOui, j'ai toujours pas vu que depuis que je suis n\u00e9, mes parents ils m'ont toujours appris \u00e7a, j'ai pas jamais rejet\u00e9 jamais du noir je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [89%] :\r\nLe fait que tout le monde aujourd'hui qui paye des primes d'assurance maladie participent aussi au financement des avortement parce que c'est rembours\u00e9 par la Lamal toi tu trouves que c'est pas tout \u00e0 fait juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [82%] :\r\nNon, je trouve que c'est tr\u00e8s juste, parce que la personne qui va avorter ben elle fait un peu comme un Crime, donc si elles le veulent faire, elle doit donc faire para\u00eet m\u00eame, enfin je pense que l'avortement base c'est c'est c'est tuer un b\u00e9b\u00e9. \r\nQuand on a un b\u00e9b\u00e9 ben on l'a, on l'a voulu ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [80%] :\r\nEt parfois, c'est pas voulu de b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [94%] :\r\nMais peut-\u00eatre, mais \u00e7a veut pas dire qu'on doit le tuer, il a rien fait. \r\nEt la maman va porter \u00e0 l'autre, il est tout toutes les tous les b\u00e9b\u00e9s, on a le droit d'avoir une vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [84%] :\r\nEnfin voici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:38) [56%] :\r\nVous \u00e7a on mise aussi hein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:43) [71%] :\r\nEt si c'est d'ici 10 oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [85%] :\r\nAvant chaque coucher, on se r\u00e9unit toute la famille et puis ben oui on s'agenouille devant devant devant J\u00e9sus en se mette 20, note quand m\u00eame pri\u00e8re et puis c'est important de de d\u00e9poser toute la journ\u00e9e, de dire des merci des pardon et de confier \u00e0 une personne ou des personnes plus sp\u00e9cialement dans la pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:04) [67%] :\r\nJ'en g\u00e9n\u00e9ral alors et pour \u00e7a, j'ai mal fait la date pour l'homme oui bonsoir \u00e0 Sarajevo et bien je veux dire, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [94%] :\r\nCarole Favre, vous \u00eates catholique pratiquante, vous avez des convictions tr\u00e8s fortes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [89%] :\r\nAlors oui, j'ai des convictions tr\u00e8s fortes mais c'est c'est aussi les convictions personnelles, je trouve important que pas que chaque \u00eatre humain, aussi petit soit -il, est grand aux yeux de Dieu et qu'il qu'il a le droit de vivre d\u00e8s sa conception. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [92%] :\r\nSi on est contre l'avortement, alors on est on est pourquoi \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [91%] :\r\nAlors je pense que, une des solutions c'est de r\u00e9\u00e9duquer \u00e0 l'amour de r\u00e9\u00e9duquer au niveau de la sexualit\u00e9 de leur comprendre \u00e0 quel point les relations sexuelles peuvent avoir des cons\u00e9quences et de de refaire comprendre aussi aux jeunes \u00e0 quel point ben peut-\u00eatre de vivre, c'est l'abstinence avant le mariage de refaire d\u00e9couvrir cet amour dans le couple, qui n'est pas seulement au milieu de la sexualit\u00e9, mais qui a aussi un autre amour qui peut na\u00eetre sans forc\u00e9ment avoir toujours d\u00e9sunion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [95%] :\r\nLa grossesse devrait \u00eatre \u00e0 chaque fois quelque chose de de voulu faire partie d'un projet de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [86%] :\r\nOui alors une grossesse c'est toujours un, un \u00e9v\u00e9nement qui est sem\u00e9e de joie qui peut \u00eatre des fois peut-\u00eatre moins \u00e9vident, si c'est le 1er ao\u00fbt et un petit peu plus Dongois c'est c'est diff\u00e9rent mais c'est c'est toujours un beau moment de de joie qui, au sein de la famille qui \u00e9merveille tout le monde qui est et c'est c'est beau de pouvoir sentir le b\u00e9b\u00e9 bouger, de pouvoir entendent son coeur battre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [89%] :\r\n\u00e7a c'est pour les cas id\u00e9aux quand le papa et la maman ne s'aiment pas, malheureusement, \u00e7a arrive aussi, dans ces cas -l\u00e0, il faut soutenir la mer, c'est \u00e7a que vous pr\u00e9conisez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [89%] :\r\nAlors oui, je pense que c'est important de soutenir la mer il y a des associations qui aident, o\u00f9 il y a des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone et je crois que \u00e7a c'est important que la 1\u00e8re pens\u00e9e ne soient pas toujours celle de l'avortement, mais qu'elle soit celles h\u00e9 ben qu'est -ce que la maman a besoin maintenant, peut-\u00eatre qu'elle a besoin d'un d'une aide morale ou d'une aide, juste un peu psychologique ou voil\u00e0 et peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment de l'avortement en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [93%] :\r\nL'avortement aujourd'hui, c'est une solution de facilit\u00e9, c'est comme \u00e7a que vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [85%] :\r\nAlors moi je le vois, un peu comme une solution de facilit\u00e9 ou aussi des fois ben j'ai l'impression que certaines mamans sont un peu pris dans l'engrenage et qu'elle n'arrive plus a d\u00e9cid\u00e9, elle, une telle pression qu'elle a que elle n'arrive plus \u00e0 faire le choix m\u00eame toute seule viennent, pression de la famille a une pression des m\u00e9decins une pression de la soci\u00e9t\u00e9 qui fait qu'elles ne se sentent pas tous libres de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [85%] :\r\nEt d\u00e9cid\u00e9 de garder l'enfance nous voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [71%] :\r\nLe voil\u00e0 la mont\u00e9e, j'ai m\u00eame pas os\u00e9, donc il m'avait \u00e9t\u00e9 mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [67%] :\r\nOn va voir les pas toujours du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [55%] :\r\nAh d'ah c'\u00e9tait \u00e7a. \r\nJe m'appelle Monique Jacquet, j'ai 40 ans je suis m\u00e8re au foyer de 4 enfants qui ont entre 2 ans et 17 ans, et il y a 11 ans, on a eu un autre enfant encore \u00e0 nouveau, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 peu apr\u00e8s la naissance, elle a v\u00e9cu 13 heures apr\u00e8s la naissance, on a appris \u00e0 22 semaines de grossesse qu'elle \u00e9tait atteinte d'un enc\u00e9phalie c'est une malformation du cerveau qui ne laisse absolument aucun espoir de survie apr\u00e8s leur naissance, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action lorsque vous avez appris \u00e7a, alors d'abord c'\u00e9tait un choc terrible parce qu'on ne s'imagine pas qu'un b\u00e9b\u00e9 puisse mourir les b\u00e9b\u00e9s \u00e7a fait pour vivre des b\u00e9b\u00e9s \u00e7a meurt pas, c'\u00e9tait l'incr\u00e9dulit\u00e9 dire mais \u00e7a peut pas \u00eatre possible, et une fois r\u00e9alis\u00e9 que oui, cette essence, c'est la r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait. \r\nL'amour qu'on avait d\u00e9j\u00e0 pour cet enfant qui a repris le dessus, puis, ensuite, h\u00e9 ben \u00e7a c'est un autre enfant malgr\u00e9 tout et on veut lui donner tout ce qu'on peut lui donner, on veut lui donner une vie plein d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:50) [87%] :\r\nQuel regard vous posez sur 7 13 heures que vous avez pu passer seulement avec avec cet enfant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:56) [86%] :\r\nC'\u00e9tait je le endettant les plus pr\u00e9cieux que j'ai v\u00e9cu dans ma vie, j'ai eu 5 enfants et je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, quand elle est n\u00e9e, c'\u00e9tait le plus la plus grande joie que j'ai jamais ressenti parce qu'on \u00e9tait juste, tellement heureux de la, de l'accueillir et quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 respirer, c'\u00e9tait en \u00e9tait tr\u00e8s reconnaissant, elle a v\u00e9cu 13 heures Toulon dans nos bras, parce que on n'aurait pas pu imposer, on savait qu'on aurait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s score tr\u00e8s courte, mais 13 heures quand qui sont grav\u00e9s pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:34) [89%] :\r\nLorsque vous repensez \u00e0 ces moments -l\u00e0, vous vous dites : j'ai fait le bon choix de ne pas avorter et de garder l'enfant, m\u00eame s'il n'avait d\u00fb qu'\u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:42) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le bon choix parce Tabor, on a pu vivre toute la grossesse avec elle, il y avait diagnostic avant 2 semaines apr\u00e8s nous rester 18 semaines \u00e0 vivre avec elle parce qu'elle \u00e9tait, elle \u00e9tait en vie dans mon ventre n'a pu vivre des choses ensemble, on a, on a fait des choses en famille des pics Nicolas quand je pense \u00e0 ces choses qu'on a fait durant la grossesse, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est un temps pr\u00e9cieux pour toute la famille, et apr\u00e8s une fois qu'elle est n\u00e9e. \r\n\u00e7a m'a fait du bien de voir de messieurs que premi\u00e8rement, c'\u00e9tait ma fille qui ressemblaient aux 3 autres c'\u00e9tait pas ce monstre comme avait pr\u00e9dit apr\u00e8s le diagnostic, et \u00e7a m'a aussi fait du bien de voir que, oui, elle ne peut pas rire parce que la malformation est tr\u00e8s visible, alors d'un c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait pas joli, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, j'ai pu voir que c'\u00e9tait ma fille malgr\u00e9 tout et que je n'aurai rien pu faire pour la sauver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [89%] :\r\nVous encourager les femmes \u00e0 travers votre site prennent \u00e0 Point CH \u00e0 garder l'enfant, m\u00eame si celui -ci \u00e9tait atteint d'une grave maladie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [91%] :\r\nOui, on essaie surtout de leur montrer qu'il y a une alternative \u00e0 l'avortement qui est propos\u00e9, quasi syst\u00e9matiquement dans dans cette situation quand on peut continuer la grossesse qu'on peut donner la vie \u00e0 7 enfants et vivre pendant le reste de la grossesse et puis le temps qu'il y aura peut-\u00eatre une relation avec cet enfant- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [60%] :\r\nPoint, \u00e7a c'est une perte poitrine place Nerval point un c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:35) [79%] :\r\nElle aime bien les ramener le pain sec chez les uns ou c'est tout pr\u00e8s, on vient r\u00e9guli\u00e8rement ils c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:41) [59%] :\r\nQui conna\u00eet tum\u00e9fi\u00e9 faire toutes celles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:49) [88%] :\r\nMonika Jacky et vous soutenez \u00e0 titre personnel l'initiative qui demande que l'avortement ne soit plus rembours\u00e9 par la Lamal pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:01) [94%] :\r\nParce que j'estime que l'avortement, c'est pas une maladie, alors \u00e7a doit pas \u00eatre inclus dans l'assurance maladie un avortement est un choix personnel et comme on choisit de vouloir utiliser des m\u00e9dicaments hom\u00e9opathiques ou des autres m\u00e9decines compl\u00e9mentaires. \r\nJe pense qu'il y a des raisons aussi que si on choisit d'avoir un avortement envie de le payer de sa poche et on ne va pas, \u00e7a doit pas peser sur la solidarit\u00e9 du reste du peuple suisse et d'autre part on essaye les politiciens et tout le monde essaye de faire des \u00e9conomies, aujourd'hui on a ray\u00e9, il y a pas longtemps le remboursement des verres de lunettes, alors que ces critiques vous ce que beaucoup de gens, on en besoin, c'est comme \u00e7a, on en a besoin et puis c'est ray\u00e9 de la Lamal, alors que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, alors pourquoi est -ce qu'on devrait continuer \u00e0 payer pour les avortement qui sont clairement un choix personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [63%] :\r\nMais je suis Brochard, \u00e7a m'a vendu pour savoir si on \u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [86%] :\r\nGuy Doll\u00e9, guerre, nous sommes dans votre bureau, en plein centre de Berne, vous travaillez pour la communication en fran\u00e7ais pro- Life pro- Life, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:37) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et c'est une association pro- vie \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1989 et c'\u00e9tait surtout parce qu'il y avait des gens qui s'offusquait qu'\u00e0 travers leurs primes d'assurance maladie, il devait cofinancer des avortements, on a pu proposer \u00e0 ces gens de signer une d\u00e9claration donc une charte pour se d\u00e9marquer, ce que je remarque dans cette d\u00e9claration d'adh\u00e9sion c'est un un un 2\u00e8me paragraphe en gras engagement personnel, \u00e0 quoi s'engage, les personnes qui rejoignent pro- Life, si c'est une femme, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'elle s'engage \u00e0 ne pas avorter elles-m\u00eames m\u00eame et on a souvent son mari qui est avec lui- m\u00eame soutient sa femme, c'est dans cette pens\u00e9e et dans cet engagement, parce que c'est aussi un probl\u00e8me d'hommes, pas seulement un probl\u00e8me de femmes \u00e7a faut pas l'oublier, et apr\u00e8s on incorpore m\u00eame les enfants quand il y en a ils ont pas leur mot \u00e0 dire, mais c'est s\u00fbr que les parents s'engagent aussi en somme \u00e0 leur en parler pour que, une fois o\u00f9 ils arrivent \u00e0 l'\u00e2ge majeur, ils puissent eux- m\u00eames, prend une d\u00e9cision en toute connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [94%] :\r\nL'initiative populaire, c'est un texte que vous soutenez, m\u00eame si vous n'\u00eates pas parmi les auteurs de l'initiative, cette initiative va exactement dans le sens que vous pr\u00f4nez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:59) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ben il faut pas que c'est une prestation qui n'ont rien \u00e0 voir dans la Lamal disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [94%] :\r\nEst -ce que la question de l'autorisation d'avorter va revenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:09) [92%] :\r\nSur la table un jour ou l'autre je pense parce qu'on voit qu'il y a beaucoup de probl\u00e8mes dans le monde, ces probl\u00e8mes sont surtout d'ordre \u00e9thique, il y a le c\u00f4t\u00e9 financier, mais presque tout probl\u00e8me son origine dans l'\u00e9thique de l'homme, sa conscience et on voit que, il y a beaucoup \u00e0 faire, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gonzato, Ismaele", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaquier, Monika", "role": "femme au foyer, fondatrice du site prenat.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Carole", "role": "femme au foyer, m\u00e8re de 6 enfants", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zulliger, Guy", "role": "responsable de la communication en fran\u00e7ais de Pro Life", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Justine", "role": "fille a\u00een\u00e9e de Carole", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FFE96A4-FEFC-4B6D-88E8-C7B2EF884277", "internalArchiveId": "5FFE96A4-FEFC-4B6D-88E8-C7B2EF884277", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kaspar Hauser [Version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 7590, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicPersons": ["Hauser, Kaspar"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 112'40''", "lastModifiedDate": "2016-12-28T12:19:12Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nEt 2 jours de la semaine sur Espace 2 aux alentours de 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nEt en tout temps sur Internet pour \u00e9couter ou pour podcaster c'est les Nord vagabonde Charles si bonjour. \r\nJ'aimerais vous proposer cette semaine une \u00e9vocation de Kaspar \u00e0 Hauser. \r\nTout de suite apr\u00e8s ce petit indicatif qui joue le signaler de Schubert, j'aimerais vous proposer une premi\u00e8rement musique tr\u00e8s courtes \u00e9coutez. \r\nQu'est -ce que c'est h\u00e9 bien c'est l'un des lits le f\u00e9d\u00e9ral, soeur de Youn\u00e8s Brahms des valses de chant d'amour autrement dit musique de Brahms et textes de Georg Friedrich de rumeurs qui \u00e9tait de rumeurs, h\u00e9 bien c'est l'indice qui accueillirent qui soigne Erquy Observer ce myst\u00e9rieux Gaspard Hauser qui, sorti de nulle part, un jour de 1928 et qui, apparue donc \u00e0 Nuremberg, ce documentaire \u00e9tait un esprit romanesque inlassablement romanesque et il privil\u00e9gie \u00e0 tous ceux qui dans les r\u00e9cits de Gaspard Hauser pouvait ressembler \u00e0 un conte romantique, jamais il ne met en doute la parole de Gaspard Hauser, depuis, on a \u00e9crit sur cette \u00e9nigme des centaines de livres et d'articles, on a essay\u00e9 de d\u00e9busquer le fabulateur qui \u00e9tait vraisemblablement, ce jeune homme mais donc reste cette histoire, cette histoire qui quelques-uns des fantasmes de l'\u00e2ge romantique reste cet enfant perdu du si\u00e8cles il y a quelques ann\u00e9es, en 1915 ans en 1996 ont sorti des archives du greffe dans ce bar en Bavi\u00e8re, la chemise que Gaspar Hauser portait le jour o\u00f9 il fut frapp\u00e9 d'un coup de couteau et cette chemise gardait Des traces de sang qu'on puisse soumettre un texte g\u00e9n\u00e9tiques qui permettent de tordre le cou \u00e0 une rumeur qui faisait de Kaspar Hauser le descendant cach\u00e9 de la famille grand- ducale de Bade, c'est l'Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale de M\u00fcnich qui compara le code g\u00e9n\u00e9tique de ce sens chez et celui des descendants, d'authentiques du tr\u00f4ne de Brad et donc, et voil\u00e0 une l\u00e9gende de plus an\u00e9anti par l'ADN \u00e0 l'image de celle, plus proche de nous, de cette souvenez -vous Anna Anderson qui pr\u00e9tendait \u00eatre la princesse Anastasia de Russie, il existe en fran\u00e7ais, le fameux tr\u00e8s beau po\u00e8me de Verlaine, bien s\u00fbr, et il y a aussi un livre excellent de Jean Mistler, grand amoureux de l'Allemagne romantique, grand connaisseur \u00e0 livre intitul\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9nigme Kaspar Hauser, un drame de la personnalit\u00e9, un livre qui \u00e9voque aussi l'atmosph\u00e8re intellectuelle d'une petite ville d'Allemagne, d'une quarantaine de milliers d'habitants environ une petite ville encore moyen\u00e2geuse par son d\u00e9cor mais o\u00f9 le milieu intellectuel \u00e9tait agit\u00e9 de toutes les passions de toutes les lubies il y a du temps, le magn\u00e9tisme le Messmer isme l'occultisme, c'\u00e9tait, souvenez -vous, enfin, souvenez -vous, rappelez -vous, c'\u00e9tait le le \u00e9poque des premiers romans noirs, c'\u00e9tait l'\u00e9poque des r\u00eaveries de Jean-Paul Richter, toute cette histoire de Gaspard vous savez d\u00e9roule donc entre 1828 1833 et si on voulait faire un petit peu de mauvaise litt\u00e9rature, on dirait que c'est pendant qu'appara\u00eet cet enfant perdu qu'un autre dispara\u00eet ignor\u00e9 de tous l\u00e0 aucune agitation autour de lui, mais une fi\u00e8vre cr\u00e9atrice extraordinaire surhumaine presque j'ai parl\u00e9 de Soubeyrand en 1828. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:42) [67%] :\r\nIl a, non. \r\nEh bien c'est une seule. \r\nEh oui, oui, des cin\u00e9philes. \r\nNous sommes all\u00e9s jusqu'au maximum qui sont r\u00e9sistantes pour exister et. \r\nCar c'est bien il monde environ. \r\nIl ne rien de monsieur une salari\u00e9e lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [85%] :\r\nUne m\u00e9lodie extraite du chant du cygne de France le probl\u00e8me ici de Alice Heine c'\u00e9tait face donc se mariant avec Imogen Cooper au piano, oui je vous disais un tout petit mot un tout petit mot de Nuremberg en 1828 peut-\u00eatre que \u00e7a vaut la peine, apr\u00e8s tout, de mettre en place des corps qui compte 39000 habitants, dont 36435 listeria, voyez un peu la pr\u00e9cision cette ville \u00e9videmment Nuremberg n'a plus la superbe qu'elle l'avait eu au moyen- \u00e2ge, du temps de ses ma\u00eetres chanteurs disons de ces humanistes du temps de ces peintres songer que c'est la ville d'Albert D\u00fcrer de ces g\u00e9ographes de ses inventeurs, mais il y a toujours ces remparts sont ces \u00e9glises \u00e7a c'est Bazin Laurent Notre-Dame o\u00f9 se trouvent les tombeaux des grandes familles : les tours les pelles, les r\u00e2leurs, la ville a \u00e9t\u00e9 r\u00e9unie \u00e0 la Bavi\u00e8re en 1806 mais elle garde une ville qui intellectuelle vivace d'anciennes villes d'empire derri\u00e8re les colombages peint en rouge des maisons \u00e0 pignons dans ses rues \u00e9troites et sinueuses qui descendent vers la technique, la rivi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qui coupe la ville en 2, il y a le bon c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re o\u00f9 se trouve le ch\u00e2teau et la plupart des monuments et puis \u00e0 l'autre, plus populaire presque faubourg, il y a oui, derri\u00e8re ces Auriel, vous savez ce sont ces ces fen\u00eatre qui qui n'est pas de la fa\u00e7ade, il y a, il y a une vie intellectuelle brillante, on lit beaucoup, il y a 13 librairies en ville, donc 5 ou 6 font \u00e9galement office d'\u00e9dition, on fait de la musique, il y a un orchestre, il y a plusieurs associations Coralia, une soci\u00e9t\u00e9 d'histoire naturelle, il y a 2 soci\u00e9t\u00e9s artistique dont lui a pris pour nom soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 perdurer, il y a un op\u00e9ra aura, tout au moins, il y en avait un, jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, 1827 mais il a br\u00fbl\u00e9 alors en 2 mois, on a \u00e9difi\u00e9 une sale nouvelle provisoire o\u00f9 on donne pas Yellow la Molina on donne resign\u00e9 Tancr\u00e8de dans La Fl\u00fbte enchant\u00e9e, on ne ferait suite et puis un jour de 1835 Wagner viendra la recruter des chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [87%] :\r\nPour l'op\u00e9ra de Magdebourg et il assistera \u00e0 une de ses batailles, une de ces bagarres hom\u00e9riques qui sont pas rares dans les rues de Nuremberg, font partie du folklore local, il faut dire qu'on boit beaucoup de bi\u00e8re, Nuremberg et beaucoup de ces vins rouges et blancs, qu'on fait en Franconi bref, c'est un un d\u00e9cor, un beau d\u00e9cor un d\u00e9cor \u00e9tonnant, somme toute, on prend conscience d'ailleurs c'\u00e9tait pour que l'on se rend compte que certes les tr\u00e9sors du mus\u00e9e, les Canaletto les cr\u00e2nes \u00e0 Holbein sont pr\u00e9cieux, mais tout autant ce d\u00e9cor urbain, il y a un int\u00e9r\u00eat pour le gothique est en train de se r\u00e9pandre dans toute l'Europe et \u00e0 Nuremberg, on lance des campagnes de restauration des des vitraux clochers et un jour, Gaspard Hauser se plantera devant le gigantesque crucifix de fasciste cisel\u00e9s dans le bronze en 1482 pour l'\u00e9glise Saint, ses balles de l'exigera qu'on enl\u00e8ve de la cet homme si cruellement tortur\u00e9 et il faudra lui faire comprendre que ce n'\u00e9tait qu'une image, et peut-\u00eatre qu'il s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 aussi dans sa balles devant transit ce visant qui repr\u00e9sente un jeune homme en chemise dont le dos est rong\u00e9 par des serpents et crapauds il y a dans l'\u00e2me allemande ces ombres c'est hantise le 26 mai mais gens 28 justement de quelle ombre allait surgir comme venu de nulle part, l'inconnu nomm\u00e9 Kaspar Hauser. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:03) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:23) [75%] :\r\nParce qu'il. \r\nOui, tu as raison quand m\u00eame. \r\nMod\u00e9r\u00e9 c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:37) [92%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:12:56) [82%] :\r\nTu peux dire hein. \r\nOui, aura de eau. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:50) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [85%] :\r\nLa romance \u00e0 l'\u00e9toile extraite Hauser de Richard Wagner, l'interpr\u00e9tation de tomates Hanson avec l'orchestre de la Radio de M\u00fcnich et j'ai, par Fabio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:07) [84%] :\r\nLouise donc le 26 mai 1828 il faisait tr\u00e8s beau la ville \u00e9tait un peu d\u00e9serte parce que c'\u00e9tait le lundi Pentec\u00f4te et de ma\u00eetre cordonnier peut-\u00eatre pas appara\u00eetre comme l'leur illustre anc\u00eatre et confr\u00e8res en Saxe mais enfin 2 cordonniers ma\u00eetre Georges avec et ma\u00eetre Jacob Beck discutaient m\u00e9tier j'imagine suppose au coin de la rue Moyenne de Croix et de la place au suif quand tous 2 Virta appara\u00eetre un gar\u00e7on \u00e9trange du c\u00f4t\u00e9 du cabaret soon Berlin auteur il descendait la berline coauteur gr\u00e2ce la ruelle de la montagne de la fosse aux ours et leur cr\u00e9ative en dialecte bavarois parce qu'il y a quelque chose comme : et les 2 honorables ma\u00eetre cordonnier furent un petit peu surpris un peu interloqu\u00e9 parce qu'il n'avait pas l'habitude qu'on leur parle a ainsi elle gar\u00e7ons leur demande \u00e0 la rue de la porte, l'excellent Georg Weissman, de l'accompagner un mot sur le pont, Max, le gar\u00e7on qui ira de sa poche une lettre- avec cette inscription \u00e0 monsieur le Capitaine du 4\u00e8me, escadron de chevau-l\u00e9gers avec envie mandat d'o\u00f9 il venait, r\u00e9pondit de Ratisbonne, un peu plus tard Reichmann devait dire que ce gar\u00e7on avait l'air fatigu\u00e9 qui \u00e9tait couvert de poussi\u00e8re, comme si l'arriv\u00e9e d'une longue promenade et qu'il avait l'air d'un \u00eatre coch\u00e9e ma\u00eetre bec, lui, qu'il avait l'air d'un \u00eatre ailleurs mais ils reprennent leur marche allant au poste de garde de la Porte 9 dit elle gar\u00e7on r\u00e9pond garde garde portes neuves sur combien de la b\u00e2tir, il est v\u00eatu d'une veste d'\u00e9toffe grise, d'un pantalon du m\u00eame tissu d'une esp\u00e8ce de blousons ray\u00e9, il a des 2000 boat, il a un chapeau d'homme \u00e0 la Porte-Neuve, le gar\u00e7on remet sa lettre aux domestiques du Capitaine von Fessenheim qui n'\u00e9tait pas et d\u00e9clare : je voudrais bien \u00eatre cavalier ce qui \u00e9tait mon p\u00e8re, il me ne writer une fauteurs Asni\u00e8res en dialecte bavarois alors domestique qui savait pas trop quoi en faire, le conduisit \u00e0 l'\u00e9curie o\u00f9 le gar\u00e7on sans endormir sur la paille, il y avait aussi proposer de la viande et la bi\u00e8re qui avait refus\u00e9 en revanche, il s'\u00e9tait pr\u00e9cipit\u00e9 avec avidit\u00e9 sur le pain sur de l'eau qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 8 heures le Capitaine arriva, c'est vers 4 heures de l'apr\u00e8s- midi que le gar\u00e7on \u00e9tait donc apparu dans la rue, le Capitaine lui demande son nom, il dit : je sais pas votre gr\u00e2ce et \u00e0 toutes les questions du pont de la m\u00eame fa\u00e7on c'est pas gr\u00e2ce aux je peux pas le alors on fait venir le juge de service Monsieur von raideur qui observe que ce gar\u00e7on ne lui semble ni faible ni donne l'impression d'avoir v\u00e9cu longtemps au grand air, plus tard, le domestique du Capitaine racontera que le gar\u00e7on avait sembl\u00e9 tr\u00e8s heureux de voir les chevaux dans l'\u00e9curie, qui l'avait dit, il y en avait 5 comme \u00e7a chez nous, l\u00e0, le juge lui demande o\u00f9 il couchait jusqu'\u00e0 maintenant elle gar\u00e7on r\u00e9pond sur les plumes de Saint-Jacques, ce qui \u00e9tait une expression utilis\u00e9e par les p\u00e8lerins de Compostelle pour dire sur la paille et on donne aux gar\u00e7ons, une plume et du papier pour y inscrire son nom et le lieu d'o\u00f9 il vient s'approcha tout pr\u00e8s de la lumi\u00e8re allum\u00e9e dont il semble ne pas avoir peur, il tenait la plume normalement comme tout le monde et il \u00e9crivit son nom pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gamment, mais visiblement, mais sa main tremblait un peu, cependant, il n'avait pas indiquer le lieu d'o\u00f9 il venait, je le lui demander de nouveau, il r\u00e9pondit \u00e7a n'pas le dire. \r\nParce que je ne sais pas, et puis il y a donc la lettre qu'il a la main une grande lettre en caract\u00e8res gothiques avec un billet joint que voici la lettre commence la fa\u00e7on suivante tr\u00e8s honor\u00e9e, monsieur le Capitaine je vous envoie un gar\u00e7on qui voudrait servir fid\u00e8lement son roi, qui l'a demand\u00e9, ce gar\u00e7on n'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 812 le 7 octobre je suis moi- m\u00eame un pour journalier, j'ai moi- m\u00eame 10 enfants, j'ai moi- m\u00eame assez de peine un petit R\u00e9da faire et sa m\u00e8re m'a confi\u00e9 l'enfant pour son \u00e9ducation, mais je n'ai pas pu questionner sa m\u00e8re et je n'ai pas dit au tribunal que le gar\u00e7on a \u00e9t\u00e9 remis, j'ai pens\u00e9 que je devais le traiter comme mon fils l'\u00e9lever chr\u00e9tienne ment et, depuis 1812 je ne l'ai pas laiss\u00e9 faire un pas hors de la maison ainsi aucun homme ne sait o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 lui- m\u00eame ne sait pas comment ma maison s'appelle et l'endroit, il ne sait pas non plus, vous pouvez toujours lui demander une peut pas le dire, j'ai d\u00e9j\u00e0 appris \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire et il peut \u00e9crire mon \u00e9criture comme moi et quand nous lui demandons ce qu'il veut devenir alors il dit qu'il devait \u00eatre un chevau-l\u00e9gers, ce qui a \u00e9t\u00e9 son p\u00e8re, ils veulent \u00eatre aussi tr\u00e8s honor\u00e9e, monsieur le Capitaine, vous ne devez pas le tracasser il ne s'est pas mon endroit o\u00f9 je suis, je l'conduit au milieu de la nuit, il ne s'est pas le chemin de la maison, je me recommande avec ob\u00e9issance, je ne sais pas conna\u00eetre mon nom car je pourrais \u00eatre punis, \u00e7a c'est en grands caract\u00e8res gothiques et puis y a d'autre part un petit billet en lettres latines, sans signe de ponctuation r\u00e9dig\u00e9 de la fa\u00e7on suivante : l'enfant est d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9e, elle s'appelle Kaspar un nom de famille, vous lui donnerez -vous, m\u00eame si vous l'\u00e9lever son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 un chevau-l\u00e9gers quand il aura 17 ans envoyez le un Irlandais au 6\u00e8me r\u00e9giment de chevau-l\u00e9gers, l\u00e0 aussi, son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 j'ai pris de l'\u00e9lever jusqu'\u00e0 17 ans, il est n\u00e9 le 30 avril de l'ann\u00e9e 1812 je suis une pauvre fille, je ne suis pas nourrir l'enfant, son p\u00e8re est mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:41) [78%] :\r\nAlors voil\u00e0, extrait d\u00e9lit de s'leader va servir de Youn\u00e8s Brahms \u00e0 l'issue de ce 26 mai 1828 on emm\u00e8ne Kaspar Hauser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:47) [86%] :\r\nPuisqu'il a \u00e9crit ce nom \u00e0 la prison municipale de Nuremberg, qui est situ\u00e9e tout en haut de la tour qui ne s'Land, elle fait partie de l'ensemble fortifi\u00e9 du ch\u00e2teau, une haute tour carr\u00e9e et cette prison va \u00eatre finalement assez douces o\u00f9 il va rester jusqu'au 18 juillet en fait il plut\u00f4t mis en pension chez le ge\u00f4lier, qui s'appelle Andr\u00e9 il telle qui semble bien bravo, qui observe que ce gar\u00e7on aiment surtout jouer avec ses 2 plus jeunes enfants qui ont 11 et 3 ans 1er jour, on l'avait mis avec un gar\u00e7on boucher de souabe, emprisonn\u00e9 pour 48 heures, \u00e0 la suite de violences toujours ce go\u00fbt de la bagarre, qu'on a Nuremberg et Kaspar s'\u00e9taient assis sur son lit, sans rien dire en pleurant, en 2 temps un rostre et on lui avait servi du boeuf avec des nouilles avait pas touch\u00e9, ce qui a fait le bonheur du gar\u00e7on boucher bagarreur tout le temps qu'il a pass\u00e9s chez moi, dira le ge\u00f4lier, il n'a mang\u00e9 que du pain et bu que de l'eau 8 ou 10 jours apr\u00e8s son arriv\u00e9e, on entreprend pour la 1\u00e8re fois de nettoyer le gar\u00e7on et la crasse dit on se d\u00e9tache de sa peau par plaques et Kaspar ces cris, maman, la peau, la voyante apparaissent maintenant, c'est le nom qu'il donnera \u00e0 chacune des femmes qui auront l'occasion de s'occuper, ici c'est la femme du joli t\u00e9moignage du gar\u00e7on boucher qui fut son compagnon de d\u00e9tention, c'est un boeuf, il y a rien en tirer, quel \u00e2ge a -t-il ce Kaspar Hauser, 16 ans apr\u00e8s la na\u00eetre Carlo 10 Roth le recteur du lyc\u00e9e, \u00e7a se dit, lui, a Hauser paraissait bien 20 ans en juger par la largeur de ses \u00e9paules et d'apr\u00e8s les poils de barbe qui poussait sur ses joues, le bourgmestre Jakob, Fr\u00e9d\u00e9ric Buynder, lui, est un ancien magistrat qui s'int\u00e9resse \u00e0 Kaspar et qui ressent pour les, de la compassion ce occupe de lui fait para\u00eetre un avis au public qui en appelle \u00e0 toute personne pouvant fournir quelques renseignements et il annexe \u00e0 cet avis la lithographie des de \u00eatre que d\u00e9tenait Kaspar, celle que je vous ai lu, donc il semble qu'elles soient de la m\u00eame main qui aurait essay\u00e9 de d\u00e9guis\u00e9 son \u00e9criture la 1\u00e8re gothique, la seconde, celle attribu\u00e9e \u00e0 la m\u00e8re en -t-il et puis binaire donc le bourgmestre d\u00e9crit Kaspar taille moyenne visage ovale des moyens, rien de tr\u00e8s saillant et d\u00e9crit ses v\u00eatements, une vieille veste qui semble un Frac raccourci Nestle de blousons qui semble \u00eatre une redingote transformer ce travail, pr\u00e9cise -t-il, n'a pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par un tailleur car le relais n'a pas \u00e9t\u00e9 cousus par un homme de m\u00e9tier ce qui d\u00e9truit les proth\u00e8ses de l'apprenti tailleur \u00e9voqu\u00e9e par l'un des ma\u00eetres cordonnier, hypoth\u00e8se que renforcer l'observation faite par tels que Gaspard se tenait fr\u00e9quemment assis en tailleur sur un banc, qui ne s'asseyait jamais sur une chaise, Gaspard, note le bourgmestre avait un chapeau rond de feutre avec au fond une \u00e9tiquette repr\u00e9sentant M\u00fcnich mais l'adresse du chapelier avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 et portait sur lui un petit livre de pri\u00e8re le myosotis spirituel \u00e0 petit Rosaire et aussi une dizaine de pri\u00e8res et d'images pieuses comme pouvait en vendant les colporteurs, semble -t-il, dans le sud de la Bavi\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re que constitue la rivi\u00e8re Salzard, celle qui passe \u00e9galement \u00e7a et puis la vie au public fait \u00e9tat des interrogatoires que le bourgmestre a men\u00e9 avec Kaspar et des r\u00e9cits qui en a recueilli ses r\u00e9cits nous allons -y venir juste apr\u00e8s que nous aurons \u00e9coutez la 3\u00e8me d\u00e9crasser Rihanna de par sera cher qu'ce qui l\u00e0 encore beau morceau belles pages de l'esprit romantique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:10) [84%] :\r\nUn extrait de Robert Schuman, c'\u00e9tait la 3\u00e8me de ces lui Fantaisie pour piano opus 16 l'interpr\u00e9tation 985 de Soura. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:18) [85%] :\r\nCher qu'casque qui alors oui, quelles sont les observations faites par le bourgmestre Buynder d'apr\u00e8s ses interrogatoires ses entretiens avec Kaspar Hauser Primo, qu'il n'y a aucune raison de conclure l'imb\u00e9cilit\u00e9 de ce Gaspard, ni \u00e0 une imposture des m\u00e9decins l'ont examin\u00e9 et pense : primo, qui n'est ni fous ni idiots, mais qu'il a manifestement \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 comme un homme \u00e0 demi- sauvages qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 un \u00e9tat pareil \u00e0 l'animalit\u00e9 que son vocabulaire est limit\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de mots il y a des formes dialectal Simple et alors que raconte -t-il se Kaspar, h\u00e9 bien qu'il a toujours v\u00e9cu dans une petite pi\u00e8ce \u00e9troite et basse avec un solde de terre battue, qu'il y avait 2 petites fen\u00eatre aux volets de bois toujours clos qu'il s'est passer qu'une tr\u00e8s faible lueur au cr\u00e9puscule que jamais voyais le soleil qu'il jouait, c'est ce qu'il dit, avec 2 petits chevaux et un petit chien de bois blanc et il y avait dans un coin, un vase pour ses besoins, il y avait aussi un sac de paille, qu'il s'arr\u00eate et que jamais il ne voyait personne on lui apporter du pain et de l'eau pendant son sommeil, dans cette \u00eele, de m\u00eame qu'il supposait que c'est pendant qu'il dormait qu'on lui changer ses v\u00eatements et qu'on lui couper ses ongles ses cheveux combien cette claustration avait -elle durer Gaspard \u00e9tait dans l'incapacit\u00e9 de dire parce qu'il n'avait pas la notion du temps, un jour, un inconnu entre \u00e0 celui qui devait le conduire jusqu'\u00e0 Nuremberg, donc il entra dans ce r\u00e9duit ou Kaspar n'entendait rien, ni sans droits ni cri d'animal ni aucun bruit pas cet homme qui \u00e9tait pieds nus et v\u00eatu mis\u00e9rablement lui fit comprendre que celui qui lui a port\u00e9 le pain et l'eau et il lui dit que le moment \u00e9tait venu d'apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire, apr\u00e8s quoi il le m\u00e8nerait \u00e0 son p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 cavalier et lui aussi deviendra. \r\nKaspar a pris tr\u00e8s vite \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire. \r\nJ'\u00e9tais malgr\u00e9 cela l'inconnu le frappe avec un b\u00e2ton et et en garder une cicatrice sur le cou de gauche et puis une nuit cette inconnue, le prix sur ses \u00e9paules et le portage jusqu'\u00e0 une haute montagne le lendemain, il lui a pris qu'un march\u00e9 qui fut tr\u00e8s difficile, et puis il fait route dormant \u00e0 la belle \u00e9toile, il faut faire route vers Nuremberg sans jamais croiser qui que ce soit. \r\nBonjour l'inconnu ouvrit son sac, citant \u00e0 Kaspar les v\u00eatements qu'on lui avait vu \u00e0 son arriv\u00e9e et il abandonna quand ils arriv\u00e8rent en vue du faubourg de Nuremberg, avec pour tout viatique les de \u00eatre celle qu'on a lu et celle en gothique et celle en lettres latines et puis le livre de pri\u00e8re que Kaspar et puis les images pieuses qui l'avait \u00e9galement et le bourgmestre, conclut ce r\u00e9cit en \u00e9voquant l'innocence, la parfaite innocence de ce jeune homme qui ne conna\u00eet pas la diff\u00e9rence des sexes, il conclut en \u00e9voquant aussi la simplicit\u00e9 de S\u00e9go, il n'aime que le pain et l'eau, il \u00e9voque son d\u00e9sir de comprendre et de se faire comprendre et il conclut notre bourgmestre par une phrase tr\u00e8s rousseauiste tout cela prouve que la nature la combler des plus belles dispositions d'esprit du caract\u00e8re et du coeur, j'ai fait un jour pas lointain \u00e0 l'Automne 28, je rappelle qu'on a d\u00e9couvert, donc en mai 28 on emm\u00e8nera Kaspar quand on commencera \u00e0 le faire sortir un petit peu dans le monde et il nommera beaucoup brille en soci\u00e9t\u00e9 et danser et parler aux dames et il sera l'attraction la curiosit\u00e9 du salon, un jour, donc on emm\u00e8nera \u00e0 l'Op\u00e9ra de Nuremberg r\u00e9cemment reconstruit apr\u00e8s un incendie entendre la belle mani\u00e8re La Molina de parisiens. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:22) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:35:34) [80%] :\r\nOn a vu. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:35:52) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:36:00) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:36:49) [74%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:37:24) [68%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:35) [87%] :\r\nC\u00e9cilia Bartoli dans ses Terres, extrait de La Molina de Parisiens avec au piano qui Guy Fischer les enfants sauvages int\u00e9resser le public depuis les \u00e9crits de Jean-Jacques Rousseau conso avait par exemple cit\u00e9 un enfant nourri par les loups qu'on avait amen\u00e9 \u00e0 la cour du prince Henri d'et puis un autre gar\u00e7on qui avait v\u00e9cu parmi les ours dans les for\u00eats de Lituanie et les \u00e9galement les 2 enfants qu'on avait pris en 1719 dans les Pyr\u00e9n\u00e9es et qui courait \u00e0 4 pattes comme des chamois et puis Louis Racine, donc le fils de Jean Racine avait lui raconter l'histoire de cette jeune fille d'environ 14 ans qu'on avait captur\u00e9s \u00e0 Songy prennent challenge en pagne et qui attrapait les li\u00e8vres \u00e0 la course, il faut le faire quand m\u00eame, et qui buvaient leur sang en ouvrant leur veine avec ses ongles et puis alors \u00e0 faire encore plus fameux et qui est rest\u00e9 fameux avis Victor Victor le sauvage de l'Aveyron d'abord aper\u00e7u en 1797 et puis captur\u00e9 en 1800 Victor lui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit de fa\u00e7on vraiment plus rigoureuse ses sens \u00e9taient normaux sauf son odorat, qui \u00e9tait particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9, il \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9pourvu de la parole, il ne mangeait que des glands et ch\u00e2taignes et vous savez, on l'avait amen\u00e9 \u00e0 Paris au c\u00e9l\u00e8bre Docteur Pinel, lequel Docteur Pinel avait attir\u00e9 que c'\u00e9tait un d\u00e9bile mental bien inf\u00e9rieur \u00e0 quelques-uns de nos animaux domestiques et qu'il n'\u00e9tait, \u00e7a, c'est une situation et cerise une autre citation, et qu'il n'\u00e9tait susceptible d'aucune esp\u00e8ce de sociabilit\u00e9 ou d'instruction alors le Docteur Itar s'\u00e9tait fait fort justement de le sociabiliser et de lui donner quelques \u00e9l\u00e9ments d'instruction avec en difficult\u00e9, d'ailleurs, c'est ce que raconte, vous vous en souvenez, le film L'enfant sauvage de Fran\u00e7ois Truffaut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:38) [89%] :\r\nQui s'appuyait sur un livre qui eut d'ailleurs un certain succ\u00e8s, un livre de Lucien mal son qui attira le regard du public sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne des enfants sauvages Victor \u00e9tait mort en 1828 alors que plus personne ne s'occupait de son 15 1828 donc l'ann\u00e9e de l'apparition de Kaspar Hauser \u00e9tat avait pass\u00e9 un an d'abord \u00e0 apprivoiser, Victor, qui quand l'avait trouv\u00e9 nu dans la for\u00eat qui ne parlait pas qui \u00e9tait indiff\u00e9rent \u00e0 tout son entourage et qui sans cesse se balan\u00e7ait d'avant en arri\u00e8re comme un fauve en cage Itar n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 lui faire : associer le\u00e7on au et le liquide qu'on d\u00e9signe de cette fa\u00e7on et il avait fallu 4 jours pour qu'il parvint \u00e0 prononcer le mot la donc rien de commun entre Victor Gaspar, en revanche, on racontait Ma\u00e2t, histoire de s\u00e9questration, une jeune fille \u00e0 Salzbourg qui avait v\u00e9cu 6 ans dans une \u00e9table cochon qui avait perdu l'usage de la parole qui croit comme Les pour pourceaux ou encore cette histoire terrible survenu \u00e0 Nuremberg, justement, d'un avocat nomm\u00e9 Fleischmann \u00e0 la mort duquel on avait d\u00e9couvert qu'il s\u00e9questrait son fils enferm\u00e9 dans une chambre \u00e0 l'arri\u00e8re de sa maison depuis l'\u00e2ge de 12 ans puisqu'il en avait \u00e0 ce moment -l\u00e0, 46 trouver ce malheureux portant une longue barbe grise et cheveux ramen\u00e9s en chignon et v\u00eatue d'une robe de chambre qui \u00e9tait la seule pi\u00e8ce de \u00e7a car Europe si on peut parler de garde- robe, heureusement, pr\u00e9cise le journal, esp\u00e9rance de Stuttgart qui relate l'histoire heureusement cette captivit\u00e9 de 33 ans n'a exerc\u00e9 aucun effet f\u00e2cheux sur son \u00e9tat mental, le cas de Kaspar Hauser n'est pas aussi tragique, il faudra \u00e9voquer \u00e9videmment les affaires qu'on a connu nous tout r\u00e9cemment de s\u00e9questration en Autriche notamment, oui le le cas de Gaspard Hauser n'est pas aussi tragique, mais il y a quelque chose de myst\u00e9rieux et de romanesque et qui est en phase avec l'esprit du temps sa syntaxe, celle d'un tout petit enfant, il dit par exemple Kaspar tr\u00e8s brave ou homme part m\u00e9chant homme moi rien, mais j'en fait \u00e7a c'est au sujet du personnage qui est cens\u00e9 avoir tenu enferm\u00e9 et puis on observe aussi que le lendemain de son arriv\u00e9e, on lui a donn\u00e9 un cahier qui a spontan\u00e9ment tracer des lettres et des syllabes, un peu comme dans les cahiers d'\u00e9criture faisant sa m\u00e9moire, donc il a quoi qu'il en dise, m\u00eame s'ils pr\u00e9tendent savoir \u00e9crire que son nom, donc il a des rudiments d'instruction alors on le met en pension chez le professeur qui donc dans le maire, qui est un professeur de lyc\u00e9e est encore un jeune homme, il a 28 ans, c\u00e9libataire qui vit avec sa m\u00e8re et sa soeur dans une vaste maison tout en recoins et en couloir sur l'\u00eele de chute l'c'est un endroit qu'on peut trouver un petit peu fantastique un peu m\u00e9di\u00e9val ou carr\u00e9ment sinistre au choix : c'est une ville qui est situ\u00e9e sur la technique, donc, la rivi\u00e8re qui coule dans Nuremberg il qui est au centre g\u00e9ographique de la ville et qui semble pourtant \u00eatre nulle part, loin de tout dans maire apr\u00e8s un conflit avec le recteur Roth, que nous avons \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 se fait mettre en disponibilit\u00e9, il donne, qu'ils sont \u00e0 domicile, il \u00e9crit un tout petit peu et les cr\u00e9dits et po\u00e8mes notamment, dont certains seront mis en musique par Brahms, mais il va avoir, donc le temps de se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 son pensionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:46) [80%] :\r\nEh bien. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:12) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:44:23) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:58) [86%] :\r\nMais une vague, un r\u00f4le langues, la musique \u00e9tait Robert Schuman le po\u00e8me de ann\u00e9es \u00e0 une la version de Brigitte face Wenger avait coup\u00e9 le Irving Bj\u00f6rk de rumeur va observer qu'en 3 semaines, Kaspar Hauser va apprendre \u00e0 lire, \u00e0 compter, \u00e0 faire des additions et des soustractions l'affaire du programme d'\u00e9criture, il va m\u00eame jouer au piano un morceau, facile pour certaines choses, il a le niveau mental d'un enfant de 12 ans physiquement, il en para\u00eet 20, on l'a dit, pour d'autres choses, il y a le comportement du moins il adopte le comportement d'un enfant de 4 ans, par exemple, il consid\u00e8re comme des \u00eatre vivants, tout ce qu'per\u00e7oit parle aux parents et aux fourneaux, il veut apprendre \u00e0 ch\u00e2tain marcher debout il gronde le vent qui emporte les feuilles quand un m\u00e9decin lui prend la t\u00eate \u00e0 demain pour l'observer une supplique : on ne lui enl\u00e8ve pas, bref, on a la pression que l'excellent dormeurs et d'une incr\u00e9dulit\u00e9 totale et que Kaspar int\u00e9ressant qu'il a tr\u00e8s vite compris ce que son professeur attend de lui, d'autant que d'Rumeurs qui est un admirateur de rigueur dont il a eu les enfants Sousse f\u00e9rule et tr\u00e8s heureux de noter que Gaspar semble \u00e0 toute notion de religion et il \u00e9crit ceci en lisant l'ancien testament les contradictions dans les divers et s'lui apparaissait ou encore cette phrase qu'aurait dite Gaspard, en octobre 28, je ne pense pas volontiers \u00e0 ma captivit\u00e9 parce que je me repr\u00e9sente l'angoisse dans laquelle a d\u00fb vivre l'inconnu, qui me tenait prisonniers cette d\u00e9licatesse le propos plus les contradictions de l'Ancien Testament, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup, peut -on penser pour un gar\u00e7on qui nagu\u00e8re avaient peur qu'on lui enl\u00e8ve sa t\u00eate ce qu'un enfant de 2 ans, ne craint plus, me semble -t-il, les observations de guerre de rumeurs sur son pupitre tiennent 1100 pas et finalement nous en apprennent peut-\u00eatre plus sur leur auteur que sur Gaspard Hauser, par exemple dans fascin\u00e9 par des manifestations parade si chic qu'il croit d\u00e9celer ces Kaspar sa sensibilit\u00e9 aux m\u00e9taux par exemple ceci qui reconna\u00eet l'or, l'argent, l'acier quand on les lit lui dissimule pas un tissu uniquement par des sensation de froid ou de br\u00fblures d'enseignement qu'on veut tourner vers lui l'envers d'un miroir de poche Mercure il sentait le courant 9 pas \u00e9crit dans les moeurs, qui de surcro\u00eet se passionne pour l'hom\u00e9opathie et note que l'odeur de certaines dilutions au millioni\u00e8me la simple odeur, \u00e0 2 pas de JPK ou de s\u00e9pia suffisent \u00e0 faire transpirer violemment Kaspar ou soigner quelques troubles qu'il peut ressentir dans une qui se passionne aussi pour la mais et \u00e9l\u00e9ments fascin\u00e9 par tout \u00e7a, ce qui est un petit peu r\u00e9tabli, c'est que les notes de rumeurs se pr\u00e9sente davantage comme une suite de r\u00e9miniscences, un peu comme un tableau impressionniste a posteriori comme un rapport pr\u00e9cis et puis de surcro\u00eet des documents de police ont disparu dans un incendie, alors on reste un petit peu frustr\u00e9, on sait, on sait quand m\u00eame qu'\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Nuremberg Kaspar mesurer 4 pieds 9, c'est-\u00e0-dire mettre 43 mais son poids ignore quant \u00e0 son son acuit\u00e9 sensorielle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:30) [86%] :\r\nDans mer ne dit rien sur le toucher et pas grand chose sur le oui, mais on sait qu'\u00e0 180 pas Kaspar pouvait lire le num\u00e9ro d'une maison et qui \u00e9tait Nikita l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'un jour on lui montra un tableau dans le s\u00e9curit\u00e9 en lui demandant ce qu'il repr\u00e9sentait et Gaspard protesta qui pouvait pas le dire parce que le tableau \u00e9tait \u00e0 l'envers, on nous dit qu'il \u00e9tait incommod\u00e9 grande distance par l'odeur du cimeti\u00e8re qu'il reconnaissait les pommiers et les poign\u00e9es les poiriers, tr\u00e8s loin, l'odeur de leur et que, si on ajoute \u00e0 une seule goutte de bouillon de viande \u00e0 la soupe \u00e0 l'eau, qui avait l'habitude de consommer h\u00e9 bien aussit\u00f4t s'en apercevrait mais dans maire remarque cette acuit\u00e9 sensorielle remarquables diminuer quand l'avion entra dans l'ordinaire de Kaspar il faut dire que de rumeurs \u00e9taient v\u00e9g\u00e9tariens qui consid\u00e9rait que la plupart des maux de l'humanit\u00e9, viennent de l'alimentation carn\u00e9e, il note aussi que quand Kaspar Hauser la lune quelque temps il sentait un froid dans tout son corps et on le voyait frissonner le froid \u00e9tait le plus fort mouvement la plaine et surtout attir\u00e9e par tout ce qui le situe du c\u00f4t\u00e9 du para- psychique, il note les r\u00eaves de Kaspar est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par ce qui lui semble contient quelque chose ou de pr\u00e9monitoire ainsi que quand eux ils visitent le ch\u00e2teau de Nuremberg Kaspar le raconte avoir r\u00eav\u00e9 d'une grande maison qui avait une port\u00e9e devant un peu semblable d'une grande place d'une fontaine, il y avait une belle chanson plein de vie etc et transcrit le r\u00e9cit du r\u00eave c'est par Kaspar et ajoute ceci serait 6 semaines vraiment comme un r\u00eave, le pr\u00e9sent, il y a un tableau du pass\u00e9, car la description de ce ch\u00e2teau me para\u00eet sans aucun doute reposer sur un souvenir de son enfance et note aussi les po\u00e8mes que Kaspar \u00e9crit certains sont d'une banalit\u00e9 affligeante et semble tr\u00e8s arrang\u00e9 pas d'ordinaire il y a un moment dont on poss\u00e8de manuscrit et qui pour le coup alors lui semble \u00e9trangement pr\u00e9monitoire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:45) [80%] :\r\nJean-Louis 3 vers le temps para\u00eet -il creusement tombeau il est frais mon bonheur, il fait tomber les roses de mes jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:32) [89%] :\r\nNous \u00e9coutions le Scherzo du 5\u00e8me Quatuor mis pas mal je puisse 44 num\u00e9ro 3 de Mendelssohn, interpr\u00e9t\u00e9 par le quatuor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:39) [85%] :\r\nArtiste le temps avait pass\u00e9 Kaspar Hauser \u00e9tait toujours Nuremberg il \u00e9tait entour\u00e9 d'une esp\u00e8ce de petite l\u00e9gende d'ailleurs uniquement oralement, pour l'instant, on \u00e9voquait cet homme que Kaspar disait attendre qui allait le ramener \u00e0 la maison, disait -il, on parlait pas encore de l'homme noir \u00e0 propos de celui qui l'avait amen\u00e9 jusqu'\u00e0 Nuremberg, mais tout de m\u00eame il parut 3 articles dans le journal ESP-RUS critiquant ses articles, notamment l'\u00e9ducation qu'ont donn\u00e9 \u00e0 ce jeune a on emm\u00e8ne dans des lieux publics il y apprend que la vanit\u00e9, l'ostentation, on lui apprend l'tension alors qu'il ne sait pas l'allemand, on lui faire des calculs \u00e0 12 chiffres, alors qu'il n'a la notion la dizaine et puis de surcro\u00eet est constamment entour\u00e9 de jolies femmes qui le cajoler qu'il fait n'y gagne, que du d\u00e9dain qu'a dit r\u00e9dacteur de l'article, ce journal SPA hausse son instinct sexuel semble compl\u00e8tement endormis et puis, le 17 octobre 1829 donc \u00e0 peu pr\u00e8s un an et demi apr\u00e8s l'apparition de Kaspar se d\u00e9roule un \u00e9v\u00e9nement troublant selon, l\u00e0 on le trouve dans la cave de de rumeurs d'Olmert, c'est donc ce professeur po\u00e8te qu'il a recueilli qui l'observe qu'il \u00e9tudie, on le trouve donc dans la cave de rumeurs \u00e9tendue \u00e9vanouie la durant 100 et il a une blessure au front qui a saign\u00e9 abondamment alors on le soigne, bien s\u00fbr, on les temps il \u00e9tait lire un peu et on note ses paroles dans son d\u00e9lire homme pas tuer je th\u00e8me moi aussi qui doit dire pourquoi tu a tenu enferm\u00e9, tu m'a tu\u00e9, avant que j'ai compris ce qu'est la vie. \r\nM\u00e9decin observe que sur tout autre malade une telle blessure n'aurait pas produit des effets semblables, c'est-\u00e0-dire cette perte totale de conscience et puis ce d\u00e9lire presque fr\u00e9n\u00e9tique \u00e0 certains moments, alors on va interroger Kaspar qui va raconter l'histoire d'un homme myst\u00e9rieux, l'attaquant dans l'entr\u00e9e de la maison et qui lui aurait dit : tu ne sortiras pas vivante de la ville de Nuremberg et alors, dit -il, j'ai reconnu \u00e0 la voile, le m\u00eame homme qui m'a amen\u00e9 ici, alors il va y avoir enqu\u00eate : il va y avoir offre de prime \u00e0 tout informateur, sans succ\u00e8s, c'est quelqu'un, observera que les taches de sang dans la maison, semblait avoir \u00e9t\u00e9 somm\u00e9 comme pour confirmer tout ce r\u00e9cit compliqu\u00e9 que Gaspar, avait fait de l'agression de lequel Gaspard racontera que 6 semaines avant cette tentative d'assassinat, 2 hommes dont l'un \u00e9tait tr\u00e8s noir de poil et tr\u00e8s m\u00e9chant d'abord \u00e9tait venu le voir lui avait pos\u00e9 des questions. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:45) [81%] :\r\nEt avait regard\u00e9 la cave, celle -l\u00e0 m\u00eame donc o\u00f9 on venait de le retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:52) [86%] :\r\nSelon Gaspard attendre plusieurs semaines avant d'ajouter : ce d\u00e9tail romanesque, bref, comme d'habitude il perfectionn\u00e9 ses r\u00e9cits, ils \u00e9taient rares ceux qui en doutaient, ces r\u00e9cits Kaspar ou qui doutent des r\u00eaves qu'il racontait, m\u00eame les plus abracadabrant, comme celui o\u00f9 il disait avoir lu en son des vers latins d\u00e9faut Nivet Reberotte Miam Grameen a camper ce qui est et je ne vous le dire, le d\u00e9but d'une autre, Dora, alors on cherche \u00e0 dans les lire Kaspar comme cette phrase n'\u00e9tait pas, on en conclut \u00e0 une capacit\u00e9 onirique particuli\u00e8rement forte sans se demander s'il n'avait pas pu m\u00e9moriser cette phrase dans un livre qui l'aurait trouv\u00e9 par exemple chez les bourgeois de Nuremberg, qui le recevait tellement volontiers \u00e0 moins qu'il y a pr\u00e8s latin \u00e9videmment en plein romantisme ce Kaspar Hauser \u00e9tait somme toute un vrai don du ciel pour cette petite soci\u00e9t\u00e9 de durable, pour en revenir \u00e0 l'agression qu'on racontait tout \u00e0 l'heure on demanda \u00e0 Gaspard de dessiner l'arme de son agresseur alors dessine \u00e0 quelque chose qui ressemblait \u00e0 un hachoir de boucher et le pr\u00e9sident von Feuerbach qui suivait son cas depuis le d\u00e9but, fixer cette r\u00e9flexion plut\u00f4t que c'\u00e9tait un rasoir qui avait fait 7 marques cette cicatrice, personne ne s'si la r\u00e9flexion qu'on ne voyait pas pourquoi le bless\u00e9 \u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 sa chambre car c'est \u00e7a que marquait les traces de sang pour ensuite redescendre dans la cave, \u00e0 moins que tout simplement il est voulu remettre son rasoir en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:02) [88%] :\r\nLe final de l'Octuor pour 2 au bois de clarinette de Cor\u00e9e de en mi- b\u00e9mol majeur, opus 103 de Beethoven par l'orchestre du moins quelques membres de l'orchestre de chambre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:03:13) [83%] :\r\nD'Europe on s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 Nuremberg oh vous origine possible de Kaspar Hauser il y avait bien eu 2 ou 3 lettres anonymes pour sugg\u00e9rer des naissance princi\u00e8re du fantasme sur des histoires d'enfants substituer \u00e0 d'autres, entre fantasme des histoires d'h\u00e9ritage de claustration dans le genre Masque de fer \u00e9lu \u00e9galement une nippo- de naissance hongrois, une sorte de pr\u00eatre qui aurait faut\u00e9 avec un gouvernement de grande maison en Hongrie, o\u00f9 l'enfant aurait \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 alors on fait entendre Gaspard mots hongrois lui pas contrariant dit oui \u00e7a l'ai d\u00e9j\u00e0 entendu comme en r\u00eave, et puis il y eu le mot mat qui signifie le maire est une expression de bonheur paru sur son visage et puis le mot \u00e9chec et \u00e7a veut dire perd mais je n'ai pas entendu aussi souvent et on lui soumis comme \u00e7a encore d'autres mots, qu'il dit reconna\u00eetre mais enfin \u00e0 Nuremberg il fait fr\u00e9quenter un Hongrois, un certain Docteur Marceau c'est qui avait pu entendre quelques mots de Hongrois, donc le processus de fabulation \u00e9tant \u00e9tait encore en route et puis on lui montre des \u00e9pis de ma\u00efs et des grands, avec lesquels jouaient les enfants hongrois du temps et Kaspar dit oui, \u00e7a me rappelle de l'appareil, des animaux, il y avait des cochons et ceci donc le ma\u00efs ceci : la bonne le faisait cuire l'\u00e9craser faisait cuire et tout le monde de sursauter parce que cette bonne, h\u00e9 bien elle n'\u00e9tait jamais apparu dans les r\u00e9cits de Kaspar et qu'il avait toujours ni\u00e9 avoir un souvenir ant\u00e9rieur \u00e0 sa captivit\u00e9 et y est farouchement avoir jamais \u00e9t\u00e9 l'enfant refusait de l'admettre et l\u00e0 on voit bien comment fonctionne Kaspar Hauser fabulateur mais fabulateur surdou\u00e9, ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s la th\u00e8se admise aujourd'hui capables de produire le r\u00e9cit d'une enfance paysanne avec cochons ma\u00efs nourrissent ferme hongroise, de m\u00eame que pour plaire aux professeurs dormeurs qui aimait \u00e7a, il pouvait donner du c\u00f4t\u00e9 des hommes noirs et obscurs Messmer isme des r\u00eaves pr\u00e9monitoires des agressions myst\u00e9rieuses la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:07:01) [73%] :\r\nDu mur. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:07:58) [82%] :\r\nDans le mur. \r\nOui, bien, et ici. \r\n\r\nLocuteur MT6 (01:08:35) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT6 (01:08:50) [65%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:39) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, nous \u00e9voquions la nuit bien cette m\u00e9lodie de Schumann a pour titre in Bernhard est extraite du Spanish Leadership 1074 ce sont des po\u00e8tes espagnols traduit par Emmanuel Gharib enfin date. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:52) [85%] :\r\nEs celui -ci dit tous au repos, mon coeur se sont abandonn\u00e9s tous dorment Solvay encore car le chagrin sans esp\u00e9rance de ton lit chasser le sommeil \u00e9tait pens\u00e9 personne que tu aimes dans un mur tourments ne cesse de vagues et interpellations, c'\u00e9tait celle de Marie c'est-\u00e0-dire saine et de Werner dura avec au piano, Christophe Bernard c'est revenons Gaspard Hauser, c'est le bureau de bienfaisance de la ville de Nuremberg qui r\u00e9glait les frais induits par sa pr\u00e9sence dans la ville, c'est ainsi qu'avait \u00e9t\u00e9 verser la pension au ge\u00f4liers de la prison, les premiers mois ce jeudi de la prison qui l'avait pris, oui, c'est lui, et c'est ainsi que garde dans l'humeur, professeur de rumeurs couvert lui aussi de tous ces frais mais rumeur tomba malade, on sait pas trop de quoi mais suffisamment pour \u00eatre d\u00e9charg\u00e9 de la garde de Kaspar Hauser et le tribunal de Nuremberg d\u00e9signable pour le gar\u00e7on, un tuteur l\u00e9gal et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que Jean Chr\u00e9tien barre industriel important qu'il faut \u00eatre aid\u00e9s est aussi un gros commerce de produits m\u00e9tallurgiques proposa ou se proposa pour h\u00e9berger Kaspar gratuitement le tuteur protesta que ce pays barbare \u00e9tait certes \u00e9videmment un brave homme qui n'avait ni comp\u00e9tence en mati\u00e8re d'\u00e9ducation ni temps \u00e0 consacrer \u00e0 ce jeune homme, un jeune homme \u00e0 la personnalit\u00e9 aussi complexe et qu'alors le poids en reviendrait \u00e0 Madame lib\u00e8re une femme qui, disait -on dans cette petite ville qui \u00e9tait Nuremberg o\u00f9 tout une femme qui souffrait, l\u00e0, je cite, d'une surexcitation maladive, venant d'une sexualit\u00e9 excessif tour alors qu'il \u00e9tait le tuteur l\u00e9gal, d\u00e9sign\u00e9 par le tribunal craignait que la pr\u00e9sence de cette dame n'indivisible et des difficult\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que la sexualit\u00e9 d'Kaspar semblait s'\u00e9veiller et quelques troubles d'ordre pubertaire se produire et importe se lib\u00e8re, proposer la gratuit\u00e9 donc son offre fut consid\u00e9r\u00e9e comme tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et puis je crois la maison \u00e9tait facile \u00e0 surveiller ce qui rendait la t\u00e2che plus commode, 2 agents de police qui d\u00e9sormais se relayaient pour prot\u00e9ger Kaspar c\u00e9l\u00e9brer leur il fut observer avec sans doute un peu moins de bienveillance que dans la maison de et c'est l\u00e0 les Bebear marque pullulent observer un certain Otto von pire qui \u00e9tait un officier prussien, un homme curieux et cultiv\u00e9, qui donne enfin une description pr\u00e9cise de Kaspar, je vous la lis la lithographie qui le repr\u00e9sente comme un colossal, enfants de paysans, donne une id\u00e9e tout \u00e0 fait fausse de depuis Kaspar Hauser est un joli jeune homme petit, trapu solidement b\u00e2ti avec une chevelure blonde boucl\u00e9e, un visage blanc et doux, des yeux bleus r\u00eaveur un est allong\u00e9, une bouche tant\u00f4t souriante et tant\u00f4t s\u00e9rieux j'ai rarement vu des changements d'expression aussi rapide sa physionomie passe de la mobilit\u00e9, la plus franche, la plus ouverte \u00e0 l'expression de la peur et de l'angoisse ou \u00e0 la m\u00e9ditation la plus profonde, la plus \u00e9loign\u00e9e de tout ce qui l'entoure la finesse de ce visage telle qu'elle d\u00e9crit von pire c'est tout \u00e0 fait \u00e9loign\u00e9 de ses trains assez lourdaud, pour le moins qu'on voit sur certaines lithographies, c'est le m\u00eame faune Pierce qui qui va essayer et c'est ce que je vous raconter de pi\u00e9ger Kaspar avec des mots croit et notamment avec l'histoire du ma\u00efs pour essayer de cerner le processus de fabulation pour essayer d'observer sa facult\u00e9 de de silence aussi parce qu'il s'agit de ne pas se couper bien s\u00fbr pour Kaspar entre 2 r\u00e9cits \u00e0 n'en pas douter, Kaspar conna\u00eet le lieu o\u00f9 il a pass\u00e9 son enfance mais il est conscient qu'il ne poss\u00e8de finalement rien d'autre au monde que ce secret, alors il se tait. \r\nIl utilise savamment le silence ou alors il ajoute habilement un petit peu de flou autour de ce lieu o\u00f9 on l'aurait s\u00e9questr\u00e9e cabane de b\u00fbcheron de Charbonnier peut-\u00eatre Charbonnier, ce sont des hommes noirs, c'est ainsi qu'il d\u00e9signe son g\u00e9nie, on l'a dit \u00e0 l'homme noir, or l'homme noir, c'est le diable, c'est le bourreau et Kaspar longtemps avant la psychanalyse joue de ces arch\u00e9types, j'entends le lieu ut\u00e9rin de sa captivit\u00e9 ou cet homme noir de toutes les terreurs et Pierre, c'est toute la famille lib\u00e9rale l'\u00e9coute r\u00e9p\u00e9ter les mots avec tour auquel il revient quand il se sent un peu accul\u00e9, quand il se sans difficult\u00e9 Anne Weisz, c'est-\u00e0-direM. Weise renvoy\u00e9 \u00e0 la maison ou va, c'est-\u00e0-dire ni je ne sais pas o\u00f9 ils veulent, c'est-\u00e0-dire chevau-l\u00e9gers puisque son r\u00eave, c'est de porter l'uniforme des chevau-l\u00e9gers comme son p\u00e8re l'aurait port\u00e9 des mots de dialecte bavarois qui renvoie aux environs de Ratisbonne ou de Straubing \u00e0 moins que ce soit Althing nous pour en tout cas Madame hyperbare dont une rumeur disait qu'elle avait compl\u00e9t\u00e9 l'\u00e9ducation tr\u00e8s personnelle du violent, mais allez savoir si c'est une rumeur fond\u00e9e Madame Guibert \u00e9voque dans une lettre sa vanit\u00e9 et son caract\u00e8re sournois, elle note \u00e9galement qui met son amabilit\u00e9 de chats qui dispara\u00eet bient\u00f4t, d\u00e8s qu'on se pose \u00e0 sa volont\u00e9 et affaiblit leur elle d\u00e9clare : Il \u00e9tait tr\u00e8s port\u00e9 au mensonge il agissait toujours avec beaucoup de myst\u00e8res, si bien que nous l'appelions le marchand de secret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:45) [85%] :\r\nLe magnifique mouvement central et central de la 13\u00e8me Sonate en la majeur Deutsche 664 de France Schubert interpr\u00e9tation sublime de radoub Loupot apr\u00e8s l'agression qu'nous avons essay\u00e9 de raconter tout \u00e0 l'heure c'est agression vraies ou simul\u00e9es, du 17 octobre on ach\u00e8te ou on pr\u00eate \u00e0 Gaspar Hauser, une paire de pistolets et on l'autorise exerc\u00e9e sur une cible au stand de Tir l'histoire qu'il puisse, si n\u00e9cessaire, se d\u00e9fendre gr\u00e2ce \u00e0 sa vue. \r\nLe jour de la semaine, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette heure -ci sur Espace 2 et en tout temps, sur internet, c'est Lyne Gabon d'Charles si g\u00e8le bonjour. \r\nUne \u00e9vocation portrait de Kaspar Hauser cette semaine dans l'humeur aujourd'hui le 4\u00e8me et dernier \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:15) [87%] :\r\nDonc Kaspar Hauser \u00e9tait victime d'une agression agression r\u00e9elle ou simul\u00e9e, quoi qu'il en soit, on ach\u00e8te ou on lui pr\u00eate une paire de pistolets et on l'autorise \u00e0 s'exercer sur une cible au stand de Tir pour qu'ils puissent, si n\u00e9cessaire, se d\u00e9fendent et ce, gr\u00e2ce \u00e0 sa vue excellente apr\u00e8s- devient tr\u00e8s vite tr\u00e8s bon tireur et puis 6 mois se passe le 3 avril grande \u00e9motion l\u00e9gumes gardiens qui veillent sur lui, entendu une d\u00e9tonation pistolet dans la chambre, Kaspar, alors il se pr\u00e9cipite et il le trouve baignant dans son sang, d'abord, on croit qu'il a voulu se suicider, il a des blessures \u00e0 la tempe droite impressionnante parce qu'elle saigne beaucoup, en fait, tr\u00e8s superficielle, il semble qu'en voulant attraper un livre sur une \u00e9tag\u00e8re Gaspard grimper sur une chaise, aurait gliss\u00e9 se serait accroch\u00e9 \u00e0 un pistolet suspendu le chien se seraient trouv\u00e9s lib\u00e9r\u00e9s et une balle aurait fr\u00f4l\u00e9 le cr\u00e2ne en provoquant une blessure de 5 centim\u00e8tres de long sur un centim\u00e8tre et demi de l'argent, cette th\u00e8se, c'est la th\u00e8se officielle, th\u00e8se de l'accident qui arrange tout le monde sait dans des t\u00e9moignages, je fais plus tard qu'on va d\u00e9couvrir que Kaspar avait \u00e9t\u00e9 puni pour avoir chapard\u00e9 des g\u00e2teaux qu'on l'avait enferm\u00e9 en sachant, et c'est un tellement l\u00e0 qu'il avait simul\u00e9 une tentative de suicide pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 l'atmosph\u00e8re, c'est les hivers donc il h\u00e9bergeait avec l'\u00e9nervement que causer la ma\u00eetresse de maison, dit, on l'a soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir une sexualit\u00e9 un petit peu d\u00e9bordante cette atmosph\u00e8re d\u00e9cid\u00e9ment ne convenait pas Gaspard Kaspar \u00e0 ce moment -l\u00e0 et plac\u00e9 chez le baron Von Rohr qui \u00e9tait son tuteur l\u00e9gal et qui \u00e9tait assez moins de Nuremberg s'\u00e9tait indicible de \u00e9gal, comme l'avait \u00e9t\u00e9, ou comme l'\u00e9tait toujours l\u00e0, ce professeur qui l'avait longtemps h\u00e9berg\u00e9 et interrog\u00e9 et observez veut constituer un fond pour subvenir \u00e0 l'entretien de Kaspar, \u00e7a semble \u00eatre un vrai probl\u00e8me \u00e0 Nuremberg, alors il en parle \u00e0 son ami \u00c9douard ici, qui est directeur de la police de Berlin ici s'int\u00e9resse depuis longtemps au minist\u00e8re de l'inconnu de Nuremberg, c'est une histoire qui \u00e9videmment accouru dans toute l'Allemagne comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, donc l'id\u00e9e d'une souscription qui para\u00eet bonne, mais au directeur de la police de Berlin Monsieur Issing mais par r\u00e9flexe professionnel, il confie une enqu\u00eate \u00e0 l'un de ses collaborateurs, le conseiller de police Yann Friedrich Merck Merkel c'est un policier mod\u00e8le et moderne, alors il se penche sur les documents et se penche sur les proc\u00e8s- verbaux d'o\u00f9 va na\u00eetre un volume de non, 6 pages intitul\u00e9 Kaspar Hauser et vraisemblablement un imposteur qui para\u00eet en 1830 Kaspar les heures Nice Darche, il y a une trucs ou Merck d\u00e9cortique les mensonges qu'il attribue \u00e0 Kaspar comment un gar\u00e7on enferm\u00e9 dans une cache souterraine, a -t-il pu apprendre \u00e0 marcher, tout soudain pour engager une marche de 110 kilom\u00e8tres, c'est vrai qu'il y aura 30, comment l'homme noir, lui a -t-il le fameux homme noir, lui a -t-il appris \u00e0 lire et \u00e9crire en 3 s\u00e9ances, c'est ce que disait, en tout cas, Kaspar et par \u00e9limination, arrive \u00e0 la conclusion que l'inconnu, l'inconnu Kaspar vient sans doute d'une r\u00e9gion, correspondant \u00e0 la partie bavaroise de la for\u00eat de Boh\u00e8me, d'o\u00f9 les quelques mots de Slovaques qui semble comprend conclusion de marqueurs il ne para\u00eet pas issu d'une famille des plus basses classes son visage, ainsi que ses mains, il a eu une bonne dans son enfance, il a pris des vers latins, il est possible qu'un \u00e9colier malin ayant lu des romans de tous genres et Ueli contre la volont\u00e9 des siens et sans qu'il le sache, de devenir cavalier, il est entr\u00e9 dans ce r\u00f4le \u00e0 Nuremberg et il est devenu l'enfant de l'Europe. \r\nJe ferme les guillemets sur ce sur ces entrefaites, appara\u00eet \u00e0 Nuremberg un riche anglais qui est le constat, il a cass\u00e9 un essai de sa voiture, \u00e7a arrivait souvent, il s'arr\u00eate \u00e0 Nuremberg pour r\u00e9parer et il va se prendre d'une esp\u00e8ce de passion pour ce qui fait parler toute la ville, o\u00f9 celui qui fait parler toute la vie c'est-\u00e0-dire Kaspar ce constat mais on peut tr\u00e8s riche, il est passablement excentrique et il s'offrent \u00e0 entretenir Kaspar et \u00e0 d\u00e9charger Nuremberg de ce poids vif contentement des citoyens et des jeudi de Nuremberg qui s'aga\u00e7ait de voir c'est inconnu paradis \u00e0 cheval, \u00e0 leurs frais et fr\u00e9quenter les salons de la ville va d\u00e9frayer la chronique par les et embrassement et \u00e9cart dont il va entourer son prot\u00e9g\u00e9 pendant quelques temps, il va lui promet de l'argent, les titres, la gloire, ce \u00e0 quoi Kaspar croit et tous ses premiers protecteurs de rumeur, le 1er vont se plaindre am\u00e8rement de son ingratitude premi\u00e8res t\u00e2ches que s'assigne le comme c'est un groupe s'approcher du lieu possibles, probables des origines de Kaspar. \r\n\r\nLocuteur FT3 (01:27:50) [72%] :\r\nIci et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:28:24) [72%] :\r\nLes vieux. \r\nLes r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:29:28) [86%] :\r\nLa nuit de mais, de France ou Berlin th\u00e9orisation de Matthias Guillaume avec au piano, Alexandre Lecomte Stanford va d'abord mettre sur pied un long p\u00e9riple en voiture \u00e0 cheval, direction Ratisbonne et puis viennent jusqu'\u00e0 Presbourg une route interminable sous une pluie diluvienne sur les routes creuser de fondre hier s'agit d'aller jusqu'en pays slovaque, voir si quelque chose s'\u00e9veille en Kaspar souvenirs des r\u00e9miniscences en fait la seule chose qui semble s'\u00e9veiller, c'est \u00e7a, vanit\u00e9, qui est la cons\u00e9quence des \u00e9gards avec lesquels le traite le compte que Monsieur von heures Prix de se comporter de fa\u00e7on plus raisonnables avec ce jeune homme, ce qui sugg\u00e8re que l'esp\u00e8ce d'indiff\u00e9rence parfois la version que Kaspar manifest\u00e9e \u00e0 l'endroit des femmes une possible homosexualit\u00e9 la suite de l'histoire va se d\u00e9rouler dans la petite ville un bar c'est toujours en Bavi\u00e8re par le voeu du compte c'est un Europe qui va placer Kaspar en pension chez un professeur nomm\u00e9 meilleur le grand th\u00e8me de Hans par c'est un juriste c\u00e9l\u00e8bres qui s'appelle von Feuerbach, qui est le p\u00e8re de Louis Feuerbach, qui fut l'un des fondateurs du Parti socialiste allemand et qui a d'ailleurs profond\u00e9ment Wagner le pr\u00e9sident Feuerbach va mettre aupr\u00e8s de Kaspar policier nomm\u00e9 Michael pour sa s\u00e9curit\u00e9 et donc nous avons les rapports de Micha\u00ebl, qui \u00e9tait un policier bourru plut\u00f4t bienveillant avec son prot\u00e9g\u00e9, mais qui se fait un malin plaisir de noter toutes les fois o\u00f9 Kaspar se mettait en contradiction avec lui- m\u00eame et c'\u00e9tait souvent en 832 le pr\u00e9sident faire \u00e7a un tr\u00e8s long m\u00e9moire \u00e0 la reine m\u00e8re Caroline de Bavi\u00e8re o\u00f9 il \u00e9tablissait petit a, que Gaspar \u00e9tait l'enfant l\u00e9gitime de parents princier et qu'il avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 pour ouvrir la succession au profit d'un autre qu'ils barrer la route, petit B que l'on avait d\u00e9clar\u00e9 mort un enfant qui vivait encore un personne de Kaspar et qu'il avait donc fallu d\u00e8s sa naissance, le remplacer dans le berceau par un enfant mourant qu'on avait enterr\u00e9 sous princier, si vous me suivez, petit, c'est que toute l'affaire concernait la famille grand- ducale de Bade et que ce pr\u00e9tendu Kaspar \u00e9tait en fait le fils de la Grande Duchesse St\u00e9phanie et donc la lign\u00e9e Robert Hue qui occupaient le tr\u00f4ne \u00e9tait usurpatrice, elle est la reine de Bavi\u00e8re re\u00e7u \u00e7a et donna ni r\u00e9ponse ni suite copieux m\u00e9moire romanesque m\u00e9moire \u00e7a n'emp\u00eachera pas faire, barres de fer, men\u00e9 de nombreuses enqu\u00eates, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la piste hongroise et de d\u00e9p\u00eacher son fid\u00e8le lieutenant sur place pour essayer d\u00e9celer des indices aussi j'ai du pr\u00eatre et de la gouvernance, vous savez, je vous en ai parl\u00e9, c'\u00e9tait l'une des possibles origines de Kaspar Hauser, bref on patauge quand Michael entra Kaspar les mandats, h\u00e9 bien Monsieur, lieutenant, avez -vous d\u00e9couvert mes parents qui doit savoir mieux que personne ne r\u00e9pondit l'officier si je pouvais trouver et Gaspard donc a pas davantage. \r\nUn extrait des d\u00e9bats aussi Dorval, soeur de Brahms dans la version pour choeur avec piano \u00e0 4 mains, nous \u00e9coutions le Geisinger quant au rail de Stuttgart dirig\u00e9 par Helmut Riesling pr\u00e9sident Feuerbach suivait l'affaire Kaspar Hauser depuis fort longtemps l'avait visit\u00e9 une 1\u00e8re fois \u00e0 Nuremberg dans la tour le Graceland et il s'\u00e9tait ensuite pr\u00e9cipit\u00e9 pour le revoir apr\u00e8s l'attentat du 17 octobre il avait recueilli les soupirs des bless\u00e9s qui s'\u00e9tait exclam\u00e9, ah, pourquoi ne m'a -t-il pas tuer avant que je ne connaisse la vie donc bar si la synth\u00e8se de ce qu'il avait vu et \u00e7a laisse de cette th\u00e8se dans un livre qu'il intitule \u00e0 Kaspar Hauser, exemple d'un Crime contre l'\u00e2me humaine qui parut \u00e0 part et qui fut aussit\u00f4t traduit en anglais et en hollandais, qui fait un bruit consid\u00e9rable vraiment d\u00e8s lors, on pouvait parler de l'orphelin de l'Europe sur ce parures le livre \u00e9crit pas Bj\u00f6rk de rumeurs et de nouvelles consid\u00e9rations par policier Merkel et encore un livre sous la plume d'un magistrat nomm\u00e9 Georges Philippe Schmit de L\u00fcbeck, livre qui parue au Danemark et qui a l'int\u00e9r\u00eat de citer, bon nombre d'articles imprim\u00e9s \u00e0 Vienne, \u00e0 Paris, \u00e0 Hambourg, et aussi \u00e0 restant en gris et c'est int\u00e9ressant parce qu'on voit que ce Gaspard avait re\u00e7u la visite d'un certain professeur hongrois qui s'appelle professeur chez Dell et l'int\u00e9r\u00eat, c'est de montrer \u00e0 quel point les visiteurs \u00e0 bord \u00e9taient nombreuses combien l'acc\u00e8s aupr\u00e8s de lui \u00e9tait facile et puis l'autre int\u00e9r\u00eat ne ruin\u00e9 la piste hongroise qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un certain moment, tous les mots de Hongrois, qui avait fait se poser tant de questions et bien Kaspar les avaient attrap\u00e9 au vol son talent savait \u00e9tait justement d'\u00eatre pay\u00e9s et souvent des tas de choses au comme \u00e7a et de leur resservir \u00e9tait de distiller myst\u00e9rieusement en l'occurrence les mots de Hongrois en manipulant avec d\u00e9lice, imagine -t-on toutes ces armes romanesque qui s'\u00e9tait occup\u00e9 de lui, le c'est un Europe \u00e9tait repartie en Angleterre, il semblait se lasser de lui en tout cas se m\u00e9fier de plus en plus Kaspar tr\u00e8s sa passion donc s'\u00e9tait \u00e9tiol\u00e9e et il avait plus du tout en t\u00eate de faire venir au printemps lieu ensuite d'autres pistes \u00e0 Gotha o\u00f9 on a Kaspar, c'est d'ailleurs \u00e0 cette occasion qu'il rencontra Wagner \u00e0 Bamberg et il votait, c'\u00e9tait parce que toutes ces recherches \u00e9corner le p\u00e9cule que lui avait laiss\u00e9 le compte, \u00e7a vaut il va lui revenir, et puis le 14 d\u00e9cembre 1833 alors qu'il se promenait au off Garten dans ce bar Kaspar Hauser re\u00e7u un coup de poignard qui, lui, \u00e0 la poitrine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:38:53) [88%] :\r\nOui, la situation de Kaspar Hauser c'\u00e9tait d\u00e9t\u00e9riorer \u00e7a ne hop n'voyez plus de subsides que de loin en loin la confiance que j'avais auparavant dans la franchise de l'arroseur les plus, je ne peux plus la voir l'histoire de Hongrie de peut s'expliquer \u00e0 mes yeux que par l'imposture et le d\u00e9sir de se faire remarquer et puis le pr\u00e9sident fait Feuerbach mourut d'une attaque de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:39:17) [86%] :\r\nQue si c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re d'ailleurs, d'ailleurs, petite chose int\u00e9ressante apr\u00e8s l'une d'elles apr\u00e8s l'une de ces attaques pour r\u00e9\u00e9duquer Sama pr\u00e9sident Falli\u00e8res bah faites des exercices d'\u00e9criture un peu comme un enfant et on en a retrouv\u00e9 un o\u00f9 on trouve cette lign\u00e9e qui est \u00e9crite sans r\u00e9fl\u00e9chir comme \u00e7a pour s'exercer, mais c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de la chose, il \u00e9crit Gaspard Hauser est un rus\u00e9 finaud, un dr\u00f4le un vaurien contre voiture \u00e9videmment il y a aucun lien entre cette phrase et ce qui va survenir \u00e0 Gaspard, on avait trouv\u00e9 une occupation on pri\u00e9 aux gr\u00e8ves des menus travaux d'\u00e9criture et de classement, on lui donner quelques le\u00e7ons d'instruction religieuse, il avait re\u00e7u la confirmation, le Pasteur Foreman justement lui avait expliqu\u00e9 le samedi 14 d\u00e9cembre 1833 quelque parabole et alors ce jour- l\u00e0, au lieu de rentrer directement chez les meilleurs qu'il h\u00e9berge sous le disait Kaspar Hauser entre of car un quart d'heure plus tard, on le voit passer dans la rue, courb\u00e9 en 2, faisant des mouvements d\u00e9sordonn\u00e9s, les tr\u00e8s livide d\u00e9compos\u00e9, il est bless\u00e9 \u00e0 la poitrine, dans le bas de la poitrine, il y a du sang, alors on l'emm\u00e8ne chez Maher et Kaspar dit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:40:35) [76%] :\r\nAllez regardez comme avec un couteau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:40:40) [85%] :\r\nDenis Bourse bless\u00e9s moi courir comme pouvait bourse encore l\u00e0- bas, \u00e9videmment, il le dit en allemand s'est traduit comme \u00e7a, mais voyez le le Style de de langage qu'il pouvait avoir \u00e0 ce moment -l\u00e0, on lui demande ce qu'il est all\u00e9 faire au conflit arm\u00e9 par un temps pareil et r\u00e9pond homme fix\u00e9 rendez- vous tribunal venir of Garten \u00e0 2 heures et demie nous montrer quelque chose. \r\nBon, on fait venir un m\u00e9decin qui regarde la blessure qui sont de cette blessure qui se r\u00e9v\u00e8le profonde entre la 6\u00e8me et la 7\u00e8me cause. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:41:16) [80%] :\r\nEt il raconte encore un grand. \r\nFavori noire et moustache noire plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s portait un manteau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:41:26) [84%] :\r\nLa police \u00e9videmment enqu\u00eate on essaye de retarder l'infection \u00e0 coups de saigner de Christelle et Kaspar continuer \u00e0 parler continue \u00e0 raconter canaux lui a donn\u00e9 rendez- vous pour lui montrer le puits art\u00e9siens Dujardin il a l'homme n'est pas venu mais son assassin oui est venu le 1er \u00e9tait plut\u00f4t petit avec une moustache blonde. \r\nUne blouse et une casquette et le second, donc c'\u00e9tait l'homme au favori noir. \r\nOn va sur les lieux, on retrouve une bourse de soie violette avec une lettre \u00e9crite en \u00e9criture sp\u00e9culaire c'est-\u00e0-dire lisible \u00e0 l'envers, lisible dans un miroir et le texte est trac\u00e9e au crayon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:42:14) [91%] :\r\nLe voici \u00e0 Hauser pourra vous le racontez tr\u00e8s exactement comment je suis, et donc je suis pour \u00e9pargner la peine \u00e0 Hauser je voulais dire moi- m\u00eame d'o\u00f9 je viens de points de suspension, je viens de 3 points de suspension, la fronti\u00e8re de Bavi\u00e8re de points sur le fleuve, 5 points de suspension. \r\nJe vais vous dire encore mon nom,M.L.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:42:45) [88%] :\r\nEt puis ensuite l'\u00e9tat de Kaspar commence \u00e0 d\u00e9cliner en fait que la blessure \u00e9tait moins b\u00e9nigne que d'abord on l'avait cru et on nota les phrases qu'il disait, il disait, ce qui est \u00e9crit \u00e0 la mine de plomb, on ne peut pas lire donc le petit mot en question l'\u00e9criture sp\u00e9culaire, ses mains \u00e9taient froides. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:43:07) [84%] :\r\nSon corps couvert de sueur, le pouls de la faible la respiration courte dit encore un bon Dieu faut alors revient ainsi dans la honte et le d\u00e9shonneur, on en fait venir le Pasteur premi\u00e8res fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:43:24) [89%] :\r\nEt puis le soir, le Pasteur revient apr\u00e8s le souper Kaspar \u00e0 ce moment -l\u00e0 semble perdu, le Pasteur r\u00e9cite le notre P\u00e8re, et puis devant la caisse pas \u00eates -vous tranquille, n'avez -vous, aucune inqui\u00e9tude et Gaspard r\u00e9pond aucune inqui\u00e9tude, j'ai demand\u00e9 pardon \u00e0 tous les gens que je connais. \r\nEt il ajoute cette phrase sur le sens de laquelle on a discut\u00e9 \u00e0 l'infini. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:43:47) [89%] :\r\nPourquoi au reste de la col\u00e8re de la laine ou de la rancune contre les hommes, personne ne m'a fait de mal. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:44:44) [81%] :\r\nAujourd'hui. \r\nOui, c'est \u00e7a. \r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:45:35) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:45:50) [83%] :\r\nPuis nous nous. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:45:55) [67%] :\r\nEt j'ai. \r\nMais il peut para\u00eetre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:47:42) [86%] :\r\nC'est l'original qui qui chantait en 1939 avec l'orchestre de Philadelphie, dirig\u00e9e par le Normandie ces Terres du concours extrait des ma\u00eetres chanteurs de Nuremberg de Richard Wagner \u00e9videmment Kaspar Hauser mourut le 17 d\u00e9cembre 1833. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:47:58) [88%] :\r\nAu soir en emportant son secret dans sa tombe, on proc\u00e8de \u00e0 une longue autopsie qui permet de constater que le poignard avait perfor\u00e9 l'abdomen et l'estomac et toucher le foie est touch\u00e9 la pointe du coeur et que l'infection s'\u00e9taient dispers\u00e9s dans les visc\u00e8res et puis on ouvrit la bo\u00eete cr\u00e2nienne et le Docteur Heidenreich trouva la forme du cerveau \u00e9trange, elle \u00e9voquait dit -il curieusement le cerveau d'une Martre je n'ai pu \u00e9carter l'expression cerveau rappelant celui d'un animal, le roi de Bavi\u00e8re c'\u00e9tait Louis Ier qui r\u00e8gne \u00e0 ce moment -l\u00e0, mener une enqu\u00eate qui conclut que l'assassinat \u00e9tait possible, mais que le suicide \u00e9tait beaucoup plus vraisemblable \u00e9tant donn\u00e9 la fa\u00e7on dont le couteau avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 d'ailleurs un assassin aurait s\u00fbrement donn\u00e9 plusieurs coups, or il y en avait eu un seul et puis Kaspar Hauser n'avaient plus parl\u00e9 de meurtriers, d\u00e8s qu'il s'\u00e9tait senti vraiment condamner et puis le sch\u00e9ma g\u00e9n\u00e9ral de l'agression beaucoup le 1er pr\u00e9tendu assassinat, celui qui avait eu lieu dans la cave du Dahomey et puis il y avait le billet en \u00e9criture sp\u00e9culaire d'ailleurs d'une adresse remarquable puisqu'il a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 et on retrouvera des essais d'\u00e9criture invers\u00e9e sur les cahiers de Kaspar, de surcro\u00eet, il y avait sur ce billet des choses curieuses des impressions, comme je viens de la fronti\u00e8re de Bavi\u00e8re o\u00f9 elle ben j'ai moi- m\u00eame \u00e9crit cette fois, c'\u00e9tait comme des leitmotivs de Kaspar il est aussi vous \u00e9crit en 2 mots, c'est une faute d'orthographe qu'il commettait souvent, bref, tout semblait une fois de plus confirm\u00e9 la simulation alors alors posons une fois pour toutes la question : qui \u00e9tait -il vraisemblablement un enfant naturel peut-\u00eatre le fils d'une servante ou d'une fille de ferme s\u00e9duite par un des innombrables soldats qui passait par la Bavi\u00e8re 1811 peut-\u00eatre un Fran\u00e7ais d\u00e9sormais Napol\u00e9on ou un bavarois peut-\u00eatre en chevaux l\u00e9gers et puis la l\u00e9gende a fait le reste ne disait -on pas \u00e0 l'\u00e9poque Napol\u00e9on \u00e9tait un descendant cach\u00e9 du Masque de fer et un fils de Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume 2 rois de Prusse, la litt\u00e9rature de colportage s'empara du th\u00e8me, on en fait un sujet de m\u00e9lodrames que leur joie, c'\u00e9tait l'\u00e2ge d'or du boulevard du Crime, quand je vois \u00e0 Paris au Th\u00e9\u00e2tre de l'ambigu, on remplit des rayons de biblioth\u00e8que de supputations et de r\u00eaverie toute \u00e9chafaud\u00e9es \u00e0 partir d'un formidable silence car enfant attard\u00e9 peut-\u00eatre simulateur dou\u00e9e s\u00fbrement, mais en tout cas de myst\u00e8re, pas un mot de confidences \u00e0 personne, jamais, \u00e7a part, pas un mot pour se trahir, et puis une esp\u00e8ce de cousinage avec Kleist avec Hamlet avec le mal- aim\u00e9 d'Apollinaire, les examens ADN en 1996 ont donc ruin\u00e9 toutes les l\u00e9gendes princi\u00e8re ne reste au mus\u00e9e d'un bar, que la bourse violette, la lettre la fameuse lettre en \u00e9criture sp\u00e9culaire et puis la redingote de Kaspar avec le trou, un peu au-dessus de la taille et puis un poignard un stylet \u00e0 la longue lame effil\u00e9e que l'on retrouve dans le Euro garder quelques ann\u00e9es plus tard, mais que seraient les l\u00e9gendes, si on les am\u00e9liorait pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:51:53) [82%] :\r\nJe suis venu calme orphelin et de mes seuls yeux tranquilles vers les hommes des grandes villes, ils n'ont pas trouv\u00e9 mal. \r\n\u00e0 20 ans un trouble nouveau sous le nom d'amoureuse flamme fait trouver belle les femmes. \r\nIls n'ont pas trouv\u00e9 bon. \r\nBien que sans patrie et sans roi et tr\u00e8s brave navette en guerre. \r\nJ'ai voulu mourir \u00e0 la guerre, la mort n'a pas voulu de moi. \r\nSi je n'ai trop t\u00f4t ou trop tard, qu'est -ce que je fais en ce monde. \r\nVous tous, ma peine est proche. \r\nPriez pour le pauvre Gaspard. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:59:24) [78%] :\r\nQui est -il. \r\nLa canicule, il est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED30289E-70AA-47DC-9A5F-D6670CB7AD7C", "internalArchiveId": "ED30289E-70AA-47DC-9A5F-D6670CB7AD7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Roger Federer, tennisman, qualifi\u00e9 pour la finale de Roland Garros contre Rafael Nadal", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 125, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Paris"], "thematicThemes": ["tennis (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Federer, Roger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-18T12:45:33Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RSR Roland Garros", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Federer, Roger", "role": "tennisman", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20FA42D0-BD46-495C-809B-4F72F4EF11B0", "internalArchiveId": "20FA42D0-BD46-495C-809B-4F72F4EF11B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Pierre Fournier (1906-1986) (2/2)", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 5606, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur"], "thematicPersons": ["Fournier, Pierre"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 82'04''", "lastModifiedDate": "2011-07-26T08:41:32Z", "program": {"href": "/programs/14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "id": "14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "name": "P\u00eacheur de perles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Pierre", "role": "compositeur (Archives RSR, avril 1975, f\u00e9vrier 67 et d\u00e9cembre 62)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bofford, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR, avril 1975)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Frank", "role": "compositeur (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Walter, Franz", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR, f\u00e9vrier 1967 et d\u00e9cembre 1962)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CC74D4D-1A29-4B30-BB5A-EED4CF7F5AA4", "internalArchiveId": "2CC74D4D-1A29-4B30-BB5A-EED4CF7F5AA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Rouch, l'inalt\u00e9rable alt\u00e9rit\u00e9", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "summary": "Dans son Cin\u00e9matographe du mois, Serge Lachat revient sur les films inclassables de Jean Rouch, inventeur de l'ethnofiction et praticien du cin\u00e9ma direct. Mort accidentellement au Niger le 18 f\u00e9vrier 2004, l'ing\u00e9nieur des Ponts et Chauss\u00e9es aura chang\u00e9 la perspective du cin\u00e9ma documentaire en s'impliquant compl\u00e8tement dans ses tournages. Jean Rouch (1917-2004) a v\u00e9cu ses premi\u00e8res ann\u00e9es entour\u00e9 de femmes, de tendresse, dans une Normandie bienfaisante o\u00f9 il dormait la fen\u00eatre ouverte. D\u00e9tail domestique qui eut son importance au moment de choisir le grand large pour ouvrir en soi d'autres fen\u00eatres. Fils de Jules Rouch, compagnon de bourlingue de Charcot \u00e0 bord du Pourquoi pas ? dans l'Antarctique, p\u00e8re par ailleurs directeur du Mus\u00e9e oc\u00e9anographique de Monaco, Jean est devenu ing\u00e9nieur des Ponts et Chauss\u00e9es et a d\u00e9cid\u00e9 de s'\u00e9clipser en 1941 en Afrique coloniale plut\u00f4t que subir l'Occupation. Au Niger, il dirigea les travaux forc\u00e9s des routes et d\u00e9couvrit les myst\u00e8res des rites magiques avant de gagner Dakar dans les forces de lib\u00e9ration. C'est l'ethnologie enseign\u00e9e par Marcel Mauss et Marcel Griaule qui l'a convaincu de retourner en Afrique noire o\u00f9 il troqua sa plume de scientifique pour une petite cam\u00e9ra \u00e0 manivelle autorisant les plans rapproch\u00e9s. Ses premiers films tourn\u00e9s dans cette proximit\u00e9 ne visaient pas le reportage ethnographique distanci\u00e9 et analytique. C'est m\u00eame tout le contraire qui se produisit quand, notamment, il filma une chasse au lion dans les ann\u00e9es 1950 en tremblant devant le fauve pr\u00e9sent \u00e0 une dizaine de m\u00e8tres! Anecdote r\u00e9v\u00e9latrice du rapport de Rouch au monde, \u00e0 son besoin de s'impliquer lui-m\u00eame dans le tournage, sans souci esth\u00e9tique mais avec celui du respect des Africains. Ce qui n'allait pas encore de soi avant les luttes d'ind\u00e9pendance dans l'Empire fran\u00e7ais. D'ailleurs, son film \"Les Ma\u00eetres- fous\" sur les cultes dogon de possession faillit \u00eatre br\u00fbl\u00e9 au motif que son ma\u00eetre Marcel Griaule ne supportait pas qu'on importe en France une image si primitive de l'Afrique dans laquelle, par surcro\u00eet, les Africains de Paris ne se reconnaissaient pas. A cet \u00e9gard, Rouch a fait oeuvre d'anticipateur et sa renomm\u00e9e s'est d\u00e9velopp\u00e9e gr\u00e2ce aux regards des jeunes r\u00e9alisateurs de la Nouvelle Vague qui saluaient la prise de risque de ce cin\u00e9ma sans sc\u00e9nario, sans acteurs, tourn\u00e9 en direct jusqu'au bout de la bobine. Direct davantage que v\u00e9rit\u00e9, ce cin\u00e9ma a profond\u00e9ment marqu\u00e9 le septi\u00e8me art et non seulement le milieu du Comit\u00e9 du film ethnographique o\u00f9 si\u00e9gaient Henri Langlois, Andr\u00e9 Leroi-Gourhan, Claude L\u00e9vi-Strauss et Marcel Griaule. Encourag\u00e9 par le sociologue Edgar Morin, Jean Rouch, de retour en m\u00e9tropole, s'est lanc\u00e9 dans la r\u00e9alisation de films \"sociologiques\" selon les m\u00eames principes en mettant en sc\u00e8ne la vie quotidienne des Fran\u00e7ais. Inlassable transmetteur de sa passion des images, enseignant de nombreuses ann\u00e9es le cin\u00e9ma, Jean Rouch a finalement tourn\u00e9 pr\u00e8s de cent vingt films. Une oeuvre disparate, entre documentaire et fiction, p\u00e9trie de r\u00eaves, de fantasmes, de tendresse et de cruaut\u00e9 et fid\u00e8le \u00e0  cet homme qui revendiquait volontiers son ordre et son d\u00e9sordre, ses incoh\u00e9rences f\u00e9condes, reflets de sa curiosit\u00e9 sans limite de l'autre. Archives : La cruaut\u00e9 des hommes. Entretien avec Jean Rouch sur son enfance et ses premiers s\u00e9jours africains par Patrick Ferla [extraits] (Le petit d\u00e9jeuner, La Premi\u00e8re, 05.12.1996). L'enfant et le lion. Entretien avec Jean Rouch sur la chasse au lion par Jean Th\u00e9venot (Radio-Lausanne, 07.11.1955). Sc\u00e8nes en direct. T\u00e9moignages sur les films de Jean Rouch recueillis par Lucile Solari avec Marc-Henri Piault, Damour\u00e9 et Jean Perret [extraits] (Les Forts en th\u00e8me, Espace 2, 30.04.2004). De l'Afrique \u00e0 Paris. Entretien avec Jean Rouch sur son film collectif Paris vu par... par Jean-Jacques Duch\u00e2teau pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Romieux (Cin\u00e9magazine, RSR I, 05.07.1965). ... et plusieurs extraits de films. ", "durationSec": 5593, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Afrique", "France"], "thematicThemes": ["ethnologie", "film documentaire"], "thematicPersons": ["Rouch, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-06T15:56:40Z", "speechToTexts": ["06.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nDe retour, les moeurs changent demain et donc je mets une radio, je sais qu'il y a du \u00e0 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [68%] :\r\n2 spectacles de la Bastille en bonne r\u00e9action dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [85%] :\r\nBonjour au cin\u00e9ma en homme Roche l'ensemble des documents originaux, images et sont tourn\u00e9 en un seul plan, que le r\u00e9alisateur gardera ou non au montage et dans le cin\u00e9matographe de Serge Lachat ce samedi dans l'horloge de sables on gardera le meilleur d'un ethnographique et d'un cin\u00e9aste tout aussi original nomm\u00e9 Jean Rouch, mort dans un accident de voiture au Niger, \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans s'\u00e9tait en 2004 entre le pays Dogon et les podiums du festival de Cannes entre les Noirs et les Blancs dans une Afrique autant couleur G\u00e9raldine Estang et Christian de ce cas pour vous accueillir, laissez -vous s\u00e9duire nous visionne ensemble, je l'esp\u00e8re, jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:01:03) [85%] :\r\nLe cin\u00e9matographe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [74%] :\r\nTu es. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:01:12) [73%] :\r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [70%] :\r\nJean Rouch d\u00e9lirant Bachir Jean Rouch foisonnant. \r\nOui, parce que je vais trop la foi oui Jean Rouch inclassable oui parce que je suis pour les ethnographe un signal pour les cin\u00e9astes grave, une belle fa\u00e7on mais dehors d\u00e8s le c\u00f4t\u00e9 Jean Rouch confus ah \u00e7a c'est s\u00fbr, je suis tr\u00e8s souvent en face de moi quand je vois un de mes films venus mais qu'est -ce que j'les chercher, puis \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a arrive quelquefois \u00e7a se rattrape par le bout des oreilles et quelquefois \u00e7a se voit que S\u00e9raphin, vous aurez la confusion : peut mieux faire rajouterai faire ou ethnologue et de la po\u00e9sie pour moi ethnographique, c'est pareil, Jean Rouch s\u00e9rieux ou pas s\u00e9rieux et de tr\u00e8s s\u00e9rieux dans son manque de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [94%] :\r\nBonjour Serge bonjour Christian, vous savez que je n'aime rien tant que vous faire plaisir et vous faire plaisir, c'est bien s\u00fbr vous demander de visionner ensemble le cin\u00e9ma que vous aimez particuli\u00e8rement, j'ai l'impression qu'avec Jean Rouch, je ne suis pas tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [94%] :\r\nNon, vous avez raison, c'est quelqu'un que j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement et comme cin\u00e9aste et comme homme, j'ai eu la chance de le rencontrer quelquefois au Festival de Locarno dont il \u00e9tait un des fid\u00e8les, elle \u00e9tait toujours assis au 1er rang et ce petit monsieur finalement qui ne paraissait pas important \u00e9tait finalement un des cin\u00e9astes les plus importants \u00e0 la fois comme cin\u00e9aste documentaire mais aussi comme cin\u00e9aste dans l'absolu, donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [89%] :\r\nQue au Festival de Locarno : on gagne des L\u00e9opard d'or et Saliha avec son grand sujet je dirais son sujet et po\u00e9tique et ethnographique l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre tirer des parall\u00e8les un peu forc\u00e9e, mais \u00e7a fait rien, s'il a, il aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content, j'imagine qu'on entende \u00e7a en Lion \u00e0 Venise un l\u00e9opard \u00e0 \u00e0 Locarno, franchement, il est, il est dans son \u00e9l\u00e9ment donc c'est c'est c'est un monsieur qui arrive au cin\u00e9ma, il faut le dire, un peu par hasard, il est au d\u00e9part de formation presque scientifique signifie il va la 1\u00e8re fois au Niger pour fabriquer des routes il est il est ing\u00e9nieur des Ponts et chauss\u00e9es et puis l\u00e0- bas, il est fascin\u00e9 par l'Afrique par la culture africaine o\u00f9 les cultures africaines et s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 ce qu'on appelle l'ethnologie ou l'ethnographique nos graphie si on en fait une th\u00e8se, par exemple, et il commence des \u00e9tudes d'ethnographie, au d\u00e9part, pas du tout avec l'id\u00e9e d'int\u00e9grer le cin\u00e9ma l\u00e0- dedans et puis peu \u00e0 peu il prend conscience que, il n'est possible de parler d'ethnologie que on filmant les gens parce que, en filmant les gens on redonne une nouvelle vie finalement \u00e0 ces cultures, on donne une vraie vie visibles pour les autres, \u00e0 ces cultures et c'est pour \u00e7a qu'il va utiliser des moyens qui sont \u00e0 sa port\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors l\u00e0 il y a des conjonctions historique tout \u00e0 fait \u00e9tonnante comme on est \u00e0 la fin de la guerre, les Am\u00e9ricains ont laiss\u00e9 en Europe, un certain nombre de petites cam\u00e9ras 16 millim\u00e8tres qu'ils utilisaient pour les actualit\u00e9s Jean Rouch, on trouve une au march\u00e9 aux puces \u00e0 Paris et pour lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic, il est parti avec cette petite cam\u00e9ra en Afrique, c'\u00e9tait des petites No\u00ebl qui \u00e9taient des cam\u00e9ras m\u00e9caniquement les remontait donc \u00e7a faisait des plans extr\u00eamement court, mais simplement, elles \u00e9taient tellement l\u00e9g\u00e8re qu'on pouvait filmer les gens \u00e0 quelques centim\u00e8tres, on \u00e9tait dans la proximit\u00e9, on \u00e9tait parmi eux pour filmer leur culture et puis, le seul probl\u00e8me, c'est \u00e9videmment le sont parce qu'il y avait pas de son et les premiers films de Jean Rouch ont \u00e9t\u00e9 postsynchroniser, c'est lui qui fait la Poste synchronisation en commentant le film par la suite, mais \u00e9videmment, d\u00e8s qu'il a eu des petites cam\u00e9ras sonores : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [91%] :\r\nJean Rouch est n\u00e9 en 1917 le 31 mai donc, on aurait pu f\u00eater son anniversaire, s'il n'\u00e9tait pas mort malheureusement dans cet accident de voiture en 2004 au Niger Serge Lachat, il est vrai que, on pourrait dire qu'il \u00e9tait ing\u00e9nieur des Ponts et chauss\u00e9es scientifique e-mail devenir po\u00e8te du 7\u00e8me Art \u00e7a voulu retracer \u00e0 l'instant, mais il est surtout le fils de Jules Rouch m\u00e9t\u00e9orologue et qui fut aussi directeur du Mus\u00e9e oc\u00e9anographique de Monaco, donc les explorateurs la folie le pourquoi pas ce navire qui a emmen\u00e9 son p\u00e8re au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, bien \u00e7a faisait partie de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [91%] :\r\nOui, et d'ailleurs il en parle \u00e0 Patrick Ferla dans un petit d\u00e9jeuner du 5 d\u00e9cembre 1900 dont 6. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [95%] :\r\nJe suis n\u00e9 en 1917 quand les Allemands Bonvarlet Paris. \r\nEt on m'a emmen\u00e9e dans une maison de campagne o\u00f9 il n'y avait que les femmes. \r\nEt maison que mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la guerre, donc j'ai v\u00e9cu pendant 2 ans pratiquement entour\u00e9 uniquement de femmes, je crois que c'est tr\u00e8s bon, quand on est un petit b\u00e9b\u00e9 qu'on est g\u00e2t\u00e9, j'ai appris \u00e0 l'dormir la fen\u00eatre ouverte, quel que soit \u00e0 temp\u00e9rature ext\u00e9rieure qui en Normandie froid la nuit, d'avoir une bassine noir de qu'on met dans le lit on se couche et on dort et je continue \u00e0 dormir un peu de cette fa\u00e7on -l\u00e0, la fen\u00eatre ouverte, il y a l'arriv\u00e9e pas ouvrir la fen\u00eatre de l'h\u00f4tel ici pour finalement retrouver tournant alors vers la poign\u00e9e d'encens savait r\u00e9guler le monde \u00e7a s'ouvre et bon j'ai j'ai ouvert et donc j'ai parfaitement hormis donc j'ai v\u00e9cu cette mani\u00e8re -l\u00e0, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 donc \u00e9lev\u00e9 par les femmes, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait merveilleux, puis les combattants sont revenus et ils le travail il sentait mauvais, c'est qui ces gens -l\u00e0 on va raconter \u00e7a, bien s\u00fbr, je voulais pas embrasser mon p\u00e8re parce qu'il ne changeait pas, bon ils revenaient du front, donc c'est un truc tr\u00e8s bizarre d'avoir pare- v\u00e9cu les aventures horribles de la guerre de 14 18. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [99%] :\r\nLa suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [84%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait officielle, Marie et il le les membres de la crise si on Charcot dans l'Antarctique, dans les ann\u00e9es 1900 sur le pourquoi pas \u00e0 l'enfant du pourquoi pas, en effet, mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9t\u00e9orologue et officiel Marine sur le pourquoi pas et il avait un copain qui \u00e9tait \u00e0 naturaliste qui \u00e9tudi\u00e9 les pingouins empereurs, or ces Naturally c'\u00e9tait le fr\u00e8re de ma m\u00e8re et au retour, les 2 copains ont pr\u00e9sent\u00e9, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa sert \u00e0 mon p\u00e8re, et c'est comme \u00e7a que que je suis n\u00e9e, donc l\u00e0 il affluence de vivre dans un milieu extraordinaire de cette \u00e9poque o\u00f9 tout le monde faisait de la peinture faisait du dessin faisait de la photographie et photographies, l'unique Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [94%] :\r\nFaites -le ma famille en mai 1907 donc on \u00e9tait dans un monde singulier et \u00e7a m'a permis de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [93%] :\r\nChanger de lyc\u00e9e tout le temps, j'ai ce qu'on appelle en France un bisou, le bisou c'est le nouveau mais je venais d'ailleurs et donc j'avais un privil\u00e8ge sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [98%] :\r\nEt finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:27) [81%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait j'\u00e9tais si en Alg\u00e9rie sur le Rhin, mon p\u00e8re quand j'ai une flottille pendant l'Occupation, puis au Maroc, o\u00f9 j'ai appris \u00e0 bien ai o\u00f9 j'avais vu Johnny Weissmuller \u00e0 la piscine Molitor \u00e0 Paris lors nager le crawl et c'est pour moi un mod\u00e8le donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas Tarzan qui m'attendait, j'ai de faire du sport, puis est revenu \u00e0 Paris, Ballmer meilleur copain kabyle, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 et pas de race noire on une nager ensemble on V\u00e9lib il met de battements de pied tous les jours dans le port de Casablanca 1000 mails devra 1000 mails de crawl, on ne sait pas les champions mais en fait on s'amusait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [90%] :\r\nTu as oubli\u00e9 quelque chose, on en parlera tout \u00e0 l'heure, stage de 7 ans je crois sur un \u00e9cran, du c\u00f4t\u00e9 de Brest, un film qui avait pour titre Nanouk l'esquimau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:17) [80%] :\r\nMireille et bien s\u00fbr dans le pas, bon alors je le rattrapage aura sa par les oreilles tr\u00e8s important, c'est important bien s\u00fbr c'est le 1er film que j'ai vu et vont perdre, il avait emmen\u00e9 car les Eskimos c'\u00e9tait le Grand Nord, lui, connaissait le grand Sud et j'ai vu ce film, j'\u00e9tais \u00e9bahi et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, je me suis une nouvelle mani\u00e8re de dormir non plus agr\u00e9able \u00e0 chinois et rouler sur comme les petits chiens allaient d'encaisser tr\u00e8s important, une semaine apr\u00e8s le ma m\u00e8re m'emmenait voir Robinho Jo\u00ebl les bois avec lui \u00e0 Fairbank Niort et quand j'ai vu les soldats que l'on d\u00e9cret Love me suis mis \u00e0 pleurer, ma m\u00e8re m'lim\u00e9 ne pleure pas, ce sont les mannequins, j'ai pos\u00e9 comme question et la look qu'est -ce que c'\u00e9tait les mannequins qui va c\u00e9der d\u00e9j\u00e0 le le documentaire et la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:09) [91%] :\r\nSi nous parlons de l'Afrique, le 1er s\u00e9jour de son 1er s\u00e9jour en Afrique, ce n'est pas comme maintenant logo comme cin\u00e9aste, c'est comme comme ing\u00e9nieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [91%] :\r\nOui, c'est comme ing\u00e9nieur du au fait que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [77%] :\r\nLa guerre de tranch\u00e9es enfin pris au moment o\u00f9 on \u00e9tait en en effet \u00e0 la 3\u00e8me ann\u00e9e de l'\u00e9cole des Ponts il y a, je crois, Jean, l'\u00e9cole des Ponts et que s'\u00e9taient interrompues par la guerre, nous avions \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avec 2 copains Jean Sauvy et puis affronter, c'est avec lui que j'ai chang\u00e9 Niger apr\u00e8s la guerre, en Bretagne, effet les manger du poisson, du beurre et voire du Schiller par les Allemands, il pensait que l'an ou les gagner l'Angleterre, ce qui figure du rouge dans le sud de la Bretagne et en \u00e9tait sauv\u00e9 par nos moyens, qui \u00e9tait encore mouill\u00e9 d'Olmert alors allez, on va pas partir. \r\nAh l\u00e0 l\u00e0, en Angleterre, et nous avons assist\u00e9, on \u00e9tait mort de peur, si \u00e7a se fait \u00e7a extraordinaire d'un soldat SS qui go\u00fbter le maillot oui c'est \u00e7a, est donc on a, il fallait, on ne pouvait pas quitter la France sans l'autorisation de la Kommandantur donc est -ce qu'on a fait, on est all\u00e9 dans la maison de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Vichy \u00e0 Paris s'est engag\u00e9 comme ing\u00e9nieur des travaux, les colonies et c'est comme \u00e7a qu'on est parti en Afrique, autrement dit si nous n'avions pas perdu la guerre, je dois, je l'aurais jamais connu l'Afrique serait actuellement un nain, un secteur g\u00e9n\u00e9ral et Ponts et chauss\u00e9es \u00e0 longue soigner ou ailleurs, avec une grande famille et un peu un peu g\u00e2teux, quoi, donc c'\u00e9tait une grande grande chance et \u00e7a, c'est le recours \u00e0 l'Afrique comme ing\u00e9nieur, l'Afrique de cette p\u00e9riode \u00e9tait une Afrique terribles o\u00f9 il y avait pas de p\u00e9trole, on a d\u00e9bois\u00e9 et toutes les for\u00eats qui \u00e9taient l\u00e0- bas, nous voil\u00e0 un livre ce qu'est le travail avec un coll\u00e8gue la mort de la brousse on a coup\u00e9 tous les arbres et la s\u00e9cheresse SS tr\u00e8s actuel, c'est en fait Vichy qui en est responsable, \u00e0 propos de pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:14) [82%] :\r\n\u00e0 propos de livres quel livre ce que devait emporter en Afrique, dans ce 1er voyage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:20) [72%] :\r\nJ'avais peut lire Apple peut le bagage j'ai parti avec un Rimbaud Michel l'Afrique fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:27) [99%] :\r\nLe la qu\u00eate du Graal. \r\nEt un livre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [87%] :\r\nQui \u00e9tait \u00e0 mon avis un truc tr\u00e8s important pour essayer de comprendre quelque chose sur le mat\u00e9rialisme historique de savoir ce que voulait dire le communisme et comme ce livres et c'est tr\u00e8s beau, que les donn\u00e9es \u00e0 relier l'amour Isika ont tous mes films et g\u00e9n\u00e9reux, il \u00e9tait relieur aux travaux publics. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:56) [79%] :\r\nHistoire et croyables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:57) [86%] :\r\nEt l\u00e0 le livre les marrons du enti\u00e8rement, donc j'ai j'ai gr\u00e9garisme cuire comme c'est beau \u00e7a que j'regard\u00e9 mais on peut pas l'ouvrir, alors l\u00e0, l\u00e0 il \u00e7a m'a manqu\u00e9, doivent donc j'ai j'ai une tr\u00e8s mauvaise formation marxiste, en fait, ce qu'on peut donc j'\u00e9tais ing\u00e9nieur et l\u00e0 on faisait les routes sans rien, c'\u00e9tait le travail forc\u00e9 et ses responsables 20000 malheurs qui faisaient la route de Gao, la route de Ouagadougou ont circul\u00e9 en gaz au gel et un jour arrive une catastrophe. \r\nSur un m\u00eame chantier la foudre tu dis mal les Africains qui \u00e9taient au bureau, les travaux publics, je ne sais pas quoi faire, et l'amour et JK le relieur champion de l'\u00e9cole me dit : c'est l'affaire de ma grand- m\u00e8re. \r\nEt on prend un gaz OGM, on va avoir une merveilleuse elle africaine, comment s'appelle Salia cal\u00e9a \u00e0 la vieille Quaglia, et tout naturellement, qui se tr\u00e8s facilement, elle part avec les frais dans une calebasse et calebasses abattre les musiciens, elle va chercher les chevaux le g\u00e9nie, et j'ai assist\u00e9 \u00e0 un truc extraordinaire d'avoir la purification les corps foudroy\u00e9 par celle femmes qu'il les frotte avec du lait qu'elle crache sur les corps, puis on organise un rituel de possession et le gris du tonnerre Dongo arrive et on lui demande pourquoi il a fait \u00e7a et monstre je suis responsable, je pose la question : mais pourquoi, parce que, dit -il, qui a construit, tu es en train de construire un autre, sur un terrain qui m'appartient, il fallait faire un sacrifice d'abord. \r\nEt moi, quand j'ai vu ce rituel, je me suis dit \u00e7a ne peut pas s'\u00e9crire, \u00e7a ne peut pas se dessiner, \u00e7a ne peut pas se photographier sa loi ce cin\u00e9matographique et et j'avais cr\u00e9e loin en couleurs et sonore, c'est-\u00e0-dire que ce qui \u00e9tait impossible \u00e0 faire \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a m'est rest\u00e9 dans la t\u00eate, je me suis dit c'est tellement extraordinaire que seul le film peut se rendre t\u00e9moignage et quelques temps plus tard, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec les gens qui \u00e9taient l\u00e0, quelque temps plus tard, une 2\u00e8me catastrophe qui s'est retourn\u00e9 dans mon sens, j'ai \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du Niger comme parce que je faisais de l'\u00e9chographie simple, j'ai pas administrateur et surtout comme gaulliste, c'est tr\u00e8s dangereux et les renvoyer \u00e0 Dakar devant le le gouverneur g\u00e9n\u00e9ral heureusement pour aller \u00e0 la car il a fallu presque un mois et \u00e0 l'arriv\u00e9e, les Alli\u00e9s avaient d\u00e9barqu\u00e9 dans le nord et l'Afrique occidentale s'\u00e9taient ralli\u00e9 langage est parti comme un proscrit et s'ils arrivaient \u00e0 Dakar peu comme h\u00e9ros, et j'ai pr\u00e9par\u00e9 la 2\u00e8me manche de la guerre, et j'ai rencontr\u00e9 Th\u00e9odore Monod que leur boulot le saharien qui dirigeait l'instit fran\u00e7ais d'Afrique noire qui maliciel phrase remarquable dans l'arm\u00e9e, on ne fait pas grand chose mais on commence de tr\u00e8s bonne heure, donc vous aurez les appr\u00e9cier Midilibre venait \u00e0 la biblioth\u00e8que et je vous dirais, livre \u00e0 lire, si vous voulez faire de la finale graphies et c'est l\u00e0 que j'ai fait les premi\u00e8res \u00e9coles sous la f\u00e9rule merveilleux bonhomme qui \u00e9tait qui, l\u00e0, l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:20) [96%] :\r\nQuel regard le cin\u00e9aste Jean Rouch porte -t-il aujourd'hui \u00e0 l'Afrique d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [85%] :\r\nUn regard un peu qui veulent -elle participer \u00e0 une r\u00e9union qui a lieu \u00e0 l'Europe, Bruxelles o\u00f9 l'on donner les prix sur les informations, en particulier sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [98%] :\r\nLe probl\u00e8me des droits de l'homme. \r\nEt dans lequel l'Afrique \u00e9tait au 1er rang. \r\nEt pendant 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:53) [89%] :\r\nVous avez vu au mus\u00e9e de l'homme, les images horribles, horribles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [82%] :\r\nQu'elle soit au Rwanda ou ailleurs, qu'elle soit l\u00e0, h\u00e9 bien il y a pas qu'elle soit au Nigeria, par exemple, je, je, je ne sais, exemple : il y avait le directeur de la Shell. \r\nQui \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir pollu\u00e9 compl\u00e8tement le Delta du fleuve Niger. \r\nSa r\u00e9ponse \u00e9tait oui on aurait pu l'\u00e9viter seulement \u00e7a co\u00fbtait plus cher et le prix. \r\nDu brut \u00e9taient plus comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:32) [79%] :\r\nEt il disait \u00e7a une mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:37) [83%] :\r\nTriste mais formel, c'\u00e9tait son boulot. \r\nEt que il n'y a plus de poissons dans le Delta du fleuve, que l'on puisse plus m\u00eame faire du jardinage que c'est cette partie du monde soit foutu, c'est l\u00e9ger est compl\u00e8tement \u00e9gal son travail, c'\u00e9tait \u00e7a, il avait r\u00e9ussi \u00e0 maintenir le la Shell le coquillage en t\u00eate dans cette r\u00e9gion, alors quand tu vois selon le choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:05) [87%] :\r\nJe suis sorti de la tr\u00e8s marqu\u00e9 et en voyant toutes ces images d'horreur qui se dit mais o\u00f9 \u00e7a va, o\u00f9 \u00e7a va aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:18) [88%] :\r\nIl y a \u00e9videmment quand on nous discutons de cela avec Les Les copains anthropologue comme les 2 qui a travaill\u00e9 au Rwanda qui vient, les premiers \u00e0 faire les films dans cette r\u00e9gion, la conclusion que nous donnons c'est que peut-\u00eatre nous les ethnographique nous sommes fautifs. \r\nDe ne pas montrer qu'elle les caract\u00e8res essentiels de l'humanit\u00e9, quelle qu'elle soit, c'est la cruaut\u00e9. \r\nMais ce qui se passe et l'amende, car le ciel mange horrible qu'on ne voit pas le moyen d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:54) [89%] :\r\nLa le seul moyen, peut-\u00eatre, c'est justement de l'essayer de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:02) [96%] :\r\nSe rendre compte que l'on doit vivre avec cela, nous avons \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:07) [98%] :\r\nC'est l'une des le\u00e7ons de l'Afrique oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est le le peut-\u00eatre le ce que le vent apprend l'Afrique, comment peut -on c\u00f4toyer cette cruaut\u00e9 qui existe en nous : pourquoi les petits \u00e9coliers en France quand on leur donne les grenouilles leur \u00e0 l'arrache les pattes, ils enl\u00e8vent les elle l'est, il y a le ton toute une s\u00e9rie, le show dans lequel il r\u00e9v\u00e8le, c'est vraiment un esp\u00e8ce de combat, alors moi je vais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, ce que j'ai eu la chance de vivre ces guerres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:38) [96%] :\r\nEt donc l'avoir appris que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:43) [88%] :\r\nAvoir du courage, c'est avoir peur FIFA pas peur courage de le surmonter, mais de l'oublier, le souvenir que j'ai de la maison, que les parents qui avaient fait la guerre de 14 18 il ne parlez jamais de la guerre, et mon p\u00e8re l\u00e9ger tellement horrible qu'on ne peut pas en parler, donc il y a, il y a ce cette esp\u00e8ce de on rejette cet aspect alors \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, on va vers quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:11) [92%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:13) [89%] :\r\nLes m\u00e9dias Warhol consid\u00e9rable dans tout cela le m\u00e9diatiser le SIDA mais c'\u00e9tait horrible en m\u00eame temps c'est se dire et de se dire qu'on arrivera \u00e0 trouver le rem\u00e8de, il y aura quelque chose d'autre qui arrivera car le monde est cruel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:32) [82%] :\r\nMais \u00e7a c'est une une r\u00e9action que moi, j'essaye de ponctuer que seul, seul le rire avec la cruaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:44) [84%] :\r\nL'Afrique a appris aussi le rire et la joie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:46) [83%] :\r\nAlors bien s\u00fbr l'et c'est, c'est c'est peut-\u00eatre ce qui est merveilleux, le rire qui arrivent continuellement et qui le s'est et que le rire, c'est peut-\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:02) [87%] :\r\nSeule manifestation commune \u00e0 toute l'humanit\u00e9 et je reviens \u00e0 la loupe, qu'est ce qui restait de la Look le rire de la loi et le rire de la look a montr\u00e9 que les hommes les plus d\u00e9munis qui vivent dans les conditions les plus abominables, h\u00e9 bien il savait rire et \u00e7a c'est consid\u00e9rable et actuellement, malgr\u00e9 son et malgr\u00e9 cela les choses horribles que je raconte, donc il y a que le rire qui peut sauver le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:26) [84%] :\r\nJe ris parce qu'une question pour rire Jean rouge est -ce que tu t'as des enfants en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [81%] :\r\nNon, non, consid\u00e9r\u00e9 avec ma femme que j'beaucoup d'enfants munitions va aller mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:43) [93%] :\r\nUn grand moment de complicit\u00e9 \u00e0 tu et \u00e0 toi Patrick Ferla recevait son ami Jean Rouch en 1996 Jean Rouch, qui ne cache rien de son \u00e9merveillement mais aussi de se dirais sa stupeur face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 humaine qu'elle soit africaine ou mondiale Serge Lachat, c'est un moment tr\u00e8s fort aussi un grand moment d'authenticit\u00e9, c'est un mot difficile mais avec lui, on y croit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:10) [92%] :\r\nOn y croit, on y croit d'autant plus que tous ces films t\u00e9moignent de cette cruaut\u00e9 de cette cruaut\u00e9 inh\u00e9rente finalement \u00e0 l'existence sur terre par exemple, on peut penser qu'au d\u00e9part, sa fascination pour l'Afrique, c'est pour la chasse au lion, par exemple, la chasse au lion, c'est un peu mythique, \u00e7a fait retour aux origines et tout et tout, mais lorsqu'on voit les films qu'il a fait sur la chasse au lion, on mesure la cruaut\u00e9 de cette chasse, avec ces animaux qui meurent lentement pris dans des pi\u00e8ges ou qu'on a que l'on envoyer des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es qui agissent v\u00e9ritablement pendant des heures jusqu'\u00e0 ce qu'il soit compl\u00e8tement mort et c'est vraiment pas des films qui donnent le go\u00fbt de la chasse, d'une certaine fa\u00e7on, bien s\u00fbr, il t\u00e9moigne du courage, elle t\u00e9moigne de de tout un rituel extr\u00eamement important dans ces cultures, mais c'est vrai que ce ne sont pas des films tr\u00e8s tr\u00e8s amusant, comme en t\u00e9moigne d'ailleurs avant qu'il ait pu faire le film, une des d\u00e9clarations de Jean Rouch, au micro de Jean Th\u00e9venot dans un interview justement sur la chasse, un tr\u00e8s vieil de 1955 Radio- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:17) [74%] :\r\nAttends le le le la, non, non. \r\nLa bagarre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:25) [93%] :\r\nJean Rouch, j'aimerais bien que vous nous racontiez votre histoire ou, plus exactement vos histoires de chasse au lion car ils ne sont pas ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:32) [88%] :\r\nOui, ce sont des histoires de chasse au lion non pas sens o\u00f9 je joue le r\u00f4le de chasseurs mais o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de jouer le r\u00f4le d'ethnographique l'ethnographie, vous le savez peut-\u00eatre, d'un monsieur extr\u00eamement ambitieux extr\u00eamement gourmand qui consid\u00e8re que toutes les activit\u00e9s humaines peuvent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es par lui- m\u00eame et lorsque un ethnographe en Afrique, chasse, il fait de l'ethnographie, il \u00e9tudie les techniques de chasse lorsqu'il mange, il fait de l'ethnographie, il \u00e9tudie l'alimentation indig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:05) [90%] :\r\nC'est bien commode comme point de vue car \u00e7a autorise, chose c'est toujours de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:09) [90%] :\r\nC'est cela, et pour la chasse par exemple je suis chass\u00e9 enfin sans \u00eatre un grand champion, mais c'est une question qui m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 non pas tellement au point de vue de la performance sportive, mais justement au point de vue du contact des hommes et des b\u00eates, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier, par exemple, les groupes de chasseurs ou plus exactement de p\u00eacheurs d'hippopotames, car ce que ce qui m'avait sembl\u00e9 passionnant dans cette affaire \u00e9tait les relations existant entre les animaux que l'on tue et les p\u00eacheurs qui les connaissent cette relation qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre pour des Europ\u00e9ens qui veut que l'animal que l'on tue est un animal dangereux au point de vue physique et \u00e9galement au point de vue m\u00e9taphysique, son arme, se retourne contre le chasseur, il faut donc prendre des pr\u00e9cautions et avant de le tuer si on doit fourbir des rares ponts, il faut \u00e9galement demand\u00e9 aux divinit\u00e9s du fleuve la permission de tuer des hippopotames et cette exp\u00e9rience que j'ai, j'avais eu avec ces chasseurs d'hippopotames avait sembl\u00e9 suffisamment passionnante pour essayer de l'\u00e9largir, non plus aux gens du fleuve, mais cette fois -ci aux gens de la brousse aux chasseurs Gao de la r\u00e9gion du Niger, dans cette r\u00e9gion de savane dans cette r\u00e9gion o\u00f9 justement habite des Lions de Lyon qui se nourrissent la plupart du temps de gazelles de gibier mais qui se nourrissent \u00e9galement des bons, des vaches et des moutons d\u00e8s son rail de cette r\u00e9gion de l'Afrique occidentale. \r\nLe j'avais eue, j'avais d\u00e9j\u00e0 rue recueilli quelques r\u00e9cits de chasse et ce qui m'avait sembl\u00e9 int\u00e9ressant c'\u00e9tait justement qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de la chasse aux hippopotames ou un groupe de p\u00eacheurs s'en va sur le fleuve pour faire une bataille collective le chasseur lui tout seul chasseur de Lyon que chauffeur de lui et tout \u00e7a, c'est un homme qui part seul avec 3 fl\u00e8ches de roseau empoisonn\u00e9 et qui va tuer son union tout seul si il ne revient pas, c'est que l'on a mang\u00e9, s'il revient, c'est qu'il a tu\u00e9 \u00e0 Lyon, donc c'est cette chose, cette esp\u00e8ce de de lutte individuelle me semblait passionnante et, en 46 47 en compagnie d'ann\u00e9es Cameron, nous avions essay\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d'approcher les chasseurs de Lyon j'avais rencontr\u00e9 dans un petit village app\u00e9tit Labeyrie de ces chasseurs qui m'avait racont\u00e9 les r\u00e9cits de chasse qui en Afrique sont exactement les m\u00eames qu'en Europe la plupart du temps ils sont inexactes, et qu'il y avait bien consenti au bout d'un certain temps \u00e0 nous emmener \u00e0 la chasse au lion, il m'avait m\u00eame autoris\u00e9 \u00e0 prendre une cam\u00e9ra pour faire un film d\u00e9j\u00e0 je me voyais ces films merveilleux et nous sommes partis avec mon camarade Sauvy suivant ce chasseur qui est un excellent pisteur qui nous a conduits dans les broussailles o\u00f9 se tiennent, en g\u00e9n\u00e9ral, et Lyon et effectivement ce ce gar\u00e7on tout d'un coup, m\u00eame dit le lion et. \r\nJ'ai regard\u00e9, il y avait un lien, h\u00e9 bien le lion \u00e9tait \u00e0 une dizaine de m\u00e8tres et j'ai pris ma cam\u00e9ra, j'avais une telle peur que j'ai appuy\u00e9 sur le bouton, mais tout ce que j'ai enregistr\u00e9 c'est le lion et Labrousse qui tremble lorsque j'ai montr\u00e9 ce film ensuite au mus\u00e9e de l'homme ont pour moi on ne voyait simplement que ma peur sur ce film, le lion a regard\u00e9 est parti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:31) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le le lion sur l'image parce que vous vous aviez en prenant l'image. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:36) [87%] :\r\nJe ne sais pas ce que l'on r\u00e9solvions lion, je dois dire que les proc\u00e8s premiers rapports ont ont \u00e9t\u00e9 assez assez bref, mais n\u00e9anmoins, lorsque j'ai retrouv\u00e9 mes esprits et mon camarade servir de nous avons demand\u00e9 aux chasseurs, mais pourquoi est -ce que tu n'as pas tu\u00e9 ce lion parce que et \u00e7a, nous \u00e9tions l\u00e0 pour \u00e7a, en principe, non seulement pour le filmer, mais pour assister \u00e0 cette \u00e0 cette mort alors le chasseur Maillard, je n'ai pas tu\u00e9 parce que je n'ai pas le droit de le tuer non mais pourquoi il me r\u00e9pond bien, parce que mon p\u00e8re est vivant et comme tous les gars ou comme tous les chasseurs, je n'ai pas le droit de de tuer un lion tant que mon p\u00e8re peut le faire, mon p\u00e8re est encore dans de ce monde, alors il va tr\u00e8s bien, nous allons avoir l'air, il aurait d\u00fb surtout le dire avant, parce que vous faisiez la pas clair oui mais l\u00e0 vous parlez comme un Europ\u00e9en en Afrique, on apprend ces choses -l\u00e0, il faut du temps et on il faut passer longtemps il faut conna\u00eetre les gens et on est toujours d\u00e9\u00e7u mais on arrive quand m\u00eame au r\u00e9sultat, alors nous sommes rentr\u00e9s, nous en aller voir le p\u00e8re, le pauvre vieille a \u00e9t\u00e9 paralytique et et de ce fait, ne pouvait pas venir avec nous, selon donc nous \u00e9tions devant une impasse, il n'y avait pas la possibilit\u00e9 de faire ce film, nous avons elle reparti mais malgr\u00e9 tout, j'avais cette id\u00e9e de film en t\u00eate et j'ai fait d'autres enqu\u00eates et finalement j'ai appris que je m'\u00e9tais adress\u00e9 un mauvais chasseur comme toujours car en Afrique, c'est toujours pareil : on commence par vous indiquer le mauvais informateur avant de tomber sur le bon et je me suis bien promis de d'aller voir cette fois -ci un vrai chasseur de Lyon, mon ami Tags. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:10) [87%] :\r\nEt un jour est arriv\u00e9, la petite histoire suivante le soir tomb\u00e9 un vieillard est arriv\u00e9 avec un jeune enfant de 8 \u00e0 10 ans et un petit troupeau de 5 \u00e0 6 points, il est venu nous dire qu'un lion affam\u00e9 les suivez depuis le matin, demander l'hospitalit\u00e9 pour essayer d'emp\u00eacher ce monde attaqu\u00e9 Abbas pendant la nuit, \u00e9videmment nous avons accord\u00e9 \u00e9tais j'vitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:34) [91%] :\r\nOn allum\u00e9 des feux et le lion a commenc\u00e9 \u00e0 tourner autour du campement pendant la nuit, je vous assure que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant, m\u00eame quand on a vu les films de Hollywood, m\u00eame quand on a vu le lion de la M\u00e9tro Goldwyn Mayer, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame diff\u00e9rent quand vous \u00eates dans un petit lit avec une moustiquaire qui vous s\u00e9pare de la nuit, que dans cette nuit, il y a un lion qui crie, on se dit au fond, il y a aucune raison pour que je on ne viennent pas se tailler un bon bifteck d'europ\u00e9ens et et et vraiment on a Pair. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:03) [87%] :\r\nJ'avais entendu les Lions, donc j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 un peu moins craintifs et je je me suis endormi quand m\u00eame une preuve de courage, quand on dort, \u00e7a prouve qu'on n'a pas peur je comprends oui l\u00e0, vous aviez d\u00e9j\u00e0 fait, j'avais fait d\u00e9j\u00e0 progress\u00e9 d\u00e9j\u00e0 progress\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:17) [85%] :\r\nLe lendemain matin, le vieillard et son petit gar\u00e7on, sont venus me r\u00e9veiller, me dire bonsoir, me dire au revoir et me remercier de mon hospitalit\u00e9, ce qui \u00e9tait vraiment rien jamais rien fait, c'est une \u00e9norme et j'aurais demand\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 par un le vieillard maillot celui \u00e9tait un lion extr\u00eamement affam\u00e9s, il a essay\u00e9 de venir attaquer un boeuf et j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 mais d\u00e9fendu mais qu'est -ce que tu as fait, j'ai envoy\u00e9 mon petit gar\u00e7on. \r\nJ'ai regard\u00e9 le petit gar\u00e7on, il avait le 8 \u00e0 10 ans j'ai aim\u00e9 qu'est -ce qu'a fait ce qu'il y a 100, elle vient du tout naturellement, il y a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 pierres et donner des coups de b\u00e2ton. \r\nAlors l\u00e0, je me suis il y a quelque chose qui ne va pas vraiment, nous sommes devant un monde bizarre et j'ai fait des informations et je vous garantis, je vous garantis l'authenticit\u00e9 telle chose, je n'ai jamais vu, mais enfin, on me l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9e partout au Niger, les petits gar\u00e7ons \u00e0 taper Lyon qui viennent venir trop pr\u00e8s de leur troupeaux \u00e0 coups de pied et \u00e0 coups de b\u00e2ton et l\u00e0, r\u00e9pond alors, comme je m'\u00e9tonnais de sa vie, mais enfin, pourquoi est -ce que le lion devant un petit gar\u00e7on ne l'attaque pas, c'est tellement facile, les Africains venus mais qui n'a rien compris le lion est un animal qui s'est, il sait que, quand il voit un petit gar\u00e7on qu'il pourrait renverser la patte effectivement ce qu'il fait quelque chose qui n'est pas bien et quand on lui envoie des pierres comme on en voit des pierres, un chien h\u00e9 bien Lyon ne peut pas attaquer, c'est une honte pour lui d'attaquer un ennemi qui, lui, il attaque avec un b\u00e2ton ou avec des pierres et il s'en va, effectivement, je puis je suis absolument certain que ces petits gar\u00e7ons du Niger proc\u00e8de de cette fa\u00e7on -l\u00e0 chasser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:42) [92%] :\r\nVoil\u00e0 un fait particulier, justement, qui correspond \u00e0 ce que vous disiez en commen\u00e7ant \u00e0 savoir qu'il faut en Afrique, comprendre le probl\u00e8me de la mentalit\u00e9 des animaux et des hommes et de leur relation entre voil\u00e0 un exemple pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:56) [94%] :\r\nLe lion appartient \u00e0 la communaut\u00e9 des bergers comme comme le reste, comme le l'herbe comme la brousse comme la for\u00eat comme les moustiques comme les mouches, il y a le lion qui est l\u00e0 et qu'on le que l'on conna\u00eet, dont on conna\u00eet le caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:08) [90%] :\r\nAlors, pour avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s \u00e0 coups de pierres et de b\u00e2tons par le petit gar\u00e7on celui, on vous a \u00e9chapp\u00e9, c'est pas encore cette fois -l\u00e0 que vous avez pu filmer une chasse ont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:15) [88%] :\r\nNon, mais l\u00e0 quand m\u00eame, je me suis senti tr\u00e8s tr\u00e8s fort et j'ai voulu partir, je suis all\u00e9 voir d'ailleurs oui, maintenant je n'ai plus peur d'ailleurs, on nous a dit : nous allons partir \u00e0 la chasse au lion le soir, il m'a envoy\u00e9 un charme magique, l'un \u00e9tait, il fallait que je le boivent l'eau, il fallait que je me lave avec, pour ne pas avoir peur, effectivement, j'ai tr\u00e8s bien dormi, il y avait -il un petit narcotique dedans, j'en sais rien et le lendemain et nous voil\u00e0 partis \u00e0 la chasse embarqu\u00e9e \u00e0 l'achat, c'est-\u00e0-dire Oumar mis autour du cou une petite un petit collier pour me rendre invisible lui- m\u00eame s'est mis de bracelet autour du bras on se rendre invisible nous sommes couverts de poussi\u00e8re, il faut se couvre de poussi\u00e8re et nous sommes all\u00e9s sur la trace des aller sur la trace des Lions, c'est encore quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que l'on imagine on va r\u00e9veiller le lion, on va chez lui dans sa maison, les Lions habitent dans des fourr\u00e9s d\u00e9bine il faut ramper sur les mains et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut s'approcher suffisamment pr\u00e8s pour que le chasseur prenne sa fl\u00e8che puisse blesser le lion n'importe o\u00f9 et il faut rester immobile pendant la minute ou le poison H. \r\nJe suis parti derri\u00e8re mon ami d'ailleurs o\u00f9 et \u00e0 un moment donn\u00e9, Bayrou a mis sa main sur sa bouche en faisant des toits, des toits et il s'est mis \u00e0 chercher le lion, je ne veux pas vous mentir mais exactement comme on cherche un objet perdu dans dans la le bois de Boulogne, enfin il regarder derri\u00e8re les arbres, et tout d'un coup, il m'a dit qu'il est l\u00e0. \r\nEt je me suis approch\u00e9e et le lion \u00e9tait, je ne peux pas vous dire moi c'est c'est \u00e0 3 m\u00e8tres 4 m\u00e8tres peut-\u00eatre et Bayrou m'a fait signe de m'abaisser le lion regarder derri\u00e8re, il y avait une lionne et de petits qui sont partis, fumig\u00e8nes, mais enfin, c'est la folie, on va r\u00e9veiller un lion qui qui est Keidanren dormir, c'est d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s bien, il a une lionne, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus que l'on d\u00e9range, enfin, il a des enfants qu'est -ce qui va se passer en valait vraiment la tous terriblement, mais enfin, je n'avais pas peur, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s curieux et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 appuyer sur le bouton de la cam\u00e9ra alors le Lyon ma regardez. \r\nIl a entendu le bruit, le ronron la cam\u00e9ra, il m'a regard\u00e9. \r\nIl n'avait pas l'air du tout content d'ailleurs o\u00f9 est rest\u00e9 tirer avec sa fl\u00e8che la Lafl\u00e8che malheureusement rebondit sur une brindille d'arbre et a rat\u00e9 le lion et le lion est parti mais d'un assez particulier et d'ailleurs ou dans lion est parti Mali ce n'est pas bon parce que le la \u00e0 la cam\u00e9ra, la Martina comme ils disent, et la machine fait du bruit et la machine sans l'acier et le lion, ce qui porte des objets en fer, alors nous sommes revenus au village et nous avons mis sur la cam\u00e9ra de l'ail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:43) [81%] :\r\nVous \u00eates s\u00fbr que c'\u00e9tait bien agr\u00e9able film il \u00e9tait bien entend la vous \u00eates s\u00fbr que S\u00e9rillon n'aime pas l'ail en tout cas l'odeur de la Imax. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:51) [86%] :\r\nLes soi-disant l'odeur du fer et nous sommes r\u00e9partis derri\u00e8re l'\u00e9mission h\u00e9 bien malheureusement, voyez, c'est encore une histoire un peu d\u00e9sagr\u00e9able car pendant toute une journ\u00e9e, le lendemain, nous avons suivi d'\u00e9lections pendant toute cette journ\u00e9e, et j'ai appris ce que c'\u00e9tait que de Lyon et toutes les fois malheureusement ou arr\u00eat\u00e9s il y a rat\u00e9, parce que c'est tr\u00e8s difficile de lion avec une fl\u00e8che, il faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e8s en comme c'est au milieu de broussailles, il faut que la fl\u00e8che partent directement, mais ce que j'ai appris c'est que vraiment les Lions sont des animaux tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de ce que l'on pense, ce sont des animaux qui savent combien les attaquer, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'on est courageux en face de ils se sont ils sont et si nous n'avons pas tuer le lion, h\u00e9 bien moi, vraiment, j'ai appris une chose des Africains et de taille, o\u00f9 j'ai appris que vraiment on peut ma\u00eetriser sa peur et on peut arriver \u00e0 avoir du courage pendant toute cette journ\u00e9e, \u00e0 la fin, je consid\u00e9rais que les Lions \u00e9taient je ne sais pas au aussi inoffensif que les armes que l'on rencontre en Afrique du Nord et c'est, je vous assure qu'au bout d'un certain temps et bien on voyait les Lions s'\u00e9taient ennuyeux de voir ces millions c'est Lyon qui partent et qu'on n'arrivait pas un travail qu'on n'arrivait pas \u00e0 rattraper et c'est lion sont finalement partis, je suis rentr\u00e9 avec Ta\u00efwo et d'ailleurs ma fait alors des confidences, m'a dit : tu vois, qui a eu peur maintenant, il a eu du courage, h\u00e9 bien ce courage, c'est du vrai courage parce que le courage, \u00e7a n'existe pas sans la peur, c'est vrai, et moi, souvent j'ai peur quand je suis \u00e0 la chasse quand le lion nous a regard\u00e9 ce matin, le 1er, h\u00e9 bien j'ai eu peur car je savais qu'il savait qu'il y avait quelque chose qui n'allait pas, il sait qu'on le chasse, il sait que moi d'ailleurs, o\u00f9 je viens le voir avec des fl\u00e8ches, mais il ne s'en ira jamais de cette fa\u00e7on -l\u00e0, il se souvenait habitude l\u00e0 il a h\u00e9sit\u00e9, il voulait nous attaquer et on m'a dit : moi, quand j'ai peur, c'est simple, je rentre au village vais voir un violoniste, je lui demande de jouer l'air des chasseurs et \u00e0 ce moment -l\u00e0, comme dit ailleurs ou aille d\u00eener tout mon coeur est debout et je peux repartir pour faire la chasse d'ailleurs o\u00f9 on a dit : nous avons chass\u00e9 pendant une journ\u00e9e, il ne faut pas repartir avant une semaine, je ne pouvais pas rester voyez Jean Th\u00e9venot, c'est tr\u00e8s ennuyeux, mon histoire au fond parce que il n'y a pas de conclusion, j'esp\u00e8re vous en donner une, un jour, je veux faire ce film, pour le moment, il y a des bribes de films qui sont faites, la pilule pistache, la pr\u00e9paration des fl\u00e8ches, la pr\u00e9paration des poisons avec une danse merveilleuse o\u00f9 le chasseur N\u00eemes la mort du lion qui tombent sur le sol, qui ne peut plus courir le centrale les gens avec une corde pour montrer que le poison lui li\u00e9 les jambes il y a y a les pattes, mais il n'y a pas de Lyon film chasse au lion sans lion j'esp\u00e8re le faire au mois de mai, je repars l\u00e0- bas non pas sp\u00e9cialement pour ce film en fait pour faire ce film et je voudrais montrer dans ce film justement cette relation qui existe entre l'animal et les hommes, tous ces lion nous avons rencontr\u00e9 ailleurs ou les appeler par ce par leur nom. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:44) [86%] :\r\nIl savait o\u00f9 vous habitez, disait : tiens celui -l\u00e0 vient d'avoir un autre petit gar\u00e7on ils connaissaient leur vie et je n'ai pas demand\u00e9 au lion, mais je suis s\u00fbr que les Lyon savait tr\u00e8s bien qu'il \u00e9tait d'ailleurs o\u00f9 il savait tr\u00e8s bien ce qu'il venait faire l\u00e0, et si c'est lion puis lorsqu'un petit berger vient les attaquer \u00e0 coups de b\u00e2ton, c'est parce qu'ils savent qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 la mesure ils ont mang\u00e9 trop de beurre dans un troupeau et \u00e7a je crois que c'est une chose assez importante, c'est cette esp\u00e8ce de liaison entre la vie sauvage et la vie des hommes de l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:23) [86%] :\r\nStupeur et tremblements, le 7 novembre 1955 Jean Rouch, au micro de Jean Th\u00e9venot Jean perd presque la voix, mais \u00e7a c'est plut\u00f4t une laryngite estivale Serge Lachat Stupeur et tremblements, et on s'\u00e9tonne que la M\u00e9tro Goldwyn Mayer, il fait rugira \u00e0 Lyon, en t\u00eate des films que cette compagnie a tourn\u00e9, enfin ce qui nous fascine, ici c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:46) [91%] :\r\nNarration Georges c'est un merveilleux conteur, il a d\u00fb apprendre en Afrique, ces r\u00e9cits oraux interminable et c'est v\u00e9ritablement un r\u00e9cit qui se d\u00e9ploie avec tous les d\u00e9tails et puis en m\u00eame temps cette conscience permanente du lien entre les hommes et les animaux de c'est esp\u00e8ce de rapport \u00e9trange ont valid\u00e9 tu\u00e9s mais en m\u00eame temps on les conna\u00eet, on ne peut pas les tuer n'importe comment on importe quelles circonstances alors le film, il existera effectivement ce film mais il lui faudra du temps pour le terminer puisque l'interview est de 55 et le film a \u00e9t\u00e9 fait en 67 la chasse au lion \u00e0 l'arc et \u00e7a a m\u00eame \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par un court m\u00e9trage, parce que ce lion, il fallait aussi lui donner un nom, ils ont appel\u00e9 l'Am\u00e9ricain et c'est un court m\u00e9trage de 20 minutes de 1972 dans lion nomm\u00e9 l'Am\u00e9ricain, mais il est vrai que Jean Rouch en Afrique bien s\u00fbr s'occupent des des rapports des hommes et des animaux mais aussi essentiellement donc de son travail d'ethnographique et c'est au cours de ce travail d'ethnographe qui va r\u00e9aliser un film qui lui vaudra une sorte de de gloire un peu v\u00e9n\u00e9neuse comme \u00e7a, un film dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il faut rappeler peut-\u00eatre que, en 2004, apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, espace de avait organis\u00e9 une tr\u00e8s grande \u00e9mission de Jean Rouch, une \u00e9mission plus 2 heures dans la le Lecadre de forts en th\u00e8me, au cours de cette \u00e9mission, on a demand\u00e9 \u00e0 certaines personnes qui avaient collabor\u00e9 avec Jean Rouch, d'expliquer un peu comment Jean Rouch pratique essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:14) [87%] :\r\nEn commen\u00e7ant par Marc Henry Pillou actuel, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 du film ethnographique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:25) [87%] :\r\nEt il y avait pas d'argent, \u00e9videmment, quand il est revenu apr\u00e8s avoir fait ce film, mais il est bon, il est, il y a montr\u00e9 ce film \u00e0 des gens de le de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise de l'ORTF dit ou aux Formidable, formidable, laissez -nous \u00e7a, on va s'en occuper, on va monter le film etc, il a laiss\u00e9 le film effectivement et le film a \u00e9t\u00e9 un peu transform\u00e9s parce que suivant le go\u00fbt des des gens l\u00e0- bas, il manquait un peu de Lyon de girafes d'\u00e9l\u00e9phants ils coll\u00e9 des lions, des girafes, des \u00e9l\u00e9phants, l\u00e0 il y en avait pas connais de la musique un peu oriental et le commentaire \u00e9tait fait par un type qui \u00e9tait habitu\u00e9 de faire le commentaire des matchs de foot, donc il y avait un temps de commentaires qui \u00e9tait assez rigolo et c'\u00e9tait bon un objet un peu surr\u00e9aliste pour Jean qui mais surr\u00e9aliste, mais dans un sens qui lui plaisaient pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:10) [92%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 une attitude de transgresser, d'une certaine mani\u00e8re, lui va \u00e0 la rencontre et se m\u00ealent aux populations locales, alors que nous sommes dans une Afrique est encore totalement coloniale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:22) [86%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la p\u00e9riode coloniale et j'il y a, il y a une chose qui est quand m\u00eame extraordinaire, c'est que, \u00e0 l'\u00e9poque, par exemple, moi je suis parti, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu plus tard et au mal lui m'a emmen\u00e9 en Afrique, il a fait autre chose que ce que les professeur d'anthropologie ou sociologie faisait avec mes camarades, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, de fait, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, on mettait mes camarades dans un village et on leur disait \u00e9tudier cette ce ce village voil\u00e0 et alors comme connaissait rien d'autre que ce village on disait machin mais dans la m\u00eame sont comme \u00e7a, ils font comme \u00e7a ils respirent, ils chasse c'est \u00e9tonnant ben oui les bananiers les bananes inspirer les autres c\u00f4t\u00e9 faisait la belle chose on en rien, donc il y avait une sorte de construction d'une sp\u00e9cificit\u00e9 qui n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire alors comme Rouch moins il m'a emmen\u00e9 sur des routes traverser des Ponts j'ai d\u00e9chauss\u00e9 mais sur 2000 kilom\u00e8tres \u00e0 travers 4 pays diff\u00e9rents et j'ai vu effectivement Jean se m\u00e9langent, se construire, se se diff\u00e9rencier se reconna\u00eetre et \u00eatre \u00e9tranger, ou si les uns aux autres, parfois, et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup appris, je crois qu'effectivement on on la plus encens\u00e9 comme si dense que comme ethnologue et il a \u00e9t\u00e9, on n'a pas tellement reconnu ce qu'il avoue enfin ou mal reconnu ce qui l'avait fait contrepoint, je crois que c'est un grand anthropologue un grand anthropologue cin\u00e9astes, c'est-\u00e0-dire ce qui l'a fait avec ses films, c'est de mettre le doigt sur tout un ensemble de probl\u00e8mes que l'anthropologie de l'\u00e9poque ne connaissait pas il y aurait ou m\u00eame, ou m\u00eame r\u00e9cus\u00e9, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e de l'anthropologie c'est qui avait d\u00e9cid\u00e9 il y a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9volutionnisme et il y avait des soci\u00e9t\u00e9s primitives, ces soci\u00e9t\u00e9s primitives \u00e9taient diff\u00e9rentes, des notes, elles \u00e9taient pas marqu\u00e9 par l'histoire, donc le travail d'ethnologue, c'\u00e9tait de retrouver les origines de l'histoire des cultures humaines en gros chez ces peuples et de montrer \u00e0 quel point il soit ils allaient dispara\u00eetre, soit ils entretenaient encore des traces de quelque chose qui aurait \u00e9t\u00e9 ancien Rouch lui a rencontr\u00e9 une Afrique qui \u00e9tait en mouvement il a rencontr\u00e9e sur les routes d\u00e9j\u00e0 et il a compris que les gens qui vivaient l\u00e0 c'\u00e9tait ce dont on parlait comme primitif et qui n'\u00e9tait pas un nid primitif, ni rien du tout, d'autres, c'\u00e9tait des gens qui vivait aujourd'hui dans des cultures en transformation et s\u00e9pultures avaient toujours \u00e9t\u00e9 en transformation en mouvement en histoire et il a rendu compte de ce mouvement de cette histoire et du fait que toutes les cultures \u00e9taient des cultures qui emprunterait se bricolait se construisait n'\u00e9taient pas des syst\u00e8mes homog\u00e8ne parfaitement ferm\u00e9es dont il fallait montrer la logique imparable et non seulement il a montr\u00e9, \u00e7a ne se je crois que son premi\u00e8res article \u00e9tait sur les p\u00eacheurs sur Kawa sur des p\u00eacheurs traditionnels, il y a montr\u00e9 que ces p\u00eacheurs avaient emprunt\u00e9 des instruments Food \u00e9tait pas homog\u00e8ne qui avaient emprunt\u00e9 des croyances aussi que la religion se construisait et il a montr\u00e9 aussi qu'il y avait des villes que les gens allaient dans les villes et que ils vivent dans les villes que se passer des choses dans les villes et qui avait des migrations, que les gens restaient pas \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur village, l'histoire africaine montre, c'est une histoire de migration, changement de transformation d'emprunt que ce qu'on a appel\u00e9 les ethnies n'\u00e9taient pas des ethnies g\u00e9n\u00e9tique mais que c'\u00e9tait des produits de l'histoire d'agr\u00e9gation de 2 groupes sociaux qui s'\u00e9tait transform\u00e9e et m\u00e9langer qui avait fabriqu\u00e9 des cultures plus ou moins autonomes, mais que c'\u00e9tait une fabrication constante, Sa\u00efd l'a montr\u00e9, et c'est un apport consid\u00e9rable quand on pense que ces premiers travaux datent de la fin des ann\u00e9es 40. \r\nOn est \u00e9tonn\u00e9 parce que l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque, note l'\u00c9tat parce que c'est vrai, pas vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:02) [90%] :\r\nD'amour Isika j'aimerais savoir qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de Jean Rouch de cet homme blanc quand vous l'avez rencontr\u00e9 alors que vous \u00e9tiez p\u00eacheur est -ce que c'\u00e9tait un blanc tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux fr\u00e9quentaient l'Afrique \u00e0 la, \u00e0 l'\u00e9poque et notamment des coloniaux oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:19) [86%] :\r\nTout le monde se demande et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jusqu'au jour de sa mort tout le moins, pensait \u00e0 \u00e7a. \r\nAu moins un homme plein pour la 1\u00e8re fois on a vu ces choses -l\u00e0 qui vivent en Afrique et qui s'int\u00e9resse aux Africains et c'\u00e9tait juste aux Africains, il n'est jamais dame d\u00e9barque dans de ces 6 de la r\u00e9union des Europ\u00e9ens, il est toujours avec les indig\u00e8nes, il est toujours avec les Africains, alors \u00e7a a \u00e9tonn\u00e9 tout le monde jusqu'\u00e0 d'amour et lui- m\u00eame, il venait \u00e0 la maison, on croisait ressemblent, on faisait tout mais. \r\nJean Rouch, c'est jamais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la nourriture africaine jamais, il a toujours son cuisinier qui les pr\u00e9pare \u00e0 manger et Jean Rouch et respect\u00e9 au Niger comme un vieux sage, c'est-\u00e0-dire Jean Rouch n'emp\u00eache Ahmed, parler d'amour avec une femme africaine m\u00eame une femme europ\u00e9enne, personne n'a jamais vu Jean Rouch avec une femme africaine, une femme europ\u00e9ens pendant tout ce ce jour, je peux le dire et je peux le confirmer je il y a des t\u00e9moins, on avait que 63 ans, on a commenc\u00e9 ensemble les mois devant moi, sur le alors vous voyez, c'est pourquoi il est beaucoup respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:51) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'initiative de Lucile Solari, une \u00e9mission de Martine B\u00e9guin les forts en th\u00e8me, le 30 avril 2004 pour marquer marquer la disparition de Jean Rouch, \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans dans cet accident de voiture dont on vient de parler \u00e0 sa fa\u00e7on son de vieil ami africain d'amour et Serge Lachat dans votre cin\u00e9matographe c'est la cam\u00e9ra qui s'est retourn\u00e9e sur l'ethnographe, cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:17) [92%] :\r\nOui et j'aime beaucoup, c'\u00e9tait moi nuageux qui parle de Jean Rouch, un t\u00e9moignage d'un collaborateur europ\u00e9en, t\u00e9moignage d'un collaborateur alors dans la m\u00eame \u00e9mission, on a des extraits de films sur la chasse aux hippopotames et puis on a un r\u00e9cit tout \u00e0 fait extraordinaire de Jean Rouch sur ce qui se passait lorsqu'il projetait les films qu'il tournait parce qu'il r\u00e9ussissait aussi ce tour de force de mettre un \u00e9cran comme \u00e7a dans la brousse et de projeter les films et de les soumettre, donc au regard critique des Africains. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:51) [86%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une d'une s\u00e9rie d'aventures tr\u00e8s extraordinaire, on avait install\u00e9 appareil au milieu d'une concession tous les gens s'\u00e9taient group\u00e9s autour de l'appareil de projection dans la journ\u00e9e, la nuit, on avait mis \u00e0 leur assure une maison, mais vous savez pas la nuit venue, elle brusquement la l'appareil en marche, et ils sont aper\u00e7us que spectacle, j'ai pas ici, mais l\u00e0, ils se sont tous retourn\u00e9s et en moins d'une minute, il \u00e9tait dans le film, c'est-\u00e0-dire que ces gens en voyant un film en couleurs qui les repr\u00e9senter, on commence \u00e0 se reconna\u00eetre les gens, les autres, et ils sont entr\u00e9s dans ce film, il ils avait appris la langue cin\u00e9matographique en moins d'une minute et ils se sont mis \u00e0 pousser des cris, bande sonore servait absolument rien, les premi\u00e8res r\u00e9actions dramatique car il y avait des gens qui \u00e9taient morts depuis 51 donc il voyaient des fant\u00f4mes, ils \u00e9taient en face de leurs doubles de leurs biens de leur arme et la pollution s'est pass\u00e9 comme \u00e7a dans un d\u00e9sordre \u00e9norme d'accoucher, ancien flic extraordinaire et, bien s\u00fbr, ils ont demand\u00e9 de recommencer cette nuit -l\u00e0, le film, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 40 minutes, il a fallu le pr\u00e9senter 4 fois ou 5 fois, vous la 5\u00e8me fois ils ont pu entendre la bande sonore jusque -l\u00e0 il n'entendait rien, ils \u00e9taient l\u00e0 dessus, et l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentifs et \u00e0 la fin de cette 5\u00e8me j'ai peine de minuit, une heure du matin, on a commenc\u00e9 \u00e0 parler. \r\nPour la 1\u00e8re fois il critiqu\u00e9 ce que je faisais il savait pas ce que je faisais il comprenait pas ce que \u00e7a voulait dire y penser sur la m\u00eame histoire, \u00e9tait un ancien combattant, donc j'avais d\u00fb \u00eatre choqu\u00e9 que qui est devenu fou, qu'au lieu de faire des beaux les routes et les ponts, prenez des notes, je posais des questions absurdes et puis il y avait cette petite machine bizarres, il avait d\u00e9j\u00e0 vu en 51 le\u00e7on les avez terriblement impressionn\u00e9 et l\u00e0, on \u00e9tait en face de quelque chose de compl\u00e8tement nouveau et diff\u00e9rent et l\u00e0, ils m'ont critiqu\u00e9, ils m'ont dit : le film n'est pas bon, c'est pas bon ce truc parce que d'abord il y a pas assez du breton et ensuite il y a une erreur \u00e9norme qui a mis de la musique sur la chasse, oui, ai j'ai mis comme musique d'Hawa\u00ef, a eu, oui c'est bien, mais qui a oubli\u00e9 que libre sous l'eau, entend tr\u00e8s bien s\u00fbr, vous la musique il foule quand c'est un argument qui est na\u00eff et gentil, etc, en fait, c'\u00e9tait pour moi une r\u00e9v\u00e9lation qui est effectivement moi je m'\u00e9tais de la musique sur cette chasse \u00e0 l'hippopotame comme dans le Western, la musique sur la charge du 5\u00e8me de cavalerie, c'est la m\u00eame chose, la musique, c'\u00e9tait pas bon etc, et l\u00e0 tout d'un coup au rejet fumer agira pas en fait brusquement qu'il est en train de d\u00e9couvrir des mani\u00e8res de penser qui \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rentes des miennes, et deuxi\u00e8mement, de d\u00e9couvrir que, pour la 1\u00e8re fois alors que c'\u00e9tait venu ailleurs o\u00f9 la 1\u00e8re fois encore en quasi \u00e0 13 ans avant ces gens comprenez qui j'\u00e9tais, il comprenait par le regard que j'ai port\u00e9 sur eux par ce que j'avais fait comment j'avais mont\u00e9 le film etc et tout ceci se passait dans un enthousiasme consid\u00e9rable, c'est pas du tout m\u00e9chant et simplement qu'il faut mieux faire enfin, c'est lamentable, ce sont des fautes impardonnables, alors que quand j'ai montr\u00e9 ce film en France, ici au mus\u00e9e aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:07) [90%] :\r\nAlors d'amour Isika \u00e0 vous avez donc suivi Jean Rouch dans dans son parcours de cin\u00e9aste ethnologue qu'est -ce que \u00e7a signifie d'\u00eatre acteur dans le cin\u00e9ma de de Jean Rouch, \u00e7a veut dire qu'il y a un sc\u00e9nario, il vous dirigez a une id\u00e9e en amont du filmage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:24) [83%] :\r\nTous les films Jean Rouch au Niger, il y a pas de Scenario quand Rouch vient au sommet dans un h\u00f4tel \u00e0 Niamey que tout le monde conna\u00eet, qui s'appelle le domicile. \r\nCelui qui nous avait tous ces enfants autour d'une table ronde et on se raconte des blagues, si c'est tout le sc\u00e9nario est fait, il y a entre nous un bavard le sans papiers : pas d'\u00e9criture et on le fait, c'est comme \u00e7a qu'on fait tous nos films quand on va chez les p\u00eacheurs, les p\u00eacheurs, c'est quoi, avant on lui explique il \u00e9crit et papier d'\u00e9crire sur un carnet et quand il a \u00e9crit, il a re\u00e7u tous les renseignements, mon grand- p\u00e8re faisait ses si mon grand- p\u00e8re faisait cela bon est -ce que vous pouvez le faire maintenant ou, oui on peut le faire mais on n'a pas l'autorisation parce que l'administration a interdit d'\u00e9tudier des hippopotames, c'est des animaux prot\u00e9g\u00e9s. \r\nBon, d'amour qu'est -ce qu'on doit faire Monsieur si vous voulez faire un film. \r\nFaites une demande officielle pour demander l'autorisation de qui il y a un ou 2 hippopotames, ils vont pas vous refusez, vous voulez faire un film ah oui, c'est une bonne id\u00e9e, il \u00e9crit. \r\nOn leur accorde l'autorisation, nous avons l'autorisation de tuer un hippopotame ont dit aux p\u00eacheurs, alors on vous attend et ils se mettent \u00e0 battre les plus grands arbres pour faire une grande pirogue pour faire ceci, c'est pour \u00e7a \u00e0 tous les sacrifices tout avant de se lancer sur le fleuve pour tuer un hippopotame et si on nous donne l'autorisation de tuer ann\u00e9es pour, \u00e0 terme, comme la viande du mais bon 3 c'est mise \u00e9vasion le commandant dans son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:13) [93%] :\r\nDu Clinton donnait un concert dans le vieux th\u00e9\u00e2tre romantique de Dakar, j'\u00e9tais l\u00e0 avec mes copains nig\u00e9rien qui d\u00e9couvrait cette musique Ellington s'est adress\u00e9 \u00e0 la salle pour nous demander en anglais si nous souhaitions qu'il joue un morceau en particulier, j'ai dit \u00e7a et il m'a remerci\u00e9 d'un signe de la main. \r\nJe connaissais l'histoire de ce morceau, j'\u00e9tais en larmes s'\u00e9tait incroyable ce retour du jazz sur la terre d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:49) [75%] :\r\nOui, le film. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:53) [84%] :\r\nJean Rouch pour jazzman Cazin en 2002. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:59) [91%] :\r\nSerge Lachat, j'ai besoin dans cette horloge de Saab dans votre cin\u00e9matographe aujourd'hui d'arr\u00eater de ralentir la pirogue sur le fleuve qui n'est pas si tranquille, le fleuve africain de Jean Rouch pour m'interroger avec vous sur ce qu'est la magie du cin\u00e9ma, nous avons des regards occidentaux et nous avons compl\u00e8tement banalis\u00e9 notre rapport aux images, est ce que les Africains ont appris \u00e0 Jean Rouch, c'est assez merveilleux du c\u00f4t\u00e9 fantomatique de l'du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:29) [92%] :\r\nOui, je crois qu'ici, quand on parle du cin\u00e9ma comme d'une affaire de fant\u00f4mes souvent hein, quand on parle du genre film de fant\u00f4mes, on dit : mais c'est l'essence du cin\u00e9ma, h\u00e9 bien \u00e0 l'origine, tout le monde ici \u00e9tait bien conscient qu'il y avait quelque chose de cet ordre, le cin\u00e9ma, c'est un moyen de faire survivre, ceux qui sont morts mais c'est clair que les Africains redonnant cette imm\u00e9diatet\u00e9 de l'image cette force de l'image \u00e0 Jean Rouch, il va forc\u00e9ment lui avoir un rapport diff\u00e9rent parce qu'il tourne encore une fois, il ne peut plus \u00eatre un ethnographe ou un ethnologue froid, distant, filmant et commentant scientifiquement ce qui est en train de se passer sous ses yeux, il devient d'une certaine fa\u00e7on, un regard inscrits dans ce qu'il films et c'est pour \u00e7a que le cin\u00e9ma de Jean Rouch n'a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement cin\u00e9ma purement scientifiques purement documentaire c'est un cin\u00e9ma qui est un cin\u00e9ma dans lequel il se mette pleinement c'est un cin\u00e9ma politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:22) [92%] :\r\nOn a dit qu'il a cr\u00e9\u00e9 le genre ethno- fiction, c'est-\u00e0-dire une cr\u00e9ation po\u00e9tique autour des images ethnographique, vous acceptez le terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:32) [90%] :\r\nOui, oui, \u00e7a vaut surtout pour les films qu'il tourne en Afrique mais c'est vrai aussi qu'il a, il a tent\u00e9 des fictions, des vrais fiction, ceci dit, le film qui a fait conna\u00eetre Jean Rouch universellement je dirais c'est un film qui l'a sorti en 1956 et qui est intitul\u00e9 Les Ma\u00eetres fous et c'est un film tout \u00e0 fait important parce que ses ma\u00eetres fous \u00e0 la fois rencontrer un succ\u00e8s prodigieux et inqui\u00e9t\u00e9 terriblement et Jean Rouch lorsqu'il a pr\u00e9sent\u00e9 ce film s'est fait engueuler par son ma\u00eetre en ethnologie Marcel, Marcel Guillaume qui lui dit : mais il faut br\u00fbler \u00e7a tout de suite, on peut pas donner une repr\u00e9sentation, comme \u00e7a, des Noirs, c'est des c\u00e9r\u00e9monies o\u00f9 on voit d\u00e9poss\u00e9d\u00e9, o\u00f9 on voit des gens en transe, etc, \u00e7a va renvoyer \u00e0 une image de l'Afrique primitive est tr\u00e8s ancienne, elle est inqui\u00e9tante et puis les Africains qui ont vu le film \u00e0 Paris lui disent mais c'est vrai, tu peux pas pr\u00e9senter \u00e7a qu'est-ce que c'est que ces Africains, moi je m'en tant qu'Africain \u00e0 Paris, je ne me reconnais pas l\u00e0- dedans, et Jean Rouch a d\u00fb se battre v\u00e9ritablement se battre pour que ce film continue \u00e0 exister, il a, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter que le film soit br\u00fbl\u00e9, mais de justesse, et c'est un film qui a eu une importance consid\u00e9rable, parce que maintenant on comprend ce qu'il signifie, on comprend qu'il ne s'agit pas d'un regard m\u00e9prisant sur des tribus qui s'agite comme \u00e7a sous la cam\u00e9ra et qu'on donne \u00e0 voir un spectateur voyeur, c'est pas du tout de \u00e7a, c'est quelqu'un qui essaie de prendre au s\u00e9rieux le ph\u00e9nom\u00e8ne de la transe et qui essaie de l'expliquer et puis surtout, qui essaye d'expliquer comment ces Africains dig\u00e8re le ph\u00e9nom\u00e8ne de la colonisation, d'ailleurs, les artistes ne s'y sont pas tromp\u00e9s et tenez -vous bien, Jean Gen\u00eat quand il a vu le film, a imm\u00e9diatement \u00e9crit sa fameuse pi\u00e8ce Les n\u00e8gres, Les n\u00e8gres dans lesquels il dit : Il faut que les n\u00e8gres, c'est n\u00e8gre, c'est-\u00e0-dire que le n\u00e8gre c'est pas une construction imm\u00e9diate, il est pas l\u00e0 tout de suite, il est construit par le regard des occidentaux et ce que donne \u00e0 voir ces gens dans ce film, c'est justement ce que les Occidentaux ne veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:00:31) [85%] :\r\nAlors, devant ce bruit devant fanfares les hommes venus de calme, \u00e7a va ou se r\u00e9fugier dans les faubourgs de la ville et l\u00e0 tous les dimanches soir ils se livrent \u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies que l'on conna\u00eet encore tr\u00e8s mal, ils appellent les dieux nouveau les dieux de la ville, les dieux de la technique, les dieux de la force, les cas o\u00f9 le quartier g\u00e9n\u00e9ral des fois o\u00f9 et \u00e7a c'est le sol martien le march\u00e9 du sel, c'est l\u00e0 que les membres de la secte se retrouvent le soir apr\u00e8s le travail, r\u00e9unis autour de nous, quand il a qui viennent Uqayla, du sel, ils font mine de lire le journal comme Gerber avec chemise \u00e0 carreaux, ils viennent jouer aux cartes et ceux qui n'ont pas eu de crise depuis une semaine, Gilles, sur les bastions indiff\u00e9rent \u00e0 la guitare, qui joue pourtant les grands airs des. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:34) [88%] :\r\nDonc si vous voulez, d'une certaine mani\u00e8re, les ethnologues, les ethnographe les universitaires lui tourne le dos, mais les cin\u00e9astes lui ouvre les bras, Jean Rouch \u00e0 propos des Ma\u00eetres fous, c'est en 1961. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:46) [89%] :\r\nSi vous voulez, je suis parti de l'id\u00e9e que la cam\u00e9ra AT comme je vous l'ai dit, un outil pour l'ethnographique, autrement dit, j'ai pens\u00e9 qu'il \u00e9tait un port. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:55) [86%] :\r\nTant d'enregistrer des manifestations des comportements en voie de disparition et les premiers films que j'ai fait \u00e9taient des films strictement ethnographique montrant en g\u00e9n\u00e9ral une c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:02:10) [87%] :\r\nOn va reprocher quelquefois et des Africains ont reproch\u00e9 de d'avoir choisi un certain nombre de c\u00e9r\u00e9monies dans certaines sont assez cruelles, c'est un peu inexact, les c\u00e9r\u00e9monies africaines sont accompagn\u00e9s de sacrifice film doit tout montrer, j'ai montr\u00e9 les sacrifices, comme le reste, mais j'ai toujours essay\u00e9 de de montrer la signification profonde, c\u00e9r\u00e9monies auxquelles j'ai assist\u00e9, c'est la raison pour laquelle je vous le r\u00e9p\u00e8te, je m'entourer de collaborateurs, Africains, ensuite j'ai essay\u00e9 d'aller plus loin, je vais essayer de montrer car cette n'a, \u00e0 mon avis, un des probl\u00e8mes essentiels de l'Afrique d'aujourd'hui, j'essaie de montrer que les civilisations africaines et les civilisations aussi valable que la n\u00f4tre, et m\u00eame que nous pouvions apprendre quelque chose au contact de ces civilisations et l\u00e0 j'ai r\u00e9alis\u00e9 un film que vous verrez \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:03:03) [90%] :\r\nAu cours de cette semaine, qui s'appelle mettre fou et qui est peut-\u00eatre celui que je pr\u00e9f\u00e8re, il y a que celui qui est le plus difficile \u00e0 comprendre, il s'agit de rituel de possession et dans mon id\u00e9e, ce film montre comment des Africains r\u00e9solu certains probl\u00e8mes de th\u00e9rapeute. \r\nQue nous n'avons pas r\u00e9solu encore, nous n'avons pas encore trouv\u00e9 la solution : il s'agit de gens des dans des villes de gens des adapt\u00e9 par le contact de notre civilisation, et qui ont r\u00e9solu tr\u00e8s facilement en faisant des mimodrame extr\u00eamement violente extr\u00eamement cruel mais public. \r\nQui ont r\u00e9solu \u00e0 ext\u00e9rioriser tout ceci et \u00e0 ne pas de d\u00e9gringoler dans la d\u00e9linquance, bon bien voici c'est un probl\u00e8me c'est le probl\u00e8me des blousons noirs, c'est le probl\u00e8me d'\u00e9quilibre, c'est ce probl\u00e8me qui est g\u00e9n\u00e9ral de toute le monde entier mais les Africains ont r\u00e9solu m\u00eame, donc je pensais en lisant ce film qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a d\u00e9j\u00e0 6 ans que nous pourrions prendre quelque chose, or c'est un film violent savez une cruelle et les gens se mettent en \u00e9tat transparence manque d'un chien, car il faut qu'il faut aller au-del\u00e0 des choses quand on se livre \u00e0 ce genre d'histoire et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:04:12) [91%] :\r\nJ'ai voulu montrer dans ce film, justement, ils avaient trouv\u00e9 une solution lorsque je les r\u00e9aliser. \r\nAvec mes collaborateurs, Africains, nous \u00e9tions un peu effray\u00e9s par ce que nous avions vu, nous avons eu l'id\u00e9e et c'est la fin du film de revoir ces gens qui \u00e9taient entr\u00e9s en ce lendemain nous avons vu des villes, les visages des plus classiques, les plus souriants et c'\u00e9tait le but que je voulais obtenir seulement ce film \u00e9tait trop loin, ce film sera compris peut-\u00eatre dans 5 ans ou dans 6 ans car les Africains en le voyant se vexe en disant voyez, on nous montre comme des sauvages et beaucoup donc si dans tous disent voyez, ce sont des sauvages et ceci parce que. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:04:52) [86%] :\r\nVous ne pouvez pas montrer la v\u00e9rit\u00e9 quelquefois il est n\u00e9cessaire de pas la dire pour moi, il est n\u00e9cessaire de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:59) [83%] :\r\nEt que la marmite bouillante et Outkast, qui ne craignent ni le feu ni l'eau bouillante plongent leurs mains directement dans le chaudron pour prendre les morsures de chiens m\u00e9chants commandant a le meilleur morceau la t\u00eate et la locomotive aper\u00e7oit, il croit qu'une oreille les boyaux aussi sont tr\u00e8s recherch\u00e9s et dispute en avoir les meilleurs morceaux et morceaux de viande sont envelopp\u00e9s dans des feuilles de bananier des bouteilles de parfum vides sont remplis de Bouillon de chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:47) [88%] :\r\nRituel de possession dans le film de Jean Rouch Les Ma\u00eetres fous, tourn\u00e9 en 1956 28 minutes qu'il y a eu un effet non seulement en Afrique comme on peut l'imaginer, Jean Rouch, l'Africains mal l'Africain se faire reconna\u00eetre en France et dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, 1950 60, h\u00e9 bien c'est la Nouvelle Vague qui commence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:09) [91%] :\r\nOui, et sur laquelle il a eu une importance consid\u00e9rable parce qu'il faisait la d\u00e9monstration Jean Rouch qu'on pouvait sortir des studios qu'on pouvait prendre une petite cam\u00e9ra et filmer les gens de tr\u00e8s pr\u00e8s et qu'on pouvait faire des films sans sc\u00e9nario puisqu'on a entendu, il tournait apr\u00e8s avoir vaguement discuter avec ses collaborateurs, il y avait pas de sc\u00e9nario \u00e9crit donc Jean Rouch aura une importance consid\u00e9rable, mais il faut le dire, il a \u00e9t\u00e9 plus libre que tous les cin\u00e9astes, de la \u00e0 la Nouvelle vague parce que les cin\u00e9astes de la Nouvelle Vague avait quand m\u00eame toujours dans l'id\u00e9e de montrer leurs films sur grand \u00e9cran, enfin, il faisait le transfert de 16 millim\u00e8tres en 35 millim\u00e8tres apr\u00e8s, donc \u00e7a impliquait quand m\u00eame un certain soin Jean Rouch a toujours \u00e9t\u00e9 parfaitement libre, il a jamais rien viser comme gloire cin\u00e9matographique, hein, il faisait son travail mais il visait rien du tout, pourtant, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par exemple pour les ma\u00eetres fous, il a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Venise en 57 est ce qu'on peut dire, c'est que, \u00e0 partir de l\u00e0, il ne multiplie les regards et l'influence qu'il peut avoir sur la nouvelle Vague passe aussi par un film qui s'appelle moi en noir de 1958 \u00e0 propos duquel Godard a \u00e9crit une critique qui fondent litt\u00e9ralement la d\u00e9finition de la Nouvelle Vague et c'est vrai que Jean Rouch prend l'habitude de multiplier les regards comme je l'ai dit, c'est-\u00e0-dire que non seulement il va regarder les Africains en Afrique, il va aussi regarder les Africains en France, il va faire regarder les Fran\u00e7ais par des Africains de France donc il va faire tout un syst\u00e8me comme \u00e7a 2 films qui cumule rompt avec un film qu'il fera cette fois -ci en tant que Fran\u00e7ais, sur des Fran\u00e7ais \u00e0 la demande d'Edgar Morin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:38) [91%] :\r\nLe grand sociologue qui, d\u00e8s les ann\u00e9es 50 comme par hasard, s'\u00e9tait notamment int\u00e9ress\u00e9s aux Stars am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:44) [87%] :\r\nEt qui s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 au cin\u00e9ma comme ph\u00e9nom\u00e8ne sociologique \u00e7a \u00e9tait un bien s\u00fbr et Morin donc dit \u00e0 \u00e0 Rouch \u00e9coute, il faut que tu utilise les m\u00e9thodes que tu utilises en Afrique, le cin\u00e9ma qui fait en Afrique, pourquoi ne pas le faire en France et pourquoi ne pas demander aux gens en 1961 comment vivez -vous ces fait le film La chronique d'un Net et donc je vous propose d'\u00e9couter un extrait du id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:09) [91%] :\r\nCe film n'a pas \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s par des acteurs mais v\u00e9cues par des hommes et des femmes qui ont donn\u00e9 des moments de leur existence \u00e0 une exp\u00e9rience nouvelle de cin\u00e9ma Very. \r\nL'id\u00e9e de r\u00e9unir les gens autour d'une table, c'est une excellente id\u00e9e, seulement je ne sais pas si nous arrive. \r\n\u00e0 enregistrer une conversation aussi normal que ne se originaire pas pr\u00e9sente donc est pass\u00e9e Marcelline arrivera se d\u00e9contracter arrivera parler. \r\nBon, alors vous n'est pas intimid\u00e9 maintenant -ce que nous vous demandons avec une grande rue. \r\nC'est simplement de parler de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, si vous dites des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:29) [88%] :\r\n\u00e0 l'effet de simplicit\u00e9, non, non, ne soyez surtout pas intimider, notamment on joue : le micro de l'achat, pour vous faire parler des gens oui mais alors \u00e7a se passe tr\u00e8s bien entre nous, je vous en remercie dans votre cin\u00e9matographe aujourd'hui, il est vrai que nous sommes avec un homme \u00e9tonnant d\u00e9cal\u00e9 entre 2 cultures et surtout qui ne se prenait pas pour un grand cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:50) [90%] :\r\nNon et puis alors ce qui est formidable, c'est qu'il a des fois des r\u00e9actions de spectateurs qui sont surprenantes : ainsi, les Fran\u00e7ais qui se sont vus dans chronique d'un \u00e9t\u00e9, n'ont pas toujours appr\u00e9ci\u00e9 tout \u00e0 coup, il r\u00e9v\u00e9lait quelque chose du fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, les gens disent oui monsieur mal mis en s'ann\u00e9es puis finalement c'est un peu ennuyeux, pose des questions \u00e0 des gens pas tr\u00e8s int\u00e9ressants, mais finalement le cin\u00e9ma est -ce qu'ils doivent seulement s'int\u00e9resser \u00e0 des gens int\u00e9ressants a priori ou bien ce qu'elle fait de les filmer peut les rendre int\u00e9ressant ceci dit, il est vrai que Jean Rouch a continu\u00e9 \u00e0 filmer en fran\u00e7ais, il a collabor\u00e9 \u00e0 un ouvrage collectif Paris vu par, en 1965 un ouvrage collectif pour lequel il a r\u00e9alis\u00e9 un \u00e9pisode dont il parle dans un cin\u00e9ma Ghazi nos micro de Benjamin Romieux, le 5 juillet 1965. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:37) [95%] :\r\nHistoire de dire que Radio- Lausanne \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s attentif aux actualit\u00e9s cin\u00e9matographiques. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:10:43) [90%] :\r\nC'est le cin\u00e9aste Jean Rouch, qui va mettre le point final \u00e0 ce panorama d'\u00e9t\u00e9, Jean Rouch selon des p\u00e8res du cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9, il a r\u00e9alis\u00e9 l'un des 6 sketches d'un film intitul\u00e9 Paris vu par, qui vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Festival du film en 16 millim\u00e8tres \u00e0 Evian- Paris vu par Daniel Pollet, Jean Douchet, Jean-Luc Godard, \u00c9ric Rohmer et Chabrol l'objet exact du film montrer un aspect de Paris pour Pollet c'est le faubourg Saint-Denis pour Rohmer la place de l'\u00c9toile pour Godard Montparnasse pour Jean Rouch, enfin la gare du Nord, \u00e9coutons -le. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:11:16) [86%] :\r\nTout ce que j'ai savez au d\u00e9part c'est que Paul et traiter le faubourg Saint-Denis et que Godard faisait Levallois Montparnasse et que Rohmer faisait la place de l'\u00c9toile et le parc Montsouris, c'est un peu l\u00e9ger, enfin c'\u00e9tait, alors j'ai choisi la gare du Nord pour faire un sketch dramatique qui \u00e9tait bas\u00e9e sur 2 th\u00e8mes : l'un qui \u00e9tait un souvenir d'enfance, il y a pr\u00e8s de la gare du Nord et c'est une des sc\u00e8nes du film, un pont qui passe d'ailleurs au-dessus des voies de la gare de l'Est et qui \u00e9tait un des d\u00e9cors les plus dramatiques de Paris horriblement triste et dramatique et lorsque j'\u00e9tais petit, me promenant avec mon p\u00e8re il m'avait dit : c'est de l\u00e0 que partent et les permissionnaires qui allait faire la guerre 14 18 et ce lieu est un des endroits que je consid\u00e8re comme les plus dramatiques de Paris et, d'autre part, l'autre th\u00e8me \u00e9tait celui du probl\u00e8me des gens qui sont tr\u00e8s malheureux parce qu'ils ont une maison, cette maison devient de plus en plus inhabitables parce qu'un immeuble monde devant leur fen\u00eatre et qu'on leur supprime leur seule richesse, c'est-\u00e0-dire la vue qu'ils ont sur Paris, alors je voulais combin\u00e9, c'est le th\u00e8me et j'ai invent\u00e9 un sc\u00e9nario traitant de ce probl\u00e8me, il pointe sc\u00e9nario loin des d\u00e9part est tr\u00e8s simple : une un jeune m\u00e9nage se dispute dans un appartement de la gare du Nord, justement parce qu'un immeuble est en construction, la fille, la femme Odile reproche \u00e0 son mari d'\u00eatre devenu un gar\u00e7on terre-\u00e0-terre de cette c'est poss\u00e9der dans cette affaire d'appartement de ne plus penser qu'\u00e0 son bureau \u00e0 devenir chef de bureau d'avoir des ambitions d\u00e9risoire, alors qu'elle r\u00eavait autre chose, moment de son mariage, la dispute monte et par furieusement la rue dans la rue, un automobiliste freine juste devant elle, il failli \u00e9craser et se mobilisent Laborde et lui donne comme argument, les m\u00eames arguments que ce qu'elle m\u00eame avait donn\u00e9 \u00e0 son mari mais pourquoi vous habitez dans ce quartier, venez donc partant, la vie est impossible de faire alors elle il march\u00e9s avant sur ce qui est de la gare de l'Est et elle dit non, quoique visiblement s\u00e9duite \u00e9tonn\u00e9e et le gar\u00e7on, o\u00f9 il y avait \u00e0 la fin qu'il avait l'intention de se suicider, ce matin -l\u00e0, et qu'il a rencontr\u00e9, s'il accepte de partir comme cela avec lui, il remet tout en question, elle dit non et le type j'ai tous les voil\u00e0 et \u00e7a film dramatique tr\u00e8s empathique alors l'histoire elle- m\u00eame, c'\u00e9tait pour moi de th\u00e8mes, le 1er th\u00e8me et celui donc de de gens qui n'arrivent pas \u00e0 trouver le merveilleux quotidien et quand il le rencontre ne laisse \u00e9chapper et d'autre part, le th\u00e8me \u00e9galement de la rencontre, qui est un des th\u00e8mes que j'ai h\u00e9rit\u00e9 du surr\u00e9alisme, qui est celui de Paris, une des choses les plus importantes en contre de lettres inconnues et qui propose quelque chose de merveilleux et et peut-\u00eatre a -t-on raison de ne pas le Suisse puisque le monde merveilleux justement celui o\u00f9 on se rend compte, et on ne sait rien de l'eau, l'un de l'autre les 2 th\u00e8mes des analogies entre les diff\u00e9rents que je ne savais absolument rien des autres histoires et les autres ne savait rien sur notre histoire et ce qui est assez \u00e9trange et que ses sketchs sont malgr\u00e9 tout tr\u00e8s Net unit\u00e9 qu'il y a an, ce qui avait une certaine image tr\u00e8s cruel de Paris, on retrouve un peu partout, que ce soit dans le Chabrol, Rohmer, le p\u00f4le et \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9trange en r\u00e9action peut-\u00eatre contre le le Paris touristique pour Paris, non, peut-\u00eatre, je crois, oui, peut-\u00eatre en r\u00e9action, simplement en fait que le je crois que la plupart de ces r\u00e9alisateurs ont vis-\u00e0-vis de Paris, cette esp\u00e8ce d'amour malheureuses malheureux devant une ville qui est continuellement cruel et continuellement s\u00e9duisante et d\u00e9solante, c'est l'une des premi\u00e8res fois que vous faites un film traitant donc d'insuffisance dramatique, \u00e0 savoir un foie que j'\u00e9cris, c'est la 1\u00e8re fois oui, le film \u00e9tait trait\u00e9 de fa\u00e7on assez particuli\u00e8re si vous voulez en plus Chabrol f\u00e9d\u00e8re, on avait dit : c'est un film que je tourne en 16 millim\u00e8tres, c'est pour \u00e7a qu'il en est tourn\u00e9, non, il faut appliquer enfin nous allons quitter toutes les m\u00e9thodes qu'il faudra et on avait d\u00e9cid\u00e9 de tourner le film en un seul plan, c'est-\u00e0-dire sans aucun arr\u00eat tournage 20 20Minutes et le donner, film inconsciemment spectateurs la dimension dramatique la dimension dramatique dernier moment o\u00f9 on ne peut pas faire marche arri\u00e8re, un \u00e9v\u00e9nement va se passer, montrons les 20 minutes qui pr\u00e9c\u00e8dent un drame et tout ce qu'il y a d'in\u00e9vitables dans le chemin de ce destin qui se termine mal, donc le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en fait en 2, car il n'est pas possible tourn\u00e9 plus de 10 minutes \u00e0 la fois, mais le temps du film et le temps r\u00e9el et \u00e0 ce moment -l\u00e0 nous introduisions un \u00e9l\u00e9ment en utilisant justement la technique moderne, nous avions une cam\u00e9ra essentiellement mobile, tout \u00e9tait pris en son Direct et nous pouvions suivre une op\u00e9ration suivre un drame donc d'allure th\u00e9\u00e2tral, oui, c'est un acte th\u00e9\u00e2tral, mais dans un d\u00e9cor continuellement mobile qui va de d'un appartement situ\u00e9 7\u00e8me \u00e9tage presque sur les rails d'un chemin de fer et ceci avec Aliments continue, autrement dit le d\u00e9cor ou c'est par ce drame \u00e9volue et nous suivons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:03) [92%] :\r\nQue serait notre m\u00e9moire radiophonique du c\u00f4t\u00e9 du 7\u00e8me art, sans Jean-Jacques Duch\u00e2teau mais oui, c'est lui qui s'entretenait avec Jean Rouch, le 5 juillet 1965 autour de ce film Paris vu par plusieurs cin\u00e9astes qui vont faire la belle carri\u00e8re que l'on conna\u00eet un moment assez \u00e9mouvant, car Jean Rouch, non seulement c'est un excellent conteur Serge Lachat si quelqu'un qui est extr\u00eamement conscients des moyens qu'ils mettent en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:17:30) [93%] :\r\nPour filmer oui ce qui est vrai c'est qu'il est d'autant plus conscient des moyens qu'ils mettent en oeuvre, qu'il est toujours sur un mode exp\u00e9rimental l\u00e0 tout \u00e0 coup ils cessent de faire apparemment du documentaire, m\u00eame si le film est un formidable documentaire sur Paris \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, il fait une fiction, une fiction dramatique mais en m\u00eame temps, il d\u00e9cide de la faire en temps r\u00e9el, donc pas d'ellipses 2 bobines de cam\u00e9ra qui tournent jusqu'au bout, pas de reprise, pas de retour en arri\u00e8re, on est l\u00e0 dans quelque chose qu'il appelle le cin\u00e9ma Direct et je crois qu'il faut retenir cette expression cin\u00e9ma Direct parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 propos de Rouch le cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9 et l'a toujours dit que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a n'existe pas au cin\u00e9ma, il y a que la v\u00e9rit\u00e9 du cin\u00e9aste ou ce que le cin\u00e9aste arrive \u00e0 faire dire d'une certaine v\u00e9rit\u00e9 du monde mais le cin\u00e9ma Direct, voil\u00e0 ce que le cin\u00e9ma Jean Rouch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:20) [92%] :\r\nEt selon vous, vous cin\u00e9phile qui par bonheur pouvez plonger avec nous une fois par mois dans l'histoire du cin\u00e9ma pour vous Jean Rouch Serge Lachat, c'est un tr\u00e8s grand bien s\u00fbr, c'est un grand artiste, c'est aussi un grand voyeur si vous acceptez l'expression qu'est -ce qui vous a apport\u00e9 dans votre propre regard sur le 7\u00e8me Art. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:42) [91%] :\r\nJe crois justement ce que c'est cette libert\u00e9 qu'il a de se m\u00ealer \u00e0 son regard, d'une certaine fa\u00e7on, c'\u00e9tait, on a parfois la croyance que le cin\u00e9aste se contente de prendre des choses qui sont devant la cam\u00e9ra, et en fait, la petite anecdote, dans laquelle il disait qu'une fois et on avait trouv\u00e9 la cam\u00e9ra tremblante dans sa main, que, \u00e0 l'image, voyait sa propre peur plus que le lion qu'il \u00e9tait en train de filmer, je pense que c'est tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique du cin\u00e9ma Jean Rouch Jean Rouch, c'est celui qu'on per\u00e7oit consent dans tous ses films, quel que soit par ailleurs l'objet ou les objets qu'il est en train de filmer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:18) [85%] :\r\nEt ce qu'qui ne nous d\u00e9montre pas aussi, et \u00e7a nous \u00e9tonne de plus en plus en ce 20\u00e8me si\u00e8cle que l'image est devenue vraiment constituantes de notre culture en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:29) [91%] :\r\nIl le d\u00e9montre \u00e0 propos d'une science un tout particuli\u00e8rement et c'est vrai que je pense que l'ethnographie nous n'a pas suivi le m\u00eame chemin gr\u00e2ce \u00e0 Jean Rouch autrement elle serait rest\u00e9 l'ethnographie, \u00e7a n'aurait pas du tout \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:42) [95%] :\r\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 qui que nous allons pouvoir faire une synth\u00e8se, enfin de ce parcours avec Jean Rouch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:48) [93%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un tr\u00e8s grand connaisseur du cin\u00e9ma qui a travaill\u00e9 pour espace de Jean Perret il faisait de la critique et puis comme il \u00e9tait passionn\u00e9 par le cin\u00e9ma documentaire, il est devenu directeur d'un festival consacr\u00e9 \u00e0 ce cin\u00e9ma documentaire Visions du r\u00e9el \u00e0 Nyon et dans le cadre de la longue \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean Rouch Jean Perret propose, je crois, une d\u00e9finition synth\u00e9tique du cin\u00e9ma de genre ou ce qui est tout \u00e0 fait parfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:14) [96%] :\r\nUn des forts en th\u00e8me, le 30 avril 2004. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:19) [88%] :\r\nSon cin\u00e9ma est un cin\u00e9ma qui rel\u00e8ve de 2 choses essentiellement : d'une part, d'une curiosit\u00e9 d'un app\u00e9tit pour le r\u00e9el autre que le celui qu'il conna\u00eet donc d'autres cultures, l'Afrique noire, c'est \u00e7a son grand d'ailleurs, donc il a un app\u00e9tit, une curiosit\u00e9, une vigueur intellectuelle \u00e0 l'endroit de cet autre qui fait qu'il se confronte \u00e0 ce il le parcours, il salit ses bottes sur le terrain, il se confronte au terrain et puis le 2\u00e8me mouvement du travail de Jean Rouch, qui est celui de tous, cin\u00e9aste du r\u00e9el, c'est de transformer de transcender cette confrontation directe au r\u00e9el, dans un discours dans une description dans ce r\u00e9cit dans du spectacle dans un mythe dans une utopie et de le cin\u00e9ma j'ai Rouch est \u00e0 la fois dans la description la plus rigoureuse possible d'une situation et aime tant il est dans un discours fantasmatique, c'est un cet emploi, si on mange. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:21:13) [91%] :\r\nMais est -ce qu'il serait pertinent de de s\u00e9parer l'oeuvre de Jean Rouch en 2 th\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire le cin\u00e9ma purement ethnographique qui sera peut-\u00eatre le cin\u00e9ma de ses d\u00e9buts et le cin\u00e9ma de fiction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:21:26) [84%] :\r\nJe pense que c'est m\u00e9langes c'est la 1\u00e8re p\u00e9riode est vraiment une p\u00e9riode marqu\u00e9e par une d\u00e9marche ethnographique mais quitter une d\u00e9marche pour lui qui consiste \u00e0 \u00e0 sauver ou \u00e0 faire le le catalogage de de pratiques de rituels qui peuvent dans le flux du temps dispara\u00eetre plus qui peuvent perdent leur singularit\u00e9, on les conna\u00eet une p\u00e9riode historique importante, c'est la d\u00e9colonisation dans d'ailleurs Rouch s'occupe tr\u00e8s peu, \u00e7a l'int\u00e9resse pas pas pas directement, c'est pense politique Rouch ce produit l\u00e0 c'est un peu, ou les politiques, directement \u00e0 travers ce c'est un peu attention port\u00e9e \u00e0 ces rituels ce de sauvegarde en quelque sorte, mais la premi\u00e8re p\u00e9riode est plut\u00f4t effectivement \u00e0 \u00e0 dominante document\u00e9 documentariste documentaire et ensuite ils s'amusent \u00e0 mettre en sc\u00e8ne, parce que il se rend bien compte que pour d\u00e9velopper ses propres propos pour d\u00e9velopper son regard qui consiste \u00e0 \u00e0 faire mieux et co- exister mais faire ce comprend des cultures diff\u00e9rentes, il faut bien qu'il intervient, lui, parce que le r\u00e9el, il est opaque, il est difficile, r\u00e9siste donc il va mettre en sc\u00e8ne, mais souvent, ces mises en sc\u00e8ne toujours ses mises en sc\u00e8ne sont sont nourris du r\u00e9el, nourriture de son observation, il prend des personnages qui jouent leur propre r\u00f4le il il rompt il ses ses copains en Afrique toujours les m\u00eames qu'on retrouve ou au pied des grands pour la sieste \u00e0 Paris a aussi des des \u00e9tudiants noirs qui qu'il conna\u00eet qu'il qu'il rencontre, ils font partie, plus de cours de famille qu'il constituent donc on est dans, on est dans une fiction Jean Rouch mais qui se nourrit d'une approche documentariste. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:22:53) [90%] :\r\nJustement, comment est -ce qu'on peut qualifier au d\u00e9finir le rapport de Jean Rouch \u00e0 la fiction parce qu'on a quand m\u00eame le temps le sentiment qu'il y a toujours un point de tension chez Jean Rouch entre ce qui rel\u00e8ve du documentaire ici qui rel\u00e8ve de la fiction dans ses films plut\u00f4t fictionnel, le regard documentaire est toujours pr\u00e9sent et dans les films ethnographique il y a toujours une intrusion de la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:23:15) [87%] :\r\nMoi je pense que Jean Rouch incarne non dans sa pratique qui qui int\u00e8gre toutes les \u00e9volutions technologiques importants : 10 cam\u00e9ras l\u00e9g\u00e8res, les micros, le cin\u00e9ma du type de terrain que que Jean Rouch incarne r\u00e9ellement cette cette libert\u00e9, cette, cette libert\u00e9 du nouveau cin\u00e9ma des nouvelles vagues des ann\u00e9es 50, 60, 70, donc la question des fronti\u00e8res stricte entre documentaire et fiction, n'int\u00e9resse pas du tout, mais il sait, il sait d'exp\u00e9rience, il a une culture cin\u00e9matographique, il est pass\u00e9 par la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, il sait que la fiction nourrie le le documentaire avec le documentaire de depuis le d\u00e9but, depuis, et puis les les grands films de Flaherty que le documentaire fertiliser la fiction et lui, il est au point du jonction entre les 2 et donc, fiction, documentaire, c'est plus une question pour Jean Rouch, les 2 s'entrem\u00ealent, se se fluidifie et font dispara\u00eetre la fronti\u00e8re habituel. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:24:09) [89%] :\r\nEst -ce que vous avez le sentiment Jean Perret que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a qui va s\u00e9duire les cin\u00e9astes de la Nouvelle Vague. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:24:15) [88%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, Jean Rouch et quelqu'un qui fait des choses historique, c'est pas le seul, mais c'est historique, c'est d'une part, il va ailleurs les nouvelles, c'est sortir de de de Paris pour la France est sorti des studios, c'est sortir des canevas romanesque issu du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc lui il se quitte compl\u00e8tement \u00e7a y va sur le terrain, il va ailleurs il va d\u00e9couvrir la diff\u00e9rence la diversit\u00e9 inalt\u00e9rable alt\u00e9rit\u00e9, de l'autre et puis en m\u00eame temps, il fait un cin\u00e9ma dans la rue, il fait un cin\u00e9ma des bruits vacciner mais a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 des erreurs, il fait un cin\u00e9ma qui int\u00e8gre tous ces al\u00e9as du que du quotidien donc ces 2 gestes qui sont ceux du cin\u00e9ma moderne qu'on a connu, en Europe comme dans d'autres continents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:59) [93%] :\r\nCe qu'on peut retenir Serge Lachat des propos de Jean Perret en 2004, c'est l'inalt\u00e9rable alt\u00e9rit\u00e9, de l'autre, oui c'est vrai, c'est vrai que Jean Rouch nous a convaincus de la complexit\u00e9 du monde mais il y a autre chose qui m'\u00e9tonne encore quand je songe \u00e0 Michel Leiris que vous avez cit\u00e9 l'Afrique fant\u00f4me, on peut aussi penser \u00e0 Georges Bataille \u00e0 Roger Caillois et Jean Rouch, ces Fran\u00e7ais extr\u00eamement cultiv\u00e9, curieux de l'autre mais \u00e9branl\u00e9e par l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:25:27) [93%] :\r\nOui, et qui d'une certaine fa\u00e7on le sont d'autant plus que l'autre \u00e9tant lutin pour \u00e7a d\u00e9colonisation que l'autre remet en question un certain nombre de valeurs et que l'autre en remettent en question certaines valeurs du colonisateur oublie parfois qu'il a int\u00e9rioris\u00e9 tout un tas de valeurs de ce colonisateur m\u00eame et au fond \u00e0 chasser ceux qui sont au gouvernement, pour les remplacer par d'autres, on ne fait pas encore toute la r\u00e9volution \u00e0 toute la d\u00e9colonisation dont on r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:55) [90%] :\r\nJean Rouch a par bonheur laiss\u00e9 de tr\u00e8s beaux films, on n'a pas pu \u00e9videmment tous les \u00e9voquer, mais les \u00e9ditions Montparnasse Serge Lachat publie en 4 CD un 1er coffret et puis il y a un 2\u00e8me qui vient de sortir dans la collection Le geste cin\u00e9matographique et ce geste comme par hasard, c'est Jean Rouch lui- m\u00eame qui est en train de dessiner \u00e0 temp l'homme c'est-\u00e0-dire ce geste que les augures Romains les augures Romains faisaient pour scruter le ciel Jean Rouch augure Jean Rouch, une sorte de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:26:33) [94%] :\r\nD'autant plus qu'il s'agit du geste du cadreur cesser les doigts qui forment le rectangle du cadre, donc on est \u00e0 la fois dans la culture antique \u00e7a lui plairait et puis dans la culture cin\u00e9matographique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:44) [88%] :\r\nModerne avec le pourcent d'Aix voil\u00e0, alors on se quitte, ici, on se retrouve \u00e0 la rentr\u00e9e au mois de septembre Serge Lachat \u00e9videmment pour continuer \u00e0 d\u00e9plier dans notre m\u00e9moire radiophonique, tout ce que le 7\u00e8me art nous a apport\u00e9, on nous dit rien, on n'en a pas forc\u00e9ment l'id\u00e9e, je vous souhaite un tr\u00e8s bel \u00e9t\u00e9 Serge tr\u00e8s bonne \u00e9tait aussi. \r\nEt c'est sur les rugissements du lion de la M\u00e9tro Goldwyn Mayer fauve plut\u00f4t bien \u00e9lev\u00e9 que nous refermons l'album Africains de Jean Rouch dans le cin\u00e9matographe de Serge Lachat aujourd'hui en grand format, un portrait mise en page et 11 sont par j'ai ralli\u00e9 citant une production et pr\u00e9sentation de Christian de ce cas avez -vous manqu\u00e9 une sc\u00e8ne un chapitre ou un extrait d'archives, pas de souci, retrouvez les sur la page internet de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:27:32) [82%] :\r\nHorloge point est rest\u00e9 voici H en Podcast, sans oublier une copie sur CD ou 0 6 323 84, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres et tr\u00e8s bon week- end de l'Ascension \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 30.04.04)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 05.12.96)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9venot, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 07.11.55)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duch\u00e2teau, Jean-Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 05.07.65)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouch, Jean", "role": "ethnologue, documentariste (Archives RSR et autres)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lachat, Serge", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FC2C6C7-5A15-4BE0-AB3C-788BE893B56B", "internalArchiveId": "5FC2C6C7-5A15-4BE0-AB3C-788BE893B56B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des sifflets pour l'arbitre. Pourquoi choisir l'arbitrage quand on aime le football? Quel plaisir y a-t-il \u00e0 endosser ce r\u00f4le o\u00f9 au mieux on vous oublie, au pire on vous menace de mort? Quels sont les r\u00eaves et les cauchemars des hommes en noir?", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "summary": "\"Yoan Basset est un jeune homme de 19 ans, sur le point d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieur d'Yverdon. Il passe une grande partie de son temps libre sur les terrains de foot pour assouvir sa passion : l'arbitrage. \"Je n'\u00e9tais pas mauvais footballeur, au contraire, mais les enjeux devenaient  trop importants. J'ai donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 me poser en-dehors de la comp\u00e9tition, au calme.\" Au calme vraiment ? Au bord du terrain ce jour-l\u00e0, des spectateurs r\u00e2lent, s'agacent, conspuent les coups de sifflet de Yoan qui arbitre un match de s\u00e9lection des moins de 14 ans. \"Les parents sont devenus plus exigeants, soupire un membre de l'association vaudoise de football venu rep\u00e9rer des talents, ils investissent \u00e9norm\u00e9ment sur leurs enfants. Mais depuis 20 ans, il n'y a eu qu'un Chapuisat !\" \r\n invit\u00e9s: Michel Despland, Pr\u00e9sident de la commission des arbitres ACVF (association cantonale vaudoise de football)\r\nhttp://www.football.ch/acvf/fr/Arbitres.aspx\r\nJ\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re, arbitre FIFA\r\n Yves Laplace, \u00e9crivain et arbitre\r\nauteur de \"L'usage du football\" aux \u00e9ditions Zo\u00e9, \"Les larmes d'Arshavin\" et \"La r\u00e9futation\", aux \u00e9ditions de l'Aire, trois livres o\u00f9 il parle notamment d'arbitrage.\r\nhttp://fr.wikipedia.org/wiki/Yves_Laplace\r\nhttp://www.editions-aire.ch/\"", "durationSec": 3331, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "arbitrage sportif", "arbitre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-01T09:52:25Z", "speechToTexts": ["01.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJe m'appelle Yoan basset j'ai 19 ans, j'habitais dans le canton de Vaud et puis je suis arbitre pour les juniors, depuis que j'ai 13 ans et puis actuellement j'arbitre des matchs de Jr b\u00e9 donc pour des juniors qui ont 16 \u00e0 17 ans, et puis j'esp\u00e8re dans le futur, avoir la force et puis me donner les moyens pour poursuivre, peut-\u00eatre une petite ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [89%] :\r\nC'est l'histoire d'un jeune homme bien dans ses crampons un adulte au visage d'enfant a passionn\u00e9 de foot, qui a choisi d'\u00eatre seul sur le terrain l'Yoan Basset arbitre et il aime \u00e7a et s'il se pr\u00e9pare \u00e0 entrer \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs d'Yverdon, il passe tous ses samedis ou presque sur les gazons du canton de Vaud qu'est -ce qui pousse \u00e0 choisir l'arbitrage le poste sans doute le moins \u00e9loign\u00e9 du terrain, quel plaisir, il y a -t-il \u00e0 \u00eatre au mieux celui qu'on oublie, au pire, celui que l'on menace de mort, il y a 3 semaines, J\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re, arbitre FIFA a d\u00fb quitter un stade sous escorte polici\u00e8re, apr\u00e8s avoir retrouv\u00e9 son vestiaire saccag\u00e9e, puis \u00e7a voiture vandalis\u00e9e il n'avait pas siffl\u00e9 un penalty pourtant m\u00e9rit\u00e9 comment ressortant d'une telle \u00e9preuve J\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re nous le dira tout \u00e0 l'heure, nous donnerons \u00e9galement la parole \u00e0 Michel Desplan, il est pr\u00e9sident de la commission des arbitres assez VF association cantonale vaudoise de football et \u00e0 Yves Laplace arbitre \u00e9crivain mais tout de suite, rendez- vous \u00e0 Yverdon, on y joue ce samedi la match de s\u00e9lection junior Team Vaud Nord-vaudois contre le FC B\u00e2le bonjour et bienvenue dans Zone franche, voici des sifflets pour l'arbitre dans une r\u00e9alisation de Patrick Lenoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [85%] :\r\nBonjour le Capitaine s'il vous pla\u00eet. \r\nMerci donc de la force, c'est c'est pareil Nicolas. \r\nC'est tout le temps, John merci pense c'est Lyon mardi c'est 10 immigr\u00e9s, c'est pas pour \u00e7a que j'. \r\nC'est un match de moins 15 donc c'est la s\u00e9lection nord du canton nouveau et pouvoir contre le bal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:13) [85%] :\r\nMais c'est un match important, disons que c'est un match de championnat donc je je regarde jamais classement avant de venir, parce que \u00e7a pourrait influencer donc je sais pas du tout, qui est plac\u00e9 au mais c'est tout de fa\u00e7on importante, donc vous ne savez rien ne se maintient pas du tout, non dans l'\u00e9quipe a d\u00e9\u00e7u non. \r\nParlez pas beaucoup avec lui au d\u00e9but, avant le match, c'est quoi, ben, montrer qu'il y a une distance et puis on va commencer \u00e0 rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais vraiment pas mauvais dans le foot, donc je suis un bon niveau, mais c'est justement ce niveau qui commen\u00e7ait \u00e0 me camoufler les enjeux fix\u00e9s par les entra\u00eeneurs ou le le sport en lui- m\u00eame la comp\u00e9tition c'\u00e9tait vraiment plus pour moi et puis \u00e7a correspondait plus avec ce que je voulais et je pr\u00e9f\u00e9rais me poser en r\u00f4le d'arbitre, quelqu'un qui en dehors de la comp\u00e9tition qui est au calme, mais qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important les mais. \r\nCes 2 mondes totalement diff\u00e9rents, et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que souvent on a l'impression que l'arbitre ait pas forc\u00e9ment compris de de l'entra\u00eeneur, des joueurs et des parents qui, eux, sont compl\u00e8tement impliqu\u00e9s dans ce qui va se passer pendant un match et qui attendent forc\u00e9ment r\u00e9sultat l'arbitre son seul r\u00e9sultat c'est d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 se faire respecter et d'avoir termin\u00e9 son match. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:44) [93%] :\r\nEt l\u00e0, vous vous faites une concentration particuli\u00e8re, juste avant le match, on est \u00e0 un quart d'heure du coup dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:51) [84%] :\r\nJ'essaye de de rester tranquille d'observer un peu les d\u00e9s\u00e9quilibres, voir s'ils sont s\u00e9rieux \u00e0 l'\u00e9chauffement, g\u00e9n\u00e9ralement sur une \u00e9quipe un peu ol\u00e9-ol\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chauffement qui n'est pas tr\u00e8s appliqu\u00e9e, qu'elle parle beaucoup, \u00e7a se projette sur le d\u00e9but du match, on voit tout de suite qu'il est en dessous la dans les 2 cas et des \u00e9quipes sont assez s\u00e9rieuse, j'en ai re\u00e7u fair-play le respecte quand on dit quelque chose, mais on verra comment \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:21) [94%] :\r\nEt vous \u00eates alors pour arbitrer ce match aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\n\u00eatre seul, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 attractif, moi ce qui me pla\u00eet c'est ce c'est ce petit risque en fait de devoir g\u00e9rer une situation avec les moyens du bord, parfois vous \u00eates pris un cours par le temps, par les mots par les joueurs, vous \u00eates impressionn\u00e9 physiquement ou oralement et vous devez r\u00e9agir dans toutes les situations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:46) [95%] :\r\n\u00e7a passe par un petit peu d'adr\u00e9naline et, ensuite, parfois par la peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [88%] :\r\nC'est au moment o\u00f9 vous donner un coup de sifflet, vous avez toujours un temps de r\u00e9action, vous vous dites alors est -ce que je me suis tromp\u00e9 est -ce que c'est jusqu'au mois ce qu'ils vont r\u00e9agir qu'est -ce que je vais faire si r\u00e9agissent de telle ou telle mani\u00e8re et puis c'est, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, vous \u00eates constamment en train de nous concentrer sur le jeu, vous devez en m\u00eame temps fournir une prestation qui est physique et mental et puis aussi un peu sociale et arrangeante p\u00e9dagogique en fait donc c'est c'est un r\u00f4le qui assez complet assez intense. \r\nMais il y a dans les Q7 il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:32) [79%] :\r\nBonjour, j'entends Valentin. \r\nQu'elle, c'est le record bon match. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [91%] :\r\nLes 5 premi\u00e8res minutes sont les plus importantes si vous arrivez \u00e0 vous imposer physiquement et mentalement, sur les 5 premi\u00e8res minutes, vous avez r\u00e9ussi le 8 ans pourcent de vote c'est comme bon pour un entretien d'embauche, je veux dire les les premiers instants, la premi\u00e8re impression et l'essentiel, la derni\u00e8re aussi, lorsque vous quittez le terrain, les derni\u00e8res minutes de jeu doivent \u00eatre aussi bien que les 5 premi\u00e8res justement toujours dans l'esprit de cette ligne, vous avez commenc\u00e9 comme \u00e7a vous terminer de la m\u00eame mani\u00e8re et puis au milieu, vous avez fait votre match et puis vous \u00eates content. \r\nPar les mains. \r\nAlors, quelque part, non, il y a plus d'yeux ou encense, on touche pas le ballon n'est pas l\u00e0 pour un r\u00e9sultat particulier au niveau du score mais on est l\u00e0 justement pour que le jeu se fasse, et puis on on s'est finalement que si on n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour donner le coup de sifflet quand il faut, il y aurait, il y aurait plus de sport, donc je pense que c'est l\u00e0 l'important ou la chose importante \u00e0 comprendre c'est que sans arbitre, il y a plus de sport. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [91%] :\r\nIl y a plus de football, derni\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [92%] :\r\nVoil\u00e0 tous les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:25) [90%] :\r\nDes journalistes. \r\nC'est le faible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:47) [85%] :\r\nLes parents viennent voir leur fils arbitre tr\u00e8s donc m\u00eame si finalement c'est pas lui qui joue m\u00eame si finalement c'est pas le cas, il \u00e9tait joueur et apr\u00e8s, il a d\u00fb faire un choix qui, \u00e0 mon avis, pas tr\u00e8s facile, il aime \u00e7a, pourquoi c'est pas tr\u00e8s facile parce que c'est difficile, vous \u00eates au bord du terrain aux autos des les r\u00e9actions d\u00e9part les r\u00e9actions des joueurs, des entra\u00eeneurs \u00e7a s\u00fbrement pas tr\u00e8s sympa, \u00e7a dure que nos forces, c'est dur, \u00e7a, \u00e7a fait mal, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:36) [79%] :\r\nC'est bien arm\u00e9e, la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [92%] :\r\nLe tout c'est d'\u00eatre s\u00fbr de soi, donc si vous \u00eates s\u00fbrs d'avoir pris une bonne d\u00e9cision que vous y croyez \u00e0 100 pour 100, d'ailleurs c'est ce qu'on nous apprendra jamais chang\u00e9 d'avis, m\u00eame si on sait qu'on s'est tromp\u00e9 \u00e0 part dans dans certains cas assez rare mais le moment o\u00f9 tout le monde vous regarde, c'est un moment o\u00f9 vous devait projeter une image sur et confiante pour pour \u00eatre cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:09) [95%] :\r\n\u00e7a vous est arriv\u00e9, \u00e7a tourne mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [93%] :\r\nOui, \u00e7a m'est arriv\u00e9 une fois o\u00f9 j'ai d\u00fb arr\u00eater le match 6 minutes avant la fin, parce que, en l'occurrence c'\u00e9tait un entra\u00eeneur qui a fonc\u00e9 depuis la touche pour venir auteurM. pouss\u00e9e au niveau de la poitrine en m'insultant \u00e0 moiti\u00e9 en disant simplement que je je faisais n'importe quoi et puis que j'\u00e9tais pas honn\u00eate, j'\u00e9tais pas \u00e9quitable entre les 2 \u00e9quipes et tout \u00e7a parce que j'avais mis un carton jaune \u00e0 la base un de ses joueurs, et qui lui- m\u00eame avait insult\u00e9 sortir le carton rouge et puis les choses en entra\u00eenant une autre, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, j'ai d\u00fb arr\u00eater le match et puis il y a un partir au vestiaire pour essayer de d'\u00e9viter le trop de conflits. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:53) [98%] :\r\nVous avez peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [87%] :\r\nMais j'ai eu assez peur parce que bon et entre moi et le vestiaire, il y avait forc\u00e9ment le la touche avec les, les parents de l'\u00e9quipe fautive et puis, eux aussi, sont venus vers moi pour essayer, discuter, ils ont commenc\u00e9 avecD. toucher physiquement m\u00eame tirer \u00e0 leur tenir simplement parce qu'il voulait me garder l\u00e0 pour me dire que j'avais tort et puis sans vouloir entendent raison alors ce qui fait que j'ai d\u00fb partir en cours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:22) [77%] :\r\nDerri\u00e8re les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:23) [87%] :\r\nJe peux vous d\u00e9ranger, ni m\u00eame de ce vous prenez des notes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [81%] :\r\nC'est acheter du staff donc des moins 14 de la dont on vient de visionner moi je viens voir l'arbitre, c'est bien, il avait pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [81%] :\r\nSouvent il parce qu'il se suicide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:53) [74%] :\r\nElle a repris la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:56) [91%] :\r\n\u00e7a r\u00e2le pas mal l'attitude des spectateurs vis-\u00e0-vis de l'arbitre, que \u00e7a va changer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:04) [83%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment, c'est beaucoup plus agressif, vous savez tout ce que j'ai l'impression souvent, c'est que les parents et ils croient que leur enfant et peu donner \u00e0 l'ENA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:17) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [87%] :\r\nDans les jours \u00e0 Barcelone dans des grandes \u00e9quipes, mais il y a d\u00e9taill\u00e9 tout \u00e7a je j'ai fait une constatation Chapuisat et de 69 \u00e0 Lausanne Sports dans le Team il y a que lui qui est sorti depuis qu'il avait 18 ans, 20 ans, voyez c'est difficile hein sauf un gamin qui a des qualit\u00e9s, puis vous avez les autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:46) [92%] :\r\nDonc le le l'attente est plus grande aussi de la part des boutons tout \u00e0 fait et du coup la pression sur l'arbitre est plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:53) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, mais \u00e7a encha\u00eene tout un autre front un arbitre autrefois n'arbitre c'\u00e9tait comme je vais pas dire indium \u00e9dition c'est quelqu'un qui connaissait quelque chose, mais non, vous contestez, vous avez, vous avez m\u00eame 5\u00e8me Ligue des bagarres, on se pose la question pourquoi m\u00eame en juniors, aider et le p\u00e8re qui tapent l'entra\u00eeneur parce qu'il a pas fait jouer son film l\u00e0 ou la Hollande et quand on va au c'est tout un ensemble, c'est l'argent, c'est tout, tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:51) [82%] :\r\nIls entendaient comptes les spectateurs r\u00e2lent contre arbitre au bord du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:55) [86%] :\r\nAh bien s\u00fbr, alors l\u00e0, j'ai entendu plut\u00f4t pour, peut-\u00eatre, pour une photo, j'ai laiss\u00e9 jouer, c'\u00e9tait dans le jeu du d\u00e9cision que tout le monde, pas la m\u00eame chose qu'il faut voir du terrain, c'est plus l'entra\u00eeneur, les parents et puis les parents passion comment ils connaissent rien du tout, Hegel, comme si c'\u00e9tait normal qu'ils d\u00e9fendent leur col\u00e8re de de la semaine, le week- end au bord du terrain dans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:22) [97%] :\r\nJe crois que c'est v\u00e9ridique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [91%] :\r\nIl y a des choses, des fois pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:31) [88%] :\r\nBen c'est pas mal cri\u00e9 Allah, j'ai fait une petite erreur sur une touche juste un peu, on a entendu personne quoi vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:43) [81%] :\r\nLa difficult\u00e9 pour Bordeaux a r\u00e9uni tout ce que vous pensez que vous auriez fait mieux place alors je pense pas que des erreurs des joueurs, c'est comme \u00e7a quand on a toujours raison, sur penalty, l\u00e0- bas la semblent kilom\u00e8tres donc la bonne, on voit tr\u00e8s bien le Champ de l'argent. \r\nL\u00e0, je reconnais que j'ai fait une erreur, mais qui fait moins d'erreurs, voil\u00e0 qui ne fait pas y avoir un joueur m\u00e9rite aussi d'un carton jaune, il y en a beaucoup qui ont m\u00e9rit\u00e9 vous ind\u00e9pendant mais on donne, quand on voit quand on est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:29) [89%] :\r\nAu lieu de critiquer de simplement dire que l'arbitrage est mauvais, je me mettrai \u00e0 la place de l'arbitre, une fois sur le terrain voir ce que \u00e0 faire engueuler par tout le monde, toute cette pression, et puis apr\u00e8s, je pense que j'aurais ce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:48) [86%] :\r\nJ'ai pas entendu un mot Rosanvallon ou des Espectador qui disait ouais joueur il est pas terrible, il n'y a pas tr\u00e8s bon, par contre, chaque fois que l'arbitre \u00e0 faire un geste fort, un coup de sifflet font c'est alors l\u00e0, c'est tous les spectateurs qui r\u00e9agissent fortement sur la en fait on on remet toute la faute du match que sur l'arbitrage au lieu de se poser la question est -ce que l'\u00e9quipe a fait son travail, ce qu'ils \u00e9taient \u00e0 la hauteur et ce que les joueurs eux- m\u00eames sont \u00e0 la hauteur parce que certains ont des faiblesses et se permettent d'insulter, de l'art. \r\nEt finalement, le sport, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:28) [85%] :\r\nEt ce qui est le fait d'\u00eatre arbitre apporte quelque chose dans votre vie de tous les jours en dehors des matchs en dehors du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [91%] :\r\nDe la confiance, on sait que le week- end, le samedi en arbitre notre match on ce retrouve seul et on peut appliquer justement les r\u00e9actions qu'on a quand on est seul devant tout le monde dans la vie quotidienne au travail ou avec les amis ou les choses comme \u00e7a, on veut, on veut d\u00e9fendre une id\u00e9e, on est plus on est plus apte, si on est arbitre et qu'on a l'habitude d'arbitrer plein Junior n'est plus apte \u00e0 d\u00e9fendre son avis, son point de vue et puis \u00e0 \u00e0 conserver voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:04) [95%] :\r\nQu'est -ce qui vous ferait arr\u00eater l'arbitrage aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:07) [90%] :\r\nAujourd'hui s'il y a bien une raison pour laquelle je devrais arr\u00eater l'arbitrage \u00e7a veut pas dire que forc\u00e9ment que je vais le faire, c'est vraiment ce manque de respect constant qui est de plus en plus ressenti, je dis pas \u00e7a peut arriver 3 \u00e0 4 fois sur une saison, vous terminez votre Matthew vraiment d\u00e9\u00e7u, parce que vous avez \u00e9t\u00e9 insult\u00e9 ou atteint quelque part, mais avec l'habitude, vous vous dites quand m\u00eame que c'est, c'est des choses qui devrait changer et puis apr\u00e8s c'est \u00e0 vous de savoir si vous voulez essayer de faire changer les choses, ou si vous voulez les les abandonner et arr\u00eat\u00e9 mais moi j'en suis quand m\u00eame un stade o\u00f9 j'ai envie de continuer, et puis j'ai essay\u00e9 de le faire respecter l'arbitre de lui procurer une meilleure image dans le monde du football. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:57) [85%] :\r\nEst ce que je peux vous prendre en photo pour notre site Internet bien s\u00fbr volontiers je me plusieurs et Mayotte arbitre Jean qui sont diff\u00e9rents, jaune, bleu, jaune et noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:34) [77%] :\r\nLa col\u00e8re \u00e9tait cool. \r\nCela laisse sympa est pas tr\u00e8s s\u00e9rieuse, mais il y a aussi un petit sourire qui inspire la confiance. \r\nC'est l\u00e0 la Tecoule parce qu'on a on a pas trop de lumi\u00e8re, d'un c\u00f4t\u00e9, on a une partie sombre et l'autre partie. \r\nEt \u00e0 la lumi\u00e8re, donc \u00e7a repr\u00e9sente bien justement l'\u00e9quilibre entre ce que l'arbitre doit apporter donc qui ne doit ni \u00eatre noir ni \u00eatre tout blanc et puis il n'est pas au sein de l'image, enfin la t\u00eate pour le sens de l'image \u00e7a un autre aussi le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 qu'il faut avoir pour \u00eatre arbitre toujours rester tout seul mais jamais semblable aux autres et puis en g\u00e9n\u00e9ral, les personnes qui sont d\u00e9cal\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 ne seront jamais forc\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9, on est toujours l\u00e0, les juger et dire du bien s\u00fbr du bien s\u00fbr du mal, donc l\u00e0 seule, je trouve que le elle assez repr\u00e9sentative. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:35) [91%] :\r\nGa\u00ebtan Roussel, c'est la premi\u00e8re dedans dehors Saed outside peut-\u00eatre un peu aussi du destin de l'arbitre \u00e0 la fois \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du jeu pour voir la photographie de Yoan basset notre t\u00e9moin, d'autres d'aujourd'hui notre arbitre sur le terrain bien rendez- vous sur notre site 3 W Point rsr Point CH l'\u00e9mission Zone franche. \r\nBonjour Michel Desplan, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de la commission des arbitres assez VF association cantonale vaudoise de football, vous avez \u00e9t\u00e9 vous- m\u00eame arbitre pendant une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, c'est fini, d'arbitrer plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:20) [97%] :\r\nOui, ben j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans et puis j'ai arr\u00eat\u00e9 aux alentours de 34 35 ans apr\u00e8s quasiment 20 ans d'arbitrage, je crois que j'avais fait le tour du probl\u00e8me sur le terrain m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:31) [91%] :\r\nDu coup, retourn\u00e9 comme \u00e7a sur le terrain un peu sur le maillot de de Yoan parce qu'on \u00e9tait vraiment au plus pr\u00e8s de son arbitrage ce jour- l\u00e0, vous avez retrouv\u00e9 les les frissons de ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:43) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait les frissons de l'\u00e9poque et puis les frissons de maintenant, je dirais parce que il y a quand m\u00eame quelques \u00e9l\u00e9ments du reportage qui sont inqui\u00e9tants aurait frayant m\u00eame par compte, c'est toute la la r\u00e9alit\u00e9 que nos jeunes arbitre vive samedi apr\u00e8s samedi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:59) [89%] :\r\nParce que ce match l\u00e0, donc on a entendu, il y a quand m\u00eame passablement de r\u00e9actions des spectateurs s'est il est classique, il est embl\u00e9matique des matchs qui se passe l\u00e0, c'\u00e9tait chez les juniors, mais en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:11) [90%] :\r\nAlors il est habituel, il s'il est encore tr\u00e8s tr\u00e8s calme ce dialogue ce discours : par contre, c'est quand m\u00eame surprenant de voir \u00e0 ce moment -l\u00e0 du jeu apr\u00e8s le match, en particulier, c'est cette personne qui vient vers arbitre en bonne conscience pour lui dire ses 4 v\u00e9rit\u00e9s, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:30) [92%] :\r\nMais vous, \u00e7a vous arrivait quand vous amis tri\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes nouveaux, parce qu'on a l'impression que \u00e7a date de tout temps des des litiges disons pas d'accord, c'est si c'est humain finalement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:40) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, je crois qu'il y a, il y a pas grand chose qui a chang\u00e9, sinon peut-\u00eatre le le vocabulaire choisi en 2011, c'est peut-\u00eatre un tout petit peu diff\u00e9rent de celui d'il y a 20 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:50) [92%] :\r\nEt est -ce que c'est plus courant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:52) [86%] :\r\nCertainement, par le biais, surtout des des pressions ext\u00e9rieures terrain m\u00eame je dirais, on n'a pas ressenti d'un reportage beaucoup d'animosit\u00e9 ou de violences verbales de la part des joueurs parce en toute la violence qui est venu sur ce match l\u00e0 semblaient provenir des gradins malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:10) [92%] :\r\nAlors du coup, on se dit, difficile de choisir de devenir arbitre c'est c'est c'est un choix quand m\u00eame particulier on, on le voit, c'est pas forc\u00e9ment la personne la plus appr\u00e9ci\u00e9e sur le terrain il fois profil particulier pour arbitrer Michel Desplan. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:26) [90%] :\r\nAlors je crois qu'effectivement il faut un profil particulier, il faut \u00eatre un peu introverti, peut-\u00eatre un petit peu maso aussi y a quelque part quand m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 l'image du gardien de but, qui est quelqu'un de toujours particulier dans sa t\u00e2che, je crois qu'il faut une bonne dose de la d\u00e9termination et un caract\u00e8re bien tremp\u00e9 et je salue la latitude de de Yoan \u00e0 la fin du match trouve imperturbable face \u00e0 ces attaques gratuites ou ses remarques d\u00e9plaisantes qui vient d'un quidam inconnu ce sto\u00efcisme avec lequel il subit ces attaques je je trouve remarquable pour un jeune de 19 ans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:01) [96%] :\r\nIl faut \u00eatre solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:04) [84%] :\r\nOui, je crois que, de toute fa\u00e7on l'arbitre d'un d'individualit\u00e9 individualiste, bien qu'il faut, il faille s'entourer quand m\u00eame de de conseils de personnaliser et d'avoir quand m\u00eame la possibilit\u00e9 d'\u00eatre soutenu ici peut-\u00eatre les parents de 2 Yoan en jou\u00e9 un r\u00f4le important sur ce match l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:20) [92%] :\r\nOn dit parfois que c'est un footballeur rat\u00e9 le l'arbitrage est pas \u00e9videmment pas notre t\u00e9moin d'aujourd'hui, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame des choses qu'on entend parfois qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:29) [91%] :\r\nMoi je crois qu'actuellement la la grande partie des, des, des gens qui viennent arbitrage sont tr\u00e8s jeunes, donc ils sont tr\u00e8s peu jou\u00e9, ou en tout cas au niveau junior peut-\u00eatre jusque -l\u00e0, donc on peut pas juger de la qualit\u00e9 de leurs qualit\u00e9s de joueurs, il y a tr\u00e8s peu de personnes qui viennent \u00e0 l'arbitrage apr\u00e8s une carri\u00e8re footballistique, malheureusement, \u00e7a arrive, \u00e7a arrive, mais tr\u00e8s peu fr\u00e9quemment, on a eu 2 images en Suisse, c'est notamment le cas de monsieur Mumenthaler, monsieur Dahina qui \u00e9taient des joueurs de de Ligue nationale \u00e0 l'\u00e9poque, qui se sont reconvertis \u00e0 l'arbitrage en fin de carri\u00e8re, mais c'est presque des exemples seul. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:03) [98%] :\r\nC'est \u00e7a pourrait encore arriver aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:05) [94%] :\r\nOn esp\u00e8re toujours, on esp\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:08) [92%] :\r\nPourquoi vous esp\u00e9rez, parce que \u00e7a donnerait des gens qui ont une haute qualit\u00e9 de de regard un autre sensation du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:14) [88%] :\r\nUne meilleure compr\u00e9hension certainement du football, une meilleure lecture du jeu aussi peut-\u00eatre et peut-\u00eatre aussi une certaine maturit\u00e9, qu'on n'a pas forc\u00e9ment dans le cas des arbitre Vaudois, on a 50 pourcent des des arbitres qui qui n'ont pas 5 ans d'arbitrage, donc voyez qu'on a, on engage \u00e0 tous niveaux, des gens qu'ont tr\u00e8s peu d'exp\u00e9rience et parfois tr\u00e8s jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:34) [92%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire qu'il est difficile aujourd'hui de trouver des jeunes int\u00e9ress\u00e9s par l'arbitrage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:40) [91%] :\r\nParadoxalement, non, on a un r\u00e9servoir de 220 arbitre la CCI ces ados qui officie le samedi matin \u00e0 partir de 14 heures on on refuse du monde au cours d'entr\u00e9e, ce qui est plus difficile, c'est de garder les gens parce qu'il y a une certaine lassitude, une fatigue un certain d\u00e9go\u00fbt face \u00e0 ces attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ces insultes qui ces jeunes subissent presque tous les samedis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:05) [90%] :\r\nC'est un gros investissement, vous l'avez dit, tous les samedis, c'est c'est un petit p\u00e9cule qu'on gagne, alors l\u00e0, ce match a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s 110 francs \u00e0 l'arbitre, c'\u00e9tait plut\u00f4t un bon montant c'est \u00e7a tourne plut\u00f4t autour des des 70 francs d'habitude enfin petit p\u00e9cule, \u00e7a tient \u00e0 un moment, quand on est \u00e9tudiant, mais ensuite \u00e7a vient peut-\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:24) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait aussi ind\u00e9niable pour les tout jeunes, une source de motivation c'est c'est 40 ou 50 francs qu'il gagne le samedi matin mais le gagnant et le vol pas parce qu'il y a comme une pr\u00e9paration de match et \u00e0 se d\u00e9placer, il y a tout, des devoirs administratives que ces jeunes doit faire donc c'est une forme de r\u00e9compense mais \u00e7a donnera pas \u00eatre la motivation premi\u00e8re \u00e9videmment pour venir \u00e0 l'arbitrage. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:46) [88%] :\r\nPlus tard, quand on, quand on arbitre un plus haut niveau \u00e0 un niveau national \u00e7a peut monter jusqu'\u00e0 combien un cachet d'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:54) [90%] :\r\nAlors, sauf erreur de ma part de Super actuellement l'indemnit\u00e9 de l'arbitre et 2000 francs par match, il est \u00e9vident que \u00e7a para\u00eet cons\u00e9quent mais l'arbitre une pr\u00e9paration de match important durant la semaine, des sacrifices professionnels des sacrifices familiaux \u00e9galement donc, en d\u00e9finitive, c'est une indemnit\u00e9 \u00e7a reste une indemnit\u00e9, comparer au au salaire de de quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:17) [91%] :\r\nEt c'est un sportif, hein, on a peut-\u00eatre tendance parfois \u00e0 l'oublier, mais il court beaucoup, peut-\u00eatre encore plus que les les autres joueurs sur le terrain puisqu'il court tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:24) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait nos nos arbitres dans toutes les cat\u00e9gories sont confront\u00e9s \u00e0 des tests physiques ou malheureusement la majorit\u00e9 du temps, l'arbitre est cens\u00e9 se pr\u00e9parer seul, c'est ce qu'il manque peut-\u00eatre \u00e0 nos arbitre ce ce ce staff technique de de physio d'accompagnants pour am\u00e9liorer justement leur prestation \u00e0 leur mani\u00e8re dans autres de s'entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:44) [92%] :\r\nPar rapport au match Michel Desplan, on l'entend durant ce reportage, il semblerait que l'attente des parents au niveau junior, soit en augmentation, c'est-\u00e0-dire qu'on a envie en tout cas, c'est ce qui est dit sur les bords de ce terrain -l\u00e0, on a envie que les que les enfants soient les meilleurs qui fasse peut-\u00eatre une carri\u00e8re est -ce que \u00e7a, c'est un investissement sur les enfants, c'est quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:10) [91%] :\r\nCe n'est pas nouveau mais mais il y a une pression qui nous semble de toute fa\u00e7on un peu plus accrue que que pr\u00e9c\u00e9demment, paradoxalement, il y a peu de parents qui se d\u00e9placent par rapport au nombre de joueurs mais mais ceux qui sont pr\u00e9sents veulent absolument s'identifier ou identifi\u00e9 leur fils une vedette ou un grand joueur, exerce une pression si bien s\u00fbr arbitre que sur l'entra\u00eeneur, ce que ce qui est parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:35) [94%] :\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la violence dans les stades, on on s'en fait l'\u00e9cho dans les m\u00e9dias, c'est souvent ce que ce que l'on voit en plus des r\u00e9sultats, elle est vraiment r\u00e9ellement en augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:47) [91%] :\r\nJe ne crois pas, parce que, en fait, on discute dans le canton de Vaud peut-\u00eatre 300 matches par par Week-End il y en a peut-\u00eatre IV qui se termine malheureusement de fa\u00e7on difficile ou tr\u00e8s difficile, par contre il est vrai que les propos tenus ou la la teneur de ses propos d\u00e9rive passablement par rapport il y a quelques saisons. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:10) [90%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement r\u00e9cent on va, on va revenir l\u00e0- dessus, c'\u00e9tait le 11 mai vous avez sans doute vu ce match Michel Desplan Saint-Gall Beilin zone les les 2 \u00e9quipes luttent contre la rel\u00e9gation et puis l'arbitre Vaudois c'est J\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re qui ne siffle pas penalty en faveur des Tessinois, \u00e7a s'est tr\u00e8s mal pass\u00e9 pour lui sont vestiaire \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9 sa voiture a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9e va rester bloqu\u00e9 pendant 2 heures sur place voir partir du stade escort\u00e9es par des policiers est attendu par des dizaines de supporters d\u00e9cha\u00een\u00e9s qui vont jusqu'\u00e0 le menacer de mort, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re, qui a tout de m\u00eame 20 ans d'exp\u00e9rience qui arbitre FIFA depuis quelques ann\u00e9es, qu'750 matches \u00e0 son actif, qui a arbitre et ensuite la finale de la Coupe dimanche dernier, comment il avait v\u00e9cu ce moment ce qui se passe, on lui en fait quand il ce qui s'est pass\u00e9 en lui quand il a constat\u00e9 qu'il avait fait une erreur, on revient donc avec lui sur ce match Belli zone Saint-Gall du 11 mai dernier. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:31:11) [84%] :\r\nCette situation, je l'ai mal estim\u00e9, j'ai cru que le gardien \u00e9tait sorti avait touch\u00e9 la balle pour moi j'ai donn\u00e9 un corner, j'\u00e9tais voil\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr, et j'attends de d\u00e9sinformation dans le micro, j'en ai pas eu, je suis m\u00eame all\u00e9 vers l'assistance, je j'ai pos\u00e9 la question il y a rien, peut-\u00eatre ont ils rien rien donc sur le terrain malgr\u00e9 les r\u00e9clamations parce que c'\u00e9tait les 2 derni\u00e8res match \u00e0 enjeu, je me suis dit pour moi c'est la a touch\u00e9, c'est s\u00fbr, c'est qu'en mer, au fait du coroner Saint-Gall attaque et l\u00e0 penalty pour Saint-Gall, donc moi je pouvais pas, j'ai \u00e9t\u00e9 honn\u00eate avec moi du d\u00e9but \u00e0 la fin, pour moi, c'\u00e9tait m\u00eame un avant et un penalty apr\u00e8s je veux pas faire 2 erreurs en compensant donc c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui je peux me regarder dans le miroir, j'ai fait mieux ce que je pensais plus juste mais apr\u00e8s effectivement qu'on constate que c'est une erreur, alors l\u00e0 \u00e7a fait mal, avec toutes les violences qu'a eu en 7 ans pass\u00e9s d\u00e9tails ne fassent pas des d\u00e9tails, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:10) [86%] :\r\nQu'est -ce que vous faites de de \u00e7a est -ce que vous en parler est que vous, justement, vous n'en parlez pas. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:32:17) [88%] :\r\nQuel est le l'arbitre, il se pr\u00e9pare seule sur le terrain, bon \u00e9quipe mais en l'arbitre les quand m\u00eame quelque part, m\u00eame si les assistants et apr\u00e8s le match en effet aussi la route, je vous dis pas les d\u00e9tails, mais je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 Saint-Galmier matin donc d\u00e9j\u00e0 eu le temps d'une s\u00e9rie de fl\u00e9chir les jours qui suivent, on y pense, on veut au revenant, j'allais dire il y a le travail \u00e0 la famille, \u00e7a nous change, on peut les id\u00e9es mais bon avec toute la les m\u00e9dias qui ont qui ont fait des des pages et des pages l\u00e0 dessus, il faut g\u00e9rer tout tout seul, c'est l\u00e0 qu'il y a 2 solutions : soit, ben on baisse les bras et puis on pleure un bon coup et puis on arr\u00eate tout et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est une chose, il y en a beaucoup, je pense qu'il aurait fait, ou bien alors, comme moi, bah on essaye, on va de l'avant, le samedi et le samedi, il y avait un match \u00e0 rien en plus, c'est un match tr\u00e8s important aussi, les 2 derniers bah je j'ai fait, j'ai fait et puis apr\u00e8s on a eu un autre r\u00e9union il y a eu la coupe inscrit sur le g\u00e2teau, c'est un expert, donc c'est vrai que \u00e7a fait du bien d'avoir eu des matchs. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:20) [92%] :\r\nOn porte combien de temps une erreur d'arbitrage. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:33:24) [85%] :\r\nBah, si vous voulez le jour o\u00f9 j'arr\u00eaterai ben je l'aurai toujours, toujours en garde tout le temps parce que, en fait, les bons moments, il y en a, il y en a \u00e9norm\u00e9ment les mauvais, il y en a beaucoup moins heureusement mais je pourrais dire que j'aurai fini ma carri\u00e8re, donc, ce fameux 11 mai ben c'\u00e9tait comme dans un cauchemar et puis j'\u00e9tais dans le vestiaire et puis le je me suis dit non c'est pas possible, r\u00e9veil va sonner, c'est bo\u00eetes Andr\u00e9a pas sonn\u00e9 c'est c'est affreux quoi le vrai cauchemar malheureusement, c'\u00e9tait pas un cauchemar, c'est de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a d\u00e9passe tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:00) [89%] :\r\nParce que quand vous vivez des moments comme ceux qui se sont pass\u00e9s le 11 mai vous avez envie d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:34:07) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, moi j'ai j'ai 2 enfants, une femme, c'est clair que c'est pas facile, moi ai pass\u00e9 mais depuis l'\u00e2ge de 6 ans je vous foot Sylvain j'arbitre maintenant la saison est finie, encore hier soir j'\u00e9tais au bord du terrain, venu en lingerie CSU r\u00e9jouit que \u00e7a recommence et puis j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 les gens qui ne paye parce que j'me courir, bon \u00e7a c'est physique, c'est autre chose mais je me r\u00e9jouis tellement d\u00e9j\u00e0 le prochain match d'entra\u00eenement, c'est une passion comme donc je trouve dommage d'arr\u00eater pour une situation qui a \u00e9t\u00e9 mal jug\u00e9e et puis on a fait, j'ai fait 50 matchs dans la saison humain dans les 49 ers midi sont bien pass\u00e9es, il y a une situation qui a mal \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 ce serait vraiment b\u00eate et puis \u00e7a serait moins plus malheureux, Toulouse en fait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:54) [91%] :\r\nL'arbitrage 20 ans d'arbitrage, c'est pas un m\u00e9tier aussi, c'est-\u00e0-dire que vous ne faites pas que \u00e7a, vous avez un autre m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a a apport\u00e9 \u00e0 votre vie personnelle et \u00e0 votre vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:35:08) [85%] :\r\nMais comme j'entendais c'est Yoan c'est juste. \r\nTout \u00e0 l'heure, \u00e7a sert dans la vie, l'arbitrage c'est \u00e7a apporte une confiance en soi, on doit g\u00e9rer des gens dont on doit g\u00e9rer des \u00e9motions doit parler, on doit communiquer \u00e7a pour plainte sauf pour g\u00e9rer certaines situations pour la confiance et c'est tr\u00e8s sain aussi pour pour la forme physique parce que c'est quand m\u00eame 4 entra\u00eenements par semaine, mais c'est vrai que on n'a pas du tout, on n'est m\u00eame pas semi- professionnels, on en parle depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, c'est un travail quasi 100 pourcent disons disons 90 on a aucun contrat on a, on a rien mais on en parle toujours, vous savez, en Suisse, c'est toujours long \u00e0 mettre en place, mais peut-\u00eatre que je je vais je vivrais s\u00fbrement pas, mais je pense qu'on va y arriver, et que l'arbitre soit semi- professionnels, parce que l\u00e0 c'est pas possible qu'on g\u00e8re des enjeux \u00e9normes, et le matin \u00e0 7 heures du matin doivent \u00eatre au travail et puis c'est pas possible, mais on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:13) [86%] :\r\nVous \u00eates un huissier de justice c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:36:15) [85%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que c'est un huissier \u00e0 l'Office des poursuites en fait je m'occupe d'ici. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:36:20) [90%] :\r\nQuand les gens. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:36:21) [75%] :\r\nOn des poursuites. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:23) [91%] :\r\nAu fond, c'est pas si \u00e9tonnant, vous vous aimez l'ordre vous aimez le respect des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:36:29) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 la police avant et c'est vrai qu'avec les joueurs de la police, j'aurais pas pu faire la petite carri\u00e8re attention \u00e0 100 balles de foot que j'ai dit c'est pour \u00e7a que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9missionner puis rest\u00e9 dans le m\u00eame d\u00e9partement n'est pas ce que le d\u00e9partement de justice et police et je suis all\u00e9 \u00e0 l'Office des poursuites, mais c'est vrai que de nos jours c'est en m\u00e9langeant il y a la loi qui est l\u00e0, il faut l'appliquer, alors il y a 2 fa\u00e7ons sans le fait de plut\u00f4t sympathique, mais la loi n'est quand m\u00eame l\u00e0, puis on explique calmement aux gens et puis on peut m\u00eame leur faire un sourire comme sur le terrain, mais quand m\u00eame des \u00eatre humains mais on a quand m\u00eame la loi qui est l\u00e0, et puis \u00e7a se passe toujours tr\u00e8s bien et on explique aux gens comment il y a aucun probl\u00e8me mais c'est vrai que j'aime bien faire respecter la loi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:16) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re, huissier \u00e0 l'Office des poursuites \u00e9galement accessoirement arbitre international Michel Desplan l'erreur d'arbitrage de \u00e7a que l'on parlait aussi avec J\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re, j'imagine, \u00e7a vous est arriv\u00e9 aussi dans votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:33) [90%] :\r\nIn\u00e9vitablement, et tous les samedis et je veux dire \u00e7a c'est c'est pas possible d'\u00eatre parfait, je crois que l'arbitre qui s'engage, c'est toujours mieux faire, faire mieux, par contre, il y a des appr\u00e9ciations difficile et on n'est pas la prise d'erreurs et il faut la reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:48) [92%] :\r\nOui, il y en a qui vous reste en travers de la gorge, encore aujourd'hui, que vous avez faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:54) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais j'ai surtout un mauvais souvenir, comme J\u00e9r\u00f4me de de Bellinzone-Riva Berrebi tr\u00e8s moi, je suis plus compte que l'\u00e9quipe et je n'\u00e9tais pas entr\u00e9 encore \u00e0 mon domicile, aussi, \u00e0 4 de 5 heures du matin que ma femme recevait des coups de fil anonymes en disant que si je repasser le le gotha ma vie \u00e9tait en danger, donc comme J\u00e9r\u00f4me, on a subi ce genre de, de, de r\u00e9action, 3 semaines apr\u00e8s on retourne au Tessin arbitrer, c'est pourquoi il faut y aller. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:22) [91%] :\r\nOui elle et vous n'\u00eates pas en \u00e9quipe, vous \u00eates seul sur le terrain, on l'a dit et redit, mais ce qu'il y a une une sorte de communaut\u00e9 des arbitres une solidarit\u00e9 en entre vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:32) [89%] :\r\nJe dirais tr\u00e8s faibles, hein, chacun pense un tout petit peu \u00e0 sa carri\u00e8re, bien que dans l'les groupes jeunesse ou espoir ou en ligue sup\u00e9rieure, le fait de se rencontrer \u00e0 plusieurs reprises durant la la saison sous quand m\u00eame les membres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:47) [83%] :\r\nQuand vous regardez un match : regardez le, la Star du club au vous regardez l'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:53) [91%] :\r\nAlors c'est un r\u00e9flexe, je crois que maintenant un arbitre doit toujours l'arbitre, bien qu'on appr\u00e9cie aussi les les beaux gestes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:30) [81%] :\r\nConna\u00eet qui r\u00e9clament certes parce qu'on disait que le seul conna\u00eet bien de la montagne, m\u00eame aussi parce que \u00e7a. \r\nDe Foday quelques j'ai \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la folie. \r\nJ'ai sur qui se foutent rien, juste un mot, d'un geste et \u00e7a se pratique qui la folie, crampes, qu'est ce qui le g\u00eane c'est de ce que j'aime \u00e7a et c'est dur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:36) [92%] :\r\nQu'est -ce que j'aime \u00e7a, c'\u00e9tait Souharez sur la premi\u00e8re, nous sommes toujours avec Michel Desplan, pr\u00e9sident de la commission des arbitres de l'association cantonale vaudoise de football nous parlons arbitrage jusqu'\u00e0 11 heures, on l'a dit tout \u00e0 l'heure avec J\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re il nous l'a rappel\u00e9 les arbitres en Suisse ne sont pas professionnels, \u00e7a veut dire que, sur un terrain pour siffler un match, on trouve toutes sortes de personnes en fait toute toute la communaut\u00e9 toute la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:02) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait aussi bien professionnels que multiculturelle, c'est la richesse, je crois, de l'arbitrage ou du football, notamment. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:10) [95%] :\r\nFootball en g\u00e9n\u00e9ral mais de l'arbitrage, vous confirmez \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:13) [87%] :\r\nOui, je, je crois que 60 pourcent des des arbitre sont sont de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, notamment avec toute la richesse qu'ils apportent dans leur sensibilit\u00e9 parce que peut-\u00eatre parfois diff\u00e9rente de la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:24) [82%] :\r\nEt vous, quand vous arbitre hier vous \u00e9tiez professionnellement dans quel domaine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:29) [86%] :\r\nDonc, j'\u00e9tais dans l'enseignement, donc beaucoup de vacances donc \u00e7a permettait peut-\u00eatre d'avoir des planches de r\u00e9cup\u00e9ration plus plus importante que celle d'un huissier de justice, mais enfin on rentrait aussi \u00e0 4 heures du matin, et parfois va enfin toujours il fallait \u00eatre travail 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:44) [89%] :\r\nAlors \u00e7a vous donnez aussi peut-\u00eatre en classe, une sorte de, de qualit\u00e9 de m\u00e9diateur suppl\u00e9mentaires que de devoir g\u00e9rer des conflits sur un terrain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:53) [84%] :\r\nEn revanche, je crois que le allait avec l'autre, \u00e7a c'est, c'est \u00e9vident, bien que maintenant je souhaite en cours dans l'enseignement, g\u00e9rer des conflits malgr\u00e9 l'exp\u00e9rience malgr\u00e9 tout le le bonus qu'on a pu acqu\u00e9rir, c'est parfois difficile et on a parfois m\u00eame limites nos limites. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:11) [90%] :\r\nOn conna\u00eet \u00e0 un pr\u00eatre en Valais qui qui qui sifflent, des matches, reconna\u00eet un conseiller d'\u00c9tat en conna\u00eet aussi un \u00e9crivain Yves Laplace qui est auteur \u00e9galement de livres qui \u00e9voque le football, l'usage de du football aux \u00e9ditions Zo\u00e9 ou alors, plus r\u00e9cemment, les larmes d'Archavine ou ou tr\u00e8s r\u00e9cemment, puisqu'il vient de sortir La r\u00e9futation aux \u00e9ditions de l'Aire bleue parle notamment d'arbitrage, alors je voulais savoir avec lui ce qu'il pensait de ce de cette activit\u00e9 et surtout parce qu'il d\u00e9crit dans un de ses livres, le football est une mythologie et comme toutes les mythologies, elle repose sur l'identification dans la mythologie de Yves Laplace, quelle est la place de l'arbitre, quel personnage est incarn\u00e9 par l'arbitre, il Laplace. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:44:02) [88%] :\r\nTr\u00e8s franchement, je ne me suis jamais pos\u00e9 la question dans ces termes la premi\u00e8re id\u00e9e qui me vient et il est absurde et amusante en m\u00eame temps et je ne sais pas si elle est vraiment mythologique, c'est le chien Cerb\u00e8re, vous savez qu'il gardait sauf erreur de ma part, c'est l'enfer, mais, mais je ne suis pas vraiment f\u00e9ru de mythologie, ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est que le football nous renvoie effectivement \u00e0 des dimensions culturelles tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, tr\u00e8s large, et il prend pour tous ceux qui l'aiment et qui le pratiquent une dimension beaucoup plus importante que celle d'un simple jeu ou d'une simple comp\u00e9tition maintenant l'arbitre n'est pas, m\u00eame si j'ai \u00e9voqu\u00e9 Cerb\u00e8re avec humour l'arbitre n'est pas n\u00e9cessairement un chien de garde, mais il a \u00e0 prot\u00e9ger le jeu \u00e0 prot\u00e9ger les joueurs parfois des chiens sont aussi protecteur et j'ai parfois l'habitude de dire que l'arbitraire et l'arbitrage prot\u00e8ge le jour comme le r\u00eave prot\u00e8ge le dormeur c'est freudien vous savez le r\u00eave prot\u00e8ge sommeil arbitre prot\u00e8ge je l'arbitrage prot\u00e8ge je comme le r\u00eave prot\u00e8ge sommeil. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:23) [94%] :\r\nQui peut \u00eatre parfois un cauchemar aussi. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:45:25) [91%] :\r\nMais qui peut tourner au cauchemar lors certains cas. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:45:28) [90%] :\r\nVous arbitre est toujours Yves Laplace toujours avec. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:45:31) [85%] :\r\nGrand plaisir \u00e0 haut niveau modeste, j'ai arbitr\u00e9 pendant 17 ans, en 2\u00e8me et qui et puis comme arbitre assistant jusqu'en Ligue nationale B et aujourd'hui encore dans les cat\u00e9gories les lui inf\u00e9rieur \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:44) [92%] :\r\nQu'est -ce que l'arbitrage \u00e0 apporter ou apporte encore de plus important dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:45:50) [88%] :\r\nC'est une passion, elle est, elle vient de loin, elle me permet de voir des gens de milieux de 2 conditions extraordinairement vari\u00e9es et puis je dis parfois, on peut, par plaisanterie, c'est ce que j'expliquais d\u00e9j\u00e0 dans dans le r\u00e9cit, la r\u00e9futation que j'\u00e9voque mes d\u00e9buts dans l'arbitrage et et et la passion remontant \u00e0 l'enfance pour le football, elle me permet de retrouver le souffle parfois en manque de souffle et c'est parfois le le sentiment d'\u00e9touffer et en courant sur en terrain de football en en variant mais mes activit\u00e9s de cette mani\u00e8re, h\u00e9 bien je trouve un 2\u00e8me souffle en 3\u00e8me souffle cette. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:37) [80%] :\r\nAux propre et au sens figur\u00e9, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:46:39) [100%] :\r\nPropre et au sens figur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:40) [94%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re, au sens figur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:46:42) [87%] :\r\nAu sens figur\u00e9, parce qu'on on \u00e9chappe avec une activit\u00e9 de cette nature, mais il est, il en est beaucoup d'autres au pesanteur quotidienne peut-\u00eatre \u00e0 des actualit\u00e9s souvent d\u00e9l\u00e9t\u00e8re souvent angoissante, voil\u00e0 les vous savez, la condition d'\u00e9crivain, en tant que telle, par les temps qui courent, n'est pas forc\u00e9ment facile \u00e0 vivre au moment o\u00f9 la communication tous azimuts \u00e0 relayer ou a a pris le dessus sur la lecture sur l'approfondissement de la r\u00e9flexion sur la patience sur l'ind\u00e9cision qui font souvent l'\u00e9criture, nous sommes dans un monde de transparence d'imm\u00e9diatet\u00e9 de de communication internet qu'un \u00e9crivain comme moi per\u00e7oit, je vous l'avoue, comme tr\u00e8s agressif, alors j'ai du plaisir \u00e0 me colleter ou \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 une certaine forme de r\u00e9elles dans une comp\u00e9tition que j'arbitre comme en match de football. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:51) [93%] :\r\nEt \u00e0 une sorte, peut-\u00eatre aussi d'humanit\u00e9 dans dans l'imperfection finalement de du r\u00f4le d'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:47:58) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait vrai, le football n'est pas une science exacte n'est pas en jeu, r\u00e9gi par des r\u00e8gles absolument rigide, une part d'interpr\u00e9tation l'arbitre exerce de fait une jurisprudence et la marge d'interpr\u00e9tation et d'erreurs en effet une des caract\u00e9ristiques de notre humanit\u00e9, de pouvoir interpr\u00e9ter les choses, de pouvoir les corrig\u00e9s de pouvoir aussi faire des efforts et parfois revenir sur ses erreurs, c'est une des dimensions du football, nous ne sommes pas en effet dans une \u00e0 100 m\u00e8tres ou une descente olympique de de ceux qui roulent des chronom\u00e8tres sol d\u00e9cide de de la qualit\u00e9 de la performance. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:46) [90%] :\r\nYves Laplace \u00e9crivain arbitre, auteur de de plusieurs livres qui qui parle de football et qui parle d'arbitrage les larmes d'Archavine et La r\u00e9futation paru aux \u00e9ditions de l'Aire bleue, vous les avez vu Michel Desplan malheureusement non alors Alesi parce que \u00e7a peut nous emmener assez loin l'arbitrage, nous l'avons entendu Yves Laplace, on peut, on peut philosopher autour de cette activit\u00e9 qui para\u00eet que physique, mais qui finalement n'est pas que physique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:15) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait je trouvais assez paradoxal le fait de dire se ressourcer physiquement au propre et au figur\u00e9, quand on voit la difficult\u00e9 de la la t\u00e2che de l'arbitre quand m\u00eame, \u00e0 travers m\u00eame le le reportage de Yoan de penser que, que l'arbitre \u00e0 travers cette activit\u00e9 va se ressourcer et je trouve extraordinaire que malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s, on ne on trouv\u00e9 en attendant, il veut quand m\u00eame beaucoup de plaisir dans dans dans cette fonction. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:41) [94%] :\r\nVous, \u00e7a vous a ressourc\u00e9 \u00e9galement j'imagine, c'est vrai que son ressourcement, on arr\u00eate assez vite mais si on trouve des forces, on peut puiser des forces en \u00e9tant arbitre, on peut, on peut go\u00fbter \u00e0 cette source du plaisir, alors je pense que c'est \u00e7a qui nous permet de continuer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:56) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est c'est un Challenge au fil des \u00e9tapes \u00e0 l'image de Yoan de de commencer un junior des et puis de sentir qu'on peut peut-\u00eatre progress\u00e9 qu'on progresse consomme meilleure aussi et je crois que l\u00e0 c'est un d'challenge qui nous accompagner dans cette vie professionnelle et de ce qui sportif surtout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:14) [86%] :\r\nAlors, on arrive au terme de cette \u00e9mission Michel Desplan si si des jeunes nous \u00e9coute ou des parents nous \u00e9couter, et si les enfants sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 embrasser un d\u00e9but de carri\u00e8re d'arbitrage, quel conseil vous pourriez leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:28) [79%] :\r\nAbel venir nous rejoindre, toute fa\u00e7on consult\u00e9 par non, aucune importance, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:35) [91%] :\r\nLes associations dans tous les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:36) [88%] :\r\nAlors on a 13 associations r\u00e9gionales en Suisse la CBF donc l'association vaudoise est une des plus importantes chaque r\u00e9gion accueille avec grand plaisir, alors tout nouveaux candidats et candidates, je vous le dis aussi pour vous, personne qui serait int\u00e9ress\u00e9 par l'arbitrage, venez d\u00e9couvrir venez tester : je crois qu'au travers des, des, des propos aussi bien de J\u00e9r\u00f4me que de de Yoan, on a vu la richesse de la fonction. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 autre invit\u00e9 aujourd'hui Michel Desplan. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:11) [78%] :\r\nEt j'ai fait r\u00e9agir, mais un peu d'argent \u00e0 domicile ou presque d'ordre. \r\nJ'ai. \r\nEt et je ne sais pas. \r\nOui, il y avait un peu d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:23) [73%] :\r\nVoil\u00e0 ne dit c'\u00e9tait Ad\u00e8le sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:42) [88%] :\r\nFin de parcours pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivi et merci aujourd'hui \u00e0 Yoan basset Michel Desplan Yves Laplace, J\u00e9r\u00f4me Laperri\u00e8re, qui \u00e9taient nos invit\u00e9s pour vous proposer cette \u00e9mission, il y avait Patrick Lenoir \u00e0 la r\u00e9alisation et en r\u00e9gie, merci \u00e9galement \u00e0 Antonin St\u00e9phanie Janowicz pour le choix des chansons David notre recherchiste \u00e9pisode tranche, c'est aussi un site Internet, zone franche Point rsr Point CH pour y voir la photo de Yoan Basset pour nous \u00e9crire pour nous laisser des messages ou des suggestions, mais c'\u00e9tait pas \u00e0 vous rendent zone franche Point rsr Point CH les informations ce sera Jean-Marc Richard le kiosque \u00e0 musique tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout juste 11 heures des zones franches avec Le Matin dimanche et ces magazines. \r\n"], "program": {"href": "/programs/82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "id": "82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "name": "Zone franche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laplace, Yves", "role": "\u00e9crivain et arbitre de football", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despland, Michel", "role": "pr\u00e9sident de la commission des arbitres ACVF", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Yoan", "role": "\u00e9tudiant, arbitre de football", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laperri\u00e8re, J\u00e9r\u00f4me", "role": "arbitre FIFA", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-262760", "internalArchiveId": "GE1106262761", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'EPILEPSIE - 11.06.04", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-05-23T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/414", "id": "414", "name": "Sant\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "549915", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ED026144", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262405", "internalArchiveId": "GE1105262406", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "04.06.2011 - CUNTRASTS", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1505, "publicationChannelNames": ["TSR"], "alternativeTitle": ["Svizra Rumantscha", "Svizra Rumantscha", "Svizra Rumantscha"], "alternativeSummary": ["Cuntrasts", "Cuntrasts", "Cuntrasts"], "variantIds": ["ece-3103436", "ece-3103531", "ece-3105353"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-06-03T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "548626", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOINTES AUDIOS \u00e0 -0,5dB. DERNIER PLAN \"RTR\" + CUT AU NOIR.\nOK POUR DIFFUSION", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL roh", "version": 1, "medium": {"id": "LM122292", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262623", "internalArchiveId": "GE1106262624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ANGLETERRE - SUISSE ENTOURAGE - QUALIFICATIONS EURO 2012", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 9672, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3187006", "imageURL": "http://www.rts.ch/3187005.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football / Euro 2012 (\u00e9liminatoires gr. G): Angeleterre - Suisse \u00e0 Wembley. Les faits majeurs du match + interviews", "Football / Euro 2012 (\u00e9liminatoires gr. G): Angleterre - Suisse \u00e0 Wembley. Faute sur Barnetta. Qui tire lui-\u00eame le coup franc. Et qui surprend tout le monde. C'est 0-1 (32e). Et il remet \u00e7a (0-2/34e). Puis Lampard (37e) r\u00e9duit le score sur p\u00e9nalty (37e)", "Football / Euro 2012 (\u00e9liminatoires gr. G): Angleterre - Suisse \u00e0 Wembley. L'analyse de la mi-temps depuis Wembley (score 1-2!)", "Football / Euro 2012 (\u00e9liminatoires gr. G): Angleterre - Suisse \u00e0 Wembley. Capello remplace, pour la seconde mi-temps, Lampard par l'offensif Ashley Young, qui \u00e9galise (2-2/51e)", "DIRECT Foot - Eliminatoires Euro 2012 - Angleterre-Suisse - samedi 4 juin 2011 17h15"], "alternativeSummary": ["Angleterre - Suisse\nQualification Euro 2012", "En direct"], "variantIds": ["ece-3103522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "webPublicationDate": "2011-06-04T18:35:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1106897150", "summary": "PLATEAU STADE DE WEMBLEY LONDRES :\r\nHENCHOZ, St\u00e9phane, ex-footballeur suisse et consultant RTS, ZUBERBUEHLER,  Pascal, ex-gardien de but suisse et consultant RTS", "id": "897149"}, {"internalArchiveId": "GS1106897151", "summary": "DUPLEX STADE DE WEMBLEY LONDRES :\r\n19:39.34\r\nSENDEROS, Philippe, footballeur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football  (magnifique performance de l'\u00e9quipe avec mentalit\u00e9 positive et qui a cr\u00e9\u00e9 des occasions, nouvelle mentalit\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, est fier de jouer avec   l'\u00e9quipe suisse)", "id": "897150"}, {"internalArchiveId": "GS1106897152", "summary": "19:43.05\r\nBARNETTA, Tranquillo, footballeur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football (incroyable de jouer \u00e0 Wembley, content du r\u00e9sultat, l'\u00e9quipe aurait   pu aller \u00e0 la pause \u00e0 2-0 mais manque d'exp\u00e9rience des jeunes, il faut   continuer \u00e0 croire dans la Suisse)", "id": "897151"}, {"internalArchiveId": "GS1106897153", "summary": "19:48.25\r\nPONT, Michel, entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football (potentiel de l'\u00e9quipe fait plaisir et est une bonne base pour le futur,  nouvelle construction de jeu apr\u00e8s le retrait de plusieurs joueurs,    les joueurs ont su reconqu\u00e9rir le public suisse)", "id": "897152"}, {"internalArchiveId": "GS1106897154", "summary": "19:52.12\r\nINLER, G\u00f6khan, footballeur et nouveau capitaine de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football (en allemand, sa fiert\u00e9, le travail de l'\u00e9quipe a donn\u00e9 des   r\u00e9sultats).", "id": "897153"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "549443", "comment": "ENTO 0406 FOOT EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002008", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261359", "internalArchiveId": "GE1106261360", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.06.04", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 2113, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3187296", "imageURL": "http://www.rts.ch/3187303.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Athl\u00e9tisme: r\u00e9sultats de la 4\u00e8me \u00e9tape de la Ligue de diamant", "Football / \u00e9liminatoires Euro 2012: r\u00e9sultats + programme groupe G", "Football / Euro M21: la Suisse jouera son premier match contre le Danemark", "Tennis / Roland-Garros (finale): la Chinoise Na Li s'est impos\u00e9e contre Schiavone (6-4 7-6)", "Football / \u00e9liminatoires Euro 2012: r\u00e9sultats des autres groupes", "Football: l'\u00e9quipe de Suisse des moins de 21 ans r\u00eave de Jeux olympiques", "Sport derni\u00e8re", "Tennis / Roland-Garros (finale): pr\u00e9sentation du match entre Roger Federer et Rafael Nadal", "Football / \u00e9liminatoires Euro 2012: itw Michel Pont (entra\u00eeneur-adjoint \u00e9quipe suisse)", "Football / \u00e9liminatoires Euro 2012: Suisse - Angleterre (2-2)"], "variantIds": ["ece-3103507", "ece-3105355", "ece-3105354", "ece-3103508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-16T17:23:59Z", "subTitles": ["00:01:08:01  00:01:15:00\r\n...\r\n\r\n00:01:23:16  00:01:27:07\r\n          Jacques Guidon\r\n      est d\u2019abord un artiste.\r\n\r\n00:01:27:16  00:01:31:00\r\n       Avec la m\u00eame \u00e9nergie,\r\n            il s'engage\r\n\r\n00:01:31:02  00:01:33:17\r\n     en faveur du rh\u00e9to-roman,\r\n        de l\u2019environnement,\r\n\r\n00:01:33:19  00:01:36:09\r\net contre la destruction du paysage.\r\n\r\n00:01:36:15  00:01:39:10\r\n           En ce sens,\r\n   Jacques Guidon est patriote,\r\n\r\n00:01:39:11  00:01:42:11\r\n    mais un patriote critique, \r\n    ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:42:13  00:01:44:15\r\nLe film d\u2019Arnold Rauch nous pr\u00e9sente\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:50:19\r\n     un \u00eatre complexe, engag\u00e9,\r\n spontan\u00e9, mais aussi controvers\u00e9.\r\n\r\n00:01:50:21  00:01:54:17\r\n   Un portrait de Jacques Guidon\r\n   pour son 80\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n00:01:56:05  00:02:00:17\r\n    Je me retourne sur ma vie,\r\n        qui a dur\u00e9 80 ans.\r\n\r\n00:02:02:05  00:02:08:03\r\n Elle n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 simple,\r\n    mais toujours int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:02:08:22  00:02:14:04\r\nJe dirais m\u00eame qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 riche\r\n  en \u00e9motions et en rencontres.\r\n\r\n00:02:33:22  00:02:36:16\r\n    Belle \u00e9criture, M. Guidon.\r\n\r\n00:02:37:13  00:02:40:04\r\n         Vous avez oubli\u00e9\r\n     le point d\u2019interrogation.\r\n\r\n00:02:40:17  00:02:43:13\r\n       \"Persona non grata\",\r\n      point d\u2019interrogation.\r\n\r\n00:02:47:17  00:02:51:08\r\n         Vous n\u2019\u00eates plus\r\n  si ind\u00e9sirable, n\u2019est-ce pas ?\r\n\r\n00:02:53:07  00:02:55:14\r\n       Cela d\u00e9pend des gens.\r\n\r\n00:02:57:22  00:03:02:22\r\n  Certains m\u2019acceptent; ceux qui \r\n gardent de la sympathie pour moi.\r\n\r\n00:03:04:18  00:03:07:09\r\n         C\u2019est r\u00e9ciproque.\r\n\r\n00:03:11:10  00:03:16:13\r\n Le contraire, c\u2019est l\u2019antipathie.\r\n     Est-ce aussi r\u00e9ciproque ?\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:19:20\r\n   Oui, c\u2019est aussi r\u00e9ciproque.\r\n\r\n00:03:21:17  00:03:25:23\r\n    Jon Semadeni a dit \u00e0 propos\r\n de quelqu\u2019un qui ne l\u2019aimait pas:\r\n\r\n00:03:26:03  00:03:29:11\r\n         \"Je l\u2019aime bien,\r\n     mais il ne m\u2019aime pas !\"\r\n\r\n00:03:52:03  00:03:54:03\r\n      Il y a bien des raisons\r\n\r\n00:03:54:12  00:03:58:11\r\n  pour lesquelles Jacques Guidon\r\n     n\u2019est pas aim\u00e9 de tous.\r\n\r\n00:03:58:12  00:04:03:03\r\n M\u00eame \u00e0 80 ans, il y a des choses\r\n       qu'il n'accepte pas.\r\n\r\n00:04:03:05  00:04:08:14\r\n    C'est pourquoi il s'oppose;\r\ncar les sensibles doivent s'opposer.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:16:05\r\n     Par exemple, ce cerisier.\r\n\r\n00:04:17:22  00:04:19:22\r\n    Le vieux cerisier est situ\u00e9\r\n\r\n00:04:20:00  00:04:23:16\r\n  sur la derni\u00e8re parcelle libre\r\n       au coeur du Zernez.\r\n\r\n00:04:24:09  00:04:26:16\r\n  Or il est pr\u00e9vu d\u2019y construire.\r\n\r\n00:04:29:19  00:04:34:21\r\nLe cerisier symbolise la r\u00e9sistance\r\n    contre la surconstruction.\r\n\r\n00:04:37:13  00:04:40:08\r\n   C'est un village magnifique,\r\n\r\n00:04:40:10  00:04:44:13\r\n    avec ses vieilles maisons,\r\n     le ch\u00e2teau et l\u2019\u00e9glise.\r\n\r\n00:04:49:04  00:04:53:00\r\n        Ce serait dommage\r\n  de d\u00e9truire cet environnement.\r\n\r\n00:04:54:03  00:04:56:21\r\nLa population doit prendre position.\r\n\r\n00:04:57:06  00:04:59:20\r\n    Quelles sont vos attentes ?\r\n\r\n00:05:04:13  00:05:07:04\r\n       J\u2019esp\u00e8re que ce vote\r\n\r\n00:05:07:13  00:05:12:11\r\n     mettra fin au b\u00e9tonnage\r\ndes plus beaux endroits de Zernez.\r\n\r\n00:05:17:00  00:05:20:08\r\n    Ce pourrait \u00eatre un signal\r\n      pour toute l\u2019Engadine\r\n\r\n00:05:20:10  00:05:25:06\r\n  si la population disait enfin:\r\n  \"\u00c7a ne peut pas continuer !\".\r\n\r\n00:05:25:08  00:05:30:02\r\n        Le cerisier de Zernez\r\ncomme symbole de la surconstruction ?\r\n\r\n00:05:34:18  00:05:37:11\r\n Ce serait mon voeu le plus cher.\r\n\r\n00:05:45:16  00:05:50:09\r\n    Nous reviendrons plus tard\r\n     sur le r\u00e9sultat du vote.\r\n\r\n00:05:50:17  00:05:54:22\r\n    Entre-temps, Jacques Guidon\r\n    se consacre \u00e0 ses tableaux.\r\n\r\n00:05:56:23  00:05:59:17\r\n     C\u2019est un travail \u00e9trange.\r\n\r\n00:06:00:01  00:06:03:03\r\n      On aurait presque dit \r\n      des ma\u00e7ons au travail.\r\n\r\n00:06:04:04  00:06:08:10\r\n  Walter Moritz est venu l'aider \r\n car le travail exige de la force.\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:12:11\r\n    Jacques Guidon pr\u00e9f\u00e8rerait\r\n  se concentrer sur ses peintures\r\n\r\n00:06:12:12  00:06:14:16\r\n      plut\u00f4t que de r\u00e9pondre\r\n         \u00e0 des questions.\r\n\r\n00:06:15:08  00:06:18:10\r\n Ce sont des peintures au mortier,\r\n     comme vous les appelez ?\r\n\r\n00:06:18:11  00:06:20:11\r\n               Oui.\r\n\r\n00:06:20:13  00:06:23:10\r\n    On fait une sorte d'enduit.\r\n\r\n00:06:25:13  00:06:28:10\r\n      On ne fait pas que \u00e7a.\r\n\r\n00:06:28:11  00:06:32:00\r\n      Il faut faire attention\r\n          o\u00f9 on met quoi.\r\n\r\n00:06:33:08  00:06:38:13\r\nParce que, une fois que c'est sec,\r\n  on ne peut plus rien changer.\r\n\r\n00:06:42:09  00:06:45:23\r\n          Sur une toile,\r\n   on peut repeindre par-dessus,\r\n\r\n00:06:46:01  00:06:49:15\r\n     ici, on peut tout au plus\r\n        passer la ponceuse.\r\n\r\n00:06:59:22  00:07:03:20\r\n     Parfois, on doit rajouter\r\n    encore un peu de structure.\r\n\r\n00:07:13:23  00:07:17:15\r\n         Ici, par exemple,\r\n           \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:26:01\r\nMais je peux tout de suite l'enlever.\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:30:03\r\n        Seulement, apr\u00e8s,\r\nje dois aussi en enlever ailleurs.\r\n\r\n00:07:32:09  00:07:36:16\r\n        C'est presque mieux\r\n       d'y r\u00e9fl\u00e9chir avant ?\r\n\r\n00:07:36:18  00:07:38:18\r\n               Oui !\r\n\r\n00:07:51:14  00:07:54:22\r\n      Et le travail continue,\r\n       couche apr\u00e8s couche.\r\n\r\n00:07:58:16  00:08:01:09\r\n La nuit, le mortier doit s\u00e9cher.\r\n\r\n00:08:01:11  00:08:04:18\r\n         Le tableau prend \r\n        sa forme d\u00e9finitive\r\n\r\n00:08:04:20  00:08:07:01\r\n  une fois la couleur appliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:08:17:17  00:08:22:11\r\n   Int\u00e9ressons-nous \u00e0 une autre\r\n   activit\u00e9 de Jacques Guidon.\r\n\r\n00:08:25:21  00:08:29:03\r\n        Outre la peinture,\r\n    il cr\u00e9e aussi des dessins.\r\n\r\n00:08:29:12  00:08:34:05\r\n  Il r\u00e9alise des caricatures pour\r\n  le journal satirique \"Chardun\",\r\n\r\n00:08:34:07  00:08:36:23\r\nl'organe d'opposition en Engadine.\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:44:06\r\n   Jacques Guidon diffuse aussi\r\n    ses dessins sur Internet.\r\n\r\n00:08:46:13  00:08:52:04\r\nIl s'est engag\u00e9 contre les centrales\r\n nucl\u00e9aires et la surconstruction,\r\n\r\n00:08:52:06  00:08:55:20\r\n         contre la route\r\n     qui traverse la Vereina,\r\n\r\n00:08:55:22  00:08:58:04\r\n     et en faveur du romanche.\r\n\r\n00:08:58:06  00:09:02:02\r\n       Il a souvent march\u00e9\r\n   sur les pieds des puissants,\r\n\r\n00:09:02:04  00:09:05:00\r\njusqu'\u00e0 devenir \"persona non grata\".\r\n\r\n00:09:05:02  00:09:08:00\r\n          Jacques Guidon\r\n      a aussi beaucoup \u00e9crit.\r\n\r\n00:09:08:02  00:09:11:16\r\n    Il a de multiples talents,\r\n  ce qui n'est pas une sin\u00e9cure.\r\n\r\n00:09:13:20  00:09:16:06\r\n La multiplicit\u00e9 de mes activit\u00e9s\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:19:10\r\n      est due \u00e0 la profusion \r\n      des t\u00e2ches \u00e0 accomplir.\r\n\r\n00:09:23:17  00:09:27:17\r\n  Il manquait des gens ici ou l\u00e0,\r\n et j'ai apport\u00e9 mon aide partout.\r\n\r\n00:09:29:16  00:09:33:02\r\n    C'est pourquoi j'ai exerc\u00e9\r\n         tant de m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:09:35:09  00:09:39:05\r\n          Naturellement,\r\n j'y ai perdu un peu de substance,\r\n\r\n00:09:40:22  00:09:45:06\r\n    parce que je ne me suis pas\r\n     concentr\u00e9 sur un domaine.\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:54:23\r\n       C'est le sort de ceux\r\n    qui ont au moins 2 talents.\r\n\r\n00:09:57:19  00:10:00:19\r\n       Ils sont comme un \u00e2ne\r\n       devant 2 tas de foin.\r\n\r\n00:10:01:14  00:10:05:14\r\n       Paul Flora a r\u00e9alis\u00e9\r\n  une belle caricature l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:10:12:04  00:10:15:06\r\n           D'un individu\r\n     partag\u00e9 entre 2 talents ?\r\n\r\n00:10:17:09  00:10:21:12\r\n   Oui, il y en a un qui tape sur\r\nl'\u00e9paule du personnage en demandant:\r\n\r\n00:10:21:22  00:10:25:06\r\n            \"Et moi ?\r\n    Pourquoi me n\u00e9gliges-tu ?\"\r\n\r\n00:10:25:08  00:10:29:04\r\nEt l'autre tape sur l'autre \u00e9paule.\r\n\r\n00:10:30:16  00:10:33:14\r\n     Le personnage caricatur\u00e9\r\n     s'en sort rarement bien,\r\n\r\n00:10:35:06  00:10:39:13\r\n          mais que faire,\r\nune fois que le pinceau est lanc\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:40:16  00:10:43:09\r\n      Il a l'air sympathique.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:47:04\r\n     Lui l\u00e0 ? Je ne sais pas.\r\n\r\n00:10:49:03  00:10:51:21\r\n        Moi encore moins !\r\n\r\n00:10:51:23  00:10:54:19\r\n    C'est aux autres de juger.\r\n\r\n00:11:08:14  00:11:10:16\r\n    Il y a des trucs, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:11:10:18  00:11:14:12\r\n          Avec le temps,\r\n une certaine routine s'installe.\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:21:23\r\n    C'\u00e9tait quoi cette poudre ?\r\n\r\n00:11:22:01  00:11:27:19\r\n  Du sel. \u00c7a absorbe le liquide \r\n et \u00e7a cr\u00e9e un effet int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:11:32:10  00:11:34:10\r\n           Vous voyez ?\r\n\r\n00:11:41:10  00:11:44:00\r\n  \u00c7a, c'est un bon moyen pour...\r\n\r\n00:11:46:14  00:11:49:09\r\n           Une bougie,\r\n    pour que \u00e7a ne colle pas ?\r\n\r\n00:11:52:01  00:11:54:17\r\n     Le liquide ne colle pas.\r\n\r\n00:11:56:23  00:11:58:23\r\n    La bougie anime le dessin.\r\n\r\n00:12:20:13  00:12:23:06\r\n        C'est ressemblant ?\r\n\r\n00:12:26:12  00:12:29:07\r\nVous \u00eates toujours rest\u00e9 \u00e0 Zernez,\r\n\r\n00:12:29:09  00:12:33:11\r\n      on pourrait m\u00eame dire\r\n  que vous \u00eates rest\u00e9 ancr\u00e9 ici.\r\n\r\n00:12:38:16  00:12:44:09\r\n Un artiste n'aurait-il pas besoin\r\n    d'un lieu plus stimulant ?\r\n\r\n00:12:49:17  00:12:51:17\r\n           Certainement.\r\n\r\n00:12:53:22  00:12:58:14\r\n Avant, je croyais que l'Engadine \r\n\u00e9tait mon unique lieu de r\u00e9sonance.\r\n\r\n00:13:03:12  00:13:07:14\r\n Mais, en tant qu'artiste visuel,\r\n  il vaut mieux vivre en ville,\r\n\r\n00:13:07:16  00:13:10:14\r\npour se faire un nom, par exemple.\r\n\r\n00:13:19:09  00:13:24:09\r\nEn tant que Romanche, j'ai ressenti\r\n    l'obligation de rester ici.\r\n\r\n00:13:24:11  00:13:28:16\r\n   C'\u00e9tait peut-\u00eatre une erreur,\r\n           une illusion.\r\n\r\n00:13:31:06  00:13:36:08\r\nIl n'y a jamais eu d'injonction de \r\nrester ou d'interdiction de partir.\r\n\r\n00:13:39:11  00:13:45:02\r\n  J'ai v\u00e9cu entre la frustration\r\n de rester et le d\u00e9sir de partir.\r\n\r\n00:14:45:12  00:14:47:20\r\nJ'ai simplement commenc\u00e9 \u00e0 peindre.\r\n\r\n00:14:51:02  00:14:54:08\r\n          Je me suis dit:\r\n   \"Essaye, trouve le courage !\"\r\n\r\n00:14:55:17  00:14:58:06\r\n       Tout est parti de l\u00e0.\r\n\r\n00:14:59:20  00:15:04:06\r\n Le courant de l'\"Action-Painting\"\r\n   n'est venu qu'apr\u00e8s des USA.\r\n\r\n00:15:04:08  00:15:09:06\r\nSi on voulait \u00e0 tout prix me classer\r\n quelque part, ce serait l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:15:10:10  00:15:13:10\r\n   Pour moi, le plus important,\r\n         c'est l'action.\r\n\r\n00:15:16:21  00:15:19:19\r\n   Le chemin est plus important\r\n           que le but.\r\n\r\n00:15:22:13  00:15:26:21\r\nUne fois arriv\u00e9 au but, on devient\r\n   inactif et ce n'est pas bon.\r\n\r\n00:15:29:06  00:15:34:02\r\n Il y a toujours cette question de \r\nsavoir quand une oeuvre est achev\u00e9e.\r\n\r\n00:15:34:04  00:15:37:09\r\n     Quand elle est termin\u00e9e,\r\n       est-ce qu'on se dit:\r\n\r\n00:15:37:11  00:15:44:00\r\n  \"J'ai atteint le but, je dois \r\n  recommencer depuis le d\u00e9but ?\"\r\n\r\n00:15:42:22  00:15:45:20\r\n         Non, on commence\r\n     quelque chose de nouveau.\r\n\r\n00:15:45:22  00:15:50:16\r\n      Si on a l'intelligence\r\n    de s'arr\u00eater au bon moment,\r\n\r\n00:15:50:18  00:15:55:18\r\n   quand le tableau vit encore,\r\n  qu'il est exempt de futilit\u00e9s,\r\n\r\n00:15:55:20  00:15:58:22\r\n    il y a une moment de gr\u00e2ce,\r\n           o\u00f9 on se dit:\r\n\r\n00:16:00:11  00:16:04:11\r\n      \"Il n'est pas complet,\r\nil n'est pas parfait; il est bon.\"\r\n\r\n00:16:04:12  00:16:06:12\r\n         C'est suffisant.\r\n\r\n00:16:10:03  00:16:13:21\r\n        Un Guidon typique,\r\n   malgr\u00e9 la profusion de rouge.\r\n\r\n00:16:13:23  00:16:16:19\r\n   Mais c'est actuel et vivant.\r\n\r\n00:16:17:23  00:16:23:15\r\n  Les 2 tableaux vont ensemble, \r\n ils ne doivent pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:16:24:17  00:16:27:23\r\n   Ce qui est typique de Guidon,\r\n       c'est la spontan\u00e9it\u00e9,\r\n\r\n00:16:28:01  00:16:33:11\r\n la cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9bordante, issue \r\nde l'int\u00e9riorit\u00e9 la plus profonde.\r\n\r\n00:16:34:04  00:16:36:19\r\n         C'est totalement\r\n      \u00e9tranger \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:16:37:23  00:16:42:11\r\n  On me demande toujours pourquoi\r\nje ne peins pas d'apr\u00e8s des sujets.\r\n\r\n00:16:43:07  00:16:46:16\r\n          Mais, pour moi,\r\n    les couleurs sont un sujet.\r\n\r\n00:16:48:02  00:16:50:02\r\n    La couleur signifie la vie.\r\n\r\n00:16:54:21  00:16:58:21\r\n       Je me sens bien quand\r\n    je peins avec des couleurs.\r\n\r\n00:17:03:22  00:17:06:11\r\n  Cela demande de la flexibilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:09:16  00:17:14:18\r\n    Parfois, il faut sacrifier\r\n  et repeindre une partie r\u00e9ussie\r\n\r\n00:17:16:02  00:17:19:02\r\n  parce qu'elle ne s'int\u00e8gre pas\r\n          dans le reste.\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:22:19\r\n         C'est douloureux.\r\n\r\n00:17:24:14  00:17:28:18\r\n    Parfois, c'est trop petit,\r\n       et on reste dessus.\r\n\r\n00:17:30:03  00:17:33:21\r\n             On peint,\r\n   on prend un pinceau plus fin.\r\n\r\n00:17:35:01  00:17:40:15\r\n    A la fin, \u00e7a sent la sueur\r\n         et c'est foutu.\r\n\r\n00:17:44:17  00:17:48:15\r\n         Il est dangereux\r\n   de rechercher la perfection.\r\n\r\n00:17:51:10  00:17:54:13\r\n La cr\u00e9ativit\u00e9 n'est pas parfaite.\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:03:12\r\n    Il faut aussi des manques.\r\n\r\n00:18:04:15  00:18:10:10\r\n  Un visage parfaitement r\u00e9gulier\r\n   et sans d\u00e9faut est ennuyeux,\r\n\r\n00:18:13:06  00:18:17:15\r\n   m\u00eame si les traits r\u00e9pondent\r\n     aux canons de la beaut\u00e9.\r\n\r\n00:18:24:13  00:18:28:21\r\n  L'id\u00e9al n'est pas int\u00e9ressant;\r\n      il lui manque la vie.\r\n\r\n00:18:54:15  00:18:57:01\r\n     J'ai encore une question.\r\n\r\n00:18:57:03  00:19:01:05\r\n Ces chaussures en bois font-elles\r\n   partie de l'Action-Painting ?\r\n\r\n00:19:10:01  00:19:13:23\r\n     Non, c'est \u00e0 cause du sol\r\n      en b\u00e9ton qui est froid.\r\n\r\n00:19:18:13  00:19:22:10\r\n      J'ai aussi un atelier \r\n      plus petit et chauff\u00e9.\r\n\r\n00:19:22:16  00:19:26:14\r\n    Mais, au printemps, je suis\r\n     impatient de revenir ici.\r\n\r\n00:19:26:16  00:19:29:14\r\n          Si je portais\r\n    des chaussures ordinaires,\r\n\r\n00:19:29:16  00:19:32:20\r\n    je serais depuis longtemps \r\n    sous le b\u00e9ton, sous terre !\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:49:18\r\n      La peinture au mortier \r\n     n'est pas encore achev\u00e9e,\r\n\r\n00:19:49:20  00:19:53:02\r\n     mais le mortier est sec,\r\n        pr\u00eat \u00e0 \u00eatre peint.\r\n\r\n00:19:53:04  00:19:56:00\r\n    Gris et ocre sur fond noir,\r\n\r\n00:19:56:02  00:20:00:10\r\n    repr\u00e9sentant des caract\u00e8res\r\n       rh\u00e9tiques archa\u00efques.\r\n\r\n00:20:00:11  00:20:03:15\r\n      Une oeuvre myst\u00e9rieuse,\r\n        difficile \u00e0 saisir.\r\n\r\n00:20:03:17  00:20:07:06\r\n         Avez-vous d\u00e9j\u00e0 d\u00fb\r\n       expliquer votre art ?\r\n\r\n00:20:07:08  00:20:09:08\r\n             Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:20:14:12  00:20:19:18\r\nMais le peintre est parfois surpris\r\n par l'interpr\u00e9tation des autres.\r\n\r\n00:20:22:16  00:20:27:00\r\n    On peut parfois intervenir,\r\n      mais g\u00e9n\u00e9ralement non.\r\n\r\n00:20:29:13  00:20:33:17\r\n        On entend de tout,\r\n   selon la personne qui parle.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:47:19\r\nQuand quelqu'un se met \u00e0 discourir\r\n  avec des termes psychologiques\r\n\r\n00:20:48:08  00:20:50:22\r\n   pour interpr\u00e9ter un tableau,\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:57:19\r\n   on n'en revient pas soi-m\u00eame\r\n d'\u00eatre un type aussi ph\u00e9nom\u00e9nal !\r\n\r\n00:21:00:07  00:21:03:01\r\n   Il faut toujours relativiser.\r\n\r\n00:21:09:12  00:21:14:22\r\n   Mais l'observateur a le droit\r\n d'avoir sa propre interpr\u00e9tation.\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:20:08\r\n         Oui, si l'artiste\r\n    n'est pas d'accord avec \u00e7a,\r\n\r\n00:21:21:05  00:21:25:09\r\n      il ne doit pas exposer\r\n          ou s'exposer.\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:35:13\r\n Les autres ont le droit de faire \r\nce qu'ils veulent avec ses oeuvres.\r\n\r\n00:21:43:09  00:21:48:03\r\n  L'une de vos facettes connues,\r\nc'est votre fa\u00e7on de vous \u00e9nerver.\r\n\r\n00:21:48:05  00:21:50:19\r\nVous vous f\u00e2chez, vous \u00eates furieux.\r\n\r\n00:21:51:18  00:21:56:02\r\n      Oui, et on me demande: \r\n     \"Pourquoi t'\u00e9nerves-tu ?\"\r\n\r\n00:21:56:04  00:22:01:20\r\n Je r\u00e9ponds: \"Enervez-vous aussi,\r\n   et je m'\u00e9nerverai moins !\".\r\n\r\n00:22:01:22  00:22:04:16\r\nS'\u00e9nerver, c'est d\u00e9j\u00e0 de l'action.\r\n\r\n00:22:09:01  00:22:13:17\r\n    Ceux qui se fichent de tout\r\n   sont comme une mati\u00e8re morte.\r\n\r\n00:22:17:17  00:22:21:21\r\n      J'ai toujours souhait\u00e9\r\n que les autres s'\u00e9nervent aussi,\r\n\r\n00:22:21:23  00:22:24:09\r\n     pour me d\u00e9charger un peu.\r\n\r\n00:22:24:23  00:22:29:09\r\n     Mais ils ne le font pas,\r\n c'est une question de caract\u00e8re.\r\n\r\n00:22:30:21  00:22:32:23\r\n    On ne peut obliger personne\r\n\r\n00:22:33:05  00:22:37:01\r\n           \u00e0 s'\u00e9nerver\r\n    s'il n'en a pas le talent.\r\n\r\n00:22:39:20  00:22:42:14\r\nEt puis, il y a encore le cerisier.\r\n\r\n00:22:44:10  00:22:48:11\r\n        Il est en fleurs,\r\n pour la derni\u00e8re fois peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:22:48:13  00:22:53:10\r\n L'assembl\u00e9e communale a autoris\u00e9\r\n la construction de la parcelle.\r\n\r\n00:22:57:09  00:23:03:07\r\nJacques Guidon s'\u00e9tait engag\u00e9 pour\r\n  qu'elle reste inconstructible.\r\n\r\n00:23:04:12  00:23:07:18\r\n         Un combat perdu,\r\n          comme souvent.\r\n\r\n00:23:07:20  00:23:12:22\r\n   Mais Jacques Guidon continue\r\net reste optimiste, n'est-ce pas ?\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:17:21\r\n    Beaucoup disent pessimiste,\r\n id\u00e9aliste, optimiste ou utopiste.\r\n\r\n00:23:21:01  00:23:25:03\r\n       Tout cela se r\u00e9duit\r\n     en fait \u00e0 \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n00:23:27:14  00:23:32:11\r\n Quand on voit que tout \u00e7a ne m\u00e8ne\r\n   \u00e0 rien, on devient r\u00e9aliste.\r\n\r\n00:23:33:07  00:23:36:05\r\n  Le pire serait de se r\u00e9signer.\r\n\r\n00:23:36:07  00:23:41:23\r\n      Si on baisse les bras\r\n et on abandonne, tout est fichu.\r\n\r\n00:23:44:13  00:23:46:13\r\n    Vous ne le feriez jamais ?\r\n\r\n00:23:49:05  00:23:53:19\r\nTant que ma sant\u00e9 me le permettra,\r\n  je continuerai \u00e0 vivre ainsi.\r\n\r\n00:23:55:03  00:23:57:09\r\n  M\u00eame s'il est devenu r\u00e9aliste,\r\n\r\n00:23:57:11  00:24:00:12\r\n       Jacques Guidon fera\r\n   toujours tout ce qu'il peut.\r\n\r\n00:24:00:23  00:24:04:14\r\n   Il ne se laissera influencer\r\n    par rien ni par personne.\r\n\r\n00:24:04:16  00:24:09:11\r\n  Apr\u00e8s une grave maladie, il est\r\n  \u00e0 nouveau dans une bonne phase.\r\n\r\n00:24:09:20  00:24:12:06\r\n Meilleurs voeux pour ses 80 ans !\r\n\r\n00:24:14:02  00:24:17:04\r\n          Et pour finir,\r\n   un dernier \"Guidon\" typique.\r\n\r\n00:24:17:23  00:24:21:05\r\n         Son dernier mot\r\n     sur la sagesse de l'\u00e2ge.\r\n\r\n00:24:22:05  00:24:24:05\r\n        On pourrait croire\r\n\r\n00:24:24:07  00:24:28:05\r\n    que le d\u00e9veloppement se fait\r\nvers le haut, sur le plan spirituel.\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:33:04\r\n Sur le plan corporel, c'est clair:\r\non grandit jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n00:24:33:22  00:24:37:14\r\nSur le plan spirituel, j'ai toujours\r\n  esp\u00e9r\u00e9 que ce serait diff\u00e9rent;\r\n\r\n00:24:38:02  00:24:40:14\r\n  que l'on deviendrait plus sage\r\n\r\n00:24:41:05  00:24:44:21\r\n   avec l'exp\u00e9rience de la vie,\r\n    la formation spirituelle.\r\n\r\n00:24:48:10  00:24:50:17\r\n     Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:24:54:02  00:24:59:04\r\nOn devient plus critique peut-\u00eatre,\r\nplus tol\u00e9rant, mais pas plus sage.\r\n\r\n00:25:00:10  00:25:03:02\r\n C'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 peu d'entre nous\r\n\r\n00:25:03:04  00:25:07:00\r\n     de pouvoir devenir sage,\r\n    calme, pond\u00e9r\u00e9, \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n00:25:12:01  00:25:14:19\r\n   Si j'avais atteint ce stade,\r\n\r\n00:25:14:21  00:25:19:15\r\n       j'y aurais peut-\u00eatre \r\n       laiss\u00e9 ma cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:23:11\r\n      C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n00:25:35:05  00:25:38:19\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\n Traduction: Tania Brasseur Wibaut\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:04:03\r\n\r\n\r\n00:25:51:20  00:25:57:22\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-06-04T22:15:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1108480248", "durationSec": 7505, "title": "BAB - 11.06.04", "excerpt": "* Londres : 20110604, match nul entre l'\u00e9quipe nationale suisse de football et l'\u00e9quipe d'Angleterre sur le score de 2 buts \u00e0 2, lors d'un match comptant pour la 6e journ\u00e9e du groupe G de la phase de qualification pour l'Euro 2012 de football.", "remarks": "ZSM01 : RESUME GRAND FORMAT (14'19'') \r\nZEM01 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (125'05'') \r\nRESUME PLUS COURT DANS LE JOURNAL 19H30 DU 20110604", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["PONT, MICHEL", "BARNETTA, TRANQUILLO", "HITZFELD, OTTMAR", "LAMPARD, FRANK"], "sequenceIds": ["1315448"]}, {"internalArchiveId": "GE1109480249", "durationSec": 116, "title": "BAB - 11.06.04", "excerpt": "* Podgorica : 20110604, match nul entre l'\u00e9quipe nationale du Mont\u00e9n\u00e9gro et l'\u00e9quipe de Bulgarie sur le score de 1 but \u00e0 1, lors d'un match comptant pour la 6e journ\u00e9e du groupe G de la phase de qualification pour l'Euro 2012 de football.", "remarks": "SUJET PLUS COURT DANS LE JOURNAL 19H30 DU 20110604", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109480250", "durationSec": 143, "title": "BAB - 11.06.04", "excerpt": "* Minsk : 20110603, match nul entre l'\u00e9quipe nationale de Bi\u00e9lorussie et l'\u00e9quipe de France sur le score de 1 but \u00e0 1, lors d'un match comptant pour la 7e journ\u00e9e du groupe D de la phase de qualification pour l'Euro 2012 de football.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL 19H30 DU 20110604", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PODGORICA"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1315525"]}, {"internalArchiveId": "GE1109480251", "durationSec": 30, "title": "BAB - 11.06.04", "excerpt": "* QATAR : 201103, itw lors d'un camp d'entra\u00eeement de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de suisse de football M21 TAMI Pierluigi qui exprime les ambitions de ses joueurs qui forment une \u00e9quipe unie en vue de l'Euro 2011 de football des M21 au Danemark.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MINSK"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicPersons": ["MALOUDA, FLORENT"], "sequenceIds": ["1315528"]}, {"internalArchiveId": "GE1109480252", "durationSec": 69, "title": "BAB - 11.06.04", "excerpt": "* Saillon : 20110604, l'\u00e9quipe nationale de suisse de football M21 entra\u00een\u00e9e par TAMI Pierluigi effectue un camp d'entra\u00eenement au Valais une semaine avant sa participation aux matchs de l'Euro 2011 de football des M21. La perspective de pouvoir participer aux jeux olympiques de Londres 2012 r\u00e9jouit beaucoup les joueurs.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109480253", "durationSec": 139, "title": "BAB - 11.06.04", "excerpt": "* Paris : 20110604, victoire de la joueuse de tennis chinoise NA LI qui a remport\u00e9 le tournoi de tennis WTA de Roland-Garros, en s'imposant en finale contre l'Italienne SCHIAVONE Francesca sur le score de 6-4 et 7-6. NA LI est la premi\u00e8re joueuse de tennis asiatique \u00e0 remporter un tournoi de tennis du Grand Chelem.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["QATAR"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "M21"], "sequenceIds": ["1315530"]}, {"internalArchiveId": "GE1109480254", "durationSec": 113, "title": "BAB - 11.06.04", "excerpt": "* Paris : 20110604 et archives, r\u00e9actions d'ex-joueurs champions de tennis suite \u00e0 la victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger face au joueur de tennis serbe DJOKOVIC Novak sur le score de 7-6, 6-3, 3-6 et 7-6 en demi-finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros. Le match a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'un des plus beaux de l'histoire du tennis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SAILLON"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "M21", "ENTRA\u00ceNEUR"], "sequenceIds": ["1315531"]}, {"internalArchiveId": "GE1109480255", "durationSec": 121, "title": "BAB - 11.06.04", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["NA LI", "SCHIAVONE, FRANCESCA"], "sequenceIds": ["1315532"]}, {"internalArchiveId": "GE1109480256", "durationSec": 139, "title": "BAB - 11.06.04", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["AGASSI, ANDRE", "DJOKOVIC, NOVAK", "COURIER, JIM", "MCENROE, JOHN", "FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1315539"]}, {"internalArchiveId": "GE1109480257", "durationSec": 32, "title": "BAB - 11.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1208480258", "durationSec": 71, "title": "BAB - 11.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1108315449", "summary": " Londres, stade de Wembley : longs extraits du match opposant l' \u00e9quipe  nationale suisse \u00e0 l'\u00e9quipe d'Angleterre / divers plans des 2 buts de   BARNETTA, Tranquillo, footballeur suisse, les 2 sur coup franc / exultation de HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur suisse, et PONT, Michel, entra\u00eeneur  assistant (6\") / divers plans but de LAMPARD, Frank, footballeur anglais, sur penalty, suite \u00e0 une faute de DJOUROU, Johan, footballeur suisse / divers  plans but de YOUNG, Ashley, footballeur anglais / plan de CAPELLO, Fabio,  entra\u00eeneur anglais (4\"). Euro (football), \u00e9liminatoire.", "id": "1315448", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["PONT, MICHEL", "BARNETTA, TRANQUILLO", "HITZFELD, OTTMAR", "LAMPARD, FRANK", "DJOUROU, JOHAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109315526", "summary": " Podgorica, City Stadium : divers extraits du match opposant l' \u00e9quipe   nationale du Mont\u00e9n\u00e9gro \u00e0 l'\u00e9quipe de la Bulgarie / divers plans but de  DJALOVIC, Radomir, footballeur du Mont\u00e9n\u00e9gro / divers plans but de POPOV,  Ivelin, footballeur bulgare. Euro (football), \u00e9liminatoire.", "id": "1315525", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["PODGORICA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109315529", "summary": " Minsk, stade Dinamo : but contre son camp de ABIDAL, Eric, footballeur  fran\u00e7ais, qui donne l'avantage \u00e0 l' \u00e9quipe nationale de Bi\u00e9lorussie / but de MALOUDA, Florent, footballeur fran\u00e7ais. Euro (football), \u00e9liminatoire.", "id": "1315528", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["MINSK"], "visualPersons": ["MALOUDA, FLORENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1109315531", "summary": " QATAR : divers plans de l'entra\u00eenement de l' \u00e9quipe nationale suisse de  football M21, sous la houlette de TAMI, Pierluigi, entra\u00eeneur \u00e9quipe suisse de football M21 (12\", 16\", 12\", 10\") / itw TAMI, Pierluigi (groupe tr\u00e8s uni, plaisir \u00e0 jouer, soucis plus au niveau technique que mental, ambition). Euro (football), entra\u00eenement sportif.", "id": "1315530", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "M21", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["QATAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1109315532", "summary": " Saillon : divers plans entra\u00eenement sportif de l' \u00e9quipe nationale de  football M21 sous la houlette de TAMI, Pierluigi, entra\u00eeneur \u00e9quipe suisse M21 (14\", 20\", 6\") / itw BEN KHALIFA, Nassim, footballeur suisse M21   (ambition) / itw HOCHSTRASSER, Xavier, footballeur suisse M21 (groupe   solidaire, jeux olympiques) / itw AFFOLTER, Fran\u00e7ois, footballeur suisse M21 (motiv\u00e9s, jeux olympiques 2012) / divers plans AFFOLTER, Fran\u00e7ois et   HOCHSTRASSER, Xavier jouant au billard (12\"). Euro (football).", "id": "1315531", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "M21", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["SAILLON"], "visualPersons": ["BEN KHALIFA, NASSIM"]}, {"internalArchiveId": "GS1109315533", "summary": " Paris, Roland-Garros : gros plan NA LI, joueuse de tennis chinoise,  \u00e9coutant l'hymne national chinois (5\") / NA LI souriante levant le troph\u00e9e du tournoi de tennis de Roland-Garros (4\", 5\") / itw NA LI (en anglais, bon  d\u00e9but de match) / balle de match remport\u00e9e par NA LI contre SCHIAVONE,  Francesca, joueuse de tennis italienne / divers plans point remport\u00e9 par NA LI / SCHIAVONE, Francesca ratant une balle / balle de 1er set remport\u00e9e par NA LI / point remport\u00e9 par NA LI. WTA.", "id": "1315532", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["NA LI", "SCHIAVONE, FRANCESCA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109315540", "summary": " Paris, Roland-Garros : gros plan de FEDERER, Roger, joueur de tennis  suisse, soulignant du doigt sa victoire et rugissant de bonheur (8\") /   exultation dans les tribunes avec VAVRINEC FEDERER, Mirka, \u00e9pouse de FEDERER, Roger (4\") / divers plans brefs extraits du match opposant FEDERER, Roger et DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe / itw McENROE, John, ex-joueur de tennis am\u00e9ricain (extraordinaire) / itw BOETSCH, Arnaud, consultant France  t\u00e9l\u00e9vision (en tremble d'admiration) / zoom sur premi\u00e8re page du quotidien  l'Equipe / itw COURIER, Jim, ex-joueur de tennis am\u00e9ricain (meilleur   ambassade ur du tennis) / itw AGASSI, Andr\u00e9, ex-joueur de tennis am\u00e9ricain (meilleur de tous les temps) / balle de match de NADAL, Rafael, joeur de  tennis espagnol / archive de BORG, Bjorn, joueur de tennis su\u00e9dois, soulevant le troph\u00e9e de Roland-Garros / FEDERER, Roger signant un autographe (5\").  ATP.", "id": "1315539", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["AGASSI, ANDRE", "DJOKOVIC, NOVAK", "COURIER, JIM", "MCENROE, JOHN", "FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL", "BORG, BJORN"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544736", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM122347", "position": "01"}}, {"id": "544735", "comment": "SPDE 0406 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE004396", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262600", "internalArchiveId": "GE1105262601", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.06.04", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 836, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3186513", "imageURL": "http://www.rts.ch/3186518.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "Nouvo: la publicit\u00e9 g\u00e9ocibl\u00e9e se d\u00e9veloppe sur les smartphones", "Libye: les forces fran\u00e7aises et britanniques ont engag\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res dans les combats", "Sri-Lanka: un documentaire attestant d'ex\u00e9cutions sommaires de Tamouls par des militaires sri-lankais fait d\u00e9bat", "Plus de mille choristes ont chant\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e0 l'occasion du 3e Festival suisse de choeurs d'enfants et de jeunes"], "alternativeSummary": ["Cette d\u00e9marche est rendue possible par la g\u00e9olocalisation des appareils.", "Les principales cibles sont les v\u00e9hicules des troupes militaires fid\u00e8les \u00e0 Kadhafi.", "L'engouement des suisses pour le chant choral est de plus en plus fort"], "variantIds": ["ece-3105375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T22:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095285\r\nDate de transcription : 16-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:59) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition : l'actualit\u00e9 de ce samedi, c'est d'abord la performance de Roger Federer hier soir en demi- finale de Roland Garros, le Suisse a battu le num\u00e9ro 2 mondial, Novak Djokovic, invaincu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 l'issue d'un match que les observateurs s'accordent \u00e0 qualifier d'exceptionnelle la nouvelle \u00e9tape dans l'intervention des forces alli\u00e9es en Libye, la nuit derni\u00e8re, les forces fran\u00e7aises et britanniques ont engag\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res dans le combat principal cible les v\u00e9hicules des troupes militaires fid\u00e8les \u00e0 Kadhafi et puis nous \u00e9voquerons l'engouement des Suisses pour le chant choral, en t\u00e9moigne le millier de jeunes rassembl\u00e9s \u00e0 Lausanne pour le 3\u00e8me Festival des choeurs d'enfants, mais tout de suite je me tourne vers vous, John Nicolet on va \u00e9voquer l'exploit n'ayons pas peur des mots, de Roger Federer hier soir face \u00e0 Novak de Covic en demi- finale \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:30) [94%] : \r\nOui, effectivement, depuis hier soir on a entendu \u00e9norm\u00e9ment de superlatifs et moi je dirais simplement que c'\u00e9tait 3 heures 40 de pur bonheur, cette rencontre, il n'y a eu absolument aucun temps mort, on a pu d\u00e8s le 1er set assister \u00e0 un match d'une grande intensit\u00e9, les 2 joueurs se rendent coup pour coup et Roger Federer arrache le pour la 1\u00e8re manche au tie-break, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son jeu offensif et Novak Djokovic ne peut qu'applaudir le gain de ce set initial est l'une des cl\u00e9s de la rencontre, le B\u00e2lois est en pleine confiance et il encha\u00eene les points gagnants 162 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:30 > 0:01:36) [94%] : \r\nIl profite \u00e9galement d'une l\u00e9g\u00e8re baisse de r\u00e9gime du serbe pour empocher le 2\u00e8me set 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:01:47) [95%] : \r\nMais Djokovic veut garder son invincibilit\u00e9 en 2011 il r\u00eave encore de la 1\u00e8re place mondiale et malm\u00e8ne le B\u00e2lois il remporte le 3\u00e8me set 6 3 et servira m\u00eame pour le gain du 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:02:03) [89%] : \r\nQui aime en vain hier soir dans la p\u00e9nombre du central de Roland Garros Federer \u00e9tait aussi fort mentalement que physiquement au tie-break, le B\u00e2lois va chercher son ticket pour la finale, sur un 18\u00e8me et est-ce arrachement, un match qui va entrer dans le top ten des plus beaux matches de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:04 > 0:02:11) [97%] : \r\nEt dans les trav\u00e9es de Roland-Garros dans les trav\u00e9es de la Porte d'Auteuil, c'\u00e9tait encore l'euphorie ce matin \u00e0 propos de cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:11 > 0:02:19) [97%] : \r\nAlors vous savez parce qu'on me dit que nous n'avons pas le retour des des trav\u00e9es de de de Pierre-Alain Dupuis je vous propose de parler peut-\u00eatre des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:20 > 0:02:37) [91%] : \r\nOui effectivement c'est c'est la journ\u00e9e des femmes, honneur aux dames aujourd'hui, avec la finale qui va opposer la Chinoise N'Ali, une premi\u00e8re pour elle face \u00e0 la tenante du titre, l'Italienne Francesca Schiavone un match qui aura lieu d\u00e8s 15 heures qui a et qui est \u00e0 suivre sur notre antenne TSR2 un match comment\u00e9 par Pascal droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:37 > 0:02:47) [94%] : \r\nEt puis, d\u00e8s que nous aurons des nouvelles du sujet de Pierre-Alain Dupuis, nous en parlerons plus tard, en attendant un mot de football parce qu'il y a quand m\u00eame un autre rendez- vous aujourd'hui \u00e0 ne pas manquer un pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:03:41) [95%] : \r\nAh effectivement \u00e0 la qualification pour l'Euro 2012 passe par un exploit, un r\u00e9sultat tr\u00e8s positif en Angleterre et aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, au moment d'aborder ce match en sont un certain calme dans l'\u00e9quipe de Suisse, on ne conna\u00eet pas encore la composition d\u00e9finitive de cette \u00e9quipe, il y a n\u00e9anmoins quelques certitudes, notamment en d\u00e9fense centrale avec le retour de Philippe Senderos, aux c\u00f4t\u00e9s de Johan Djourou la question encore en suspens Par-contre concerne le milieu offensif qui \u00e9voluera en soutien d'Eren Derdiyok Ottmar Hitzfeld n'a pas encore choisi entre le Vaudois, Xavier Margairaz et le jeune B\u00e2lois Granit Shaka qui a vraiment impressionn\u00e9 tout au long de la semaine de pr\u00e9paration, on rappelle que c'est le 1er match de l'\u00e8re post- Alex Frei, qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre sa retraite internationale ce printemps et tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'un vent nouveau souffle sur l'\u00e9quipe de Suisse mais est-ce que cela va suffire pour cr\u00e9er l'exploit aujourd'hui \u00e0 Wembley, un match capital qui sera diffus\u00e9e sur notre antenne d\u00e8s 17 heures 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:41 > 0:03:56) [92%] : \r\nEt puis une rivi\u00e8re, nous y reviendrons bien s\u00fbr juste apr\u00e8s, dans le 19 30 ce soir, merci John peut-\u00eatre tr\u00e8s plaisir, je vous le disais en titre, l'engagement de l'Otan dans la guerre en Libye franchit un nouveau palier la nuit derni\u00e8re, les forces fran\u00e7aises et britanniques ont engag\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res dans le combat Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:34) [96%] : \r\nLes h\u00e9licopt\u00e8res fran\u00e7ais et britanniques ont frapp\u00e9 une vingtaine de cible dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, principalement des v\u00e9hicules et des navires de l'arm\u00e9e du colonel Kadhafi, selon l'\u00c9tat-Major fran\u00e7ais, les h\u00e9licopt\u00e8res ont essuy\u00e9 des tirs \u00e0 l'arme l\u00e9g\u00e8re en provenance du sol aucun appareil n'aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 ces images diffus\u00e9es ce matin par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise illustre une nouvelle \u00e9tape franchie dans l'engagement de l'Otan, c'est la premi\u00e8re fois que des h\u00e9licopt\u00e8res de l'Alliance Atlantique entre en action, des h\u00e9licopt\u00e8res fran\u00e7ais des appareils, Tigre et Gazelle stationn\u00e9 depuis plusieurs jours au large des c\u00f4tes libyennes sur le porte- h\u00e9licopt\u00e8res tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:38) [80%] : \r\nOui pour donner continuer ainsi que son entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:58) [84%] : \r\nAvec cette attaque h\u00e9liport\u00e9e les troupes se rapproche du sol elle devrait gagner en efficacit\u00e9 selon les officiers britanniques mais il une \u00e9quipe peu le Tir de la sp\u00e9cificit\u00e9 d'une attaque par h\u00e9licopt\u00e8re, c'est cette capacit\u00e9 avec \u00e9cosyst\u00e8me syst\u00e8me de radar tr\u00e8s avanc\u00e9 d'identifier, de viser des cibles avec une grande pr\u00e9cision oui Dieu que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:21) [93%] : \r\nMais en se rapprochant du sol, les h\u00e9licopt\u00e8res s'expose aussi \u00e0 des ripostes de l'arm\u00e9e libyenne pour l'heure, il semble d'ailleurs exclu d'engager des hommes sur le terrain, la France s'est lanc\u00e9e dans le conflit libyen, le 19 mars une intervention qui se r\u00e9v\u00e8le plus longue et plus co\u00fbteuse que pr\u00e9vu, d'apr\u00e8s les informations du Canard encha\u00een\u00e9 les troupes fran\u00e7aises et britanniques, manque de munitions et de carburant, elles d\u00e9pendent en grande partie des livraisons des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:23 > 0:05:37) [91%] : \r\nLes images qui accuse le Sri Lanka, hier \u00e0 Gen\u00e8ve en marge du Conseil des droits de l'homme, la cha\u00eene Channel Four a diffus\u00e9 un documentaire attestant des ex\u00e9cutions sommaires de Tamouls par des militaires srilankais des images dont l'authenticit\u00e9 est attest\u00e9e Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:38 > 0:06:21) [90%] : \r\nUne de sucre le quand on est dans des images insoutenables t\u00e9moignages des crimes de guerre au Sri Lanka durant l'offensive de Colombo contre les Tigres tamouls en 2009 ex\u00e9cutions sommaires de civils d\u00e9sarm\u00e9s souvent nue, les mains li\u00e9es, pour la plupart des hommes et des femmes hier en marge du Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, la diffusion du documentaire de Callum Mc Rae fait pour la cha\u00eene britannique Channel Four n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent et tout ce qu'il faut dire que tr\u00e8s peu d'images ont filtr\u00e9 de cette guerre \u00e0 huis clos, celles-ci proviennent de t\u00e9l\u00e9phones portables de soldats et provoque l'indignation nawak et maintenant quoi, disent ces \u00e9v\u00e9nements se sont produits qu'est-ce que LeBron peut faire de ovale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:22 > 0:06:54) [90%] : \r\nLes Nations unies ont authentifi\u00e9 ces vid\u00e9os en d\u00e9but de semaine, faux r\u00e9pond le Sri Lanka, qui refuse toute enqu\u00eate de l'ONU, il a brod\u00e9, mais nous avons d\u00e9j\u00e0 fait une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur la vid\u00e9o et nous avons des preuves scientifiques pour \u00e9tablir que cette vid\u00e9o, la vie n'est pas authentique, il est notoire, l\u00e2che en 2009, l'offensive de Colombo qui a mis fin \u00e0 37 ans de guerre contre les Tigres tamouls auraient fait des dizaines de milliers de victimes civiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:56 > 0:08:04) [92%] : \r\nLa visite tr\u00e8s attendue de Beno\u00eet XVI en Croatie o\u00f9 le souverain pontife doit d\u00e9fendre l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne et l'entr\u00e9e de la Croatie dans l'Union europ\u00e9enne, qu'il estime, je cite : logique juste et n\u00e9cessaire, l'ex- R\u00e9publique yougoslave esp\u00e8re terminer \u00e0 la fin du mois, les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion qui pourrait devenir effective \u00e0 la mi- 2013 au Y\u00e9men, les \u00e9changes de tirs se poursuivent dans un quartier de la capitale Sanaa les forces gouvernementales affrontent les milices d'un chef tribal, accus\u00e9 d'avoir bombard\u00e9 hier le palais pr\u00e9sidentiel, un bombardement qui aurait bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement le pr\u00e9sident Saleh apr\u00e8s plusieurs heures d'incertitude sur son \u00e9tat de sant\u00e9, il a assur\u00e9 dans un message Audio hier soir \u00eatre bien portant le pr\u00e9sident Sali qui, selon une information diffus\u00e9e il y a quelques minutes par la t\u00e9l\u00e9vision Al Arabia aurait quitt\u00e9 le Y\u00e9men et serait hospitalis\u00e9 en Arabie Saoudite, une information imm\u00e9diatement d\u00e9mentie par Sana on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, surtout dans le domaine du marketing, ne vous \u00e9tonnez pas de recevoir une publicit\u00e9 pour commerce sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable alors que vous passez pr\u00e9cis\u00e9ment dans son enseigne, on appelle cela de la publicit\u00e9 G\u00e9o cibler une d\u00e9marche rendue possible par la g\u00e9olocalisation des appareils reportage Yann Marot avec l'\u00e9quipe de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:31) [90%] : \r\nImaginez-vous pass\u00e9 pr\u00e8s d'un magasin et oh miracle, un message vous alerte d'une promotion juste l\u00e0, \u00e0 port\u00e9e de main h\u00e9 bien \u00e7a n'a rien d'un miracle, mais c'est ce qu'on appelle de la publicit\u00e9, GE, Paris le paradis du shopping, cet homme a tout mis\u00e9 sur ce Business son concept plac\u00e9 des banni\u00e8res de pub g\u00e9olocalis\u00e9s sur les applications des smartphones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0, ben je me prom\u00e8ne dans Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:35 > 0:08:53) [94%] : \r\nC'est en train de regarder les r\u00e9sultats de football sur une application sur mon smartphone et c'est l'heure du d\u00e9jeuner et tout d'un coup appara\u00eet une banni\u00e8re qui me propose un sandwich \u00e0 moiti\u00e9 prix, alors je regarde \u00e7a se prouve, et je l\u00e8ve les yeux et c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:54 > 0:09:04) [95%] : \r\nEt ce n'est qu'un d\u00e9but car J\u00e9r\u00f4me l\u00e9ger esp\u00e8re bien pouvoir faire de m\u00eame avec Les SMS mais pour l'instant \u00e7a reste la chasse gard\u00e9e des op\u00e9rateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:26) [89%] : \r\nSFR a lanc\u00e9 en 2010 un service de SMS promotionnelles GE S\u00e9phora Hippopotamus ou encore Marionnaud utilisent ce syst\u00e8me pour harponner leurs clients malgr\u00e9 nos multiples demandes d'interview, SFR a refus\u00e9 de nous recevoir, le sujet est sensible et certains doutent m\u00eame de son succ\u00e8s commercial on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:26 > 0:09:41) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : dans la rue, on en re\u00e7oit 5 sur sur 150 m\u00e8tres dans un quartier, \u00e7a cause beaucoup de probl\u00e8mes et du coup je suis assez dubitatif sur la notion de de succ\u00e8s que certaines marques, notamment en France par rapport aux campagnes de communication de SMS g\u00e9olocalis\u00e9s pour pour avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:42 > 0:09:56) [91%] : \r\nPourtant, les publicitaires sont dans les starting-blocks, dans cette agence \u00e0 Lausanne au pr\u00e9pare une campagne suisse pour un gros client mais l\u00e0, pas question de SMS, on pr\u00e9f\u00e8re passer par une application d\u00e9velopp\u00e9e expr\u00e8s pour l'annonceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:56 > 0:10:22) [91%] : \r\nJe pense que la facilit\u00e9 de des applications mobiles aujourd'hui va vraiment cr\u00e9er un essor \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et que des marques vont l'utiliser de plus en plus souvent l'application verra des notifications aux clients qui passe pr\u00e8s d'un commerce pour le publicitaire, ce syst\u00e8me ne devrait pas, l\u00e0, c'est le client, moi je pense pas que ce soit trop intrusif, d\u00e8s lors que le client a le choix de l'accepter ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:35) [84%] : \r\nSi \u00e0 chaque fois qu'on se balade dans la rue, re\u00e7oit une quantit\u00e9 de d'informations choisi ou non choisi, on va arriver \u00e0 un mod\u00e8le comme sur le l'e-mail avec la la bo\u00eete \u00e0 spam qui a un d\u00e9sir\u00e9 nous sert pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:35 > 0:10:48) [92%] : \r\nDepuis le temps qu'on en parle, cette ann\u00e9e, la publicit\u00e9 semble enfin voir le jour, mais faute de pratique en Europe, personne ne sait r\u00e9ellement quel sera l'impact du marketing du dernier ma\u00eetre sur le client potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:50 > 0:11:00) [90%] : \r\nPlus de 1000 choristes ont d\u00e9ferl\u00e9 sur Lausanne ce week- end \u00e0 l'occasion du 3\u00e8me Festival suisse de choeurs d'enfants et de jeunes, le signe d'un engouement r\u00e9el et suisse pour l'art vocal Pierre-Andr\u00e9 Perret Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:06 > 0:11:19) [90%] : \r\nCela s'appelle Les concerts de rencontrer et c'est l'une des sp\u00e9cialit\u00e9s du festival, le concept se retrouver dans une salle o\u00f9 chaque heure se produit, tour \u00e0 tour devant les autres hier cet ensemble tessinois a fait un carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:19 > 0:11:26) [77%] : \r\nLe Fran\u00e7ais, c'est, c'est bel et nous chantant Colin qu'elles sont assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:29 > 0:11:30) [94%] : \r\nBeaucoup d'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:30 > 0:11:33) [85%] : \r\nAvec les mains tout le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:47 > 0:12:00) [87%] : \r\nMoi j'adore chanter et maintenant c'est o\u00f9 s'en fait, c'est un petit plus et j'aime aussi, j'adore \u00e9couter la musique aussi quand on entend les autres chorales c'est j'ai la Chair de poule, si les entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:00 > 0:12:09) [92%] : \r\n36 choeur ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Lausanne, dont seulement 6 romans, le festival a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007 pour dynamiser les chorales d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:09 > 0:12:12) [98%] : \r\nTravailler ensemble pour arriver \u00e0 Lom\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:19) [90%] : \r\nR\u00e9sultat : c'est vraiment, c'est une occasion aussi de faire de musique moi aussi de faire de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:22 > 0:12:30) [98%] : \r\nLes enfants chanteront dans les \u00e9glises et sur les places lausannoise aujourd'hui avant le grand concert de cl\u00f4ture demain au Palais de Beaulieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:36 > 0:12:50) [86%] : \r\nEt puis un mot encore de la 13\u00e8me \u00e9dition du festival des arts de rue en vieille ville de Sion, une manifestation enti\u00e8rement gratuite, qui se d\u00e9roule jusqu'\u00e0 ce soir, on d\u00e9couvre sur ces images, la performance d'de d'artiste australien The Pitts Family Circus et Louis jeune acrobate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:02 > 0:13:27) [89%] : \r\nAvant de vous quitter les images \u00e9tonnantes d'un globe terrestre d\u00e9voil\u00e9 hier au public dans un mus\u00e9e de Tokyo 6 m\u00e8tres de diam\u00e8tre 10000 panneaux constitu\u00e9 de LED organiques comme technologies d'avant- garde d\u00e9velopper justement au Japon et qui offre une r\u00e9solution 10 fois sup\u00e9rieure aux \u00e9crans LED traditionnelles le globe peut montrer le mouvement des nuages, le changement des saisons comme ici le tsunami du 11 mars dernier se propageant du Japon \u00e0 travers le soutien passif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:28 > 0:13:33) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:49 > 0:13:53) [77%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-06-04T11:18:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1106340833", "durationSec": 57, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Paris : 20110603, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger face au joueur de tennis serbe DJOKOVIC Novak sur le score de 7-6, 6-3, 3-6 et 7-6 en demi-finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1311812"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340834", "durationSec": 34, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Londres : 20110903, entra\u00eenement sportif de l'\u00e9quipe nationale suisse de football entra\u00een\u00e9e par l'entra\u00eeneur HITZFELD, Ottmar et son assistant PONT, Michel, avant le match les opposant \u00e0 l'Angleterre et comptant pour la 6e journ\u00e9e du groupe G de la phase de qualification pour l'Euro 2012.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"], "sequenceIds": ["1311813"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340835", "durationSec": 221, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Paris, Lausanne : 20110604, des agences publicitaires comme Admoove \u00e0 Paris et Tasmanie \u00e0 Lausanne ont cr\u00e9\u00e9 pour leurs clients annonceurs des publicit\u00e9s g\u00e9ocibl\u00e9es pour les t\u00e9l\u00e9phones mobiles smartphones. Ce syst\u00e8me g\u00e9n\u00e8re un message publicitaire quand le propri\u00e9taire du mobile passe \u00e0 proximit\u00e9 du commerce.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "sequenceIds": ["1311815", "1311816"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340836", "durationSec": 95, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Lausanne : 20110604, plus de 1000 jeunes choristes participent \u00e0 la 3e \u00e9dition du Festival suisse des choeurs d'enfants et de jeunes.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHOEUR D'ENFANTS"], "sequenceIds": ["1311817"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340837", "durationSec": 31, "title": "11.06.04", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407340838", "durationSec": 86, "title": "11.06.04", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407340839", "durationSec": 20, "title": "11.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407340840", "durationSec": 129, "title": "11.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407340841", "title": "11.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407340842", "title": "11.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407340843", "title": "11.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1106311813", "summary": "12:55.48\r\nParis, Roland-Garros : balle du 1er set gagn\u00e9e au tie break par FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse, face \u00e0 DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis  serbe / balle du 2e set gagn\u00e9e par FEDERER, Roger / \u00e9change gagn\u00e9 par   FEDERER, Roger / balle de match au tie break sur ace. ATP.", "id": "1311812", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311814", "summary": "12:48.03\r\nLondres, stade de Wembley : divers plans entra\u00eenement sportif des   footballeurs de l' \u00e9quipe nationale suisse de football avec HITZFELD,   Ottmar, entra\u00eeneur et PONT, Michel, entra\u00eeneur assistant (30\"). Euro  (football), \u00e9liminatoire.", "id": "1311813", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["PONT, MICHEL", "HITZFELD, OTTMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311816", "summary": "13:00.00\r\nLausanne, diverses s\u00e9quences : divers plans de jeune homme marchant dans la rue, recevant un message sur son t\u00e9l\u00e9phone mobile smartphone puis entrant dans magasin (11\") / divers plans de BOILLAT, J\u00e9r\u00f4me, responsable nouvelles   technologies \u00e0 l'agence Tasmanie, entrant dans son bureau et s'asseyant devant son ordinateur / itw BOILLAT, J\u00e9r\u00f4me (applications pour publicit\u00e9s g\u00e9ocibl\u00e9es). publicit\u00e9, t\u00e9l\u00e9phone intelligent ", "id": "1311815", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311817", "summary": " Paris, diverses s\u00e9quences : divers plans de LEGER, J\u00e9r\u00f4me, pr\u00e9sident agence Admoove, expliquant comment fonctionne la publicit\u00e9 g\u00e9ocibl\u00e9e sur t\u00e9l\u00e9phone intelligent (42\") / animations graphiques du service de sms promotionnels de SFR / itw NOVA, Nicolas, consultant nouvelles technologies Lift Lab (doute du succ\u00e8s des campagnes de sms publicitaires g\u00e9olocalis\u00e9s, publicit\u00e9 intrusive). publicit\u00e9.", "id": "1311816", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311818", "summary": "13:03.52\r\nLausanne : divers plans du choeur d'enfants tessinois Clairi\u00e8re chantant sur sc\u00e8nes, avec gestuelle, puis public applaudissant (26\") / itw jeune   choriste tessinoise (en fran\u00e7ais, chantent en fran\u00e7ais) / divers plans du  choeur luganais Clairi\u00e8re chantant une autre chanson dans\u00e9e (17\") / itw   DETTWILER, Lea, choriste du choeur Clairi\u00e8re (en fran\u00e7ais, adore chanter et  danser) / divers plans de groupes de jeunes choristes attendant sur l'esplanade devant le Palais de Beaulieu / itw CLERICI, Brunella, directrice du choeur  Clairi\u00e8re (en fran\u00e7ais, festival choral) / divers plans de choeur d'enfants  chantant, accompagn\u00e9 au piano (15\").", "id": "1311817", "visualThemes": ["CHOEUR D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "549335", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095285", "position": "01"}}, {"id": "549334", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM122349", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262601", "internalArchiveId": "GE1105262602", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.06.04", "publicationDate": "2011-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1764, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3186988", "imageURL": "http://www.rts.ch/3186995.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Suisse: des jeunes se rassemblent pour protester en Romandie, en \u00e9chos aux Grecs et Espagnols", "19:30 Le journal", "Suisse: Erwin Beyeler est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 une m\u00e9thode discutable pour obtenir des informations bancaires", "VD: un enseignant a lanc\u00e9 avec succ\u00e8s des cours de chimie sur internet", "Etats-Unis: Barack Obama a salu\u00e9 la renaissance de l'industrie automobile am\u00e9ricaine", "Culture: la 54\u00e8me Biennale de Venise vient d'ouvrir ses portes avec plus de 80 pays participants", "Nouvo: des chercheurs de l'EPFL d\u00e9veloppent des haut-parleurs capables d'absorber le bruit des avions", "P\u00e9rou: les citoyens devront choisir entre deux candidats extr\u00e9mistes lors du second tour des pr\u00e9sidentielles", "Y\u00e9men: le pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh aurait quitt\u00e9 le pays apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Comme en Espagne ou en Gr\u00e8ce, l'objectif est de mobiliser sur les th\u00e8mes sociaux et politiques, tout en s'affranchissant des \u00e9tiquettes politiques.", "C'est une nouvelle \u00e9pine dans le pied du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Erwin Beyeler. L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale doit le r\u00e9\u00e9lire dans dix jours.", "Il propose chaque samedi une nouvelle exp\u00e9rience \u00e0 r\u00e9aliser chez soi. Et le succ\u00e8s est au rendez-vous, puisque son site a re\u00e7u en 6 mois autant de visites qu'il en attendait en un an.", "Depuis 2008, avec la crise financi\u00e8re mondiale, l'industrie automobile am\u00e9ricaine a perdu 400'000 emplois. Aujourd'hui, 115'000 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.", "La Suisse est repr\u00e9sent\u00e9e par Thomas Hirschhorn. L'artiste avait fait scandale en 2004 avec son exposition au centre culturel suisse \u00e0 Paris.", "Il s'agit d'utiliser des membranes de haut-parleurs pour capter l'\u00e9nergie sonore.", "La situation est unique. Le candidat Ollanta Humala de l'extr\u00eame gauche se retrouve face \u00e0 Keiko Fujimori, de l'extr\u00eame droite.", "Certaines sources affirment qu'il aurait quitt\u00e9 le Y\u00e9men et qu'il serait hospitalis\u00e9 en Arabie Saoudite."], "variantIds": ["ece-3105357", "ece-3103502", "ece-3105356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T20:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095320\r\nDate de transcription : 05-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:42) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour cette \u00e9dition, dont je vous propose de d\u00e9couvrir le sommaire, le pr\u00e9sident du Y\u00e9men au coeur de la contestation populaire depuis des semaines, aurait-il d\u00e9sert\u00e9 le pouvoir officiellement l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 lors de l'attaque du palais pr\u00e9sidentiel hier certains annon\u00e7ait aujourd'hui qu'alli\u00e9s Abdallah Saleh et avait quitt\u00e9 le Y\u00e9men et serait hospitalis\u00e9 en Arabie Saoudite, information imm\u00e9diatement d\u00e9mentie le face-\u00e0-face in\u00e9dit au P\u00e9rou demain lors du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les citoyens devront choisir entre le candidat de l'extr\u00eame gauche et le camp et la candidate de l'extr\u00eame droite, une certaine Keiko Fujimori, arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour, elle n'est autre que la fille de l'ancien dictateur, Alberto Fujimori, le mouvement des Indign\u00e9s tentent de jeter des racines en Suisse romande, objectif, comme en Espagne ou en Gr\u00e8ce, mobilis\u00e9s sur les th\u00e8mes sociaux et politiques, tout en s'affranchissant des \u00e9tiquettes une indignation qui est rest\u00e9 plut\u00f4t timide aujourd'hui on verra, en d\u00e9pit de la mobilisation sur Internet : notre reportage \u00e0 la 54\u00e8me Biennale de Venise, l'une des plus grandes manifestations d'art contemporain de la plan\u00e8te vient d'ouvrir ses portes 80 pays exposants dont la Suisse repr\u00e9senter le choix est audacieux, par le sulfureux Thomas Hirschhorn, celui dont l'Exposition avait fait scandale \u00e0 Paris et du tennis, avec la victoire historique de la Chinoise Li Na en finale de Roland-Garros, premi\u00e8re Asiatique \u00e0 remporter un tournoi du Grand Chelem et puis bien s\u00fbr les espoirs raviv\u00e9s d'une victoire de Roger Federer demain au m\u00eame endroit, face au num\u00e9ro un mondial et tenant du titre Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:43 > 0:02:02) [92%] : \r\nMais de sport, il va \u00eatre imm\u00e9diatement question puisqu'en football, la Suisse joue en ce moment m\u00eame \u00e0 Wembley, sa place \u00e0 l'Euro contre l'Angleterre, apr\u00e8s avoir men\u00e9 2 \u00e0 0, les hommes d'Ottmar Hitzfeld ont \u00e9t\u00e9 rejoints par l'Angleterre, \u00e0 quelques minutes du coup de sifflet final le score actuel et de 2 buts partout r\u00e9sum\u00e9 la rencontre avec Johnny Colette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:23) [95%] : \r\nSc\u00e9nario incroyable cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wembley, l'\u00e9quipe de Suisse a offert une prestation dont on ne l'imaginait pas capable, le 32\u00e8me minute Coup-franc de Barnetta, tout le monde se jette mais personne ne touche le ballon, Joe Hart n'y peut rien, c'est un \u00e0 0 pour la Suisse et franchement c'est amplement m\u00e9rit\u00e9 l'\u00e9quipe d'Ottmar Hitzfeld s'est cr\u00e9\u00e9 les meilleures occasions en d\u00e9but de partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:41) [91%] : \r\nLes 9000 fans helv\u00e9tiques, qui ont fait le d\u00e9placement de Londres n'ont pas fini d'exulter 100 20 secondes plus tard, on retrouve Barnetta au coup franc cette fois le joueur de Leverkusen, choisi le 1er poteau ces 2 0 pour la Suisse, qui l'e\u00fbt cru le pauvre Joe Hart n'est pas aid\u00e9 par son mur en la circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:57) [90%] : \r\nLe mec s'emballe et sur une perc\u00e9e de Will cher Djourou est contraint \u00e0 la faute, penalty Frank Lampard excelle dans cet exercice, le joueur de Chelsea transforme 3 buts en 5 minutes et la Suisse atteint la mi- temps, en menant toujours \u00e0 la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:18) [94%] : \r\nPas pour longtemps, malheureusement 50\u00e8me minute Ashley Young conclut une belle action collective de partout et des Suisses qui doivent d\u00e9sormais se battre en 2\u00e8me p\u00e9riode pour conserver un point pr\u00e9cieux dans la course \u00e0 la qualification pour l'Euro 2012, mais c'est dur face \u00e0 des Britanniques qui sont extr\u00eamement dangereux durant les dettes l\u00e0 durant la derni\u00e8re demi- heure de cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:24 > 0:03:51) [93%] : \r\nVoil\u00e0, nous reviendrons bien s\u00fbr sur cet \u00e9v\u00e9nement, apr\u00e8s le coup de sifflet final ce sera en 2\u00e8me partie de journal, nous serons en Direct \u00e0 Wembley, le reste de l'actualit\u00e9, c'est tout d'abord la confusion toujours autour du sort du pr\u00e9sident du Y\u00e9men donn\u00e9 mort hier apr\u00e8s- midi dans le bombardement du palais pr\u00e9sidentiel, Ali Abdallah Saleh n'aurait finalement \u00e9t\u00e9 que l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, mais aujourd'hui, certaines sources affirment qu'il aurait quitt\u00e9 le Y\u00e9men, et qu'il serait hospitalis\u00e9 en Arabie Saoudite, le point avec Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:01) [93%] : \r\n\u00e9trange sc\u00e8nes de liesse ce matin \u00e0 Sanaa, la capitale du Y\u00e9men ces opposants au r\u00e9gime dansent et scandent des slogans contre le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:05) [95%] : \r\nAli Abdullah Saleh est au pouvoir depuis 33 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:47) [89%] : \r\nLa rue c\u00e9l\u00e8bre une attaque hier aurait fait plusieurs bless\u00e9s dans l'entourage du pr\u00e9sident depuis toutes sortes de rumeurs contradictoires circulent Waratahs, cette attaque a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Douglas lui- m\u00eame ou un vecteur grognon, elle est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 des d\u00e9saccords au sein du palais pr\u00e9sidentiel, on va te croire, ce pourrait \u00eatre pour diff\u00e9rentes raisons, y compris pour viser des manifestants assembl\u00e9s sur la place la sant\u00e9 d'Ali Abdullah Saleh et fait l'objet de toutes les sp\u00e9culations, on l'a dit mort puis bless\u00e9 soign\u00e9 en Arabie Saoudite, rumeur d\u00e9mentie par le gouvernement, de source officielle, le pr\u00e9sident Saleh et serait soign\u00e9 au Y\u00e9men pour des blessures l\u00e9g\u00e8res \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:47 > 0:04:56) [97%] : \r\nLes bless\u00e9s se multiplient aussi chez les civils depuis plusieurs jours la capitale est le th\u00e9\u00e2tre d'affrontements violents entre l'arm\u00e9e du pr\u00e9sident et une coalition tribale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:03) [85%] : \r\n\u00e0 la \u00e0 la t\u00eate et au hier nous avons re\u00e7u 25 nouveaux bless\u00e9s et 2 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:05) [98%] : \r\nFiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:07 > 0:05:20) [96%] : \r\nApr\u00e8s un d\u00e9but de r\u00e9volution pacifique, le Y\u00e9men semble peu \u00e0 peu s'enliser dans la guerre civile plusieurs grad\u00e9s de l'arm\u00e9e ont annonc\u00e9 aujourd'hui leur ralliement aux rebelles, une situation que suit de pr\u00e8s la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:23) [98%] : \r\nLe Y\u00e9men est r\u00e9put\u00e9e pour abriter des foyers d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:24 > 0:06:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir, les t\u00e9l\u00e9visions Al-Arabiya et Al-Jazira annonce que le pr\u00e9sident Saleh et seraient actuellement en route vers l'Arabie Saoudite, information \u00e0 nouveau imm\u00e9diatement d\u00e9mentie par le minist\u00e8re de l'information, la premi\u00e8re incursion des h\u00e9licopt\u00e8res fran\u00e7ais et britanniques dans le ciel libyen ce matin \u00e0 l'aube, une vingtaine d'objectifs auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s au sein des troupes fid\u00e8les au colonel Kadhafi pour l'Otan, qui s'est donn\u00e9 pour mission de faire capituler, l'homme fort de Tripoli avant la fin du mois, ces engins plus pr\u00e9cis que les avions volant \u00e0 haute altitude doivent permettre, je cite, d'augmenter la pression sur les forces pro- Kadhafi pour m\u00e9moire, la r\u00e9solution de l'ONU n'autorise pas l'envoi de troupes au sol et puis en Syrie \u00e0 Hama \u00e0 plus de 100000 personnes ont particip\u00e9 ce matin aux fun\u00e9railles de dizaines de personnes tu\u00e9es hier par les forces de s\u00e9curit\u00e9 pendant des manifestations contre le r\u00e9gime, c'est ce qu'affirme l'Observatoire syrien des droits de l'homme, les agences de presse pr\u00e9cise qu'Internet est coup\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Hama et que les journalistes \u00e9trangers ne peuvent circuler librement en Syrie, rendant difficile toute v\u00e9rification des f\u00eates sur le terrain, ce nouveau succ\u00e8s, enfin, pour les \u00c9tats-Unis, un mois apr\u00e8s la mort d'Oussama Ben Laden, Ilias Kashmiri en chef pakistanais d'Al-Qa\u00efda, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des activistes les plus dangereux au monde, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier soir par un drone am\u00e9ricain au Pakistan une information des services secrets pakistanais, confirm\u00e9e par le groupe islamiste Huggy selon les \u00c9tats-Unis, ce groupe dirig\u00e9 par Ilias Kashmiri est notamment responsable attentat-suicide qui avait fait 4 morts et 48 bless\u00e9s en mars 2006 au consulat des \u00c9tats-Unis \u00e0 Karachi, l'industrie automobile Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:56 > 0:07:07) [91%] : \r\nKen retrouve des couleurs Chrysler d\u00e9sormais sous contr\u00f4le de Fiat a rembours\u00e9 les pr\u00eats publics, cela valait bien une visite du pr\u00e9sident Obama en personne s'\u00e9tait hier dans l'Ohio, correspondance Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:09 > 0:07:21) [95%] : \r\nBarack Obama n'est pas devenu pr\u00e9sident pour diriger l'industrie automobile, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant les employ\u00e9es de Chrysler, mais il lui a bien fallu intervenir pour sauver un 1000000 d'emplois d'une catastrophe compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:07:35) [86%] : \r\nC'\u00e9tait en plus de 3 entreprises automobiles font \u00e0 nouveau des b\u00e9n\u00e9fices, ce n'est plus arriv\u00e9 depuis 2004 et aujourd'hui je suis fier d'annoncer que Chrysler a compl\u00e8tement rembours\u00e9 les pr\u00eats comme au gouvernement, lui a accord\u00e9 braquage soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:48) [95%] : \r\nChrysler a rembours\u00e9 plus de 10 milliards de dollars, l'entreprise a donc restituer l'essentiel des sommes astronomiques que l'\u00c9tat lui avait pr\u00eat\u00e9 pour \u00e9viter la faillite remboursement qui intervient 6 ans plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:48 > 0:07:52) [91%] : \r\nUn fondamental d\u00e9sormais nous avons \u00e0 nouveau notre destin entre nos mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:10) [91%] : \r\nDepuis 2008 avec la crise financi\u00e8re mondiale, l'industrie automobile am\u00e9ricaine a perdu 400000 emplois aujourd'hui 115000 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez Chrysler, mais aussi chez tous les constructeurs am\u00e9ricains avant la fin de l'ann\u00e9e, GM aura r\u00e9engager tous les employ\u00e9e licenci\u00e9e pendant la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:13) [94%] : \r\nOui, nous ajoutons 2500 emplois ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:16 > 0:08:26) [87%] : \r\nDans le Texas est \u00e0 D\u00e9troit, GM vient d'investir des centaines de millions de dollars dans de nouvelles cha\u00eenes de montage une plus- Value est un baume pour ces r\u00e9gions sinistr\u00e9es par la r\u00e9cession Gata Railtrack.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:27 > 0:08:47) [93%] : \r\nIl y a la haute technologie avec la Volt, qui cr\u00e9e des emplois tr\u00e8s qualifi\u00e9s dans la r\u00e9gion, mais il y a aussi le volume d'une cha\u00eene qui produit la voiture familiale, les Am\u00e9ricains ach\u00e8tent et pour l'ouest le bingo on a travers\u00e9 les multiples restructurations et on se demandait jusqu'o\u00f9 \u00e7a irait, mais aujourd'hui est un jour \u00e0 marquer d'une Pierre blanche dans ma vie maroilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:47 > 0:08:54) [95%] : \r\nCette ann\u00e9e, Chrysler devrait vendre 12,7 millions de v\u00e9hicules, c'est encore loin des 16 millions des meilleures ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:55 > 0:09:36) [92%] : \r\nVoil\u00e0, nous, interrompant bri\u00e8vement le fil d'actualit\u00e9 pour vous dire qu'\u00e0 Wembley le match Angleterre- Suisse c'est termin\u00e9 : match nul 2 partout d'reviendrons bien s\u00fbr sur cette information dans quelques minutes avec nos correspondants \u00e0 Londres, choisir entre le SIDA est un cancer en phase terminale, les mots du prix Nobel de litt\u00e9rature Mario Vargas Llosa sont dures pour d\u00e9finir l'alternative offerte demain citoyens p\u00e9ruviens lors du second tour des pr\u00e9sidentielles, il faut dire que la situation est unique face \u00e0 face les candidats des extr\u00eames, Ollanta Humala \u00e0 gauche et Keiko Fujimori \u00e0 droite, fille de l'ancien dictateur condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour corruption et violation des droits de l'homme, Alberto Fujimori, qui pourrait bien tenir demain sa revanche Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:37 > 0:10:00) [92%] : \r\nEn t\u00eate dans les sondages, Keiko Fujimori pourrait bien cr\u00e9er la surprise dans ce Mano a Mano, l'opposant un syndicaliste nationaliste un sc\u00e9nario in\u00e9dit au P\u00e9rou d'une fille marchant sur les traces de son p\u00e8re, soutenu par l'oligarchie p\u00e9ruvienne et par Rudolph Giuliani en personne, l'ancien maire r\u00e9publicain de New York, Keiko Fujimori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:00 > 0:10:08) [94%] : \r\nPour Fujimori manifeste beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour la lutte contre la criminalit\u00e9, elle passe beaucoup de temps avec les gens et s'emploie \u00e0 trouver de nouvelles solutions pour lutter contre le Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:08 > 0:10:23) [88%] : \r\nNous, ce qui du quoi ce concert d'\u00e9loges contrastent avec la mobilisation des d\u00e9mocrates p\u00e9ruviens r\u00e9unis cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve au Club suisse de la presse, tous redoutent un retour sur l'avant- sc\u00e8ne du pr\u00e9sident d\u00e9chu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:24 > 0:10:33) [85%] : \r\nLa plus grosse crainte est faite justement par l'arriv\u00e9e de monsieur Alberto disons travesti par sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:34 > 0:10:45) [91%] : \r\nMerci et bienvenue, ce syst\u00e8me donc clanique ce syst\u00e8me mafieux, ce syst\u00e8me de violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme reviennent et s'installe \u00e0 nouveau au pouvoir au P\u00e9rou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:11:06) [92%] : \r\nR\u00e9put\u00e9 proche de Chavez Ollanta ou mal \u00e0 l'opposant de gauche agite le spectre des vieux d\u00e9mons du fujimorisme condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour corruption, d\u00e9tournement de fonds, violation des droits de l'homme, ces opposants redoutent aujourd'hui sa lib\u00e9ration, l'impunit\u00e9 des crimes commis et le retour au pouvoir d'un clan tr\u00e8s autorise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:08 > 0:11:30) [92%] : \r\nToujours aucune certitude sur l'origine de la bact\u00e9rie Eceh Chappert r\u00e9u dans la r\u00e9gion de Hambourg l'\u00e9pid\u00e9mie, selon des sp\u00e9cialistes seraient en train de d\u00e9cliner, elle a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 2000 personnes et fait 19 morts, tour \u00e0 tour des concombres andalou, un restaurant de L\u00fcbeck une f\u00eate g\u00e9ante qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le port de Hambourg ont \u00e9t\u00e9 mis en cause un acte intentionnel, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 autant d'hypoth\u00e8ses non av\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:31 > 0:11:51) [93%] : \r\nLes indign\u00e9s se rassemblent en Suisse romande affili\u00e9s au mouvement espagnol du m\u00eame nom, ils veulent mobiliser sur les th\u00e8mes sociaux et politiques, tout en se voulant sans \u00e9tiquette, mais pas avec le m\u00eame succ\u00e8s qu'en Espagne, malgr\u00e9 les appels sur Facebook et Tweeter, ils \u00e9taient \u00e0 peine une trentaine aujourd'hui \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve et personne n'\u00e9tait au rendez- vous \u00e0 Fribourg Isabelle Fion Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:54 > 0:12:17) [92%] : \r\nDes milliers de jeunes qui campent sur la Puerta del Sol \u00e0 Madrid pour protester contre un taux de ch\u00f4mage des moins de 25 ans \u00e0 44 pourcent, sur les rives du d\u00e9ment, on est bien loin du compte, pourtant, les participants ont des raisons s'indigner \u00e9carts de salaire, le syst\u00e8me de sant\u00e9 difficult\u00e9s pour se loger en ville chez les plus pauvres, mais aujourd'hui les rangs \u00e9taient tr\u00e8s clairsem\u00e9, malgr\u00e9 les centaines d'internautes qui avait promis de se rassembler sur Twitter et Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:29) [92%] : \r\nAlors on a repris le terme d'indign\u00e9s effectivement puisque pour avoir un an une coh\u00e9rence dans tous les pays, le terme a \u00e9t\u00e9 repris \u00e9galement par les Grecs et par les Fran\u00e7ais, par les Anglais par les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:29 > 0:12:38) [92%] : \r\nUn d\u00e9but timide en Suisse sans leader, o\u00f9 les participants ne veulent pas mettre en avant leur appartenance \u00e0 un parti de gauche paradoxal dans ces d\u00e9bats qui m\u00e8ne souvent \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:39 > 0:12:56) [88%] : \r\nPour la prochaine campagne \u00e9lectorale, l'UDC disposera de 15 millions le Parti socialiste en virgule 5 1000000 10 fois moins les partis soutenus par les plus riches peuvent se payer des campagnes \u00e0 coups de millions alors que les partis qui d\u00e9fendent les classes pr\u00e9cariser les classes moyennes n'ont pas de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:56 > 0:13:12) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s les Bains des P\u00e2quis le collectif se rassemblera au Bastion, le week- end prochain, les indign\u00e9s de Suisse romande ont une semaine pour affiner leurs revendications et structurer leur collectif pour faire na\u00eetre quelque chose le 19 juin prochain en \u00e9cho aux espagnols, qui devrait consolider leur mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:12 > 0:13:14) [99%] : \r\nPar une marche g\u00e9ante vers Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:16 > 0:13:32) [94%] : \r\nC'est une nouvelle \u00e9pine dans le pied du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ruine Bel-Air, alors que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale doit le r\u00e9\u00e9lire dans 10 jours, selon des informations de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, le minist\u00e8re public est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 une m\u00e9thode discutable pour obtenir des informations bancaires Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:33 > 0:13:53) [93%] : \r\nL'affaire remonte \u00e0 janvier 2010, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration fait arr\u00eater une dizaine de Tamouls soup\u00e7onn\u00e9s notamment d'avoir forc\u00e9 des compatriotes \u00e0 prendre des cr\u00e9dits pour financer l'effort de guerre des Tigres tamouls avant leur effondrement militaire le probl\u00e8me les donn\u00e9es bancaires qui servirait de preuves auraient \u00e9t\u00e9 obtenus de fa\u00e7on discutable par l'OM, PC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:54 > 0:14:29) [90%] : \r\nC'est en tout cas ce qu'affirmait hier la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique selon elle un enqu\u00eateur du minist\u00e8re public qui aurait fait croire \u00e0 la banque concern\u00e9e que les Tamouls \u00e9taient suspect\u00e9s de pratiquer le blanchiment d'argent de la drogue, un soup\u00e7on qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais qui est du mont cit\u00e9 par la banque dans le document qui justifient la lev\u00e9e du secret bancaire et la transmission des donn\u00e9es le MPC aurait-il invent\u00e9 un soup\u00e7on pour obtenir du mat\u00e9riel de preuves, c'est l'avis de l'avocat de la d\u00e9fense et en Auvergne, dans tous les documents \u00e0 charge, il n'y a aucun d\u00e9but d'indices qui faire penser que les Tigres tamouls ont quelque chose \u00e0 voir avec le trafic de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:31 > 0:14:42) [95%] : \r\nDans cette affaire, le minist\u00e8re public n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir mais il affirme qu'\u00e0 aucun moment de la proc\u00e9dure, le MPC n'est parti de l'id\u00e9e que l'accusation de blanchiment se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 de l'argent de la drogue, si quelqu'un affirme le contraire, ceci est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:15:01) [89%] : \r\nQuoi qu'il en soit, l'affaire tombe \u00e9videmment mal pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Erwin BLR qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu le 15 juin par le Parlement, ceci d'autant plus que la commission comp\u00e9tente narrow quand on d\u00e9colle du bout des l\u00e8ves sa r\u00e9\u00e9lection plomb\u00e9 qui est par l'affaire Holenweger ou elles Eagles marqu\u00e9e elle aussi par des accusations injustifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:02 > 0:15:16) [89%] : \r\nBingo, choc, c'est qu'il faut voir que compte des organisations terroristes et criminels, on est parfois oblig\u00e9 d'utiliser des m\u00e9thodes non conventionnelles, mais cela ne peut jamais \u00eatre ill\u00e9gal par exemple l'inventer un soup\u00e7on, si cela \u00e9tait le cas, cela ne serait pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:17 > 0:15:25) [94%] : \r\nBeaucoup de Tamouls esp\u00e8re une condamnation des personnes arr\u00eat\u00e9es en janvier, mais pour cela il faudra que le MPC prouve que son dossier est au-dessus de tout soup\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:27 > 0:16:12) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, les espoirs raviv\u00e9es autour de Roger Federer avant la finale de Roland Garros, on verra comment sa performance d'hier face \u00e0 Novak Djokovic \u00e0 changer le regard sur la rencontre demain avec le tenant du titre Rafa\u00ebl Nadal et puis nous irons \u00e0 Venise pour la Biennale d'art contemporain ou la Suisse a fait le pari audacieux de confier son pavillon \u00e0 Thomas Hirschhorn, lui dont une Exposition \u00e0 Paris, avait fait scandale, c'est l'un des d\u00e9fis de ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle pour l'industrie a\u00e9ronautique est confront\u00e9 \u00e0 la grogne des riverains des a\u00e9roports et \u00e0 de nouveaux objectifs europ\u00e9ens en mati\u00e8re de bruit : r\u00e9duire le volume sonore des r\u00e9acteurs des avions du c\u00f4t\u00e9 des EPFL Des chercheurs d\u00e9veloppent une id\u00e9e prometteuse absorber le bruit des moteurs avec d\u00e8s haut- parleurs, reportage de la r\u00e9daction de nouveau avec Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:14 > 0:16:22) [88%] : \r\n\u00e0 85 ans, Armand Rolfo, occupe ses journ\u00e9es entre lecture et jardinage une petite vie paisible, tranquille en d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:34 > 0:16:38) [82%] : \r\n\u00e0 l'd\u00e9collant c'est affreusement bruyant, mais il y en a souvent qui passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:17:01) [93%] : \r\nLaroche au sud de Paris, bienvenue chez Snecma, l'un des leaders du march\u00e9 des r\u00e9acteurs d'avions, ici comme ailleurs dans cette industrie, on tente d'apaiser la grogne des riverains, avec des moteurs plus silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:03 > 0:17:25) [95%] : \r\nLa r\u00e9duction du bruit sur ce type de machine va passer d\u00e9j\u00e0 par l'augmentation du diam\u00e8tre de la soufflante de cette, de cette partie-l\u00e0 pour une question de rendement, mais \u00e7a va passer aussi au niveau interne par de nombreux travaux de nos de travaux sur les panneaux acoustiques, une am\u00e9lioration des panneaux acoustiques que l'on voit ici la qualit\u00e9 des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:26 > 0:17:32) [97%] : \r\nEn 40 ans, les motoristes sont parvenus \u00e0 r\u00e9duire par 3 le bruit des r\u00e9acteurs, mais il faudra faire encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:33 > 0:17:44) [95%] : \r\nOn doit respecter des objectifs qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s au niveau europ\u00e9en, ces objectifs sont de r\u00e9duire le bruit de 50 pourcent \u00e0 l'horizon 2020 par rapport aux ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:45 > 0:17:59) [94%] : \r\nPour y parvenir, les industriels ont lanc\u00e9 de vastes programmes de recherche avec les universit\u00e9s europ\u00e9ennes et c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9p\u00e9e AFL que l'on trouve l'une des solutions les plus prometteuses, il s'agit d'utiliser des membranes de haut- parleurs pour capter l'\u00e9nergie sonore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:00 > 0:18:11) [86%] : \r\nOn utilise leur non pas pour faire du sommet pour absorber le son et on veut appliquer dans des r\u00e9acteurs d'avions pour absorber le son du r\u00e9acteur, mais comme j'ai pas de r\u00e9acteur sous la main, je vous propose d'aller en salle r\u00e9verb\u00e8re en pour voir comment se parleurs sont capables d'absorber le son de la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:13 > 0:18:22) [81%] : \r\nDans cette salle le\u00e7on diffus\u00e9 ce r\u00e9verb\u00e8re et atteint 110 d\u00e9cibels mais lorsque l'on installe ces 2 gros haut- parleur, ils baissent \u00e0 94 explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:22 > 0:18:33) [84%] : \r\nImaginez, vous \u00eates soumis au foot et que vous receviez une baisse si vous restez rigide, la balle va rebondir sur le torse, c'est pas comme vous accompagner mouvement vous l'amortisseur ben c'est-\u00e0-dire que moi m\u00eame chose qui se passe avec le haut- parleur et l'onde acoustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:33 > 0:18:38) [84%] : \r\nCes membranes de haut- parleurs qui captent l'\u00e9nergie sonore seront miniaturis\u00e9s, puis int\u00e9gr\u00e9 dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:38 > 0:18:48) [90%] : \r\nParois des r\u00e9acteurs muni d'un syst\u00e8me \u00e9lectrique, ces petits haut- parleurs pourront m\u00eame s'adapter aux diff\u00e9rentes fr\u00e9quences sonores relatives au d\u00e9collage \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration ou \u00e0 l'atterrissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:49 > 0:19:02) [92%] : \r\nLa technologie pourrait \u00eatre pr\u00eate d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 un point gagne mais patience, car pour avoir un ciel plus silencieux, il faudrait aussi que toutes les compagnies renouvellent leur flotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:02 > 0:19:05) [89%] : \r\nEt rien ne les y oblige, qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:06 > 0:19:25) [90%] : \r\nEt nous revenons donc \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement sportif du jour, la rencontre \u00e0 Wembley entre la Suisse et l'Angleterre pour une place lors de l'Euro 2012, apr\u00e8s l'euphorie, la premi\u00e8re mi- temps et les 2 buts suisses l'Angleterre a forc\u00e9 les hommes d'Ottmar Hitzfeld \u00e0 un peu plus de r\u00e9alisme, score final 2 partout et pourtant Philippe von Bourgue, on y a cru un cette victoire miraculeuse de la Suisse \u00e0 Wembley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:00) [90%] : \r\nC'est vrai, \u00e0 un moment, \u00e0 2 \u00e0 0 pour la Suisse apr\u00e8s 35 minutes de la premi\u00e8re mettant aux syndicats que l'\u00e9quipe de Suisse est en train de r\u00e9ussir un fantastique exploit rappelle que dans l'histoire ne s'est jamais impos\u00e9 dans un match en Angleterre finalement de \u00e0 2 mais ce qu'on retient, c'est que devant 85000 spectateurs ici dans le temple du football \u00e0 Wembley, dont 10000 Suisses hein parmi ses 85000 spectateurs \u00e0 bien la Suisse a s\u00e9duit, elle a propos\u00e9 du jeu, elle a \u00e9t\u00e9 offensive, elle a marquer des buts, ce qui n'\u00e9tait pas encore arriv\u00e9 en cette ann\u00e9e 2011 donc on retient le bon c\u00f4t\u00e9 des choses avec ce r\u00e9sultat : 2 ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:00 > 0:20:05) [90%] : \r\nAlors au-del\u00e0 de ce match en concret, elles sont ce soir les chances d'une qualification de la Suisse pour l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:08 > 0:21:00) [93%] : \r\nC'est s\u00fbr qu'il aurait fallu une victoire et 3 points pour relancer compl\u00e8tement la Suisse dont la qualification pour l'Euro 2012 : la Suisse reste avec 6 points de retard sur l'Angleterre maintenant alors qu'elle n'aura plus que 3 matches \u00e0 disputer donc 9 points en jeu et puis une fois-t-on encore ce soir le r\u00e9sultat du match entre le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bulgarie, la Suisse est revenu \u00e0 5 points du Mont\u00e9n\u00e9gro, mais le Mont\u00e9n\u00e9gro pourrait se d\u00e9tacher \u00e0 la \u00e0 la 1\u00e8re place conserver, voire m\u00eame accentu\u00e9 son avance sur l'\u00e9quipe de Suisse et dans ce cas, ce serait tr\u00e8s difficile de revenir \u00e0 une d\u00e8s les 2 premi\u00e8res places, donc le le sort n'est plus enti\u00e8rement des Suisses, mais d\u00e9j\u00e0 dans le jeu il y a eu une progression avec les jeunes joueurs qui sont intervenus, aujourd'hui on a le sentiment que Hitzfeld, l'\u00e9quipe de Suisse ont ont tourn\u00e9 une page et qu'on se dirige vers des beaux jours, peut-\u00eatre pas \u00e0 tr\u00e8s court terme pour l'Euro 2012, mais \u00e0 moyen et plus long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:00 > 0:21:25) [91%] : \r\nMerci Philippe et puis du tennis avec cette page de l'histoire mon du tennis mondial, \u00e9crit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Roland-Garros, la Chinoise Li Na est devenu \u00e0 Paris la premi\u00e8re joueuse asiatique \u00e0 remporter un tournoi du Grand Chelem en finale, la 7\u00e8me mondial, a battu la tenante du titre italienne Flunch abonn\u00e9s en 2 manches 6 4 7 6 au terme d'une rencontre qu'on qualifiera de splendides Lina avait d\u00e9j\u00e0 atteint la finale lors de l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:25 > 0:21:47) [93%] : \r\nEn janvier dernier et demain ce sera donc au tour des hommes, tous les yeux sont riv\u00e9s sur Roger Federer qui tentera de battre le roi de la terre battue, Rafa\u00ebl Nadal, mais depuis sa performance d'hier, Roger Federer a la cote, car le Suisse a livr\u00e9 un match consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus beaux de l'histoire du tournoi et aujourd'hui, m\u00eame les plus grands ne cachent pas leur admiration, reportage \u00e0 Paris Canal bus un Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:49 > 0:21:53) [92%] : \r\nL'image a fait le tour du monde Roger qui rugit de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:57 > 0:22:00) [84%] : \r\nEt dans la Tribune la joie de l'\u00e9pouse Admira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:03 > 0:22:06) [92%] : \r\nDans les cabines de commentateurs l'\u00e9motion aussi est \u00e0 son compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:08 > 0:22:14) [92%] : \r\nEst- Ouest sur c'\u00e9tait franchement extraordinaire pour un gars qui a tellement donn\u00e9 au tennis toute mon admiration \u00e0 Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:15 > 0:22:19) [90%] : \r\nSe perdent, on est, on est juste \u00e9poustoufl\u00e9 par la la la beaut\u00e9 du jeu de Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:26 > 0:22:38) [89%] : \r\nC'est vrai qu'on voit un seul homme, quasiment sur le court, c'est, c'est c'est Roger par son talent par sa qualit\u00e9 de jeu par son son son courage mais mais j'en tremble de d'admiration et je crois que le le central \u00e9tait dans la, dans le m\u00eame \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:40 > 0:22:53) [88%] : \r\nAujourd'hui, l'\u00e9motion n'\u00e9tait pas retomb\u00e9e \u00e0 Roland Garros le match Federer- Djokovic \u00e9tait entr\u00e9 dans l'histoire comme \u00e9tant l'un des plus beaux jamais discut\u00e9 \u00e0 Paris, les anciens champions rendait d'ailleurs hein vibrantes hommage \u00e0 Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:55 > 0:23:10) [87%] : \r\nSe cacher de gaiement, il a la passion et le respect du jeu, \u00e0 mon avis, il est de loin le meilleur ambassadeur du tennis Daylight ce ne serait Benmba en et-ce il a chang\u00e9 le jeu il a \u00e9lev\u00e9 le niveau, pour moi c'est le meilleur de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:15 > 0:23:23) [83%] : \r\nVoix soit on a vu ce qu'il a fait compte Djokovic c'est bon pour le tennis, peu importe qu'il gagne ou qu'il perde demain il peut \u00eatre fier de lui, ce monsieur lui parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:24 > 0:23:29) [95%] : \r\nHier, Federer a bris\u00e9 le r\u00eave de Djokovic de devenir le nouveau num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:30 > 0:23:40) [90%] : \r\nDemain, il chercherait \u00e0 emp\u00eacher Rafa\u00ebl Nadal d'\u00e9galer le fabuleux record du mythique G\u00f6teborg, 6 fois vainqueur de Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:45 > 0:23:52) [93%] : \r\nFederer ne partage pas les droits d'auteur, l'histoire du tennis, il aimerait l'\u00e9crire tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:57 > 0:24:15) [94%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre bien s\u00fbr demain en Direct sur la TSR, un prof de gymnase cartonne sur internet avec ses clips de chimie, il propose chaque samedi une nouvelle exp\u00e9rience \u00e0 r\u00e9aliser chez soi et le succ\u00e8s est au rendez- vous puisque son site a re\u00e7u en 6 mois autant de visites qu'il en attendait en un an, reportage Fabienne La Hague Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:16 > 0:24:40) [88%] : \r\nLa chimie c'est magique s'envolent, les bouteilles explose le vinaigre dans les prix, comme sur internet, voici la chimie pour les nuls, le prof Marc Montangero cuisine 52 exp\u00e9rience pour 52 semaines c'est l'ann\u00e9e de la chimie et il veut que m\u00eame les papillons s'en souviennent mais o\u00f9 trouve-t-il ses id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:40 > 0:24:46) [91%] : \r\nEn regardant sur internet avec ce que je connaissais d\u00e9j\u00e0 ce que je faisais des en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:46 > 0:25:19) [90%] : \r\nCar le prof Montangero soumet ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la question depuis 11 ans d\u00e9j\u00e0, il a \u00e9crit lui- m\u00eame leur Manuel de chimie mais les exp\u00e9riences sur internet c'est plus rigolo, c'est des exp\u00e9riences qui sont accessibles pour tout le monde qu'on peut reproduire chez nous et tout donc-ce une assez bonne image, la chimie, et vous les cours de chimie, comment \u00e7a se passe, \u00e7a se passe, \u00e7a \u00e7a essaye de se passer, la chimie, a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation pour Marc Montangero, il a toujours voulu enseigner mais c'est adolescent que la chimie lui a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:20 > 0:25:32) [82%] : \r\nCe qui m'a parl\u00e9, c'est de pouvoir expliquer notre monde, expliquer ce qui se passe \u00e0 expliquer le la mati\u00e8re comme ce qu'elle a constitu\u00e9e et quels sont ses propri\u00e9t\u00e9s, \u00e7a m'a tout de suite passionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:33 > 0:25:47) [89%] : \r\nPour partager sa passion avec un public plus large, il a investi dans son abri anti- atomique 6 mois de pr\u00e9paration, 10 heures de r\u00e9alisations chaque semaine, r\u00e9sultat 100000 visites sur son site internet, et des centaines de mails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:47 > 0:25:54) [95%] : \r\nQue se passe-t-il cyniquement pourquoi vous faites tout \u00e7a par passion, c'est par plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:54 > 0:25:59) [90%] : \r\nIl s'amuse avec la science ce prof et c'est tr\u00e8s bien comment attiser notre curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:01 > 0:26:19) [93%] : \r\nC'est l'une des plus grandes manifestations d'art contemporain \u00e0 la Biennale de Venise, vient d'ouvrir ses portes, plus de 80 pays y participent, dont la Suisse, repr\u00e9sent\u00e9e par Thomas Hirschhorn, le choix est pour le moins audacieux et on s'en souvient, l'artiste avait fait scandale en 2004 avec son Exposition au Centre culturel suisse \u00e0 Paris, reportage Yvon il y a Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:20 > 0:26:52) [89%] : \r\nLa Suisse a choisi le plus voyant de ces artistes, le bouillonnant Thomas Hirschhorn, avec qui la d\u00e9mesure et garantit la file d'attente des visiteurs aussi l'oeuvre \u00e9norme occupe le moindre recoin du pavillon dans un enchev\u00eatrement de produits industriels et partout poussent des cristaux dans cette installation pr\u00e9caire que l'artiste a baptis\u00e9e Cristal de la r\u00e9sistance dans ce qui ressemblent \u00e0 une grande un temple ou une G\u00e9ode la puret\u00e9 de cette forme min\u00e9rale traverse tous les produits de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation jusqu'au vertige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:52 > 0:27:25) [90%] : \r\nC'est voulu faire un un lieu autonome, un lieu effectivement qui qui permet de penser quelque chose de penser quelque chose de nouveau ce que j'essaye, c'est d'\u00eatre tellement pr\u00e9cis \u00e9tait tellement exag\u00e9r\u00e9 que le public se trouve en confront\u00e9 \u00e0 quelque chose ou en dialogue avec quelque chose que je propose, ce que je trouve magnifique dans la France c'est que elle, elle permet justement 100 de penser quelque chose arbitre achet\u00e9 \u00e0 quoi je n'a pas pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:26 > 0:27:32) [97%] : \r\nSi son oeuvre ne fait pas l'unanimit\u00e9, c'est souvent pour des raisons tr\u00e8s claires, signe que l'artiste a atteint son but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:33 > 0:27:38) [97%] : \r\nIl a une chance extraordinaire de l'espace et aussi que c'est un tr\u00e8s bon r\u00e9v\u00e9lateur de l'\u00e9tat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:38 > 0:27:40) [87%] : \r\nMais absolument pas beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:41 > 0:27:42) [89%] : \r\n\u00e7a ne m'a pas beaucoup convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:43 > 0:27:51) [83%] : \r\nMoi je trouve que toujours une revendication quand m\u00eame un petit peu politique un peu radical, c'est \u00e0 ces violences assez prenant, mais tr\u00e8s tr\u00e8s beau pavillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:51 > 0:28:03) [80%] : \r\nCinq et de s'\u00eatre ces mec chat, je pense que c'est un m\u00e9lange de choses auxquelles on est confront\u00e9, comme le sexe, la vie, le danger, je pense que c'est ce que nous sommes \u00e0 5 tasses avoir \u00e0 cette cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:03 > 0:28:11) [89%] : \r\nOn m'avait dit que \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dur, je trouve \u00e9tais pas si dur que \u00e7a, mais int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:12 > 0:28:14) [92%] : \r\nEt ce qui est int\u00e9ressant pour vous dans son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:15 > 0:28:18) [91%] : \r\nSa folie quoi ce ce qu'il a pu en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:19 > 0:28:29) [91%] : \r\nFaut ou non le travail de Thomas Hirschhorn r\u00e9siste depuis le d\u00e9but \u00e0 toutes les conventions qu'elle soit politique ou esth\u00e9tique, un travail unique, comme la Suisse, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:31 > 0:28:48) [96%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle l'une des principales informations de ce journal, le match nul \u00e0 Wembley 2 \u00e0 2 lors de la rencontre entre la Suisse et l'Angleterre, on revoit les 2 buts de l'\u00e9quipe de Suisse, qui n'a pas \u00e0 rougir de sa prestation, m\u00eame si d\u00e9sormais les espoirs d'une qualification pour l'Euro 2012 sont tr\u00e8s minces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:56 > 0:29:03) [96%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous serait le plaisir de vous retrouver demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:18 > 0:29:22) [77%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-06-04T22:34:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1106340844", "durationSec": 107, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Ohio, Michigan, D\u00e9troit : 20110603 et 20110524, l'industrie automobile am\u00e9ricaine retrouve la croissance et fait \u00e0 nouveau des b\u00e9n\u00e9fices apr\u00e8s 3 ann\u00e9es de r\u00e9cession li\u00e9e \u00e0 la crise financi\u00e8re. Les ventes augmentent \u00e0 nouveau, Chrysler a rembours\u00e9 son pr\u00eat \u00e9tatique de 10 milliards de dollars, et General Motors vient d'investir des centaines de millions de dollars dans de nouvelles cha\u00eenes de montage.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MICHIGAN", "DETROIT", "OHIO"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1311819", "1311820", "1311821"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340845", "durationSec": 84, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Lausanne, Gen\u00e8ve-ville : 20110603 et archives, les manifestations sociales des Indign\u00e9s, inspir\u00e9es de celles d'Espagne, sont un \u00e9chec en Suisse romande. Ils \u00e9taient tr\u00e8s peu nombreux \u00e0 se rassembler pour protester contre les mesures gouvernementales d'aust\u00e9rit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1311822", "1311823"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340846", "durationSec": 114, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20110604 et archives, le Ministre public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) aurait invent\u00e9 des soup\u00e7ons de trafic de drogue pour obtenir des informations bancaires dans une enqu\u00eate sur le financement des efforts de guerre des Tamouls. Une nouvelle affaire qui tombe mal pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration BEYELER Erwin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROCUREUR"], "sequenceIds": ["1311824", "1311825"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340847", "durationSec": 166, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Paris, Ecublens : 20110604, le constructeur fran\u00e7ais de moteurs a\u00e9ronautiques Snecma ainsi que des chercheurs de l'EPFL tentent de r\u00e9duire le volume sonore des r\u00e9acteurs d'avions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS", "GENEVE", "PARIS"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "BRUIT"], "sequenceIds": ["1311826", "1311827", "1311828"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340848", "durationSec": 105, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Morges : 20110604, rencontre avec MONTANGERO Marc, enseignant au gymnase de Morges, qui propose sur son site Internet \"La chimie pour les nuls\" des exp\u00e9riences de chimie \u00e0 r\u00e9aliser chez soi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["INTERNET", "CHIMIE"], "sequenceIds": ["1311829"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340849", "durationSec": 132, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Venise : 20110603, c'est l'oeuvre de l'artiste suisse HIRSCHHORN Thomas qui repr\u00e9sente la Suisse \u00e0 la 54e \u00e9dition de la Biennale d'art contemporain. Son installation dans le Pavillon suisse, baptis\u00e9e \"Cristal de la r\u00e9sistance\", est une oeuvre \u00e9norme faite d'un enchev\u00eatrement de produits industriels repr\u00e9sentant la soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Cette exposition est un succ\u00e8s populaire.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["ART CONCEPTUEL", "EXPOSITION D'ART"], "sequenceIds": ["1311830"]}, {"internalArchiveId": "GE1106340850", "durationSec": 92, "title": "11.06.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110604 et archives, des repr\u00e9sentants du Forum d\u00e9mocratique du P\u00e9rou, r\u00e9unis au Club suisse de la presse de Gen\u00e8ve, redoutent un retour au pouvoir du clan FUJIMORI lors du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle p\u00e9ruvienne le 20110605. FUJIMORI Keiko, la fille de l'ex-pr\u00e9sident FUJIMORI Alberto, est candidate face au syndicaliste HUMARA Ollanta.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1311832"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1106311820", "summary": "19:38.04\r\nOhio, Toledo, diverses s\u00e9quences : divers plans de OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, visitant usine du constructeur automobile Chrysler (10\") /   discours de OBAMA, Barack devant assembl\u00e9e d'employ\u00e9s de Chrysler (Chrysler a compl\u00e8tement rembours\u00e9 les pr\u00eats \u00e9tatiques) / divers plans ouvriers travaillant sur la cha\u00eene de production de voitures Chrysler (9\", 14\") / divers plans  enseigne Chrysler et sigle Chrysler sur voiture (7\"). industrie automobile ", "id": "1311819", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["OHIO"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"], "visualCorporations": ["CHRYSLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311821", "summary": " Michigan, 20110524 : court extrait discours de MARCHIONNE, Sergio, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Chrysler et Fiat (\"nous avons \u00e0 nouveau notre destin entre nos  mains\") (7\"). industrie automobile ", "id": "1311820", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["MICHIGAN"], "visualCorporations": ["CHRYSLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311822", "summary": " D\u00e9troit : discours de REUSS, Mark, directeur g\u00e9n\u00e9ral de General Motors USA, devant assembl\u00e9e d'employ\u00e9s l'acclamant (cr\u00e9ation de 2500 emplois) / divers  plans d'ouvriers travaillant sur une cha\u00eene de montage d'automobiles General Motors (10\", 3\") / itw REUSS, Mark (cr\u00e9ation d'emplois) / itw LANGLEY, Belinda, repr\u00e9sentante du syndicat United Auto Workers (journ\u00e9e tr\u00e8s positive).   industrie automobile.", "id": "1311821", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["DETROIT"], "visualCorporations": ["GENERAL MOTORS"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311823", "summary": "19:42.17\r\nLausanne : divers plans de quelques manifestants tenant des pancartes sur  l'esplanade du Palais de Rumine (9\"). manifestation politique ", "id": "1311822", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311824", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans de quelques manifestants assis dans parc des  Bains des P\u00e2quis discutant (7\", 14\") / itw LAURIE, G\u00e9rald, repr\u00e9sentant du  Mouvement des Indign\u00e9s genevois (reprise du nom des Indign\u00e9s) / divers plans de quelques manifestants discutant aux Bains des P\u00e2quis (16\") / itw FAURE, Adrien, repr\u00e9sentant du Mouvement des Indign\u00e9s genevois (moyens financiers \u00e9normes de l'U DC par rapport \u00e0 ceux du PS). manifestation politique.", "id": "1311823", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311825", "summary": "19:43.43\r\nBerne-ville : divers plans ext bureau de repr\u00e9sentation ou commerce tamoul (7\") / divers plans ext du b\u00e2timent du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration  (5\", 4\") / extrait de l'\u00e9mission 10 vor 10 de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF,  consacr\u00e9e au financement des efforts de guerre des Tigres de lib\u00e9ration de  l'Eelam Tamoul (12\") / divers plans de BOSSONNET, Marcel, avocat des Tigres  Tamouls en Suisse, lisant document \u00e0 son bureau / itw BOSSONNET, Marcel   (Minist\u00e8re public a invent\u00e9 des soup\u00e7ons de trafic de drogue) / communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9pondant aux accusations de faux soup\u00e7ons BEYELER, Erwin, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, marchant dans couloir du Palais f\u00e9d\u00e9ral (8\") / archives op\u00e9ration de police contre les Hells Angels (10\"). blanchiment de capitaux ", "id": "1311824", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311826", "summary": " Berne-ville : itw THELESKLAF, Danil, expert de la Lutte contre le blanchiment (m\u00e9thodes non conventionnelles pour lutter contre les organisations    terroristes) / divers plans de ressortissants tamouls priant dans un centre  hindou (9\"). procureur, blanchiment de capitaux.", "id": "1311825", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311827", "summary": "19:46.18\r\nGen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences : divers plans de ROLFO, Armand, retrait\u00e9,   jardinant quand passe un avion Easyjet faisant beaucoup de bruit (19\") / itw ROLFO, Armand (bruit des avions). avion civil ", "id": "1311826", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "BRUIT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311828", "summary": " Paris : divers plans de spot publicitaire du constructeur fran\u00e7ais de moteurs a\u00e9ronautiques Snecma (14\") / itw COUILLARD, Francis, directeur des Affaires  environnementales de Snecma, donnant des explications devant un r\u00e9acteur  (diminution du bruit des r\u00e9acteurs) / divers plans de r\u00e9acteur silencieux  d\u00e9marrant (9\"). bruit, avion civil, industrie a\u00e9ronautique ", "id": "1311827", "visualThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE", "AVION CIVIL", "BRUIT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311829", "summary": " Ecublens, EPFL : divers plans de LISSEK, Herv\u00e9, chercheur au Laboratoire \u00e9lectromagn\u00e9tique et acoustique, g\u00e9n\u00e9rant un son et l'att\u00e9nuant avec un   haut-parleur / itw LISSEK, Herv\u00e9 (absorption du son par haut-parleur) / divers plans de LISSEK, Herv\u00e9 faisant d\u00e9monstration d'absorption de son avec   haut-parleurs (11\") / animation graphique absorption du son \u00e9mis par un   r\u00e9acteur avec des minis haut-parleurs / archives avions d\u00e9collant ou   atterrissant (20\"). bruit, avion civil, industrie a\u00e9ronautique, recherche scientifique.", "id": "1311828", "visualThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE", "AVION CIVIL", "BRUIT", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311830", "summary": "19:53.39\r\nMorges : divers plans de MONTANGERO, Marc, enseignant de chimie, faisant d\u00e9coller des bouteilles comme des fus\u00e9es dans un champ / divers plans du site internet \"La chimie pour les nuls\" / itw MONTANGERO, Marc (id\u00e9es d'exp\u00e9riences, passion pour la chimie) / divers plans de MONTANGERO, Marc donnant cours de  chimie au gymnase / itw \u00e9l\u00e8ves du cours de chimie (cours de chimie) / divers plans de MONTANGERO, Marc travaillant dans son laboratoire / divers plans  acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s de MONTANGERO, Marc pr\u00e9parant son abri anti-atomique pour filmer une exp\u00e9rience de chimie. internet.", "id": "1311829", "visualThemes": ["INTERNET", "CHIMIE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311831", "summary": "19:55.29\r\nVenise, Pavillon suisse : divers plans visiteurs faisant la queue devant  l'entr\u00e9e / divers plans de l'installation \"Cristal de la r\u00e9sistance\" avec  visiteurs la regardant (26\", 12\", 7\", 4\", 12\") / itw HIRSCHHORN, Thomas,  artiste suisse (en fran\u00e7ais, explique son oeuvre) / itw visiteurs (oeuvre de Thomas Hirschhorn). exposition d'art, art conceptuel.", "id": "1311830", "visualThemes": ["ART CONCEPTUEL", "EXPOSITION D'ART"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106311833", "summary": "19:40.37\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de JAICO CARRANZA, Carlos, repr\u00e9sentant du Forum d\u00e9mocratique du P\u00e9rou, donnant conf\u00e9rence de presse / itw JAICO CARRANZA,  Carlos (en fran\u00e7ais, craignent un retour au pouvoir du clan mafieux des   Fujimori). \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, conf\u00e9rence de presse.", "id": "1311832", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "549337", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095320", "position": "01"}}, {"id": "549336", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM122350", "position": "01"}}]}, {"id": "ece-4026515", "source": "escenic", "mediaType": "video", "title": "Tournoi des l\u00e9gendes \u00e0 Roland-Garros", "publicationDate": "2011-06-03T20:40:00Z", "summary": "Les anciennes gloires du tennis s'affrontent en marge du tournoi officiel.", "durationSec": 158, "mediaURL": "http://www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4026515", "articleURL": "http://www.rts.ch/article/4026515", "imageURL": "http://www.rts.ch/4026507.image", "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2012-05-29T09:29:03Z", "webPublicationDate": "2012-05-29T09:29:03Z"}, {"id": "asset-261738", "internalArchiveId": "GE1103261739", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CACHE-CACHE - 11.06.05", "publicationDate": "2011-06-03T20:10:00Z", "summary": "* SUISSE : 20110605, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e r\u00e9alis\u00e9e par HIROZ Pierre-Antoine. Branle-bas de combat pour retrouver les enfants. Alors qu'Eve et Ben se d\u00e9chirent, Arielle et Foyoux se rem\u00e9morent leur enfance et Luce veut communiquer avec son fils.", "durationSec": 1659, "genres": ["S\u00e9rie et feuilletons"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2979227.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "COM\u00c9DIEN"], "alternativeTitle": ["T'es pas la seule !", "T'es pas la seule !", "T'es pas la seule !", "T'es pas la seule !", "Cache-cache", "Cache-cache", "T'es pas la seule !", "Cache-cache"], "alternativeSummary": ["Cache-cache", "Cache-cache", "Cache-cache", "Cache-cache", "Branle-bas de combat pour retrouver les enfants. Alors qu'Eve et Ben se d\u00e9chirent, Arielle et Foyoux se rem\u00e9morent leur enfance et Luce veut communiquer avec son fils.", "Branle-bas de combat pour retrouver les enfants. Alors qu'Eve et Ben se d\u00e9chirent, Arielle et Foyoux se rem\u00e9morent leur enfance et Luce veut communiquer avec son fils.", "Cache-cache", "Branle-bas de combat pour retrouver les enfants. Alors qu'Eve et Ben se d\u00e9chirent, Arielle et Foyoux se rem\u00e9morent leur enfance et Luce veut communiquer avec son fils."], "variantIds": ["ece-3103475", "ece-3103386", "ece-3090585", "ece-6955371", "ece-3090107"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T03:26:43Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:18\r\n...\r\n\r\n10:00:03:23  10:00:06:22\r\n   -Oh ! Tu m'entends ?\r\n              Echo\r\n\r\n10:00:07:03  10:00:09:13\r\n             -Tante Luce, c'est toi ?\r\n\r\n10:00:09:18  10:00:13:20\r\n       -Ca marche !\r\n-S\u00fbr que tu caches du pognon...\r\n\r\n10:00:14:01  10:00:16:02\r\n               -La cafeti\u00e8re est o\u00f9 ?\r\n\r\n10:00:20:04  10:00:22:18\r\n            -J'ai trouv\u00e9 \u00e7a chez Eve.\r\n-Oh !\r\n\r\n10:00:22:23  10:00:25:23\r\n        -Oh ! Mais tu me poursuis !\r\n\r\n10:00:26:04  10:00:30:05\r\n       -Je me battrai !\r\n       -La vigne, ton mari, moi...\r\n\r\n10:00:30:10  10:00:32:21\r\nIl va falloir choisir.\r\n\r\n10:00:33:02  10:00:38:04\r\n On m'abandonne et je devrais en plus\r\n              renoncer \u00e0 l'h\u00e9ritage ?\r\n\r\n10:00:38:09  10:00:41:00\r\n                      -C'est un faux,\r\n                      \u00e7a passera pas.\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:43:02\r\n       -T'as fait des faux ?\r\n\r\n10:00:43:07  10:00:46:22\r\n-Vrai, faux...\r\nIl faut sauver le domaine.\r\n\r\n10:00:47:03  10:00:50:11\r\n         -En accusant Samuel\r\n         de pr\u00e9m\u00e9ditation ?!\r\n\r\n10:00:50:16  10:00:52:03\r\n-Y en a marre !\r\n\r\n10:00:52:08  10:00:54:07\r\n    Tu pars en Italie !\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:57:11\r\n  -Les parents, c'est fini: on part !\r\n\r\n10:00:57:16  10:00:58:23\r\n                     Vous me suivez ?\r\n\r\n10:01:00:13  10:01:03:04\r\n-\"Ne nous cherchez jamais.\"\r\n\r\n10:01:05:18  10:01:08:11\r\n  Vos parents r\u00e9pondent jamais !\r\n\r\n10:01:08:15  10:01:11:17\r\nPour me faire chier, ils sont l\u00e0 !\r\n\r\n10:01:11:22  10:01:14:23\r\n       Les enfants, c'est pas dr\u00f4le !\r\n\r\n10:01:15:04  10:01:34:08\r\n...\r\n\r\n10:01:34:12  10:01:51:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:56:06  10:01:57:11\r\n          -T'es belle !\r\n\r\n10:01:57:16  10:02:01:12\r\n       Ca fait si longtemps,\r\n        j'y croyais plus !\r\n\r\n10:02:08:09  10:02:11:03\r\n   -Votre th\u00e9rapie est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:02:11:08  10:02:12:15\r\n          G\u00e9missements\r\n\r\n10:02:12:20  10:02:17:21\r\n...\r\n\r\n10:02:20:07  10:02:21:11\r\n                -Prune !\r\n\r\n10:02:21:16  10:02:23:02\r\n            Olivier !\r\n\r\n10:02:24:04  10:02:25:11\r\n             Prune !\r\n\r\n10:02:26:01  10:02:27:06\r\n            Cyprien !\r\n\r\n10:02:30:14  10:02:31:19\r\n Cyprien !\r\n\r\n10:02:33:01  10:02:34:06\r\n             CYPRIEN !\r\n\r\n10:02:34:11  10:02:37:02\r\n     Eh ! T'es sourd ou quoi ?\r\n\r\n10:02:37:07  10:02:39:11\r\n      -Calme-toi, Weinstein !\r\n\r\n10:02:39:15  10:02:40:22\r\n          J'y peux rien.\r\n\r\n10:02:41:03  10:02:43:17\r\n         -Putain ! C'est une blague ?\r\n\r\n10:02:43:22  10:02:47:08\r\n-Pourquoi tu refuses de n\u00e9gocier ?\r\n\r\n10:02:47:12  10:02:50:04\r\n        Tu pr\u00e9f\u00e8res le tribunal ?\r\n\r\n10:02:50:09  10:02:53:10\r\n              -Comment ?\r\n-Tu lui voulais du mal,..\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:55:02\r\n            ..\u00e0 la Luce ?\r\n\r\n10:02:55:07  10:02:59:00\r\n            -De quoi tu parles ?\r\n-Je sais pour ta lettre.\r\n\r\n10:02:59:05  10:03:01:11\r\n          Tu voulais sa peau..\r\n\r\n10:03:01:15  10:03:05:22\r\n..parce qu'elle t'a abandonn\u00e9.\r\n               -Je l'ai remerci\u00e9e..\r\n\r\n10:03:06:03  10:03:08:22\r\n   ..de m'avoir pr\u00e9sent\u00e9 son domaine.\r\n\r\n10:03:09:03  10:03:11:16\r\n      J'ignorais que c'\u00e9tait ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:03:11:21  10:03:14:14\r\n-J'ai d\u00fb mal comprendre.\r\n                    -Ouais.\r\n\r\n10:03:14:19  10:03:18:04\r\n-Et l'h\u00e9ritage ?\r\n                   -J'h\u00e9rite de rien.\r\n\r\n10:03:18:09  10:03:22:01\r\n    -Les filles disent que si.\r\n                     -N'importe quoi.\r\n\r\n10:03:22:06  10:03:25:11\r\n     T'as pas vu les gamins Naef ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:03:25:16  10:03:30:06\r\nT'h\u00e9rites de rien ?\r\n        -VOUS ME FAITES TOUS CHIER !\r\n\r\n10:03:30:11  10:03:33:20\r\n JE N'HERITE DE RIEN, C'EST CLAIR ?\r\n\r\n10:03:34:01  10:03:36:07\r\n             Les m\u00f4mes ont disparu.\r\n\r\n10:03:36:11  10:03:40:06\r\n             On peut se concentrer \r\n               sur l'essentiel ?\r\n\r\n10:03:40:11  10:03:41:15\r\n              Merci.\r\n\r\n10:03:47:07  10:03:50:01\r\n            -Eve, ils sont repartis.\r\n\r\n10:03:50:06  10:03:52:14\r\n    On les cherche activement !\r\n\r\n10:03:52:20  10:03:54:01\r\n           Viens vite !\r\n\r\n10:03:54:06  10:03:55:11\r\n            Ces m\u00f4mes !\r\n\r\n10:03:59:11  10:04:01:06\r\n-Weinstein est enrag\u00e9.\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:04:03\r\n  T'as raison de rester chez moi.\r\n\r\n10:04:04:08  10:04:10:15\r\n-Je serais pas tranquille \u00e0 la maison\r\n          avec un assassin potentiel.\r\n\r\n10:04:10:20  10:04:14:06\r\n   -Si les gamins\r\nn'avaient pas disparu ?\r\n\r\n10:04:15:20  10:04:19:08\r\nSi Weinstein les avait tu\u00e9s ?\r\n\r\n10:04:19:12  10:04:21:11\r\n   D'abord, ceux d'Eve.\r\n\r\n10:04:21:15  10:04:22:16\r\n         Et le tien.\r\n\r\n10:04:22:21  10:04:24:15\r\n         Nom d'un chien !\r\n\r\n10:04:24:20  10:04:26:12\r\n                    -N'importe quoi.\r\n\r\n10:04:26:17  10:04:28:23\r\n   -Il voulait liquider Luce.\r\n\r\n10:04:29:04  10:04:30:20\r\n        Je vais le crever !\r\n\r\n10:04:31:01  10:04:32:08\r\n                           -Arr\u00eate !\r\n\r\n10:04:32:12  10:04:33:17\r\n                            Arr\u00eate !\r\n\r\n10:04:33:22  10:04:37:02\r\n        C'est pas un assassin !\r\n    -Tu as dit..\r\n\r\n10:04:37:07  10:04:39:03\r\n..que si. \r\n                          -POTENTIEL.\r\n\r\n10:04:39:08  10:04:41:18\r\n                Le doute est permis.\r\n\r\n10:04:41:23  10:04:43:13\r\n    -Tu le d\u00e9fends ?\r\n\r\n10:04:43:18  10:04:46:16\r\n  Il t'a menac\u00e9e ?\r\n                         -Calme-toi.\r\n\r\n10:04:46:21  10:04:51:13\r\n         Il veut juste d\u00e9missionner. \r\n   -Et les lettres, chez Luce ?\r\n\r\n10:04:51:18  10:04:53:14\r\n              -J'ai tout invent\u00e9.\r\n\r\n10:04:53:19  10:04:55:10\r\n                    Pose \u00e7a.\r\n\r\n10:04:55:14  10:05:00:01\r\n    -T'as accus\u00e9 un innocent !\r\n                         -M\u00eame pas !\r\n\r\n10:05:00:06  10:05:01:14\r\n                Il h\u00e9rite pas.\r\n\r\n10:05:01:19  10:05:03:03\r\n                      Pose \u00e7a.\r\n             Rires\r\n\r\n10:05:03:08  10:05:08:20\r\n-T'es folle d'avoir invent\u00e9 \u00e7a.\r\n       -Je vais chercher mes neveux !\r\n\r\n10:05:09:01  10:05:14:00\r\n                   Pose \u00e7a et viens !\r\n-Si t'as pas peur de Weinstein,..\r\n\r\n10:05:14:05  10:05:16:00\r\n  ..tu fais quoi ici ?\r\n\r\n10:05:16:05  10:05:18:10\r\n  Tu te caches par honte ?\r\n\r\n10:05:18:14  10:05:23:02\r\n     -Je ne connais pas ce sentiment.\r\n-Alors, ce serait...\r\n\r\n10:05:23:07  10:05:25:17\r\n    T'aimes ma compagnie ?\r\n\r\n10:05:28:06  10:05:29:18\r\n           Elle peste\r\n\r\n10:05:34:20  10:05:36:01\r\n           Il soupire\r\n\r\n10:05:45:14  10:05:48:10\r\n-Je ne me fierai plus \u00e0 ta m\u00e8re.\r\n\r\n10:05:48:14  10:05:53:03\r\n         -Et moi, \u00e0 toi !\r\n-Elle les a confi\u00e9s \u00e0 un inconnu !\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:56:11\r\n-Elle a cru que tu vivais chez toi !\r\n\r\n10:05:56:15  10:05:59:17\r\n-Elle devait les d\u00e9poser chez toi !\r\n\r\n10:05:59:22  10:06:02:06\r\n          -T'\u00e9tais o\u00f9 ? \r\n          -Je pleurais..\r\n\r\n10:06:02:11  10:06:05:21\r\n      ..notre s\u00e9paration !\r\n          -Trop tard.\r\n\r\n10:06:07:07  10:06:10:20\r\n   -C'\u00e9tait sur la table.\r\n-Tu les as trouv\u00e9s ?\r\n\r\n10:06:11:01  10:06:14:20\r\n-Cyprien et Arielle les cherchent.\r\n                              -T'as..\r\n\r\n10:06:15:01  10:06:18:04\r\n..pas appel\u00e9e !\r\n   -J'ai appel\u00e9 10 fois !\r\n\r\n10:06:18:09  10:06:23:09\r\n-Je savais pas pourquoi t'appelais.\r\n               -On appelle les flics.\r\n\r\n10:06:23:13  10:06:26:03\r\n            -Oui.\r\n-Prune n'a pas \u00e9crit \u00e7a.\r\n\r\n10:06:27:02  10:06:28:18\r\n    -On fait quoi ?\r\n\r\n10:06:31:04  10:06:33:11\r\n   -Y a personne sur la route.\r\n\r\n10:06:33:15  10:06:36:03\r\n                 -Chez moi non plus.\r\n              -C'est..\r\n\r\n10:06:36:08  10:06:37:15\r\n..pas vrai !\r\n\r\n10:06:37:20  10:06:39:15\r\n                   -S\u00fbr qu'ils sont..\r\n\r\n10:06:39:20  10:06:42:00\r\n      ..pas dans les bois.\r\n\r\n10:06:42:05  10:06:43:11\r\n-Lola est loin.\r\n\r\n10:06:43:15  10:06:47:15\r\n         Vanina pensait\r\nqu'elle boudait dans sa chambre.\r\n\r\n10:06:47:20  10:06:51:06\r\n-Ils sont avec Lola.\r\n        -Putain de merde !\r\n\r\n10:06:51:11  10:06:52:15\r\n              PRUNE !\r\n\r\n10:06:52:20  10:06:56:16\r\n  -T'as la technique\r\n pour les faire revenir !\r\n\r\n10:06:56:21  10:06:59:01\r\n    -On t'a promis une prime ?\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:03:17\r\n                -Je vais les \u00e9triper.\r\n-Personne ne te demande rien.\r\n\r\n10:07:03:22  10:07:05:08\r\n                                -OK !\r\n                    -Allez !\r\n\r\n10:07:05:12  10:07:07:05\r\n          -S\u00e9parons-nous.\r\n\r\n10:07:07:10  10:07:08:21\r\nVous, le village.\r\n\r\n10:07:09:02  10:07:10:15\r\nVous, la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:07:10:20  10:07:13:08\r\nMoi, les vignes.\r\n-Et moi ?\r\n\r\n10:07:13:12  10:07:16:11\r\n -Reste au cas o\u00f9 ils reviennent.\r\n\r\n10:07:16:16  10:07:18:14\r\n       Et appelle les flics.\r\n\r\n10:07:18:19  10:07:24:05\r\n    -Je suis une femme, hein ?\r\n-On ne te veut pas comme co\u00e9quipier.\r\n\r\n10:07:24:10  10:07:29:03\r\n-Je veux aller chercher mes enfants.\r\n                -On \u00e9change, alors.\r\n\r\n10:07:29:08  10:07:32:08\r\n En plus, j'adore les uniformes !\r\n\r\n10:07:39:20  10:07:42:08\r\n         -Ces pauvres enfants !\r\n\r\n10:07:42:12  10:07:45:11\r\n         Et toi, charogne,\r\n          tu fais rien !\r\n\r\n10:07:45:15  10:07:49:10\r\n-Toi et ta fibre maternelle,\r\nquel ennui !\r\n\r\n10:07:49:14  10:07:51:19\r\n     -Ils pourraient mourir !\r\n\r\n10:07:52:00  10:07:55:03\r\n   -Ils vont pas te rejoindre !\r\n            -Quoi ?\r\n\r\n10:07:55:08  10:07:57:04\r\n        -Ils se sont cach\u00e9s..\r\n\r\n10:07:57:09  10:07:59:16\r\n..l\u00e0 o\u00f9 je me cachais.\r\n\r\n10:07:59:21  10:08:02:10\r\n          Ils ont \u00e0 manger.\r\n                     -Tu dis rien ?\r\n\r\n10:08:03:09  10:08:04:13\r\n               -Non.\r\n\r\n10:08:05:08  10:08:07:12\r\n               -Je vais les \u00e9triper !\r\n\r\n10:08:07:17  10:08:12:19\r\n           Une garde partag\u00e9e:\r\n       moi les jambes, toi les bras.\r\n\r\n10:08:13:00  10:08:16:13\r\n-C'est fini ? \r\n          -C'est ce que tu voulais !\r\n\r\n10:08:16:18  10:08:21:22\r\n-Je voulais qu'on fasse une pause,\r\nje voulais pas la fin.\r\n\r\n10:08:22:03  10:08:26:17\r\n              -Je suis pas un surgel\u00e9\r\n          qu'on garde au cong\u00e9lateur.\r\n\r\n10:08:26:22  10:08:30:16\r\n-T'es pas surgel\u00e9,\r\nt'as plut\u00f4t le feu au cul.\r\n\r\n10:08:30:21  10:08:33:05\r\nEnfin, la main au cul !\r\n\r\n10:08:33:10  10:08:34:13\r\nJe t'ai vu !\r\n\r\n10:08:34:18  10:08:38:15\r\nTu pelotes une inconnue ?\r\n                    -C'\u00e9tait ma psy !\r\n\r\n10:08:39:20  10:08:41:05\r\n     -Encore mieux !\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:44:23\r\n-Moi, je fricote pas avec mon cousin.\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:48:15\r\n                     Je fricote pas.\r\n\r\n10:08:48:20  10:08:50:12\r\n      Je suis avec elle.\r\n\r\n10:08:52:13  10:08:56:21\r\n-Si on ne les retrouve pas,\r\nje ne te pardonnerai..\r\n\r\n10:08:57:02  10:08:58:07\r\n..jamais.\r\n\r\n10:09:00:03  10:09:04:08\r\n              -Ca m'\u00e9tonne pas, \r\n      t'es pas dou\u00e9e pour le pardon.\r\n\r\n10:09:14:20  10:09:19:04\r\n             -Alo\u00efs a vu la mouflette\r\n            de l'Italienne, ce matin.\r\n\r\n10:09:19:09  10:09:20:13\r\n                        Depuis, rien.\r\n\r\n10:09:20:18  10:09:22:08\r\n           -Cette Lola !\r\n\r\n10:09:22:12  10:09:27:17\r\n      -Je vais aux nouvelles.\r\n-Cette gamine, c'est une calamit\u00e9 !\r\n\r\n10:09:27:22  10:09:30:07\r\n-Elle a r\u00e9agi aux conneries..\r\n\r\n10:09:30:11  10:09:33:19\r\n                      ..des adultes.\r\n          -Sa m\u00e8re a foutu..\r\n\r\n10:09:34:00  10:09:37:00\r\n..le bordel !\r\n      -Tu m\u00e9langes tout.\r\n\r\n10:09:37:05  10:09:41:07\r\n-La faute \u00e0 qui ?\r\n         -C'est son truc de rejeter..\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:43:23\r\n             ..la faute sur son mec.\r\n        -Joli !\r\n\r\n10:09:45:09  10:09:46:16\r\n          Tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n10:09:46:21  10:09:49:10\r\n  Je suis le dindon de la farce !\r\n\r\n10:09:49:14  10:09:51:08\r\nUne fois de plus !\r\n\r\n10:09:58:02  10:09:59:07\r\n             -Eve !\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:00:16\r\n              EVE !\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:03:14\r\n EVE !\r\n\r\n10:10:03:19  10:10:05:03\r\nEcoute-moi !\r\n\r\n10:10:07:19  10:10:09:06\r\nEcoute-moi !\r\n\r\n10:10:11:03  10:10:15:21\r\nSi \u00e7a te rassure,\r\nil m'a foutu son poing sur la gueule.\r\n\r\n10:10:16:02  10:10:19:15\r\n     -Le sable, c'\u00e9tait Ben ?\r\n -Ouais !\r\n\r\n10:10:24:05  10:10:25:21\r\n          -Je fais quoi ?\r\n\r\n10:10:26:02  10:10:29:22\r\n     Les m\u00f4mes sont en danger\r\n          par ma faute.\r\n\r\n10:10:31:22  10:10:33:05\r\n         -Le tsunami,..\r\n\r\n10:10:33:10  10:10:36:14\r\n            ..c'est toi aussi ?\r\n                           -Ha ha !\r\n\r\n10:10:38:03  10:10:39:08\r\n     Non.\r\n\r\n10:10:39:12  10:10:43:04\r\nS\u00fbrement \u00e0 cause \r\nd'une autre mauvaise m\u00e8re.\r\n\r\n10:10:43:09  10:10:48:20\r\n       -Si une m\u00e8re ne peut pas avoir\r\n    un job et une vie priv\u00e9e, c'est..\r\n\r\n10:10:49:01  10:10:51:07\r\n     ..qu'elle \u00e9l\u00e8ve des tyrans.\r\n\r\n10:10:53:05  10:10:55:21\r\n -Les enfants passent en premier.\r\n\r\n10:10:56:02  10:10:58:11\r\n     C'est l'instinct maternel,..\r\n\r\n10:10:58:15  10:11:00:23\r\n..tu peux pas comprendre.\r\n\r\n10:11:01:04  10:11:03:11\r\n    -Moi, j'ai une super m\u00e8re.\r\n\r\n10:11:03:16  10:11:05:10\r\n        Elle m'a pas port\u00e9.\r\n\r\n10:11:05:14  10:11:08:08\r\nLe coup de l'instinct maternel,..\r\n\r\n10:11:08:12  10:11:09:20\r\n                      ..pas \u00e0 moi.\r\n\r\n10:11:12:01  10:11:13:06\r\n      -Pardon.\r\n\r\n10:11:15:23  10:11:17:04\r\n                          -Ca va.\r\n\r\n10:11:17:09  10:11:19:18\r\n           C'est quoi, ces lettres ?\r\n\r\n10:11:19:23  10:11:23:04\r\n                     -Tu sais ?\r\n               -Un petit peu, ouais.\r\n\r\n10:11:23:09  10:11:28:01\r\n-C'est Arielle...\r\nElle a mont\u00e9 tout un truc.\r\n\r\n10:11:28:06  10:11:30:13\r\nJe l'ai jamais crue !\r\n\r\n10:11:30:18  10:11:36:12\r\nJe savais que t'\u00e9tais innocent.\r\n     -C'est trop aimable, \u00e7a.\r\n\r\n10:11:36:17  10:11:39:04\r\n                  Elle a fait quoi ?\r\n                      -Rien !\r\n\r\n10:11:39:09  10:11:43:11\r\n               Comme t'h\u00e9ritais pas,\r\n               elle les a d\u00e9truites.\r\n\r\n10:11:43:16  10:11:46:03\r\nTout va bien. \r\n          -Tout va bien.\r\n\r\n10:11:46:08  10:11:50:10\r\n        Tu la croyais pas,\r\n    mais t'allais la laisser..\r\n\r\n10:11:50:14  10:11:55:19\r\n            ..produire ces lettres ?\r\n-Je savais plus o\u00f9 \u00e9tait le vrai !\r\n\r\n10:11:56:00  10:11:57:08\r\n                   Toi, le fils..\r\n\r\n10:11:57:12  10:11:58:10\r\n..de Luce !\r\n\r\n10:11:58:14  10:12:01:18\r\nComment expliquer cette co\u00efncidence ?\r\n\r\n10:12:01:23  10:12:06:12\r\n    -En plus pour toi \r\net tes soucis d'h\u00e9ritage, de mec...\r\n\r\n10:12:06:17  10:12:11:01\r\nAlors savoir qui est ma g\u00e9nitrice,\r\n     on s'en fout !\r\n\r\n10:12:12:12  10:12:14:11\r\n                         Merde !\r\n -Samuel !\r\n\r\n10:12:17:06  10:12:20:16\r\nJe sais pas quoi dire.\r\n                      -Je vois.\r\n\r\n10:12:20:21  10:12:24:13\r\n-T'as raison, j'ai \u00e9t\u00e9 affreuse...\r\n\r\n10:12:24:18  10:12:26:21\r\nJ'ai pens\u00e9 qu'\u00e0 moi.\r\n\r\n10:12:30:04  10:12:34:12\r\n        -Je supporte pas\r\n    le jeu du martyr sacrifi\u00e9.\r\n\r\n10:12:34:17  10:12:39:01\r\n      Toi, c'est encore pire,\r\n        tu penses qu'\u00e0 toi.\r\n\r\n10:12:44:18  10:12:47:05\r\n  -Eh, la miss ! Tu bronzes ?\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:51:23\r\nQuand je te crois capable du pire,\r\n        tu te surpasses !\r\n\r\n10:12:52:04  10:12:53:15\r\n                   -C'est ma nature.\r\n\r\n10:12:53:20  10:12:57:16\r\n             J'aime les challenges.\r\n    -On a cherch\u00e9 partout.\r\n\r\n10:12:57:21  10:12:59:02\r\n                       -Pas partout.\r\n\r\n10:12:59:07  10:13:02:22\r\n-Ils sont o\u00f9 ? Allez, surpasse toi.\r\n\r\n10:13:03:03  10:13:08:10\r\n   -Ces monstres sont pas loin.\r\n  -T'as dit qu'ils \u00e9taient pas..\r\n\r\n10:13:08:14  10:13:11:12\r\n                      ..dans le bois.\r\n           -J'ai pas dit \u00e7a.\r\n\r\n10:13:12:02  10:13:13:17\r\n                 -Notre cachette...\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:17:17\r\n                J'y suis pas retourn\u00e9\r\n                  depuis l'incendie.\r\n\r\n10:13:17:22  10:13:20:14\r\nSans toi, il m'aurait tu\u00e9.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:24:22\r\nL'oncle Fernand serait pas parti..\r\n\r\n10:13:25:03  10:13:28:18\r\n..si t'avais pas foutu le feu \r\n \u00e0 sa cabane.\r\n\r\n10:13:28:23  10:13:33:12\r\n            -Il frappait les enfants.\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e2che.\r\n\r\n10:13:33:17  10:13:39:05\r\nJ'aurais d\u00fb en parler \u00e0 mes parents.\r\n          -Mais... Tu leur a parl\u00e9 !\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:43:23\r\nTu te souviens pas de leur r\u00e9ponse ?\r\n  -Non.\r\n\r\n10:13:44:04  10:13:45:09\r\n                      -Une baffe.\r\n\r\n10:13:45:13  10:13:46:20\r\n                     T'\u00e9tais en sang.\r\n\r\n10:13:47:01  10:13:50:02\r\n    Luce t'a conduit \u00e0 la permanence.\r\n\r\n10:13:50:07  10:13:53:11\r\n-Tu t'en souviens ?\r\n                    -A cause de \u00e7a,..\r\n\r\n10:13:53:15  10:13:55:17\r\n              ..j'ai rat\u00e9 le d\u00e9fil\u00e9..\r\n\r\n10:13:55:22  10:13:58:08\r\n                     ..de la fanfare.\r\n-T'\u00e9tais..\r\n\r\n10:13:58:12  10:14:02:16\r\n..belle en majorette.\r\n            -Je suis toujours belle.\r\n\r\n10:14:05:10  10:14:07:20\r\n          -T'as fait \u00e7a pour moi ?\r\n\r\n10:14:08:01  10:14:13:01\r\n-J'ai oubli\u00e9 ma cigarette\r\ndans sa meule de foin.\r\n\r\n10:14:13:06  10:14:16:06\r\n-T'avais 11 ans, tu fumais pas.\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:39:03\r\n...\r\n\r\n10:14:39:08  10:14:40:14\r\n                        -Tante Luce !\r\n\r\n10:14:40:19  10:14:42:15\r\n                   Prune et Olivier..\r\n\r\n10:14:42:20  10:14:44:04\r\n          ..ont disparu !\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:47:02\r\n       Tu sais o\u00f9 ils sont.\r\n          -Je ne lis..\r\n\r\n10:14:47:07  10:14:52:05\r\n              ..pas dans les pens\u00e9es,\r\n   je ne vois pas \u00e0 travers les murs.\r\n\r\n10:14:52:10  10:14:55:12\r\n      -T'es s\u00fbr que t'es un fant\u00f4me ?\r\n\r\n10:14:55:17  10:14:57:09\r\n         Si tu les vois,..\r\n\r\n10:14:57:13  10:14:59:14\r\n          ..tu me dis.\r\n            -Ta m\u00e8re..\r\n\r\n10:14:59:19  10:15:03:09\r\n..les a retrouv\u00e9s.\r\n     -C'est vrai ? Trop bien !\r\n\r\n10:15:03:13  10:15:06:21\r\n-Eh ! Attends, j'ai besoin de toi.\r\n\r\n10:15:07:02  10:15:09:01\r\n              Echo\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:11:11\r\n         -Samuel ! Viens !\r\n                         -Quoi ?\r\n\r\n10:15:11:16  10:15:15:19\r\n -J'ai un truc \u00e0 te montrer.\r\n                 -Tu les as trouv\u00e9s ?\r\n\r\n10:15:16:00  10:15:18:03\r\n             -Viens !\r\n               -Ils sont o\u00f9 ?\r\n\r\n10:15:18:08  10:15:19:12\r\n                      -Mon fils.\r\n\r\n10:15:21:05  10:15:22:15\r\n                Cher fils,...\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:24:05\r\n                       Non !\r\n\r\n10:15:24:10  10:15:26:02\r\n        Mon cher fils...\r\n\r\n10:15:26:20  10:15:28:01\r\n               Non.\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:29:20\r\n              Samuel.\r\n\r\n10:15:30:01  10:15:31:07\r\n            Mon Samuel.\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:33:11\r\n               Non !\r\n\r\n10:15:33:15  10:15:35:00\r\n         Regarde-moi \u00e7a !\r\n\r\n10:15:35:05  10:15:40:04\r\n  Je suis coinc\u00e9e pour l'\u00e9ternit\u00e9\r\n     dans cet immonde pyjama !\r\n\r\n10:15:44:23  10:15:47:04\r\n                       -Ils sont o\u00f9 ?\r\n-Attends !\r\n\r\n10:15:47:09  10:15:49:18\r\n        -Je suis si fier de lui.\r\n\r\n10:15:49:23  10:15:51:06\r\n                       -Ils sont o\u00f9 ?\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:53:23\r\n-Tante Luce est fi\u00e8re de toi.\r\n\r\n10:15:54:21  10:15:56:04\r\n                  -Pardon ?\r\n\r\n10:15:56:09  10:15:58:16\r\n    -Il doit rester au domaine.\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:03:09\r\n-Elle veut que tu restes au domaine.\r\n                         -T'as fum\u00e9 ?\r\n\r\n10:16:03:13  10:16:04:20\r\n                             Tu ris ?\r\n\r\n10:16:05:01  10:16:06:19\r\n                  Moi, pas du tout.\r\n\r\n10:16:07:00  10:16:10:10\r\n  -Samuel ! Samuel ! C'est maman !\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:13:15\r\n  -On ne sait pas l'heure exacte.\r\n\r\n10:16:13:20  10:16:18:00\r\n            -Ils sont avec Lola.\r\n        -Ma belle-m\u00e8re les a d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n10:16:18:05  10:16:20:17\r\n    -Ton amant les a r\u00e9ceptionn\u00e9s.\r\n\r\n10:16:22:07  10:16:24:07\r\n               -On les a retrouv\u00e9s !\r\n\r\n10:16:26:02  10:16:28:10\r\nJ'ai eu si peur..\r\n\r\n10:16:28:14  10:16:30:10\r\n                  ..de vous perdre !\r\n\r\n10:16:30:14  10:16:32:23\r\n                -Mais vous \u00e9tiez o\u00f9 ?\r\n\r\n10:16:33:04  10:16:35:22\r\n    -Vous allez les \u00e9touffer !\r\n\r\n10:16:36:03  10:16:39:18\r\n          -Tu les as trouv\u00e9 comment ?\r\n         -Par hasard.\r\n\r\n10:16:39:23  10:16:43:20\r\nJe me suis souvenue\r\nde la cachette o\u00f9 j'allais..\r\n\r\n10:16:44:01  10:16:47:00\r\n..quand tu m'aga\u00e7ais trop.\r\n                     -Merci.\r\n\r\n10:16:47:05  10:16:49:12\r\n    -Vous \u00eates plus ensemble ?\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:52:19\r\n{\\an1}-T'as besoin de lunettes ?\r\n\r\n10:16:53:00  10:16:55:14\r\n{\\an1}Ils sont l\u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:16:55:19  10:17:02:00\r\n-On vous a cherch\u00e9s toute la journ\u00e9e,\r\nLA PEUR AU VENTRE !\r\n\r\n10:17:02:05  10:17:03:10\r\n                          -S.t.p !\r\n\r\n10:17:03:14  10:17:06:03\r\n    -Vous \u00eates des mollusques.\r\n\r\n10:17:06:08  10:17:09:15\r\n Ca m\u00e9riterait une gifle.\r\n                      -On \u00e9l\u00e8ve pas..\r\n\r\n10:17:09:20  10:17:15:18\r\n     ..nos enfants dans la violence.\r\n    -Mais dans l'indiff\u00e9rence.\r\n\r\n10:17:15:23  10:17:17:05\r\n          Je te ram\u00e8ne !\r\n\r\n10:17:17:10  10:17:19:10\r\n      Toi, je te collerais..\r\n\r\n10:17:19:14  10:17:22:12\r\n           ..bien les flics au cul.\r\n\r\n10:17:22:17  10:17:24:04\r\nAllez, file !\r\n\r\n10:17:26:17  10:17:30:10\r\n-Il ressemble \u00e0 sa m\u00e8re, c'est fou !\r\n\r\n10:17:30:14  10:17:33:14\r\n-Tu crois que j'ai que \u00e7a \u00e0 faire ?\r\n\r\n10:17:33:19  10:17:38:16\r\n-Ca te gonfle de t'occuper de moi,\r\ntu pr\u00e9f\u00e8res ton raisin.\r\n\r\n10:17:38:21  10:17:43:22\r\n            -Je ne suis pas ton p\u00e8re.\r\n  -Mon p\u00e8re, je le connais pas !\r\n\r\n10:17:44:03  10:17:47:17\r\nT'es content ?\r\n        -Non, pas quand tu cries.\r\n\r\n10:17:47:22  10:17:49:03\r\n             Attends !\r\n\r\n10:17:49:08  10:17:51:11\r\n   Calme toi, calme-toi.\r\n\r\n10:17:51:15  10:17:55:23\r\n      Pourquoi tu le rencontres pas ?\r\n  -Maman le d\u00e9teste.\r\n\r\n10:17:56:04  10:17:59:07\r\n    Elle dit que c'est mieux..\r\n\r\n10:17:59:11  10:18:04:11\r\n        ..que je ne le rencontre pas.\r\n-Et t'es partie pour \u00e7a ?\r\n\r\n10:18:04:15  10:18:06:02\r\n                     -Je sais pas.\r\n\r\n10:18:08:13  10:18:10:00\r\n                   Je voulais pas..\r\n\r\n10:18:10:05  10:18:13:01\r\n         ..te faire perdre ton temps.\r\n\r\n10:18:13:06  10:18:15:03\r\n         -Je sais, ch\u00e9rie.\r\n\r\n10:18:16:21  10:18:18:15\r\n        Ca va aller, hein ?\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:21:02\r\n     Par contre, maintenant..\r\n\r\n10:18:21:07  10:18:24:10\r\n..tu vas passer un mauvais moment.\r\n\r\n10:18:24:14  10:18:25:19\r\n             Grimpe !\r\n\r\n10:18:31:02  10:18:34:10\r\n -Ca, c'est pour les cheveux blancs !\r\n\r\n10:18:34:14  10:18:38:04\r\n             J'ai eu tellement peur !\r\n                    -Tu m'\u00e9touffes !\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:39:13\r\n                        -T'es punie !\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:42:17\r\n            Si tu clignes des yeux, \r\n                       je te tue !\r\n\r\n10:18:45:20  10:18:47:04\r\n          Elle soupire\r\n\r\n10:18:47:09  10:18:50:05\r\n         Merci de me l'avoir ramen\u00e9e.\r\n\r\n10:18:52:22  10:18:56:03\r\n-Pourquoi elle ne voit pas son p\u00e8re ?\r\n\r\n10:18:56:08  10:18:59:07\r\n  -Vous \u00eates pas ma meilleure copine.\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:01:04\r\n-Je m'en doute.\r\n\r\n10:19:01:09  10:19:04:16\r\nJe connais pas mes vrais parents.\r\n\r\n10:19:04:21  10:19:07:04\r\nEt \u00e7a torpille la t\u00eate.\r\n\r\n10:19:07:09  10:19:11:00\r\nGardez pas \u00e7a pour vous.\r\n                     -Je peux pas.\r\n\r\n10:19:11:05  10:19:15:11\r\n-C'est entre elle et lui.\r\n                -Il veut pas la voir.\r\n\r\n10:19:15:16  10:19:19:06\r\n                 Je peux pas lui dire\r\n                    qu'il s'en fout !\r\n\r\n10:19:19:11  10:19:21:05\r\n                    Elle l'id\u00e9alise.\r\n\r\n10:19:21:10  10:19:23:07\r\n                 Ca la d\u00e9truirait.\r\n\r\n10:19:23:11  10:19:26:14\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re qu'elle s'attaque \u00e0 moi.\r\n\r\n10:19:26:19  10:19:28:02\r\n                     J'encaisse...\r\n\r\n10:19:28:07  10:19:34:12\r\n  J'essaie de lui donner un vrai p\u00e8re\r\n            mais j'en suis incapable.\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:39:20\r\n-Je ne saurai jamais\r\nqui est mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:19:40:01  10:19:44:10\r\nL'homme qui m'a adopt\u00e9,\r\nlui, c'est mon vrai papa.\r\n\r\n10:19:44:14  10:19:46:23\r\nCa, c'est pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:47:04  10:19:50:01\r\nElle a besoin de savoir la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:19:50:06  10:19:54:23\r\n                -Vous savez pourquoi\r\n          elle s'est enfuie l\u00e0-haut ?\r\n\r\n10:19:56:05  10:20:00:11\r\n{\\an3}         Ben, parce qu'elle s'en est\r\n              trouv\u00e9 un toute seule.\r\n\r\n10:20:01:15  10:20:03:20\r\n-Ca marche pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:20:04:01  10:20:12:14\r\n...\r\n\r\n10:20:12:19  10:20:18:07\r\n...\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:20:19\r\n                Je vais vous laisser.\r\n\r\n10:20:21:00  10:20:23:13\r\n              Ta m\u00e8re veut te parler.\r\n\r\n10:20:23:18  10:20:28:02\r\n      Quand tu voudras venir me voir,\r\n                     tu m'appelles,..\r\n\r\n10:20:28:07  10:20:31:23\r\n        ..et je viendrai te chercher.\r\n                      -OK.\r\n\r\n10:20:42:05  10:20:43:10\r\n                            -Ma Lola.\r\n\r\n10:20:43:14  10:20:44:22\r\n{\\an3}                       Elle soupire\r\n\r\n10:20:45:03  10:20:46:08\r\n                                 Bon.\r\n\r\n10:20:46:12  10:20:50:00\r\n   Je vais t'expliquer pour ton p\u00e8re.\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:55:13\r\n     Mais avant... Je voulais te dire\r\n             que je t'aime tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:20:55:18  10:20:58:18\r\n          Et je ne suis pas la seule.\r\n\r\n10:20:58:23  10:21:02:06\r\n      Y a plein de gens qui t'aiment.\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:04:00\r\n                      T'es pas seule.\r\n\r\n10:21:04:05  10:21:09:23\r\n...\r\n\r\n10:21:10:04  10:21:15:21\r\n...\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:20:12\r\n                 -Je pensais pas\r\n que tu les punirais si fermement.\r\n\r\n10:21:20:17  10:21:23:20\r\n         -Et notre punition ?\r\n                        -On l'a.\r\n\r\n10:21:26:03  10:21:29:07\r\n-Faut pas faire de mal aux enfants.\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:31:02\r\n                        -Je sais.\r\n\r\n10:21:31:07  10:21:33:17\r\n               -OK...\r\n          Je dois filer.\r\n\r\n10:21:33:22  10:21:35:15\r\n       Etienne cuisine,..\r\n\r\n10:21:35:20  10:21:38:09\r\n           ..on risque\r\n       des empoisonnements.\r\n\r\n10:21:38:13  10:21:42:01\r\n       -Tu montes, demain ?\r\n      -Tu viens \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n10:21:42:06  10:21:45:05\r\n                      -J'ai la vigne.\r\n       -J'ai un job.\r\n\r\n10:21:47:23  10:21:49:04\r\n                                 -OK.\r\n\r\n10:21:49:23  10:21:52:04\r\n                        Je descends.\r\n             -Ciao !\r\n\r\n10:21:52:09  10:22:08:21\r\n...\r\n\r\n10:22:09:02  10:22:12:14\r\n-L'\u00e9quipe est presque au complet !\r\n\r\n10:22:12:19  10:22:15:09\r\nManque plus que le cuistot.\r\n\r\n10:22:15:13  10:22:21:16\r\n-Au moins, on a trouv\u00e9 les enfants.\r\n  -Tu restes, mais tu remballes..\r\n\r\n10:22:21:21  10:22:25:10\r\n..le sourire faux cul\r\net tu vires..\r\n\r\n10:22:25:14  10:22:27:14\r\n..tout \u00e7a.\r\n           -Oui, chef !\r\n\r\n10:22:27:19  10:22:31:13\r\n                    -Vous la jetez ?\r\n-Ma machine vaut 10 plaques.\r\n\r\n10:22:31:18  10:22:35:03\r\nJe vais pas attendre\r\nque le caf\u00e9 monte.\r\n\r\n10:22:35:08  10:22:37:13\r\n                 -Je peux la garder ?\r\n\r\n10:22:37:18  10:22:39:23\r\n-Y a mieux, vous savez ?\r\n\r\n10:22:40:04  10:22:50:07\r\n...\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:52:05\r\n            On toque\r\n                    -Ouais ?\r\n\r\n10:22:52:10  10:22:54:15\r\n        Une porte s'ouvre\r\n\r\n10:22:55:07  10:22:59:10\r\n             Fanfare\r\n\r\n10:22:59:14  10:23:22:16\r\n...\r\n\r\n10:23:22:21  10:23:31:00\r\n...\r\n\r\n10:23:31:05  10:23:33:13\r\n   -Oh ! Miss, la miss !\r\n\r\n10:23:33:18  10:23:34:23\r\n                         Oh !\r\n\r\n10:23:35:04  10:23:36:14\r\n...\r\n\r\n10:23:36:19  10:24:04:10\r\n...\r\n\r\n10:24:07:16  10:24:10:01\r\n        Soupirs plaintifs\r\n\r\n10:24:10:06  10:24:11:11\r\n...\r\n\r\n10:24:14:04  10:24:16:17\r\n...\r\n\r\n10:24:16:22  10:24:42:11\r\n...\r\n\r\n10:24:42:15  10:25:07:10\r\n...\r\n\r\n10:25:07:14  10:25:25:01\r\n...\r\n\r\n10:25:25:06  10:25:51:14\r\n...\r\n\r\n10:25:53:06  10:25:54:11\r\n                            -Samuel !\r\n\r\n10:25:56:09  10:25:58:12\r\n                     Je suis d\u00e9sol\u00e9e.\r\n             Il rit\r\n\r\n10:25:58:17  10:26:03:00\r\n-J'ai eu ma dose de mea culpa, non ?\r\n                     -Ecoute-moi !\r\n\r\n10:26:03:05  10:26:08:02\r\n                T'es le fils de Luce,\r\n   tu aimes le vin, ta place est ici.\r\n\r\n10:26:08:07  10:26:11:06\r\n   Je te donne ma part de l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:15:04\r\n                 T'auras qu'\u00e0 payer \r\n            les droits de succession.\r\n\r\n10:26:15:09  10:26:18:14\r\n  -Je veux rien de cette famille.\r\n\r\n10:26:18:19  10:26:20:00\r\n               Rien.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:23:12\r\n             -Mais...\r\n\r\n10:26:29:05  10:26:31:08\r\n        Et les vendanges ?\r\n\r\n10:26:31:12  10:26:35:16\r\nC'est dans 2 semaines.\r\n        -C'est pas mon probl\u00e8me.\r\n\r\n10:26:37:11  10:26:39:06\r\n                     Attention \u00e0 toi.\r\n\r\n10:26:49:07  10:26:57:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1203901802", "summary": " SUISSE : s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec CAILLAT, Isabelle, com\u00e9dienne, FRENCK,  Elodie, com\u00e9dienne, KOUTCHOUMOV, Natacha, com\u00e9dienne, DORSAZ, Damien, com\u00e9dien, STEVENIN, Sagamore, com\u00e9dien, BUJARD, S\u00e9verine, com\u00e9dienne, JORAND, Thierry, com\u00e9dien, VINCENT, Pascal, com\u00e9dien, MITCHELL, St\u00e9phane, com\u00e9dien et   GABAY, Sarah, com\u00e9dienne. com\u00e9dien.", "id": "901801", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/3956", "id": "3956", "name": "T'es pas la seule !"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HIROZ, Pierre-Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "RITA PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1590479", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZF007216", "position": "01"}}, {"id": "546019", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "HD000402", "position": "01"}}, {"id": "546018", "comment": ":06 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO + 3&4 AUDIO-DESCRIPTION\nPOINTES AUDIOS 1&2: +3 dB // 3&4: 0 dB. POST SYNCHRO LEGEREMENT FLOTTANTE.\n* RESIDU DE PROGRAMME EN FIN DE BANDE\n- OK POUR DIFFUSION PISTES 1&2 -\n- OK POUR DIFFUSION PISTES 3&4 -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ED025757", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-6C1BCC31-F43C-4114-9716-1028377F4881", "internalArchiveId": "6C1BCC31-F43C-4114-9716-1028377F4881", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une chanson pour les jeunes indign\u00e9s... suisses", "publicationDate": "2011-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["contestation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-08T14:44:26Z", "speechToTexts": ["08.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nPoint le chanson pour les jeunes indign\u00e9s sur \u00e0 bonjour, vous jouez de la guitare, alors imaginez musique oui depuis de repl\u00e2trage, je sais qu'ici enfin tr\u00e8s techno tr\u00e8s audacieux, voil\u00e0 les mamans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [75%] :\r\nOn n'pointure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [74%] :\r\nIl n'y a pas de ceux qui dorment se calme de tous les jours \u00e0 tous dans les remparts de contrats, syst\u00e8me qui de prime sans arr\u00eat et il n'y a pas de vous, \u00e0 200 m\u00e8tres \u00e0 la ronde, la n'pas, donc ils font peur \u00e0 tout le monde, jamais de m\u00e9moire d'homme blabla n'avait \u00e9t\u00e9 tente d'exploiter de bi\u00e8re Hardball en passant par l'aurait S\u00e9bastien indignez -vous tout temps Didier vous tous contre les horaires de du drame, les disparit\u00e9s fiscales le pouvoir toujours centrale qui n'entend jamais la voix du jeune r\u00e9volt\u00e9 marginal des grands groupes qui en allant jusqu'aux v\u00e9g\u00e9taliens indignez -vous tous indign\u00e9s, vous tous, et un b\u00e9b\u00e9, vos copains de la Suisse est trop restrictive, jamais assez collective, la Suisse est un pays trop de la justice sociale, tout de m\u00eame les graines \u00e9taient les chauves toujours plus riches sont toujours plus pauvres en Suisse, les gens sont de plus en plus mais c'est une v\u00e9rit\u00e9 il y a plein observer tous les d\u00e9calages la pauvret\u00e9 chronique et le ch\u00f4mage, la violence qui gronde toujours dans les quartiers dits tr\u00e8s mal fr\u00e9quent\u00e9 ah si on a \u00e0 Gen\u00e8ve voil\u00e0 avaient les plus bas tout indignons -nous tous, tous ensemble, le bon le bois contre le syst\u00e8me global alors la grande crise sociale et contre l'abb\u00e9 trop dur, trop cher, proche entre cours de droit vital \u00e0 Benghazi Madrid un planeur Riboud on pense \u00e0 vous tous, on pense \u00e0 2 ayant constat\u00e9 contre McDo non il faut que je tenais \u00e0 celui qui a \u00e9crit \u00e7a d'possible, elle continue \u00e0 Bjorn et au lieu d'aller de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/12D655A6-39DB-401B-8E9A-18419C8D68BB", "id": "12D655A6-39DB-401B-8E9A-18419C8D68BB", "name": "Une chanson pour"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DA4C2E0-2F33-4EAC-B6E1-09D734FAA21E", "internalArchiveId": "3DA4C2E0-2F33-4EAC-B6E1-09D734FAA21E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La religion de Pierre Gisel (2/2) [Emissions 4/5 et 5/5]", "publicationDate": "2011-06-03T00:00:00Z", "summary": " 4/5 : Ecologie et th\u00e9ologie -Convoqu\u00e9e par les sciences de la terre, la th\u00e9ologie se pr\u00e9sente, avec d'autres, comme une discipline \u00e0 m\u00eame de faire m\u00fbrir les r\u00e9flexions autour des rapports de l?homme avec la nature. S'il \u00e9tablit sans complaisance une autocritique de l'h\u00e9ritage du christianisme en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, Pierre Gisel invite aussi \u00e0 consid\u00e9rer les contributions des monoth\u00e9ismes \u00e0 la notion de responsabilit\u00e9 du sujet. 5/5 : Confessions d'un th\u00e9ologien - Derri\u00e8re l'homme Pierre Gisel se profile la trajectoire du militant de mai 68, de l'aspirant pasteur et du professeur de th\u00e9ologie au long cours. Pierre Gisel porte sur son itin\u00e9raire un regard toujours tr\u00e8s c\u00e9r\u00e9bral et soigneusement document\u00e9. Sans surprises, il insiste plus sur ses continuit\u00e9s et sa fid\u00e9lit\u00e9 au christianisme que sur les \u00e9ventuelles ruptures dont on le soup\u00e7onne. Il revient \u00e9galement sur les temp\u00eates travers\u00e9es par les facult\u00e9s de th\u00e9ologies protestantes romandes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "durationSec": 3643, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["protestantisme", "religion et croyances", "\u00e9cologie", "th\u00e9ologie"], "isOnline": false, "remarks": "Deux \u00e9missions s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-30T19:18:26Z", "speechToTexts": ["30.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [93%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit Pierre-Yves Moret, nous passons cette semaine en compagnie du th\u00e9ologien protestant Pierre Gisel hier, nous \u00e9voquions son analyse de l'Islam et des monoth\u00e9ismes aujourd'hui nous changeons de sujet, le regard se porte sur l'\u00e9cologie et les enjeux humains qui s'y rapporte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [68%] :\r\nBonjour point m\u00eame la m\u00eame d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nUne \u00e9mission enregistr\u00e9e et r\u00e9alis\u00e9e par Bruno S\u00e9ries by que vous nous proposez, Jean-Christophe \u00c9mery, bonjour, bonjour, Pierre-Yves alors Pierre Gisel, un th\u00e9ologien au pays des sciences de la Terre, on pourrait le dire comme \u00e7a, puisqu'il s'int\u00e9resse aux questions de l'\u00e9cologie, c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, puisque Pierre Gisel des contributions dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [89%] :\r\nAlors il faut pr\u00e9ciser qu'il n'est pas le seul \u00e9videmment dans ce cas l\u00e0, mais effectivement les questions pos\u00e9es, notamment par l'\u00e9cologie interroge la crue main sur son rapport \u00e0 lui- m\u00eame ce rapport \u00e0 la nature au monde et, bien entendu, c'est des questions dans lesquelles la th\u00e9ologie offre des comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [79%] :\r\nSp\u00e9cifique alors Pierre Gisel parmi d'autres professeurs intervient r\u00e9guli\u00e8rement allez pff dans le domaine des sciences du taux d'allure pour parler de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [89%] :\r\nTh\u00e9matique l'alors il a donc effectivement ses entr\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des se des sciences exactes dites exactes scientifique il entretient avec la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement des des Liens assez \u00e9troits, il intervient assez souvent dans des colloques, il est souvent sollicit\u00e9 pour des r\u00e9flexions, des groupes de r\u00e9flexion qui travaillent sur des questions par exemple post- humanisme qu'est-ce que c'est que de fabriquer des organismes non- humains ou post- humain, la g\u00e9n\u00e9tique n'est pas tr\u00e8s loin de \u00e7a effectivement, donc il est dans ces groupes -l\u00e0, et puis il intervient aussi sur les questions du rapport \u00e0 l'homme avec la nature du de l'homme avec la machine de tout ce qui touche de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'\u00eatre humain, \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate sa discipline peut effectivement apporter un \u00e9clairage sp\u00e9cifique, bien que pas forc\u00e9ment connot\u00e9 christianisme, on est d'accord, il s'agit du religieux et de l'\u00eatre humain et du rapport religieux contredire l'\u00eatre humain avec son monde avec lui- m\u00eame, je vous propose aujourd'hui d'ailleurs de revenir sur ces questions qui touchent \u00e0 l'\u00e9cologie a spiritualit\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre humain avec des affaires de d\u00e9finition et avec 2 ils faire de fondement entre th\u00e9ologie et \u00e9cologie : Pierre Gisel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [85%] :\r\nPour les questions d'\u00e9cologie, d'\u00e9quilibre de vie humaine tout court et donc sur cette plan\u00e8te, McCain et la gravit\u00e9 des choses parce qu'effectivement, je crois que les choses sont graves oblige \u00e0 des interrogations plus fondamentales sur ce qui est l'humain oblige \u00e0 travailler d'autres paradigmes que les paradigmes moderne d'investissement de l'espace et du temps selon une raison analytique instrumentale plut\u00f4t imp\u00e9rialiste, etc, qui a donn\u00e9 les d'ailleurs que l'on conna\u00eet, donc il y a une demande sur les modes de voir l'humain qui serait autre et qui aurait \u00e9t\u00e9 cristallis\u00e9s dans les matrices religieuses diverses, je ne suis pas le seul dans ce groupe, on a eu, il y a pas tr\u00e8s longtemps, colloque qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, o\u00f9 il y a eu des ethnologues, des gens sp\u00e9cialis\u00e9s soci\u00e9t\u00e9s primitives, donc non moderne, \u00e7a va pas nous donner des mod\u00e8les, comme si on \u00e9tait les archa\u00efques qui prouveront comme \u00e7a tout d'un coup, reprend matrice qu'on peut avoir dans les tribus sauvages de telle ou telle for\u00eat il y a mais les d\u00e9tours sont int\u00e9ressants et, toute fa\u00e7on, ils sont l\u00e0 au service, encore une fois, de r\u00e9flexion de fond sur qu'est -ce qu'il en est de l'humain pour sa vie m\u00eame individuelles, collectives et d'un collectif qui s'attend \u00e0 une plan\u00e8te qui est d\u00e9cid\u00e9ment fini l\u00e0 hein, peut-\u00eatre que la 4 si\u00e8cles, on pensait que c'\u00e9tait un fini le monde qui s'ouvrait comme \u00e7a avec le Nouveau Monde et puis tant qu'\u00e0 faire encore aller au-del\u00e0, aujourd'hui on n'a plus conscience que la plan\u00e8te et finir et que \u00e7a renvoie \u00e0 nos modes de l'habiter et de vivre qui doivent coop\u00e9rer si j'ose dire, Hollande, un religieux de s\u00e9rieuses conversion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [67%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [84%] :\r\nAlors \u00e9videmment, l\u00e0 il s'agit de du rapport de l'homme et de la nature qu'est -ce qu'il faut lire un rapport qui a \u00e9t\u00e9 en tout cas dans le christianisme si fortement polaris\u00e9 entre certaines veines qui ont lu notamment les textes de la Gen\u00e8se comme une domination de l'homme, l'appel \u00e0 la domination, la limite quasi infinie de l'homme et puis d'autre veine plus tardive dans l'christianisme qui ont relu l'h\u00e9ritage commun donc comme un cadeau du cr\u00e9ateur a \u00e0 g\u00e9rer, entretenir et et une responsabilit\u00e9 plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [84%] :\r\nAlors effectivement dans les remises en cause, il y a m'interrogations sur la tradition religieuse porteuse en Occident, donc le christianisme et sur l'impact que vous indiquez, c'est-\u00e0-dire est -ce que tous les d\u00e9g\u00e2ts auxquelles on assiste sont le produit d'une matrice religieuse, ce qui serait anthropocentrique hein, qui met l'homme au centre et au centre, avec cette vocation \u00e0 dominer la Terre, voil\u00e0 donc il y a effectivement dans les milieux \u00e9cologiques, d'ailleurs c'est assez nette, hein, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 : retour sur des religiosit\u00e9 diff\u00e9rentes etc diff\u00e9rente parce que elle ne serait pas anthropocentrique contrairement au christianisme et on dit parfois qu'on doit \u00eatre bio donc centr\u00e9e sur la vie, la vie \u00e9tant beaucoup plus l\u00e0 justement que l'humain, donc des centrales assez radicale, hein, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est effectivement en cause, alors bon dans le christianisme, vous l'avez indiqu\u00e9, c'est un peu plus complexe, mais ensuite, comme dans chaque tradition peut accentuer tels point polaris\u00e9 sur quels \u00e9l\u00e9ments d'autres cela dit c'est vrai que dans le christianisme, il y a \u00e0 passage par l'humain qui est tout \u00e0 fait central hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:04) [88%] :\r\nOn n'a pas du bio centrisme au sens strict, c'est bien l'homme qui est au centre, cela dit l'homme, il a \u00e9t\u00e9 au centre mais dans une condition sur laquelle il y a \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, qui \u00e9tait une cr\u00e9ation qui le d\u00e9passe, qui est l\u00e0 avant lui qui est structur\u00e9 et il y a m\u00eame le texte de la Gen\u00e8se auquel vous faites allusion avec la fameuse formule que l'homme a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 dominer la Terre m\u00eame la dont le mythe, hein, on parle d'une cr\u00e9ation et d'un jardin qui est cultiv\u00e9, avant que l'homme arrive et le comme on dit dans le texte, il est plac\u00e9 dans le jardin, il mission n'ont pas d'inventer le monde mais de poursuivre quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 inscrit l\u00e0 que me culture tous les sens du terme culture au sens de l'agriculture, mais culture aussi au sens d'une humanisation etc c'est pas un lieu neutre, hein, c'est pas la terre vierge n'1er matin l'histoire c'est racont\u00e9 comme une oeuvre qui traverse la nature et qui est \u00e0 poursuivre, et en plus elle est hyper- structur\u00e9es, puisque c'est justement autour d'une symbolique dans l'interdit d'arbres qui sont au centre du jardin qui conditionne ce quel jardin que le destin de l'humain va se nouer, donc on est tout sauf dans un d\u00e9panneur vierge inaugural \u00e0 partir de rien, on est s\u00fbr du d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 avec du du temps qui est rythm\u00e9e et m\u00eame liturgique mon rythme et d'ailleurs et puis de l'espace diff\u00e9rencier etc voil\u00e0, donc, de toute fa\u00e7on dans le christianisme, il y a un anthropocentrisme c'est-\u00e0-dire \u00e7a passe par l'humain, mais c'est un humain qui est situ\u00e9 par rapport \u00e0 des choses qui le d\u00e9passent, \u00e0 commencer par la cr\u00e9ation, voil\u00e0 donc par rapport \u00e0 \u00e7a le proc\u00e8s, il est quand m\u00eame sur ce que le christianisme a pu donner et notamment dans l'ensemble de son histoire des modifications qui vont avec la modernit\u00e9 et l'anthropocentrisme tout d'un coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une affirmation de l'homme comme ma\u00eetre et possesseur des choses du monde avec un oubli radicale d'autres \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait compatible avec une matrice qui passait prioritairement par l'homme, voil\u00e0 moi personnellement je suis pas pour abandonner purement et simplement la ligne anthropocentrique \u00e0 condition de bien la comprendre et \u00e0 condition de bien souligner que l'homme est toujours conditionn\u00e9e situ\u00e9e et qu'il est pas le ma\u00eetre de l'univers, mais que l'axe d'interrogation soit d'abord l'homme \u00e7a me g\u00eane pas, \u00e0 condition qu'on rectifie tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieusement un certain nombre de choses, des fois, on peut dire que la nature est un bien prot\u00e9g\u00e9, la r\u00e9ponse est oui, bien s\u00fbr, mais c'est un bien pour prot\u00e9ger, pour ce qui est l'homme aussi, il y a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la nature, dans son rapport \u00e0 ce que l'homme peut -on vivre, on va pas prot\u00e9ger la nature, contre l'homme, m\u00eame si des fois, effectivement, il faut se m\u00e9fier de ce qu'est l'humain et que la nature est un lieu teste fondamental mais on va pas compl\u00e8tement renverser les choses, la vie c'est infini, c'est une prodigalit\u00e9 d'ailleurs plus qu'\u00e9tonnante, mais c'est aussi l'avis les virus et \u00e0 la vie des microbes, enfin je veux dire on va diff\u00e9rencier tout \u00e7a, et pas simplement dire qu'on va faire du bio centrisme pour remplacer l'anthropocentrisme il faut plut\u00f4t retravailler la question de l'humain, mais par rapport aux tests qui la question de la nature et ce test, il va devoir nous obliger \u00e0 des r\u00e9visions assez d\u00e9chirant des paradigmes dans lequel on est ce que je veux pas faire de l'apocalyptique, un peu primaire comme \u00e7a, c'est le d\u00e9sastre, on est bient\u00f4t tous les cheveux ou bien les appels \u00e0 des sursauts moraux fondamentaux mais on peut quand m\u00eame pas n\u00e9gliger le fait, \u00e0 mon sens, et tous les supports scientifiques que je c\u00f4toie le montre que on est dans des situations graves et m\u00eame \u00e0 la limite pour prendre la formule c\u00e9l\u00e8bre dans ces milieux, on sait que \u00e7a va mal tourner et que certaines choses sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s, on le sait dans les croit pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [88%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, Pierre Gisel, vous me tendez la perche pour \u00e9voquer une autre dimension, le christianisme a explor\u00e9 lui- m\u00eame aussi, c'est la question de l'apocalyptique est -ce que \u00e7a le, le fait d'avoir m\u00e9dit\u00e9 au travail et ces questions- l\u00e0, de, de, de l'id\u00e9e de de, enfin, l'id\u00e9e de je sais pas d'aboutissement ou de de r\u00e9v\u00e9lations peu, peu importe comment ce qu'on per\u00e7oit, mais l'id\u00e9e de travailler dans une orientation \u00e7a, \u00e7a donne des outils aussi pour creuser la question de l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [87%] :\r\nAlors moi je suis \u00e0 l'int\u00e9rieur du christianisme plut\u00f4t quelqu'un qui n'adh\u00e8re pas spontan\u00e9ment, telle qu'elle a la matrice apocalyptique, elle existe dans le christianisme a \u00e7a, c'est parfaitement clair et le canon biblique donc la Bible se termine pas par hasard, par une apocalypse, la police de gens il y en avait d'autres parce que celle qui a \u00e9t\u00e9 retenue en m\u00eame temps il y a toujours eu tout au long du christianisme, de la critique de l'apocalyptique des mod\u00e8les qui spiritualit\u00e9 pour l'Inde Rambo les choses et qui marqu\u00e9 des d\u00e9placements importants par rapport \u00e0 \u00e7a l'apocalyptique, elle a le m\u00e9rite dans l'christianisme de dire que la fin derni\u00e8re appartient \u00e0 Dieu, c'est-\u00e0-dire \u00e9chappe \u00e0 ceux qui, \u00e0 l'humain que c'est pas simplement la r\u00e9alisation de nos meilleurs projets dans l'ensemble du monde mais qui a un \u00e9cart fondamental sur lequel on n'a pas de prise et \u00e7a, c'est un tr\u00e8s bon enseignement, y compris d'ailleurs pour les questions justement \u00e9cologique de savoir qu'on n'a jamais le dernier mot, que l'homme est fonci\u00e8rement tout \u00e7a ce sont des choses qui sont cristallis\u00e9es dans la matrice apocalyptique, mais en m\u00eame temps pour les auditeurs peuvent le sentir quand m\u00eame l'apocalyptique 1000 esp\u00e8ces de dramatique cosmique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:27) [86%] :\r\n\u00e0 final sous forme de guerre diverses avec des anges les archanges et d'autres qui, puis une destruction pure et simple de la plan\u00e8te, c'est peut-\u00eatre une description r\u00e9aliste de ce qui peut se passer, mais en tant que telle, c'est quand m\u00eame pas un projet qu'on peut mettre en avant, c'est un c'est un rappel d'un certain nombre de choses, la situation de l'homme, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, bien s\u00fbr, mais c'est pas telle un projet et l\u00e0 en tendant la tentation apocalyptique qui peut \u00eatre celle de certaines sectes \u00e0 l'affaire du christianisme ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur, rencontre envoie le testament de l'Ordre du Temple solaire, c'est aussi un texte qui est compl\u00e8tement apocalyptique, donc la politique peut nourrir un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat complet sur la cr\u00e9ation d'une sortie compl\u00e8te de la cr\u00e9ation parce que toute fa\u00e7on, il y a que des forces mauvaises et la cr\u00e9ation et la nature et le monde et peu et c'est l'objet de possession perdez par des diables \u00e0 des malades comme on dit dans christianisme, enfin, de toute fa\u00e7on les forces d\u00e9moniaques et donc il faut s'il faut se tirer de l\u00e0 le plus vite possible et le salut serait de sortir de \u00e7a, pour un tout autre monde voil\u00e0 donc c'est cette matrice, encore une fois comme force de contestation comme force de d\u00e9centrement et \u00e9ventuellement aussi un tout petit peu d'utopie, oui pourquoi pas mais \u00e0 Athis de correctifs par rapport \u00e0 nos satisfaction \u00e0 nos certitudes facile, simple et puis \u00e0 partir de nous-m\u00eames, d'accord, mais comme projet, en tant que telle, c'est plut\u00f4t un projet qui nourrit des choses un peu folle, donc 500 cela que je d\u00e9clare Paul Khalife c'est pas franchement ma tasse de th\u00e9, voil\u00e0, m\u00eame si en soit un point encore une fois, on peut dire que c'est une description imaginaire, 2 catastrophes qui peuvent arriver et puis que par ailleurs, si on r\u00e9fl\u00e9chit en terme de millions d'ann\u00e9es, ou un peu plus bas effectivement le monde est apparu et le monde est promis au n\u00e9ant que Moody, m\u00eame dans la Bible, et que dans la perspective chr\u00e9tienne : quand on parle de Dieu, la transcendance etc c'est pas simplement \u00e0 la fin de l'histoire comme \u00e9tant quelque chose, vis\u00e9 par un athl\u00e8te compl\u00e8tement progressif, mais c'est plut\u00f4t quelque chose qui est au coeur de l'histoire et en lien avec quelque chose d'autre que l'histoire est autre que la nature et c'\u00e9tait d\u00e9ment, forc\u00e9ment, il est maintenu parce que c'est vrai qu'au niveau de la r\u00e9flexion purement scientifique, le monde vient du n\u00e9ant et au n\u00e9ant mais il est le lieu d'une dramatique importante sur qu'est -ce que l'homme est pour l'\u00e9cologie et toute fa\u00e7on globalement, moi ce qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [93%] :\r\nJ'aimerais ouvrir un un autre volet de cette question qui touche \u00e0 l'\u00e9cologie avec vous, Pierre Gisel, c'est le volet qui concerne une sorte d'imp\u00e9ratifs de l'\u00e9cologie, derri\u00e8re tout \u00e7a, on sent une sorte de perspectives qui pourraient s\u00e9cr\u00e9ter quelque chose de totalitaire parce que il y a un imp\u00e9ratif et une pression qui ne cesse de monter, comment est -ce que vous appr\u00e9hendez cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:09) [82%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a me prend un peu \u00e0 revers parce que moi je suis plut\u00f4t quelqu'un, spontan\u00e9ment, qui dit faut laisse entrer le pr\u00e9sente, faut faire attention au mode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:19) [86%] :\r\nLa banque de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis deuxi\u00e8mement, j'ai pas envie d'avoir une pr\u00e9dication justement catastrophique, r\u00e9veillez -vous, voil\u00e0, j'ai plut\u00f4t envie d'avoir des propositions qui sont un peu distanci\u00e9e est plus de l'ordre de la sagesse que l'apocalyptique disait tout \u00e0 l'heure, mais aussi plus de la sagesse que de la protestation proph\u00e9tique qui dit : il y a urgence, allons -y, voil\u00e0, donc je suis pris un peu \u00e0 revers, il faut faire attention \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments sur lequel vous mettez le doigt, cela dit, je suis quand m\u00eame convaincu d'o\u00f9 on peut se tromper, mais quand m\u00eame que on est en situation d'urgence, on en situation plus que difficile, je sais que, on dit qu'il a des controverses et puis les journalistes aiment bien mettre en sc\u00e8ne les controverses mais en l'occurrence, quand m\u00eame, il \u00e9tait acquis assez clairement montr\u00e9 que les, ce qui \u00e9tait sceptiques sur le climat fait d\u00e9faut de calcul rep\u00e9rables que pour prendre le th\u00e9\u00e2tre d'actualit\u00e9, le livre de All\u00e8gre, c'est pas simplement une question de discussion scientifique il y a purement et simplement des fautes, des fautes volontaires des trafics avec lesquels il a trich\u00e9, des situations qui sont fausses, etc, qu'un certain nombre d'enjeux politiques l\u00e0 derri\u00e8re, voil\u00e0, il s'en cache pas d'ailleurs puisque ces temps comme d\u00e9fense, il dit : c'est pas les scientifiques Saint-Lys politique m'emb\u00eaterait bien mais elle se pr\u00e9sente comme scientifique il accr\u00e9dite les choses \u00e0 ce niveau -l\u00e0, voil\u00e0, donc je suis assez s\u00e9v\u00e8re sur ce point, je crois qu'effectivement scientifiquement, on peut dire que les choses sont graves et que il y a depuis une trentaine d'ann\u00e9es, il y a des \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait rep\u00e9rables et rep\u00e9rables comme \u00e9tant li\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 humaine ind\u00e9pendamment des grands ensuite qu'on peut aussi signaler par ailleurs et qui ont toujours exist\u00e9, et donc par rapport \u00e0 \u00e7a, effectivement, comme je l'\u00c9tat le Rhin, on est appel\u00e9 \u00e0 des r\u00e9visions d\u00e9chirantes et c'est bien pour \u00e7a que on est convoqu\u00e9 justement le currence dans l'universitaire dans lequel je suis, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur d'autres paradigmes \u00e0 se demander s'il y a des spiritualit\u00e9s qu'il faudrait donc il faudrait s'inspirer, comment est -ce qu'on peut nourrir un autre type de rapport \u00e0 la la au monde \u00e0 l'espace autant etc je crois que c'est fondamental, c'est pas par hasard que le religieux a aussi convoqu\u00e9 la pas parce qu'il aurait l'\u00e9t\u00e9 r\u00e9ponse mais parce que dans le religieux justement de la cristallisation d'autres types de rapport au monde que ceux de la modernit\u00e9 spontan\u00e9e dans laquelle on est donc voil\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit sur des questions de fond pour sortir un peu des impasses et il faut faire preuve d'imagination forte puisque justement la crise est important qu'on vient de le dire, donc on est vraiment convoqu\u00e9 \u00e0 retravailler nos paradigmes de base, pas seulement \u00e0 modifier le pratique chose hein, c'est un peu plus fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [89%] :\r\nEst -ce qu'au fond la l'\u00e9cologie n'est pas une sorte sur une forme de religion, c'est-\u00e0-dire de d'organisation sociale ou nous ne le laisse pas pr\u00e9sager une forme de nouvelles nous nouveau rapport de l'homme a lui- m\u00eame de le l'homme \u00e0 la nature et aux donn\u00e9es et donc on quelque chose de l'ordre d'une d'une religion en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:32) [89%] :\r\nMoi j'entends dans votre question, mais \u00e7a ne l'\u00e9puise, peut-\u00eatre par le fait que vit la question \u00e9cologique, aujourd'hui il y a de la mobilisation militante, donc en sens la analogue \u00e0 ce qu'on peut avoir des groupes religieux, donc l\u00e0, bon effectivement l'organisation du militantisme un petit peu quelque chose comme une mission en tout cas la conscience que on doit appeler les gens \u00e0 quelque chose, mais \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est plus large que simplement l'\u00e9cologie, c'est un peu globalement dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, aujourd'hui que on a des organisations nouvelles les ONG par exemple qu'on a du militantisme nouveau qu'on a des mobilisations de diff\u00e9rentes traditions et des choses plus plurielle que ce qu'on a pu imaginer, moi je pense que, aujourd'hui, c'est dans la soci\u00e9t\u00e9 civile que les choses bougent, ce n'est pas tellement dans le politique veut pas disqualifier le politique mais on a cru dans une certaine modernit\u00e9 triomphante, le mod\u00e8le \u00e9tait la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise du XIXe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:34) [76%] :\r\nOu bien alors, pire le les marxismes avec l'ann\u00e9e radio \u00e0 construire que le politique \u00e9tait le dernier mot, des choses aujourd'hui ni il est tout autant en crise que les mod\u00e8les qui l'a voulu le remplacer notamment donc religieux th\u00e9ologico- politique mon 10\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:52) [79%] :\r\nOui, je l'entends aussi dans le c'dans le sens o\u00f9 on pourrait voir une proximit\u00e9 d'id\u00e9es entre des perspectives de type \u00e9cologique et des perspectives de type spiritualit\u00e9 diffuse au New et ivoire panth\u00e9isme, une sorte de divinis\u00e9e ation du de de la nature du cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:13) [86%] :\r\nAlors \u00e7a tout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a rejoint effectivement ce qu'on avait dit au d\u00e9but, quand on parlait de l'anthropocentrisme au contraire du bio centrisme dans certains de ces groupes tous mais dans l'ensemble d'avance \u00e9cologique s'est fortement pr\u00e9sent quand m\u00eame, il y a effectivement des choses qu'on peut appeler religieuse, c'est pas forc\u00e9ment de la foi, comme on l'entendait \u00e0 la fois dans l'christianisme c'est pas en lien avec un Dieu transcendant, etc, mais c'est du religieux, c'est-\u00e0-dire on est branch\u00e9 sur des \u00e9l\u00e9ments, disons, cosmique de l'avis de la nature et qu'il faut rompre avec un certain Style de vie propre, elle aux soci\u00e9t\u00e9s pour pouvoir renouer avec cela et au centre, il y a effectivement il peut y avoir quelque chose comme une divinis\u00e9e Sion de la vie en tant que telle, et ce n'est pas sans parall\u00e8le avec aussi la s\u00e9duction qu'exerce certaines formes disons orientale sont toujours r\u00e9adapter \u00e0 notre situation post- moderne \u00e0 ces formes -l\u00e0 qu'elle soit, bouddhiste ou autre parce que toutes ces traditions et au moins, telles qu'elles sont pr\u00eats \u00e0 exploiter aujourd'hui chez nous, ce sont des traditions qui d'abord sont pas anthropocentrique deuxi\u00e8mement, on cultive une sorte de sagesse et donc de position d'\u00e9quilibre par rapport \u00e0 quoi par rapport \u00e0 tout ce qui d\u00e9passe l'humeur et ce qui d\u00e9passe l'humain, ben \u00e7a prend justement des formes de de de cosmique des \u00e9nergies qui nous d\u00e9passe au kilo traversent etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:51) [89%] :\r\nDans ces \u00e9nergies ne sont pas personnaliser ce que il y a pas une critique de tous les monoth\u00e9ismes VISA, il y a cette saga s\u00e9lective. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:59) [86%] :\r\nIl y a une critique de tous les monoth\u00e9ismes, \u00e7a c'est \u00e9vident en ce sens l\u00e0, moi je pense qu'on doit l'\u00e9couter tr\u00e8s tr\u00e8s fortement, hein, voil\u00e0, cela dit, moi je suis jamais pour simplement des positions alternatives comme sur des positions qui comme avec d'un c\u00f4t\u00e9 et que de l'autre, donc on va laisser tomber le monoth\u00e9ismes anthropocentrique parce qu'il est comme mauvais et puis on va se convertir \u00e0 l'autre chose parce qu'elles sont bonnes, il y a du bon et du mauvais chaque fois chez chacun, c'est pas le m\u00eame et puis faut pas non plus pour les compromis en prenant se Calment chez chacun a pu en faire un petit truc de compromis, par contre pour une interrogation r\u00e9ciproques de part et d'autre, \u00e7a oui, le risque, c'est de ne plus savoir comment penser le sujet humain individuel, le sujet qui s'assume le sujet \u00e0 travers lequel une existence humaine peut vraiment acc\u00e9der \u00e0 elle- m\u00eame et qui \u00e9taient des choses qui \u00e9taient li\u00e9s au monoth\u00e9ismes, pour le meilleur, je suis pas pour la vacuit\u00e9 pure et simple \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc, tout au bout du compte, c'est pas quand m\u00eame le nirvana o\u00f9 on sort simplement du cycle des villes et c'est pas simplement la petite goutte qui se font dans la mer AT de critiques et de contrastes oui \u00e0 de projet d\u00e9finitif pour ce qui me concerne, non mais pour reprendre autrement et s\u00e9rieusement autrement la question de tests dans l'humain oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:40) [71%] :\r\nDonc point elle contamine pour mieux que bon coup de poing comme christianisme peine pour point final tout nu beaucoup point de et d'une pointe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:10) [71%] :\r\nUne bonne id\u00e9e d'une grande Coulibaly le que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:17) [89%] :\r\nLe th\u00e9ologien roman Pierre Gisel avec lequel nous passons toute cette semaine dans la vue d'esprit alors Jean-Christophe appr\u00e9cie les belles paroles entre guillemets est -ce que l'homme Pierre Gisel s'engagent concr\u00e8tement sur ces sujets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:29) [83%] :\r\nC'est aux questions qu'on se pose alors de son propre aveu, disons of de Louis colza dans les couloirs, il dit, il le fait sans exc\u00e8s ni jugement comme un citoyen dans l'\u00c9tat, avec cette c'est un peu \u00e7a, tout en pr\u00e9cisant que si tout le monde faisait comme lui, le monde irait d\u00e9j\u00e0 beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:46) [90%] :\r\nD'accord, j'ai une petite question Jean-Christophe on entend Pierre Gisel est un th\u00e9ologien, il a un c\u00f4t\u00e9 un peu philosophique s'exprime sur les enjeux religieux de mani\u00e8re large il y a aussi une dimension \u00e9thique dans ses propos, il y a une dimension de penseurs pour les sciences dites exactes est -ce que c'est pas un peu question, peut-\u00eatre un peu provocante, mais un peu le travers des th\u00e9ologiens de penser pouvoir parler de tout, aujourd'hui aussi pour d\u00e9fendre, discipline qui est remise en cause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:11) [88%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, effectivement, on peut voir \u00e7a comme un syndrome une d\u00e9rive dans le sens o\u00f9 la d'ici l\u00e0, la th\u00e9ologie ne s'occupe pas uniquement de son Champ religieux ou chr\u00e9tiens en m\u00eame temps, effectivement, la th\u00e9ologie a toujours s'est toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'humain dans sa globalit\u00e9 et pas seulement \u00e0 l'humain quand il est chr\u00e9tien vous continuez engag\u00e9s dans la r\u00e9gion, et donc de ce point de vue -l\u00e0 la th\u00e9ologie offre une possibilit\u00e9 de une th\u00e9orie sur l'humain, alors que peut discipline ont la possibilit\u00e9 d'avoir une vraie th\u00e9orie sur les morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:43) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que la th\u00e9ologie, revendique le fait de pouvoir parler de diff\u00e9rents champs pr\u00e9cis\u00e9ment merci Jean-Christophe et puis on retrouve Pierre Gisel \u00e9videmment, pour un dernier volet demain pour parler cette fois, alors l\u00e0, on sera plus autobiographique, bien qu'ils ne sont pas tr\u00e8s loquace dans ses confessions, il y a quand m\u00eame des choses int\u00e9ressantes qui ont cette fois, c'est \u00e0 10 heures 30 demain dans la vie d'esprit pour ce dernier volet, merci \u00e0 Bruno s\u00e9rie pour la r\u00e9alisation de ses \u00e9missions et puis si vous souhaitez nous faire part de vos commentaires on nous poser des questions, vous pouvez nous joindre via notre r\u00e9pondeur au 0 21 318 60 70 0 21 318 60 70 et juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec entre les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:18) [66%] :\r\nA connu pour mieux que bon beaucoup de choses viennent qui que que \u00e7a minimum d'une bande point, c'est-\u00e0-dire que tout comme point de et continuer donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:42) [68%] :\r\nMinimum d'une bonne conduite dans le ciel que sa vie, l'unit\u00e9 du co\u00fbt de la vie conjugale point et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:56) [63%] :\r\nJournaliste d'accord le point point d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:06) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:11) [79%] :\r\nQue point donc, donc, c'est la volont\u00e9 vraiment compte donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:22) [69%] :\r\nDonc d'publicit\u00e9 un compromis qui compte point Elf. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:39) [75%] :\r\nIl a donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:41) [71%] :\r\n\u00e0 quelques pas de de la. \r\nPoil alors donc \u00e9viter tout mouvement du Congo au niveau \u00e9conomique, vendredi, l'esp\u00e8ce de culture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:03) [72%] :\r\nEt d'y compris il y a donn\u00e9 pour nous d'une quantit\u00e9 de M\u00fcnich et du du qui comme d'une bombe, c'est d'ailleurs du donc il y a tout de m\u00eame pas le conflit comptabilise communicante point au point \u00e0 \u00e0. \r\nL'homme d'enqu\u00eater en C\u00f4te d'combien d'donc comptable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:48) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:01) [90%] :\r\nSi vous souhaitez recevoir chaque semaine par courrier \u00e9lectronique, le programme David esprit \u00e0 venez -vous \u00e0 la Newsletter des \u00e9missions religieuses de la RSR via la page internet esprit Point rsr Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:18) [87%] :\r\nAvec l'esprit Pierre-Yves Moret, bonjour le th\u00e9ologien protestant, Pierre Gisel, critique bouscule documente \u00e9largit les perspectives dans ce dernier \u00e9pisode de cette semaine, nous d\u00e9couvrons l'homme qui se cache derri\u00e8re le cerveau une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:35) [70%] :\r\n\u00e0 Paris, la m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:38) [88%] :\r\nJean-Christophe Hemery c'est vous qui avait rencontr\u00e9 Pierre Gisel pour nous faire partager \u00e0 sa pens\u00e9e c'est rencontrent et vous avez tent\u00e9 de trouver pour ce dernier volet, apr\u00e8s avoir entendu diff\u00e9rentes id\u00e9es ce qu'il pense des diff\u00e9rents sujets comme l'\u00e9cologie hier comme l'Islam et puis la th\u00e9ologie et la religion de mani\u00e8re large aujourd'hui, vous avez tent\u00e9 de trouver l'homme par de la saisie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:58) [87%] :\r\nOui, il faut, il faut dire, tenter, parce qu'effectivement, l'homme se cache l'homme est plut\u00f4t timide, de son propre aveu, et il est pas tr\u00e8s loquace sur ses pens\u00e9es intimes et ses \u00e9motions, tant son approche c\u00e9r\u00e9brale et rationnel, il n'emp\u00eache que m\u00eame si on a de la peine \u00e0 distinguer le Pasteur qui l'a \u00e9t\u00e9 un temps et le croyant qu'il est aujourd'hui, il dit quand m\u00eame un certain nombre de choses sur son itin\u00e9raire qui, vous le verrez, marqu\u00e9e par des temps forts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:23) [85%] :\r\nAlors pourquoi est -ce que vous aviez envie ou pour cette derni\u00e8re \u00e9dition de de faire ressortir ces \u00e9l\u00e9ments personnels de Pierre Li. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:29) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, pour comprendre comment la th\u00e9ologie \u00e0 \u00e9voluer, \u00e7a fait 35 ans qu'il enseigne la th\u00e9ologie a beaucoup, beaucoup d'choses qui ont chang\u00e9, notamment de point de vue de la demande des \u00e9tudiants et des institutions religieuses et je vous propose de l'entendre justement \u00e0 ce propos l\u00e0 Pierre Gisel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:43) [86%] :\r\nLe paysage a compl\u00e8tement chang\u00e9 mes \u00e9tudiants ont compl\u00e8tement chang\u00e9, il y a 29 ans j'avais comme auditoire surtout les gens qui se dessinait Pasteur dans une facult\u00e9 th\u00e9ologique qui a aujourd'hui 85 pourcent de de mes \u00e9tudiants sont des gens qui ne sont pas immatricul\u00e9s en th\u00e9ologie, s'int\u00e9resse aux religieux au christianisme, pourquoi pas, mais de fa\u00e7on plus large religieux alors c'est nouveau qui, des gens qui s'int\u00e9ressent aux religieux par rapport justement il y a 30 ans, c'\u00e9tait pas vraiment le cas d'universit\u00e9 tr\u00e8s \u00e7a dit beaucoup d'chose sur l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 absolument, absolument, diversit\u00e9, l\u00e0, je la prends vraiment comme un sympt\u00f4me, un laboratoire la mort alors c'est tout \u00e0 fait \u00e0 l'image de ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9, donc un int\u00e9r\u00eat nouveau pour le religieux, ce qui s'y passera pour en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:30) [85%] :\r\nC'est pas seulement les traditions religieuses qui ont \u00e9volu\u00e9 mais aussi \u00e9t\u00e9 une nouvelle forme de religion et en m\u00eame temps une perte, disons de substances social quand m\u00eame pour la tradition porte ce qui \u00e9tait l'christianisme, j'appr\u00e9cie beaucoup de parler de ces questions un public tout autrement, par rapport \u00e0 ce que j'avais il y a 30 ans, voil\u00e0 donc \u00e7a c'\u00e9tait une \u00e9volution elle est typique, elle m'a conduit \u00e0 parler autrement \u00e0 reprend les choses autrement, bien s\u00fbr, peut pardonner un cours sur Dieu, sans parler des monoth\u00e9ismes, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, donc aussi un peu l'Islam un peu du Juda\u00efsme, il y a 30 ans j'qui \u00e9tait pas forc\u00e9, aujourd'hui je suis quasi forc\u00e9e mais je le fais avec plaisir et puis pas non plus parler de Dieu, sans parler du bouddhisme et l'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:14) [86%] :\r\nOui alors de brassage, un \u00e9videmment qui se qui se traduit aussi dans des r\u00e9alit\u00e9s sociales qu'on peut observer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc c'est \u00e7a l'\u00e9volution la plus importante, mais l'\u00e9t\u00e9 continue et puis elles correspondent \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en jeu en moi, donc j'ai pas j'ai pas v\u00e9cu \u00e7a comme comme rupture du Tour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:29) [96%] :\r\nAlors revenons peut-\u00eatre \u00e0 l'autre bout de l'histoire qu'est -ce qui vous a mis en route pour faire la th\u00e9ologie pour \u00e9tudier la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:39) [82%] :\r\nOu alors la entend quasiment dans des choses existentielle qui pourrait friser la psychanalyse de fa\u00e7on sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:45) [79%] :\r\nBen risquons -nous si vous le voulez, il y a maintenant un sans aller trop loin, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:51) [87%] :\r\nAlors moi, je viens quand m\u00eame d'un milieu qui \u00e9tait pas un milieu intellectuel, pas un milieu aristocratique et \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, l'\u00e9glise de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pouvez offrir des \u00e9l\u00e9ments de culture que on n'avait pas par ailleurs et faire de la th\u00e9ologie et m\u00eame devenir Pasteur, \u00e7a faisait partie de l'ascension sociale possible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:14) [85%] :\r\nEt voil\u00e0 donc pour moi \u00e7a s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, les premiers \u00e9l\u00e9ments de culture que j'ai eu et CGT \u00e0 travers l'\u00e9glise et petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est impos\u00e9e que j'allais faire de la TDG, il y a peut-\u00eatre que dans de toute autre milieu, j'aurais fait de la philo, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi est issu d'un milieu qui \u00e9tait plut\u00f4t anti- intellectuel, donc il fallait que \u00e7a \u00e7a justifi\u00e9 pour quelque chose utile pour le monde, voil\u00e0 donc si je suis un tout petit peu est ce qu'il faut dire lucide et sur mon itin\u00e9raire, il y a eu \u00e7a \u00e0 l'arri\u00e8re- plan. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:49) [76%] :\r\nMais la th\u00e9ologie \u00e9tait valoris\u00e9e en tant que telle, ou bien peut-\u00eatre que je sais pas le droit aurait mieux valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:55) [70%] :\r\nAlors la th\u00e9ologie \u00e9tait valoris\u00e9e parce que j'ai dit je venais d'un milieu plut\u00f4t anti- intellectuel, mais quand m\u00eame tr\u00e8s branch\u00e9 sur l'\u00c9glise donc la valorisation, l'\u00c9tat automatique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:04) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous avez re\u00e7u une \u00e9ducation qui vous a marqu\u00e9 ce plan religieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:08) [88%] :\r\nAlors \u00e7a s\u00fbrement encore une fois, ce que j'ai pu recevoir dans l'\u00e9glise, diff\u00e9rents groupes de jeunesse cat\u00e9chisme m\u00eame des pr\u00e9dications qui \u00e9taient des pr\u00e9dications plus intellectuel que ce qu'on a aujourd'hui et o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:23) [90%] :\r\nPierre Gisel dans cette formation dans cette \u00e9ducation, \u00e7a se passe dans les ann\u00e9es apr\u00e8s guerre dans les ann\u00e9es 50 le le le contexte, il joue dans de de quelle mani\u00e8re dans cette \u00e9ducation dans cette d\u00e9couverte de la th\u00e9ologie de cette culture- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:37) [84%] :\r\nAlors d'abord, l'\u00e9glise \u00e9tait moins marginale qu'aujourd'hui il y avait du monde, \u00e7a repr\u00e9sentait quelque chose donc on n'\u00e9tait plus en phase avec la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, j'aurais plus de peine avec des c\u00f4t\u00e9s hectares on peut avoir dans la tradition chr\u00e9tienne, l\u00e0 c'\u00e9tait pas le cas du tout, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tout \u00e0 fait important je crois pour ce qui me concerne, mais ce qui concerne aussi l'\u00c9glise dans la soci\u00e9t\u00e9, bien s\u00fbr et le plus saine et plus globalement dans la soci\u00e9t\u00e9, des \u00e9l\u00e9ments de contexte, moi je n'ai certainement m\u00eame travers\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 importants pour moi, mais l\u00e0 c'\u00e9tait plus strictement mon adolescence, j'\u00e9tais pr\u00e9sident des \u00e9tudiants de la facult\u00e9 de g\u00e9nie \u00e0 Gen\u00e8ve en mai 68 j'allais y venir effectivement revenir d'cette cette exp\u00e9rience oh alors l\u00e0 aussi l'\u00e9tat d'chose consciente, inconsciente, alors allons -y pour les consciences, les autres transept pas non, \u00e7a m'a passablement marqu\u00e9 alors bien s\u00fbr, il faut faire un petit retour hein parce que Mai 68 dans l'imaginaire aujourd'hui c'est toute toute sorte de choses mais pour un acteur tels que moi c'\u00e9tait pas un parti non plus non, j'\u00e9tais pas \u00e0 Paris mais, entendons nous, hein, on a \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:48) [86%] :\r\nMais 68 depuis l'Automne 67 de fa\u00e7on syst\u00e9matique, donc c'est pas un d\u00e9bordement en tout cas pour Gen\u00e8ve \u00e0 partir de Paris, mes enfants tout \u00e0 Paris se d\u00e9sistait pas en Automne 67 je vais pas dire qu'on \u00e9tait pas relations avec d'autres de niveau international, notamment \u00e0 Turin et puis aussi \u00e0 Berlin, me souviens quand m\u00eame que tous les matins quand je me levais la manchette des journaux \u00e9taient tagu\u00e9 sur ce qu'on avait fait le jour pr\u00e9c\u00e9dent quand m\u00eame un bon moi joignirent beaucoup d'chose mais disons que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 pour le dire de cette mani\u00e8re -l\u00e0 r\u00e9formette radical pas r\u00e9volutionnaire parce que justement j'ai jamais cru que j'avais tout d'un coup un go\u00fbt syst\u00e8me qui pourrait tomber du ciel et puis s'imposer et puis j'\u00e9tais aussi en tension critique avec une aile importante en mai 68 qui a \u00e9t\u00e9 moins marxiste moins form\u00e9s au parti, mais qui a \u00e9t\u00e9 plus affectif le sentimental, etc, et moi j'ai quand m\u00eame toujours cru aux institutions qu'il fallait encore une fois r\u00e9former de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s forte et puis sont sans tabou, mais j'ai jamais pens\u00e9 qu'on pouvait se passer des institutions et des m\u00e9diations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:53) [85%] :\r\nL'\u00e9lan utopique de certaines de ces ann\u00e9es- l\u00e0, vous l'avez gard\u00e9 aussi quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:57) [88%] :\r\nUtopique en terme de de critiques fortes m\u00eame assez radicale, si on veut au niveau de la critique n'est pas utopique, au sens d'un mod\u00e8le justement utopique au sens courant du terme, c'est-\u00e0-dire illusoire, qui est pour un r\u00eave etc non comme comme critique du syst\u00e8me, oui, mais toujours avec l'envie la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rative de transformer les choses, pas de r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:24) [68%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:26) [89%] :\r\nAlors votre bac en poche, vous d\u00e9marrez les \u00e9tudes de th\u00e9ologie qu'est -ce que \u00e7a signifie \u00e9tudi\u00e9 la th\u00e9ologie qu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert peut-\u00eatre dans ce dans ce cursus, ce 1er cursus d'\u00e9tudes qui, qui a \u00e9t\u00e9 pour vous des \u00e9l\u00e9ments importants, on est \u00e0 Gen\u00e8ve, on est quoi dans une facult\u00e9 qui est tr\u00e8s marqu\u00e9 par la pens\u00e9e de Karl Barth par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:46) [86%] :\r\nAlors oui, alors elle est pas, elle est tr\u00e8s marqu\u00e9 la facult\u00e9 de Gen\u00e8ve effectivement par Karl Barth, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait logique et Neill au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, j'entends apr\u00e8s la guerre de 14 18 puisque les coupures politiques et autres correspondent pas exactement aux ann\u00e9es y a donc, on peut dire qu'avant 14 18 c'est \u00e0 la fin du XIXe, la guerre a \u00e9t\u00e9 un traumatisme qui a chang\u00e9, beaucoup d'chose donc aussi au niveau de la th\u00e9ologien parce que \u00e7a change les choses en philo, en culture \u00e0 l'esth\u00e9tique, mais en th\u00e9ologie et notamment le nom de Karl Barth r\u00e9sume bien cela donc est -ce qu'il faut dire une rupture par rapport \u00e0 ce qu'on appelle la th\u00e9ologie lib\u00e9rale une th\u00e9ologie plus critique par rapport \u00e0 certains id\u00e9aux humanistes harmonisant d'une certaine modernit\u00e9 et en m\u00eame temps c'est tout le paradoxe d'ailleurs, il y en a plusieurs dans la po\u00e9sie de Bart mais en m\u00eame temps un recentrage sur l'\u00c9glise sur la parole disons proph\u00e9tique la parole devraient de v\u00e9rit\u00e9 qui est auteur de christianisme, mais pas du tout sur un mode \u00e9vang\u00e9liques, un au sens o\u00f9 on aurait des choses de ce genre aujourd'hui pas du tout sur ce mode, mais quand m\u00eame un central de ce genre et une petite maison parenth\u00e8se des \u00e9l\u00e9ments de culture, d'histoire, il y a au profit d'une parole qui nous interpelle au plus profond, mais certaines mani\u00e8res Alerte Amber du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:10) [93%] :\r\nIl y a aussi toute cette dimension de la dialectique Karl Barth d\u00e9veloppe beaucoup de, de, de l'id\u00e9e d'avoir des tensions, des travers\u00e9es par des tensions, \u00e7a c'est quelque chose qui est constitutif dans votre mani\u00e8re de concevoir la th\u00e9ologie, il y a toujours des des des contraires qui sont \u00e0 \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:26) [85%] :\r\nAlors oui, il peut dire que sur un point chaud, je suis peut-\u00eatre l'h\u00e9ritier quand m\u00eame de la crise, il et notamment ce que vous N\u00e9dir concernant les tensions, je pense que les tensions et les contradictions, les choses qu'on peut pas un r\u00e9seau de comme \u00e7a de fa\u00e7on harmonisant h\u00e2te ce sont des lieux importants, ce sont des lieux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, humainement, un m\u00eame anthropologiquement etc pathologiquement bien s\u00fbr aussi que \u00e7a, oui, la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la dialectique telle qu'elle se d\u00e9ployer chez c'est le mot dialectique, c'est quand m\u00eame un mot un peu passe- partout, il peut faire penser \u00e0 plusieurs choses chez Karl Barth dit dialectique mais c'est une dialectique \u00e0 2 termes chass\u00e9s cela dessus, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas un 3\u00e8me terme r\u00e9conciliateur il y a pas une th\u00e8se, une antith\u00e8se, puis ensuite une synth\u00e8se qui dit la bonne chose qui avait la th\u00e8se de la bonne chose qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:18) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on cherche pas \u00e0 r\u00e9soudre, par exemple, la tension. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:22) [83%] :\r\nOn est dans la tension dans la th\u00e9ologie de Karl Barth puisqu'on \u00e9tait sur cet exemple, on est sur le th\u00e8me d'un Dieu toute autre l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 Dieu par rapport \u00e0 l'humain, on est sur une th\u00e9ologie de La Croix, la rencontre justement c'est pas \u00e0 la conciliation, c'est la croix et puis il y a rien qui fait m\u00e9diation entre duel a le de 2 choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes \u00e0 l'humain et le divin, mais il y a pas de conciliation chez moi, j'ai fait quand m\u00eame d'approfondir un peu plus le la tension et de la travailler de l'Int\u00e9rieur, pas forc\u00e9ment pour la concilier mais pour dire autre chose que le fait qu'il faudrait choisir un des 2 termes je tabasse, c'est comme si on des choisir Dieu ou les frimas de l'homme au bout du compte, je caricature un peu, donc pas con, il y a un h\u00e9ritage dans la valorisation des lieux tension, il y a peut-\u00eatre une gestion diff\u00e9rente des lieux tension bon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:00) [87%] :\r\nPierre Gisel apr\u00e8s cette notre essence d\u00e9but d'ann\u00e9e 70 en 1970 je crois, vous d\u00e9marrez des stages pastoraux sur une p\u00e9riode de 2 ans, vous vous \u00e0 \u00eatre Pasteur \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans votre t\u00eate, ou bien c'est une exp\u00e9rience \u00e0 glaner parmi d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:17) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:17) [78%] :\r\nNon, moi j'ai fait de la th\u00e9ologie, po\u00e8te, Pasteur de l'itin\u00e9raire voir j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait la voix presque normale, l\u00e0 aussi, j'ai pas fait vaciller lundi sur les mauvaises raisons pour les mauvaises raisons quand on fait des choix, mais a tout aussi des bonnes et puis il faut assumer, hein, j'ai aucun regret : j'assume compl\u00e8tement, voil\u00e0, moi j'ai fait l\u00e0 que j'ai pas de Pasteur, \u00e7a fait pas comme dans le doute. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:35) [85%] :\r\nAlors effectivement, ces diff\u00e9rentes exp\u00e9riences ses 30 ans d'enseignement, vous \u00eates vous arrivez prof tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, vous avez l'exp\u00e9rience en Allemagne entre 2 escales \u00e0 th\u00e9ologie \u00e9galement des d\u00e9couvertes que vous faites \u00e0 Marburg et T\u00fcbingen joue aussi l\u00e0 un r\u00f4le parce que le fait d'\u00eatre sur place, \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:53) [83%] :\r\nOui, alors j'ai d\u00e9couvert ce que je pourrais d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9 un peu avant, mais l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 plus immerg\u00e9, j'ai d\u00e9couvert une sorte de symbiose, disons en tout cas l'interaction de synergie forte entre ce qu'il peut y avoir de meilleur dans la tradition th\u00e9ologique et r\u00e9flexive, port\u00e9 par christianisme, d'une part, et par la culture, mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, mais voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'a frapp\u00e9, bien s\u00fbr, alors que, ici, on \u00e9tait quand m\u00eame une tradition marqu\u00e9 il y a un peu plus par la la qui et l\u00e0 il y a pas les m\u00eames synergie entre la culture et le christianisme, \u00e7a tient aussi \u00e0 la mani\u00e8re dans la modernit\u00e9 s'est nou\u00e9 un dans les Terres francophones ou en Allemagne, les grands penseurs de la modernit\u00e9 allemande connaissent la th\u00e9ologie souvent viennent de la th\u00e9ologie ainsi je par exemple ces \u00e9tudes c'\u00e9tait \u00e9tudes de th\u00e9ologie, c'est pas la m\u00eame chose que Voltaire, voil\u00e0 donc le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:47) [86%] :\r\nVoyez pas le m\u00eame type de rupture de rupture, il y a pas une une polarisation peut-\u00eatre plus dur qu'on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:54) [86%] :\r\nOn la trouve plus facile, plus dur, effectivement dans le terrain francophone, peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'arri\u00e8re- plan, au moins partiellement, c'est parce que le christianisme a quand m\u00eame la forme du catholicisme dans les pays latins \u00e9clate \u00e9litisme s'est r\u00e9duit par rapport \u00e0 la modernit\u00e9, plus que l'protestantisme et qu'en Allemagne \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, historiquement c'est toujours protestantisme, donc il y a des ruptures en Allemagne a mais c'est plut\u00f4t sur le mode de traduction d'invention de reprise d'h\u00e9ritage avec d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:22) [79%] :\r\nAlors que, en France, \u00e9tait plus s\u00fbr, mode de l'opposition purement et simplement avec des contre- mod\u00e8le \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 comme contre mod\u00e8le par rapport au mod\u00e8le catholique o\u00f9 les choses de ce genre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:32) [84%] :\r\nPierre Gisel, vous arrivez en 1976 \u00e0 Lausanne, j'aimerais revenir peut-\u00eatre sur les les \u00e9l\u00e9ments, je suis dans les ann\u00e9es 90, quelque chose que cet endroit l\u00e0 o\u00f9 s'est d\u00e9velopp\u00e9 toute la enfin la la section de sciences dire l\u00e9gion \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie, vous avez accompagner ce processus \u00e7a jouer quel r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:52) [99%] :\r\nPour vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:53) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un r\u00f4le absolument d\u00e9terminant alors effectivement \u00e0 la facult\u00e9 s'est transform\u00e9 progressivement d'ailleurs le titre de la facult\u00e9 \u00e0 changer certaines facult\u00e9s de th\u00e9ologie, c'\u00e9tait une facult\u00e9 de th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:05) [86%] :\r\nEt de sciences des religions, bon c'\u00e9tait pas contre le christianisme du tout c'\u00e9tait y compris pour le christianisme de le situer dans une r\u00e9flexion \u00e0 une perspective plus large, ce qui me para\u00eet pas contradictoire avec ce que l'christianisme \u00e0 peu de meilleur dans son histoire, d'ailleurs, le christianisme en principe c'est pas une petite secte qui cultive comme \u00e7a, c'est bien de salut, mais \u00e7a veut dire quelque chose sur l'homme, sur un horizon large, bien s\u00fbr, avec une perspective qui est propre \u00e0 celle du christianisme et qui a pas la m\u00eame perspective que le bouddhisme Islam etc mais l'ambition de r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame sur un horizon largement consensus l\u00e0 aujourd'hui dans nos facult\u00e9s dans ce qui se passe avec le d\u00e9placement du public et tout, c'\u00e9tait important de r\u00e9fl\u00e9chir au christianisme en lien avec d'autres traditions et avec un d\u00e9centrement aussi des questions critiques qui sont port\u00e9s sur l'christianisme ont elles sont pas nouvelle, il y a longtemps que l'adolescent critique le th\u00e9\u00e2tre, elles ont des contours propre ce qui se passe aujourd'hui sur lesquels on parle de dire plus tard si vous voulez donc par rapport \u00e0 d'autres traditions et puis aussi par rapport au monde moderne par rapport \u00e0 ce qui se passe sur le religieux d'autre chose, \u00e7a me paraissait tout \u00e0 fait fondamental encourag\u00e9 cette perspective oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:20) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi que vous et vous cherchiez au travers cette perspective d'une part \u00e0 valider \u00e0 valoriser la pluralit\u00e9 du monde dans lequel on est aujourd'hui pluralit\u00e9 religieuse \u00e9videmment pluralit\u00e9 de d'interpr\u00e9tation de regard port\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 des religions sur la r\u00e9alit\u00e9 de la r\u00e9flexion autour de Dieu de l'absolu de la transcendance mais aussi \u00e0 sortir \u00e0 d\u00e9cloisonner, d'une mani\u00e8re ou d'une autre la th\u00e9ologie d'une r\u00e9flexion qui serait uniquement orient\u00e9 sur une perspective chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:53) [85%] :\r\nAlors c'est assommant et de perspectives que vous venez dire, donc j'ai quasiment rien \u00e0 ajouter \u00e0 ce que vous avez dit effectivement d\u00e9cloisonner Ouvrir l'horizon plus large avec la pluralit\u00e9 des traditions, il y a pas que la pluralit\u00e9 des traditions comme telles \u00e9tait un peu juste, a pos\u00e9 il y a aussi des choses transversale qui ajoute avec retravailler mais enfin toute fa\u00e7on d\u00e9cloisonn\u00e9e et prend une perspective plus large, du coup, \u00e7a rejaillit forc\u00e9ment sur la mani\u00e8re dont on comprend chacune des traditions et notamment l'occurrence le christianisme, hein, parce que si on fait ces et consorts et Comdex Ouazzane quand on revient, qu'on reprend de l'int\u00e9rieur ce que peut-\u00eatre le christianisme, et puis ces crises ces mutations, aujourd'hui on les regarde pas de la m\u00eame mani\u00e8re, si on a fait ses aller-retours aussi, on est rest\u00e9 un peu trop confin\u00e9 dans le d\u00e9cor, qui sont les coordonn\u00e9es de christianisme comme telle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:40) [87%] :\r\nSur de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, qui permet de red\u00e9couvrir son propre pays absolument Pierre Gisel dans l'dans l'\u00e9volution r\u00e9cente de ce qui s'est pass\u00e9 autour des des facult\u00e9s de th\u00e9ologie ici \u00e0 Lausanne et notamment les 3 facult\u00e9s aussi la mise en lien des 3 facult\u00e9s de th\u00e9ologie en Suisse romande, il y a eu beaucoup de bouleversements de mani\u00e8re r\u00e9centes et, notamment, un \u00e9v\u00e9nement qui vous a touch\u00e9, vous personnellement, c'est votre rattachement, c'\u00e9tait en 2008 \u00e0 la section sciences des religions de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie \u00e9dition des religions donc plut\u00f4t l'option sans dire l\u00e9gion c'est une \u00e9volution qui vous sont tout \u00e0 fait logique ou c'est une \u00e9volution qui vous sont plut\u00f4t marqu\u00e9 d'une rupture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:16) [86%] :\r\nAlors il y a plusieurs choses telle que vous le pr\u00e9senter, il y a tellement d'\u00e9l\u00e9ments historiques, il faudrait r\u00e9affirmer que peut-\u00eatre on va pas trop entrer dans les d\u00e9tails sur mon itin\u00e9raire l\u00e0 au milieu, mais je viendrais peut-\u00eatre un jour rien censurer, mais disons qu'effectivement, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement bouscul\u00e9 ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a, au d\u00e9part, \u00e7a vient des rectorats dans l'des autorit\u00e9s sup\u00e9rieures des universit\u00e9s et puis de leur point de vue, c'\u00e9tait normal du eau bousculer un peu, on \u00e9tait 3 facult\u00e9s petite avec peu de monde, etc, donc \u00e7a c'est compl\u00e8tement l\u00e9gitime, ce qui a \u00e9t\u00e9 plus surprenant, c'est qu'on a de mon point de vue tr\u00e8s mal r\u00e9agi tr\u00e8s mal r\u00e9pondu, et que la mani\u00e8re dont on a r\u00e9pondu et certainement concernant un certain nombre de choses sur le religieux aujourd'hui sur la mani\u00e8re dont christianisme ont r\u00e9agit quand il est bouscul\u00e9, etc, alors disons que je pense qu'il y a plusieurs mod\u00e8les pour traiter du religieux dans la soci\u00e9t\u00e9, et notamment les sa diversit\u00e9 que il y a, il y a des traditions qui est leur propre lieu de formation comme le Juda\u00efsme assez formation dans des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es pour \u00e7a, comme l'Islam, on a aussi que christianisme et des facult\u00e9s th\u00e9ologie qui soient d'abord et avant tout d\u00e9termin\u00e9 la tradition chr\u00e9tienne, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, \u00e7a me para\u00eet utile et compris pour la soci\u00e9t\u00e9 globalement, donc je pense pas qu'il est qu'un mod\u00e8le, un pour travailler le religieux dans l'universit\u00e9 mais il y a d'autres mod\u00e8les possibles et en l'occurrence je pense pas quand je n'aide \u00e0 Lausanne, on pouvait m\u00eame avoir le m\u00eame mod\u00e8le, si on avait purement et simplement \u00eatre fusionn\u00e9, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t l'occasion d'avoir 2 mod\u00e8les diff\u00e9rents qui pouvaient \u00eatre compl\u00e9mentaires sur lesquels des tensions et des synergies et tout ce qu'on voulait et donc le mod\u00e8le lausannois aurait plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre articul\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne religieuse comme j'ai dit en dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:12) [84%] :\r\nEt pas d'abord par les christianisme, m\u00eame si c'est dans une gestion ouverte, plurielle qui la critique etc mais au contraire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment articul\u00e9e sur la sc\u00e8ne religieuse, bon, c'est ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 compris de part et d'autre d'ailleurs, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 d'une partie des sciences de la L\u00e9gion que d'une partie des th\u00e9ologiens et notamment, je me suis trouv\u00e9 un peu seul, alors que la part conjoncturelle des caract\u00e8res de charit\u00e9, etc, c'est difficile de dire mais je mesure trouver un peu seul de ce qui \u00e9tait issu de la th\u00e9ologie \u00e0 vouloir jouer que cette 2\u00e8me carte donc plut\u00f4t celle de l'ouverture, celle de l'ouverture, celle de l'art et articulations compl\u00e8te un du mod\u00e8le de la facult\u00e9, sur la sc\u00e8ne religieuse et plus la gestion du christianisme, qui a rouvert. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:58) [81%] :\r\nTourn\u00e9 vers l'christianisme beaucoup plus tourn\u00e9e vers le, l'horizon du du de l'associer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:03) [85%] :\r\nAlors, je pensais que, encore une fois, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire d'avoir \u00e7a, globalement, la soci\u00e9t\u00e9, je pensais qu'on plus strat\u00e9giquement c'\u00e9tait n\u00e9cessaire puisque Gen\u00e8ve faisaient le choix inverse qui avait pas la place pour qu'on fasse la m\u00eame chose \u00e0 60 kilom\u00e8tres de distance avec les gens que nous avons, que \u00e7a peut \u00eatre important pour chacun de voir ces 2 mod\u00e8les, mais sur ce point, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 compris voil\u00e0 donc ind\u00e9pendamment de mon cas personnel, j'ai quand m\u00eame d'abord \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les th\u00e9ologiens \u00e0 la facult\u00e9, avant de parler de choix personnel etc, voil\u00e0, et j'ai quand m\u00eame un tout petit peu la pr\u00e9tention de penser que cette mais compr\u00e9hension cette difficult\u00e9 et l'instructif de QE2 plus g\u00e9n\u00e9rales concernant christianisme aujourd'hui et que on sans cela, \u00e7a n'est pas les al\u00e9as personnels, notamment ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 toute personne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:53) [91%] :\r\nSi, si, j'en viens aujourd'hui aujourd'hui vous vous sentez plus \u00e0 distance du christianisme, qu'il y a 5 ou 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:02) [90%] :\r\nJe suis un peu plus inquiet concernant l'\u00e9volution du christianisme, les replis auxquelles j'ai fait allusion tout \u00e0 l'heure, plus globalement, c'est quand m\u00eame ce qui a l'air de fonctionner alors pour combien de temps, c'est pas un peu ce que personne ne peut faire vraiment d\u00e9sol\u00e9, la prospective c'est toujours apr\u00e8s coup qu'on sait bien expliquer ce qui s'est pass\u00e9, mais quand m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 protestant pour aider un peu rapidement Suisse en caricaturant un peu, c'est quand m\u00eame l'aile \u00e9vang\u00e9lique qui peut \u00eatre plus ou moins dur l\u00e0 aussi mais quand m\u00eame, qui a l'air de bien fonctionner et le reste plut\u00f4t un peu en d\u00e9liquescence du c\u00f4t\u00e9 KDD donc dans d'autres modalit\u00e9s, c'est quand m\u00eame l'option faut recentrer sur l'essentiel, tant pis si on perd sur les marges, donc le christianisme est un peu dans cette ligne, voil\u00e0, donc je suis un peu plus pessimiste des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:51) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous avez marginalis\u00e9 par c'est parce qu'il y a pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:54) [86%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 moi, je marginalise sa force est lente, voil\u00e0, cela dit c'est les ph\u00e9nom\u00e8nes historiques dans l'histoire qu'est -ce qu'il va en advenir, personne ne sait exactement, moi de toute fa\u00e7on ce qui m'int\u00e9resse c'est l'horizon du monde c'est l'humain au coeur du monde, j'ai un certain nombre d'interrogations qui sont port\u00e9s par ce que j'ai \u00e9t\u00e9 parce que je suis, elles sont marqu\u00e9es par le christianisme mais c'est cela qui me porte, je suis pas d'abord la payer pour d\u00e9fendre christianisme en tant que telle, hein, moi ce qui m'int\u00e9resse \u00e0 l'horizon, c'est l'ensemble du monde et c'est l'humain et puis ce qui ne porte intellectuellement, c'est pas que de faire la description etc mais c'est de penser ce qui se passe et de le penser en toute radicalit\u00e9 terme encense l\u00e0 c'\u00e9tait bien h\u00e9ritage si on veut de la th\u00e9ologie dans le meilleur sens du terme, c'est-\u00e0-dire porter les questions jusqu'au bout, Christelle critique etc, pas seulement conna\u00eet des choses sur le religieux mais le penser, voil\u00e0 \u00e7a c'est mon horizon que c'est dans cet horizon christianisme y soit toujours pas de fa\u00e7on forte au moins forte, \u00e0 la limite \u00e0 christianisme se nouera comme il arrivera \u00e0 se nouer, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:32) [87%] :\r\nPierre Gisel, le th\u00e9ologien roman \u00e0 votre micro, Jean-Christophe \u00c9mery, alors que jeudi, le th\u00e9ologien, \u00e9videmment, c'est que nous nous rencontrions, toute cette semaine, alors on l'a entendu, vous le disiez, d'ailleurs il n'est pas tr\u00e8s loquace sur ses convictions personnelles, il garde certaines chape de myst\u00e8re oui c'est d'ailleurs un reproche qu'on lui fait assez r\u00e9guli\u00e8rement de dire qu'il \u00e9tait r\u00e9ellement c\u00e9r\u00e9bral qui l'a perdu l'essence m\u00eame de son engagement, 2 fois et qu'on sait plus trop s'il \u00e9tait chr\u00e9tien aujourd'hui, \u00e7a, c'est donc un des reproches qu'on lui fait lui- m\u00eame va dire non pas du tout, je garde mon m\u00eame mon identit\u00e9 Amarasinghe chr\u00e9tienne et d'ailleurs, quand je suis invit\u00e9 dans un monast\u00e8re il arrive souvent d'aller notamment la Pierre qui Vire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:09) [78%] :\r\nIl y a des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec cette ce monast\u00e8re, h\u00e9 bien il dit j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment quand Yannick surgit une c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:14) [96%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Christophe pour nous avoir fait partager la pens\u00e9e et la personnalit\u00e9 aussi de Pierre Gisel donc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:20) [86%] :\r\nToute cette semaine, nous pouvons rappeler que sur notre site internet esprit Point rsr Point si H vous avez plac\u00e9 Jean-Christophe de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, on va pas citer de nombreuses rus\u00e9 pas parmi toutes parce qu'on a beaucoup, peut-\u00eatre qu'on peut simplement mentionner le le dictionnaire l'Encyclop\u00e9die du protestantisme, publi\u00e9 chez Labor et Fidei, ce que Pierre Gisel a dirig\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es mais qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9, qui est un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence tr\u00e8s int\u00e9ressant sur le protestantisme de mani\u00e8re large donc toutes ces r\u00e9f\u00e9rences figurent sur le site internet esprit Point rsr Point CH la semaine prochaine \u00e0 vue d'esprit sera au rendez- vous d\u00e8s lundi \u00e0 10 heures 30 pour vous vous proposer une s\u00e9rie sur les murs, les fronti\u00e8res et les divisions une s\u00e9rie propos\u00e9e par C\u00e9line Auclair, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec zone critique puisqu'aujourd'hui, c'est vendredi je ne critique qui s'int\u00e9resse aujourd'hui au cin\u00e9ma votre matin\u00e9e continue donc \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de me nous vous souhaitons d'ores et d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:13) [80%] :\r\nElle y est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:20) [80%] :\r\nPhilippe point point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:57:33) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:38) [63%] :\r\nSuscite point de de cours. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:43) [63%] :\r\nPoint et d'une d'une dette et l'. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:58:16) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:58:17) [88%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:58:26) [61%] :\r\nEt de homme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:33) [100%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:59:00) [98%] :\r\nPoint m\u00eame. \r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:15) [83%] :\r\nPoint et et donc du point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:28) [66%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:39) [67%] :\r\nPoint et point et de d'point et si d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:12) [71%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:00:18) [91%] :\r\nCette s\u00e9rie vous a passionn\u00e9, vous souhaitez la r\u00e9entendre ou vous avez manqu\u00e9 un \u00e9pisode, vous pouvez commander une partie ou l'entier de la s\u00e9rie en nous appelant au 0 21 318 60 70 0 21 318 60 70. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gisel, Pierre", "role": "professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 4900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ceFLMvu2ng3rgpF1QAnQZoTGBWUa"}]