[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=8800&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=8825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=8775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-45980DC5-B6D4-454F-8E9A-1435562C42DA", "internalArchiveId": "45980DC5-B6D4-454F-8E9A-1435562C42DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les traces de Muzio Clementi (5/5) : Musique de chambre et musique symphonique", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 3608, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Rome"], "thematicThemes": ["musique classique", "symphonie", "composition musicale", "compositeur"], "thematicPersons": ["Clementi, Muzio"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 49'39''", "lastModifiedDate": "2017-05-22T13:34:14Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire et c'est sur les traces de Moutier au Clementi que je vous invite \u00e0 nous rejoindre maintenant gr\u00e2ce \u00e0 vous, Catherine Buser, bonjour Catherine bonjour Jean-Luc, de retour de Rome, toujours pour parler de Clementi avec un sp\u00e9cialiste mondial du compositeur puisqu'aujourd'hui nous recevons Anselm Gehrard qui est professeur ordinaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne Catherine depuis 1994 et qui est l'auteur d'un ouvrage d\u00e9cisif sur la question, un ouvrage en allemand je vous traduis allusivement par Londres et le classicisme en musique avec un sous- titre, l'id\u00e9e de la musique absolue et des Oeuvres pour piano de Muzio Clementi paru chez la musique th\u00e9matiques prioritaires aujourd'hui Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nEh bien l'oeuvre symphonique Carlsen Garrard a bien voulu potasser un tout petit peu avant de venir pour nous parler de cette partie moins connu de la Clementi. \r\nC'est avant tout la musique de piano qui a immortalis\u00e9 le nom de Moutier au Clementi mais notre compositeur s'est \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la musique de chambre et aussi \u00e0 l'orchestre et \u00e7a c'est une facette, un peu moins connue de son oeuvre une facette \u00e0 laquelle nous allons nous int\u00e9resser ce matin avec vous, Anselm Gehrard on en trouve pour la premi\u00e8re fois mention d'une symphonie de motion Clementi dans la presse londonienne \u00e0 partir de 1786 quel rapport Clementi entretien -t-il avec la symphonie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [81%] :\r\nEt Preciado Elimbi arriver souvent aussi symphonie d'autres compositeurs et encore une fois, on sait tr\u00e8s peu, c'est qu'on a ce de symphonie imprim\u00e9 en 87 l'Europe se suite r\u00e9imprim\u00e9 \u00e0 Paris aussi jouer \u00e0 Paris encore dans les ann\u00e9es 1810 c'est qu'on a aussi, ce sont 4 manuscrits des manuscrits avec 4 symphonie qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 vraiment achev\u00e9e lanc\u00e9 la forme qu'on aurait pu les donner \u00e0 l'impression, ce sont, on appelle \u00e7a aujourd'hui et \u00e7a oppose opossum Binder Delio au 32 \u00e0 35 ce sont des grandes symphonies probablement jouer r\u00e9guli\u00e8rement dans les ann\u00e9es 10, peut-\u00eatre dans les ann\u00e9es 1800 des gendarmes dans des concerts, on connaissait pas Clementi mais on sait pas exactement quand, lesquels, par contre, on sait qu'il y en a beaucoup plus que ses quatre qui survivent, alors il y a un grand myst\u00e8re encore et surtout, on se demande pourquoi a jamais donn\u00e9 sur l'\u00e9dition, je m'explique : \u00e7a avec une attitude extr\u00eame de autocritique d'insatisfaction parce qu'il savait ce qu'il pouvait faire sur le piano, peut-\u00eatre \u00e9tait un peu moins s\u00fbr avec la symphonie et surtout avec la Symphonie, il devait se mesurer avec un un oed\u00e8me peut-\u00eatre \u00e7a devient un peu tard, de trouver cette assurance que l'a trouv\u00e9 dans la Somme, non, surtout quand on pense que comme compositeur de son acte, il peut se mesurer avec aussi bien qu'avec Mozart et des taux fin \u00e9tait quand m\u00eame des suites en plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [78%] :\r\nC'\u00e9tait pas de la m\u00eame r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration par les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences mais ce Tr\u00e9visan comme quand il y a de 500000 ce qui on ce qu'il a fait beaucoup d'symphonique et on n'a pas cette mat\u00e9riel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [87%] :\r\nD'autant plus surprenant qu'\u00e0 Londres, il faisait partie des compositeur vedette des diff\u00e9rentes saisons, sauf lorsque Ryan est venu, soit en 1991 92 soit 1794 95 les autres ann\u00e9es c'\u00e9tait Clementi, qui \u00e9tait sur en t\u00eate d'affiche et si on lit les comptes rendus de l'\u00e9poque, il se produisait plusieurs fois par ann\u00e9e et souvent avec des symphonie nouvelle et j'ai m\u00eame lu quelque part qu'il \u00e9tait nomm\u00e9, compositeur et interpr\u00e8te principal des rats ne fasse quoi Brown Professional Candice alors je crois que c'\u00e9tait la soci\u00e9t\u00e9 rivale des concerts Salomon quels \u00e9taient exactement ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [80%] :\r\nEncore une fonction entrepreneuriale, mais surtout, c'est celle des cl\u00e9s des sites mettre \u00e0 la programmation peut-\u00eatre aussi celui qui surveille Les par contre il n'y a pas eu avait pas qu'un chef pour que justement le sens moderne, normalement c'\u00e9tait prix 1er violon qui jouait sans violent mais au d\u00e9but des mouvements avec son archet comme avec une baguette la s\u00e9minal pour \u00eatre bien ensemble et, parfois, il y avait le compost et terreau canon Clementi aussi probablement c'est de certains cancers symphonique terrain Eden, dans les ann\u00e9es 90 \u00e9tait assis au piano et probablement il \u00e9tait vraiment assis sur sc\u00e8ne et Gloria fait juste regarder mais il \u00e9tait pr\u00e9sent comprendre vos 7 heures et Eden, d'ailleurs, se moque un peu de cette tradition des caduque venu, il n'y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [84%] :\r\nAvec la disparition du clavecin comme tout le monde passe continue dans ce sens, une famille comme certains \u00e9crite polluantes autour d'un coup dans le mouvement ph\u00e9nol, il y a un sur l'autre et qu'on n'attende pas avec les instruments solistes normalement il \u00e9t\u00e9 assez lent et probablement Clementi aussi, par contre, il n'\u00e9tait pas chef parce que \u00e7a n'existait pas avant 1830 en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [85%] :\r\nAccord est -ce que l'on sait comment Clementi a aper\u00e7u l'arriv\u00e9e de Hayden sur sa terre \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [80%] :\r\nEncore rien du tout, aucun document qui puisse nous le dire, la seule chose qu'on peut voir, c'est que des gens dans ce mot puisqu'qui suite de 87, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'il avait d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tudi\u00e9 et symphonie dite parisiennes de Eden parce que il y a des mouvements vraiment tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [90%] :\r\nAlors venons -en justement \u00e0 ces 2 symphonie qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s du vivant de Clementi donc l'opus 18, quelles sont les caract\u00e9ristiques de ces pages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre ce th\u00e8me peu moins \u00e9conoclaste un peu moins s'r\u00e9volutionnaire et son acte pour piano, de la m\u00eame maintenant, les ann\u00e9es 80 aussi parce que les 2 Oeuvres sont tonalit\u00e9 majeure, mais il y a quand m\u00eame une belle sonorit\u00e9 une bonne connaissance de l'instrumentation sait encore peu nullement comment elle a acquise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [80%] :\r\nParce que, d\u00e9j\u00e0, avec ses 7 la sur la race campagne chez son patron Beckford, on en sait rien, quand on a une formation professionnelle comme compositeur, vraiment, elle a tout fait soi -m\u00eame, il \u00e9tait vraie self- Made men. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [82%] :\r\nEt il joue aussi avec certains d\u00e9veloppements Mankiewicz comme on qu'on cher \u00e0 Eden, par exemple dans le final de la 2\u00e8me, c'est-\u00e0-dire celles en si b\u00e9mol, mais aussi dans les mouvements lents si on pas l'oreille avec concentration totale, on pourrait presque les mains prendre pour de symphonie pas tellement connu donnera Eden. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:55) [86%] :\r\nD'accord, et appareils ce qu'il y aurait d'autres sources d'inspiration qui aurait pu inspirer ses symphonie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, d'autres compositeurs parisiens actif alors d'autres compositeurs qui ont circul\u00e9 comme les Tch\u00e8ques actif hammam Graeme certaines Stars mais aussi Pleyel pas pour passer le seuil des 87 mais pour compos\u00e9 plus de temps toutefois, composition d'symphonie entre 1780120 est encore qu'on atteindra Inc occulte on conna\u00eet seulement ce que j'ai jou\u00e9 et rejou\u00e9 encore jouer r\u00e9guli\u00e8rement se d\u00e9roule n\u00e9anmoins Beethoven, par exemple, on vient de sortir un disque avec toute la symphonie d'un frein de Stan si une contemporain de Beethoven qui est enseign\u00e9 comme ma\u00eetre de chapelle \u00e0 Arcarons ou dans la donc cette face de l'Allemagne, il para\u00eet que ce sont de formidables que les charges aussi chemin \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Beethoven passe tellement influenc\u00e9e par Beethoven pendant plus excercer une influence sur Bebeto fin demain peut-\u00eatre un peu plus proche de certaines choses romantique Beturf lui- m\u00eame ce qu'on peut trouver dans certains son acte un Clementi qui sont Natchez d\u00e8s maintenant certaines somme un piano Clementi desquels on peut retrouver des influences bien plus forte chez Anne Roumanoff chez Euris chez ce m\u00eame chez un Schubert que Geppetto lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:19) [81%] :\r\nComment les symphonie de Clementi ont \u00e9t\u00e9, elles \u00e9taient re\u00e7us par les m\u00e9lomanes londoniens qui pouvait les comparer justement avec celle de Reid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:26) [82%] :\r\nIls sont toujours non, mais le nom de comploteur dans le m\u00eame souffle, c'est-\u00e0-dire le camp Clementi ou le travail Clementi moins un mois apr\u00e8s la mort de Mozart \u00e9videmment pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [81%] :\r\nBonsoir, des gens ment \u00e0 91 Clementi et contribue pas mal aussi la connaissance de mon sort, sur le march\u00e9 domestique parlante parce qu'il peut plier dans son propre maison d'\u00e9dition \u00e9tait symphonie de Mozart dans un arrangement pour piano, violon, violoncelle d'ex\u00e9cution dans musique t\u00e2che \u00e0 la maison, Jos\u00e9, moi j'aimerais qu'on n'avait pas de reproduction technique qui n'musique en d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:11) [88%] :\r\nClementi, le pianiste qu'on conna\u00eet un artiste prodige et on imagine qu'il a d\u00fb volontiers se produire en soliste, accompagn\u00e9 d'un orchestre qu'est -ce que l'on sait, des concertos de Clementi et ce qu'il en reste aujourd'hui et ce que eux aussi sont pass\u00e9s \u00e0 la trappe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [76%] :\r\nOn sait que qu'elle s'est produite comme soliste tant de cancers, c'est-\u00e0-dire c'est s\u00fbr que compos\u00e9 des concerts et on n'a aucun cancer vraiment intact et il y a seulement des indices tr\u00e8s forte que la Sonate en que 33 num\u00e9ro 3 et tr\u00e8s probablement un reste fonte d'un cancer, piano encaisse tendra forme d'une sonate de piano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [80%] :\r\nSeul, c'est assez \u00e9vident parce que il y a une \u00e0 cadence dans un des mouvements parce qu'il y a un retour du chiisme et m\u00eame point Clementi rare mais encore une fois, il n'a rien peupliers pour aider et raison difficile reconstruire on a aucun manuscrit d'un concert complet mais c'est s\u00fbr que la compos\u00e9 \u00e7a et si on comprend bien aussi avec les m\u00e9canismes du march\u00e9 de l'\u00e9poque qui l'a pas vu l'\u00e9tude isolation de que plier en concert parce que une c'\u00e9tait pour lui- m\u00eame pour se produire les m\u00eames il voulait pas forc\u00e9ment que d'autres jouent ces concerts lui aucune raison des donn\u00e9es \u00e0 \u00e0 peu plus conscient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:59) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 Musique en m\u00e9moire, nous entendions donc cette sonate de Moody au Clementi dont nous parlait notre musicologue une sc\u00e8ne Carhartt et puis d'un petit cadeau puisque nous avons trouv\u00e9 cette version concerto par des et musicologue dans nos archives, la voici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:27) [90%] :\r\nBeethoven sera un peu diff\u00e9rent puisque les publiera ses Oeuvres, j'aimerais bien quand on vient d'un petit peu sur les rapports entre Clementi et Beethoven, on sait qu'Clementi \u00e9diteur sera tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par l'oeuvre de Beethoven et va s'efforcer de d'obtenir du grand ma\u00eetre de Bonn localisation de publier ses Oeuvres est -ce que vous voulez nous raconter comment les 2 hommes se sont rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:48) [84%] :\r\nEt je savais des contacts r\u00e9guliers importants par courrier, il faut oser, moi je n'aussi un corps, \u00e0 la limite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:54) [80%] :\r\nAndr\u00e9 Poko d\u00e9but des mais, ce 9\u00e8me si\u00e8cle courrier postal \u00e9tait plus fille appel\u00e9e plus rapide qu'aujourd'hui c'est inimaginable mais c'est vrai, et en tant qu'\u00e9diteur en tant qu'entrepreneurs dans une maison peupl\u00e9e consciente, musique et finalement Clementi \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un compositeur \u00e9tait parmi ceux qui se vendent le mieux et peu de temps et se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Vienne, c'est plus foi quand Clementi pass\u00e9 par Bienne mais l\u00e0 encore on a pas beaucoup de \u00e9vidence dans les documents quant au contenu de leurs entrevues, par contre, la preuve la plus \u00e9vidente contenant de leur r\u00e9novation commerciale, c'est un concerto point un Pierre non pas de Clementi mais presque aussi inconnu parce que c'est l'arrangement des certes violent encore c'\u00e9tait Beethoven et Beethoven pr\u00e9parer lui- m\u00eame pour Pierre non si ne commente Clementi que lundi, \u00e7a peut bien l'rentre rarement on entend ce concert, on entend beaucoup plus les cadences faites par Beethoven que certains violonistes ont repris pour le violon en adaptant l'\u00e9criture p\u00e8re mystique leur instrument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:12) [92%] :\r\nUn serpent qui se mord la queue, et je pense aussi que l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res symphonie de Beethoven sera une concurrence assez rude pour Clementi, qui doit faire avec ce nouveau langage, avec cette nouvelle fa\u00e7on d'\u00e9criture, et c'est peut-\u00eatre aussi une des raisons qui ont fait que ses propres symphonie sont tomb\u00e9s dans l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:31) [85%] :\r\nVous avec beaucoup de cas vu vraiment avec le telle heure objectif o\u00f9 il veut vraiment dans une perspective des ann\u00e9es 1000 Weiss emm\u00e8nerait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:42) [80%] :\r\n10 je ne dirais pas tellement parce qu'un d\u00e9p\u00f4t Petrov comme symphonique ne jouait pas un un r\u00f4le important, a longtemps, c'\u00e9tait seulement plus de temps qu'on a vraiment jou\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement Beethoven comme aussi \u00e0 Paris on Decoufle symphonie de Beethoven, seulement dans les ann\u00e9es 30 au concert de conservatoire, il \u00e9tait tellement \u00e9trange, ce compositeur viennent la vexer c'est symphonique durent trop longtemps, qui ont trop descendance que je ne pense pas qu'il \u00e9tait vraiment une concurrence dans la vie de cancer par contre une concurrence pour les march\u00e9s de l'application surtout comme compositeur de son atout aussi un pas certaines concerto m\u00eame pour donner mais \u00e9cossaise, ni un arrangement avec piano, violon, violoncelle et notre commentaire anglaise prise Geppetto, dans les ann\u00e9es 10, l\u00e0 c'\u00e9tait un concurrent effectif pour une compositeur comme Clementi, qui pourtant \u00e0 la peau ne s'\u00e9tait plus comporte comme compositeur mais comme entrepreneur seulement apr\u00e8s leur donner ses derni\u00e8res compositions encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:52) [92%] :\r\nDans cet angle -l\u00e0 Clementi restera actif pendant tr\u00e8s longtemps dans la vie musicale londonienne, il prendra m\u00eame part en 1813 \u00e0 la fondation de la philharmonique Society qui compte parmi les \u00e9v\u00e9nements les plus importants de des premi\u00e8res d\u00e9cennies du 19\u00e8me si\u00e8cle, quel a \u00e9t\u00e9 le r\u00f4le de cette soci\u00e9t\u00e9 et en quoi Clementi a -t-il \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:12) [82%] :\r\nC'est un r\u00f4le tr\u00e8s important parce que c'est aussi exactement la soci\u00e9t\u00e9 et permettre \u00e0 quelqu'un, c'est 20 ans \u00e0 FedEx Mendelsohn d'on \u00e9tait de sortie \u00e0 Londres, avec par exemple la premi\u00e8re londonienne de son ouverture pour leur sens de la ni l'\u00e9t\u00e9 est une institution prestigieuse Clementi \u00e9tait co- fondateur pour ce que j'en sais, il n'\u00e9tait pas un Anglais Management n'\u00e9tait pas \u00e0 vendre les affaires courantes, tous les jours, mais il fait c'est pas comme institution d\u00e9sormais de la vie musicale londonienne d\u00e9j\u00e0 cofondateur des gens qui ont sign\u00e9 cette nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:09) [90%] :\r\nEt s'il faut aujourd'hui situ\u00e9 l'oeuvre symphonique de Clementi dans la production dans l'histoire de la musique, quelle place, faut -il lui donner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:17) [80%] :\r\nUne petite parce qu'elle n'existe pas vraiment press\u00e9 de symphonie, on a 4 fragments qu'on a rendu exc\u00e8s que as plein avec des ajouts avec des travaux de reconstruction l\u00e0 peut-\u00eatre pleinement int\u00e9ressant serait la cr\u00e8me qui n'a, je ne sais m\u00eame famille en gros mangeur ou Clementi, je prends le plaisir de prendre les national anglais qui, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait c\u00f4te c'est fucking bient\u00f4t elle sera de nouveau code CFDT actuellement, on a la Queen dans les mots, elle s'amuse, non seulement le est pour un mouvement, il s'amuse \u00e0 faire dans le mouvement lent de soumettre cette m\u00e9lodie toutes les prouesses de la technique entreprendre la plus stricte en servant jusqu'au point, ce serait un peut -elle exemple que il fait pas seulement la version, c'est-\u00e0-dire au lieu de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:23) [72%] :\r\nD'abord, quand m\u00eame pas une pomme d'Adam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:27) [72%] :\r\nVous avez une inversion mais m\u00eame la crabe, c'est-\u00e0-dire il va envers c'est-\u00e0-dire au Lyonnais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:34) [85%] :\r\nUn homme d'un homme, etc, on a de Tintin d'aide de de de Sassou d\u00e9butant Madame, bonne, bonne, bonne, bonne, bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:49) [81%] :\r\nPresque mais qu'on ait 20 mai et monte m\u00eame dans un genre plut\u00f4t populaire avec le num\u00e9ro 10 le plus populaire de l'\u00e9poque m\u00eame bateau en fait de variations piano seul sur cette m\u00e9lodie il monde qu'on peut appliquer tous les sorties, fils du contrepoint le plus d'\u00e9tudier qui pas un compositeur qui a connu par coeur qui a m\u00eame \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res choses de par en Angleterre qui a s\u00fbrement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 aussi l'art de la fugue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:12) [90%] :\r\nSi on bascule maintenant sur l'univers de la musique de chambre, alors \u00e9videmment c'est une partie, peut-\u00eatre un peu moins riches, un peu moins importante que la musique de piano ou la musique pour orgasme enfin elle existe en sc\u00e8ne qu'est -ce que vous pouvez nous dire de la production de chambre de sur Clementi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:28) [78%] :\r\nLes quantitatif ment consistante, elle est bien document\u00e9, parce que gens au moins 10 normalement et un nom et violent aux fl\u00fbte au piano et violons et fl\u00fbtes \u00e9videmment celle, c'est-\u00e0-dire dans la terminologie moderne, ce sont des trios paupi\u00e8res non seulement que les premiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:48) [81%] :\r\nRio chez Mozart chez un Eden comme chez Clementi, on n'a jamais un peu les \u00e7a comme \u00e7a, c'\u00e9tait des sonates pour piano forte avec accompagnement au violon et violoncelle, ce que vous \u00eates bien dire que la fonction principale est toujours canon et l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce sont des offres tr\u00e8s agr\u00e9able, tr\u00e8s sereine bien jouer et il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressant qu'on n'a pratiquement pas le genre mineur et il est \u00e9vident que Clementi cet adapt\u00e9 des demandes des besoins des n\u00e9cessit\u00e9s de march\u00e9 en disant si je compose pour ces gens -l\u00e0, je r\u00e9duis d\u00e9j\u00e0 mes exigences envers le pianiste, ou plut\u00f4t la pianiste parce que je peux pas tente le m\u00eame niveau que poney sont notre lot et au m\u00eame moment un j'r\u00e9duit aussi mes jambes et si on me que ces gens quant au contenu traumatique riche surprenant passionn\u00e9 de la musique, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait la osmose, \u00e9couter la musique de chambre, dans le meilleur des terrains, mais qui n'a atteint pratiquement jamais la m\u00eame niveau des derni\u00e8res de de Mozart ou d'arr\u00eat donne malheureusement mais pour des consid\u00e9rations purement commerciales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:10) [89%] :\r\nEt dans cette production seraient celles qui sont les plus r\u00e9ussies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:14) [78%] :\r\nEntre les opus m\u00eame vite 32 heures 29 aussi, mais 28 32, c'est toujours des des trios, si on veut dire dans le Panth\u00e9on moderne peut-\u00eatre, je pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame 32 parce que l\u00e0 il veut absolument la fl\u00fbte traversi\u00e8re, au lieu de nom, les 28 7 avec le clavier, non, et l\u00e0 ce sont des Sonates Cuche, qu'il est pr\u00eat tr\u00e8s classique 93 de 1792 3 mais il faut pas oublier que l'opus 35. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:43) [76%] :\r\nPr\u00e8s d'un 1796 la derni\u00e8re contribution \u00e0 ce genre pas Clementi, c'est-\u00e0-dire la bien arr\u00eat\u00e9, c'est \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9e en anglais : faites ce travail de pour march\u00e9 plut\u00f4t que de tels tente bien avant de se retirer totalement de la sc\u00e8ne parce qu'il a dit, c'est moins important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:05) [85%] :\r\nAlors une derni\u00e8re question : comment vous est n\u00e9e cette passion pour moiti\u00e9 au Clementi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:10) [80%] :\r\n\u00e7a c'est pianiste 5\u00e8me comment r\u00e9duire fran\u00e7ais ni bien, j'aime bien jouer le p\u00e8re No\u00ebl jamais une importante formation professionnelle j'ai plus plaisir \u00e0 d\u00e9chiffrer que vraiment travailler, parce que j', j'\u00e9tais toujours trop feignants comme \u00e7a, j'avais 30 consommation un grand app\u00e9tit de choses inconnues aussi quand j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:36) [83%] :\r\n\u00e9l\u00e8ve au lyc\u00e9e un prix toutes qui ont dans l'universit\u00e9, un certain moment, qu'on a vu d\u00e9j\u00e0, je ne dis pas on qu'on a vu des gens toute la nuit, j'esp\u00e8re un mois en Inde B to Phone je voulais d\u00e9couvrir autre chose, et quand j'ai fait les \u00e9tudes \u00e0 Berlin dans la pi\u00e8ce pleine universit\u00e9 o\u00f9 il y avait un une auxquels on avait acc\u00e8s qu'on \u00e9tait m\u00fbr, employ\u00e9 comme Tutti en appartement il y a envoy\u00e9 directement derri\u00e8re le piano, une \u00e9dition compl\u00e8te presque compl\u00e8te Clementi cet pas pr\u00eate, on fait en 1000 d\u00e9fendent 10 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 essayer \u00e7a et \u00e7a m'a tellement frapp\u00e9 comme richesse comme niveau comme qualit\u00e9 que je me suis dit : je vais \u00e9tudier sa plus bien plus de temps dans les ann\u00e9es. \r\n90, c'est-\u00e0-dire il y a 20 ans environ, je me suis rendu compte que j'ai r\u00e9alis\u00e9 que aimerais c'est j'ai pas si on en a \u00e9tudi\u00e9 cette production de plus pr\u00e8s, et surtout, surtout, \u00e0 essayer de l'ins\u00e9rer dans une perspective historiographique plus large, c'est-\u00e0-dire \u00e0 comprendre que la musique des grands classiques Petrov, un arr\u00eat donne Mozart n'\u00e9tait pas isol\u00e9 et encore plus \u00e0 trouver de s'explications pourquoi on a \u00e0 Vienne la campagne musique sans un d\u00e9bat vraiment autour Les fondements esth\u00e9tiques de la musique tant d'\u00e9cole rentre en \u00e0 ce d\u00e9bat, on ne savait toujours et il paraissait sans la musique, mais on en perd la musique, il faut seulement conna\u00eetre elle \u00e9t\u00e9 monsieur Clamens qui et anglais qu'il n'est pas \u00e9teint, bien, bien qu'il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Rome en 1752. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:18) [88%] :\r\nVoil\u00e0, ainsi s'ach\u00e8ve cette s\u00e9rie que nous voyons dans Musique en m\u00e9moire Amodio Clementi je remercie en votre nom \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez Catherine Buser pour toute cette semaine, mais aussi Anselm Gehrard musicologue et qui ne parler aujourd'hui du compositeur et puis l'avait dit d\u00e9j\u00e0 Resa \u00e0 la r\u00e9alisation, Isabelle Watson l'assistance de production cette proposition dans les crit\u00e8res. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerhard, Anselm", "role": "musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D04EB99-B918-4140-B888-146272D4CD45", "internalArchiveId": "2D04EB99-B918-4140-B888-146272D4CD45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pierre de Senarclens, professeur honoraire en relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne : A propos de son ouvrage \"Le nationalisme. Le pass\u00e9 d'une illusion\" (Ed. Armand Colin, 2010)", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "summary": "L'attachement \u00e9motionnel \u00e0 une nation se construit dans l'hostilit\u00e9 aux autres peuples. Pierre de Senarclens explore l'imaginaire national. L'id\u00e9e nationale a pour origine des int\u00e9r\u00eats politiques et des \u00e9motions collectives. Pour vivre ensemble, un peuple doit avoir des rapports de solidarit\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9s fond\u00e9s sur la culture et des projets politiques communs. L'histoire montre l'extr\u00eame fragilit\u00e9 et les assises \u00e9quivoques de ces liens. De la d\u00e9fense de la nation, on bascule rapidement dans le nationalisme. En s'inspirant de la psychanalyse, Pierre de Senarclens renouvelle les perspectives et revisite l'imaginaire national, tel qu'il s'est affirm\u00e9 notamment en France, en Allemagne et en Italie.", "durationSec": 3160, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["nationalisme", "histoire", "psychanalyse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-26T03:28:38Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [70%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nBienvenue dans Babylone \u00e0 la crois\u00e9e des cultures et des visions du monde, le Grand entretien nous recevons Pierre de Senarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et entre autres co- cette t\u00eate en 1987 de l'Organisation mondiale contre la torture, Pierre de Senarclens bonjour, bonjour madame, votre dernier livre paru tout r\u00e9cemment chez Armand Colin, il s'intitule le nationalisme, le pass\u00e9 d'une illusion, un livre qui revisite l'imaginaire national je reprends vos termes et qui s'inspire, c'est une bonne partie de son originalit\u00e9 de la psychanalyse, alors l'imaginaire national celui essentiellement de la France, de l'Allemagne et de l'Italie, pourquoi ces 3 pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nLa France est un peu la m\u00e8re de tous les nationalismes en Europe et, bien \u00e9videmment, elle va grandement influenc\u00e9 la constitution de l'Allemagne de d\u00e9veloppement du nationalisme allemand, et il en va de m\u00eame pour l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [91%] :\r\nPierre de Senarclens Anne Marchand \u00e0 la technique et Anik juin nous sommes ensemble pendant une petite heure et on se retrouve tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9e Bruno c'est RIMa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [63%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [80%] :\r\nTout doit dresser 3 autres joueurs un signe de ralliement des nationalistes qu'on appelle et vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, je suis moi et d'ailleurs de notre mouvement, je suis un nationaliste, c'est-\u00e0-dire que je ne crois pas, non seulement je m'oppose au mondialisme, mais je ne crois pas \u00e0 une une autre mondialisation je crois aujourd'hui que les nations sont les structures historiques, les seuls qui sont encore l\u00e0 qui nous prot\u00e8ge de la violence mondialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nManuel existe en version fran\u00e7aise et au monde sur les qui sont identiques, nous sommes aujourd'hui le 14 juillet f\u00eate nationale mais surtout faite de la nation, il a juste fallu une cinquantaine de personnes des militants nationalistes et les familles des prisonniers corses ont bloqu\u00e9 l'apport de Bastia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [90%] :\r\n20 ans apr\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9lections libres qui ont amen\u00e9 les nationalistes au pouvoir et qui amen\u00e9 la guerre et 15 ans apr\u00e8s l'accord de paix en Bosnie de Dayton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:30) [91%] :\r\nPierre de Senarclens, le nationalisme, le pass\u00e9 d'une illusion, c'est donc le titre de votre ouvrage, vous en renouveler ce nationalisme l'approche, je le disais \u00e0 l'instant, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9clairage de la psychanalyse pour un sp\u00e9cialiste de relations ou en relations internationales, cela peut para\u00eetre surprenant en tout cas ce n'est pas banal qu'est -ce que vous apporte la la psychanalyse dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:54) [91%] :\r\nJe pense que la porte un renouvellement consid\u00e9rable de l'interpr\u00e9tation des id\u00e9ologies en g\u00e9n\u00e9ral de l'interpr\u00e9tation en particulier du nationalisme, qui a beaucoup d'analogies avec les ph\u00e9nom\u00e8nes religieux, et mon sous-titre le pass\u00e9 d'une illusion, c'est \u00e9videmment une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 Freud qui a \u00e9crit ce livre, dans les ann\u00e9es 30 l'avenir d'une illusion, donc si vous voulez, j'ai voulu mettre en \u00e9vidence le lien entre l'id\u00e9ologie nationaliste et l'id\u00e9ologie enfin o\u00f9 l\u00e0 elle est la religion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [89%] :\r\nEt et la psychanalyse qui vous sert d'ailleurs de fil rouge dans dans tout l'ouvrage absolument retourner en moins \u00e0 l'histoire, l'histoire n'est pas absente ou faites quand m\u00eame travail d'historien l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [84%] :\r\nJe fais un travail d'historien que je crois assez consid\u00e9rable et qui remonte au XVIIIe si\u00e8cle, r\u00e9volutions am\u00e9ricaine et fran\u00e7aise qui plonge m\u00eame si Racine, un peu avant, vers la renaissance avec la constitution des premiers premi\u00e8res formes de solidarit\u00e9 nationale, donc c'\u00e9tait effectivement un pan d'histoire qui est un assez important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [94%] :\r\nAlors on voit bien o\u00f9 vous commencez fin fin 18\u00e8me environ, bien que, et on en parlera, il y a des traces de nationalisme avant et vous terminez sur la p\u00e9riode contemporaine, mais \u00e0 laquelle vous ne consacrer qu'une toute petite partie du livre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [89%] :\r\nParce que je pense que le le nationalisme ne dispara\u00eet pas apr\u00e8s 1945 mais pour des raisons sur lesquelles on pourrait revenir, je crois qu'il prend des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes et j'ai voulu marquer si vous voulez une une rupture, l'histoire de l'\u00c9tat-Nation au fond s'arr\u00eate en 1945 et surtout aujourd'hui avec la mondialisation, on est confront\u00e9 \u00e0 des changements de r\u00e9gime qui mettent en cause la souverainet\u00e9 nationale et qui rend en partie obsol\u00e8tes, ce nationalisme d\u00e8s les \u00c9tats nations telles qu'il s'est constitu\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIIe telle qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 au 19\u00e8me telle qui s'\u00e9tait pas nourrir la 1\u00e8re partie du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:06) [91%] :\r\nAlors, pour cette derni\u00e8re partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce sera l'objet d'un d'un autre livre, j'esp\u00e8re, oui j'esp\u00e8re la psychanalyse Pierre de de Senarclens comment, comment l'avez -vous approch\u00e9 est -ce qu'elle vous est famili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [89%] :\r\nOui \u00e0 une famille oui elle met fin, hier, de geler approchait bien s\u00fbr par les textes, je l'ai approch\u00e9 aussi par d'autres voies et il est vrai que je, je suis convaincu que le l'\u00e9clairage de de la psychanalyse pour comprendre l'histoire des id\u00e9es tr\u00e8s importante parce qu'elle met en avant si vous voulez des fantasmes r\u00e9currents des th\u00e8mes qui prennent leur signification \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que Freud a dit des ph\u00e9nom\u00e8nes d'id\u00e9alisation des ph\u00e9nom\u00e8nes de d'illusions des ph\u00e9nom\u00e8nes de groupe des ph\u00e9nom\u00e8nes de narcissisme, etc, et de ce point de vue l\u00e0 je crois que la psychanalyse est un apport consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [91%] :\r\nVous dites : histoire des id\u00e9es, ph\u00e9nom\u00e8ne de groupe, etc, cela veut dire que dans ce livre vous attachez pas par exemple \u00e0 \u00e9tudier, j'allais dire une fois encore la figure de Mussolini ou celle de Hitler, c'est autre chose que vous cherchez \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [92%] :\r\nOui, mais bien \u00e9videmment le fascisme n'est pas compr\u00e9hensible sans la personnalit\u00e9 Mossuz-Lavau oui mais je j'essaie d'aller au-del\u00e0 si vous voulez de l'\u00e9tude de ces personnalit\u00e9s, je ne fais pas de la psycho- biographie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [86%] :\r\nC'est \u00e7a Pierre de Senarclens je disais tout \u00e0 l'heure que vous, je vous demandais si la psychanalyse vous \u00e9tait famili\u00e8re, comme vous les citer, je vais le faire \u00e9galement vous votre \u00e9pouse et psychanalyste et puis vous avez aussi fr\u00e9quent\u00e9 Monsieur Andr\u00e9 et la psychanalyste bien connu sur en tout cas sur la place genevoise et freudien convaincu, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [78%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, enfin entends c'est \u00e7a est un ami comme j'ai dans ce groupe de psychanalyste Genevois et et parisien, pas mal de de connaissance et c'est \u00e9videmment aussi un peu avec ces gens -l\u00e0 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon public imaginaire si vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [91%] :\r\nMais l'histoire et la psychanalyse font bon m\u00e9nage, c'est c'est facile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [86%] :\r\nNon, \u00e7a fait pas tr\u00e8s bon m\u00e9nage parce que les les historiens de par leur formation ont parfois de de la peine \u00e0 d\u00e9passer les m\u00e9thodes traditionnelles de leur genre n'est -ce pas le la listeria \u00e0 travers l'des sources qu'il recherche des faits, il recherche ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 le pied le psychanalyse travaille aussi avec le pass\u00e9, mais ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 pour lui a souvent une autre signification un traumatisme dans une histoire individuelle et c'est quelque chose qui est une le surnom de, de, de, une Nyrup session de d'un d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas repr\u00e9sentable et de ce point de vue -l\u00e0 il est difficile pour l'historien de rechercher ce qui n'a pas une source imm\u00e9diate, ce qui ne rel\u00e8ve pas d'un \u00e9v\u00e9nement rep\u00e9rables les \u00e9v\u00e9nements sont pas exactement les m\u00eames pour le psychanalyste et pour l'historien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:27) [93%] :\r\nC'est donc un livre un peu atypique qui vient apr\u00e8s de tr\u00e8s nombreux ouvrages Pierre de de Senarclens c'est un livre qui vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur, je dirais qu'il est plus personnel, celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [87%] :\r\nOui, c'est un peu ou un retour aux sources parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par l'histoire des id\u00e9es, j'ai toujours eu aussi un certain attrait pour la d\u00e9marche de la psychanalyse et par la suite, j'ai d\u00fb par ma banque, ma th\u00e8se sur esprit 7 c'est ce double int\u00e9r\u00eat mais par la suite, j'ai d\u00fb me consacrer \u00e0 disons peut-\u00eatre des approches historiques et politiques, le plus traditionnelle de la guerre froide \u00e0 au d\u00e9veloppement des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:14) [88%] :\r\nLa mondialisation, un d'humanitaire avec la humanitaire en catastrophe par exemple la crise des des Nations unies, peut-\u00eatre on l'\u00e9voquera dans dans cette cette \u00e9mission, il faut bien s\u00fbr \u00e9clairer les termes, on parle l\u00e0 de nationalisme alors que dire l'origine de l'id\u00e9e nationale et qu'est -ce qu'une nation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [91%] :\r\nQu'est -ce qu'une nation \u00e7a professeur Stanislas j'aimerais \u00eatre en mesure de vous donner une d\u00e9finition simple mais comme bobo imagin\u00e9, on se dispute beaucoup sur la d\u00e9finition de, de, de, de la nation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:50) [75%] :\r\nEt l\u00e0, c'est les historiens et politologues qui se disent oui \u00e0 l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [87%] :\r\nOui les, les, les murs, les sociologues aussi qui am\u00e8ne un \u00e9clairage aussi particulier, mais en gros, une nation, c'est \u00e9videmment une soci\u00e9t\u00e9 qui se reconna\u00eet dans un \u00e9tat ou qui cherche \u00e0 devenir \u00e0 constituer un \u00c9tat et qui aussi se reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [88%] :\r\nReconna\u00eet \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette soci\u00e9t\u00e9, des Liens de solidarit\u00e9 fort bas\u00e9 sur la tradition sur l'histoire sur un un vouloir vivre ensemble comment un d\u00e9sir de vie communautaire pour reprendre ou paraphraser Renan et \u00e7a \u00e9videmment c'est quelque chose qui reste assez subjectif et qui peut faire l'objet d'\u00e9volution tr\u00e8s rapide. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:39) [88%] :\r\nEt o\u00f9 se situe la la controverse ou en tout cas la la l\u00e9g\u00e8re dispute autour de solide et de ce qu'est la nation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:46) [78%] :\r\nAlors l'une des disputes qui \u00e9tait assez ancienne cette entre ceux qui les finissent la nation en terme essentiellement politique n'est -ce pas la communaut\u00e9, les citoyens et ceux qui essayent de mettre en \u00e9vidence le fait que les g\u00e9n\u00e9rations souvent une origine tr\u00e8s lointaine qui remonte \u00e0 alors culture \u00e0 leurs traditions alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:08) [65%] :\r\nAlors donc, \u00e7a peut faire la nouvelle guerre sale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [89%] :\r\nEt \u00e7a peut faire l'objet de guerre parfaitement oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:12) [95%] :\r\nOui, et votre id\u00e9e l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [91%] :\r\nMon id\u00e9e, c'est que c'est un faux d\u00e9bat, c'est un faux d\u00e9bat, dans la mesure o\u00f9 vous retrouvez aussi bien dans le nationalisme disons de nature plus essentiellement politique et le nationalisme dit ethnique ou culturelle, vous retrouvez des th\u00e8mes r\u00e9currents des fantasmes collectifs qui sont toujours analogue et personnellement je pense que dans les 2 cas, on est confront\u00e9 dans la \u00e9tablissement de ses Liens de solidarit\u00e9 \u00e0 des m\u00e9canismes \u00e0 la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 collective qui implique aussi un effort pour renforcer sa son narcissisme collectif et \u00e7a je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important et qu'on peut choisir un objectif politique, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, o\u00f9 on peut au contraire consid\u00e9r\u00e9 comme les Allemands l'ont fait apr\u00e8s les invasions de Napol\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [90%] :\r\nLa seule mani\u00e8re d'\u00e9tablir des Liens de solidarit\u00e9, c'\u00e9tait dans la culture, puisqu'ils avaient ensemble une culture allemande tr\u00e8s tr\u00e8s riche, si vous avez des d\u00e9lits, des Liens qui \u00e9taient ceux de la culture allemande et qui ont bien s\u00fbr privil\u00e9gier les aspects culturels du nationalisme mais ce nationalisme allemand o\u00f9 se nationalisme fran\u00e7ais visait \u00e0 montrer dans les 2 cas, que l'Allemagne ou la France avait des origines extraordinaire et un destin qui \u00e9tait incomparablement dans les 2 cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:51) [96%] :\r\nEt alors l'Italie dans l'unit\u00e9 ne s'est pas fait sans mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [89%] :\r\nAlors l'Italie c'est une unit\u00e9 aussi qui a pos\u00e9 probl\u00e8me et qui a eu de la peine \u00e0 d\u00e9finir ce que devait \u00eatre cette unit\u00e9 italienne et c'est rest\u00e9 aussi \u00e0 nationalisme tr\u00e8s culturel au d\u00e9part et puis ensuite, bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les dirigeants politiques pour cr\u00e9er cette nation italienne, mais c'est une nation qui encore aujourd'hui pose probl\u00e8me, compte tenu de ces divisions tr\u00e8s forte qu'il y a entre diff\u00e9rentes parties de l'Italie, et puis l'Italie, comme vous le savez, a une histoire tr\u00e8s particuli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 son unit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit royaume : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des unit\u00e9s qui \u00e9taient de dignit\u00e9 politique qui \u00e9tait tr\u00e8s dissemblables les la s\u00e9paration entre le nord, le sud etc donc l\u00e0 encore une fois la la cr\u00e9ation de de l'Italie quelque chose \u00e9galement d'Artificial toutes les nations sont des cr\u00e9ations artificielles, mais peut-\u00eatre pour l'Italie, ce fut encore plus le cas et je pense que Musulin, il a \u00e9t\u00e9 un un acteur important de cette unit\u00e9 italienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:06) [87%] :\r\nParlant de de l'Allemagne, vous dites donc son menu unit\u00e9 se fait autour, plut\u00f4t de la culture et dans votre livre, Pierre de Senarclens, le nationalisme, vous parlez de narcissisme culturel alors que faut -il entendre par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:20) [91%] :\r\nCe que vous retrouvez un en particulier au moment de l'occupation allemande, vous retrouvez toute une s\u00e9rie d'auteurs de philosophe qui essaye d'expliquer au peuple allemand que il a en quelque sorte une une culture qui est sup\u00e9rieure \u00e0 celle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:42) [89%] :\r\nDe toutes les autres nations, qu'il a une langue inqui\u00e8te une je qui est une langue originale n'est -ce pas qu'il y a dans les qualit\u00e9s culturelles des Allemands, quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 insurpassable alors les Fran\u00e7ais vont bien \u00e9videmment faire de la m\u00eame, la m\u00eame chose n'est -ce pas en disant qu'ils ont invent\u00e9 la R\u00e9publique les droits de l'homme, l'\u00e9galit\u00e9 etc etc, donc de ce point de vue l\u00e0 il y a pas de diff\u00e9rence, mais je crois que ce qu'il faut bien comprendre, c'est que le le g\u00e9nie de la r\u00e9volution de la R\u00e9volution fran\u00e7aise en particulier, c'est de donner \u00e0 chaque citoyen, du sang bleu, vous vous souvenez que la noblesse \u00e9tait hant\u00e9 par ses quartiers de noblesse, elle \u00e9tait hant\u00e9e par son ascendance elle faisait tout pour montrer qu'elle avait une identit\u00e9 grandiose qui \u00e9tait enregistr\u00e9 dans les archives, etc, etc, h\u00e9 bien, avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la nation, le le le le le le pouls, la souverainet\u00e9 et transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la nation, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'ensemble des citoyens et l'ensemble des citoyens devient en quelque sorte, d\u00e9positaire de cette grandeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:54) [85%] :\r\nPass\u00e9 donc on d\u00e9capite met en garde la veine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:58) [92%] :\r\nOn on on d\u00e9capite le roi, mais en fait, d'une certaine mani\u00e8re de chaque citoyen, une esp\u00e8ce de divinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:08) [79%] :\r\nOui, il y a une esp\u00e8ce de transfusions l\u00e0 et de transfert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:10) [80%] :\r\nOui Transfert, c'est le probl\u00e8me de la souverainet\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:14) [87%] :\r\nAlors je vous demandais qu'est -ce que c'est qu'une nation, alors on voit la diff\u00e9rence nation \u00c9tat-Nation, il y a des nations qui ne sont pas des, des \u00c9tats, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:21) [85%] :\r\nAh ben oui, bien \u00e9videmment les les sionistes avant de cr\u00e9er l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl se consid\u00e9rer comme une nation sans \u00c9tat, il y a d'autres exemples contemporains d'ethnie ou de groupes qui cherche \u00e0 cr\u00e9er des nation sans avoir d'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:36) [87%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 d'une nation arabe notamment : ou la la nation palestinienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [94%] :\r\nOn parle d'un \u00e9tat palestinien d'une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:43) [78%] :\r\nMais vous parlez d'un \u00c9tat ou d'une nation, c'est \u00e7a, oui, Pierre de Senarclens, la Suisse, c'est une nation, vous n'allez pas le cheptel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:52) [94%] :\r\nLa Suisse, je pense \u00e0 les Suisses ont des Liens de solidarit\u00e9 qui peuvent faire de la Suisse une une nation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:04) [87%] :\r\nMais on a d\u00e9j\u00e0 pas la langue un peu puisque vous qu'on a mal, on n'a pas le roi, on n'a pas eu la langue, on n'a pas eu aussi la r\u00e9volution oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:11) [90%] :\r\nOn a eu les r\u00e9volutions ne oui mais je crois que c'est pas \u00e7a l'enjeu, l'enjeu c'est les les Liens de solidarit\u00e9 qui se cr\u00e9e dans cette communaut\u00e9 imaginaire et cette communaut\u00e9 imaginaire peut avoir encore une fois une assise culturelle, ce qui est manifestement pas le cas en Suisse, o\u00f9 une assise plus politique, mais je crois qu'il faut pas oublier que la Suisse a \u00e9t\u00e9 d'abord une conf\u00e9d\u00e9ration donc les all\u00e9geances ont \u00e9t\u00e9 laborieux au comptant avant d'\u00eatre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est -ce pas et \u00e7a c'est encore tr\u00e8s marqu\u00e9e, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que, au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, en particulier, notamment pendant la Seconde hier mondial, c'est cr\u00e9er des sentiments de solidarit\u00e9 tr\u00e8s forts qui font que la Suisse a quand m\u00eame le sentiment d'avoir les caract\u00e9ristiques d'une nation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:00) [92%] :\r\nOn le disait donc la psychanalyse en fil rouge de votre ouvrage le nationalisme Pierre de de Senarclens, la construction de la nation est en partie imaginaire si je vous ai bien compris alors la nation, c'est quand m\u00eame l'id\u00e9e qu'on s'en fait, d'abord, m\u00eame si elle a des assises politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:22) [91%] :\r\nLa nation est forc\u00e9ment une communaut\u00e9 imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:28) [86%] :\r\nMais pourtant, il y a des fronti\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis et qui n'avait rien d'imaginaire qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es apr\u00e8s les guerres, par exemple, oui, on s'est partag\u00e9 le mandat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:37) [89%] :\r\nOui, mais elles ont eux \u00e9t\u00e9 int\u00e9rioris\u00e9e par les gens qui font partie de de la nation, on a dit que les nations \u00e9taient des communaut\u00e9s imaginaire et communaut\u00e9 imaginaire oui parce que on est Suisse, o\u00f9 on est fran\u00e7ais, mais il est \u00e9vident qu'on ne conna\u00eet pas, qu'on n'a pas de lien de solidarit\u00e9 avec tous les Suisses qui font partie de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, et c'est peut-\u00eatre mieux ainsi n'est -ce pas mais on a 2 du point de vue de notre repr\u00e9sentation des choses on a Guilien de solidarit\u00e9 des Liens de fraternit\u00e9 avec ces suisse inconnu ou avec ces fran\u00e7ais inconnu si on est fran\u00e7ais, donc si vous voulez, \u00e7a rel\u00e8ve de l'imaginaire mais \u00e7a rel\u00e8ve aussi d'une d'une illusion d'une illusion qui peut aussi se fracasser dans certaines situations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:28) [96%] :\r\nAlors vous faisiez \u00e0 propos de cette illusion r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Freud mais alors dites -nous en plus c'est quoi une illusion au sens freudien du terme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:36) [88%] :\r\nEt une illusion, c'est une croyance tr\u00e8s charg\u00e9e de de d\u00e9sir d'aspiration, une illusion, a aussi une fonction, je dirai r\u00e9paratrice r\u00e9confortante l'\u00c9lys\u00e9e donc dans la perspective de Freud, la religion est une illusion, dans la mesure o\u00f9 on l'avait estim\u00e9 pour au fond les le r\u00e9confort qu'elle nous apporte face \u00e0 des choses qui sont eux incompr\u00e9hensible et qui font partie de ces al\u00e9as de l'existence humaine, \u00e0 savoir la souffrance, la perte la mort les la s\u00e9curit\u00e9 et face \u00e0 ce genre de v\u00e9cu intra- psychique qui est individuel et collectif, h\u00e9 bien la religion peut donner une r\u00e9ponse, et alors il y a des Liens tr\u00e8s tr\u00e8s fort entre la religion et le nationalisme, on peut faire toute une histoire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, du reste, pour montrer que, il y a dans le nationalisme de d\u00e9ferrement de spiritualit\u00e9 religieuse qui vont marquer tout le nationalisme depuis la r\u00e9volution am\u00e9ricaine jusqu'\u00e0 nos jours n'est -ce pas et alors il y a dans le nationalisme, quelque chose qui est au fond le r\u00e9confort que l'on peut trouver dans une histoire qui est tr\u00e8s charg\u00e9 de passer de gloire et dans une histoire qui s'achemine vers un but vers les le destin de nation c'est la c'est d'investir un futur et de l'investir de mani\u00e8re aussi grandiose que que possible, donc si vous voulez, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans l'id\u00e9e nationale dans l'histoire nationale que vous retrouvez pratiquement dans tous les nationalisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:41) [89%] :\r\nPierre de Senarclens, on va continuer notre exploration de ce sentiment nationaliste, c'est un sentiment dans le cas de cette id\u00e9e nationale ou nationalistes \u00e9galement, nous allons continuer notre exploration de votre livre, le nationalisme, le pass\u00e9 d'une illusion, paru chez Armand Colin, un temps d'arr\u00eat et nous nous retrouvons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:05) [61%] :\r\nBien les destinataires d'puis id\u00e9e du du monde o\u00f9 il bien une une super du bien tout on un peu de tout poil, il estime par jour ou pas, mais l\u00e0 aussi il y r\u00e9guli\u00e8rement pour il y Universit\u00e9 perdu par du statut occup\u00e9 lui parce qu'il est bien connu, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:33) [59%] :\r\n\u00e7a c'est on femme que c'est parce il. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:41) [67%] :\r\nSi, si, et qui n'est pas du du, et il y a le fait que il peut aussi, parce que du futur d'une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:55) [76%] :\r\nEt si fort que \u00e7a tout point tout, c'est-\u00e0-dire que le pape partir musical et \u00e7a marche puisque l'c'est-\u00e0-dire toutes les personnes cit\u00e9es, \u00e7a oui, les faits ni sur la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:16) [56%] :\r\nC'est la France du Superph\u00e9nix \u00e9tablissait ainsi du Pessoulens disponible dans les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:23) [67%] :\r\nC'est une fermeture qui sp\u00e9cifie oui pourquoi remport\u00e9 proposition nous le a eu la la \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est interdit \u00e7a aussi, tout simplement parce qu'il y 2 on avait tous le du tout tout et vous faites une beaucoup point le plus le p\u00e8re mais c'\u00e9tait bien cette id\u00e9e : une perquisition Dieu Karim que vous faites une p\u00e9riode que savez et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:02) [61%] :\r\nTout \u00e7a, c'est \u00e7a le point farouchement responsabilisation du service certains services subversif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:11) [95%] :\r\nVous \u00eates dans Babylone et nous sommes en compagnie de Pierre de Senarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et auteur de Le nationalisme le pass\u00e9 d'une illusion, un ouvrage paru chez Armand Colin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:27) [93%] :\r\nLes contours du nationalisme, on l'a vu avec vous ne sont pas d\u00e9terminer Pierre de Senarclens ses contours ne sont pas forc\u00e9ment des fronti\u00e8res, en tout cas ne sont pas tr\u00e8s nettes, alors par exemple comment s'effectue le le glissement le passage de la d\u00e9fense de la nation, peut-\u00eatre le patriotisme encore l'amour de son pays et le nationalisme, le passage au nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:51) [88%] :\r\nN'est -ce pas quand vous dites que les contours de la nation ne sont pas toujours claires, ils sont, disons, l'objet de dispute, \u00e7a c'est s\u00fbr, les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:04) [91%] :\r\nOui, je pense \u00e0 l'imaginaire c'est vrai peut-\u00eatre aurais -je du dire les contours du nationalisme au fond. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:08) [87%] :\r\nLes contours du nationalisme vous retrouver comme je l'ai sugg\u00e9r\u00e9 dont tout nationalisme pratiquement les m\u00eames th\u00e8mes et le besoin de retrouver dans les Liens de solidarit\u00e9 nationale, une esp\u00e8ce d'harmonie communautaire, vous retrouvez le besoin de distinction d'identit\u00e9 collective qui passe par la s\u00e9paration par la s\u00e9paration avec l'\u00e9tranger et avec le pain par l'exclusion de ceux qui pourrait aussi ou briser cette harmonie raciale, \u00e7a vous le retrouvez dans tous les nationalisme vous retrouver dans tous les nationalisme une id\u00e9alisation des grands chefs une id\u00e9alisation de l'histoire, une id\u00e9alisation de la destin\u00e9e de la nation dont vous retrouver dans tous nationalisme cette vocation de Narcisse isolante de la de la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:01) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'un terreau commun il y a des commun, \u00e7a c'est absolument s\u00fbr, m\u00eame si les nationalisme apr\u00e8s sont diff\u00e9rents selon l'\u00e9poque, le lieu etc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:09) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il nationalisme peuvent prendre peuvent se d\u00e9finir diff\u00e9rents objectifs selon les les \u00e9poques n'est -ce pas, vous pouvez imaginer que le le le le nationalisme fran\u00e7ais \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle s'oriente moins vers la revanche \u00e0 l'\u00e9gard de l'Allemagne pour reprendre Alsace-Lorraine et davantage vers la colonisation vers l'affirmation de la mission civilisatrice de la France, mais dans les 2 cas, c'est pour la grandeur de la France que l'on va coloniser parfois les peuples \u00e9trangers, vous comprenez ce et donc les les objets les, les, les directions du nationalisme veut dire mais le le le soubassement affectif d'une des nationalisme est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:02) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que les populations sont pr\u00eates ou non pour le nationalisme, mais qu'il y a quand m\u00eame quelque chose ou des institutions ou un homme qui canalise ses \u00e9motions l\u00e0 alors, puisque vous parliez d'objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:18) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 je crois que vous avez raison de de soulever ce probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que, il y a toute une th\u00e9orie, aussi bien sur les nous nationalisme que sur le nationalisme, affirmant que les nationalisme sont construits par les dirigeants pour se l\u00e9gitimer, je crois que il faut pas oublier que le nationalisme, disons \u00e0 partir de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, jusque vers le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle est une id\u00e9ologie et plut\u00f4t subversive subversive de de l'ancien r\u00e9gime et subversive de ce qui reste de l'ancien r\u00e9gime, mais \u00e0 partir, si vous voulez de je dirais de l'\u00e9chec des r\u00e9volutions de 1848 on voit cette conversion des princes au nationalisme, ils se rendent compte que pour se maintenir au pouvoir, c'est particuli\u00e8rement le cas de Bismarck n'est -ce pas il faut \u00e9pouser cette cause nationaliste, m\u00eame si on on on se m\u00e9fie \u00e9norm\u00e9ment du lib\u00e9ralisme qui est inscrit dans cette id\u00e9ologie nationaliste, alors c'est ce que va faire Bismarck n'est-ce-pas Bismarck va en quelque sorte, utiliser le nationalisme pour maintenir sa classe sociale au pouvoir pour maintenir les institutions imp\u00e9riales et il va au fond et \u00e7a sera du reste une \u00e9volution semblable en Italie et en France pour se l\u00e9gitimer par le nationalisme par cette id\u00e9ologie nationaliste et \u00e7a, \u00e7a sera \u00e9videmment la transformation du nationalisme \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a devient non plus une id\u00e9ologie subversive du pouvoir mais un instrument pour la domination alors beaucoup de gens ont dit n'est -ce pas ce ce cette nation, elle est construite par les dirigeants, elle est construite par des Bismarck par des caveaux etc c'est trop simple parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, et si c'est ou plus tard par Hitler au mot, mais ce qui est important de comprendre, c'est que si ses dirigeants arrivent \u00e0 se l\u00e9gitimer par cette id\u00e9ologie, c'est que, manifestement, cette id\u00e9ologie a des r\u00e9sonances tr\u00e8s profondes dans la population, il y a une adh\u00e9sion de la population aux fantasmes qui sont mis en avant avec cette illusion nationaliste et \u00e7a c'est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on va retrouver dans l'hitl\u00e9risme dans le fascisme est -ce pas le fascisme ah oui a eu un un soutien populaire tr\u00e8s massif et ce n'est pas seulement la violence du pouvoir, c'\u00e9tait pas seulement la propagande, c'\u00e9tait une adh\u00e9sion tr\u00e8s r\u00e9el parce qu'encore une fois, l'est et le nationalisme est une illusion qui conforte les individus parce qu'elle leur donne un sens parce qu'alors l\u00e0 p\u00e8se l'engin, qui \u00e9tait la p\u00e8se dans la s\u00e9curit\u00e9 etc etc, donc tout ce ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 doit \u00eatre compris aussi pour saisir l'emprise du National. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:19) [86%] :\r\nOui, vous disiez le nationalisme r\u00e9conforte oui voil\u00e0, cela veut dire que, il faut les conditions socio- \u00e9conomiques, politiques particuli\u00e8res en fait des p\u00e9riodes de crise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:30) [89%] :\r\nLes p\u00e9riodes de crise ont toujours \u00e9t\u00e9 le terreau du nationalisme, \u00e7a c'est une une constante absolue, c'est-\u00e0-dire les grandes pousser une nationalisme en Europe au XIXe si\u00e8cle, sont li\u00e9s \u00e0 des crises \u00e9conomiques et sociales, alors \u00e9videmment le probl\u00e8me de la corr\u00e9lation entre ces crises \u00e9conomiques et d'anciens All et ces pouss\u00e9es nationalistes sont li\u00e9s, enfin j'entends pour le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'ins\u00e9curit\u00e9, alors vous me direz que c'est une \u00e9vidence, mais il s'agit pas seulement d'ins\u00e9curit\u00e9 mat\u00e9rielle et sociale mais il s'agit d'ins\u00e9curit\u00e9 psychologique n'est -ce pas les gens qui adh\u00e8re au au nazisme, sont des gens qui ont \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9es fragilis\u00e9e par la crise, qui sont sans emploi, qui sont des petits artisans qui sont des veuves de guerre qui n'ont plus de pension, ce sont des gens qui ont \u00e9t\u00e9 totalement meurtrie par les conditions socio- \u00e9conomiques de cette cette Allemande de l'entendre hier, c'est eux qui vont former les gros bataillons du nazisme et on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne en Italie, \u00e7a ne veut pas dire que certaines classes dirigeantes, non pas \u00e0 pr\u00eater main forte n'est -ce pas notamment n'ont pas soutenu financi\u00e8rement ces mouvements, notamment pour lutter contre le communisme, mais dans la sociologie ou plut\u00f4t dans la socio- psychologie des gens qui soutiennent au niveau des classes dirigeantes, c'est ces pouss\u00e9es de masse, h\u00e9 bien vous retrouvez aussi beaucoup de gens qui, individuellement, ce sont des personnalit\u00e9s qui sont eux en marche m\u00eame de leur milieu ou qui sont psychologiquement tr\u00e8s fragile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:11) [88%] :\r\nMais cela se fait, cela se cultive ce nationalisme ce terreau dans des lieux bien concret, que ce soit des structures tr\u00e8s forte, je pense \u00e0 l'arm\u00e9e vous l\u00e0, vous citez \u00e7a dans dans votre livre, mais aussi des groupes plus on imagine tout de suite, les clubs de gym et la chorale, par exemple, c'est, c'est l'image qui vient spontan\u00e9ment \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:33) [90%] :\r\nEh bien, c'est une image correcte, c'est-\u00e0-dire que le nationalisme s'est construit dans les soci\u00e9t\u00e9s de gymnastique dans les chorales, notamment en Allemagne, en Suisse aussi, elle s'est construite aussi dans le d\u00e9veloppement d'un espace public \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle qui permet si vous voulez \u00e0 \u00e0 tous les individus de v\u00e9ritablement participer \u00e0 la vie politique, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait nouveau, l'ancien r\u00e9gime, ne s'est pas effondr\u00e9e en 89, je pense que l'ancien r\u00e9gime s'effondrer en 1914 1918 n'est -ce pas et on voit en Allemagne que progressivement les gens voient le le le peuple de plus en plus peut investir l'espace public et il a investi par les journaux, il investit par les manifestations publiques etc et alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:33) [90%] :\r\nCela mener \u00e0 la guerre, vous parlez de 1914 \u00e7a c'est certain, oui, \u00e7a c'est indiscutable, donc tout ce que vous nous dites qu'il faut le comprendre aussi, pour comprendre cette guerre de 1914 ans, et peut-\u00eatre m\u00eame la suivante d'ailleurs et et sa longueur son son temps son temps long. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:48) [90%] :\r\nJe pense oui n'est -ce pas lorsque vous r\u00e9fl\u00e9chissez aux semaines qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la 1\u00e8re guerre mondiale, vous retrouvez \u00e0 Paris comme \u00e0 Berlin, un enthousiasme qui \u00e9taient absolument incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:08) [73%] :\r\nCe d\u00e9sir de guerre d\u00e9sir de guerre v\u00e9ritablement je en dans psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:13) [89%] :\r\nNon, r\u00e9ellement chez les intellectuels, dans la grande masse de la population, on a toutes sortes de t\u00e9moignages dans ce sens pour la France comme pour l'Allemagne, des foules qui s'enthousiasme \u00e0 l'id\u00e9e de la de la guerre m\u00eame a particip\u00e9 un temps \u00e0 cette \u00e0 cet enthousiasme mais, mais ce qui est le plus troublant dans les 5 premiers mois de la guerre, je vous parle seulement de la France, mais on a des chiffres \u00e9quivalents pour l'Allemagne, vous avez quelque chose, quelque chose comme 335000 soldats, officiers qui meurt dans ses 5 premiers mois, ensuite vous avez les grandes batailles de champagne d'Artois avec des chiffres analogue, vous avez le \u00e0 Verdun \u00e0 Verdun, vous avez un soldat qui meurt toutes les minutes, jour et nuit de f\u00e9vrier 17 \u00e0 d\u00e9cembre 17, \u00e7a veut dire que cet enthousiasme, je veux pas dire qu'il a qu'il savait qu'il qu'il qu'il qu'il a continu\u00e9, mais la France et l'Allemagne ont tenu pendant ces 5 mois d'horreur, \u00e7a veut dire qu'ils ont cru \u00e0 la \u00e0 au combat qu'il menait n'est -ce pas, ils ont cru \u00e0 l'id\u00e9ologie et aux patients qui \u00e9taient exacerb\u00e9es par ce conflit par cette par cette guerre, et c'est \u00e7a que : qui est qui et qui est tellement d'incompr\u00e9hensible pas sans r\u00e9f\u00e9rence, encore une fois assez extraordinaire d'illusion qui faisait croire aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:54) [85%] :\r\nQui pour la m\u00e8re patrie, le temps se sacrifier pour la m\u00e8re patrie, comment se sacrifier pour la Vierge Marie, comme on se sacrifie pour Dieu, vous avez des consid\u00e9rations sur pas je cite cette pri\u00e8re qui est adress\u00e9 \u00e0 un autre forage qui est aux cieux, etc, etc, de nous notre quotidien qui, enfin, il y a l\u00e0 toute une iconographie et une adh\u00e9sion spontan\u00e9e des intellectuels et des de m\u00eame de ceux qui combattent \u00e0 cette cause nationaliste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:34) [85%] :\r\nLe lait, la guerre de 14 Elle -m\u00eame a laiss\u00e9 des \u00e9videmment laiss\u00e9 des des s\u00e9quelles, vous venez nous raconter toutes les les horreurs et et il y a \u00e9galement le r\u00e8glement de paix qui a \u00e9t\u00e9 traumatique pour les populations, alors on on a l'impression en vous \u00e9coutant Pierre de Senarclens, qu'on passe d'une crise \u00e0 un traumatisme \u00e0 un autre pour arriver \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:59) [86%] :\r\nOui est -ce que la 2\u00e8me guerre mondiale entendra pas refaire l'histoire est -ce que c'\u00e9tait Dinelli tablo\u00efd, l'historien a montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait in\u00e9luctable dans la mesure o\u00f9 il va mettre en avant des rapport de causalit\u00e9 entre des \u00e9v\u00e9nements des crises en d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:14) [77%] :\r\nMais l\u00e0 on est dans la d\u00e9mence national et le nationalisme aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:16) [88%] :\r\nOui, sauf que si vous voulez, il y a le cas tr\u00e8s particulier de de l'Allemagne, le cas particulier de l'Allemagne et l'Italie, mais moins de mesures : l'Allemagne, qui a \u00e9t\u00e9 et qui n'a pas accept\u00e9 le r\u00e8glement de la et de Versailles mais cette absence ce ce ce refus si vous voulez de la de de l'article 231 de la responsabilit\u00e9 collective qui faisait que l'Allemagne \u00e9tait la seule au principal responsable de la 1\u00e8re guerre mondiale que que que les Allemands, les classes dirigeantes allemandes n'ont pas accept\u00e9 tout \u00e7a c'\u00e9tait un aspect mais ce qui a \u00e9t\u00e9 suite un aspect beaucoup plus d\u00e9cisif, c'\u00e9tait \u00e9videmment l'effondrement \u00e9conomique et sociale de l'Allemagne, avec alors une ins\u00e9curit\u00e9 tellement massive que le peuple allemand s'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9, pr\u00eats \u00e0 accepter le futur n'est -ce pas sauveur qui \u00e9lucubrations pour affirmer qu'il arriverait \u00e0 restaurer l'Allemagne dans sa dignit\u00e9, qu'il les Allemands \u00e9taient une race sup\u00e9rieure l'adversaire \u00e9tait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la nation allemande, c'\u00e9tait le juif etc etc, donc si vous voulez l'Allemagne est tomb\u00e9 comme un fruit m\u00fbr dans cette folie du nazisme, mais \u00e7a il faut pas l'oublier, et donc les conditions sociales, analyse ces conditions les conditions historiques tr\u00e8s particuli\u00e8re \u00e0 l'Allemagne, c'\u00e9tait in\u00e9luctable ou pas, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:52) [92%] :\r\nMais le nationalisme peut mener au fascisme ou m\u00e8nent au fascisme, Pierre de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:59) [86%] :\r\nJe pense que j'ai appel\u00e9 dans mon ouvrage les les fascismes le stade supr\u00eame du du nationalisme, si vous prenez l'id\u00e9ologie hitl\u00e9rienne, ou celle de Mussolini, h\u00e9 bien, vous vous retrouvez tous les grands mythes du nationalisme, il y a, il y a absolument, il y a simplement une exacerbation de ce th\u00e8me, mais tout est l\u00e0 et vous retrouvez aussi des des ph\u00e9nom\u00e8nes qui qui sont visibles d\u00e8s d\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise n'est -ce pas vous y retrouvez aussi cette ce besoin d'investir la nation de de qualit\u00e9 spirituelles, religieuses, de lui donner la un empire de Milan, c'est \u00e9videmment un messianisme outrancier qui conf\u00e8re \u00e0 la nation une destin\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, \u00e9ternel vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:54) [88%] :\r\nOui, et puis le nationalisme, vous le disiez tout \u00e0 l'heure se se construit, m\u00eame si c'est une construction imaginaire contre contre un ennemi ext\u00e9rieur mais \u00e7a peut \u00eatre contre un ennemi int\u00e9rieur et l\u00e0 en l'occurrence c'est le juif donc l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:07) [86%] :\r\nOui le le le nationalisme d\u00e9j\u00e0 sous la R\u00e9volution fran\u00e7aise, c'est tout \u00e0 n'est -ce pas le des fantasmes nationalisme voulait dire c'est un un besoin d'harmonie communautaire est absolument parfaite, bien \u00e9videmment, cette harmonie, elle est impossible dans la vie r\u00e9elle, c'est un fantasme, c'est un fantasme qui habite chaque individu, compte tenu de son parcours dans, dans, dans, depuis sa naissance et et ce fantasme les nationalisme cherche \u00e0 le r\u00e9aliser et donc on a toujours dans le nationalisme, l'exacerbation de la relation amis ennemis n'est -ce pas et les nomin\u00e9s, c'\u00e9tait \u00e9videmment le l'\u00e9tranger c'est le sont les nations mais c'est aussi toujours quelqu'un que l'on recherche \u00e0 l'int\u00e9rieur de la nation, les les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:02) [54%] :\r\nBeaucoup de proches sont retrouve Friday l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:04) [79%] :\r\nAbsolument, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 la les, les, les nationalistes les plus exacerb\u00e9es d\u00e9nonce les juifs, bien \u00e9videmment, les protestants, les mettent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:14) [87%] :\r\nTake-Two, ceux qui sont, eux, ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la constitution de la IIIe R\u00e9publique et vous retrouvez aussi toujours dans toutes les phases difficiles de la guerre, une explication par l'ennemi int\u00e9rieur n'est -ce pas le la l\u00e9gende du coup de couteau dans le dos l'Euro tra\u00eetre, tra\u00eetre le r\u00f4le que les juifs que les socialistes auraient jou\u00e9 dans ce coup de couteau, c'est, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas qui, ajoutant que l'on retrouve sous d'autres formes, dans d'autres \u00e9poques et dans d'autres phases du nationalisme ph\u00e9nom\u00e8ne je r\u00e9p\u00e8te est toujours est toujours le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:50) [86%] :\r\nMoutons noirs, boutons blancs, Pierre de Senarclens, \u00e7a rel\u00e8ve de la m\u00eame analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:54) [85%] :\r\nOui, \u00e7a rel\u00e8ve de la m\u00eame analyse dans l'\u00e2me, mais sauf que si vous voulez dans l'antis\u00e9mitisme, vous avez alors des les th\u00e8mes qui sont aussi tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique n'est -ce pas il y a eu 2 2 2 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps \u00e0 travers les \u00e2ges, un autre qui s\u00e9mitisme ou un antijuda\u00efsme et alors fin du Lysanxia \u00e7a bien un antis\u00e9mitisme et on invente l'id\u00e9e que les juifs appartiennent biologiquement \u00e0 une race \u00e9trang\u00e8re \u00e9videmment il y a tout le racisme ambiant, la mauvaise interpr\u00e9tation Darwin et ces gens et ces choses -l\u00e0 qui fait que le le juif devient une expression de l'\u00e9tranger, mais en donne \u00e9trangers qui est biologiquement diff\u00e9rents et puis alors vous retrouver associ\u00e9 \u00e0 la figure du juif, toute une s\u00e9rie de de de d\u00e9fauts tr\u00e8s de de de d\u00e9faillance de, de, de, de tr\u00e8s grave, on l'associe \u00e0 une sa sexualit\u00e9 malfaisantes en la ceci \u00e0 l'agressivit\u00e9, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:03) [79%] :\r\nM\u00e8ne \u00c9lisabeth Roudinesco seraient d'accord avec vous, effectivement, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:08) [82%] :\r\nAlors tout tout le le ph\u00e9nom\u00e8ne de projection sur les juifs, 2 choses qui sont intol\u00e9rable en soi, on se d\u00e9barrasse \u00e0 l\u00e9galement ou collectivement, de choses qui sont, qui ne sont pas acceptables. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:21) [88%] :\r\nJe reprends ma question moutons noirs, boutons blancs je pensais \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 l'UDC et aux fameuses oui cultive le terreau est que vous nous expliquez l\u00e0 c'est un terreau, un peu comme alors, vous nous avez bien dit en 45, \u00e7a change un peu nationalisme change de figure mais au fond on est quand m\u00eame aujourd'hui en crise en Europe un peu partout, y compris quand m\u00eame la Suisse qui se porte mieux que que d'autres, mais c'est un bon terreau pour des partis comme ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:50) [88%] :\r\nC'est un tr\u00e8s bon terreau cette des \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes de de nationalisme, je pourrais d\u00e9velopper la raison pour laquelle je pense que le nationalisme tels qu'il s'est d\u00e9velopp\u00e9 jusqu'en 45 n'est plus exactement le m\u00eame que de nos jours, mais en ce qui concerne il y a des bribes de nationalisme qui se manifeste surtout dans les stades de football, qui se manifeste bien \u00e9videmment dans la x\u00e9nophobie et qui qui se manifeste aussi dans l'irruption de 2 individus qui sont des d\u00e9magogues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:26) [88%] :\r\nQu'est -ce que sont les d\u00e9magogues, ce sont des gens qui ont qui flatte les, les, les opinions et qui autorise les opinions \u00e0 dire des choses qui sont inconvenantes n'est -ce pas ce sont des gens qui aussi ont beaucoup de peine \u00e0 assumer la complexit\u00e9 qui ont une tendance \u00e0 penser en termes de manich\u00e9isme, qui sont des individus, je pense aux dirigeants de ces mouvements qui sont eux- m\u00eames tr\u00e8s peu de m\u00eame et qui ont besoin constamment d'\u00eatre flatt\u00e9 par l'approbation des autres sont une personne donc tr\u00e8s, tr\u00e8s peu sur vous comprenez et alors \u00e9videmment, ces gens -l\u00e0 cherchent l'appui de, de, de, de, de, de, de, de gens qui adh\u00e8re alors et les gens qui adh\u00e8re alors sont curieusement aussi un peu les m\u00eames cat\u00e9gories qu'on a retrouv\u00e9 dans le fascisme et le nazisme, c'est-\u00e0-dire des gens qui en l'occurrence, ce sont des laiss\u00e9s-pour-compte de la mondialisation des petits artisans, comme la banane ou debout, les petits entrepreneurs,D.D. D beaucoup d'ouvriers, beaucoup de gens, si vous voulez, qui sont tr\u00e8s fragilis\u00e9es par les conditions sociales actuelles alors ces gens l\u00e0 peut-\u00eatre ont une propension plus que d'autres \u00e0 sentir l'ins\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 vivre et \u00e0 suivre des gens qui leur proposent des solutions simples et surtout les solutions qui implique effectivement des positions manich\u00e9ennes sur la soci\u00e9t\u00e9 des des r\u00e9ponses blanc noir n'est -ce pas et alors \u00e9videmment, \u00e7a c'est un un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9vidente du de ce nationalisme tels qu'ils se d\u00e9veloppent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:16) [82%] :\r\nQui a chang\u00e9 depuis 1945 quand vous dites \u00e7a, je me dis mais tient alors qu'est -ce qui qu'est -ce qui a non mais c'est r\u00e9el changement peut-\u00eatre oui, les Nations-Unies, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:26) [88%] :\r\nQui font que j'explique aussi, c'est pourquoi je pense que 45 est une rupture n'est -ce pas, je le r\u00e9p\u00e8te les, les, les, les nationalistes les est nationalisme les mouvements de x\u00e9nophobie, de racisme, \u00e7a perdure mais l'id\u00e9alisation massive de l'\u00c9tat-Nation est quelque chose qui appartient au pass\u00e9 n'est -ce pas on peut \u00eatre s\u00fbr que Madame Merkel peut \u00e9couter Wagner sans avoir envie d'envahir la Pologne et je pense que ceux qui lui succ\u00e9deront n'auront pas cette envie tout en \u00e9coutant Wagner, vous comprenez ce que je veux dire en d'autres termes, les guerres dans les pays industrialis\u00e9s et en particulier entre en Europe sont devenus totalement impossible pour diff\u00e9rentes raisons, tout d'abord les les d\u00e9veloppements des armes de terreur qui rendent qui font que la guerre n'est plus la poursuite de la politique par l'autre moyen, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me chose je pense que le d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat social a quand m\u00eame beaucoup att\u00e9nu\u00e9 l'ins\u00e9curit\u00e9 des gens qui pouvaient chercher dans c'est l'id\u00e9ologie illusoire des r\u00e9ponses alors vos inqui\u00e9tudes, troisi\u00e8mement, je pense que la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, ou plut\u00f4t le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 marchande de sauter de consommation peu au fond jouer peut-\u00eatre peu renforc\u00e9 pour ceux qui en ont la possibilit\u00e9 de ceux qui en profitent le narcissisme des gens n'est -ce pas le l'assume des d\u00e9sirs, on retrouve sa dignit\u00e9, sa reconnaissance dans la grosse voiture qu'on ach\u00e8te dans le dernier Ripa Dexter, la seule consommation offrent beaucoup de satisfaction de type narcissique, donc il y a, il y a moins de il y a moins d'ouverture pour l'\u00c9tat d'imposer une identit\u00e9 collective en plomb bon Style Didier collective Les on est dans une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus mobile avec beaucoup plus de r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:20) [78%] :\r\nL'Internet aussi quand m\u00eame l'interminablement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:22) [91%] :\r\nOn on a on de Reuters m'des solidarit\u00e9s qui sont multiples n'est -ce pas on appartient, on n'a pas qu'une identit\u00e9 collective, on a des identit\u00e9s partielle et ce qui rend tr\u00e8s difficile pour l'\u00c9tat d'imposer une vision unique, sans parler du fait que, en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:38) [82%] :\r\nLa trag\u00e9die du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les guerres mondiales, la Shoah tous ceux qui s'en est suivie ah et les totalitarismes, bien \u00e9videmment, ont rendu oui disons peu s\u00e9duisant, le projet d'un \u00c9tat-Nation qui nous expliquera l'histoire qui nous explique la fin de l'histoire qui nous donnerait un sens \u00e0 nos vies n'est -ce pas, je crois qu'on est entr\u00e9 dans un monde beaucoup plus individualiste beaucoup plus autonomes avec toutes sortes de raisons qui peuvent nous donner des identit\u00e9s collectives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:16) [82%] :\r\nOui, lorsque le sens, on le cherche toujours, aujourd'hui encore, on voit bien, il y a quand m\u00eame un repli sur soi, sur certaine spiritualit\u00e9 sur des sectes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:24) [88%] :\r\nOui, mais tout cela n'a plus de coh\u00e9rence, vous comprenez, je veux dire, l'\u00c9tat ne peut plus pr\u00e9tendre donner une coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:32) [82%] :\r\nAh, \u00e7a ne peut que servir de \u00e7a perdent et peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:35) [95%] :\r\nPlus donner une identit\u00e9 que pr\u00e9tend donner une identit\u00e9 collective \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:40) [88%] :\r\nPierre de Senarclens, je je vous remercie tout ce que vous venez de nous dire : h\u00e9 bien, on peut l'profonde Iran en lisant cet ouvrage ce dernier livre que vous avez fait para\u00eetre aux \u00e9ditions Armand-Colin le nationalisme et puis il y a un sous- titre auquel vous tenez beaucoup, puisque on a parl\u00e9 de psychanalyse cette psychanalyse qui est le fil rouge, le fil conducteur de tout l'ouvrage le pass\u00e9 du de Lyon et vous dites bien le pass\u00e9 donc, le nationaliste un ouvrage paru chez Armand Colin, \u00e0 signaler aussi que vous allez ouvrir Pierre de Senarclens, un cycle de conf\u00e9rences qui se d\u00e9roulera \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de lecture de Gen\u00e8ve, alors l\u00e0 on est dans un th\u00e8me tr\u00e8s diff\u00e9rents, o\u00f9 en est l'occident quoique voil\u00e0 votre conf\u00e9rence d\u00e9roulera mardi 18 janvier \u00e0 12 heures 30, sur le th\u00e8me : heurs et malheurs de la raison politique occidentale, r\u00e9servation indispensable au 0 22 311 45 90 Babylone s'ach\u00e8ve et vous \u00e9tait propos\u00e9 par Michelin avec Bruno s\u00e9rie la r\u00e9alisation Anne Marchand \u00e9tait aux manettes Nicole corps pataud notre assistante de production aux pages Internet Babylone Point rsr Point CH eZ Babylone est une production de Nicole Duparc et de David Collin peu vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger en tout temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:55) [86%] :\r\nDonc donn\u00e9 tort Point de Point de points pour trouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:37) [90%] :\r\n\u00e0 lundi, lundi, nous parlerons des lanceurs d'alerte, ces scientifiques qui, courageusement, d\u00e9noncent les risques pour la sant\u00e9 et l'environnement, notamment \u00e0 certaines recherches applications technologiques ou simplement m\u00e9dicaments cela en relation avec l'Exposition qui se d\u00e9roule actuellement \u00e0 l'Espace Arlaud \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 lundi, merci de nous suivre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Pierre de", "role": "professeur honoraire en relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21E2A386-A1E6-450E-A8AE-984D1E8050BA", "internalArchiveId": "21E2A386-A1E6-450E-A8AE-984D1E8050BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Les images subliminales (5/5)", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 598, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-13T14:34:07Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [80%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a ne fait pas du qui ont guid\u00e9 sa question comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je des donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [82%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre aujourd'hui, il y a de Docteur n'a peut-\u00eatre un Tam-Tam et donc nous avons vu un petit peu tout sur les images subliminales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [87%] :\r\nIl faut qu'elle soit \u00e9motionnel, l\u00e0 il y a quand m\u00eame un effet assez important qui peut arriver, qui est hors contr\u00f4le pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nDonc c'est v\u00e9rifiable, \u00e7a peut fonctionner oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:41) [89%] :\r\nSi le message est voil\u00e0 charg\u00e9 \u00e9motionnellement alors maintenant la la grande pol\u00e9mique, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 je suis s\u00fbr que tout va pour ceux qui \u00e9taient n\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9p\u00f4t qu'on a tous entendu parler de ces messages, qui \u00e9tait \u00e0 l'envers sur des chansons qu'on \u00e9coutait fr\u00e9quemment et qui nous dicteraient des choses et qui aurait une influence sur notre compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [74%] :\r\nForte demande surtout viser les les groupes de des devis natale de l'\u00e9poque, oui, voil\u00e0, il fallait avoir un vinyle aussi parce que les messages subliminaux que les \u00e9couter \u00e0 l'envers, oui, moi je suis d'apr\u00e8s- midi entiers pass\u00e9s, assis sur des discours, on a la super c'est Celtic Frost de Tom Warrior danse macabre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [82%] :\r\nOn a tous essay\u00e9s, on s'est tous il y a l\u00e0 il y a quelque chose, voil\u00e0 et c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s en f\u00eatant c'\u00e9tait vraiment monstrueux Philippe de grande, les groupes de rock, on est dans le Haut-Rhin peut des esp\u00e8ces d'\u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricains qui ont dit oh mon Dieu, non seulement le rock bon c'est malheureux ces sombres etc et \u00e7a pousse au suicide et alors ils ont essay\u00e9 de dire, il fallait vraiment essayer d'interdire le rock c'\u00e9tait malsain et tout \u00e7a tout \u00e7a quoi alors les tout premiers qui ont mis des messages \u00e0 l'envers dans leurs chansons parce que c'est vrai, les groupes l'ont fait par amusement, on verra \u00e7a en fait c'est les Beatles alors John Lennon, il avoue : il avait un petit peu trop fum\u00e9 culture sculpture non non c'est dans, sur l'album Revolver mais en fait, il a mis une piste \u00e0 l'envers comme \u00e7a par c'\u00e9tait accidentel et ce qu'il a entendu sur la bien amus\u00e9 et il s'est dit, je le laisse et en fait il y a d'autres groupes comme une flotte dans The Wall, alors apparemment \u00e0 l'envers, il y aurait les jeunes il y a au jazz discorde The Secret mais c'est du 11 Montluc l'oeuvre voil\u00e0, c'est \u00e0 l'envers, ben, \u00e7a les amuse follement c'est vrai que je pense que \u00e7a donne un effet sonore \u00e0 6 nouveau, il y avait rien vraiment de tr\u00e8s subversif en dans il ont tout \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [73%] :\r\nDans le groupe, par exemple, moi je l'ai cru il y a eu aussi tenace, plus on a parl\u00e9 en d\u00e9but de semaine, j'aide \u00e0 sa plus grave \u00e0 sa fille dans les tribunes ont comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [84%] :\r\nOui, devant un tribunal, alors ils ont avou\u00e9 aussi le message in The Dead or de Night Love Byte, \u00e7a veut dire, au coeur de la nuit, l'amour mort et \u00e7a c'est paru en 1984 donc oui c'est pr\u00e9sent mais \u00e7a disait pas : j'ai pas par la fen\u00eatre et on a vu que si c'est pas quelque chose qui vraiment \u00e9motionnellement nous touche et nous procure du plaisir, il y a aucune chance jette par la fen\u00eatre si \u00e0 l'envers, il y a j't\u00f4t par la fen\u00eatre, d'autant plus que le cerveau, je ne vois pas comment il pourrait remettre \u00e0 l'endroit, un message pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [79%] :\r\nMais, sur les coups de la t\u00eate en bas, l'expliquer oui encore, peut-\u00eatre, mais moi je suis attach\u00e9 \u00e0 une histoire avec suicide -toi, il y avait un groupe de de pas de prisme le mec s'\u00e9tait effectivement suicid\u00e9 du cin\u00e9ma, il s'est suicid\u00e9, mais en fait ce qu'on disait pas ce que son p\u00e8re avait plein de chez lui, et que il \u00e9tait battu depuis tout petit, m\u00e8re du sa soeur se prostituent c'\u00e9tait marrant, c'est de voir que c'\u00e9tait la photo qu'on ne garde oui que tout au niveau de sa vie et de sa famille la induire conduire au suicide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [90%] :\r\nPuis la musique a s\u00fbrement une influence, c'est si c'est une musique sombre ou mais le message en lui- m\u00eame ne peut pas \u00eatre compris par par nous, nous, c'est absolument impossible, alors il y a des tests qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour arriver \u00e0 la conclusion que on a on n'entendait pas, donc ils ont cr\u00e9\u00e9 des messages \u00e0 l'envers, donc de la musique, donc ils ont cr\u00e9\u00e9 artificiellement, ils ont demand\u00e9 aux gens de presser un bouton quand ils entendaient quelque chose vraiment particulier et figure -toi que quand il y avait des messages, il y avait aucune r\u00e9action et, qui plus est, il des messages subliminaux dans des bouts de musique et o\u00f9 il y avait rien du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [76%] :\r\nTout s'associent l'imagination pouvoir peut \u00e9couter les et puis dire voil\u00e0 j'ai entendu cela, oui, j'ai per\u00e7u \u00e7a, ben, c'est-\u00e0-dire : attention, je vais te faire \u00e9couter la musique, il y a des messages subliminaux, tu vas en trouver par exemple dans le morceau de licence IV vient voir ainsi, on a dit, j'ai du vin, du saucisson, la randonn\u00e9e c'est si tu passes \u00e0 l'envers ce fait aussi dur, les gens se devenu alcoolique g\u00e9n\u00e9ration g\u00e9n\u00e9ration en France oui, heureusement en Suisse, on n'est pas comme \u00e7a, ah ben non merci Docteur pour cette semaine, rien est -ce qu'on va quand m\u00eame \u00e9couter un morceau subliminales, je crois que nous nous faisons tous les morceaux, bon petit 2 depuis des mois maintenant tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 subliminales oui, donc j'ai pour moi qui, alors qu'il \u00e9tait rendu non on \u00e9coute quoi alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter un projet \u00e0 ceux des \u00e9coles qui sont mis ensemble pour faire des projets faramineux, alors l\u00e0 c'est une reprise de David Bowie, c'est ce pays se dit -il, que tout le monde conna\u00eet, mais encore \u00e0 l'et c'est assez dingue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [77%] :\r\nOui, voil\u00e0 le r\u00e9sultat : oui, s\u00fbrement oui, bon, on voyait 12. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [64%] :\r\nElie. \r\n\u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [80%] :\r\nVous les enfants oui oui abatteurs compl\u00e8tement aux fraises, mais forc\u00e9ment, c'est mon prof moi, personnellement, il ajoute vraiment quelque chose et j'ai presque mal pour lui, je fais pas \u00e7a, mais \u00e0 part \u00e7a la celui qui est incroyable c'est pas, enfin c'est pas les enfants qui chante, c'est l'arrangeur et se lie le prof d'\u00e9cole, moi je trouve oui c'est c'est ahurissant ce travail non vraiment, oui je vous retrouve la semaine prochaine, Docteur d'ouvrir, morceaux de musique brute, ainsi que des th\u00e8mes qui toucheront forc\u00e9ment au cerveau, bon week- end 8 ici \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [94%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4FDC095-AA25-4E86-865C-93DBA8EC999F", "internalArchiveId": "C4FDC095-AA25-4E86-865C-93DBA8EC999F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Tunisie le pr\u00e9sident Ben Ali aurait quitt\u00e9 le pays et le premier ministre assurerait la pr\u00e9sidence : Interview de Pierre Vermeren, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire du Maghreb contemporain \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne, et membre du Laboratoire CEMAF (Centre d'\u00e9tudes des mondes africains)", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident Zine El Abidine Ben Ali serait en route vers la France, selon les informations en direct. [Il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 en Arabie Saoudite.]", "durationSec": 390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["crise politique", "r\u00e9volution"], "thematicPersons": ["Ben Ali, Zine El Abidine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-15T11:34:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vermeren, Pierre", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire du Maghreb contemporain \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne, et membre du Laboratoire CEMAF (Centre d'\u00e9tudes des mondes africains)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3478C99A-1083-4825-9D3F-662728428F33", "internalArchiveId": "3478C99A-1083-4825-9D3F-662728428F33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 254 : Bullet", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 279, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Bullet", "Vaud"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-01-14T08:44:05Z", "speechToTexts": ["14.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [75%] :\r\nLe n\u00f4tre trou, trou pour touristes on \u00e9t\u00e9 \u00e7a plus en ce moment d'un grand jour que le m\u00e9tro 10 jours quand on vend District G\u00e9rard Nord-vaudois population 508 27 habitants, il y a une attente localisation Bullet est situ\u00e9e sur le balcon du Jura \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude et \u00e0 5 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de 103. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [64%] :\r\nQu'est -ce que je dis, c'est mon Gladys apte c'est \u00e0 millim\u00e8tres parabellum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [83%] :\r\nNon mais \u00e7a va juste sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [85%] :\r\nPanneaux indicateurs mais qu'est -ce que vous faites avec ce pistolet mon minibus pistolet, j'ai aussi pris mon aussi des ovins et moi, ben il pourquoi vous avez voulu C\u00e9sar, voulait montrer tout partager ma passion, on en parlait hier, oui, oui, juste \u00e0 propos de la votation du 13 f\u00e9vrier prochain sur l'initiative de la gauche sur les armes voulait essayer Robert mental 1000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [85%] :\r\nJ'ai assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [78%] :\r\nLes soldats de la route avec un avion, mais alors pas les habits une vertu p\u00e9dagogique, ces affiches puisqu'elles expliquent aux citoyens qu'il faut rejeter cette initiative de gauche aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [72%] :\r\nBombarder Max voil\u00e0 merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [73%] :\r\nVous le rangez dans votre colonne en fait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nLe balcon du Jura vous sentez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [84%] :\r\nOui, \u00e7a sent la nature, \u00e7a me donne envie d'aller faire une promenade qui, il y a pas de par ici \u00e0 ski de fond, c'est la sp\u00e9cialit\u00e9 du coin vous voulez essayer enfant qui est un loueur juste la regarder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [86%] :\r\nEt je peux pas, j'ai encore des claques au pied \u00e0 cause de nouvelles. \r\nVous dormiez ce qui ah oui oui, volontiers, mais ce que je, je m'\u00e9tais HOP c'est parce que j'ai jamais dit alors n'est p\u00e8re qui viendront nous assaillent de toute fa\u00e7on j'ai rien d'autre de vote, c'est marquer l'occasion d'un succ\u00e8s avec un sac qui ben oui, le Gange et puis le droit, j'ai aucun client, je peux vous accompagner pour maladie vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:07) [94%] :\r\nOn a \u00e0 peine parcouru un kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [72%] :\r\nOn \u00e9tait, de ce qui, quand il y a pas de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges. \r\nLa piste pas non, et puis vous avez vu, on est tout seul. \r\nAllez, allez, courage, faisant kilom\u00e8tres en non plus, on ira voir un vin chaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [71%] :\r\nJamais les pertes pour la ramener \u00e0 votre magasin, vous allez me rembourser les 8 francs de la question va \u00e9voluer, c'est de l'arnaque totale 20 trucs ce contre personne voulait \u00e0 Louvat ouverture, ce qui est plus un plus, j'ai beaucoup trop dans une chaussure, c'est du il y a 41 ans et demi je vais du 43 bon vous jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e par les plus proche, c'est rat\u00e9, voil\u00e0 ringard ce que je vais tirer quelques coups avec mon aussi, mais de son vin tout \u00e0 l'heure bullet pour Couleur3 d\u00e9j\u00e0. \r\nDonc on bon enfin sa part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [66%] :\r\nProchain trop la roche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B67814D-E851-4346-912A-8E4B263FAEC7", "internalArchiveId": "7B67814D-E851-4346-912A-8E4B263FAEC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Dominique Fernandez, pour son livre \"Pise 1951\"", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "summary": "\" \"Rien n'est jou\u00e9\" avec Dominique Fernandez de l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise pour son livre \"Pise 1951\".\r\nEn octobre 1951, Octave et Robert , deux \u00e9tudiants fran\u00e7ais, arrivent \u00e0 Pise o\u00f9 ils vont passer une ann\u00e9e d'\u00e9tudes. Ils d\u00e9couvrent une Italie \u00e0 peine sortie de la guerre, archa\u00efque, pittoresque et accueillante. Tous deux vont faire la connaissance d'une jeune fille qui vit, dans la villa splendide mais d\u00e9labr\u00e9e de ses parents, artistocrates ruin\u00e9s. Les deux gar\u00e7ons tombent amoureux de la jeune fille, chacun \u00e0 sa fa\u00e7on. Le nouveau roman de Dominique Fernandez raconte comment,  \u00e0 cette \u00e9poque o\u00f9 une jeune italienne n'avait ni le droit ni la possibilit\u00e9 de rester en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec un gar\u00e7on, l'amour naissait chez les \u00eatres qui se connaissaient \u00e0 peine. Ce roman fait revivre une Italie r\u00e9volue, dont le charme invite \u00e0 un voyage nostalgique dans le pass\u00e9.\r\nBillet de Lucas Thorens\r\nJournaliste : Madeleine Caboche\r\n(1\u00e8re diff. 14.01.2011)\"", "durationSec": 3252, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pise", "Italie"], "thematicThemes": ["amour", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Fernandez, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T09:51:51Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPoint du tout du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:05) [93%] :\r\nRien n'est jou\u00e9, une production de Madeleine qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [74%] :\r\nChiffres point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, avec le billet d'humeur tout \u00e0 l'heure de notre ami Lucas Torrent bonjour Lucas bonjour, notre invit\u00e9 ce matin un grand plaisir encore ce matin, puisque nous avons le bonheur d'accueillir l'\u00e9crivain de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise de lundi Fernandez bonjour Dominique Fernandez bonjour alors Dominique Fernandez, \u00e9crivain de nombreux livres avec celui -ci, qui va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [88%] :\r\nInspir\u00e9 notre \u00e9mission qui s'appelle Pise 1951 chez Grasset, vous publiez \u00e9norm\u00e9ment, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 rameau, enfin il y a d\u00e9j\u00e0 dans les derniers Livia en 2009, vous parlez beaucoup de votre p\u00e8re prestigieux infamie chez Laffont il y a aussi, en parall\u00e8le, villa M\u00e9dicis avec des photos du photographe est Ferranti, vous \u00eates tr\u00e8s prolixe encore Dominique Fernandez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [76%] :\r\nMonsieur, moi je travaille tous les jours, donc c'est ce que vous \u00e9crivez une page par jour fin de l'ann\u00e9e, vous avez sa page c'est puisque livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, vous faites \u00e0 Bob Reilly pages par jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:21) [82%] :\r\nEn plus, beaucoup plus moi je souhaiterais toute la journ\u00e9e alors chahuteur par jour tous les jours, tous les jours et Jacky, m\u00eame ce qui m'amuse, au fond, dans quel lieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:30) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:31) [90%] :\r\nMoi je suis chez moi quand je suis \u00e0 Paris mais en voyageant dans le train, en avion, partout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [78%] :\r\nNon, en avion, vous arrivez \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [85%] :\r\nC'est plus difficile, mais le train, je pr\u00e9f\u00e8re le travail mais en voyage \u00e0 l'h\u00f4tel, je je vais Acsta l\u00e0 d\u00e9but f\u00e9vrier pour le petit festival des musiques que j'aime beaucoup et l\u00e0, j'ai travaill\u00e9 aussi tout le matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nD'accord, alors Pise 1951 Dominique Fernandez si on essaie de le tracer un fil rouge \u00e0 travers tous vos \u00e9crits, m\u00eame s'il y a beaucoup d'autres livres de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [92%] :\r\nVoyageur et qui nous raconte que vous bougez beaucoup et puis ce Tolsto\u00ef dont vous avez d'ailleurs parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, quand il est sorti l'Italie c'est vraiment votre votre terrain, votre passion vous \u00eates toujours tr\u00e8s amoureux de l'Italie, Dominique Fernandez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:16) [89%] :\r\nOui, oui, oui, c'est mon 1er amour si je puis dire, parce que je connais depuis depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et et c'est c'est quand m\u00eame de trouver parents et c'est, c'est c'est le pays au monde le plus je dirais le plus agr\u00e9able \u00e0 vivre, enfin le plus beau, le plus le plus humain le plus parce que je pr\u00e9f\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [88%] :\r\nN'avait pas choisi de vivre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:38) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [76%] :\r\nMoi j'ai v\u00e9cu beaucoup, vous avez jou\u00e9 une maison en Sicile pendant plus de 20 ans, je j'\u00e9tais, j'ai enseign\u00e9 \u00e0 Naples, j'\u00e9tais \u00e9tudiant, justement, \u00e0 Milan, \u00e0 Rome, j'ai la moiti\u00e9 de ma vie, c'est cher, Italie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:49) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [98%] :\r\nMais pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [72%] :\r\nParce que c'est j'ai il y a, j'ai du travail, je travaille chez visiteurs Grasset sur la observateurs je travaille \u00e0 l'Acad\u00e9mie et c'est sur ces travaux qui qui n\u00e9cessite la pr\u00e9sence \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [93%] :\r\nQuand est -ce que vous D\u00e9couvrez l'Italie pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [80%] :\r\nDonc j'ai 20 ans et et j'\u00e9tais \u00e9blouissement parce que je connaissais pas la M\u00e9diterran\u00e9e pour l'enfance, on est sur les plages de la Manche o\u00f9 j'ai d\u00e9j\u00e0 vers l'horreur parce qu'on grelotte l\u00e0 \u00e0 Deauville, Trouville, je puis vous et donc ce que je sais pas mais ternie, vendredi, j'ai pas beaucoup \u00e0 ce qui \u00e9poque et que j'voyage d'\u00e9tudiants comme \u00e7a par hasard, enfin, par curiosit\u00e9, j'\u00e9tais \u00e9bloui par parce que j'ai d\u00e9couvert la mer M\u00e9diterran\u00e9e, la douceur du climat, la gentillesse des gens, la beaut\u00e9, enfin tout \u00e7a ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [80%] :\r\nC'\u00e9tait, ou la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [82%] :\r\nC'est pr\u00e8s de G\u00eanes, un petit village CPLP Pelpel immortel connecter alors, un petit village de p\u00eacheurs qui aujourd'hui a d\u00fb \u00eatre englob\u00e9s dans le b\u00e9ton et une horreur, mais c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait vraiment encore ce c'\u00e9tait l'Italie que j'\u00e0 peu dans, dans, dans ce roman la de l'Italie d'avant d'avant le boom industriel Italie encore archa\u00efque rurale voyez tr\u00e8s tr\u00e8s qui a disparu compl\u00e8tement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce qui qu'est -ce qui d\u00e9clenche est -ce que c'est ce voyage qui d\u00e9clenche le go\u00fbt d'apprendre l'italien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [74%] :\r\nAh oui, absolument, parce que j'ai fait des r\u00e9v\u00e9lations de fran\u00e7ais, latin, grec, j'avais commenc\u00e9 et instantan\u00e9ment, je cite, des d\u00e9rives Yvan Italie. \r\nEt donc de pr\u00e9parer une r\u00e9action italien, ce qui ne droit \u00e0 avoir une bourse pendant 2 ans en Italie. \r\nDonc j'allais vivre une une ann\u00e9e \u00e0 Pise, et lundi \u00e0 Rome, j'ai appris italienne, je sais pas le moindre mot. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:32) [64%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nEt vous avez tout de suite aim\u00e9 cette langue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:34) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [80%] :\r\nOui, mais sa plus belle dans l'humour, alors de la, de l'amour et de la musique \u00e0 la fois lanc\u00e9 il y plus beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [91%] :\r\nLe Br\u00e9silien, c'est pas mal aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:43) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [81%] :\r\nBr\u00e9siliens oui, moi j'aime beaucoup, j'aime beaucoup le Br\u00e9sil je vais souvent mais l'Italien est beaucoup plus beau, puis l'agriculture italienne \u00e9tait souvent plus riches j'ai musique, moi qui aime l'op\u00e9ra, c'est, c'est c'est c'est une vous plonger dans cette langue chant\u00e9e, c'est une merveille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [82%] :\r\nAlors vous nous parlez de d'ailleurs de cette langue et et vous m'avez appris quelque chose parce que je parle pas l'italien, c'est que il y a pas de prenons enfin on utilise peu le le prenons penser positif : on dit pas je vais partir avec mon fils ou bien mon fils va s'asseoir ou mon chapeau, on dit quoi, l\u00e0, on dit on dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [73%] :\r\nUn cause je pars avec le Fisc en c'est \u00e9vident sinon dit physique les mais si c'est le jeu, mais je le chapeau n'pas le chapeau d'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [90%] :\r\nQu'est -ce qui vous fait si on si on p\u00e9n\u00e8tre encore plus les mots et et et le et le go\u00fbt de cette langue qu'est -ce qui vous frappe dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [68%] :\r\nLang au-del\u00e0, qu'elle soit, mais la sonorit\u00e9 regard\u00e9 oui quoi aurait c'est beaucoup plus, beaucoup de coeur, animation oui beaucoup \u00e0 m'sa seconde du tout ces ces, ces pneus type l'atelier animal mis \u00e0 mon abri c'est beaucoup d'ailleurs sinon musical. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [66%] :\r\nD'ailleurs, les CDD bouts entiers bon qu'on devine mais vous ne laissez quelques bouts entiers dans dans Pise 51 100 sans traduire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [89%] :\r\nMon comprend oui c'est vrai, c'est vrai, donc on comprend avec le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [89%] :\r\nExactement, alors l'histoire du livre Pise 1951 dans 2 \u00e9tudiants fran\u00e7ais Octave et Robert qui choisissent d'aller \u00e9tudier \u00e0 Pise \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, dans les ann\u00e9es 50 et en effet c'est Settat Italia qui nous est donn\u00e9e de d\u00e9couvrir donc l'apr\u00e8s- guerre l'Italie qui sort du fascisme, l'amour aussi beaucoup qui \u00e9voqu\u00e9e par les jeunes gens de de cet internat de 2 gar\u00e7ons avec une sorte de myst\u00e8re tout au long de du de la description du narrateur qui Robert une sorte de myst\u00e8re qui nous tient en haleine et myst\u00e8re qu'il sera d'ailleurs pas \u00e9clairci ou peut-\u00eatre juste un peu entre les lignes, \u00e0 la fin du livre, donc vous le disiez tout \u00e0 l'heure, Pise en 51 vous \u00e9tiez \u00e0 Pise en 51. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:42) [92%] :\r\nDonc c'est une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [80%] :\r\nEt puis c'est probable oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [59%] :\r\nCette monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [76%] :\r\nNon, non, mais moi j'ai connu 51, j'\u00e9tais en 52 fin de j'ai voulu faire une chronique italienne, une chronique de cette Italie vraiment disparu il insistait partir 60 transform\u00e9 pour aboutir \u00e0 ce qu'elle est aujourd'hui, c'est extr\u00eamement \u00e0 d'ab\u00eemer, il faut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [82%] :\r\nAlors par exemple cet internat que vous d\u00e9crivez longuement \u00e0 l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure avec une vie tr\u00e8s tr\u00e8s stricte, hein, c'est tr\u00e8s strict cette ces vous les avez pas connu ces internats -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [76%] :\r\nIshibashi, c'\u00e9tait l'enseignement n'\u00e9taient pas mixtes nulle part en Europe, il y avait les gar\u00e7ons go\u00fbter filles de l'autre et les Chaunois comme celle comme comme sa soeur, en France, les colonels sup\u00e9rieurs c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'\u00eatre uniquement des gar\u00e7ons qui avait l'\u00e9quipe il y a eu ces mots pas elle qui va, pour les filles en Italie, je crois pas. \r\nEt et donc c'\u00e9tait l'apr\u00e8s- guerre, la guerre froide, la politique est tr\u00e8s pr\u00e9sent, il y avait 2 que les communistes et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ces 2 camps tr\u00e8s tranch\u00e9e qui s'opposer violemment et qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fort l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, et l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:52) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [87%] :\r\nEt alors ce qui est ce qui est surprenant aussi, c'est la le, le c\u00f4t\u00e9 surveillance indue du directeur de l'internat ces ces, ces jeunes gens qui est tr\u00e8s surveill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [78%] :\r\nMais parce que c'est Italie avait \u00e9t\u00e9 commis, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, une qualit\u00e9 le commissaire italien \u00e9taient beaucoup plus plus intelligents, plus cultiv\u00e9 que les que les Fran\u00e7ais le coeur grammes Gilles fondateur \u00e9tait un homme d'un philosophe et Togliatti qui \u00e9tait le chef du parti \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quelqu'un de, qui avait une dimension intellectuelle n'avait aucunement en France les Thorez et compagnie et donc il est tr\u00e8s fort et il y avait une menace communiste sur Italie et donc le le parti oppos\u00e9 qui avait le pouvoir de la d\u00e9mocratie tiennent soutenus par le Vatican dans cet internat, le directeur des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens surveiller \u00e9troitement les, les, les, l\u00e0, vid\u00e9 de ses pensionnaires quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [79%] :\r\nQuand elle politiques comment \u00e9tait per\u00e7u ces jeunes Fran\u00e7ais de de l'internat, ce que vous racontez quand ils sont per\u00e7us plut\u00f4t pas terrible quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:50) [75%] :\r\nSur fort peu, vous savez, c'\u00e9tait que, et on oui, les Italiens savaient qu'ils \u00e9taient de passage y rester un an chacun caresse repartait donc il s'est pas engag\u00e9 dans les luttes, \u00e9videmment c'est pas au fond c'est \u00e7a leur est \u00e9gal quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [90%] :\r\nAlors, les parents d'Octave quant Octave le l'autre jeune d\u00e9cide de partir \u00e0 Pise ne comprennent absolument pas l'engouement de leur fils pour pour l'Italie, c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [81%] :\r\nC'\u00e9tait comme \u00e7a, on sait tout \u00e7a, a oubli\u00e9 mais apr\u00e8s guerre, il y avait une suspicion contre l'Italie, du \u00e0 la fois aux 20 ans de fascisme, \u00e9videmment, si le coup de poignard dans le dos, c'est dangereux \u00e0 40 Mussolini, tout \u00e7a et en plus, ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un pays moralement suspectes une ne paraissent de mollesse et l'exemple qu'on donnait aux jeunes Fran\u00e7ais, les grands pays \u00e9trangers s'\u00e9taient Angleterre \u00e9videmment \u00e0 cause de sa sa r\u00e9sistance aux Allemands, \u00e0 cause de son son courage, son endurance pendant la guerre, donc moi et mon 1er voyage d'ailleurs, on m'a envoy\u00e9 en Angleterre, c'\u00e9tait le donc je pays que j'aime pas du tout, mais enfin c'\u00e9tait le mod\u00e8le et aller en Italie, c'est aujourd'hui, c'est devenu le courant, au contraire, c'est parce qu'obligatoirement dans les talibans \u00e9poque \u00e9poque c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas vu donne donc dans les milieux dans son milieu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [88%] :\r\nPourtant, avant cette indemnit\u00e9 allez \u00e7a du parc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:11) [75%] :\r\nPhilippe avant midi attendez pour les r\u00e9gionales, c'\u00e9tait vrai Stendhal, c'\u00e9tait pas le fascisme Sylvain, \u00e7a fait beaucoup de mal, ses 20 ans de s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [64%] :\r\nC'est plus le f\u00e2cher ceux qui ne comptent \u00e9mollient qui qui effrayait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [82%] :\r\nAh oui, non, c'\u00e9tait tout \u00e7a quand m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 mis Omousseveni c\u00f4t\u00e9 avec un gain en France le 10 juin 40 la France \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 genoux et il y a, il y a des la guerre face et donc c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu, je crois pas par beaucoup de Fran\u00e7ais enfin l'assembl\u00e9e par enfin de dire des paroles mon h\u00e9ros et et donc on vous savez que c'est tr\u00e8s beau, Italie, etc, il y a pas que Stendhal \u00e0 Chateaubriand Th\u00e9ophile Gautier, etc, mais sans passer actuellement, il y avait un recul et ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller ans on va en envoyer les fils de la bourgeoisie cultiv\u00e9e, si on les aurait plut\u00f4t Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:00) [88%] :\r\nAlors vous, vous avez annonc\u00e9 que vous alliez travailler l'Italien vers l'agr\u00e9gation d'italien, c'\u00e9tait courageux finalement \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [78%] :\r\nOui moi comme si c'\u00e9tait fait, en plus, il y a personne n'a -t-il Italie \u00e0 l'\u00e9poque, moi le 1er le 1er intellectuel, celui qui qui sache ailleurs en France aujourd'hui, a tr\u00e8s peu de gens qui savent l'italien, on n'apprend pas italien, on apprend l'anglais \u00e9videmment pour l'espagnol dans la peau, ben maintenant espagnol \u00e0 cause d'Am\u00e9rique du Sud pour les autres langues malheureusement disparaissent parce que bon, \u00e7a c'est une autre question sa politique gouvernement qui fait que on veut des classes de 40 qui font l'anglais, voyez plut\u00f4t que des classes de 25 qui fonde l'Allemand \u00e7a c'est c'est dramatique de dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [94%] :\r\nMais l'Italien est toujours l\u00e0, le parent pauvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [79%] :\r\nEt alors pourtant veut enfin qui \u00e9tait vuvuzelas parce que vous avez enseign\u00e9 enseign\u00e9 longtemps aussi \u00e0 la haute Universit\u00e9 de de Bretagne oui donc \u00e7a veut dire quoi, c'\u00e9tait des enfants d'immigr\u00e9s qui qui venaient, reprend-il nos nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:57) [79%] :\r\nTimes, c'est aider non c'\u00e9tait des des filles sont essentiellement des filles, il y avait des des ann\u00e9es vous n'avez que des filles et assez c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait plut\u00f4t des, des, des familles pauvres, l'\u00e9l\u00e8ve la les bl\u00e9s bourgeois plus riche apr\u00e8s faisait la philo le droit l'histoire voyez et les langues, c'est r\u00e9serv\u00e9 aux plus pauvres, c'est comme \u00e7a, c'\u00e9tait sociologiquement c'est c'est c'est prouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:19) [90%] :\r\nOctave votre personnage de Pise 1951 apprend perfectionne son italien avec la Divine Com\u00e9die de Dante vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:28) [77%] :\r\nOui, oui, mais je tout tout tout ce qui faisait l'Italien, vous avez donc c'\u00e9tait le seul mod\u00e8le absolu alors c'est magnifique et je l'\u00e9lu moi enti\u00e8rement Adeline communion italien une fois et je regrette pas, c'est du tout de Miramas, tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que plein d'allusions savez historiques, th\u00e9ologiques, philosophiques, mais c'\u00e9tait un livre, il faut lire par petites doses, enfin, parce que c'est au BHV, oui, j'ai fait, oui, oui, Octave fait \u00e7a et et c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s enrichissant, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [84%] :\r\nDominique Fernandez la la banque, la banque, la biblioth\u00e8que pas la banque la vieux texte national de France, cr\u00e9er un fonds d'archives avec toutes les archives des \u00e9crivains d'aujourd'hui et vous avez accept\u00e9 semble -t-il volontiers de donner certains des \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [86%] :\r\nDe votre travail qu'est -ce qu'il y aurait \u00e0 donner autour de ce livre Pise 1951 comme archives qu'est -ce que vous avez donn\u00e9 ou qu'est -ce que vous allez donner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:26) [49%] :\r\nIl est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [77%] :\r\nOui, j'ai donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parce que j'ai chaque ann\u00e9e je, je, je, je donne un carton de ce que de de de manuscrit afin de d\u00e9bauche non parce que vous savez, je fais si cette version de chacune, l\u00e0, il se croit que c'est la 7\u00e8me version de les publier, donc c'est pour la version belge national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [84%] :\r\nD'accord, et qu'est -ce qui qu'est -ce qui bouge beaucoup entre ces cette version. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:50) [76%] :\r\nJ'ai, moi j'\u00e9tais l\u00e0, maintenant, alors dit Nater directement Jean-Yves plus \u00e9crire croit que c'\u00e9tait indispensable autrefois maintenant jeu depuis j'ai j'ai apprivois\u00e9 ma machine, donc je je tape la page, j'ai \u00e9crit directement sur ordinateur apr\u00e8s imprime tout de suite et c'est et c'est un manque de travail sur les feuilles imprim\u00e9es sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:11) [71%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 boutoir ici, on juge vers mais ordinateurs imprime etc, si, si, si vous \u00eates fois de suite, c'est, c'est c'est l'\u00e9criture qui a boug\u00e9, quelquefois il y a des chapitres et j'applique puis qui sont coup\u00e9es en 2 ann\u00e9es de indiennes de ou contraire de chapitres sont fondus en oeuvre le plan humaine \u00e9volue voyez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:29) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:30) [82%] :\r\nCe est pas tr\u00e8s longtemps \u00e0 sa fille de 3 ans que vous avez adopt\u00e9 l'ordinateur, \u00e7a changeait quelque chose aussi dans la mani\u00e8re d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:36) [77%] :\r\n\u00e0 quoi compl\u00e8tement pour moi aussi persuad\u00e9 : j'avais une th\u00e9orie qu'il fallait quelques corps avec la fatigue du du cordon avec main et puis peu \u00e0 peu, parce que je suis pas tr\u00e8s habile informatique pour tout dire, et peut, je suis quand m\u00eame s\u00e9rieusement et maintenant j'arrive plus du tout, \u00e9crit avec la m\u00eame je s\u00e8che compl\u00e8tement alors que que je sois devant mon clavier et tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est jamais un Apple portatif leur portable, enfin oui et c'est, c'est c'est c'est sensuel, m\u00eame la la la toucher, c'est pas Olivier, machine \u00e0 \u00e9crire et et l\u00e0 je j'ai un plaisir \u00e0 \u00e9crire le texte parce que vous savez que le le go\u00fbt, le pas le couper, coller le tout \u00e7a vous vous pouvez beaucoup plus fa\u00e7onn\u00e9s, p\u00e9tris votre texte qu'autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:16) [92%] :\r\nEt \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:17) [73%] :\r\nEt \u00e7a c'est quelque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [79%] :\r\nOn passe assez formidable \u00e0 la virgule pr\u00e8s vous savez on dirait perfectionniste, puisque, en une seconde, vous pouvez changer, on aura un 2\u00e8me seconde vous changer avant c\u00f4t\u00e9 trop ratures sur le papier va tout retaper la machine \u00e0 \u00e9crire, alors je bosse pas peine voyez Tori, maintenant on peut, on peut aller je jusqu'au bout pour faire 50 version on si on veut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:38) [87%] :\r\nEt \u00e7a vous on accepte facilement de de montrer de tousser t\u00e2tonnements aux autres au fond moi puisque \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tout le monde pourra acc\u00e9der \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [75%] :\r\nAvant sa cause, \u00e7a s'est pass\u00e9 ce matin sera grand monde, mais enfin en tout cas moi j'ai des j'avais des montagnes de papier qu'on doit vous poser vous ann\u00e9e de qu'il voulait pr\u00eater ou les donn\u00e9es du co\u00fbter avait je vous les donne, donc ils ont cr\u00e9\u00e9 un petit fonds et \u00e9ventuellement s'y int\u00e9ressent, qui accueille pour aller voir, oui, c'est int\u00e9ressant pour c'est la critique g\u00e9n\u00e9tique, comment un texte fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:09) [76%] :\r\nEt je crois que \u00e7a ce que ce que la litt\u00e9rature int\u00e9resse ben ce \u00e7a int\u00e9resse de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:16) [87%] :\r\nDont vous auriez r\u00eav\u00e9, trouver des choses comme \u00e7a sur Tolsto\u00ef par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:20) [82%] :\r\nOui, sauf que c'\u00e9tait en Russie, j'aurais pas pu nous classe Stendhal, par exemple, je travaille sur en ce moment, c'est passionnant de voir toutes ces ratures tous tous on a tous les tous les papiers, \u00e9videmment c'est extraordinaire et on voit comment, comment ou Proust ou Balzac ce qui corrigez beaucoup leurs \u00e9preuves avec des choses dans la marge, c'est tout \u00e0 fait passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:41) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:42) [85%] :\r\nC'est Dominique Fernandez, notre invit\u00e9 Pise 1951 on va revenir, bien s\u00fbr, apr\u00e8s sur cette Italie que vous nous racontez qui est, qui est d'ailleurs troublante : voil\u00e0, on ne sait rien de cette Italie en ce qui me concerne, donc beaucoup d'chose \u00e0 apprendre et puis une v\u00e9ritable histoire, une histoire d'amiti\u00e9 des histoires d'amour, c'est Pise 1951 on en reparlera apr\u00e8s qu'on a \u00e9cout\u00e9 une chanson et le billet de Lucas tant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:07) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:29) [75%] :\r\nLa avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9rap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:09) [62%] :\r\nAu moins pour \u00e7a le ressort voyez bien souvent pour non seulement pas maintenant d'aller c'est \u00e0 intervenir ce plafond et qui cannabis elle a voil\u00e0 je. \r\nL'sort le report, bien s\u00fbr au rendez- vous en ce moment, Perben \u00e9tait mais on agit, c'est \u00e0 l'cela d'enfant et qui est bien ambitieux de ENA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:01) [79%] :\r\nAdriano qui, m\u00eame si l'on avait choisi une musique que l'on entend dans Pise 1951 de Dominique Fernandez on on \u00e9coutait du Vivaldi c'est l'heure du billet de Lucas tort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:17) [85%] :\r\nV\u00e9ritable petit scoop : ce matin, rien n'est jou\u00e9, car nous recevons quelqu'un qui appartient \u00e0 une des soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes les plus myst\u00e9rieuses et pr\u00e9server au monde, je parle bien s\u00fbr pas des Francs-Ma\u00e7ons aujourd'hui \u00eatre Francs-Ma\u00e7ons \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s aussi extraordinaire que d'acheter des nouilles non je parle de la fratrie secr\u00e8te et myst\u00e9rieuse et ancienne de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, Dominique Fernandez fait partie de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, oui je sais, vous ne savez pas ce que c'est, c'est normal c'est ultra- secret d'ailleurs balade parmi des jeunes, on en prend au hasard et on lui demande : et toi, le jeune, c'est ce qui, \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, h\u00e9 bien d'abord il va r\u00e9pondre, parce qu'il est en train d'\u00e9couter de la musique tr\u00e8s fort tout en changeant son profit c'est sur son iPhone, mais \u00e7a c'est un bon jeune on verra tout au long du billet, donc on lui repose la question est -ce qu'on est gentil, on lui dit conna\u00eet tu l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et l\u00e0 il dit ne sait quoi que ce truc d'abord, et l\u00e0 nous avons la preuve que ce jeune homme, en effet, ne conna\u00eet pas l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, parce que le jeune a fait une grave faute de grammaire, parce que le jeune a fait une faute de fran\u00e7ais et il a utilis\u00e9 un anglicisme et s'il connaissait l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, il parlerait le fran\u00e7ais juste car l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise depuis son lieu de rendez- vous secret, myst\u00e9rieux, qui est situ\u00e9 au centre des \u00e9gouts de Paris hein, comme toute soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te qui se respecte, h\u00e9 bien, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a pour but de veiller \u00e0 ce que la langue fran\u00e7aise reste juste et belle \u00e0 elle de dire si b\u00e2tard de ta race est une locution fran\u00e7aise si on dit la raclette ou le Raclette Chirac le Net est un vrai mot fran\u00e7ais comme tout comme \u00e7a p\u00e8te, tout comme tous les mouettes qui sont g\u00e9n\u00e9ralement louche un appart mouffette qui est un vrai mot de la langue fran\u00e7aise que nous affectionnant ici rien n'est jou\u00e9, oui, vous faites une sorte de putois oui c'est \u00e7a, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, c'est une puissance de l'ombre, mais c'est une puissance active une puissance utile qui r\u00e8gle notre langue, cette soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te est -elle r\u00e9cente va demander aux jeunes d'avant qui restez avec nous, h\u00e9 bien on pourra lui mettre une tape derri\u00e8re la t\u00eate \u00e0 ce cr\u00e9tin car non bien s\u00fbr que non, la l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1635 mais que font ces membres demandera encore le jeune et l\u00e0 on voit une lueur d'Intelligence qui p\u00e9tille, au fond, c'est super, il est rest\u00e9 avec nous, il pose des questions, il s'int\u00e9resse et \u00e7a fait plaisir, que font les acclamer acad\u00e9micien, h\u00e9 bien il travaille alors travaille tr\u00e8s lentement, ils sont en train de finir la 9\u00e8me version leur dictionnaire calcul\u00e9, \u00e7a fait 8 dictionnaires, sorti en 300 76 ans, alors je peux vous dire que je suis du c\u00f4t\u00e9 d'chez Larousse il y a une jalousie terrible un de ceux qui bosse l\u00e0- bas o\u00f9 ils sont, un par ann\u00e9e elle a 8 ans, 300 76 ans, il y a des histoires de conditions de travail des acad\u00e9miciens qui leur font envie chez Larousse, c'est terrible, mais sinon, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise est une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te moderne au noble dessein qui se consacre au m\u00e9c\u00e9nat qui accepte tout le monde hein, m\u00eame ceux qui graves d\u00e9g\u00e2ts ni m\u00eame sur leur DP, ou m\u00eame alors des fameux rendez- vous compte tellement progressiste \u00e0 des femmes, c'est incroyable, alors maintenant pour savoir comment entrer \u00e0 l'Acad\u00e9mie, si un bizutage \u00e0 grands coups d'alcool frelat\u00e9 et d'humiliation corporelle, h\u00e9 bien, je laisse le soin \u00e0 notre immortel du jour, Dominique Fernandez la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:11) [81%] :\r\nRien n'est jou\u00e9 sur la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:14) [88%] :\r\nAlors l'la question vous la reposer comment est -ce qu'on notera l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, dans le fond, Dominique Fernandez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [83%] :\r\nBen on on en trouve, moi, j'ai vu il y a, il y a 1000 fa\u00e7ons de, de, d'entr\u00e9e, moi j'avais jamais lu l'id\u00e9e qu'une Fran\u00e7aise comme j'ai beaucoup d'amis qui qui qui \u00e9tait qui, des m\u00e9dias, c'est un club et en fait c'est pas du tout ce qu'on croit, il y a pas que les jeunes qui ignore moi, j'ai donc j'\u00e9tais pas entrer Chabal tout ce que c'\u00e9tait, je croyais que c'\u00e9tait des vieux messieurs un peu un peu affaibli qui qui radote et c'est pas du tout \u00e7a, il y a pas, il y a une part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [82%] :\r\nSi c'est un peu \u00e7a aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:47) [79%] :\r\nNon, non, mais il y a une partie que toute soci\u00e9t\u00e9 vous savez sur 42 Sony a la moiti\u00e9 qui font rien, puis la moiti\u00e9 active comme tout comme au Parlement, comme partout, comme ou gouvernement, enfin surtout les id\u00e9es il y a une partie qui, il faut qu'il faut absolument rien, puis l'autre qui travaille, qui s'int\u00e9resser la partie que \u00e7a int\u00e9resse qui fait le dictionnaire, on est 6 permanents, mais c'est peut-\u00eatre un club on rigole, on se on se tutoie favori, c'est tout, c'est extr\u00eamement libre et on discute de la langue lambda, tous fran\u00e7ais, et je crois que c'est \u00e0 dire le dernier le virus \u00e0 l'eau ou on parle encore de ces sujets voyelles passion mais c'est vraiment, et donc c'est tr\u00e8s jeune, c'est tr\u00e8s jeune, au contraire, ces jeunes qui sont vieux avec le le le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:26) [89%] :\r\nMais ce que c'est, \u00e9coutez ce que dit l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:29) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:30) [84%] :\r\nPardon c'est est -ce que l'discussions sur la langue fran\u00e7aise, ce qu'elle a un impact sur le langage de tous les jours et les gens qui ignorent peut-\u00eatre ce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:37) [83%] :\r\nBen non c'est consultatif si vous l'aimez l'autorit\u00e9 en langue F\u00e9licie Khatami pas la routine Robert la vraie d\u00e9finition c'est dans dans ces diff\u00e9rents l'acad\u00e9mie qui qui fait loi je dire alors c'est tr\u00e8s long travail parce que on se r\u00e9unit jeudi matin pendant 3 heures, on travaille sans arr\u00eat, mais il y a certains mots on avec ardeur parce qu'il faut donner une d\u00e9finition exacte, trouver des exemples, il y a des mots tr\u00e8s compliqu\u00e9e qui ont plus os\u00e9 acception qu'il faut \u00e9plucher chacune oui c'est tr\u00e8s c'est c'est un travail tr\u00e8s tr\u00e8s lent parce que tr\u00e8s parce que tr\u00e8s s\u00e9rieux et la langue \u00e9volue actuellement, il y a 40000 nouveaux mots qui demandent \u00e0 entrer et surtout les mots le langage informatique scientifique, m\u00e9dicale et donc il faut examiner lesquels peuvent entrer, il y a beaucoup d'anglicisme lesquels on peut accepter lesquels ont un \u00e9quivalent fran\u00e7ais etc oui c'est un vrai travail \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:31) [92%] :\r\nCeux sur lesquels vous \u00eates un peu bagarr\u00e9 vous en particulier Dominique Fernandez, r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:36) [76%] :\r\nOn ne sait pas, mais enfin je, je, chacun contribue, vous savez, mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:40) [88%] :\r\nOui, d'accord, mais chez Jean-Claude bient\u00f4t, il y a pas un mot, vous avez d\u00e9fendu plus qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:47) [78%] :\r\nFille mais enfin je je ne peux pas vous dire, j'ai oubli\u00e9, vraiment, ce n'est pas assez bon, parce que oui, car en fait, mais c'est parce que c'est beaucoup effectivement \u00e0 \u00e0 Tripoli, non, il y a Bonomo scientifique, moi je dis rien, je connais je connais rien, on a des, des, des gens comp\u00e9tents de Acad\u00e9mie des sciences, m\u00e9decine qui viennent nous \u00e9pauler mais pour Lille, le langage litt\u00e9raire, il y a \u00e9galement, on \u00e9vacue d\u00e9but des mots trop trop vieux, trop obsol\u00e8tes, et qui sont qui nous sont plus jamais, donc c'est un travail \u00e0 des poux, stages et de r\u00e9novation de langue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:16) [90%] :\r\nPourquoi est -ce que vous avez mis Ganymede sur le pommeau de votre \u00e9p\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:21) [79%] :\r\nDes parce que moi je suis, je suis le 1er homosexuel ou veut d\u00e9clarer qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu voil\u00e0 et on vous le disait, c'est une des raisons pour lesquelles j'ai, je me suis pr\u00e9sent\u00e9, c'est pour que, enfin, il y avait il y a beaucoup d'homosexuels depuis l'origine, mais toujours cach\u00e9 des Crips crypto- enfin moi je dis : j'ai fait, j'ai milit\u00e9, j'ai \u00e9crit tout le monde le sait : voil\u00e0, je sais qu'il avait \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 dans les discussions pr\u00e9alables, on vous a reproch\u00e9 \u00e7a non, qui voudra o\u00f9 il y a l'homophobie, vous savez, y en a partout et \u00e0 qui on dit : oh, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en je crois qu'on avait d\u00e9j\u00e0 assez comme \u00e7a, oui, le rejoindre, donc c'est pour \u00e7a que j'ai voulu moi \u00eatre \u00e9lu et dans mon discours et dans celui de Pierre-Jean R\u00e9my qui me il est d'tout \u00e9luder la question, et donc j'Ganymede c'est le le le h\u00e9ros si voulez des homosexuels, c'est le jeune prince enlev\u00e9e par Jupiter qui s'est d\u00e9guis\u00e9 en est -il pour pour les pour l'enlever dans le ciel, tellement il trouvait beau, il a raison et chansons pour dire les choses inconnues f\u00e9minisme et donc sur les ce qui a beaucoup choqu\u00e9, mais mes confr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:24) [84%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:26) [88%] :\r\nOui enfin choquer certains, il a aussi moins la moiti\u00e9 sont ouverts, la moiti\u00e9 sont sont sont sont un peu bouch\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:34) [87%] :\r\nEt puisqu'on parle de d'homosexualit\u00e9, j'ai dit je veux dire \u00e0 \u00e0 notre ami Lucas qu'il peut nous \u00e9couter en r\u00e9gion ou partir et on retrouve lundi pour la chronique avec le fils de Paul \u00c9mile Victor avait pass\u00e9 encore juste, puisqu'on parle d'homosexualit\u00e9, Dominique Fernandez avait en effet un un coming-out ans 1975 \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:52) [83%] :\r\nAlors, si je me souviens toujours 18 78, alors, \u00e9tait, vous vous dites volontiers que, au fond, c'est, c'est quelque chose qui vous permet d'\u00eatre en en marge, m\u00eame si on sait qu'aujourd'hui c'est une plus grande tol\u00e9rance quoique quelquefois de l'homophobie rampante, pour vous, c'est au fond qu'une esp\u00e8ce de, de terrains de de bagarres qui est qui est qui est stimulant qui est toujours stimulant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:14) [76%] :\r\nOui, \u00e9videmment, \u00eatre minoritaire dans cette marginal soci\u00e9t\u00e9 est un puissant stimulant, c'est pour \u00e7a que parmi les les artistes et intellectuels, il y a une une sur proportion d'homosexuels, m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 antis\u00e9mite comme est au d\u00e9but du si\u00e8cle, le le les juifs qui \u00e9taient minoritaires et et et \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:36) [77%] :\r\nExtr\u00eamement cr\u00e9ateur la musique dans Litt\u00e9rature tout-terrain, o\u00f9 les les Noirs dans une soci\u00e9t\u00e9 raciste le \u00eatre en minorit\u00e9, vous vous obliger \u00e0 vous actif plus \u00e0 vous battre et donc \u00e7a, \u00e7a c'est un stimulant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:52) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:52) [88%] :\r\nAlors justement un d\u00e9bat je je redis \u00e0 nos auditeurs qui arrivaient en cours de route donc l'histoire du d'une amiti\u00e9 Octave et Robert qui partent \u00e0 Pise en 1951 qu'il font une \u00e9cole en Italie et et vous prenez -vous Dominique Fernandez, vous \u00eates le narrateur vous \u00eates Robert d'ailleurs vous c'est dr\u00f4le que vous ayez choisi Robert parce que Robert et et fils de donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:15) [83%] :\r\nAttendez, non, non, ben je m'excuse, mais c'est, je suis pas le narrateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:18) [77%] :\r\nEnfin, je voulais pas la radio, je sais bien mais disant qu'elle voulait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:20) [73%] :\r\nC'est aussi l'orateur s'appelle Robert et dit : je me suis pas lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:23) [86%] :\r\nOui, je sais bien, oui, ensuite je m'exprime mal, je devrais h\u00e9 oui vous \u00e9coutez d'anglais, le narrateur dit cette chose suivante sans pr\u00e9sence du danger, sans n\u00e9cessiter de la m\u00e9fiance son combat avec une force juste la plante humaine s'affaiblit le progr\u00e8s entra\u00eene -t-il fatalement platitude et fadeur avec un point d'interrogation oui donc vous r\u00e9pondez oui \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:52) [82%] :\r\nAh ben oui le le progr\u00e8s, on sait, je me f\u00e9licite du progr\u00e8s, mais c'est toujours aux d\u00e9pens de d'une certaine saveur d'une certaine densit\u00e9 voyez. \r\nOui au d\u00e9part h\u00e9 bien d'un manque de cr\u00e9ativit\u00e9, je vous donne l'exemple m\u00eame Bovary, histoire d'un adult\u00e8re province dramatique qui passerait plus possible aujourd'hui l'adult\u00e8re et non seulement tol\u00e9r\u00e9 mais recommand\u00e9 presque alors on peut pr\u00e9f\u00e9rer un roman o\u00f9 la la dame se suicid\u00e9 parce qu'il y a eu des amants oui ce serait ridicule aujourd'hui, mais on sollicite que les maires soient plus libres que les femmes sont plus libres, les hommes aussi mais \u00e7a perd des sujets de litt\u00e9rature, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:34) [89%] :\r\nAlors dans dans le livre dans cet internat de gar\u00e7ons pr\u00e9cis\u00e9ment une histoire homosexuelle entre 2 gar\u00e7ons la nuit dans la chambre et tout \u00e0 coup, expulsion imm\u00e9diate de ces 2 gars oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:47) [91%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas tol\u00e9rer \u00e7a c'\u00e9tait une somme en disant 51 bien surtout un pays domin\u00e9 par le Vatican, m\u00eame aujourd'hui, ce serait pareil avec le pape qu'on a ce serait exactement pareil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:58) [79%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:59) [79%] :\r\nEt en m\u00eame temps, face \u00e0 ce \u00e0 cette \u00e0 ceux qui arrivent dans, dans, dans 5 internat le narrateur donc pas vous et et et dit -il toujours frapp\u00e9 par l'impr\u00e9gnation chr\u00e9tienne de tous italiens, parce que m\u00eame les gens d'entente aurait pu imaginer qu'ils Act 7 les \u00e9l\u00e8ves qui accepte cette situation la per\u00e7oivent mal en 51 danse internat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:20) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:21) [83%] :\r\nMais oui, parce que vous savez le l'Italie \u00e0 cause de la pr\u00e9sence du Vatican et est quand m\u00eame tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 de, de, de, de catholicisme, songez que le divorce n'a \u00e9t\u00e9 introduit, comme 1973 rendez compte 1973 ans, qu'en France il est leader de la r\u00e9volution. \r\nLa s\u00e9paration, il y a pas de s\u00e9paration d'd\u00e9guis\u00e9e de l'\u00c9tat dans les, dans les \u00e9glises et dans les \u00e9coles, dans les tribunaux, il y a des pays les crucifix encore oui, donc il y a une apr\u00e8s, il y a une pression une impr\u00e9gnation catholique qui qui qui est extr\u00eamement forte, une Italie donc, m\u00eame les gens qui sont m\u00eame les Italiens ou italienne qui sont pas croyant sp\u00e9cialement sont quand m\u00eame, apr\u00e8s 1000 malgr\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:04) [81%] :\r\nEt la morale comme \u00e7a rendrait qui qui va avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:07) [89%] :\r\nMais vous, \u00e7a ne vous a pas emp\u00each\u00e9 d'aimer l'Italie \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:10) [65%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:11) [84%] :\r\nEt moi j'\u00e9tais pas italien, justement, oui, mais enfin, par exemple en Italie donc, oui, oui, mais citoyenne d'un pays d\u00e9mocratique et la\u00efque, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est pour \u00e7a que l'\u00e9lite du monde est \u00e0 l'heure que penser les \u00e9tudiants de moins de 2 mois, ben justement, il savait tr\u00e8s bien que j'\u00e9tais pas dans la m\u00eame barque que dans la m\u00eame gal\u00e8re que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:31) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:31) [79%] :\r\nQue, une fois rentr\u00e9 chez moi au pays, je je serai libre de penser ce que je ce que je voulais, alors qu'on Italie quand m\u00eame cette prise de contraintes tacite implicite terrible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:40) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:40) [90%] :\r\nMais donc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a ne vous posez pas \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:44) [72%] :\r\nNon, parce que j'\u00e9tais \u00e9tranger moi mais si j'avais d'italien, je crois que j'aurais j'dans les mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:49) [85%] :\r\nNous vous vous avons perdu si vous aviez \u00e9t\u00e9 italien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:52) [93%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:53) [80%] :\r\nNon, on a perdu plus attendu voil\u00e0 Jean on a quitt\u00e9 vont bon quand vous disiez si j'avais \u00e9t\u00e9 italien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:01) [79%] :\r\nEh ben j'aurais ruer dans les j'aurais je me serais r\u00e9volt\u00e9, je veux dire mais moi, je dois prendre et en tant qu'\u00e9tranger c'est Philippe, j'\u00e9tais pas impliqu\u00e9 dans, dans, dans cette histoire, vous venez, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, le statut d'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:13) [86%] :\r\nMais en m\u00eame temps on puisqu'on parlait, on reparle ronde homosexualit\u00e9 en m\u00eame temps, l'\u00c9glise catholique tr\u00e8s pr\u00e9sente aussi en France fait que peut-\u00eatre un jour, vous \u00eates -vous mari\u00e9 et que vous avez eu 2 enfants avant ce coming-out Dominique Fernandez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:27) [86%] :\r\nOui, je suis mari\u00e9, parce que moi je voulais je voulais une une vie de couple et qu'autrefois, c'\u00e9tait tout simplement impossible et m\u00eame inconcevable enfants France 2 2 hommes vivent ensemble, \u00e7a n'existait pas, donc moi je voulais pas je voulais pas une vie sordide drague \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je suis mari\u00e9, d'ailleurs je suis pas je suis homosexuel, mais je suis pas aussi bicycle elle si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:50) [81%] :\r\nEt puis une femme tr\u00e8s intelligente, elle qui j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux avec moi ce mariage qui a dur\u00e9 10 ans, j'ai eu 2 enfants, puis au bout disant ben il y a menac\u00e9 actions quand m\u00eame qui, qui a grandi, qui fait, me suis s\u00e9par\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:03) [86%] :\r\nComment vous viviez dans les ann\u00e9es 50 ans en Italie, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:08) [81%] :\r\nVoil\u00e0, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune \u00e9vang\u00e9lique Dian ben j'\u00e9tais comme tous les \u00e9tudiants quoi faire avide de d\u00e9couvrir curieux, j'avais achet\u00e9 une Lambretta et je ne les petites routes de Toscane qui \u00e9tait pas goudronn\u00e9 l'\u00e9poque c'est une Italie tout \u00e0 fait d'autrefois, \u00e7a il y a pas l'autoroute \u00e9videmment m\u00eame lire la grande route des mais d\u00e8s que vous sortiez de la route nationale, c'\u00e9tait encore du chemin de terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:31) [75%] :\r\nAvec des vrais villages, pas de pas de grandes surfaces pas tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:36) [71%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:36) [91%] :\r\nEt donc, vous aviez le le go\u00fbt de la d\u00e9couverte de l'art aussi l'art \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:42) [83%] :\r\nRamallah Rosetta livre pas savez que l'Italie poss\u00e8de un je crois le le le tiers des des Oeuvres d'art de du monde, c'est-\u00e0-dire que je prends chaque village, vous avez un monument, un tableau, une statue, une place qui, qui sont des Oeuvres d'art, aucun pays au monde ne ne ne peut \u00eatre compar\u00e9 Italie pour \u00e7a donc, m\u00eame le plus obtus ne se sort pas pris dans ce monde artistique c'est une piste, une ville sublime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:09) [86%] :\r\nD\u00e9crivez -l\u00e0 moi un petit peu plus comme elle est, comme elle l'\u00e9tait jadis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:14) [81%] :\r\nAlors c'est \u00e0 Pise, la chance qu'elle a, c'est que ce que les touristes vont voir sur la tour pench\u00e9e la cath\u00e9drale, c'est un appel ext\u00e9rieur de la ville, mais aujourd'hui vous avez des autocars D\u00e9d\u00e9 tout ce ce ce fatras touristique est en dehors de la ville et leur et personne ne s'aventure dans la ville, qui reste exactement aujourd'hui comme elle \u00e9tait il y a 50 ans, il y a une une vieille ville avec des rues tortueuses des palais tr\u00e8s sobre en m\u00eame temps et avec un sens du beau il inou\u00efe, enfin que soliste alli\u00e9s ont vu dans l'histoire, c'est pourquoi il y a la Renault qui passe au travers, qui fait une courbe et les quais de l'Arno sont beaucoup plus beau \u00e0 Pisco Florence par exemple pour pittoresque \u00e0 Florence, il y a la beaut\u00e9 n'\u00e9tait d\u00e9bout\u00e9 s\u00e9v\u00e8re un peu m\u00e9lancolique m\u00e9lancolique, mais qui est d'un charme, il est absolument inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:03) [97%] :\r\nLe sens de la beaut\u00e9 effectivement en Italie, en particulier, on pouvait s'embrasser dans les rues en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:11) [86%] :\r\nAlors, non, non, le baiser \u00e9tait puni d'une amende. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:15) [82%] :\r\nVous vous rendez compte que les retrouve pour et Umberto \u00c9co, m'a dit que quand il est arriv\u00e9 \u00e0 18 ans \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:22) [81%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:23) [82%] :\r\nIl a vu les les gar\u00e7ons, les fils embrasser sur les quais de la Seine et \u00e7a, \u00e7a l'a boulevers\u00e9, dit voil\u00e0, pays libre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:29) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait inimaginable en Italie c'est l'\u00e9glise interdisait fait et c'\u00e9tait suffisant puissante pour faire interdire le baiser public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:41) [89%] :\r\nCommen\u00e7ons comment \u00e9taient les italienne \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:44) [78%] :\r\nAlors les jeunes Italiennes \u00e9taient des recluses n'est pas le droit de se promener seul et par exemple si, si, si, si, ce que laisser une jeune fille je je pouvais pas l'emmener au caf\u00e9 et vous me me promener seul avec elle est fabriqu\u00e9e la m\u00e8re, la soeur une compagne et une fille et un gar\u00e7on celle c'\u00e9tait impossible dans une certaine soci\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment dans dans les classes de ne plus populaire il plus libre, mais dans la soci\u00e9t\u00e9 ce qu'on appelle la soci\u00e9t\u00e9 enfin c'\u00e9tait absolument impossible et si jamais une fois ce n'est arriv\u00e9 de promo 1er qu'une jeune fille dans la rue, aussit\u00f4t les amis de la mer ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 mais comment toutes les staffs y aller, \u00e7a qu'un gar\u00e7on etc, voyez l'atmosph\u00e8re de besoins de polici\u00e8re donc c'est pof il \u00e9tait recluses chez elle et les droits de pas de voir le gar\u00e7on et la seule issue de 2 c'\u00e9tait le mariage quoi hors du mariage est : pas de salut. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:41) [93%] :\r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:42) [70%] :\r\nOr l'oublier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:44) [65%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:44) [87%] :\r\nEh ben oui, mais c'est \u00e7a qui a chang\u00e9 avec l'\u00e9volution industrielle Les les moeurs \u00e9videmment changer beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:52) [84%] :\r\nQuant \u00e0 vous alliez passer \u00e0 table chez vous quand vous \u00e9tiez jeune Dominique Fernandez on disait allons manger on passe, on va table. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:02) [80%] :\r\nAu sport le plus et c'est vous dire si, oui, non, non, je vous Olivier retour ni un, ni l'autre, je crois au lyc\u00e9e oui \u00e0 table je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:14) [77%] :\r\nSi sa voix cette diff\u00e9rence de classe sociale qui vous pr\u00e9sente dans le livre entre Octave et Robert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:21) [83%] :\r\nOui, parce que manger, c'\u00e9tait un mauvais coup, \u00e7a grimpe, vulgaire, enfin on ne mange pas, on passe \u00e0 table, oui, c'est des diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:29) [98%] :\r\nDominique Fernandez on va \u00e9couter une chanson que je vous retrouve tout de suite apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:34) [99%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:47) [73%] :\r\nPire, semble \u00e0 la Louisiane pour aller Italie et il y a du linge \u00e9tendu sur la terrasse qui qui est jeune, oui non. \r\nOn dirait le sait, le temps de alors, il avait s\u00fbrement donc de plus d'un 1000000 d'ann\u00e9es, la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:53) [87%] :\r\nIl y a plein d'enfants qui seront sur la pelouse il y a peu \u00e0 monsieur. \r\nIl y a m\u00eame un char et et les poissons rouges point il ne m'a plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:14) [92%] :\r\nC'est Dominique Fernandez, notre invit\u00e9, avec ce livre dont nous parlons ce matin Pise 1951 nous avons \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure Dominique Fernandez 2007, l'entr\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie, avec votre IP, vous avez parl\u00e9 de votre p\u00e8re, le jour de votre intronisation \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:32) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:33) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, des s\u00e9lections, motif pour lequel j'ai voulu entrer dans le 1er, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le 1er, homosexuel d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait \u00e9lu, golf et le second motif c'\u00e9tait je voulais parler de mon p\u00e8re, qui est un \u00e9crivain celui qui qui a mal tourn\u00e9, j'ai essay\u00e9 de collaborateurs, donc il a \u00e9t\u00e9 exclu du Champ culturel et qui, qui a un grand, un grand critique et qui aurait m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre Acad\u00e9mie beaucoup beaucoup plus que moi et donc j'ai j'ai \u00e9voqu\u00e9 sa figure tout \u00e0 fait d'embl\u00e9e dans le dans le discours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:03) [98%] :\r\nEt puis il y a eu ce livre en 2009 sur lui pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:07) [82%] :\r\nVoil\u00e0 800 pages pour expliquer comment l'intellectuel brillant anglophile Hamid Proust de Gide dans Duras qui avait une position centrale dans la vie litt\u00e9raire fran\u00e7aise entr\u00e9e de guerre, h\u00e9 bien, et il est tomb\u00e9 dans le fascisme, puis dans la collaboration puisque pendant la guerre par l'occupation il collaborait avec le, est -il \u00e9crit dans les journaux allemands, il est mort en 44 avant la lib\u00e9ration de Paris et il aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 certainement juge etc donc je voulais essayer, pour moi, c'est un myst\u00e8re, un homme intelligent et est vraiment le raffin\u00e9 n'est pas du tout port\u00e9e vers l'Allemagne, en plus, soit par faiblesse de caract\u00e8re par entra\u00eenement par je ne sais quoi parce que \u00e7a reste toujours un myst\u00e8re et puis cette fin politique vraiment donc d\u00e9sastreuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:54) [88%] :\r\nVotre objectif c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment d'\u00e9clairer ce blister parce que vous avez oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:01) [89%] :\r\nOui pas, pas du tout de r\u00e9habiliter parce que moi j'ai toujours condamn\u00e9 m\u00eame \u00e0 son \u00e9tiquette politique, autant j'admire l'\u00e9crivain et critique autant je condamne et je continue \u00e0 condamner son engagement politique, je trouve aberrant enfin absolument aberrant et donc que je voulais et essayer de comprendre et je ne comprends pas \u00e9crit, chose qui m'\u00e9chappe totalement, il y a d\u00e9rapage dans sa pens\u00e9e dans sa vie qui m'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:23) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 800 pages et malgr\u00e9 les recherches, malgr\u00e9 les recherches de courrier, \u00e7a reste absent, \u00e7a \u00e7a reste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:30) [82%] :\r\n\u00e7a reste un myst\u00e8re, il y a eu quelque chose de cool est tomb\u00e9 de passer m\u00eame anglophile il y aller faire des conf\u00e9rences Angleterre en anglais l'Allemagne int\u00e9ressait pas du tout et qui est le contraire du nazi, il a \u00e9crit un lit sur Proust, en pleine guerre alors que Proust, c'\u00e9tait le mod\u00e8le de l'\u00e9crivain honni par le r\u00e9gime \u00e9tait \u00e9tait homosexuel juif d\u00e9cadent, voyez tout \u00e7a. \r\nEt il a fait l'\u00e9loge de personnes pendant la guerre, personne est morcel\u00e9, les Allemands avaient interdit qu'on prononce son \u00e9loge parce qu'il est juif, mon p\u00e8re avait 3 articles \u00e9logieux etc donc en m\u00eame temps et on voit qu'il n'adh\u00e9rait pas du tout \u00e0 l'id\u00e9ologie nazie, puisque quand il pouvait -il essayer de r\u00e9sister en fin de de manifester d\u00e8s par ses \u00e9crits qui \u00e9taient pas d'accord, mais il \u00e9tait quand m\u00eame, il \u00e9tait quand m\u00eame engag\u00e9s \u00e0 faire si on s'acquitte est -ce plus qu'\u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:22) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:23) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame un livre qui vous a apais\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:28) [84%] :\r\nBen \u00e7a va payer, parce que je, je, j'ai explor\u00e9 jusqu'au bout, quoi, si on peut pas aller plus loin, abattant pis mais je je voulais pas ne peut pas savoir tout ce qui \u00e9tait possible de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:40) [79%] :\r\nCe qui vous offre afin, je dis toujours vous mais le narrateur est frapp\u00e9 le narrateur de de Pise 51 et frapp\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment par cette fa\u00e7on qu'ont eu les Italiens de sortir du ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:53) [76%] :\r\nSarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:53) [83%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est la facult\u00e9, dr\u00f4le de rebondir extraordinaire quand m\u00eame l'Italie \u00e9tait d\u00e9truite en 44 45 a \u00e9t\u00e9 comme le rappela \u00e9conomiquement m\u00eame les villes bombard\u00e9es oui, comme elle a rejailli pour \u00e7a que j'esp\u00e8re qu'il \u00e9tait aujourd'hui compl\u00e8tement \u00e0 plat avec Monsieur Berlusconi va rejaillir aussi je m'inqui\u00e8te pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:11) [86%] :\r\nVous n'\u00eates pas inquiet, vous avez suivi \u00e9videmment l'arr\u00eat \u00e9lection de Berlusconi et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:18) [84%] :\r\nOui, mais c'est une peu de Mussolini, ce plan, l'\u00e9poque a chang\u00e9, donc il ne peut plus qu'on peut plus \u00eatre dictateur vraiment mais enfin ils ressemblent beaucoup \u00e0 part \u00e7a, de, de, de, de bravade de d'inconsistance arrogante, etc, mais l'Italie va tr\u00e8s mal en ce moment un aussi un d\u00e9sir culturel, tout est ferm\u00e9, il y a plus rien, mais \u00e7a rebondira Italie les Italiens ont une facult\u00e9 de rebondir absolument fabuleux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:45) [86%] :\r\nVous leur en voulez pas d'avoir remis Berlusconi sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:50) [78%] :\r\nDonc, \u00e7a, il aime, il aime Berlusconi parce que c'est la femme gomin\u00e9 les scandales \u00e9rotique, \u00e7a leur pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment o\u00f9 Sony c'est, para\u00eet -il, il y avait plein d'id\u00e9es, d'histoire, nous sommes des des femmes, \u00e7a, \u00e7a leur pla\u00eet, puis les l'argent \u00e0 leur pla\u00eet alors comme il est riche, \u00e7a leur pla\u00eet va pas tous aux Italiens, et bien s\u00fbr, il y a une il y a une opposition mais disons le gros ce qui ce qui ont r\u00e9\u00e9lu mais \u00e7a fait rien, il y a tout \u00e7a c'est de la com\u00e9die, la com\u00e9die, \u00e0 se passer, vous parlons s\u00e9rieux ce qui composent Italia cela c'est l'amour, c'est la la beaut\u00e9, c'est la vitalit\u00e9 et \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste sous tous les r\u00e9gimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:27) [89%] :\r\nAriane, personnage un beau personnage qui la contestent, il Baldi dans dans le livre que ces gar\u00e7ons vont rencontrer \u00e0 plusieurs reprises et notamment leur fille puisqu'il va y avoir une histoire d'amour avec la fille de de cette Comtesse comtesse dans un palais en ruine un peu la la noblesse d\u00e9chue mais digne, vous avez crois\u00e9 ce type de personnes dans les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:50) [77%] :\r\nOui, oui, oui, oui et encore maintenant toute parce que vous savez, il y avait des palais, des villas somptuaires une Italie et les familles qu'ils avaient pour que ne sont sont voisines et depuis longtemps, et donc c'est c'est ces 2 maisons beaucoup trop grande pr\u00e9sence retenue faudra une \u00e9norme fortune, donc plus de mystique, on entretient plus donc le toit sur le laisse passer l'eau les les th\u00e9rapeutes C\u00e9cilia une d\u00e9cadence physique des immeubles et donc la famille qui, que j'ai mis en sc\u00e8ne et dans ce cas, riche, il y a, il y a 100 ans et puis sont sont ils vivent tr\u00e8s difficilement la maison est toujours aussi belle somptueuse Sylvia de Medici NCR de du 16\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:37) [89%] :\r\nMais la vie est tr\u00e8s difficile et on vit dans une seule pi\u00e8ce, on chauffe \u00e0 peine non on mange tr\u00e8s peu, on se d\u00e9brouille quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:43) [97%] :\r\nMais avec dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:45) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:46) [71%] :\r\nVoil\u00e0 mais \u00e7a un prol\u00e9tariat comme \u00e7a de et la l'aristocratie devenu vraiment prol\u00e9taire et m\u00e9garde garde les les visages, les mani\u00e8res autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:55) [90%] :\r\nAlors ce qui me pla\u00eet bien aussi dans dans ce livre c'est aussi toute la base, on l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure un peu toute la comparaison avec la France et ces jeunes Fran\u00e7ais qui arrivent dans dans cet internat italien et et avec ces ces discussions entre les jeunes gar\u00e7ons dans dans l'internat et se P\u00e9pino qui dit ceci : vous vivez dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique \u00e0 Paris, vous comptez sur l'\u00c9tat, nous, nous n'avons que l'amour de la mamma, c'est presque un c'est encore valable \u00e7a aujourd'hui, on est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:25) [87%] :\r\nSamedi encore valable parce que oui, en France, enfin en principe quand vous avez un dipl\u00f4me, vous avez droit \u00e0 un travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:32) [73%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:33) [82%] :\r\nEt je dis en principe parce que les choses commencent \u00e0 changer, mais enfin, en principe, on a un dipl\u00f4me, vous \u00eates agr\u00e9g\u00e9, vous \u00eates un dipl\u00f4me telle \u00e9cole de commerce, etc vous avez automatiquement vous avez droit au travail, on Italie : je ne suis pas, il faut \u00eatre command\u00e9s par quelqu'un, il faut avoir eu des relations, il faut ce camp de la combinazione il y a beaucoup d'dipl\u00f4m\u00e9 moi je ai connu qui n'ont pas de travail parce qu'ils n'ont pas de r\u00e9seau et non pas d'connaissent pas le le maire, le fils du maire, le cousin de la la grand- m\u00e8re, etc, et \u00e7a c'est, c'est diff\u00e9rent, d\u00e9mocratique et un \u00c9tat de client\u00e9lisme et l'Italie, c'est encore un pays de client\u00e9lisme o\u00f9 o\u00f9 tout marche par relation, et donc c'est pour \u00e7a que la est tr\u00e8s importante, la \u00e9tait inconditionnel son amour \u00e9tait conditionnelle bonjour se r\u00e9fugier qu'au contraire, elle en est le favori c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:19) [85%] :\r\nAlors que France 2 pardon, elle est toujours aussi pr\u00e9sent, parce que c'est un peu \u00e0 une d\u00e9dain des clich\u00e9s sur l'Italie, la maman, c'est c'est toujours vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:27) [58%] :\r\nApr\u00e8s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:28) [72%] :\r\nC'est toujours vrai, surtout au sud, un dans la partie pouvait Trenitalia aujourd'hui tout le Nord s'\u00e9tait pass\u00e9 mondialis\u00e9e et repris globalis\u00e9, donc c'est banaliser donc plus Italie c'est un bout d'Europe mais le sud au sud de Rome, Naples si \u00e9pouse tout \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l\u00e0 que la vraie Italie le caract\u00e8re subsister la la mama \u00e9taient encore absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:49) [87%] :\r\nAlors c'est si je vous entends parler comme \u00e7a des Italiens, il y a, il y a \u00e0 la fois une passion folle mais en m\u00eame temps vous aimez beaucoup donc vous aussi beaucoup, on entend le client\u00e9lisme ont fait une grosse diff\u00e9rence aussi, voil\u00e0 le narrateur entre Russes et fraude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:05) [76%] :\r\nEh oui, c'est ce que les les Fran\u00e7ais appellent fraude aux examens par exemple je vais marquer moi- m\u00eame que l'tous les \u00e9tudiants italiens se pr\u00e9parer des antis\u00e8ches dans leur manche avant l'examen ACBD de c'est ce et pour eux, c'\u00e9tait une ruse ont ruser avec l'\u00c9tat, puisque l'\u00c9tat des pas fiables, on il faut ruser avec lui, donc, ce que la France et appelle fraude, ce qui est quand m\u00eame une condamnation \u00e9videmment le le italien appelle rus\u00e9 et russe et au contraire, facteur, c'est-\u00e0-dire qu'on est plus malin que que que que l'examinateur oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:35) [64%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:36) [73%] :\r\nMais bien s\u00fbr, je, je, je vois tr\u00e8s bien ce qui tous les d\u00e9fauts des mais il y a plus fort que tous les d\u00e9fauts, cette vitalit\u00e9 capacit\u00e9 d'affection 7 et \u00e7a il faut il faut il faut vivant Italie pour le d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:49) [83%] :\r\nVous comparez quelquefois l'Italie et la Russie vous disent que, ils ont beaucoup de points communs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:53) [58%] :\r\nC'est comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:53) [89%] :\r\nOui, beaucoup, beaucoup, beaucoup, h\u00e9 ben justement cette fa\u00e7on de d\u00e9portation de. \r\nDe de matelas, le r\u00eave au-dessus de tout, sert d'qui ont envie de faire quelque chose, on le fait pas, on le remet au lendemain ou \u00e0 jamais, on recommande une personne comme vous savez, on imagine ce sera mieux demain, puis pour mon fait rien et \u00e7a c'est c'\u00e9tait po\u00e9tique tr\u00e8s commune aux 2 ou de peuple et puis ce d\u00e9dain de ce qui est du rendement de, de, d'une pratique de l'utile oui c'est, c'est \u00e7a qui qui distingue pas qui, qui r\u00e9unit en fin de mois et chose c'est par Wafa qui unit \u00e0 peu, les Italiens et les Russes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:33) [82%] :\r\nQu'est -ce qu'elle vous a donn\u00e9 que comme vous \u00e0 transformer au gr\u00e9 des ann\u00e9es parce donc tr\u00e8s jeune, vous \u00eates \u00e0 l'institut fran\u00e7ais de Naples apr\u00e8s y a ses cours d'italien il y a la Villa M\u00e9dicis, \u00e0 laquelle vous vous vous allez souvent quelqu'un quand il vous qu'est -ce qui de vous, on vous dit -elle, il y a un an, Dominique Fernandez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:50) [79%] :\r\nAh bon, il y a tout, moi je serai dans un autre Sylvain commis l'Italie serait compl\u00e8tement coinc\u00e9, ce serait une pauvre chose enfin moi Italie j'ai que j'ai la chance d'\u00e9voluer \u00e0 20 ans qui, au moment o\u00f9, o\u00f9 vous savez, on re\u00e7oit des impressions beaucoup plus, beaucoup plus fortement si vous voulez, \u00e0 40 ans, \u00e7a reste ext\u00e9rieur les nouveaux et les nouveaut\u00e9s donn\u00e9e qu'\u00e0 20 ans vous n'\u00eates pas former encore m\u00eame votre squelette et pas donc votre cerveau non plus, donc c'est je, je, je me sens beaucoup plus italien que que Fran\u00e7ais bien m\u00eame, bien que je sois un \u00e9crivain fran\u00e7ais que ma langue, ma formation etc soit fran\u00e7aise, l'Italie, pour moi, c'est le pays de la vie, donc il m'a sauv\u00e9 de nous sorte de morts et qui s'accentue en France est un pays qui devient sinistre aujourd'hui la France pire que demain, je n'ai cess\u00e9 Morosier sont d\u00e9sagr\u00e9ables sont il r\u00e2le tout le temps, il vous faut jamais sourire dans la rue, vous arrivez en Italie par exemple, vous demandez votre chemin, la personne se se d\u00e9tournent du sien propre pour vous accompagner pendant Lagard\u00e8re vous demandez votre chemin fran\u00e7ais, il croit c'est c'est c'est c'est ma sa poitrine comme \u00e7a une valise en portefeuille oui c'\u00e9tait de de demander de, de, de, de fermeture sur soi de de de morosit\u00e9 qui \u00e9tait pourtant en France \u00e0 l'Italie, \u00e7a reste comme au Br\u00e9sil, vous parlez, les gens vous sourit, vous accueille l'h\u00f4te \u00e9tranger et et est re\u00e7u comme un comme un fr\u00e8re, enfin voyez comme un ami. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:14) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:15) [81%] :\r\nVous savez France essayer il y a toujours une suspicion, une m\u00e9fiance qui qui est ce qui est de vous qu'est -ce que vous voulez, je veux rien j'ai, je suis un homme comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:23) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le vous savez faire les pattes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:27) [77%] :\r\nAh oui, c'est la seule chose et ta tr\u00e8s bien les p\u00e2tes \u00e0 quoi TNT, c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire mais rien de l'huile et du c'est la la vraie Patass\u00e9 au \u00e0 et P\u00e9ronne chinois, c'est-\u00e0-dire huile a et poivrons et piments dans Optimum est interdit maintenant parce que je n'ai abus\u00e9 l'estomac donc lui l'ail et parmesan, c'est tout, surtout pas de sauce tomate. \r\nEt surtout, depuis dur Alden d\u00e9voy\u00e9 bonne ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:57) [83%] :\r\nParce que les nuits \u00e0 la fran\u00e7aise, Dominique Fernandez, un grand grand merci savent pas faire les pas, les Fran\u00e7ais pilote 1951 c'est chez Grasset jour merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe \u00e0 C\u00e9line, c'est frais, notamment, il est 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fernandez, Dominique", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E57A78D-AD03-445A-8D38-EB23FDD72F40", "internalArchiveId": "7E57A78D-AD03-445A-8D38-EB23FDD72F40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Le Porowyska", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-16T03:50:49Z", "speechToTexts": ["16.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [70%] :\r\nDonc beaucoup, beaucoup de neige de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [81%] :\r\nAujourd'hui dimanche, comme \u00e7a, c'est Walter car quel bonheur de vous retrouver apr\u00e8s 3 jours pass\u00e9s \u00e0 tout en Russie pour une biennale d'art contemporain un peu chiante \u00e0 croire que le puits Kandinsky, les Russes ne sont pas tr\u00e8s inspir\u00e9, cela dit j'ai pass\u00e9 quelques soir\u00e9es \u00e0 boire un cocktail sp\u00e9cial le port visqueux, donc je vous livre la recette voici votre liste, il retient de de plus que allemand du GIR de rouge et bolivien pr\u00e9f\u00e9rence du pouvoir et frauduleux, on peut du sud de Sumatra et de l'eau au S\u00e9n\u00e9gal il y a 2 verres d'Achille Castiglioni tapisser le 1er d'une couche de peau avant de soumettre en moulinant 3 fois vers votre gauche 3 ensuite remplissez les droits des \u00e9ditos du verre de vodka et le 4 fois sur la pas capable de vous expliquer pourquoi, mais Anatoly le faisait chaque fois Anatoli \u00e9tant le charmant barman de mon h\u00f4tel, prenez le 2\u00e8me faire remplissez le danger d'orange press\u00e9 en laissant la pulpe \u00e9galement d'ailleurs le doute au Congr\u00e8s, le temps d'\u00e9couter le titre qui a chang\u00e9 ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [77%] :\r\nLe STIF va dans le mauvais temps qui avait rompu pour la paix, un peu la aust\u00e8re, il y a 12 il y a peut-\u00eatre un peu mal la tous derri\u00e8re et lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [77%] :\r\nVoil\u00e0 c'est joli et pr\u00eat pour vous \u00e9viter la marche \u00e0 suivre dans un bloc avocat Bouabr\u00e9 Dieu pour \u00eatre en retenant votre respiration droit derri\u00e8re le jeu l'orange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [85%] :\r\n8 respirer normalement, je vais vous neutraliser le mouvement de la vodka \u00e0 consommer avec mod\u00e9ration bien s\u00fbr si vous ne voulez pas vous r\u00e9veillez le lendemain au candidat du Golfe, bon app\u00e9tit, y a bien s\u00fbr si vous n'\u00eates pas pr\u00eat pour remplacer le parc, moi je dis toujours la cuisine c'est tr\u00e8s perso. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B3EAF3E-3FD3-4B31-A994-628C505A64E2", "internalArchiveId": "3B3EAF3E-3FD3-4B31-A994-628C505A64E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les laiss\u00e9s pour compte du Plateau suisse : Reportage de Rouven Geissaz, collaborateur RSR", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "summary": "Il est possible d'habiter au milieu du Plateau suisse et de se retrouver malgr\u00e9 tout dans un coin perdu. L'une des cons\u00e9quences de cet exode vers la campagne, c'est ce que les urbanistes nomment \"l'effet tunnel\"... Entre deux grandes gares, les terrains sont certes moins chers... Seulement, les gens qui y ont construit des villas doivent ensuite se d\u00e9brouiller pour rester connect\u00e9s. ", "durationSec": 620, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Romont"], "thematicThemes": ["politique des transports", "r\u00e9seau ferroviaire", "transport ferroviaire", "urbanisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-24T13:51:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Casa, Francesco", "role": "architecte, r\u00e9dacteur en chef de la revue Trac\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ducrot, Vincent", "role": "futur ex-directeur des Grandes Lignes aux CFF, futur directeur des Transports publics fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de la r\u00e9gion de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260892", "internalArchiveId": "GE1101260893", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SUPER-COMBINE MESSIEURS ENTOURAGE - COUPE DU MONDE WENGEN 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 5219, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : DESCENTE DU SUPER COMBINE : 146'59 \r\nZRM02 : SLALOM DU SUPER COMBINE : 51'53\"", "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101461382", "durationSec": 40, "title": "SUPER-COMBINE MESSIEURS ENTOURAGE - COUPE DU MONDE WENGEN 2010 - 2011", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101461383", "durationSec": 68, "title": "SUPER-COMBINE MESSIEURS ENTOURAGE - COUPE DU MONDE WENGEN 2010 - 2011", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407461384", "durationSec": 68, "title": "SUPER-COMBINE MESSIEURS ENTOURAGE - COUPE DU MONDE WENGEN 2010 - 2011", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894757", "summary": "ZRM01\r\nDUPLEX WENGEN :\r\n10:20.18\r\nitw BESSE, William ex-vainqueur de la descente du Lauberhorn en 1994 et   consultant TSR", "id": "894756"}, {"internalArchiveId": "GS1101894758", "summary": "11:05.35\r\nitw ZURBRIGGEN, Silvan, skieur suisse (mal ski\u00e9 dans la descente)", "id": "894757"}, {"internalArchiveId": "GS1101894759", "summary": "11:20.05\r\nitw CUCHE, Didier, skieur suisse (satisfait de sa course dans la descente)", "id": "894758"}, {"internalArchiveId": "GS1101894760", "summary": "11:42.20\r\nitw ALBRECHT, Daniel, skieur suisse (content de sa descente mais s'il n'a pas termin\u00e9 la course)", "id": "894759"}, {"internalArchiveId": "GS1101894761", "summary": "ZRM02\r\nDUPLEX WENGEN\r\n13:52.09\r\nitw BESSE, William (avant le slalom, 2e manche du super combin\u00e9)    14:38.57\r\nitw JANKA, Carlo, skieur suisse (2e du super combin\u00e9) / itw KOSTELIC, Ivica, vainqueur du super combin\u00e9 (en allemand, tr\u00e8s satisfait).", "id": "894760"}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543231", "comment": "ENTO 1401 EMISSION 2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001259", "position": "01"}}, {"id": "543230", "comment": "ENTO 1401 EMISSION 1\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001250", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260867", "internalArchiveId": "GE1101260868", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.01.14", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 1088, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:04\r\n...\r\n\r\n00:00:16:10  00:00:19:04\r\n  Parfum de scandale \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:19:09  00:00:23:21\r\n Une lettre envoy\u00e9 par des d\u00e9put\u00e9s\r\n  du PLR porte des accusations..\r\n\r\n00:00:24:03  00:00:28:12\r\n..contre leurs propres repr\u00e9sentants\r\n          au gouvernement.\r\n\r\n00:00:28:22  00:00:32:18\r\n       La soupape a saut\u00e9.\r\n\r\n00:00:33:05  00:00:37:08\r\n     La publicit\u00e9 est toujours\r\n   plus pr\u00e9sente sur les pistes.\r\n\r\n00:00:37:12  00:00:43:07\r\n Une marque horlog\u00e8re s'est offert\r\n   sa propre remont\u00e9e m\u00e9canique.\r\n\r\n00:00:43:17  00:00:48:11\r\n     Sur les installations,\r\n     \u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n00:00:48:21  00:00:53:18\r\n    Un millier de belles b\u00eates\r\n     vont d\u00e9filer \u00e0 Beaulieu.\r\n\r\n00:00:53:23  00:00:58:10\r\nC'est un des plus importants concours\r\n      de bovins de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:00:58:19  00:01:02:09\r\n  Il faut conna\u00eetre le b\u00e9tail.\r\n\r\n00:01:05:14  00:01:10:11\r\n   Dans le Jura, une histoire\r\n    de tromperie originale.\r\n\r\n00:01:10:15  00:01:17:16\r\n   Un apiculteur a vendu du miel\r\ndu pays certifi\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 du Jura.\r\n\r\n00:01:17:21  00:01:22:12\r\n   Mais il s'agissait de miel\r\n       des pays de l'Est.\r\n\r\n00:01:22:17  00:01:28:11\r\n La supercherie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte\r\n    par le chimiste cantonal.\r\n\r\n00:01:31:20  00:01:38:19\r\nLe laboratoire cantonal jurassien a \r\nanalys\u00e9 des miels de Suisse romande.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:43:11\r\n Et un \u00e9chantillon sortait du lot.\r\n\r\n00:01:43:16  00:01:46:04\r\n      Il contenait des traces\r\n         d'hydrocarbures..\r\n\r\n00:01:46:09  00:01:49:03\r\n   ..et ses pollens provenaient\r\n        de pays de l'Est.\r\n\r\n00:01:49:12  00:01:53:06\r\n   Il y a eu une contamination\r\n     soit dans les ruchers..\r\n\r\n00:01:53:11  00:01:56:16\r\n ..soit au niveau du transport.\r\n\r\n00:01:56:22  00:02:00:22\r\n    On ne sait pas d'o\u00f9 vient\r\n       la contamination,..\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:04:20\r\n      ..mais c'est un miel\r\n       des pays de l'Est.\r\n\r\n00:02:05:07  00:02:08:13\r\n         Un miel produit\r\n     dans les pays de l'Est..\r\n\r\n00:02:08:18  00:02:12:08\r\n ..et vendu comme miel jurassien,\r\n        il y a tromperie.\r\n\r\n00:02:12:12  00:02:16:09\r\n     Ce qui passe mal venant\r\n  d'un apiculteur professionnel.\r\n\r\n00:02:16:19  00:02:19:00\r\n     Ce qui est important,..\r\n\r\n00:02:19:05  00:02:21:09\r\n    ..c'est le consommateur.\r\n\r\n00:02:21:13  00:02:25:11\r\n    Un consommateur qui ach\u00e8te\r\nun produit cens\u00e9 provenir d'ici,..\r\n\r\n00:02:25:15  00:02:28:10\r\n      ..c'est inadmissible\r\n      de le tromper ainsi.\r\n\r\n00:02:28:20  00:02:31:01\r\nCette pratique n'est pas nouvelle.\r\n\r\n00:02:31:06  00:02:34:17\r\n Elle permet de r\u00e9aliser de jolis\r\n   b\u00e9n\u00e9fices, le miel suisse..\r\n\r\n00:02:34:22  00:02:38:08\r\n     ..se vend jusqu'\u00e0 4 fois\r\n  plus cher qu'un miel \u00e9tranger.\r\n\r\n00:02:38:18  00:02:40:14\r\n       Nous avons contact\u00e9..\r\n\r\n00:02:40:19  00:02:42:19\r\n     ..l'apiculteur incrimin\u00e9.\r\n\r\n00:02:43:01  00:02:45:14\r\n        Il aurait confondu \r\n       des bidons de miel,..\r\n\r\n00:02:45:19  00:02:49:01\r\n      ..mais ses explications\r\n   ont de la peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n00:02:49:13  00:02:52:04\r\n   Dans l'actualit\u00e9 du jour,..\r\n\r\n00:02:52:09  00:02:55:07\r\n..l'assembl\u00e9e constituante genevoise\r\n     a d\u00e9pos\u00e9 son avant-projet.\r\n\r\n00:02:55:11  00:02:59:11\r\n   P\u00e9tition contre une ligne \r\n   \u00e0 haute tension en Valais.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:06:16\r\nL'assembl\u00e9e constituante a pr\u00e9sent\u00e9\r\n    son projet de constitution.\r\n\r\n00:03:06:21  00:03:10:03\r\nMais le texte pr\u00e9sente des lacunes.\r\n\r\n00:03:10:08  00:03:15:11\r\nOn verra comment les n\u00e9gociations\r\n     permettront d'arriver..\r\n\r\n00:03:15:15  00:03:25:00\r\n      ..\u00e0 des concessions \r\n     sur des sujets chauds.\r\n\r\n00:03:25:05  00:03:31:10\r\n  Ce document sera soumis le mois\r\n     prochain \u00e0 consultation.\r\n\r\n00:03:31:14  00:03:37:18\r\nCe n'est toutefois que l'an prochain\r\n que les Genevois se prononceront.\r\n\r\n00:03:38:05  00:03:44:05\r\n On n'a pas fini d'entendre parler \r\ndu projet de ligne \u00e0 haute-tension..\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:54:08\r\n..dans le Valais: 15'000 signataires\r\ndemandent l'enterrement de la ligne.\r\n\r\n00:03:54:12  00:03:59:15\r\n On souhaite que les Valaisans \r\nse prononcent et pas seulement..\r\n\r\n00:03:59:20  00:04:07:07\r\n      ..une multinationale.\r\n\r\n00:04:09:10  00:04:15:04\r\n   A Fribourg, une association\r\nse lance dans la r\u00e9colte de dons..\r\n\r\n00:04:15:09  00:04:19:10\r\n       ..pour venir en aide\r\n  aux victimes des inondations..\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:22:02\r\n   ..de Nova Friburgo au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:04:22:07  00:04:28:14\r\nL'association esp\u00e8re une contribution\r\n    des autorit\u00e9s fribourgeoises.\r\n\r\n00:04:33:23  00:04:39:13\r\nUne lettre fait l'effet d'une bombe\r\n       au PLR neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:04:39:18  00:04:44:01\r\n     Elle accuse la majorit\u00e9\r\n   de droite du gouvernement..\r\n\r\n00:04:44:06  00:04:48:08\r\n..d'\u00eatre sous tutelle socialiste.\r\n\r\n00:04:52:03  00:04:57:20\r\nVoil\u00e0 la lettre des 5 commissaires\r\n              PLR..\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:04:02\r\n    ..qui fustige les conseillers\r\nd'Etat PLR et la pr\u00e9sidence du parti.\r\n\r\n00:05:04:07  00:05:08:23\r\nLes signataires ont l'impression de\r\n tromper leur \u00e9lectorat, extraits.\r\n\r\n00:05:19:13  00:05:21:15\r\n \"Le pr\u00e9sidence du parti reste en\r\n  retrait alors qu'il faudrait..\r\n\r\n00:05:21:21  00:05:25:04\r\n     ..d\u00e9noncer les d\u00e9rives\".\r\n\r\n00:05:25:14  00:05:30:06\r\n Les termes sont violents et nous\r\n  avons rencontr\u00e9 un signataire.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:34:02\r\n   Cette lettre r\u00e9sulte d'une\r\n     accumulation de fait.\r\n\r\n00:05:34:08  00:05:37:10\r\n        C'est la soupape.\r\n\r\n00:05:37:21  00:05:42:13\r\n Le ton est plus calme que dans le\r\n             courrier.\r\n\r\n00:05:42:18  00:05:48:19\r\n     A la pr\u00e9sidence du parti,\r\n     on affine sa rh\u00e9torique.\r\n\r\n00:05:49:06  00:05:56:00\r\n On ne va pas d\u00e9monter le parti.\r\n\r\n00:05:56:13  00:06:01:18\r\nEn fait, cette lettre vise C.Nicati.\r\n\r\n00:06:02:00  00:06:09:19\r\n On lui reproche d'\u00eatre \u00e0 la botte\r\n      du socialiste J.Studer.\r\n\r\n00:06:13:06  00:06:18:06\r\n    Je suis \u00e0 gauche du PLR.\r\n\r\n00:06:19:22  00:06:26:13\r\nDemain, ce sera l'assembl\u00e9e du PLR,\r\n           \u00e7a va jaser.\r\n\r\n00:06:28:06  00:06:31:13\r\n  24 h de ski contre le cancer.\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:36:10\r\n C'est ce que propose la station\r\n     de Villars ce week-end.\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:39:19\r\n  90 \u00e9quipes de 5 participants\r\n      d\u00e9valeront le trac\u00e9.\r\n\r\n00:06:40:01  00:06:43:11\r\nCette ann\u00e9e, les b\u00e9n\u00e9fices iront\r\n\u00e0 la recherche contre le cancer.\r\n\r\n00:06:58:02  00:07:03:02\r\n         On est \u00e0 1300 m.\r\n\r\n00:07:04:06  00:07:08:18\r\n  Toutes les manifestations sont\r\n        bonnes \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:07:08:23  00:07:13:18\r\n Cette station se veut familiale.\r\n\r\n00:07:18:08  00:07:23:19\r\n Les 24 heures de Villars sont une\r\nfa\u00e7on de s'affilier une client\u00e8le.\r\n\r\n00:07:24:00  00:07:28:19\r\n       En quoi \u00e7a consiste ?\r\n\r\n00:07:37:22  00:07:42:22\r\n    Ca dure tout le week-end.\r\n\r\n00:07:48:12  00:07:58:09\r\n  C'est aussi ouvert au public ?\r\n     C'est ouvert \u00e0 tous !\r\n\r\n00:07:58:22  00:08:03:22\r\n  Le but est de lever des fonds.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:08:16\r\n  Vous avez perdu votre femme du\r\n             cancer.\r\n\r\n00:08:08:22  00:08:15:19\r\n              Oui.\r\n Elle \u00e9tait la marraine de notre\r\n\r\n00:08:16:02  00:08:20:19\r\n          association.\r\n   On a fait 4,8 millions pour\r\n\r\n00:08:21:00  00:08:25:19\r\n           l'instant.\r\n\r\n00:08:27:16  00:08:32:16\r\n         L'id\u00e9e est venue\r\n      de Jacques Villeneuve.\r\n\r\n00:08:34:02  00:08:39:02\r\nJ'\u00e9tais son manageur pendant toute\r\n           sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:51:21\r\nOn a fait le relais en 24 heures\r\n    avec plusieurs skieurs.\r\n\r\n00:08:56:12  00:08:59:14\r\n  Jacques Villeneuve a \u00e9galement\r\n   influenc\u00e9 G\u00e9rald de Palmas.\r\n\r\n00:08:59:14  00:09:04:19\r\nG\u00e9rald de Palmas pourquoi avoir dit\r\n     oui aux 24 h de Villars ?\r\n\r\n00:09:05:01  00:09:10:10\r\n     Un ami m'en a parl\u00e9 et\r\n   \u00e7a me fait plaisir d'aider.\r\n\r\n00:09:10:14  00:09:19:12\r\nDe plus, c'est un plaisir de jouer.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:25:01\r\n      Et vous avez des liens\r\n         avec la Suisse ?\r\n\r\n00:09:25:06  00:09:31:00\r\n  J'ai beaucoup jou\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:09:31:05  00:09:38:21\r\n   Une chose commune \u00e0 la Suisse\r\net \u00e0 la Belgique est que les gens..\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:46:20\r\n  ..prennent le temps d'\u00e9couter\r\n        les arrangements.\r\n\r\n00:09:47:01  00:09:50:00\r\n  Et de me poser des questions\r\n         sur le disque.\r\n\r\n00:09:50:05  00:09:55:01\r\n  Ce n'est pas toujours le cas\r\n           en France.\r\n\r\n00:09:55:06  00:10:03:06\r\nDemain, comment choisirez-vous vos\r\n  chansons parmi vos 6 albums ?\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:07:10\r\n  Je prendrai les plus connues.\r\n\r\n00:10:07:14  00:10:20:03\r\nEt j'aime remanier les arrangements.\r\n\r\n00:10:20:09  00:10:25:18\r\n   En 1995, vous avez obtenu les\r\n    \"Victoires de la musique\"..\r\n\r\n00:10:25:23  00:10:33:14\r\n ..pour \"Sur la route\", avez-vous\r\n    toujours ce c\u00f4t\u00e9 nomade ?\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:38:12\r\n Le plaisir de partir en tourn\u00e9e\r\n         est essentiel.\r\n\r\n00:10:38:17  00:10:46:04\r\n En plus, je joue avec mes amis\r\n et c'est donc extraordinaire.\r\n\r\n00:10:46:09  00:10:58:10\r\n  Comment peut-on avoir une vie\r\n    meilleure que celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:11:09:14  00:11:12:19\r\n Pour un directeur de l'Office du\r\n            tourisme,\r\n\r\n00:11:13:00  00:11:17:19\r\n     c'est de l'or en barre ?\r\n\r\n00:11:18:03  00:11:20:21\r\n              Oui,\r\n  on attire beaucoup de monde \u00e0\r\n\r\n00:11:21:02  00:11:28:19\r\n travers le sport et la musique.\r\n  \u00c7a permet de combler un creux ?\r\n\r\n00:11:28:22  00:11:33:22\r\n     \u00c7a fait parler de nous,\r\n          c'est clair.\r\n\r\n00:11:41:09  00:11:46:09\r\nIl y a un redoux et il faut attirer\r\n           les skieurs.\r\n\r\n00:11:51:12  00:11:53:22\r\n              Oui,\r\n    nous cr\u00e9ons de nouvelles\r\n\r\n00:11:54:03  00:11:58:22\r\n manifestations tout au long de\r\n            l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:12:00:03  00:12:05:03\r\n   Mais vous n'avez pas la t\u00e2che\r\n              facile.\r\n\r\n00:12:06:23  00:12:11:23\r\nLe plus difficile est de f\u00e9d\u00e9rer\r\n    l'ensemble des acteurs.\r\n\r\n00:12:13:14  00:12:18:14\r\n            C'est dur ?\r\n\r\n00:12:22:08  00:12:27:08\r\n Les gens ont tendance \u00e0 ne voir\r\n    qu'une partie du secteur.\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:33:03\r\n           Mais apr\u00e8s,\r\n        \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n00:12:34:22  00:12:43:10\r\n Vous \u00eates une station familiale.\r\n    C'est aussi un challenge ?\r\n\r\n00:12:43:13  00:12:48:13\r\n Notre client\u00e8le aime le sport.\r\n\r\n00:12:54:09  00:12:59:09\r\nVillars a les bonnes structures pour\r\n  accueillir cette client\u00e8le-l\u00e0.\r\n\r\n00:13:00:16  00:13:02:21\r\n         Merci, Varuna.\r\n\r\n00:13:03:02  00:13:06:19\r\n      On reste sur les skis\r\n avec cette nouvelle tendance:..\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:09:06\r\n ..la publicit\u00e9 sur les pistes.\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:12:06\r\n    Une entreprise horlog\u00e8re\r\n         s'est offert..\r\n\r\n00:13:12:11  00:13:16:11\r\n    ..une remont\u00e9e m\u00e9canique \r\n   et la descente qui va avec.\r\n\r\n00:13:18:13  00:13:23:05\r\n          A la montagne,\r\n      en plus de la neige,..\r\n\r\n00:13:23:11  00:13:28:17\r\n ..c'est la publicit\u00e9 qui recouvre\r\n    toujours plus les sommets.\r\n\r\n00:13:28:22  00:13:32:18\r\n         A Crans-Montana,\r\n      pour la premi\u00e8re fois..\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:37:11\r\n  ..une marque de montre inaugure\r\n       son propre t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\r\n\r\n00:13:37:16  00:13:40:05\r\n      Les avis sont partag\u00e9s.\r\n\r\n00:13:40:15  00:13:44:23\r\n     On devrait l'encourager,\r\npour avoir des remont\u00e9es modernes.\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:48:15\r\n-Ca va tant qu'on reste raisonnable.\r\n\r\n00:13:48:20  00:13:54:03\r\nIl ne faudrait pas que \u00e7a devienne\r\n   comme dans certaines villes.\r\n\r\n00:13:54:08  00:14:01:08\r\n -La montagne doit \u00eatre vierge.\r\n\r\n00:14:02:16  00:14:08:00\r\n Du c\u00f4t\u00e9 du Haut-Plateau, ce coup\r\n de pouce financier est bienvenu.\r\n\r\n00:14:09:00  00:14:14:10\r\n      Les montants en jeu \r\n     restent confidentiels.\r\n\r\n00:14:15:12  00:14:20:12\r\n        Ailleurs en moyenne,\r\nune cabine-pub co\u00fbte 10'000 frs / an.\r\n\r\n00:14:20:17  00:14:25:18\r\n    A Crans-Montana, on \u00e9voque\r\n une op\u00e9ration \u00e0 50'000 frs / an.\r\n\r\n00:14:26:00  00:14:30:01\r\nUne bonne affaire pour l'annonceur.\r\n\r\n00:14:30:19  00:14:36:14\r\nL'esprit est ouvert pour le message.\r\n\r\n00:14:36:20  00:14:48:02\r\n    C'est un projet original\r\n       mais int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:14:49:10  00:14:52:21\r\n\u00c0 Villars, on a fait le pari inverse.\r\n\r\n00:14:53:02  00:14:58:00\r\n Il y a 3 hivers, on a d\u00e9boulonn\u00e9\r\n tous les panneaux publicitaires.\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:02:22\r\n     Pour nous, la montagne\r\n       c'est autre chose.\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:09:16\r\n  On a d\u00e9j\u00e0 assez de publicit\u00e9\r\n           en ville.\r\n\r\n00:15:10:10  00:15:13:08\r\nLe nerf de la guerre reste l'argent.\r\n\r\n00:15:13:13  00:15:20:13\r\nAvec ou sans pub, il faut financer \r\nles co\u00fbteuses remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:15:22:06  00:15:25:05\r\n   Ce week-end, \u00e0 Lausanne,..\r\n\r\n00:15:25:10  00:15:30:08\r\n..on saura qui est la plus belle\r\n      parmi 1'000 vaches.\r\n\r\n00:15:30:12  00:15:35:04\r\nUn concours de beaut\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n00:15:35:09  00:15:39:14\r\nS\u00e9lectionner celles qui d\u00e9filent,\r\n      c'est tout un m\u00e9tier.\r\n\r\n00:15:46:23  00:15:54:15\r\nL'\u00e9table de Ruyeres-Treyfayes compte\r\n 90 vaches, des veaux, des ch\u00e8vres.\r\n\r\n00:15:54:21  00:16:01:19\r\nC'est la passion de Mathieu, 16 ans,\r\n     qui veut \u00eatre v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n00:16:02:00  00:16:06:10\r\nUne de ses vaches a termin\u00e9 2\u00e8me au\r\nconcours international de Cremona.\r\n\r\n00:16:06:20  00:16:09:05\r\n       Toutes les vaches \r\n      ont notre attention.\r\n\r\n00:16:09:10  00:16:12:18\r\nOn a un autre regard pour celle-l\u00e0.\r\n\r\n00:16:12:23  00:16:17:06\r\n   J'ai toujours voulu savoir\r\n      soigner ces animaux.\r\n\r\n00:16:17:11  00:16:24:19\r\n   En \u00e9tant v\u00e9t\u00e9rinaire, je peux\r\nles soigner en restant proche d'eux.\r\n\r\n00:16:25:06  00:16:31:04\r\n Sayuri, 4 ans, tentera sa chance\r\n          \u00e0 Swiss'Expo.\r\n\r\n00:16:33:00  00:16:35:13\r\n   -On s'attache \u00e0 ces vaches ?\r\n\r\n00:16:35:18  00:16:37:20\r\n            Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:16:38:01  00:16:43:22\r\n   Il y a un certain contact \r\n   entre l'homme et la vache.\r\n\r\n00:16:44:17  00:16:50:14\r\nPlus de 1'000 vaches vont concourir\r\n du 13 au 16 janvier, \u00e0 Beaulieu.\r\n\r\n00:16:52:01  00:16:55:09\r\n  Clipper, \u00e7a veut dire tondre.\r\n\r\n00:16:55:13  00:17:03:16\r\n  Il faut conna\u00eetre le b\u00e9tail \r\n et ensuite jouer avec le poil.\r\n\r\n00:17:06:14  00:17:12:05\r\n  Pour le fondateur de Swiss'Expo,\r\nl'avenir, c'est une vache \u00e9conomique.\r\n\r\n00:17:12:15  00:17:17:20\r\n       Elle va se nourrir\r\n     des fourrages de base.\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:23:03\r\nIl ne faudra pas que la vache ruine\r\n     son producteur de lait,..\r\n\r\n00:17:23:09  00:17:26:01\r\n  ..mais qu'elle le nourrisse.\r\n\r\n00:17:29:20  00:17:34:12\r\n \"Le Suisse trait sa vache et vit \r\n en paix\", comme le disait V.Hugo.\r\n\r\n00:17:36:19  00:17:47:21\r\n   Merci de nous avoir suivi,\r\n   tr\u00e8s bon week-end \u00e0 vous.\r\n\r\n00:17:48:02  00:17:53:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  B.Bertin, J.Deffaugt, A.Giddey\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092682\r\nDate de transcription : 23-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:28) [90%] : \r\nParfum de scandale \u00e0 Neuch\u00e2tel, une lettre envoy\u00e9e par des d\u00e9put\u00e9s du Parti lib\u00e9ral radical porte de graves accusations contre leurs propres repr\u00e9sentants au gouvernement information exclusive d\u00e9taill\u00e9 dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:00:33) [94%] : \r\nC'est un peu si vous voulez la la la soupape de la marmite qui a, qui a saut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:43) [92%] : \r\nLa publicit\u00e9 est toujours plus pr\u00e9sente sur les pistes de ski, une marque horlog\u00e8re, c'est m\u00eame carr\u00e9ment offert sa propre remont\u00e9es m\u00e9caniques, une tendance que certaines stations refuse enqu\u00eate dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:43 > 0:00:48) [82%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, les spots installations elles-m\u00eames, \u00e7a ne d\u00e9range pas, c'\u00e9tait au mieux de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:00:56) [94%] : \r\nEnfin, un millier de belles b\u00eates vont d\u00e9filer dans Les Halles de Beaulieu, dans le cadre de Swiss Expo, l'un des 4 plus importants concours de bovins de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:56 > 0:01:03) [95%] : \r\nLa principale chose c'est de conna\u00eetre le b\u00e9tail \u00e0 savoir \u00e0 quoi elle doit ressembler, et puis apr\u00e8s, ben il faut faut jouer avec le poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:06 > 0:01:31) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous et merci d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 Couleurs locales on commence dans le canton du Jura, avec cette histoire de tromperie plut\u00f4t originale, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par Le Quotidien Jurassien un apiculteur a vendu du miel du pays certifi\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9s du Jura mais il s'agissait en fait de miel provenant des pays de l'Est, la supercherie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte et sanctionn\u00e9e par le chimiste cantonal \u00e9videmment l'apiculteur s'est vu retirer la marque cantonale, les explications de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:33 > 0:01:46) [88%] : \r\nLe laboratoire cantonal jurassien a r\u00e9cemment analys\u00e9 plusieurs centaines de miel en provenance de toute la Suisse romande et, oh surprise, un \u00e9chantillon sortez curieusement du lot, ils contenaient des traces d'hydrocarbures et ces pollens provenaient de pays de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:47 > 0:02:03) [92%] : \r\nEt certainement qu'il y a une contamination soit dans les ruchers, soit au niveau du transport par exemple dans un bidon qui n'est pas fait pour transporter des denr\u00e9es alimentaires, donc d'o\u00f9 vient la contamination, on n'en sait rien, mais en tout cas \u00e7a provient d'un miel effectivement qui vient des pays de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:03 > 0:02:47) [89%] : \r\nUn miel produit dans les pays de l'Est et vendu comme miel jurassien, il y a manifestement tromperie une arnaque qui passe mal venant de l'un des rares apiculteur professionnel de Suisse pour nous, ce qui est important aussi, c'est le seul consommateur, donc ce qui est important, ben ma foi, c'est qu'il y a pas tromperie au consommateur paie un consommateur qui ach\u00e8te un produit qui est cens\u00e9 venir la r\u00e9gion \u00e0 ma soeur et que c'est pas admissible de tromper le consommateur, cette pratique n'est pas nouvelle, elle permet surtout de r\u00e9aliser de jolis b\u00e9n\u00e9fices le miel suisse vont parfois jusqu'\u00e0 4 fois plus cher qu'en 1000 \u00e9trangers, nous avons contact\u00e9 l'apiculteur incrimin\u00e9, il nous a donn\u00e9 sa version des faits, il aurait confondu plusieurs bidons de miel mais ces explications ont de la peine \u00e0 convaincre les apiculteurs que nous avons sollicit\u00e9s dans le cadre de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:02:57) [93%] : \r\nEt dans l'actualit\u00e9 du jour, l'Assembl\u00e9e constituante genevoise qui a d\u00e9pos\u00e9 son avant- projet ainsi qu'une nouvelle p\u00e9tition contre une ligne \u00e0 haute tension, mais en Valais, cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:00 > 0:03:09) [93%] : \r\nApr\u00e8s 2 ans de travaux, l'Assembl\u00e9e constituante a pr\u00e9sent\u00e9 son avant- projet de constitution, mais le texte pr\u00e9sente encore de nombreuses lacunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:09 > 0:03:25) [92%] : \r\nOn va voir comment les n\u00e9gociations permettront que les uns et les autres fassent des concessions et qu'on arrive \u00e0 des compromis sur des sujets qui sont les sujets chauds vous les connaissait, Droit au logement, droit, donc des droits fondamentaux, la question du nucl\u00e9aire, la question du nombre de signatures par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:36) [97%] : \r\nCe document sera soumis le mois prochain, consultation aupr\u00e8s de la population et de plusieurs institutions, ce n'est toutefois que l'an prochain que les Genevois se prononceront sur le texte final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:37 > 0:03:53) [92%] : \r\nOn n'a pas fini d'entendre parler du projet de ligne \u00e0 haute tension en Valais 15000 signatures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recueillies pour demander l'enterrement du trac\u00e9 de Chippis \u00e0 Chamoson, car il est pr\u00e9vu de b\u00e2tir plusieurs dizaine de pyl\u00f4nes de Nolan de 6 m\u00e8tres de haut sur ce coteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:53 > 0:04:07) [92%] : \r\nConcernant les lignes \u00e9lectriques, on veut que le Valais se prononce, le vrai, c'est-\u00e0-dire ses habitants et non pas simplement une entit\u00e9 multinationales qui a des bilans qui se chiffrent en milliards de francs qui viendrait imposer sa vision du d\u00e9veloppement de notre canton justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:07 > 0:04:29) [93%] : \r\n\u00e0 Fribourg, une association lance une r\u00e9colte de dons pour venir en aide aux victimes des inondations de Nova Friburgo au Br\u00e9sil, la ville a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des Jurassiens et des Fribourgeois au XIXe si\u00e8cles, plus de 200 personnes y ont perdu la vie, ces derniers jours l'association Fribourg Nova Friburgo a ouvert un compte postal, elle esp\u00e8re une contribution des autorit\u00e9s fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:48) [91%] : \r\nC'est une information exclusive de notre bureau neuch\u00e2telois une lettre fait l'effet d'une bombe au sein du Parti lib\u00e9ral radical du canton, envoy\u00e9s par des d\u00e9put\u00e9s influents l'accuse la majorit\u00e9 de droite du gouvernement d'\u00eatre sous tutelle socialiste explications Raphaele Tschoumy Jean-Marc Allen Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:50 > 0:05:07) [94%] : \r\nLa voil\u00e0, cette fameuse lettre confidentielle dat\u00e9e du 23 d\u00e9cembre 2010 envoy\u00e9 par les 5 commissaires PLR de la commission de gestion des finances, elle fustige les conseillers d'\u00c9tat PLR et la pr\u00e9sidence du parti, les signataires ont l'impression de tromper leur \u00e9lectorat extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:08 > 0:05:21) [93%] : \r\nUne commission enqu\u00eate sur plusieurs dysfonctionnements de l'\u00c9tat mais appara\u00eet comme davantage proc\u00e9duri\u00e8re qu'efficace : la pr\u00e9sidence de notre parti, reste en retrait alors qu'il s'agirait de d\u00e9noncer vigoureusement les d\u00e9rives d'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:21 > 0:05:27) [94%] : \r\nCol\u00e8re chape de plomb, les termes sont violents sur les 5 signataires, nous en avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:36) [92%] : \r\nCette lettre, r\u00e9sultat d'un d'un d'une accumulation de fait et finalement c'est un peu si vous voulez la la la soupape de la marmite qui a, qui a saut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:36 > 0:05:48) [92%] : \r\nLe ton est bien plus calme que dans le courrier, il faut dire que lundi du pass\u00e9, il y a eu s\u00e9ance de crise pour tenter de calmer les ardeurs \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti \u00e9galement vis\u00e9, on affine sa rh\u00e9torique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:05:56) [90%] : \r\nJe crois qu'on va pas d\u00e9monter tout le parti pour ce courrier, on va, on va au contraire plus en remettre encore plus souvent autour d'une table pour 10 pour en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:56 > 0:06:13) [92%] : \r\nEn fait, cette lettre, il vise essentiellement un homme c'est Claude Nicati depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement, certains membres de son parti lui reprochent d'\u00eatre \u00e0 la botte du socialiste Jean Studer, suivi par le d\u00e9butant Thierry Grosjean, tous 2 se positionnerait plus souvent \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:13 > 0:06:20) [99%] : \r\nJ'ai toujours dit que j'\u00e9tais plut\u00f4t \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:20 > 0:06:26) [86%] : \r\nDemain matin, ce serait l'assembl\u00e9e du Parti lib\u00e9ral radical \u00e0 Couvet \u00e7a risque bien de jaser dans les chaumi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:45) [91%] : \r\nNon 24 heures de ski contre le cancer, c'est ce que propose la station vaudoise de Villars ce week- end avec la 13\u00e8me \u00e9dition des 24 heures de Villars 90 \u00e9quipes de 5 participants d\u00e9voileront en ski ou en snowboard, le trac\u00e9 pr\u00e9vu cette ann\u00e9e les b\u00e9n\u00e9fices iront donc \u00e0 la recherche contre le cancer, bah on assigne Singh bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:46 > 0:06:51) [91%] : \r\nBonsoir, alors une action de s'arr\u00eater, c'est aussi une bonne mani\u00e8re d'occuper les pistes pendant le redoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:52 > 0:07:18) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait puisqu'on est \u00e0 1300 m\u00e8tres une station de moyenne montagne, toutes les manifestations sont bonnes \u00e0 prendre, ou le voyez alors de l'ap\u00e9ro, je suis plut\u00f4t bien entour\u00e9e, c'est une station qui se veut familial alors c'est vraiment important de garder le chaland et les 24 heures de Villars sont une fa\u00e7on de de sa de s'affilier \u00e0 une certaine client\u00e8le, Craig Pollock, vous vous \u00eates l'initiateur de ces 24 heures de Villars, \u00e7a consiste en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:18 > 0:07:41) [82%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, c'est un descente \u00e0 ski ont, pendant 24 heures \u00e7a c'est le samedi soir ou samedi pendant toute le journ\u00e9e et dimanche et puis, le soir du samedi, c'est un concert on a pr\u00eat\u00e9, et puis le vendredi, on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e7a aujourd'hui, on a fait Rallye sur votre corps de l'accord avec les champions suisses \u00e0 Bury avec oignon avec 4 sur Mac avec un partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:41 > 0:07:44) [81%] : \r\nMais c'est ouvert au grand sportif, mais il faut lire, dire c'est aussi ouvert au public, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:44 > 0:07:50) [78%] : \r\nOuvert \u00e0 tout le monde surtout tout ce qu'on cherche \u00e0 avoir du bon qui est beaucoup plus grande, ce qui, pour la ville de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:50 > 0:08:03) [93%] : \r\nEt puis le but donc c'est de lever des fonds pour une cause de charit\u00e9, cette ann\u00e9e, c'est un peu sp\u00e9ciale puisque c'est la Ligue vaudoise contre le cancer, vous avez perdu votre femme ce printemps du concert, elle \u00e9tait la marraine de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:03 > 0:08:16) [89%] : \r\nBen c'est la marraine, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 20 mars de cette ann\u00e9e, et bien s\u00fbr le plus important, c'est de faire des fonds pour le cancer, jusque maintenant, on a fait 4 millions 8 sur 13 ans et puis 5 millions je esp\u00e8re cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:08:25) [90%] : \r\nAlors on vous le souhaite vraiment dans dans l'histoire de la manifestation, il y a du Jacques Villeneuve 1, l'id\u00e9e est venue aussi avec lui, vous nous racontez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:25 > 0:08:42) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de faire 100 Jacqueline c'\u00e9tait son manageur pendant toute notre carri\u00e8re et puis l'id\u00e9e est venue de 24 heures d'Aspen et puis, il a voulu faire \u00e7a et c'\u00e9tait impossible parce que c'est trop dangereux, et c'est pour \u00e7a qu'on a fait le relais 24 heures mais en relais avec plusieurs skieurs en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:42 > 0:08:55) [90%] : \r\nAlors Craig, on vous souhaite une canne excellente course une autre personne que Jacques Villeneuve a influenc\u00e9, c'est le chanteur G\u00e9rald de Palmas, il fait un concert demain \u00e0 21 heures nous a expliqu\u00e9 pourquoi elle soutenaient les 24 heures de Villars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:57 > 0:09:20) [92%] : \r\nJ'ai un ami qui conna\u00eet Jacques Villeneuve et il m'avait parl\u00e9 de des 24 heures de Villars depuis d\u00e9j\u00e0 un petit moment, il s'est trouv\u00e9 que ce coup- ci, j'avais l'opportunit\u00e9 de le faire, \u00e7a me fait plaisir de pouvoir aider ces gens qui qui se mobilisent, moi on me demande de jouer, c'est d\u00e9j\u00e0 un plaisir de jouer en plus si c'est pour une oeuvre, vous voyez, je dis il y a aucune raison je ne viennent pas, quoi, c'est plut\u00f4t dans ce sens-l\u00e0 que, je le prends voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:21 > 0:09:25) [90%] : \r\nEt vous, vos connaissances de la Suisse, vous en avez la Suisse est un pays avec lequel vous avez des Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:25 > 0:09:54) [91%] : \r\nJ'ai beaucoup jou\u00e9 en Suisse et r\u00e9cemment encore, et je me suis toujours senti bien et je me souviens, j'ai une vraie particularit\u00e9 avec la Suisse et la Belgique d'ailleurs c'est comme ou 2, le fait que les gens, surtout les journalistes prennent le temps d'\u00e9couter les arrangements du disque, d'aller au fond des choses et nous poser des questions sur le disque, ce qui n'est pas toujours le cas en France, o\u00f9 les gens sont plus superficiel voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:54 > 0:10:03) [83%] : \r\nDemain, vous offrez une esp\u00e8ce de de pot pourri, un de vos 6 albums dans votre concert qu'ont choisi les morceaux qu'on joue dans dans ce genre d'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:03 > 0:10:19) [85%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, on prend les single et on prend les chansons les plus connues, et moi j'aime bien remani\u00e9 aussi les arrangements je change les arrangements je fais \u00e9voluer les morceaux voil\u00e0 mais on essaie de jouer \u00e9videmment avec les morceaux que les gens attendent, c'est, c'est c'est c'est \u00e9change l\u00e0 qui est sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:20 > 0:10:33) [88%] : \r\nDans : en 95 ans vous avez obtenu les Victoires de la musique pour sur la route, c'est la chanson qui vous caract\u00e9rise, c'est chez vous, quelque chose que vous avez toujours ce besoin ce c\u00f4t\u00e9 no man d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:10:55) [91%] : \r\nLe le le plaisir de partir en tourn\u00e9e, c'est essentiel et c'est surtout un plaisir parce que j'ai jou\u00e9 avec des musiciens qui sont aussi mes amis et m\u00eame c'est une vie extraordinaire de se balader avec ses amis et \u00e0 droite, \u00e0 gauche, le soir, on joue le reste du temps, on rencontre des gens, on dit des b\u00eatises, entre nous, on rit, qu'est ce qu'on peut avoir de vie, une vie meilleure que celle-l\u00e0, je pense pas que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:57 > 0:11:05) [91%] : \r\nSerge Belle des manifestations comme celle-l\u00e0 pour un directeur de l'office du tourisme, c'est de l'or en barre, c'est dire que les 60 de moyenne montagne en ont absolument besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:05 > 0:11:15) [91%] : \r\nC'est fantastique d'avoir des manifestations comme celle-l\u00e0, elle tombe d\u00e9but janvier on va attirer beaucoup de monde au travers d'une course avec la musique, le le monde de la musique, des vedettes au profit de la charit\u00e9, c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:15 > 0:11:18) [88%] : \r\n\u00e7a permet de combler un creux, soyons clairs, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:18 > 0:11:28) [90%] : \r\n\u00e7a permet de faire parler de nous, \u00e7a permet d'attirer du monde dans la station et puis draps deuil, c'est toujours un petit peu plus haut le drapeau de Villars et de rester dans la m\u00e9moire des gens de montrer notre dynamisme et donc toute la station s'en r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:28 > 0:11:37) [92%] : \r\nParce que bon, ben, soyons clairs, hein, il y a un redoux, il faut faire beaucoup march\u00e9 les canons \u00e0 neige, il faut aussi trouver d'autres fa\u00e7ons d'attirer les skieurs, l\u00e0 on voit que \u00e7a marche, hein, visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:49) [88%] : \r\nIl est clair, \u00e7a marche et notre politique est de, de cr\u00e9er de nombreux \u00e9v\u00e9nements tout au long de l'ann\u00e9e pour justement attirer donn\u00e9 l'habitude aux gens de venir \u00e0 Villars, parce qu'il y a toujours quelque chose \u00e0 faire, \u00e0 Villars et l\u00e0 c'est l'occasion des BCV 24 heures c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:49 > 0:11:58) [88%] : \r\nMais sache alors vous allez pas me faire croire que vous avez la t\u00e2che facile hein en tant gentil organisateur de la station, c'est quoi le plus difficile dans votre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:58 > 0:12:09) [93%] : \r\nLe plus difficile, je pense, c'est de f\u00e9d\u00e9rer l'ensemble des acteurs qui sont des acteurs qui travaillent pour eux en g\u00e9n\u00e9ral et de la et de travailler pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour tous ensembles hiss\u00e9 le drapeau de Villars, le plus haut dans le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:09 > 0:12:11) [98%] : \r\nEt \u00e7a, franchement c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:11 > 0:12:28) [93%] : \r\nParfois c'est pas si simple, les, les gens ont parfois tendance \u00e0 avoir une partie du secteur alors que nous on a la globalit\u00e9 de la vision, et il faut arriver \u00e0 les persuader les convaincre et apr\u00e8s, \u00e7a se passe bien, mais ici \u00e0 Villars, on a la chance d'avoir des partenaires tr\u00e8s qui nous suit beaucoup qui sont toujours derri\u00e8re nous et on r\u00e9alise de grandes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:29 > 0:12:35) [92%] : \r\nEt puis, tr\u00e8s bri\u00e8vement, vous \u00eates une station familiale, une station qui veut attirer tous les \u00e2ges, \u00e7a, c'est aussi un challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:36 > 0:12:50) [93%] : \r\nAlors principalement familiale avec aussi une client\u00e8le assez on va dire, qui aiment le sport et et Villars \u00e0 des structures pour accueillir cette client\u00e8le-l\u00e0 et \u00e7a marche relativement bien, donc on a un bon taux de remplissage tout au long de l'ann\u00e9e, autant l'\u00e9t\u00e9 que l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:50 > 0:12:55) [90%] : \r\nAlors on vous souhaite une bonne course, quant \u00e0 moi, Fran\u00e7ois, je crois que je vais aller retrouver les les 2 moniteurs de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:16) [89%] : \r\nJe vous conseille en tout cas, mais soyez prudents merci voir on a demain et nous on reste sur les skis, on y est tellement bien avec cette nouvelle tendance dans les stations d'hiver la publicit\u00e9 trouve de plus en plus sa place sur les pistes : une entreprise horlog\u00e8re, c'est m\u00eame carr\u00e9ment offert \u00e0 Crans-Montana une remont\u00e9e m\u00e9canique et la descente qui va avec un pas trop pour certaines stations enqu\u00eate Simon Pinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:17 > 0:13:39) [95%] : \r\nLa montagne, on s'y rend pour son air frais sa neige immacul\u00e9e, mais c'est sans compter avec la publicit\u00e9 qui recouvre toujours plus les sommets aujourd'hui \u00e0 Crans-Montana, une nouvelle \u00e9tape est franchie, c'est une premi\u00e8re, une marque de montres inaugure son propre t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge ici aucun autre logo n'a sa place ni sur l'installation, ni le long de la descente, les avis sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:39 > 0:13:44) [94%] : \r\nOn devrait pousser le sponsoring, simplement parce que \u00e7a permettrait d'avoir des remont\u00e9es beaucoup plus moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:44 > 0:13:54) [93%] : \r\n\u00e7a ne me d\u00e9range pas, \u00e0 condition de rester raisonnables il faudrait pas qu'on soit ensemble comme dans les banlieues des de certaines villes, vous avez des panneaux publicitaires intempestifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:54 > 0:14:01) [92%] : \r\nLa montagne doit \u00eatre vierge et les les pubs, c'est en bas dans la plaine mais pas en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:01 > 0:14:02) [66%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:08) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du haut plateau ce coup de pouce financier est le bienvenu, m\u00eame si on pr\u00e9f\u00e8re ne pas parler gros sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:08 > 0:14:14) [87%] : \r\nVous comprendrez bien que ce ce genre de questions \u00e7a reste strictement confidentiel au niveau des des montants qui sont en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:15 > 0:14:30) [97%] : \r\nDans d'autres stations une seule cabine pub co\u00fbte en moyenne 10000 francs par an mais \u00e0 Crans-Montana, certaines sources \u00e9voquent une op\u00e9ration \u00e0 50000 francs par ann\u00e9e pour tout l'espace du t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge une bonne affaire pour l'annonceur, d'autant que les skieurs sont des proies faciles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:49) [87%] : \r\nC'est un moment Libre l'esprit est ouvert l'esprit ouvert \u00e0 recevoir des messages inattendu et donc on pensait que c'\u00e9tait un un projet un peu hard rock de boxe, mais, mais quand m\u00eame int\u00e9ressant pour trouver cette ouverture dans l'espoir, l'esprit du consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:50 > 0:14:57) [92%] : \r\n\u00e0 Villars, on a fait le pari inverse il y a 3 hivers, on a d\u00e9boulonn\u00e9 tous les panneaux publicitaires pour laisser la place \u00e0 un quizz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:57 > 0:15:10) [89%] : \r\nL'espace de publicit\u00e9, on l'a retir\u00e9e parce qu'en fait, on s'\u00e9tait dit que la montagne, c'\u00e9tait quelque chose d'autre c'\u00e9tait la nature, c'\u00e9tait la libert\u00e9, et puis pourquoi avoir de la publicit\u00e9, au m\u00eame titre que l'on a le long des rues dans ville etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:10 > 0:15:20) [95%] : \r\nQuel que soit le choix, le nerf de la guerre reste l'argent avec ou sans pub, il faut financer des remont\u00e9es m\u00e9caniques, toujours plus cher, ce t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge par exemple l'aura co\u00fbt\u00e9 plus de 7 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:23 > 0:15:44) [90%] : \r\nEnfin ce week- end, on saura qui est la plus belle parmi les milliers de b\u00eates qui vont d\u00e9filer dans la \u00e0 L\u00e9al \u00e0 Beaulieu \u00e0 Lausanne, un concours de beaut\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9, qui r\u00e9unit des vaches, des 4 coins d'Europe pour s\u00e9lectionner celles qui se d\u00e9hanchent seront devant les juristes, c'est tout un m\u00e9tier Jacques-Andr\u00e9 Schneider a suivi Mathieu un futur v\u00e9t\u00e9rinaire d'\u00e0 peine 16 ans dans la glande fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:46 > 0:16:04) [90%] : \r\n90 vaches laiti\u00e8res des et des ch\u00e8vres dans cette \u00e9tape de rue tr\u00e8s Pr\u00e9failles dans la glande fribourgeoise la passion de Mathieu 16 ans, il a choisi d'\u00eatre v\u00e9t\u00e9rinaire et pour l'heure il seconde son p\u00e8re dans la s\u00e9lection du troupeau, r\u00e9sultat une de leur vache a termin\u00e9 2\u00e8me au concours international de Cremona en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:24) [86%] : \r\nToutes les vaches sont notre attention, notre soin mais on a quand m\u00eame un autre regard vis-\u00e0-vis de celle-l\u00e0, ce qui m'int\u00e9resse sur tous ces animaux, j'ai toujours voulu le savoir, les soigner, moi- m\u00eame, les gens, c'est clair que c'est une profession, ce qui m'attire, mais je pr\u00e9f\u00e8re v\u00e9t\u00e9rinaire parce qu'avec cela je peux vraiment les soigner en restant proche de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:24 > 0:16:32) [91%] : \r\nLa voil\u00e0, c'est \u00e7a une Red Holstein de 4 ans elle tentera sa chance parmi plusieurs centaines de concurrentes, venus de toute l'Europe, nous sommes \u00e0 Swiss Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:32 > 0:16:43) [86%] : \r\nOn s'attache beaucoup \u00e0 une comme \u00e7a avec toute ben bien s\u00fbr, il y a quand m\u00eame un certain certains contacts qu'on a un peu mais la la vache et puis c'est quand m\u00eame assez beau quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:43 > 0:16:51) [88%] : \r\nJusqu'au 16 janvier 2 Les Halles de Beaulieu, plus d'un millier de vaches vont concourir tenue stricte exig\u00e9e, c'est l'affaire des qui perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:51 > 0:17:03) [92%] : \r\nQui paye, \u00e7a veut dire tendre en anglais, mais la principale chose c'est de conna\u00eetre le b\u00e9tail \u00e0 savoir \u00e0 quoi elle doit ressembler, et puis apr\u00e8s, ben il faut faut jouer avec le poil \u00e7a veut dire essayer de minimiser les d\u00e9fauts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:03 > 0:17:05) [93%] : \r\nEt puis de mettre en avant toutes ces qualit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:06 > 0:17:09) [93%] : \r\nL'avenir pour le fondateur de Swiss Expo c'est une vache \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:26) [85%] : \r\n\u00e9conomique c'est elle va nourrir des bourrages de base et puis \u00e0 partir de l\u00e0 qui puisse gagner la vie du producteur de lait vu qu'aujourd'hui, il faudra encore produire toujours meilleur march\u00e9 alors faudra pas que ce soit la vache qui ruinent le producteur de lait, mais la vache qui nourrissent Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:26 > 0:17:31) [91%] : \r\nVictor Hugo le disait ainsi il y a un si\u00e8cle et demi le Suisse trait sa vache \u00e9vitant paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:36 > 0:17:45) [93%] : \r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de ce journal, merci de nous avoir suivi et merci \u00e0 toutes nos \u00e9quipes pour leur travail lundi, c'est la radieuse qui a r\u00e9gn\u00e9 Guy qui reprend le relais tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous et belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101272360", "durationSec": 127, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Jura (Canton) : 20110114 et archives, le chimiste cantonal jurassien, RAMSEIER Claude, a d\u00e9masqu\u00e9 un apiculteur qui vendait du miel provenant de pays de l'Est sous l'appellation miel jurassien. Il s'est vu retirer la marque cantonale.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR TEMOIN", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["MIEL"], "sequenceIds": ["1305267"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272361", "durationSec": 128, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Crans-Montana, Villars-sur-Ollon : 20110114, la marque horlog\u00e8re Audemars-Piguet a enti\u00e8rement financ\u00e9 un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge dans la station de Crans-Montana pour pouvoir y faire figurer uniquement sa publicit\u00e9.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON", "CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "TECHNIQUE PUBLICITAIRE", "T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE"], "sequenceIds": ["1305494", "1305495"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272362", "durationSec": 1088, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Villars-sur-Ollon : 20110114, itw du chanteur fran\u00e7ais DE PALMAS G\u00e9rald qui participe aux 24 heures de Villars en vue de r\u00e9colter des fonds pour la Ligue vaudoise contre le cancer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1305496"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272363", "durationSec": 90, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Fribourg, Lausanne : 20110114, le jeune OVERNAY Mathieu aime prendre soin de ses vaches et l'une d'elle a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9e pour participer au concours de beaut\u00e9 Swiss'expo.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101272364", "durationSec": 125, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110114, plusieurs membres PLR de la Commission de gestion des finances ont \u00e9crit une lettre virulente accusant la majorit\u00e9 de droite du gouvernement d'\u00eatre sous tutelle socialiste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VACHE"], "sequenceIds": ["1305497", "1305498"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272365", "durationSec": 103, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Villars-sur-Ollon : 20110114, SINGH Varuna m\u00e8ne des itw aux 24 heures de Villars qui ont pour but cette ann\u00e9e de r\u00e9colter des fonds pour la Ligue vaudoise contre le cancer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "GAUCHE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1305499"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272366", "durationSec": 1088, "title": "11.01.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1305500"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101305268", "summary": "19:03.45\r\nJura (Canton) : itw RAMSEIER, Claude, chimiste cantonal jurassien    (contamination, miel provenant de l'Europe de l'Est) / itw GIRARDIN, Olivier, pr\u00e9sident de la Commission intercantonale des marques (ne doit pas y avoir de tromperie du consommateur) / statement. miel.", "id": "1305267", "visualThemes": ["MIEL"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305495", "summary": "19:09.06\r\nCrans-Montana : divers plans affiches publicitaires dans stations de ski (7\") / divers plans t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge enti\u00e8rement financ\u00e9 par marque horlog\u00e8re    Audemars-Piguet avec nom de la marque sur chaque si\u00e8ge (14\", 4\", 10\") / itw  skieurs (sponsoring permet d'avoir de meilleures installations, ne pas trop en faire, montagne doit rester vierge) / itw CLIVAZ, Arthur, directeur g\u00e9n\u00e9ral  station Crans-Montana (ne va pas donner montant du contrat) / divers plans  cabines t\u00e9l\u00e9cabines avec publicit\u00e9 (4\") / itw MERCK, Philippe, directeur  g\u00e9n\u00e9ral Audemars-Piguet (skieurs esprit ouvert pour message publicitaire).  publicit\u00e9, t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge, technique publicitaire Audemars-Piguet ", "id": "1305494", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "TECHNIQUE PUBLICITAIRE", "T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualCorporations": ["AUDEMARS-PIGUET"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305496", "summary": " Villars-sur-Ollon : divers plans t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge sans publicit\u00e9 (7\") / itw BESSON, Pierre, directeur g\u00e9n\u00e9ral T\u00e9l\u00e9-Villars (publicit\u00e9 doit rester en plaine).  publicit\u00e9, t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge, technique publicitaire.", "id": "1305495", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "TECHNIQUE PUBLICITAIRE", "T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305497", "summary": " Villars-sur-Ollon : itw DE PALMAS, G\u00e9rald, chanteur fran\u00e7ais (sa    participation aux 24 heures de Villars, appr\u00e9cie les journalistes suisses, aime voyager). chanteur, bienfaisance.", "id": "1305496", "visualThemes": ["CHANTEUR", "BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305498", "summary": "19:11.14\r\nFribourg, Rueyres Trefayes : divers plans OVERNAY, Mathieu, \u00e9tudiant,   s'occupant de vaches / itw OVERNAY, Mathieu (grande attention port\u00e9e aux  vaches, aimerait \u00eatre v\u00e9t\u00e9rinaire, attach\u00e9 \u00e0 sa vache). vache ", "id": "1305497", "visualThemes": ["VACHE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305499", "summary": " Lausanne : divers plans candidat nettoyant vache au jet (3\") / divers plans REY, Monique, clippeuse, tondant vache (3\") / itw REY, Monique (mettre en  valeur b\u00eates) / itw REY, Jacques, pr\u00e9sident organisation de Swiss'expo (vache doit nourrir producteur de lait). vache, concours de beaut\u00e9.", "id": "1305498", "visualThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "VACHE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305500", "summary": "19:07.22\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers stills lettre Commission de gestion des finances / itw HAESLER, Charles, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois (lettre r\u00e9sulte d'une    accumulation de faits, soupape qui a saut\u00e9) / itw HUMBERT-DROZ, Damien,   pr\u00e9sident PLR neuch\u00e2telois (lettre incite \u00e0 se consulter d'avantage) /   statement / itw NICATI, Claude, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (a toujours d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre plut\u00f4t \u00e0 gauche). vie politique, gauche PLR.", "id": "1305499", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "GAUCHE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["NICATI, CLAUDE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305501", "summary": " Villars-sur-Ollon, nocturne : statement / itw POLLOCK, Craig, parrain des 24 heures de Villars, par SINGH, Varuna (\u00e9v\u00e8nements de la manifestation,  r\u00e9colte de fonds pour Ligue vaudoise contre le cancer, d\u00e9c\u00e8s de son \u00e9pouse) / itw BESLIN, Serge, directeur de l'Office du tourisme de Villars, par SINGH,  Varuna (fantastique d'accueillir cet \u00e9v\u00e8nement, attire du monde et fait   conna\u00eetre Villars). bienfaisance.", "id": "1305500", "visualThemes": ["NOCTURNE", "BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BECHLER, Jochen", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543146", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092682", "position": "01"}}, {"id": "543145", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119262", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260891", "internalArchiveId": "GE1101260892", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SUPER-COMBINE SLALOM MESSIEURS - COUPE DU MONDE WENGEN 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "summary": "* Wengen : 20110114, slalom du Super-Combin\u00e9 messieurs de la Coupe du monde de ski alpin 2010 - 2011, remport\u00e9e par le skieur croate KOSTELIC Ivica, qui remporte le super-combin\u00e9 devant le Suisses JANKA Carlo et le Norv\u00e9gien SVINDAL Aksel Lund. Les Suisses FEUZ Beat, ZURBRIGGEN Silvan et VILETTA Sandro terminent respectivement \u00e0 la 12e, 14e et 16e place.", "durationSec": 4847, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-02-04T17:31:06Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894748", "summary": "14:04.48\nWengen : d\u00e9part du slalom du super-combin\u00e9 de GISIN, Marc, skieur suisse / GISIN sortant de la piste et abandonnant. super-combin\u00e9, messieurs", "id": "894747", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["GISIN, MARC"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894749", "summary": "14:11.15\r\nWengen : d\u00e9part du slalom du super-combin\u00e9 de VILETTA, Sandro, skieur  suisse. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894748", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894750", "summary": "14:18.00\r\nWengen : d\u00e9part du slalom du super-combin\u00e9 de ZURBRIGGEN, Silvan, skieur suisse. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894749", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["ZURBRIGGEN, SILVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894751", "summary": "14:23.55\r\nWengen : d\u00e9part du slalom du super-combin\u00e9 de SVINDAL, Aksel Lund, skieur norv\u00e9gien. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894750", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894752", "summary": "14:27.38\r\nWengen : d\u00e9part du slalom du super-combin\u00e9 de KOSTELIC, Ivica, skieur  croate. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894751", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["KOSTELIC, IVICA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894753", "summary": "14:30.41\r\nWengen : d\u00e9part du slalom du super-combin\u00e9 de FEUZ, Beat, skieur   suisse. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894752", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894754", "summary": "14:31.59\r\nWengen : d\u00e9part du slalom du super-combin\u00e9 de JANKA, Carlo, skieur  suisse. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894753", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BESSE, William", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "543229", "comment": "SKAL 1401 WENG SC SLAL M\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001251", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260866", "internalArchiveId": "GE1101260867", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.01.14", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 2469, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T21:50:11Z", "subTitles": ["10:58:00:05  10:58:56:21\r\nLE 19:30 DU VENDREDI 14 JANVIER 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:59:11:19  10:59:59:23\r\nLE 19:30 DU VENDREDI 14 JANVIER 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:00:00:05  11:07:33:17\r\nLE 19:30 DU VENDREDI 14 JANVIER 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:07:33:22  11:07:47:14\r\n...\r\n\r\n11:07:47:19  11:07:53:00\r\n      Le Pr\u00e9sident Ben Ali\r\n      a quitt\u00e9 la Tunisie.\r\n\r\n11:07:53:05  11:08:02:07\r\n  L'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n   et l'espace a\u00e9rien ferm\u00e9.\r\n\r\n11:08:02:11  11:08:09:13\r\nL'arm\u00e9e a l'autorisation d'ouvrir\r\n  le feu sur ceux qui refusent.\r\n\r\n11:08:09:18  11:08:14:11\r\n   La banque nationale suisse \r\n   paie le prix du franc fort.\r\n\r\n11:08:14:15  11:08:22:12\r\n    Elle s'attend \u00e0 une perte\r\n       de 21 mias en 2010.\r\n\r\n11:08:22:17  11:08:29:06\r\nL'initiative \"pour la protection\r\n      contre les armes\"..\r\n\r\n11:08:29:11  11:08:33:16\r\n    ..l'emporterait par 52 %,\r\n      selon notre sondage.\r\n\r\n11:08:33:21  11:08:39:00\r\nLes vols d'ordinateurs portables\r\n   sont en pleine explosion.\r\n\r\n11:08:39:05  11:08:45:01\r\n   A l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, des\r\ndizaines de portables ont disparu..\r\n\r\n11:08:45:06  11:08:48:22\r\n ..en pleine p\u00e9riode d'examens.\r\n\r\n11:08:49:03  11:08:57:16\r\nLa Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n est l'invit\u00e9e de la r\u00e9daction.\r\n\r\n11:08:59:09  11:09:05:05\r\n      Madame la Pr\u00e9sidente,\r\n     bonsoir et bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n11:09:05:10  11:09:08:00\r\n    Nous vous intervieweront.\r\n\r\n11:09:11:11  11:09:15:21\r\n      De graves \u00e9v\u00e8nements\r\n    se d\u00e9roulent en Tunisie.\r\n\r\n11:09:16:02  11:09:21:11\r\n L'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 et \r\nl'arm\u00e9e a l'autorisation de tirer.\r\n\r\n11:09:22:02  11:09:27:15\r\n       Le Premier ministre a\r\n     d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision..\r\n\r\n11:09:27:20  11:09:32:09\r\n    ..que le pr\u00e9sident Ben Ali\r\n     n'assume plus sa charge.\r\n\r\n11:09:32:14  11:09:37:20\r\n   M.Gannouchi devient pr\u00e9sident\r\n           par int\u00e9rim.\r\n\r\n11:09:38:02  11:09:45:07\r\n    Le Pr\u00e9sident aurait quitt\u00e9 \r\n   la Tunisie et serait \u00e0 Paris.\r\n\r\n11:09:45:11  11:09:49:08\r\nA Tunis, la crise s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n11:09:49:12  11:09:55:06\r\n  L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:09:55:11  11:10:03:15\r\n   L'espace a\u00e9rien est ferm\u00e9 et\r\n   le couvre-feu a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9.\r\n\r\n11:10:03:20  11:10:09:00\r\n      Ben Ali a aussi limog\u00e9\r\n      tout son gouvernement.\r\n\r\n11:10:09:05  11:10:13:06\r\n         Des l\u00e9gislatives\r\n      anticip\u00e9es auront lieu.\r\n\r\n11:10:13:16  11:10:17:22\r\n      Ces mesures font suite\r\n        \u00e0 ses promesses..\r\n\r\n11:10:18:03  11:10:22:13\r\n       ..de ne pas briguer\r\n    un nouveau mandat en 2014.\r\n\r\n11:10:22:18  11:10:26:22\r\n    Ce matin, les manifestants\r\n       se sont rassembl\u00e9s..\r\n\r\n11:10:27:04  11:10:30:12\r\n..devant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n11:10:30:18  11:10:40:01\r\n        On n'a pas peur !\r\n\r\n11:10:40:06  11:10:41:14\r\n         On est libres.\r\n\r\n11:10:44:22  11:10:46:15\r\n         Bat la terreur.\r\n\r\n11:10:46:19  11:10:50:05\r\n   Apr\u00e8s 3 semaines d'\u00e9meutes,..\r\n\r\n11:10:50:10  11:10:55:00\r\n    ..les Tunisiens ont r\u00e9ussi \r\n   \u00e0 chasser Ben Ali du pouvoir.\r\n\r\n11:10:55:20  11:11:01:21\r\n     La Tunisie est un des pays\r\nles plus touristiques de la plan\u00e8te.\r\n\r\n11:11:02:02  11:11:09:00\r\n De nombreux voyagistes tentent\r\n  de rapatrier les vacanciers.\r\n\r\n11:11:10:17  11:11:16:20\r\nHier un centre commercial a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9                                \r\n    lors des \u00e9meutes \u00e0 Hammamet.\r\n\r\n11:11:17:02  11:11:25:04\r\nUn pays en col\u00e8re contre la pr\u00e9carit\u00e9                                \r\n    et la corruption des \u00e9lites.\r\n\r\n11:11:25:15  11:11:32:03\r\n Normalement, \u00e7a ne se passe pas\r\n comme \u00e7a, mais si les jeunes..\r\n\r\n11:11:32:09  11:11:38:11\r\n   ..n'ont pas la possibilit\u00e9 de\r\ns'exprimer, alors \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n11:11:38:22  11:11:43:08\r\n          Autres cibles:\r\n   des banques, des commerces..\r\n\r\n11:11:43:12  11:11:50:06\r\n   ..et des b\u00e2timents de l'Etat,\r\n comme la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n11:11:50:18  11:11:55:18\r\n   Les factures d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n     ont augment\u00e9 de 40 %..\r\n\r\n11:11:55:23  11:11:59:13\r\n     ..et elles continuent.\r\n\r\n11:12:00:00  11:12:07:16\r\nLes prix augmentent, dans une ville\r\n qui ne vit de tourisme qu'en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:12:07:22  11:12:13:04\r\nLes habitants sont sceptiques face\r\n   aux promesses du pr\u00e9sident.\r\n\r\n11:12:13:09  11:12:17:08\r\n Ben Ali c'est que des paroles,\r\n         c'est facile.\r\n\r\n11:12:17:12  11:12:22:23\r\nles touristes ont d\u00e9sert\u00e9 la plage\r\n   et restent dans les h\u00f4tels.\r\n\r\n11:12:23:05  11:12:31:20\r\n  Ce couple suisse rentre demain,\r\n        soulag\u00e9s de partir.\r\n\r\n11:12:32:07  11:12:37:08\r\n    On est heureux de partir\r\n         sans probl\u00e8me.\r\n\r\n11:12:37:12  11:12:42:03\r\n      Quand \u00e7a a commenc\u00e9, \r\n      on avait un peu peur.\r\n\r\n11:12:42:08  11:12:46:19\r\n        Ca vous int\u00e9resse,\r\n  la r\u00e9volte du peuple tunisien ?\r\n\r\n11:12:47:00  11:12:52:10\r\nJe ne veux pas faire de politique.\r\n\r\n11:12:52:15  11:12:57:16\r\nHammamet: 2 mondes qui s'ignorent,\r\n      dans un pays en crise.\r\n\r\n11:13:10:03  11:13:15:03\r\n           R\u00e9actions ?\r\n\r\n11:13:22:07  11:13:27:08\r\nC'est difficile de commenter cette\r\n     situation tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n11:13:30:21  11:13:35:21\r\n     On ne sait pas comment\r\n         l'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n11:13:38:11  11:13:43:02\r\n Nous en appelons simplement au\r\n respect des droits humains et \u00e0\r\n\r\n11:13:43:08  11:13:48:02\r\n       moins de violence.\r\n\r\n11:13:57:16  11:14:02:16\r\n Je m'inqui\u00e8te pour les Suisses,\r\n  il y a 1'374 Suisses l\u00e0-bas.\r\n\r\n11:14:08:16  11:14:13:11\r\nNous avons pr\u00e9par\u00e9 les rapatriements                                \r\n   en renfor\u00e7ant le personnel de\r\n\r\n11:14:13:17  11:14:22:02\r\n          l'ambassade.\r\n             Merci.\r\n\r\n11:14:27:12  11:14:32:12\r\n          Malika Nedir,\r\n  c'est le couvre-feu \u00e0 Tunis ?\r\n\r\n11:14:33:17  11:14:43:03\r\n      Les rues sont d\u00e9sertes.\r\n   On sent une certaine tension.\r\n\r\n11:14:49:07  11:14:53:21\r\nOn nous annon\u00e7ait pourtant la fin du\r\n        couvre-feu ce soir.\r\n\r\n11:14:54:02  11:14:58:21\r\n            En un jour,\r\n          tout a bascul\u00e9.\r\n\r\n11:15:01:02  11:15:06:02\r\nLes Tunisiens suivent les nouvelles\r\n       de minute en minute.\r\n\r\n11:15:08:08  11:15:13:08\r\n Une vid\u00e9o montre le pillage d'un\r\n            entrep\u00f4t.\r\n\r\n11:15:16:21  11:15:24:08\r\nVous avez rencontr\u00e9 des Tunisiens.\r\n  Quel est leur \u00e9tat d'esprit ?\r\n\r\n11:15:29:02  11:15:34:00\r\n  On a senti que les Tunisiens ne\r\ncroyaient pas aux promesses de Ben\r\n\r\n11:15:34:05  11:15:39:00\r\n               Ali.\r\n\r\n11:15:39:17  11:15:42:23\r\nOn ne devient pas un d\u00e9mocrate en 24\r\n              heures,\r\n\r\n11:15:43:05  11:15:47:23\r\n   c'est ce que nous ont dit les\r\n              jeunes.\r\n\r\n11:15:52:07  11:15:56:13\r\n      Ils vont attendre 2014,\r\nla date annonc\u00e9e pour le d\u00e9part de\r\n\r\n11:15:56:19  11:16:01:13\r\n             Ben Ali.\r\n\r\n11:16:02:10  11:16:07:01\r\n Les fun\u00e9railles de la Suissesse\r\n   tu\u00e9e mercredi ont eu lieu..\r\n\r\n11:16:07:07  11:16:10:07\r\n  ..cet apr\u00e8s-midi, en Tunisie.\r\n\r\n11:16:10:19  11:16:16:15\r\n     Un village est en deuil:\r\n         il pleure Fatma.\r\n\r\n11:16:16:20  11:16:22:15\r\nElle est enterr\u00e9e dans le cimeti\u00e8re\r\n   familial aupr\u00e8s de son p\u00e8re.\r\n\r\n11:16:22:20  11:16:29:00\r\n        La famille entoure\r\n    sa fille de 12 ans, Sarah.\r\n\r\n11:16:29:13  11:16:32:22\r\n  Elle n'a m\u00eame pas manifest\u00e9.\r\n\r\n11:16:33:04  11:16:38:19\r\n Elle regardait de la terrasse.\r\n\r\n11:16:39:09  11:16:44:02\r\n    Son mari recouvre la tombe\r\n       d'un drapeau suisse.\r\n\r\n11:16:44:14  11:16:47:19\r\nC'est un petit bout de la Suisse.\r\n\r\n11:16:48:01  11:16:51:11\r\n      Elle aimait la Suisse ?\r\n\r\n11:16:51:16  11:16:59:09\r\n    Oui, mais c'est son pays\r\n      qui l'a assassin\u00e9e.\r\n\r\n11:16:59:13  11:17:04:05\r\n   Le pr\u00e9sident Ben Ali a appel\u00e9\r\n      les forces de l'ordre..\r\n\r\n11:17:04:11  11:17:07:23\r\n         ..\u00e0 ne plus tirer\r\n       sur les manifestants.\r\n\r\n11:17:08:04  11:17:10:18\r\n      C'est une peu tard...\r\n\r\n11:17:11:06  11:17:17:06\r\nEric et sa fille ne sauront jamais\r\n pourquoi un sniper a tu\u00e9 Fatma..\r\n\r\n11:17:17:11  11:17:19:23\r\n        ..un soir d'\u00e9meute.\r\n\r\n11:17:21:14  11:17:28:18\r\n   La banque nationale suisse \r\n   paie le prix du franc fort.\r\n\r\n11:17:28:23  11:17:38:19\r\n    Elle s'attend \u00e0 une perte\r\n       de 21 mias en 2010.\r\n\r\n11:17:41:03  11:17:45:13\r\n        Derri\u00e8re ces murs,\r\n    l'ann\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 mauvaise.\r\n\r\n11:17:45:18  11:17:50:02\r\n En 2010, la BNS a perdu 21 mias.\r\n\r\n11:17:50:12  11:17:54:00\r\n     C'est une grande perte.\r\n\r\n11:17:54:06  11:17:58:20\r\nLa mani\u00e8re d\u00e9cisive de combattre..\r\n\r\n11:17:59:01  11:18:04:22\r\n..la crise comporte des risques.\r\n\r\n11:18:05:11  11:18:11:20\r\n La BNS est intervenue pour \u00e9viter\r\n l'envol\u00e9e du franc face \u00e0 l'euro.\r\n\r\n11:18:12:01  11:18:15:09\r\n       Une action critiqu\u00e9e.\r\n\r\n11:18:15:21  11:18:20:04\r\n    Nous n'avons ni inflation\r\n     ni d\u00e9flation en Suisse.\r\n\r\n11:18:20:09  11:18:31:18\r\n   La Suisse a une croissance\r\n         satisfaisante.\r\n\r\n11:18:32:07  11:18:37:22\r\n    Malgr\u00e9 les pertes, 2,5 mias\r\n seront vers\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n11:18:38:03  11:18:42:03\r\n        D\u00e8s l'an prochain,\r\n       peut-\u00eatre plus rien.\r\n\r\n11:18:42:09  11:18:46:12\r\nD\u00e8s 2012, les cantons ne recevront..\r\n\r\n11:18:46:18  11:18:50:13\r\n     ..rien automatiquement.\r\n\r\n11:18:51:00  11:18:57:13\r\n       Fini le temps o\u00f9 la BNS\r\narrosait les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n11:18:59:13  11:19:05:12\r\nLa chert\u00e9 du franc suisse fait peser                                \r\n    des risques consid\u00e9rables..\r\n\r\n11:19:05:17  11:19:08:12\r\n ..sur la conjoncture en Suisse.\r\n\r\n11:19:08:18  11:19:13:12\r\nC'est l'avis des principaux acteurs\r\n       \u00e9conomiques du pays.\r\n\r\n11:19:13:18  11:19:19:10\r\n   Les syndicats estiment que\r\n100'000 emplois seraient menac\u00e9s.\r\n\r\n11:19:31:12  11:19:34:10\r\n     On a l'impression d'une\r\n          impuissance,\r\n\r\n11:19:34:14  11:19:39:10\r\n              non ?\r\n\r\n11:19:43:08  11:19:48:02\r\n  On peut faire quelque chose,\r\nil faut bien r\u00e9fl\u00e9chir aux mesures \u00e0\r\n\r\n11:19:48:07  11:19:53:02\r\n            prendre.\r\n\r\n11:19:55:08  11:20:00:08\r\n Les marges de l'industrie sont\r\nr\u00e9duites et cela touche les emplois.\r\n\r\n11:20:05:12  11:20:10:12\r\nOn a vu ce b\u00e9n\u00e9fice de 3 milliards.\r\n\r\n11:20:18:04  11:20:23:04\r\nMerci la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a bien\r\n           su g\u00e9rer !\r\n\r\n11:20:43:18  11:20:46:16\r\nL'initiative \"pour la protection\r\n      contre les armes\"..\r\n\r\n11:20:46:16  11:20:46:18\r\n  C'est important de tenir les\r\n      contre les armes\"..\r\n\r\n11:20:46:18  11:20:49:15\r\n  C'est important de tenir les\r\n            budgets,\r\n\r\n11:20:49:20  11:20:54:20\r\nmais de ne pas avoir mais de ne pas\r\n  avoir une politique uniquement\r\n\r\n11:20:55:01  11:20:59:03\r\n           financi\u00e8re.\r\n\r\n11:20:59:03  11:21:04:08\r\n        Selon ce sondage,\r\n  le OUI l'emporterait \u00e0 52 %,..\r\n\r\n11:21:04:12  11:21:09:00\r\n       ..contre 39 % de NON\r\n        et 9 % d'ind\u00e9cis.\r\n\r\n11:21:09:06  11:21:14:16\r\n  On rel\u00e8ve la forte polarisation\r\n   entre la gauche et la droite.\r\n\r\n11:21:14:21  11:21:22:12\r\n         Le PDC et le PLR\r\n     sont contre l'initiative.\r\n\r\n11:21:22:17  11:21:27:05\r\n         Mais l'\u00e9lectorat\r\n  de ces deux partis est partag\u00e9.\r\n\r\n11:21:27:10  11:21:33:11\r\n Forte polarisation hommes/femmes \r\n\u00e9galement: les femmes soutiennent..\r\n\r\n11:21:33:17  11:21:38:11\r\n      ..\u00e0 61 % l'initiative;\r\n  les hommes la refusent \u00e0 51 %.\r\n\r\n11:21:39:08  11:21:41:14\r\n      Les femmes pensent..\r\n\r\n11:21:41:20  11:21:45:04\r\n    ..au danger des armes,..\r\n\r\n11:21:45:09  11:21:52:10\r\n     ..alors que les hommes\r\n s'inqui\u00e8tent pour la tradition.\r\n\r\n11:21:53:04  11:21:59:01\r\n Les femmes pourraient bien faire \r\npencher la balance le 13 f\u00e9vrier,..\r\n\r\n11:21:59:06  11:22:04:06\r\n   ..comme lors de la votation\r\nsur les crimes p\u00e9dophiles en 2008.\r\n\r\n11:22:05:01  11:22:09:19\r\n   A la fronti\u00e8re genevoise, \r\n   seuls 7 gardes-fronti\u00e8re..\r\n\r\n11:22:10:00  11:22:16:06\r\n..sont disponibles en permanence,\r\n  malgr\u00e9 la s\u00e9rie de braquages.\r\n\r\n11:22:26:20  11:22:31:20\r\nCette r\u00e9v\u00e9lation a choqu\u00e9 beaucoup\r\n            de gens ?\r\n\r\n11:22:38:17  11:22:43:17\r\nL'un des avantages de Schengen est\r\npr\u00e9cis\u00e9ment les patrouilles mobiles.\r\n\r\n11:22:45:10  11:22:49:14\r\nSi seulement 7 personnes peuvent\r\n    assurer ses patrouilles,\r\n\r\n11:22:49:19  11:22:54:14\r\n       il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n11:23:14:05  11:23:19:05\r\n10 personnes seront d\u00e9p\u00each\u00e9es selon\r\n  une d\u00e9cision prise aujourd'hui.\r\n\r\n11:23:20:12  11:23:25:03\r\n    Les inondations ont fait\r\n plus de 500 morts au Br\u00e9sil,..\r\n\r\n11:23:25:09  11:23:28:07\r\n  ..notamment \u00e0 Nova Friburgo.\r\n\r\n11:23:29:05  11:23:35:11\r\nNova Friburgo, frapp\u00e9e par le d\u00e9luge\r\n qui s'est abattu sur les villes..\r\n\r\n11:23:35:16  11:23:39:01\r\n  ..de l'Etat de Rio de Janeiro.\r\n\r\n11:23:39:06  11:23:44:02\r\n Cette ville de 180'000 habitants\r\n       compte ses morts:..\r\n\r\n11:23:44:08  11:23:49:14\r\n ..250 pour l'instant, un chiffre\r\n      qui risque de doubler.\r\n\r\n11:23:49:19  11:23:56:15\r\n T.Hepp, patron d'une petite usine\r\n   de 15 employ\u00e9s a tout perdu.\r\n\r\n11:23:57:17  11:24:01:20\r\n    *Mon usine se trouvait..\r\n\r\n11:24:02:01  11:24:05:12\r\n     ..\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un ruisseau.\r\n\r\n11:24:05:17  11:24:11:11\r\n*L'avalanche de boue a tout d\u00e9truit.\r\n\r\n11:24:13:01  11:24:18:02\r\n     Des coul\u00e9es de boue rouge\r\n     ont envahi Nova Friburgo.\r\n\r\n11:24:18:08  11:24:23:15\r\nDes torrents de terre ont englouti\r\n     des milliers de maisons.\r\n\r\n11:24:23:20  11:24:31:22\r\nLe pr\u00e9sident de l'association Nova \r\nFriburgo lance un appel au secours.\r\n\r\n11:24:32:13  11:24:36:09\r\n   *On a besoin de nourriture.\r\n\r\n11:24:36:13  11:24:40:20\r\n   *Il manque des v\u00eatements..\r\n\r\n11:24:41:02  11:24:44:11\r\n   ..surtout pour les enfants.\r\n\r\n11:24:44:16  11:24:51:05\r\n    *Il faut des langes aussi\r\n       et des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n11:24:51:18  11:24:57:12\r\nLe syndic de Fribourg est atterr\u00e9.\r\n\r\n11:24:58:11  11:25:02:06\r\n  On reconna\u00eet la rue centrale.\r\n\r\n11:25:02:11  11:25:11:20\r\n     L\u00e0, c'est inimaginable.\r\n\r\n11:25:12:10  11:25:16:13\r\n     Un appel \u00e0 la solidarit\u00e9\r\n       vient d'\u00eatre lanc\u00e9.\r\n\r\n11:25:17:08  11:25:22:12\r\nLes vols d'ordinateurs portables\r\n   sont en pleine explosion.\r\n\r\n11:25:22:17  11:25:28:06\r\nUn drame pour certains \u00e9tudiants,\r\n  en pleine p\u00e9riode d'examens.\r\n\r\n11:25:29:00  11:25:33:14\r\n      Les examens de m\u00e9decine\r\n      d\u00e9butent dans 15 jours.\r\n\r\n11:25:33:19  11:25:39:21\r\n    Benjamin conservait ses notes\r\nde cours sur son ordinateur portable.\r\n\r\n11:25:40:03  11:25:44:00\r\n     Mais la semaine derni\u00e8re,\r\n         on le lui a vol\u00e9.\r\n\r\n11:25:44:11  11:25:48:18\r\nJe travaillais \u00e0 la biblioth\u00e8que.\r\n\r\n11:25:48:23  11:25:51:21\r\n Je suis sorti pour t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n11:25:52:03  11:25:54:22\r\n          A mon retour,\r\n        plus de portable.\r\n\r\n11:25:55:10  11:25:58:11\r\n    Benjamin a d\u00e9pos\u00e9 plainte.\r\n\r\n11:25:58:17  11:26:03:10\r\n Cet \u00e9tudiant en science politique\r\n      a subi le m\u00eame sort...\r\n\r\n11:26:03:21  11:26:07:18\r\nIl a fouill\u00e9 toutes mes affaires.\r\n\r\n11:26:07:23  11:26:12:09\r\nOn se sent pris dans notre intimit\u00e9.\r\n\r\n11:26:12:13  11:26:17:02\r\n      Des gens viennent ici\r\n        juste pour voler.\r\n\r\n11:26:17:07  11:26:28:10\r\nIls se disent que les \u00e9tudiants sont                                \r\n  forc\u00e9ment des fils de bourgeois.\r\n\r\n11:26:28:20  11:26:33:12\r\n        Les vols de ce type\r\n  sont de plus en plus fr\u00e9quents.\r\n\r\n11:26:33:17  11:26:37:12\r\n        Pr\u00e8s d'un par jour\r\n     ces 2 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n11:26:37:17  11:26:44:05\r\nUn seul agent s'occupe de s\u00e9curiser\r\nles sites universitaires du canton.\r\n\r\n11:26:44:10  11:26:48:08\r\n   Avoir un agent \u00e9tait d\u00e9j\u00e0..\r\n\r\n11:26:48:12  11:26:51:13\r\n    ..une avanc\u00e9e pour nous.\r\n\r\n11:26:51:18  11:26:55:13\r\n       Pendant longtemps,\r\n      on n'avait personne.\r\n\r\n11:26:55:18  11:27:01:21\r\n            Ca co\u00fbte,\r\n  donc on fait avec nos moyens.\r\n\r\n11:27:02:10  11:27:06:22\r\n La police confirme le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n11:27:09:12  11:27:14:04\r\nWengen accueille la Coupe du monde\r\n          de ski alpin.\r\n\r\n11:27:14:10  11:27:19:05\r\nCarlo Janka est mont\u00e9 sur le podium\r\n         du super combin\u00e9.\r\n\r\n11:27:19:11  11:27:22:11\r\n        Il termine 2\u00e8me.\r\n\r\n11:27:25:21  11:27:32:08\r\nLa descente mythique du Lauberhorn\r\n       existe depuis 1930.\r\n\r\n11:27:33:16  11:27:39:18\r\n  La descente du Lauberhorn reste\r\n  celle de tous les superlatifs.\r\n\r\n11:27:39:23  11:27:46:04\r\n   Avec ses 4'455 m, les coureurs\r\nmettent 2 min. 30 pour la parcourir.\r\n\r\n11:27:46:10  11:27:52:11\r\n   Pour sa 81\u00e8me \u00e9dition, elle est\r\nencore un challenge pour les skieurs.\r\n\r\n11:27:52:21  11:27:55:21\r\n      Pour les coureurs,..\r\n\r\n11:27:56:02  11:27:59:03\r\n..ce n'est pas qu'une descente,..\r\n\r\n11:27:59:08  11:28:01:15\r\n      ..c'est une aventure.\r\n\r\n11:28:01:20  11:28:06:07\r\n Le Lauberhorn r\u00e9ussit plut\u00f4t bien\r\n          aux Suisses,..\r\n\r\n11:28:06:12  11:28:11:17\r\n       ..comme R.Collombin\r\nen 1974 ou encore W.Besse en 1994.\r\n\r\n11:28:12:04  11:28:16:17\r\n*Oui ! Meilleur temps pour W.Besse !\r\n\r\n11:28:17:05  11:28:20:07\r\n   T'es tellement concentr\u00e9..\r\n\r\n11:28:20:11  11:28:23:19\r\n  ..sur ce que tu dois faire..\r\n\r\n11:28:24:00  11:28:29:08\r\n   ..que t'oublies la fatigue,\r\n  tu anticipes ce qui va venir.\r\n\r\n11:28:29:12  11:28:35:18\r\nC'est \u00e0 l'arriv\u00e9e que tu te rends\r\n  comptes combien tu souffres.\r\n\r\n11:28:35:23  11:28:41:02\r\n      Une course \u00e9prouvante:\r\n vitesse, fatigue et donc danger.\r\n\r\n11:28:41:07  11:28:48:11\r\n   Le Suisse B.Kernen y a connu\r\n   une sortie de piste en 1997.\r\n\r\n11:28:48:22  11:28:56:17\r\nEn 1991, l'Autrichien G.Reinstalder\r\n         y perdra la vie.\r\n\r\n11:28:57:08  11:29:01:11\r\n   Un parcours s\u00e9curis\u00e9 depuis.\r\n\r\n11:29:01:16  11:29:07:12\r\nLa descente a d\u00e9j\u00e0 couronn\u00e9 D.Defago\r\n   et C.Janka, mais pas D.Cuche.\r\n\r\n11:29:07:18  11:29:10:13\r\n        Demain peut-\u00eatre ?\r\n\r\n11:29:11:16  11:29:18:12\r\n  On retrouve la pr\u00e9sidente de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration, l'invit\u00e9e du journal.\r\n\r\n11:29:36:14  11:29:40:16\r\n       Avec Romaine Jean,\r\nnous vous poserons des questions sur\r\n\r\n11:29:40:21  11:29:45:16\r\n          cette ann\u00e9e.\r\n\r\n11:29:51:23  11:29:57:00\r\nAvez-vous une volont\u00e9 de renouveler\r\n    ces rencontres atypiques ?\r\n\r\n11:30:07:09  11:30:10:17\r\n           En Suisse,\r\nles membres du gouvernement sont\r\n\r\n11:30:10:22  11:30:15:17\r\ncomme les autres et on a la chance\r\nde rencontrer les gens facilement.\r\n\r\n11:30:18:07  11:30:23:01\r\n   C'est une constante de votre\r\nparcours politique de rencontrer les\r\n\r\n11:30:23:06  11:30:28:01\r\n               gens.\r\nQuel est votre message cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n11:30:28:23  11:30:33:23\r\nJe trouve qu'on devrait avoir plus\r\n      de confiance en nous.\r\n\r\n11:30:35:14  11:30:40:14\r\nOn est un pays qui compte et qui est                                \r\n             cr\u00e9dible.\r\n\r\n11:30:46:11  11:30:51:11\r\nJe suis tr\u00e8s fi\u00e8re d'\u00eatre Suisse.\r\n\r\n11:30:51:14  11:30:56:14\r\n C'est le message que j'aimerais\r\n          faire passer.\r\n\r\n11:31:06:00  11:31:10:23\r\nLa popularit\u00e9 se pose dans tous les\r\n       Etats d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n11:31:11:05  11:31:16:15\r\n           Pour vous,\r\n      cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur.\r\n\r\n11:31:16:20  11:31:21:15\r\n      \u00c7a vous a fait mal ?\r\n\r\n11:31:33:14  11:31:38:12\r\nSi c'est le prix \u00e0 payer pour faire\r\n  rentrer les 2 otages suisses en\r\n\r\n11:31:38:17  11:31:43:12\r\n             Libye,\r\n       je ne regrette pas.\r\n\r\n11:31:44:05  11:31:49:06\r\n   Les Suisses entendent-ils le\r\n     message de solidarit\u00e9 ?\r\n\r\n11:31:55:06  11:32:00:06\r\nComment r\u00e9pondez-vous aux peurs de\r\n        certains Suisses ?\r\n\r\n11:32:02:09  11:32:07:10\r\n  Je ressens bien qu'il y a des\r\n             peurs.\r\n\r\n11:32:17:10  11:32:22:01\r\n   On a dit aux Suisses qu'ils\r\npourraient d\u00e9cider sur les questions\r\n\r\n11:32:22:06  11:32:27:01\r\n           sensibles.\r\n\r\n11:32:39:13  11:32:44:13\r\nIls sentent qu'il faut coop\u00e9rer pour                                \r\n  trouver des solutions \u00e0 tous les\r\n\r\n11:32:44:18  11:32:49:14\r\n        risques actuels.\r\n\r\n11:32:50:14  11:32:55:05\r\n  Le gouvernement est-il encore \u00e0\r\n   m\u00eame de faire passer tous ces\r\n\r\n11:32:55:10  11:33:05:00\r\n            messages ?\r\n   Le gouvernement fonctionne.\r\n\r\n11:33:12:18  11:33:17:19\r\nNotre syst\u00e8me coll\u00e9gial est tr\u00e8s\r\n           important.\r\n\r\n11:33:23:05  11:33:27:17\r\nOn doit rechercher le consensus,\r\n m\u00eame si ce n'est pas toujours\r\n\r\n11:33:27:22  11:33:32:17\r\n             facile.\r\n\r\n11:33:51:01  11:33:56:01\r\n    N'encouragez-vous pas la\r\n         polarisation ?\r\n\r\n11:34:09:10  11:34:14:05\r\nLes congr\u00e8s du parti socialiste ont\r\n    toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouverts.\r\n\r\n11:34:14:11  11:34:19:05\r\n       Ce qu'il faut voir,\r\n  c'est ce que font les \u00e9lus.\r\n\r\n11:34:40:18  11:34:45:18\r\nJe vais m'engager \u00e0 redorer l'image\r\n          de notre parti.\r\n\r\n11:34:45:18  11:34:50:18\r\nNous sommes tous d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 cela.\r\n\r\n11:34:56:23  11:35:01:23\r\n Je crois qu'il y a vraiment la\r\n      volont\u00e9 cette fois.\r\n\r\n11:35:13:18  11:35:18:18\r\n  Ce qui frappe de l'\u00e9tranger,\r\n   c'est le double discours.\r\n\r\n11:35:36:19  11:35:40:03\r\n      Un petit pays riche,\r\n    une exception en Europe,\r\n\r\n11:35:40:09  11:35:45:03\r\n   et on n'est pas tr\u00e8s aim\u00e9s.\r\n\r\n11:35:46:10  11:35:51:10\r\n   On a une force \u00e9conomique,\r\n     mais pas seulement \u00e7a.\r\n\r\n11:36:00:14  11:36:05:14\r\n Nous devons ouvrir des r\u00e9seaux.\r\n\r\n11:36:18:19  11:36:22:15\r\n       En voyant l'Europe,\r\n les Suisses n'ont pas envie d'y\r\n\r\n11:36:22:21  11:36:27:15\r\n            rentrer.\r\n\r\n11:36:33:09  11:36:37:09\r\n La Suisse doit \u00eatre solidaire,\r\n    car sans la prosp\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n11:36:37:14  11:36:42:09\r\n         tout irait mal.\r\n\r\n11:36:44:13  11:36:49:13\r\nOn travaille dans notre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n11:36:52:10  11:36:57:10\r\n  On veut vous montrer une image.\r\n\r\n11:36:58:09  11:37:03:09\r\n   Celle de vos voeux pour 2011.\r\n\r\n11:37:10:14  11:37:15:14\r\n Est-ce vous qui \u00eates en train de\r\n   quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n11:37:27:04  11:37:32:01\r\n  La phrase qui est en bas fait\r\nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9conomie casino et de\r\n\r\n11:37:32:07  11:37:39:03\r\n         faux-semblants.\r\n  L'id\u00e9e est qu'il est temps de\r\n\r\n11:37:39:09  11:37:46:00\r\n    travailler s\u00e9rieusement.\r\n  Cette ann\u00e9e est-elle un tour\r\n\r\n11:37:46:06  11:37:51:01\r\n           d'honneur ?\r\n\r\n11:37:51:20  11:37:56:20\r\nMon m\u00e9decin m'a dit que je vivrai\r\n        jusqu'\u00e0 100 ans !\r\n\r\n11:38:15:19  11:38:19:07\r\n On a l'impression que vous \u00eates\r\n          tr\u00e8s marqu\u00e9e,\r\n\r\n11:38:19:11  11:38:24:07\r\n              non ?\r\n\r\n11:38:27:19  11:38:33:06\r\nC'est vrai que j'ai v\u00e9cu des jeux\r\n politiciens dont je ne veux pas\r\n\r\n11:38:33:11  11:38:38:06\r\n             parler.\r\n     Merci et bonne ann\u00e9e !\r\n\r\n11:38:50:18  11:38:55:18\r\n Le d\u00e9part du pr\u00e9sident Ben Ali.\r\n\r\n11:39:06:22  11:39:11:05\r\n     Malgr\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence,\r\n il y a toujours des tirs \u00e0 Tunis.\r\n\r\n11:39:11:10  11:39:16:00\r\n Le pr\u00e9sident Ben Ali a quitt\u00e9 le\r\n              pays.\r\n\r\n11:39:16:06  11:39:21:05\r\n          C'est officiel.\r\n            En France,\r\n\r\n11:39:21:10  11:39:26:05\r\n  on ne confirme pas son arriv\u00e9e.\r\n\r\n11:39:32:13  11:39:37:13\r\nLe pr\u00e9sident int\u00e9rimaire s'engage \u00e0\r\n    respecter la Constitution.\r\n\r\n11:39:39:13  11:39:44:13\r\nUn mot sur la nature de ce r\u00e9gime.\r\n\r\n11:39:55:23  11:40:00:20\r\n Cela fonctionne comme sous Sadam\r\n Hussein avec une force polici\u00e8re\r\n\r\n11:40:01:01  11:40:07:00\r\n            tr\u00e8s forte.\r\nInternet est partiellement bloqu\u00e9.\r\n\r\n11:40:12:20  11:40:17:20\r\nLa r\u00e9action des policiers face aux\r\nmanifestants illustre ce terrible\r\n\r\n11:40:18:02  11:40:22:20\r\n              r\u00e9gime.\r\n\r\n11:40:33:19  11:40:38:19\r\nC'est comment d'\u00eatre en reportage\r\n          en Tunisie ?\r\n\r\n11:40:44:23  11:40:49:23\r\n   On a d\u00fb cacher nos cassettes,\r\n    car nous \u00e9tions espionn\u00e9s.\r\n\r\n11:40:53:19  11:40:56:19\r\n    C'est un r\u00e9gime qui tend \u00e0\r\n           dispara\u00eetre,\r\n\r\n11:40:57:00  11:41:05:10\r\n       on l'oublie souvent.\r\n         Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n11:41:06:03  11:41:11:09\r\nToute la r\u00e9daction vous souhaite\r\n     une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n11:41:11:13  11:41:19:10\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: T.Barbasini,\r\n     J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n    V.Gerber, A.Giddey, S.Najjar\r\n\r\n11:41:19:14  11:41:24:07\r\n  PROCHAINS RENDEZ-VOUS SURTSR1:\r\n         20h10 Le passager\r\n    20h45 L'amour sans pr\u00e9avis\r\n\r\n11:41:24:11  11:41:30:01\r\n  PROCHAINS RENDEZ-VOUS SURTSR2:\r\n        20h05 Le Doc nature\r\n\r\n11:41:30:06  11:41:33:17\r\n Un grand merci \u00e0 Brigitte Bertin.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF001251\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:23) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tout se pr\u00e9cipite en Tunisie : le pr\u00e9sident Ben Ali a quitt\u00e9 le pays le 1er ministre prend l'int\u00e9rim, l'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 sur l'ensemble du territoire, l'espace a\u00e9rien ferm\u00e9, l'arm\u00e9e a l'autorisation d'ouvrir le feu sur ce qui refusent d\u00e9sormais les voyagistes tentent de rapatrier en catastrophe les touristes 2000 Allemands et 1800 Britanniques notamment la Banque nationale suisse paie le prix du franc fort, elle s'attend \u00e0 une perte de 21 milliards en 2010 et la essuyer ses fortes pertes du fait surtout des euros achet\u00e9 en masse pour \u00e9quilibrer le cours de la monnaie nationale, notre sondage sur l'initiative pour la protection contre les armes et l'emporterait par 52 pourcent, le choix des femmes particuli\u00e8rement pencher la balance, les vols d'ordinateur portable en pleine explosion, l'objet co\u00fbteux, on peut l'emporter facilement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en pleine p\u00e9riode d'examen des dizaines de portables ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s, c'est souvent un drame pour les \u00e9tudiants qui perdit en plus leur note juste avant les examens, et puis c'est un journal sp\u00e9cial, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, voil\u00e0 un pr\u00e9sident bonsoir, bonsoir, vous une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:01:23 > 0:01:26) [88%] : \r\nMerci pareillement \u00e0 Rennes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:46) [91%] : \r\nAvec Romaine Jean tout \u00e0 l'heure, nous vous interviendront sur tous les sujets ouverts bien s\u00fbr alors rendez- vous dans un instant avec d'abord les \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s graves qui se d\u00e9roule en Tunisie : le pr\u00e9sident Ben Ali aurait quitt\u00e9 le pays, l'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, l'arm\u00e9e est d\u00e9ploy\u00e9e et l\u00e0 l'autorisation formelle de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:48 > 0:02:09) [90%] : \r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision tunisienne le 1er ministre vient de d\u00e9clarer que le pr\u00e9sident Zine el-Abidine Ben Ali n'est plus en mesure d'assumer sa charge Mohammed Ghannouchi devient pr\u00e9sident par int\u00e9rim et promet de restaurer la stabilit\u00e9 dans le pays m\u00eame que fait- elle fait le pr\u00e9sident quant \u00e0 lui, aurait quitt\u00e9 la Tunisie, selon Al-Jazira, il serait arriv\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:10 > 0:02:11) [88%] : \r\nQuand m\u00eame, comme le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:19) [95%] : \r\nLa capitale Tunis cet apr\u00e8s- midi, ressemblait \u00e0 un Champ de bataille face aux manifestants qui exigeaient le d\u00e9part imm\u00e9diat du chef de l'\u00c9tat, la crise s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:23 > 0:02:42) [97%] : \r\nL'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans tout le pays, le couvre- feu r\u00e9imposer l'espace a\u00e9rien ferm\u00e9 en parall\u00e8le pour tenter de ramener le calme, le pr\u00e9sident Ben Ali a abattu une nouvelle carte en limogeant son gouvernement et en appelant \u00e0 des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es des nouvelles mesures suite \u00e0 sa tentative d'apaisement hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:48) [97%] : \r\nQuand il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne briguerait pas un nouveau mandat en 2014 discours qui n'a pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:48 > 0:02:54) [94%] : \r\nCe matin, des milliers de manifestants se sont rassembl\u00e9s devant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, symbole de l'autorit\u00e9 qu'il conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:19) [96%] : \r\nApr\u00e8s plus de 3 semaines d'\u00e9meutes et des dizaines de morts, les Tunisiens ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser Ben Ali du pays apr\u00e8s 23 ans de pouvoir absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:20 > 0:03:35) [93%] : \r\nCe soir, toutes les capitales suivent la situation minute par minute, il y a beaucoup d'\u00e9trangers en Tunisie, qui est un des pays les plus touristiques de la plan\u00e8te, de nombreux voyagistes tentent de rapatrier en toute urgence, ceux qui sont en vacances 2000 Allemands et 1800 Britanniques notamment Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:51) [93%] : \r\nUn centre commercial en ruines incendi\u00e9es et pill\u00e9es lors des \u00e9meutes \u00e0 Hammamet hier un magasin aux produits inaccessible pour de nombreux jeunes partout dans le pays la m\u00eame col\u00e8re contre la pr\u00e9carit\u00e9, le ch\u00f4mage et la corruption des \u00e9lites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:04:04) [88%] : \r\nNormalement, \u00e7a, \u00e7a sera pas de cette mani\u00e8re mais \u00e0 force que les jeunes se trouve trouve pas les moyens de parler et de s'exprimer, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9foulement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les fa\u00e7ons de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:04 > 0:04:14) [98%] : \r\nAutre cible des commerces et des banques appartenant \u00e0 des proches de la famille pr\u00e9sidentielle ainsi que des b\u00e2timents de l'\u00c9tat comme le si\u00e8ge de la compagnie nationale d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:25) [78%] : \r\nFactures destin\u00e9 d'exister et la augment\u00e9 presque 40 pourcent \u00e0 chaque mois on trouve lui facture et la augmenter plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:35) [94%] : \r\nDes prix qui augmentent, une vie de petits boulots dans une ville qui ne vit du tourisme qu'en \u00e9t\u00e9, les habitants d'Hammamet sont sceptiques face aux promesses du pr\u00e9sident Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:41) [84%] : \r\nEt lui, il sait que des paroles, les paroles de c'est tr\u00e8s facile \u00e0 faire, mais apr\u00e8s il faut des garanties nous ce qu'on veut, c'est des garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:42 > 0:04:57) [90%] : \r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres les touristes ont d\u00e9sert\u00e9 la plage, ils restent calfeutr\u00e9s dans les h\u00f4tels Rio Palace, une guide tente de rassurer un groupe de touristes belges sur le d\u00e9part, ce couple suisse rentre demain : Abel Moon pr\u00e8s de Bienne soulag\u00e9e de pouvoir quitter la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:18) [88%] : \r\nOn est heureux qu'on peut partir, il para\u00eet sans probl\u00e8me alors mercredi quand \u00e7a a commenc\u00e9, on avait un peu peur, est ce que \u00e7a avait fonctionn\u00e9 le d\u00e9part le retour, \u00e7a vous int\u00e9resse la r\u00e9volte du Peuple tunisien int\u00e9resse alors \u00e7a c'est pas mon opinion, de faire la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:23) [93%] : \r\nHammamet, 2 mondes qui s'ignorent, dans un pays en \u00e9bullition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:26 > 0:05:36) [91%] : \r\nMadame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9action \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e0 chaud, d'abord sur la nouvelle de Monsieur Ben Ali qui a quitt\u00e9 la Tunisie sur un changement majeur pour la Tunisie, encore tr\u00e8s incertain, premi\u00e8res r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:06:18) [90%] : \r\nC'est un peu difficile de commenter une situation qui est encore tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re \u00e0 l'heure qu'il est l'information nous est maintenant parvenu, on sait pas comment il faut la foule, c'est, c'est une chance, c'est au contraire c'est un durcissement, nous avons appel\u00e9 \u00e0 moins de violence \u00e0 la \u00e0 la au respect des droits humains et \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 de, de, de manifester, maintenant il faudra voir l'\u00e9volution, moi je suis un souci pour les Suisses combien suisse en Tunisie, il y en a 1374 qui sont immatricul\u00e9s \u00e0 l'ambassade de 70 pourcent sont doubles nationaux, donc c'est c'est c'est des citoyens dont nous avons la responsabilit\u00e9 la charge et puis il y a un certain nombre de touristes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:18 > 0:06:23) [86%] : \r\nCertains pays comme la Belgique, installent des cellules de crise, veulent des rapatriements masse o\u00f9 en est-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:39) [93%] : \r\nAlors nous avons pr\u00e9par\u00e9 les les rapatriements aussi, nous avons renforc\u00e9 le personnel de l'ambassade, ce matin, les gens sont partis, Dieu soit lou\u00e9, parce que maintenant le l'a\u00e9roport est ferm\u00e9, il va falloir passer \u00e0 ce genre de de tr\u00e8s probable plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:49) [87%] : \r\nVoil\u00e0, merci, nous vous retrouverons dans un instant, pendant ce temps, \u00e0 Tunis, Malika Nedir notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Malika on le viennent voir votre reportage, c'est le couvre- feu \u00e0 Tunis, dans quelles conditions exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:51 > 0:07:33) [90%] : \r\n\u00e9coutez les les Russes sont compl\u00e8tement d\u00e9sertes actuellement d\u00e8s l'annonce du couvre- feu, tous les habitants de Tunis sont rentr\u00e9s chez eux, on sent une certaine tension ici, pourtant, ce matin encore, au minist\u00e8re de l'information, nous disait que, on nous annon\u00e7ait la fin du couvre- feu pour ce soir, donc fonctionnaire disait \u00e0 nouveau discours nouvelle r\u00e8gle apr\u00e8s l'intervention hier soir du pr\u00e9sident Ben Ali, un jour, tout a bascul\u00e9, ce soir, les Tunisiens sont fix\u00e9s \u00e0 leur poste de t\u00e9l\u00e9vision suivent les nouvelles de minute en minute sur les cha\u00eenes satellitaires, Al-Jazira, Al-Arabiya ou sur Internet, o\u00f9 circulent, par exemple, on passe par exemple en ce moment en boucle une vid\u00e9o qui montre le pillage du de l'entrep\u00f4t de voitures Volkswagen en d\u00e9p\u00f4t qui appartenait au gendre du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:33 > 0:07:39) [91%] : \r\nMalika tout au long de l'apr\u00e8s- midi avec NBC, une seule, vous avez rencontr\u00e9 des Tunisiens, quel est l'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:41 > 0:08:18) [92%] : \r\nMais toute la journ\u00e9e, on a senti que les Tunisiens ne croyez pas aux promesses du pr\u00e9sident Ben Ali, il ne le jugeait plus cr\u00e9dible, il ne le croyait pas capable de mener les r\u00e9formes, on ne devient pas un d\u00e9mocrate en 24 heures nous disaient les les jeunes qu'on a rencontr\u00e9 \u00e0 Hammamet ce matin et pour ceux qui ont manifest\u00e9 ces derniers jours, il \u00e9tait tout simplement hors de question de rentrer chez eux et d'attente tranquillement 2014 la date annonc\u00e9e de d\u00e9part du pr\u00e9sident Ben Ali lors de son intervention hier soir donc, aujourd'hui, la poursuite des manifestations, le risque d'un embrasement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 a sans doute pouss\u00e9 le pr\u00e9sident Ben Ali \u00e0 se retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:19 > 0:08:34) [90%] : \r\nMalika merci quel que soit le cours des \u00e9v\u00e9nements il y a d\u00e9j\u00e0 de nombreux morts parmi lesquels notre compatriote une Suissesse de 67 ans tu\u00e9 mercredi en marge d'une manifestation, c'\u00e9tait aujourd'hui ses fun\u00e9railles reportage Malika Nedir ayant mur Greenson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:39 > 0:08:52) [89%] : \r\nUn village en deuil \u00e0 une demi- heure de Tunis par leur Fatma comme elle le souhaitait, elle, est enterr\u00e9 dans le cimeti\u00e8re familial aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re tout le clan gerbille entoure la fille de Fatma, Sarah, 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:54 > 0:08:57) [71%] : \r\nDemain, on la m\u00eame pas manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:59 > 0:09:04) [89%] : \r\nJe suis en train de regarder au \u00e0 la terrasse, tout d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:05 > 0:09:10) [86%] : \r\nLe mari de Fatma arriv\u00e9 hier de mots Borjeix recouvre la tombe d'un drapeau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:10 > 0:09:12) [98%] : \r\nC'est c'est un petit bout de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:17 > 0:09:21) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, c'est s\u00fbr que une bien elle aime bien sa r\u00e9gion aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:22 > 0:09:24) [84%] : \r\nC'est son pays, qui l'a assassin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:26 > 0:09:34) [96%] : \r\nVous avez entendu hier soir le pr\u00e9sident Ben Ali, dire qu'il appelle le pr\u00e9sident appelle les forces de l'ordre \u00e0 ne plus tirer sur les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:34 > 0:09:36) [65%] : \r\nPar l'combien qu'ils ont jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:38 > 0:09:45) [90%] : \r\n\u00c9ric et sa fille restent sans r\u00e9ponse, jamais ils ne sauront pourquoi Fatma est tomb\u00e9 sous les balles d'un sniper, un soir d'\u00e9meutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:45 > 0:09:46) [81%] : \r\nParce qu'on nous donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:47 > 0:10:06) [90%] : \r\nVoil\u00e0 les \u00e9v\u00e9nements en Tunisie, qui continuent de se d\u00e9rouler, nous ferons le point dans quelques minutes dans ce journal, d'ici l\u00e0, les autres titres en Suisse, la Banque nationale paie le prix du franc fort, il s'attend \u00e0 une perte de 21 milliards et la essuy\u00e9 ses fortes pertes du fait surtout des euros HT en mars en masse, pardon pour \u00e9quilibrer les cours de la monnaie nationale Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:07 > 0:10:16) [95%] : \r\nDerri\u00e8re ces murs l'ann\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 mauvaise en 2010, la Banque nationale a fait une perte nette de 21 milliards une perte historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:17 > 0:10:32) [92%] : \r\nEffectivement, c'est une grande perte, on a toujours dit dans le pass\u00e9, que la mani\u00e8re d\u00e9cisif de combattre la crise, la mani\u00e8re de la BNS de dessaisissement combattre la crise porte des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:32 > 0:10:41) [91%] : \r\nLes risques, c'\u00e9tait sur les march\u00e9s des changes o\u00f9 la BNS est intervenue massivement pour \u00e9viter l'envol\u00e9e du franc suisse face \u00e0 l'Euro, une action critiqu\u00e9e mais qu'il juge opportunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:42 > 0:10:58) [92%] : \r\nAujourd'hui, on n'a ni l'inflation ni la d\u00e9flation, Suisse et on a pu tenir en compte la conjoncture du d\u00e9veloppement conjoncturel aujourd'hui la Suisse dispose d'une croissance qui est tout \u00e0 fait satisfaisant par rapport notamment \u00e0 nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:07) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 ces pertes 2 milliards et demi seront encore cette ann\u00e9e \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au cantons mais d\u00e8s l'an prochain, il n'y aura peut-\u00eatre plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:17) [88%] : \r\nOn transmet le message au cantons formellement ne comptait pas automatiquement sur cette distribution \u00e0 partir de 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:25) [94%] : \r\nIl est fini le temps o\u00f9 la BNS arroser les collectivit\u00e9s publiques, en attendant, du moins un revirement des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:26 > 0:11:48) [95%] : \r\nLa chert\u00e9 du franc repr\u00e9sentent des risques consid\u00e9rables sur la conjoncture, c'est l'avis des principaux acteurs \u00e9conomiques du pays r\u00e9unis \u00e0 Berne au chevet de la monnaie, mais les participants ne sont pas d'accord sur les mesures \u00e0 prendre, les syndicats estiment que 100000 emplois sont menac\u00e9s si le franc suisse demeure aussi fort, madame la pr\u00e9sidente, on a l'impression pour l'instant d'une impuissance, on peut rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:50 > 0:12:16) [94%] : \r\nNon, on peut faire quelque chose mais il faut bien voir de prendre les bonnes mesures, c'est la raison pour laquelle les acteurs \u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis par mon coll\u00e8gue Sneijder \u00e0 Man, il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir aux mesures qu'on pourrait prendre le le franc fort, c'est clair, une mauvaise influence sur l'industrie d'exportation, dans la mesure o\u00f9 les marges de cette industrie sont sont r\u00e9duites, et \u00e7a touche des emplois, \u00e7a touche beaucoup d'emplois, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:28) [93%] : \r\nIl est aussi le franc fort, le reflet d'une \u00e9conomie qui va tr\u00e8s bien et aussi d'une tenue budg\u00e9taire, on a vu hier ce chiffre que tant de pays nous envient ce b\u00e9n\u00e9fice de 3 milliards, alors \u00e9videmment c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:28 > 0:12:31) [87%] : \r\nC'est le reflet des fondamentaux, c'est ce qu'ils sont excellents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:12:36) [90%] : \r\nCertains, \u00e0 droite, diront merci qui, merci monsieur Mertz, on peut le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:36 > 0:12:41) [91%] : \r\nOui merci la conf\u00e9d\u00e9ration qui a bien su g\u00e9rer mais les diff\u00e9rents d\u00e9partements ont aussi beaucoup \u00e9conomis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:41 > 0:12:51) [81%] : \r\nPeu diront : heureusement que les propositions de votre camp socialiste pour d\u00e9penser plus longtemps domaine sont refus\u00e9s, alors que tant de pays autour de nous, moins tenu les Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:02) [95%] : \r\nNon, je crois que c'est important de tenir les budget mais c'est aussi important de ne pas avoir une politique qu'on peut appeler uniquement financi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des priorit\u00e9s \u00e0 mettre en place et qu'il faut mener des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:02 > 0:13:15) [94%] : \r\nMadame, on vous retrouve dans un instant, fil rouge de ce journal, notre sondage sur l'initiative dite pour la protection contre les armes, l'emporterait par 52 pourcent, le choix des femmes fait particuli\u00e8rement pench\u00e9 la balance Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:23 > 0:14:05) [94%] : \r\nSelon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 d\u00e9but janvier, c'est donc le oui \u00e0 l'initiative, qui l'emporterait par 52 pourcent de oui contre 39 pourcent de non et 9 pourcent d'ind\u00e9cis, permis de conduire et bien on rel\u00e8ve une nouvelle fois la forte polarisation entre la gauche et la droite nationaliste utilisent chacune \u00e9tant soutenue par diverses organisations qui font campagne activement, en revanche, bien que les directions du PC et du PLR se soient prononc\u00e9s contre l'initiative, l'\u00e9lectorat de ces 2 partis se montrent encore tr\u00e8s partag\u00e9s et-ce autre forte polarisation celle entre les hommes et les femmes, les femmes soutiennent largement l'initiative pour la protection contre les armes \u00e0 61 pourcent, tandis que les hommes la refuse pour l'heure \u00e0 51 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:05 > 0:14:19) [82%] : \r\nLes femmes sont plut\u00f4t touch\u00e9s par les argumentations, c'est le potentiel n\u00e9gatif de cette arm\u00e9e de cette, de cette vous c'est ce fusil d'arm\u00e9e et puis pour les hommes, c'est la tradition, qui pourrait \u00eatre interrompue qui avait ma valeur beaucoup plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:19 > 0:14:30) [96%] : \r\nLes femmes qui pourrait bien faire pencher la balance, le 13 f\u00e9vrier comme elle l'avait fait par exemple lors de la votation sur l'imprescriptibilit\u00e9 des crimes p\u00e9dophiles en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:30 > 0:14:47) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement hier sur notre antenne, c'\u00e9tait la r\u00e9v\u00e9lation de Temps pr\u00e9sent seulement 7 gardes- fronti\u00e8res en permanence disponible pour les patrouilles volantes \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise malgr\u00e9 la s\u00e9rie de braquages, souvent tr\u00e8s violents, madame la pr\u00e9sidente, c'est une r\u00e9v\u00e9lation qui a choqu\u00e9 beaucoup de gens, votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:47 > 0:15:31) [92%] : \r\nJe crois que c'est une r\u00e9v\u00e9lation qui a de quoi surprendre, \u00e0 savoir qu'un d\u00e9savantage de de de l'accord de Schengen que nous avons construit conclu avec l'Union europ\u00e9enne, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces patrouilles mobiles et donc si il y a que 7 personnes qui peuvent assurer ces patrouilles mobiles, il y a un vrai probl\u00e8me, il y a quelques MAAF ma coll\u00e8gue ma coll\u00e8gue Madame Widmer-Schlumpf \u00e7a a pris les choses en main et aujourd'hui, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de d\u00e9p\u00eacher 10 personnes qui vont arriver ces jours- ci, je veux dire si elles sont pas d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, donc \u00e7a c'est imm\u00e9diatement parce que cette situation n'est pas tenable et puis dans les prochains dans les prochaines semaines prochains mois le nombre va encore augmenter encore une fois, c'est tr\u00e8s important, c'est pas les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:38) [87%] : \r\nPaul permanent la fronti\u00e8re qui sont, qui sont importants, c'est les contr\u00f4les mobiles, on peut passer la fronti\u00e8re, on peut poursuivre les braqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:38 > 0:15:42) [82%] : \r\nNouvelle donn\u00e9e ici, donc plus 10 gardes fronti\u00e8res il mais maintenant merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:44 > 0:15:53) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les inondations ont fait plus de 500 morts au Br\u00e9sil le d\u00e9sastre touche notamment la ville de Nova Friburgo, qui a des Liens historiques avec Fribourg Claude ailleurs Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:55 > 0:16:23) [90%] : \r\nNova Friburgo frapp\u00e9e de plein fouet par le d\u00e9luge qui s'est abattu sur les localit\u00e9s des montagnes de l'\u00e9tat de Rio-de-Janeiro, cette ville de 180000 habitants, fond\u00e9e il y a pr\u00e8s de 200 ans par des immigrants fribourgeois et jurassien n'en finit pas de compter ses morts, 250 pour l'instant, un chiffre qui risque bien de doubler et 400 personnes hospitalis\u00e9es Th\u00e9or\u00eat, patron d'une petite usine de 15 actif dans les f\u00e9rus serrure pour portes et fen\u00eatre a tout perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:16:23 > 0:16:27) [64%] : \r\nEt on au soir partir fait ch\u00e2teau d'Agen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:28 > 0:16:37) [92%] : \r\nMon usine m\u00e9tallurgique, se trouvait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un ruisseau normalement tout petit l'avalanche de boue a tout envahi, elle a d\u00e9truit le b\u00e2timent, les machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:16:37 > 0:16:39) [65%] : \r\nAlors tout pr\u00e8s du Mark que dose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:40 > 0:16:58) [93%] : \r\nDes coul\u00e9es de boues rouges ont envahi Nova Friburgo situ\u00e9 au creux de plusieurs vall\u00e9es des torrents de terre qui ont englouti des milliers de maisons sur leur passage sur place le pr\u00e9sident de l'association Fribourg- Nova Friburgo, Roberto Wermelinger, d'origine lucernoise lance un appel au secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:58 > 0:17:16) [82%] : \r\n\u00e7a lance plus, voire de mois donc probl\u00e8me de Bolt, on a besoin de nourriture pour les sans abris qu'on accueille, il manque des v\u00eatements, principalement pour les enfants, il y en a beaucoup qui sont touch\u00e9s, certains, pas tr\u00e8s bien ou un casino, il faut des langes aussi et bien s\u00fbr des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:18 > 0:17:24) [95%] : \r\n\u00e0 la vision de ces images, le syndic de Fribourg qui a visit\u00e9 la cit\u00e9 br\u00e9silienne en 2009 est atterr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:24 > 0:17:38) [85%] : \r\nOn reconna\u00eet plus ou moins la la rue centrale, o\u00f9 l\u00e0, je pense que les grandes surfaces de faire des grands magasins et les les banques et les h\u00f4tels et c'est une zone qui est enfin, je veux dire c'est absolument inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:39 > 0:17:42) [94%] : \r\nUn appel \u00e0 la solidarit\u00e9 vient d'\u00eatre lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:42 > 0:17:54) [91%] : \r\nEt si les vols d'ordinateurs portables sont en pleine explosion, l'objet co\u00fbteux et on peut l'emporter facilement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en pleine p\u00e9riode d'examen des dizaines de portables ont disparu, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:56 > 0:18:08) [95%] : \r\nPour Benjamin, les examens de m\u00e9decine d\u00e9bute dans 15 jours et c'est sur son ordinateur portable qu'il conserve ses notes de cours un outil essentiel pour ce jeune \u00e9tudiant mais la semaine derni\u00e8re lorsqu'il retourne \u00e0 sa place de travail plus de portables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:09 > 0:18:19) [89%] : \r\n\u00e7a s'est donc pass\u00e9 samedi pass\u00e9, j'\u00e9tais en train de travailler \u00e0 biblioth\u00e8que simplement et je suis sorti une minute pour passer un coup de fil, un ami, et \u00e0 mon retour, l'ordinateur avait disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:20 > 0:18:27) [92%] : \r\nBenjamin a d\u00e9pos\u00e9 plainte, en vain, et malheureusement il n'est pas le seul, cet \u00e9tudiant en sciences politiques, a subi le m\u00eame sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:27 > 0:18:54) [83%] : \r\nIl a vraiment fouiller toutes les affaires, donc c'\u00e9tait pas du tout quelque chose, c'est pas juste quelqu'un qui passe et qui voit, on sent, on sent un peu pris dans notre intimit\u00e9 quoi, l\u00e0, il y a des gens qui viennent voir c'est nul biotech juste pour rafler des trucs en se disant : je dis, je sais pas, des \u00e9tudiants CFC, forc\u00e9ment \u00e7a va aider des fils de bourgeois et on va avoir des du magot voulait alors que c'est, c'est c'est c'est pas le cas, casser nos outils de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:54 > 0:19:08) [93%] : \r\nM\u00eame s'ils ne sont pas pr\u00e9cis\u00e9ment comptabilis\u00e9s par l'universit\u00e9, les vols de ce type sont de plus en plus fr\u00e9quents, pr\u00e8s d'un par jour ces 2 derni\u00e8res semaines, d\u00e9munis, l'institution n'a qu'un seul agent disponible pour s\u00e9curiser les sites universitaires du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:08 > 0:19:19) [95%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour nous, on a quand m\u00eame une avanc\u00e9e depuis le jour o\u00f9 on a pu avoir un agent de surveillance en permanence, il y avait de longues ann\u00e9es on avait personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:21 > 0:19:29) [95%] : \r\nJe crois que c'est un plus, mais \u00e9videmment c'est mesure co\u00fbte de l'argent, donc on essaye de faire avec nos moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:29 > 0:19:35) [94%] : \r\nLa police confirme aujourd'hui le ph\u00e9nom\u00e8ne hier encore un portable a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:36 > 0:19:39) [96%] : \r\nWengen accueille ce week- end, la Coupe du monde de ski alpin pour la 3\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:39 > 0:19:48) [88%] : \r\nPierre-Louis Loubianka est mont\u00e9 sur le podium du super- combin\u00e9 comme l'an dernier le Grison termine au 2\u00e8me rang derri\u00e8re le croate Kostelic et devant le Norv\u00e9gien Svindal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:52 > 0:19:59) [90%] : \r\nLa descente mythique, celle-l\u00e0 Auburn, une des plus vieilles courses au monde, elle a lieu depuis 1930 G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:00 > 0:20:14) [89%] : \r\nC'est une vieille dame l\u00e0 puisqu'il arbore mais elle reste la descente de tous les superlatifs, avec ses 4455 m\u00e8tres, les coureurs mettent 2 minutes 30 en moyenne pour la parcourir sa 81\u00e8me \u00e9dition, elle repr\u00e9sente encore un challenge aux yeux de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:18 > 0:20:25) [89%] : \r\nLes coureurs en pendant toute la semaine que pour les coureurs, c'est quelque chose diff\u00e9rent, c'est pas seulement une descente, c'est une aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:26 > 0:20:34) [90%] : \r\nEt le le hamburger ne r\u00e9ussit plut\u00f4t bien aux Suisses, on se rappelle de Roland Collombin en 74 ou encore de William Besse 20 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:37 > 0:20:42) [76%] : \r\nOui, mais entend pas o\u00f9 il en baisse de 28 88.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:42 > 0:21:01) [84%] : \r\nTotalement concentr\u00e9 sur ce que ce qui va arriver, ce que tu vas devoir faire que tu, on oublie la fatigue en oublie que Tata endroit la course tu oublies tout vraiment en train d'anticiper ce qui est ce qui va venir et quand tu passes arriver en g\u00e9n\u00e9ral, c'est l\u00e0 que tu te rends compte que la fatigue gens br\u00fble, que \u00e7a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:02 > 0:21:09) [90%] : \r\nUne course \u00e9prouvante vitesse fatigu\u00e9, donc danger les sorties de piste sont nombreuses, comme pour le Suisse Bruno Kernen en 97.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:14 > 0:21:19) [94%] : \r\nOu, plus tragiquement en 91 pour l'Autrichien Gernot Reinstein qui perdra la vie dans le S final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:23 > 0:21:35) [92%] : \r\nUn parcours remani\u00e9 s\u00e9curis\u00e9 depuis une descente qui a couronn\u00e9, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, Didier D\u00e9fago et Carlo Janka mais qui s'est refus\u00e9 \u00e0 Didier Cuche, peut-\u00eatre que demain le Lauberhorn sourira le chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:37 > 0:22:07) [89%] : \r\nEt on retrouve la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la seconde partie de ce journal, Micheline Calmy-Rey est l'invit\u00e9 du 19 heures 30 Madame rebonsoir avec Romaine Jean nous allons poser des questions sur cette ann\u00e9e qui s'ouvre, peut-\u00eatre, le rappel d'une image puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre choix au fond de commencer d\u00e9j\u00e0 avant janvier l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle par cette rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve rencontre avec la population aux bastion avait marqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 votre pr\u00e9c\u00e9dente ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, est ce que c'est une volont\u00e9 de renouer ses rencontres un peu atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:08 > 0:22:30) [90%] : \r\nOn s'moi je trouve qu'on a un Avantage formidable en Suisse, c'est de gouverner, tr\u00e8s proche des gens, on est les membres du gouvernement sont comme les autres et on a la chance de pouvoir rencontrer les gens directement de pas \u00eatre entour\u00e9 de multiples gardes du corps, on est un pays s\u00fbr, on est un pays qui est on gouverne pas sur un nuage, on gouverne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:30 > 0:22:42) [93%] : \r\nEt cette volont\u00e9 de, de, d'aller vers les gens, de rencontrer la population c'est c'est un peu une constante de votre parcours politique, mais cette ann\u00e9e en 2011, quel est votre message pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:43 > 0:23:18) [90%] : \r\nQu'est ce que bon il de dire moi je trouve qu'on devrait avoir un peu plus de confiance en nous, on est un pays qui compte, c'est vrai qu'on n'est pas tr\u00e8s grand, ni en population, ni en territoire mais on n'est pas un petit pays, on est un pays qui compte qu'il y a une cr\u00e9dibilit\u00e9 qui a une force \u00e9conomique, une force financi\u00e8re et il me semble qu'on devrait \u00eatre un petit peu plus fier de moi, je suis tr\u00e8s fier d'\u00eatre Suisse de repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est le message que j'aimerais faire passer, c'est vrai, on vit dans un monde globalis\u00e9, c'est vrai qu'il y a des dangers qui nous viennent de l'ext\u00e9rieur, c'est vrai qu'on ne peut pas tous les r\u00e9seaux, tout seul, mais c'est aussi vrai qu'on a les moyens de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:18 > 0:23:34) [86%] : \r\nLa la popularit\u00e9, c'est aussi une question de sondage votre ancien coll\u00e8gue Pascal Couchepin s'est \u00e9nerv\u00e9, vous quand posait la question, mais elle se pose dans tous les \u00c9tats d\u00e9mocratiques pour vous ont chang\u00e9 un certain r\u00e9cent sondage c'\u00e9tait SonntagsZeitung Le Matin dimanche tr\u00e8s dur 42 pourcent seulement d'opinions favorables, \u00e7a vous a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:34 > 0:23:52) [87%] : \r\nBon, \u00e7a me met dans le m\u00eame camp que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Obama \u00e9videmment que beaucoup d'autres proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9raux et assure : \u00e9coutez, si c'est le prix \u00e0 payer pour avoir faire rentrer \u00e0 la maison, les 2 otages 6 en Libye s'est pay\u00e9 le prix, je porte la responsabilit\u00e9 de ce retour avec le prix qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:24:14) [91%] : \r\nEst ce que c'est le message que vous voulez faire passer de de confiance d'ouverture de solidarit\u00e9 est-ce que c'est encore un message que les Suisses entendent, on a vu lors des derni\u00e8res votations que qu'il a, d'autre part, qui se sont manifest\u00e9s, peur de de la criminalit\u00e9, peur de la de de la pr\u00e9sence musulmane comment vous r\u00e9pondez \u00e0 ces peurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:14 > 0:25:03) [90%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est un message que j'essaye de faire passer, non pas par hasard, parce que je ressens, bien qu'il y a des peurs parce qu'on a, on a dit au aussi c'est suisse, on a dit on a cr\u00e9\u00e9, o\u00f9 on a fait, on a cr\u00e9\u00e9 une d\u00e9mocratie directe, on leur a dit : vous allez pouvoir d\u00e9cider sur toutes les questions qui vous touche directement, on nous on gouverne tr\u00e8s tr\u00e8s proche et aujourd'hui ils sont bien que c'est pas vrai, vous voyez les risques globaux dans un monde d'interd\u00e9pendance, c'est le terrorisme international, c'est les flux migratoires c'est les changements climatiques, ces catastrophes qu'on a vu au Br\u00e9sil, c'est, c'est c'est \u00e7a et ils sont bien que c'est ces risques-l\u00e0 on peut pas on peut pas trouver de solution tout seul, il faut coop\u00e9rer avec les autres mais le mais le le le la tentation, c'est le repli sur soi, la tentation c'est de dire en vous cachant nous, derri\u00e8re nos montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:03 > 0:25:22) [92%] : \r\nMais le repli sur soi est-ce que est-ce que le gouvernement est encore \u00e0 m\u00eame de faire passer tous ses messages, on a vu l'an dernier, on sort d'une ann\u00e9e qui \u00e9taient quand m\u00eame assez particuli\u00e8re pour le gouvernement, avec un gouvernement qui n'a pas parler d'une seule voix, on a, on a assist\u00e9 \u00e0 des divisions internes, est ce que le gouvernement fonctionne pour faire passer ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:22 > 0:25:51) [90%] : \r\nLe gouvernement fonctionne le gouvernement, c'est vrai que, vous savez la la coll\u00e9gialit\u00e9, on a un gouvernement suisse ou les sensibilit\u00e9s politiques diff\u00e9rentes en font partie et on a un syst\u00e8me de concordance ou la coll\u00e9gialit\u00e9 est tr\u00e8s tr\u00e8s importante, \u00e7a veut dire qu'on doit s'entendre, on doit parler ensemble mais pourquoi rechercher le consensus, ce n'est pas toujours facile d'obtenir des de faire des compromis entre des personnalit\u00e9s qui sont fortes et qui sont de sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:51 > 0:25:55) [79%] : \r\nPersonne ici pr\u00e9sente, guerre d'\u00e9go tr\u00e8s tr\u00e8s marquante pendant cette ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est vraiment changer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:55 > 0:26:04) [87%] : \r\nC'est li\u00e9 aussi \u00e0 la polarisation vous savez de la vie politique aujourd'hui les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont en vue, et repr\u00e9sentent des sortes de porte- drapeau pour la presse que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:04 > 0:26:20) [89%] : \r\nPolarisation vous ne n'encourageait pas vous aussi votre quand on dit l'UDC etc \u00e7a c'est ce que vous dites sur le repli, mais quand on voit le parti socialiste, un parti de gouvernement, qui dit abolissons l'arm\u00e9e \u00e7a a choqu\u00e9 beaucoup de gens \u00e7a on a l'impression qu'une ligne rouge est franchie : non, il est m\u00eame plus un consensus minimal sur les dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:20 > 0:26:33) [92%] : \r\nLes congr\u00e8s du Parti socialiste a toujours \u00e9t\u00e9 des congr\u00e8s o\u00f9 les d\u00e9bats sont tr\u00e8s ouverts et o\u00f9 les jeunes s'exprime ce qu'il faut ce qu'il faut voir c'est c'est ce que font les \u00e9lus veulent dire dans dans les diff\u00e9rents endroits o\u00f9 ils sont repr\u00e9sent\u00e9s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:33 > 0:26:47) [86%] : \r\n\u00e7a mettra d\u00e9stabiliser aussi les Suisses, les Suisses qui ont d\u00e9couvert avec une certaine certains un effarement qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne s'attendait pas, on se se chiper les dossiers etc, notamment dans l'affaire libyenne, comment vous allez r\u00e9tablir cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:47 > 0:27:23) [90%] : \r\nImage sept alors je me suis engag\u00e9e et je vais m'engager parce qu'une des t\u00e2ches de la pr\u00e9sidence, c'est de conduire le coll\u00e8ge, c'est une des t\u00e2ches principales, c'est pas la plus facile et particuli\u00e8rement pas en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et donc je me suis engag\u00e9, on a une nouvelle \u00e9quipe on est d\u00e9cid\u00e9, chacun d'entre nous \u00e0 faire en sorte que \u00e7a fonctionne et \u00e7a, il veut pas que c'est une bonne mati\u00e8re les bonnes r\u00e9solutions de 2011, oui, mais on a souvent fait d\u00e9bat Ephrem r\u00e9solution et apr\u00e8s, mais, mais, franchement, je crois, l\u00e0 vraiment, il y a la volont\u00e9, on a tir\u00e9 le\u00e7on de ce qui s'est pass\u00e9 et on s'est dit : plus jamais \u00e7a, on va essayer de de vraiment avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:23 > 0:27:25) [94%] : \r\nPlus jamais \u00e7a, donc il y a eu \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:25 > 0:27:28) [85%] : \r\nPardon, il y a eu des difficult\u00e9s, il faut pas les cacher, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:28 > 0:27:49) [90%] : \r\nMadame de l'ann\u00e9e ext\u00e9rieurs, ce qui frappe beaucoup quand des politiciens \u00e9trangers viennent ici, c'est souvent un double discours \u00e0 la cam\u00e9ra, disait on aime tellement, la Suisse et puis hors cam\u00e9ra et dit ce que pensent beaucoup d'Europ\u00e9ens, un petit pays riche, un petit \u00eelot de prosp\u00e9rit\u00e9 un coffre-fort, on l'a vu dans les chiffres, encore aujourd'hui, on est une exception total en Europe, on n'est pas tr\u00e8s aim\u00e9e franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:49 > 0:28:19) [92%] : \r\nMais la politique \u00e9trang\u00e8re et pas une question d'amour, c'est une question de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats et la Suisse est bien positionn\u00e9, vous allez vous l'avez dit, on a une place financi\u00e8re importante, on est, on a une force \u00e9conomique, mais pas seulement \u00e7a, moi j'ai essay\u00e9 durant toutes ces ann\u00e9es de positionner la Suisse comme m\u00e9diatrice sur la sc\u00e8ne internationale pour s'ouvrir des r\u00e9seaux pour s'ouvrir des r\u00e9seaux qui nous facilite la d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats par exemple dans les difficult\u00e9s qu'on a eues avec les \u00c9tats-Unis, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important d'avoir des canaux Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:19 > 0:28:31) [85%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on s'\u00e9loigne toujours plus quand on voit en France, un gouffre de 7,8 pourcent d'aide publique, Espagne, plus de 9 pourcent c'est un autre monde et Suisse franchement ce qu'ils ont pas raison d'avoir peur, encore moins envie d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:31 > 0:29:03) [93%] : \r\nAlors je vais vous dire on peut pas vivre tout seul prosp\u00e8re au milieu d'un continent europ\u00e9en qui irait mal, on a besoin de la prosp\u00e9rit\u00e9 des autres, on parlait tout \u00e0 l'heure de notre industrie d'exportation et c'est la raison pour laquelle la Suisse doit se montrer solidaire, on a vu le travail de la Banque nationale, qui a achet\u00e9 des euros pour \u00e9viter que l'Euro se d\u00e9value trop par rapport au fait suisse, c'est \u00e7a la solidarit\u00e9, c'est le montant que l'on que l'on donne pour que les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales entre pays membres de l'Europe, l'Union europ\u00e9enne soit pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:03 > 0:29:07) [92%] : \r\nTrop grand, \u00e7a veut dire qu'on travaille aussi dans notre int\u00e9r\u00eat quand on fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:07 > 0:29:33) [86%] : \r\nMadame la pr\u00e9sidente, on arrive pratiquement au terme de cet entretien, vous quand m\u00eame, vous vous montrez une image, c'est vous qui l'avez choisi d'ailleurs, c'est celle de Vaud veut pour 2011 et veut qui ont interpell\u00e9, pas mal de gens voir \u00e9tonn\u00e9 voil\u00e0 et on s'est demand\u00e9 si c'\u00e9tait Micheline Calmy-Rey, qui quittait le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidait de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une des interpr\u00e9tations possibles : l'Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:33 > 0:29:57) [89%] : \r\nFigurent en bas de l'image, le monde est fragile, prenons en soin, c'est une r\u00e9f\u00e9rence, c'est ce que nous avons v\u00e9cu avec la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re, cette \u00e9conomie casino ce monde fait de de faux- semblant de, de, de, de papiers qui d'argent qu'ils n'ont fait de papier qui valent plus rien, et l'id\u00e9e c'est de dire : \u00e9coutez, maintenant, il est venu travailler ceux qui le temps est venu travailler s\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:57 > 0:29:58) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e, \u00e7a n'est pas une ann\u00e9e d'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:59 > 0:30:01) [99%] : \r\nUn tour d'honneur comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:01 > 0:30:13) [85%] : \r\nJ'ai, j'ai pas j'ai pas bien compris moi je j'aimerais partir avant de mon m\u00e9decin que je viens de consulter, m'a dit que j'avais jusqu'\u00e0 vivre, je vivrais tr\u00e8s certainement jusqu'\u00e0 100 ans et h\u00e9 oui exp\u00e9rience c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:13 > 0:30:33) [83%] : \r\nDonc longue vie, madame, merci votre conclusion hier avec Romaine Jean nous avons appel\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, et puis les gens se posent toujours la question : est ce qu'il est question conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont pr\u00e9vus \u00e0 l'avance ou non, en r\u00e9alit\u00e9, non le Lib mais \u00e9videmment on discute un peu, et ce qui nous a frapp\u00e9s romaine et moi, c'est que vous \u00e9tiez tout de m\u00eame tr\u00e8s marqu\u00e9, vous avez eu l'expression de fois j'ai \u00e9t\u00e9 victime d'une chasse \u00e0 court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:34 > 0:30:51) [84%] : \r\nOui, c'est un peu le sentiment que j'ai eu des pens\u00e9 d\u00e9missionner, non, mais non, non, non, au moins, les difficult\u00e9s s'me font plut\u00f4t l'effet contraire, mais, mais c'est vrai que j'ai v\u00e9cu D. D des jeux politiciens que je donc je pr\u00e9f\u00e8re ne pas parler, donc je pr\u00e9f\u00e8re ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:52 > 0:30:56) [91%] : \r\nMadame, merci encore, bonne ann\u00e9e, merci d'avoir aim\u00e9 avec nous en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:58 > 0:31:16) [90%] : \r\nNous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement du jour en Tunisie, je vous rappelle les \u00e9v\u00e9nements se sont pr\u00e9cipit\u00e9s ces derni\u00e8res heures, ces derni\u00e8res minutes, m\u00eame avec le d\u00e9part du pr\u00e9sident Ben Ali, S\u00e9bastien Faure, vous \u00eates le chef du service \u00e9tranger, on va faire point les derni\u00e8res nouvelles, avec vous, beaucoup d'incertitudes putsch pas putsch mais enfin il y a des faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:16 > 0:31:57) [93%] : \r\nPour ce concert d'abord pour les toutes derni\u00e8res nouvelles, c'est que malgr\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence, malgr\u00e9 le couvre- feu qui est maintenant en vigueur \u00e0 Tunis, il y a toujours des tirs ce soir en ce moment m\u00eame, dans le centre de la capitale tunisienne, ce qu'on sait aussi c'est que c'est officiel, le pr\u00e9sident Ben Ali a quitt\u00e9 le pays, on ne sait pas exactement o\u00f9 il est, d'apr\u00e8s des m\u00e9dias arabes serait arriv\u00e9 en France, ce soir \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e une r\u00e9union d'urgence mais on d\u00e9ment, enfin on ne on ne confirme pas son arriv\u00e9e en France \u00e0 Tunis le 1er ministre prend l'int\u00e9rim, c'est lui qui va pr\u00e9sider le pays dans la dans, dans l'attente, il s'engage \u00e0 respecter la Constitution, il appelle \u00e0 l'unit\u00e9, il a cette phrase un peu \u00e9trange, il dit que le pr\u00e9sident Ben Ali et temporairement dans l'incapacit\u00e9 d'assumer ses devoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:57 > 0:32:01) [93%] : \r\nUn mot sur la nature de ce r\u00e9gime, on a souvent dit r\u00e9gime tr\u00e8s policier et m\u00eame coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:02 > 0:32:05) [92%] : \r\n2 policiers professionnels, beaucoup de gens sont des policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:05 > 0:32:36) [91%] : \r\nOui, d'ailleurs, vous voyez qu'effectivement \u00e7a \u00e7a \u00e7a font que \u00e7a fonctionne un peu comme la Stasi en Allemagne de l'Est \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 sous Saddam Hussein, o\u00f9 effectivement il y a beaucoup de, de, de gens qui s'espionnent il y a, il y a des forces polici\u00e8res extr\u00eamement fort, par exemple, je crois que c'est, c'est le pays du monde o\u00f9 il y avait le plus de policiers, ou il y a le plus de policiers mobilis\u00e9s pour surveiller internet qui est d'ailleurs partiellement bloqu\u00e9e et puis on l'a encore vu sur ces images, aujourd'hui vous voyez l\u00e0, la r\u00e9action des policiers face aux manifestants s'tape vraiment tr\u00e8s fort et \u00e7a illustre ce r\u00e9gime terrible hein, o\u00f9 les, les, les d\u00e9tenus \u00e9taient les, les, les prisonniers politiques \u00e9taient tortur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:37 > 0:32:49) [85%] : \r\nS\u00e9bastien, vous avez \u00e9t\u00e9 vous- m\u00eame reportage en Tunisie, re- conditions tr\u00e8s difficiles, on peut livrer maintenant le secret, vous avez ramen\u00e9 vos cassettes dans l'avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est Joseph Daher, ce qui \u00e9tait alors au pouvoir, quand on est en reportage en Tunisie, c'est comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:49 > 0:33:21) [87%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait la seule solution pour pas faire confisquer ses cassettes d\u00e8s que \u00e7a a donn\u00e9 la parole \u00e0 l'opposition, c'est effectivement de de les cacher sinon elles \u00e9taient confisqu\u00e9s, elles, \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9 les personnes qu'on interrogeait \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement arr\u00eat\u00e9, on savait pas ce qui leur l'arriv\u00e9e en prison, ensuite, et effectivement c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un r\u00e9gime terribles qui dispara\u00eet aujourd'hui, on avait tendance \u00e0 l'oublier parce qu'effectivement c'\u00e9tait un r\u00e9gime aussi o\u00f9 se d\u00e9verser chaque ann\u00e9e ben des, des, des millions de touristes europ\u00e9ens, le soleil, pas cher, tout le monde y allait, \u00e7a paraissait calme en apparence mettez c'\u00e9tait sans doute un des r\u00e9gimes les plus terrible du monde oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:21 > 0:33:32) [90%] : \r\nS\u00e9bastien merci merci Romaine merci malheureusement ce qu'on ferait sourire est avec nous aujourd'hui, demain, au journal, vous retrouvez Olivier Dominik toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:48 > 0:33:52) [82%] : \r\nLe journaliste si on continue, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:18 > 0:34:28) [72%] : \r\nAu revoir toutes bon 20 soir\u00e9es en plaisantant cette la m\u00e9t\u00e9o oui oui oui oui oui le bricolage avec la Grumbach virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:36 > 0:34:37) [85%] : \r\nOn a la ligne duplex Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:47 > 0:34:53) [75%] : \r\nGilles tunisien Corse leur monsieur Borloo et \u00e0 ce moment-l\u00e0 les les gazelles m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:07 > 0:35:22) [82%] : \r\nTant qu'\u00e0 faire les les images, t'as vu jaune les 2 mais \u00e7a va venir, oui c'est \u00e7a, c'est au d\u00e9but d'accord, oui, non, non, mais c'est l'art, c'est pour \u00e7a lasse, l\u00e0 c'\u00e9tait jaune tout cependant avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:27 > 0:35:40) [87%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous vivons une p\u00e9riode douce ensoleill\u00e9e et c'est ce qui, \u00e9videmment, sans piti\u00e9 pour le manteau neigeux quasi inexistant, il a fait, images et 6 degr\u00e9s \u00e7a c'est dur de parler de de de banalit\u00e9 quand on sort de tubes, enfin bon comme d'hab quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:51 > 0:35:52) [88%] : \r\nOui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:59 > 0:36:09) [88%] : \r\n\u00e0 signaler aussi des Stratos cumulus qui ont s\u00e9vi \u00e0 d\u00e9faut des brouillards aujourd'hui sur le plateau, mais \u00e9galement sont dissip\u00e9s, tr\u00e8s vite, l'enseignement \u00e9tait pour ainsi dire maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:12 > 0:36:20) [82%] : \r\nPas beaucoup de temps, on parle beaucoup de temps minutes ah oui, alors je veux bien inclus dans ce qui sont non c'est non, si j'ai pas ma bouteille de monsieur excuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:22 > 0:36:26) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, hein, c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:27 > 0:36:37) [96%] : \r\nNous vivons une p\u00e9riode s\u00e8che ensoleill\u00e9e et douce, tr\u00e8s douce en montagne 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres, inutile de dire qu'il ne reste plus grand- chose du manteau neigeux \u00e0 cette altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:56 > 0:37:01) [65%] : \r\nOuais, ouais, ben, donc disons dure hein et du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:15 > 0:41:01) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous vivons une p\u00e9riode de 12 ensoleill\u00e9e et s\u00e8che imagin\u00e9, il a fait 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, inutile de dire qu'il ne subsiste plus grand- chose du manteau neigeux \u00e0 cette altitude, aujourd'hui, \u00e0 d\u00e9faut de brouillard, nous avons d\u00fb Stratos cumulus qui a fait une incursion c'\u00e9tait pr\u00e9vu, l\u00e0 ils se sont vite dissip\u00e9 donc un ensoleillement maximal de lors de 5 \u00e0 6 heures sur la Riviera le Chablais peut-\u00eatre 3 heures du c\u00f4t\u00e9 de Payerne Fribourg ou Lyon et une heure seulement \u00e0 Neuch\u00e2tel et ces nuages \u00e9lev\u00e9s dans le secteur chaud \u00e0 l'avant de cette perturbation qui atteint \u00e0 l'heure actuelle, Paris qui passera au-dessus de nous, durant la nuit, mais sous une forme vraiment att\u00e9nuer donnant essentiellement des nuages, \u00e7a va vite s'arranger \u00e0 l'arri\u00e8re par le sud- ouest et regardez les pressions seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es 2027 hectopascals au-dessus de nous, c'est dire que le prochain syst\u00e8me sur les starting-blocks pr\u00e9vue pour mardi, donnera essentiellement des passages nuageux pour demain matin, selon Lionel Moret, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc on va garder quelques humidit\u00e9 r\u00e9siduelle et averses \u00e9ventuellement sur la joie donc \u00e0 l'arri\u00e8re de ce syst\u00e8me, \u00e7a va bien s'ouvrir par le bassin Genevois et le Valais restera en marge, on trouvera \u00e9galement quelques averses de pluie, voire sous forme de neige, mais au-dessus de 1500 m\u00e8tres dans les Alpes orientales et ce sera du beau temps, au sud des Alpes l'apr\u00e8s- midi on verra vraiment un ciel s'\u00e9claircir, ce sera du soleil en toutes r\u00e9gions avec quelques r\u00e9sidus nuageux tout au nord, mais peu d'chose les temp\u00e9ratures seront positifs partout, \u00e0 l'aube de quoi vacciner \u00e9videmment avec quelques disparit\u00e9s 2 degr\u00e9s par exemple \u00e0 Payerne, contre 6 du c\u00f4t\u00e9 de Payerne et 2 degr\u00e9s \u00e0 Berne 2 en Valais \u00e9galement l'apr\u00e8s- midi, une baisse en montagne 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres contre 6 aujourd'hui et ce sera toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour la saison sur le plateau avec des vents faibles de secteur ouest sur le Jura faible voire mod\u00e9r\u00e9 par moments dans les Alpes, atteignant 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite du programme, je vous le disais l'anticyclone typique de saison du brouillard sur le plateau ne concernant pas le Valais et l\u00e0 les nuits seront \u00e0 nouveau fra\u00eeche n\u00e9gatif \u00e0 moins 3 degr\u00e9s et \u00e0 partir de mardi cette perturbation qui va essayer de rentrer en conflit avec le Champ de haute pression, on aura du mal \u00e0 donner autre chose que des nuages peut-\u00eatre davantage mercredi et encore, mais toujours pas la moindre goutte ou le moindre flocon \u00e0 se mettre sous la dent dans l'Est m\u00eame \u00e9volution \u00e9galement ses bancs de brouillard, peut-\u00eatre plus de nuages mardi et \u00e9ventuellement quelques gouttes, attention, les indices de confiance en tr\u00e8s faible donc affaire \u00e0 suivre, au sud du Tessin, quelques bancs de brouillard se dissipe en vite et mercredi \u00e9galement quelques entr\u00e9es nuageuses ne vraiment tout ceci reste \u00e0 peaufiner au fil des jours voil\u00e0 vous retrouverez demain et durant tout votre week- end Philippe Jeanneret pour les diff\u00e9rents bulletins m\u00e9t\u00e9o \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t en foire.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338635", "durationSec": 110, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110114 et archives, la ville de Nova Friburgo au Br\u00e9sil est tr\u00e8s durement touch\u00e9e par les inondations. Cette ville ayant \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des \u00e9migr\u00e9s fribourgeois au 19e si\u00e8cle, l'association Fribourg-Nova Friburgo se mobilise pour aider les habitants victimes des intemp\u00e9ries.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'28\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'50\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338641", "durationSec": 111, "title": "11.01.14", "excerpt": "* TUNISIE : Hammamet, 20110114, les touristes sont press\u00e9s de rentrer pour fuir les nombreuses sc\u00e8nes de violence qui accompagnent les manifestations de col\u00e8re contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["INSURRECTION", "CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1305278"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338642", "durationSec": 73, "title": "11.01.14", "excerpt": "* TUNISIE : El Gobba, 20110114, enterrement de Fatma, une Suissesse de 67 ans qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en marge des manifestations de col\u00e8re contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine. Sa famille est pleine d'incompr\u00e9hension face \u00e0 ce meurtre de la police.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1305279"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338643", "durationSec": 79, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Berne-ville : 20110114 et archives, la Banque nationale suisse (BNS) s'attend \u00e0 une perte de 21 milliards pour 20100000. Ce d\u00e9ficit est du \u00e0 l'achat en masse d'Euros pour \u00e9quilibrer le cours du franc suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9FICIT"], "thematicPersons": ["HILDEBRAND, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1305280"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338644", "durationSec": 23, "title": "11.01.14", "excerpt": "* SUISSE : 20110114 et archives, selon un sondage de l'Institut GFS.Berne, l'initiative populaire \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\" serait accept\u00e9e \u00e0 52 % lors des votations du 20110213. Le vote des femmes participerait grandement \u00e0 ce r\u00e9sultat.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338645", "durationSec": 68, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110114, les vols d'ordinateurs portables sont de plus en plus fr\u00e9quents dans les b\u00e2timents universitaires. Pour les \u00e9tudiants victimes, cela ne signifie pas seulement la perte d'un objet co\u00fbteux mais \u00e9galement de tout leur travail.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "SONDAGE D'OPINION", "ARME"], "thematicPersons": ["LONGCHAMP, CLAUDE"], "sequenceIds": ["1305281"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338646", "durationSec": 101, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Wengen : 20110114, victoire du skieur croate KOSTELIC Ivica devant le Suisse JANKA Carlo et le Norv\u00e9gien SVNDAL, Aksel Lund dans le super-combin\u00e9 messieurs de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2010 - 2011.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "ORDINATEUR PORTABLE"], "sequenceIds": ["1305282"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338647", "durationSec": 62, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Wengen : 20110114 et archives, la piste mythique du Lauberhorn sur laquelle a lieu la descente messieurs de ski alpin accueillera sa 81e \u00e9dition le 20110115.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO", "CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN"], "sequenceIds": ["1305331"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338648", "durationSec": 98, "title": "11.01.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1305341"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894708", "summary": "PLATEAU :\r\nCALMY-REY, Micheline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration (r\u00e9action \u00e0 fuite du pr\u00e9sident  tunisien Zine El Abidine Ben Ali, rapatriement citoyens suisses, impact franc suisse fort, bon r\u00e9sultats financiers Conf\u00e9d\u00e9ration, d\u00e9cision d'engager de  nouveaux gardes-fronti\u00e8res, gouvernement proche des Suisses, divisions au  sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa carte de voeux).", "id": "894707"}, {"internalArchiveId": "GS1101305279", "summary": "19:33.06\r\nTUNISIE, Hammamet : divers plans ext et int ruines centre commercial br\u00fbl\u00e9 et pill\u00e9 avec quelques habitants essayant de r\u00e9cup\u00e9rer quelques objets (15\") / itw habitants (mis\u00e8re a pouss\u00e9 les jeunes vers la violence, factures toujours plus \u00e9lev\u00e9es, ne font pas confiance au pr\u00e9sident Ben Ali) / divers plans ruines  banque et b\u00e2timent de la compagnie nationale d'\u00e9lectricit\u00e9 incendi\u00e9s (11\") / divers plans ext petit immeuble incendi\u00e9 (3\") / divers plans femme et homme  d\u00e9blayant route avec pelles (4\") / itw touriste belge (heureux de pouvoir  rentrer). manifestation politique, insurrection, crise politique.", "id": "1305278", "visualThemes": ["INSURRECTION", "CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305280", "summary": "19:35.07\r\nTUNISIE, El Gobba : int mosqu\u00e9e, divers plans fid\u00e8les assistant \u00e0 obs\u00e8ques de Fatma, Suissesse tu\u00e9e lors manifestation (9\") / divers plans enterrement du  corps envelopp\u00e9 dans draps (8\") / itw fille de Fatma (ne faisait que regarder manifestation depuis balcon) / divers plans drapeaux suisse pos\u00e9 sur tombe (5\") / itw \u00e9poux de Fatma (a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par son pays, trop tard pour interdire aux policiers de tirer sur foule) / divers plans fille de Fatma arrangeant  drapeau suisse sur tombe de sa m\u00e8re (8\"). manifestation politique, crise  politique, violence polici\u00e8re, homicide.", "id": "1305279", "visualThemes": ["HOMICIDE", "CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305281", "summary": "19:36.24\r\nBerne-ville : divers plans ext b\u00e2timent Banque nationale suisse (8\") / itw  HILDEBRAND, Philipp, pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse (grande perte due \u00e0 strat\u00e9gie pour combattre la crise financi\u00e8re, bonne solution car la  croissance est toujours bonne, cantons ne doivent plus automatiquement compter sur distribution d'argent de la BNS). budget de l'Etat, d\u00e9ficit BNS.", "id": "1305280", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9FICIT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HILDEBRAND, PHILIPP"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305282", "summary": "19:39.02\r\nSUISSE : divers plans conf\u00e9rence de presse des partisans de l'initiative \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\" et affiche avec ours en  peluche tu\u00e9 par balle (9\") / itw LONGCHAMP, Claude, directeur Institut  GFS.Berne (femmes touch\u00e9es par arguments sur potentiel n\u00e9gatif des armes et  hommes par perte de la tradition) / divers plans femmes en r\u00e9union autour de table (10\"). initiative populaire, arme, sondage d'opinion.", "id": "1305281", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "SONDAGE D'OPINION", "ARME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305283", "summary": "19:42.20\r\nGen\u00e8ve-ville, int b\u00e2timent Uni-Mail : int biblioth\u00e8que, divers plans   CHEVALLEY, Benjamin, \u00e9tudiant en m\u00e9decine, marchant puis travaillant \u00e0 bureau / itw CHEVALLEY, Benjamin (s'est fait voler son ordinateur portable dans   biblioth\u00e8que) / itw SCHOENENBERG, Frederic, \u00e9tudiant en sciences politiques  (voleur \u00e0 fouill\u00e9 toutes ses affaires, son outil de travail) / int    biblioth\u00e8que, divers plans \u00e9tudiants travaillant sur ordinateurs portables (5\", 6\") / itw IDEMUNIA, Anna-Sophia, charg\u00e9e de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (bien d'avoir un agent de s\u00e9curit\u00e9 mais pas suffisant). ordinateur portable  vol (criminalit\u00e9), universit\u00e9.", "id": "1305282", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "ORDINATEUR PORTABLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305332", "summary": "18:01.44\r\nWengen : d\u00e9part et course de JANKA, Carlo skieur suisse dans la descente du super-combin\u00e9, messieurs / descente de ZURBRIGGEN, Silvan skieur suisse / ralenti CUCHE, Didier skieur suisse skiant / chute de PLANK, Andy, skieur  italien heurtant violemment les filets de s\u00e9curit\u00e9 / d\u00e9part et descente de  ALBRECHT, Daniel jusqu'\u00e0 mi-course.", "id": "1305331", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "ALBRECHT, DANIEL", "CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305342", "summary": "19:44.31\r\nWengen : nb skieur d\u00e9valant la piste du Lauberhorn / archives camera   embarqu\u00e9e skieur descendant la piste / itw RUSSI, Bernhard, ex-skieur suisse, champion olympique de descente en 1972 / archives 1974 COLLOMBIN, Roland  skieur suisse descendant la piste / archives 1994 BESSE, William skieur  suisse vainqueur de la descente de Wengen / itw BESSE, William (sensations du vainqueur de la descente de Wengen) / archives 1997 sortie de piste et chute de KERNEN, Bruno (1972-) skieur suisse / chute de REINSTALDER, Gernot, skieur autrichien qui perdit la vie dans cet accident. descente, messieurs   histoire.", "id": "1305341", "visualThemes": ["HISTOIRE", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["BESSE, WILLIAM", "COLLOMBIN, ROLAND", "RUSSI, BERNHARD", "KERNEN, BRUNO (1972-)"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEAN, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543144", "comment": "EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001251", "position": "01"}}, {"id": "543143", "comment": "EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119263", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260889", "internalArchiveId": "GE1101260890", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.01.14", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 2444, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-01-17T00:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101480074", "durationSec": 127, "title": "BAB - 11.01.14", "excerpt": "* Wengen : 20110114, victoire du skieur croate KOSTELIC Ivica devant le Suisse JANKA Carlo et le Norv\u00e9gien SVINDAL, Aksel Lund dans le super-combin\u00e9 messieurs de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2010 - 2011.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110115", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT", "JANKA, CARLO", "KOSTELIC, IVICA", "INNERHOFER, CHRISTOF", "CUCHE, DIDIER", "SVINDAL, AKSEL LUND"], "sequenceIds": ["1305342"]}, {"internalArchiveId": "GE1101480075", "durationSec": 30, "title": "BAB - 11.01.14", "excerpt": "* Langnau im Emmental : 20110114, victoire de HC Fribourg Gotteron qui a battu SC Langnau Tigers sur le score de 5 buts \u00e0 3 lors de la 41e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "remarks": "ZSM01 : GRAND FORMAT : 25'30\" \r\nZRM01 : MATCH SOURCE : 151'36\" \r\nSUJET PARTIELLEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110115", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101480076", "durationSec": 189, "title": "BAB - 11.01.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110114, victoire du HC Bienne qui a battu Gen\u00e8ve Servette HC sur le score de 4 buts \u00e0 2 lors de la 41e journ\u00e9e du Championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1305346"]}, {"internalArchiveId": "GE1101480077", "durationSec": 1530, "title": "BAB - 11.01.14", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110114, victoire du HC Lugano qui a battu Zurich SC Lions sur le score de 5 buts \u00e0 0 lors de la 41e journ\u00e9e du Championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1305352"]}, {"internalArchiveId": "GE1101480078", "durationSec": 30, "title": "BAB - 11.01.14", "excerpt": "* Langnau im Emmental : 20110114, victoire de HC Fribourg Gotteron qui a battu SC Langnau Tigers sur le score de 5 buts \u00e0 3 lors de la 41e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101480079", "durationSec": 121, "title": "BAB - 11.01.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "HC LUGANO"], "sequenceIds": ["1305353"]}, {"internalArchiveId": "GE1101480080", "durationSec": 106, "title": "BAB - 11.01.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)", "LANGNAU IM EMMENTAL"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "SC RAPPERSWIL JONA"], "sequenceIds": ["1305354"]}, {"internalArchiveId": "GE1108480081", "durationSec": 58, "title": "BAB - 11.01.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101305343", "summary": " Wengen : KOSTELIC, Ivica, skieur croate se pr\u00e9parant avant le d\u00e9part /  arriv\u00e9e INNERHOFER, Christof, skieur italien, 1er de la descente 1\u00e8 manche du super-combin\u00e9 / d\u00e9part et ralenti saut de KOSTELIC, Ivica dans la   descente / arriv\u00e9e JANKA, Carlo skieur suisse / CUCHE, Didier skieur suisse en piste / itw CUCHE, Didier / course du slalom de KOSTELIC, Ivica / course du slalom de JANKA, Carlo / itw JANKA, Carlo (satisfait de sa 2e place) / slalom couru par FEUZ, Beat, skieur suisse. messieurs.", "id": "1305342", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT", "JANKA, CARLO", "KOSTELIC, IVICA", "INNERHOFER, CHRISTOF", "CUCHE, DIDIER", "SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305347", "summary": " Langnau im Emmental, patinoire de l'Ilfis : divers plans des 5 buts du HC Fribourg Gotteron marqu\u00e9s par SPRUNGER, Julien (2 buts), JEANNIN, Sandy,  LEBLANC, Robin et MOWERS, Mark, hockeyeurs / 3 buts du SC Langnau Tigers  marqu\u00e9s par PELLETIER, Pascal, MOSER, Simon et REBER, Joerg, hockeyeurs / itw SPRUNGER, Julien, hockeyeur Fribourg Gotteron. hockey sur glace, LNA.", "id": "1305346", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "visualPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"], "visualCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305353", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets : 4 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par  SPYLO, Ahren, EHRENSPERGER, Gianni, PETER, Emanuel, KPARGHAI, Clarence,   hockeyeurs / 3 buts du Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par POTHIER, Brian et  VUKOVIC, Daniel, hockeyeurs / bagarre g\u00e9n\u00e9rale sur la patinoire \u00e0 la 44e minute / BEZINA, Goran, hockeyeur genevois et SPYLO, Ahren hockeyeur biennois sortant de la patinoire, p\u00e9nalis\u00e9s pour duret\u00e9 excessive / hockeyeurs biennois se  congratulant apr\u00e8s leur 4e but et \u00e0 la fin du match. hockey sur glace, LNA.", "id": "1305352", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305354", "summary": " Zurich-ville, patinoire Hallenstadion : 5 buts du HC Lugano marqu\u00e9s face au Zurich SC par REUILLE, S\u00e9bastien, GRASSI, Andrea, POPVOC, Mark, NODARI,  Matteo et KAMBER, Oliver, hockeyeurs. hockey sur glace, LNA.", "id": "1305353", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["ZURICH SC", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305355", "summary": " Rapperswil (SG), patinoire Diners Club Arena : 5 buts du SC Rapperswil Jona marqu\u00e9s par SURI, Reto, REID, Brandon, RIESEN, Michel, GRAUWILER, Lukas,  hockeyeurs / but du HC Ambri Piotta marqu\u00e9s par ZANETTI, Mauro, hockeyeur.  LNA, hockey sur glace.", "id": "1305354", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "SC RAPPERSWIL JONA"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543227", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM119259", "position": "01"}}, {"id": "543226", "comment": "SPDE 1401 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE003471", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260640", "internalArchiveId": "GE1012260641", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HAUTE HORLOGERIE, DU DESSIN A L'ECRIN : LES MATERIAUX - 11.01.14", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 185, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2901982", "imageURL": "http://www.rts.ch/2901975.image", "alternativeTitle": ["Haute Horlogerie : Du dessin \u00e0 l'\u00e9crin", "La finition des composants - Haute Horlogerie : Du dessin \u00e0 l'\u00e9crin", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["La finition des composants\n", "Les mat\u00e9riaux\nHaute Horlogerie : Du dessin \u00e0 l'\u00e9crin"], "variantIds": ["ece-2976917", "ece-2975066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:32:32Z", "webPublicationDate": "2011-01-17T18:14:11Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "BOHEMIAN FILMS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542338", "comment": ":19 FRAMES - PROGRAMME\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -2 dB // 3&4: -3 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186077", "position": "05"}}, {"id": "542337", "comment": ":19 FRAMES - PROGRAMME\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -2 dB // 3&4: -3 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118886", "position": "05"}}]}, {"id": "asset-260890", "internalArchiveId": "GE1101260891", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SUPER-COMBINE DESCENTE MESSIEURS - COUPE DU MONDE WENGEN 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "summary": "* Wengen : 20110114, descente du Super-Combin\u00e9 messieurs de la Coupe du monde de ski alpin 2010 - 2011, remport\u00e9e par le skieur italien INNERHOFER Christof devant les Suisses JANKA Carlo, FEUZ, Beat et CUCHE Didier. Le Croate KOSTELIC Ivica, vainuqueur de ce super-combin\u00e9 termine \u00e0 la 5e place de la descente.", "durationSec": 6965, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-02-04T17:31:06Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894730", "summary": "10:14.55\r\nWengen : divers plans des montagnes ensoleill\u00e9e / divers plans vues a\u00e9riennes de la piste du Lauberhorn. station de ski, super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894729", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894731", "summary": "10:32.10\r\nWengen, piste du Lauberhorn : d\u00e9part et descente de FEUZ, Beat, skieur  suisse / arriv\u00e9e de FEUZ, Beat. messieurs, super-combin\u00e9 ", "id": "894730", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894732", "summary": "10:39.33\r\nWengen, piste du Lauberhorn : d\u00e9part et descente de INNERHOFER, Beat,   skieur italien / arriv\u00e9e de FEUZ, Beat. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894731", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894733", "summary": "10:40.58\r\nWengen : d\u00e9part et course VILETTA, Sandro, skieur suisse. super-combin\u00e9  messieurs ", "id": "894732", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894734", "summary": "10:48.20\r\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de SVINDAL, Aksel Lund, skieur   norv\u00e9gien. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894733", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894735", "summary": "10:50.35\r\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de ZURBRIGGEN, Silvan, skieur   suisse. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894734", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["ZURBRIGGEN, SILVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894736", "summary": "10:55.00\r\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de KOSTELIC, Ivica, skieur    croate. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894735", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["KOSTELIC, IVICA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894737", "summary": "10:56.41\r\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de JANKA, Carlo, skieur    suisse. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894736", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894738", "summary": "10:07.47\r\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de CUCHE, Didier, skieur    suisse. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894737", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["CUCHE, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894739", "summary": "10:25.38\r\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de ALBRECHT, Daniel, skieur   suisse / ALBRECHT, Daniel sortant trop large dans un virage et levant le  pied, abandonnant. super-combin\u00e9, messieurs ", "id": "894738", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["ALBRECHT, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894740", "summary": "10:34.16\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de GISIN, Marc, skieur     suisse. super-combin\u00e9, messieurs", "id": "894739", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["GISIN, MARC"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894741", "summary": "10:53.21\r\nWengen : d\u00e9part, descente et arriv\u00e9e de GRUENENFELDER, Tobias, skieur   suisse. super-combin\u00e9, messieurs.", "id": "894740", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BESSE, William", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "543228", "comment": "SKAL 1401 WENG SC DESC M\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001249", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260865", "internalArchiveId": "GE1101260866", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.01.14", "publicationDate": "2011-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 1847, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-29T23:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094967\r\nDate de transcription : 23-OCT-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:16) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous fait les bienvenue et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:32) [96%] : \r\nAu sommaire de ce journal en Tunisie, les manifestations hostiles au pr\u00e9sident Ben Ali se poursuivent au lendemain d'un discours du chef de l'\u00c9tat qui se voulaient apaisants, des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es ce matin \u00e0 Tunis pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du pr\u00e9sident, nous serons en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:52) [92%] : \r\nAu Br\u00e9sil, les torrents de boue provoqu\u00e9es par les pluies diluviennes ont tout emport\u00e9 par endroits dans la r\u00e9gion de Rio habitations comme infrastructure, on compte maintenant pr\u00e8s de 500 morts et le bilan pourrait encore s'alourdir : la ville de Nova Friburgo fond\u00e9e par des \u00e9migr\u00e9s fribourgeois est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, en Suisse, on se mobilise pour venir en aide au sinistre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:01:06) [90%] : \r\nNous reviendrons sur les comptes 2010 de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sont bien meilleurs que pr\u00e9vu, les coupes budg\u00e9taires vont \u00eatre revus \u00e0 la baisse ainsi l'avenir du Haras f\u00e9d\u00e9ral est assur\u00e9 du poids moyen est \u00e0 moyen terme, vous le verrez \u00e0 Avenches on est soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:19) [91%] : \r\nDans ce journal, nous nous rendrons aussi \u00e0 Champerret ou une imposante colonne de glace s'\u00e9l\u00e8ve au coeur de la station valaisanne derri\u00e8re ce monument \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, un h\u00f4telier passionn\u00e9 qui perp\u00e9tue cette tradition depuis 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:20 > 0:01:36) [91%] : \r\nEt notre invit\u00e9, Michel Tirabosco, le musicien n'est pas seulement un virtuose de la fl\u00fbte de Pan, il a \u00e9galement donn\u00e9 une toute autre dimension \u00e0 l'instrument du Dieu grec des p\u00e2turages, il fait m\u00eame le printemps avec, c'est ainsi que s'intitule son dernier album consacr\u00e9 \u00e0 Vivaldi et rencontrent enfin Djib.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:01:56) [96%] : \r\nIls sont des milliers \u00e0 s'\u00eatre rassembl\u00e9s au coeur de Tunis pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Ben Ali, les manifestations se poursuivent donc au lendemain du discours du pr\u00e9sident tunisien qui se voulaient apaisants hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et il s'est engag\u00e9 \u00e0 quitter le pouvoir au terme de son mandat en 2014 et a ordonn\u00e9 la fin des tirs contre les manifestants Laurent Burckel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:59 > 0:02:12) [96%] : \r\nDes milliers de manifestants hostiles au pr\u00e9sident Ben Ali dans la rue, m\u00eame apr\u00e8s sa tentative d'apaisement hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, rassembl\u00e9s pour une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 atteindre le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:35) [74%] : \r\nOn nous voulons le d\u00e9part de Ben Ali pour moi \u00e0 Roosevelt, depuis qu'il est l\u00e0, nous avons continu\u00e9 \u00e0 mes airs m\u00e9prisants n'allez plus ordures la r\u00e9pression, les proc\u00e8s et les institutions et pr\u00e9sident des va mettre vraiment justice ont-ils eu parce qu'il va mettre fin mais dans leur devant la justice, elle pense oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:02:58) [96%] : \r\nAu pouvoir depuis 23 ans, il annonce qu'il ne briguera pas de nouveau mandat en 2014 pour essayer de mettre fin \u00e0 ces sc\u00e8nes qui ensanglantent le pays depuis pr\u00e8s d'un mois, le pr\u00e9sident tunisien interdit \u00e0 la police de tirer sur les manifestants promet la libert\u00e9 de la presse et d'Internet, et annonce la baisse des prix de certains produits alimentaires de pas des promesses d\u00e9j\u00e0 assombri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:11) [94%] : \r\nPendant le discours du pr\u00e9sident de civils sont tu\u00e9s par des tirs de la police dans le centre du pays, de victimes qui se rajoute aux plus de 60 morts recens\u00e9s par plusieurs ONG depuis le d\u00e9but des violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:15 > 0:03:24) [93%] : \r\nEt dans la capitale, hier soir, les manifestations a \u00e9t\u00e9 soigneusement orchestr\u00e9e par le pouvoir pour souligner le discours du pr\u00e9sident, voyez ce reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:25 > 0:03:40) [93%] : \r\nQuelques minutes plus t\u00f4t, les rues du centre de Tunis \u00e9taient d\u00e9sertes en raison du couvre- feu, sit\u00f4t le discours du pr\u00e9sident termin\u00e9, des milliers de personnes envahissent l'avenue Bourguiba, chaque camp crie victoire, mais tr\u00e8s vite, les partisans de Ben Ali occupent le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:47) [83%] : \r\nMais vous, vous n'allez bravo, bravo les biens \u00e0 Ben Ali, a dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:04:05) [83%] : \r\nNous sommes et nous aurons demain matin d\u00e8s maintenant un pays tr\u00e8s d\u00e9mocrate d\u00e8s la fin d'intervention du pr\u00e9sident Ben Ali, ce sont les opposants au r\u00e9gime qui sont d'autant plus dans la rue m\u00eame mais c'est leur joie des des imm\u00e9diats les voir d\u00e9j\u00e0, c'est de l'avenue Bourguiba par les partisans du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:12) [91%] : \r\nUn soutien au r\u00e9gime qui choque, ces femmes, malgr\u00e9 les promesses du pr\u00e9sident, elle n'oublie pas les victimes de la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:12 > 0:04:23) [82%] : \r\nC'est pas normal, il y a, puisque 60, des jeunes qui est mort hier \u00e0 la son fils au pr\u00e9sent et \u00e7a maintenant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:44) [88%] : \r\nCette propagande ce qui se passe l\u00e0 devancer instrumentalis\u00e9, en fait, c'est les gens du pouvoir qui qui soul\u00e8ve les pancartes du pr\u00e9sident, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas, il a annonc\u00e9 qu'il va pas se repr\u00e9senter pour 2014 et \u00e7a c'est une grande respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:53) [96%] : \r\n1er test pour le r\u00e9gime, les rassemblements pr\u00e9vus aujourd'hui dans tout le pays, le pr\u00e9sident Ben Ali a promis que la police ne tirerait plus sur les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:53 > 0:05:07) [93%] : \r\nEt avec nous, Malika Nedir bonjour, on a vu votre reportage, on a entendu les promesses du pr\u00e9sident Ben Ali, les discours se succ\u00e8dent pourtant aujourd'hui des milliers de personnes manifestent actuellement \u00e0 Tunis, est ce qu'on peut dire, Malika que la tension est plus vive que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:05:08 > 0:05:20) [91%] : \r\n\u00e9coutez pour l'instant, la, la situation n'est pas tr\u00e8s tendu dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 la manifestation Tunis et est encadr\u00e9e par les services d'eau, mais la police n'a pas tir\u00e9 sur la foule, c'\u00e9tait l'une des promesses faites hier par le pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:05:20 > 0:06:00) [89%] : \r\nDonc, Ben Ali mais ce qui est s\u00fbr, c'est que les les opposants au r\u00e9gime sont redescendus dans la rue apr\u00e8s les d\u00e9monstrations de joie plus ou moins t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e B\u00e9nali de 2 hier soir, pr\u00e8s de 100000 manifestants \u00e0 Tunis sur la principale art\u00e8re de la ville, parmi eux, des avocats, des jeunes, des syndicalistes qui crient Ben Ali 20 ans pour discours c'est de la poudre aux yeux, tu montes peuplent des manifestants qui r\u00e9clament donc un d\u00e9part imm\u00e9diat du pr\u00e9sident, et non pas un d\u00e9part en 2014, comme il l'annon\u00e7ait hier un avocat dans la foul\u00e9e et emprisonn\u00e9 durant plusieurs ann\u00e9es pour son appartenance \u00e0 l'opposition me disait Ben Ali a perdu toute cr\u00e9dibilit\u00e9, plus personne ne le croit capable de r\u00e9formes, ce n'est pas son \u00e2ge que l'on devient un d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:00 > 0:06:06) [88%] : \r\nEt justement, Malika le mouvement un v\u00e9ritablement lanc\u00e9, on ne voit pas aujourd'hui comment les tensions pourraient retomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:06:07 > 0:06:38) [91%] : \r\nOui, alors c'est difficile de dire c'est si les annonces du pr\u00e9sident Ben Ali vont r\u00e9ussir \u00e0 faire retomber cette tension Les Tunisiens que j'ai rencontr\u00e9 ce matin, veulent esp\u00e9rer veulent croire un changement, mais ils ne font plus confiance dans ce r\u00e9gime et \u00e0 court terme dans toutes les raisons de la col\u00e8re demeure le ch\u00f4mage, la vie ch\u00e8re, la corruption, les privil\u00e8ges des clans qui gravitent autour du pouvoir, l'absence de libert\u00e9s politiques aussi et puis 2014 la date annonc\u00e9e du d\u00e9part du et Danny 2014, c'est tr\u00e8s loin, donc, le mouvement ne faiblit pas, aujourd'hui, il a des manifestations \u00e0 Tunis mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:06:38 > 0:06:45) [85%] : \r\nIl \u00e0 Sidi Bouzid, d'o\u00f9 \u00e9tait partie la r\u00e9volte \u00e0 Regueb Erwan apr\u00e8s les discours, les Tunisiens attendent des actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:45 > 0:06:47) [94%] : \r\nMalika Nedir merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:48 > 0:07:13) [94%] : \r\nPlus de 500 morts c'est le bilan encore provisoire des inondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 les alentours de Rio de Janeiro Br\u00e9sil toute d\u00e9truits, routes d\u00e9truites, maisons emport\u00e9es par les flots de boue et des dizaines de familles enseveli durant leur sommeil, plus de 220 personnes ont ainsi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la seule ville de Teresopolis, les \u00e9quipes de secours sont toujours \u00e0 l'oeuvre pour venir \u00e0 l'aide des personnes prises au pi\u00e8ge des eaux pr\u00e8s de 15000 personnes se retrouvent \u00e0 ce jour sans abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:14 > 0:07:26) [93%] : \r\nParmi les villes les plus touch\u00e9es Nova Friburgo cette ville fond\u00e9e par des \u00e9migr\u00e9s fribourgeois au XIXe si\u00e8cle \u00e0 Fribourg, on se mobilise tout particuli\u00e8rement une action d'aide aux victimes vient d'\u00eatre lanc\u00e9 Thierry Wyss Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:28 > 0:07:46) [93%] : \r\nNova Friburgo an\u00e9antie par les inondations et les glissements de terrain, plus de 200 personnes ont perdu la vie, des milliers d'autres sont sans abri dans cette ville fond\u00e9e par des Jurassiens et des Fribourgeois alors ici \u00e0 Fribourg, \u00e0 10000 kilom\u00e8tres de la catastrophe, une association se mobilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:46 > 0:08:04) [89%] : \r\nJoseph les images qu'on voit maintenant Nova Friburgo, on ne reconna\u00eet pas la ville, c'est : elle est vraiment d\u00e9vast\u00e9es et notre association, justement, a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de bouger, de faire quelque chose parce Nova Friburgo Fribourg, c'est, c'est un peu la famille, c'est un peu nos cousins, donc on on va pas rester les bras crois\u00e9s, on a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une action pour venir en aide aux victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:04 > 0:08:25) [92%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblait Nova Friburgo il y a tout juste une ann\u00e9e, Rapha\u00ebl Faessler et 330 autres Fribourgeois \u00e9tait alors sur place, il f\u00eatait l'anniversaire de l'association Fribourg- Nova Friburgo Deville, un seul et m\u00eame coeur c'est le slogan de Rapha\u00ebl Faessler, qui esp\u00e8re bien convaincre les autorit\u00e9s du canton d'apporter une aide financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:25 > 0:08:39) [88%] : \r\nIl \u00e9tait avec nous il y a, il y a 2 ans l\u00e0- bas sur place n'ont que le Conseil d'\u00c9tat le conseil communal de Fribourg est avec nous, mais toutes les autorit\u00e9s fribourgeoises ont vu, ont connu Nova Friburgo ont c\u00f4toy\u00e9 des gens de l\u00e0- bas, donc je pense qu'il Ki-moon et donner un coup de main, en tout cas, on en a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:39 > 0:08:54) [93%] : \r\nL'association a ouvert un compte postal, le Conseil d'\u00c9tat discutera mardi de l'\u00e9ventualit\u00e9 diff\u00e9rents versements les fonds r\u00e9colt\u00e9s transiteront par la maison suisse de l'association, qui est situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de km du centre- ville et qui pour l'instant est toujours debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:55 > 0:09:08) [95%] : \r\nOn l'a appris ce matin, le pape Jean-Paul II sera b\u00e9atifi\u00e9 son successeur Beno\u00eet XVI reconna\u00eet la gu\u00e9rison d'une soeur fran\u00e7aise atteint de la maladie de Parkinson, selon un d\u00e9cret du Vatican la b\u00e9atification aura lieu le 1er mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:09 > 0:09:16) [98%] : \r\nL'actualit\u00e9 nationale maintenant apr\u00e8s l'annonce des bons r\u00e9sultats 2010 de la Conf\u00e9d\u00e9ration b\u00e9n\u00e9fice de 3 milliards c'est le soulagement avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:16 > 0:09:32) [85%] : \r\nOui, le programme d'\u00e9conomie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en r\u00e9action au d\u00e9fi signe allemand pr\u00e9vu comprenait entre autres l'abandon des subventions au haras national au vu du b\u00e9n\u00e9fice de 3 milliards certaines de ces mesures passent \u00e0 la trappe la c\u00e9l\u00e8bre institution respire quelque peu Pascal Sibot Karine r\u00e9gisseur or s'y sont rendus ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:33 > 0:09:50) [91%] : \r\nLa soixantaine d'employer du haras national d'Avenches avait le sourire ce matin et pour cause, il y a pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, coup de tonnerre, la Conf\u00e9d\u00e9ration leur annoncer la suppression des subventions 11 mois d'angoisse plus tard, c'est la surprise : les finances f\u00e9d\u00e9rales se porte bien et le programme d'\u00e9conomies envisag\u00e9es et reconsid\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:53 > 0:10:01) [75%] : \r\nUne annonce peuvent quand m\u00eame donner encore \u00e7a plus pour que les gens y voient il toute la 6 mois qu'on a besoin de fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:01 > 0:10:07) [95%] : \r\nMais la prudence reste de mise car aujourd'hui, il s'agit de renoncer \u00e0 50 mesures d'\u00e9conomies \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:07 > 0:10:36) [86%] : \r\nNotre avenir, c'est clair qu'il sera assur\u00e9 2012, 2013, mais on doit quand m\u00eame toujours confus consolider notre position avec avec la fili\u00e8re \u00e9quine pour faire notre place sur le march\u00e9 pour qu'on devienne incontournable depuis que cette situation qu'on a v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es ne se renouvelle pas l'avenir plut\u00f4t pour tout le personnel, les employ\u00e9es ou la direction, c'est une bonne chose qu'on sens o\u00f9 on va, mais si c'est pour de longues dur\u00e9es aussi c'est pour 2 ans sait pas quoi en cours et puis \u00e7a devient quand vot\u00e9e par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:36 > 0:10:43) [97%] : \r\nLes employ\u00e9es du haras national attendent aujourd'hui que leur soit communiqu\u00e9 une date de r\u00e9union avec toute la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:44 > 0:11:11) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'Assembl\u00e9e constituante a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin son avant- projet de constitution apr\u00e8s 2 ans de travaux cette \u00e9bauche pr\u00e9sente les premi\u00e8res conclusions Des commissions mais pour l'heure, le texte compte encore quelques lacunes, notamment concernant les dispositions relatives aux droits fondamentaux en cause la difficult\u00e9 pour la gauche et la droite d'instaurer le dialogue, la prochaine \u00e9tape, le lancement de la consultation de cette premi\u00e8re version, la votation sur la future Constitution aura lieu en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:11 > 0:11:33) [88%] : \r\nEt avec nous Jacques-Simon Egly, bonjour, vous \u00eates l'un des quatre, co- pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e constituante, on a tout entendu sur la Constituante, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 min\u00e9 par les tensions politiques par le clivage gauche- droite, d'aucuns ont m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 la dissolution de l'Assembl\u00e9e et maintenant voil\u00e0 un avant- projet jug\u00e9 par certains compl\u00e8tement r\u00e9trograde, l\u00e0 franchement, on a envie de dire : tout \u00e7a pour \u00e7a, vous vous \u00eates satisfait du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:12:56) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je suis en tout cas, content que les oiseaux de mauvais augure soit maintenant condamn\u00e9 \u00e0 planer encore mais n'ait pas pu voir, j'allais dire pas leurs voeux mais leurs pr\u00e9dictions r\u00e9alis\u00e9es une premi\u00e8re phase, c'est termin\u00e9, une phase qui certes a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tumultueuse, c'est vrai, o\u00f9 se sont affront\u00e9s des majorit\u00e9s, des minorit\u00e9s qui n'\u00e9taient pas toujours les m\u00eames, il faut bien le dire, et en fait, la commission de r\u00e9daction a d\u00fb ensuite examin\u00e9 toutes ces th\u00e8ses, car il s'agissait de th\u00e8ses pour en faire un avant- projet, avec des articles et maintenant \u00e0 travers une consultation d'abord et ensuite un r\u00e9examen par les commissions, nous allons entrer dans une 2\u00e8me phase qui sera dans le point d'orgue sera d\u00e8s la fin de l'\u00e9t\u00e9 prochain une premi\u00e8re et une 2\u00e8me lecture sur ces articles alors comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, il y a d'abord des lacunes, est ce que, par rapport \u00e0 la Constitution actuelle, ce qu'il n'y a pas des choses qui ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s, il y a aussi un examen \u00e0 faire par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation cantonale actuelle est-ce que la console, le projet sera compatible avec la l\u00e9gislation ou pas et puis enfin, il y a surtout, en effet, quelques points qui sont des points de controverse, je pense au droit au logement, je pense au nucl\u00e9aire, je pense \u00e0 certains droits fondamentaux qui vont encore \u00eatre rediscut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:56 > 0:13:08) [92%] : \r\nAvec tout \u00e7a, avec tout \u00e7a Jacques-Simon Egly, pardonnez moi, du moment qu'il n'y a pas eu de large consensus au sein de votre assembl\u00e9e consensus n\u00e9cessaire pour esp\u00e9rer l'approbation des citoyens est ce que ce texte n'est pas tout simplement vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:08 > 0:14:11) [93%] : \r\nNon, je pense que l\u00e0 vous allez trop vite en besogne et j'esp\u00e8re que vous aurez tort dans votre, enfin, c'est une question que vous posez, c'est une question, je pense que les la ligne la majorit\u00e9 final qui pourrait se dessiner n'est pas encore clair mais pas encore d\u00e9fini et si les uns et les autres font des concessions si, comme je l'ai dit ce matin, les uns et les autres acceptent d'\u00eatre mod\u00e9r\u00e9ment m\u00e9contents mais d'\u00eatre collectivement approbateur h\u00e9 bien ce projet, a une chance, il serait quand m\u00eame dommage, avouez que le canton de Gen\u00e8ve soit le seul canton Romand \u00e0 ne pas r\u00e9ussir l'exercice naturellement la polarisation \u00e0 Gen\u00e8ve, vous le savez bien et beaucoup plus forte qu'ailleurs, mais je pense que, naturellement, le succ\u00e8s est loin d'\u00eatre encore assur\u00e9 mais l'\u00e9chec est encore moins assur\u00e9e, je crois que si des bonnes volont\u00e9s de part et d'autre sans renier les convictions mais en acceptant qu'ici que les uns et les autres fassent des concessions, je crois que nous avons une bonne chance de r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:11 > 0:14:13) [98%] : \r\nJacques-Simon Egly merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:14 > 0:14:29) [90%] : \r\nOn le sait, de plus en plus de pays, surtout en Afrique, vendent ou le des portions enti\u00e8res de leur territoire \u00e0 des pays tiers, c'est un v\u00e9ritable accaparement des Terres, le ph\u00e9nom\u00e8ne prend de l'ampleur, alors G\u00e9opolitis se penche sur la question Xavier Colin peut-on acheter un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:30 > 0:15:49) [91%] : \r\nApparemment oui hein, le point de d\u00e9part, tout le monde peut le comprendre, certains pays manque de ressources alimentaires chez eux pour des raisons climatologique par exemple l'Arabie Saoudite, cherch\u00e9 des endroits o\u00f9 faire pousser des tomates faire pousser du ma\u00efs, la Chine aussi bon au point de d\u00e9part, donc pas de probl\u00e8me, mais pourquoi est-ce qu'on parle d'accaparement ben d'abord parce que \u00e7a se fait sur une telle \u00e9chelle que \u00e7a devient inqui\u00e9tant, l'\u00c9gypte actuellement poss\u00e8de presque 3 pourcent de l'Ouganda et la Cor\u00e9e-du-Sud voulait \u00e7a n'a pas march\u00e9 la foule, la Cor\u00e9e du Sud voulait en quelque sorte, lou\u00e9 ou achet\u00e9 30 pourcent des Terres arables de Madagascar donc l'\u00e9normit\u00e9 de la chose fait que maintenant les organisations paysannes en en particulier par de scandale unitaire, le mouvement suisse a calcul\u00e9 que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qui a \u00e9t\u00e9 vendu ou lou\u00e9s \u00e0 des pays \u00e9trangers dans le monde, c'est 40 fois la surface agricole de la Suisse, la 2\u00e8me raison qui fait qu'on parle d'accaparement c'est les conditions financi\u00e8res qui fait qu'on ach\u00e8te des centaines de milliers voire des millions d'hectares \u00e0 des prix d\u00e9fiant toute concurrence et puis enfin 3\u00e8me chose qui interpelle, c'est : on en arrive \u00e0 faire pousser par exemple des tomates ou du ma\u00efs dans certains pays qui, eux- m\u00eames manquent de nourriture ou n'ont pas atteint l'autosuffisance alimentaire, voil\u00e0 pourquoi la Banque mondiale elle- m\u00eame parle d'accaparement et pas simplement de location ou d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:49 > 0:15:52) [83%] : \r\nEt on regarde \u00e0 ce propos, un extrait de G\u00e9opolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:59) [93%] : \r\nFaut-il le rappeler, la Chine est en pleine croissance \u00e9conomique sa population consomment de plus en plus des aliments que le pays ne peut pas produire ou pas suffisamment, d'o\u00f9 cet objectif num\u00e9ro 1 mis en 2007 par le comit\u00e9 central du parti, sortir des fronti\u00e8res, officiellement, la Chine compte d\u00e9sormais une quarantaine d'entreprises dans l'agriculture industrialis\u00e9e implant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ayant d\u00e9j\u00e0 investi l'\u00e9quivalent de 2 milliards d'euros, cela concerne 30 pays \u00e9trangers partout dans le monde de plus en plus le priv\u00e9 prend d'ailleurs le pas sur le gouvernement, la soci\u00e9t\u00e9 une langue Kang, par exemple, le travail sur 50000 hectares de c\u00e9r\u00e9ales dans l'Extr\u00eame- Orient russe, une filiale de celle-ci a rachet\u00e9 des plantations en Tha\u00eflande et au Cambodge pour produire 500000 tonnes de latex en Afrique et en Europe, des voix s'\u00e9l\u00e8vent et pose la question : est-il moralement acceptable de voir des produits alimentaires export\u00e9s en masse \u00e0 partir de pays dans lesquels s'\u00e9vitent encore la malnutrition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:06) [87%] : \r\nOui, Xavier, en plus d'acheter des terrains c'est devenu pour certains, v\u00e9ritable investissement et donc bonjour l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:06 > 0:17:41) [91%] : \r\nSi on note aussi n'est pas le m\u00eame, hein, je veux dire et se servir de ces locations de Terres \u00e9trang\u00e8res pour venir en aide \u00e0 son propre pays, c'est une chose, mais effectivement maintenant on voit de plus en plus de fonds de pension et de fonds d'investissement munis et dot\u00e9 de fonds colossaux qui eux- m\u00eames se lance l\u00e0- dedans, pourquoi, parce que c'est un bon investissement, tout simplement, et donc de plus en plus on voit des centaines de milliers d'hectares qui sont simplement investi au-del\u00e0 simplement du cri de la crise alimentaire accaparement des Terres investissements actuellement le mouvement grandit pour lutter contre je dirais cette tendance tr\u00e8s XXIe si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:41 > 0:17:53) [91%] : \r\nMerci beaucoup Xavier alors tout le dossier est en ligne, d'ores et d\u00e9j\u00e0, c'est aussi de G\u00e9opolitis Point CH et en plus, vous b\u00e9n\u00e9ficiez d'un nouvel horaire bravo, vous serez sur TF1 en ce dimanche, \u00e0 midi et quart merci Eve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:55 > 0:18:08) [95%] : \r\nLa maladie de la vache folle se transmet donc aussi par l'air, un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich vient de le prouver en laboratoire avec des souris, le personnel des abattoirs et des fabricants de farines animales devront davantage se prot\u00e9ger, les explications de Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:10 > 0:18:28) [93%] : \r\nLa vache folle, on croyait qu'il fallait la manger pour risquer de contracter l'enc\u00e9phalite spongiforme bovine mais non l'air aussi transporte des prions qui attaquent le cerveau, le professeur Aguzzi travaille sur les prions depuis 20 ans, mais s'il ne s'attendait pas \u00e0 cette d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:32 > 0:18:44) [89%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris m\u00eame choqu\u00e9, on pensait bien que c'\u00e9tait possible, mais rendre toutes les souris malades avec une Exposition aussi Courtade, de l'air charg\u00e9s en prions, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:47 > 0:19:20) [94%] : \r\nLes souris du professeur Aguzzi ont inhal\u00e9 dans un milieu ferm\u00e9 de l'air massivement charg\u00e9s en prions et apr\u00e8s une minute seulement toutes \u00e9taient contamin\u00e9s, elles sont mortes en 200 jours apr\u00e8s 5 minutes inhalation, les souris n'ont surv\u00e9cu que 150 jours apr\u00e8s 10 minutes d'autres sont mortes en moins de 120 jours on ne sait pas gu\u00e9rir la maladie de la vache folle, 300 personnes ont contact\u00e9 dans le monde en mangeant de la viande tr\u00e8s charg\u00e9s en prions, toutes sont mortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:20 > 0:19:34) [87%] : \r\n6 sont d'semaine un grossir mal \u00e0 tous, il ne va pas contaminer d'autres personnes, \u00e7a n'est certainement pas vrai mais il faut faire attention \u00e0 ce que les fluides du corps et l'\u00e9chec de ses patients n'affecte pas d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:36 > 0:19:46) [88%] : \r\nLa laine d'une vache folle ou d'un humain malade ne lib\u00e8re jamais autant de prions, mais dans les abattoirs ou les fabriques de farines animales, les employ\u00e9es devront davantage se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:48 > 0:19:54) [87%] : \r\nSport maintenant ski alpin ont disput\u00e9 la premi\u00e8re course de cette fin de semaine sur la piste du Lauberhorn Jean-Baptiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:14) [88%] : \r\nOui, peut-\u00eatre si c'est l'\u00c9tat Innerhofer, qui a remport\u00e9 la justement cette descente du super- combin\u00e9, mais on a surtout retrouv\u00e9 Carlo et cas le Grison, qui souffrent d'un myst\u00e9rieux virus a retrouv\u00e9 toutes ses sensations en prenant la 2\u00e8me place de cette descente du Lambert Horn raccourci, il termine \u00e0 10 centi\u00e8mes du leader italien, juste devant son compatriote BA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:15 > 0:20:23) [94%] : \r\nEn revanche, Silvanzurbriggen a d\u00e9\u00e7u, ne prenant que la 15\u00e8me place \u00e0 1 secondes 85, il devra renverser la tendance dans le slalom cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:24 > 0:20:42) [89%] : \r\nTout va bien du c\u00f4t\u00e9 de Didier Cuche, qui a domin\u00e9 cette semaine les entra\u00eenements de la descente, le Neuch\u00e2telois s'est offert un d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaire et se place \u00e0 une demi- seconde d'Innerhofer, il a su pr\u00e9server son \u00e9nergie pour demain, il faut toujours mesur\u00e9 qu'une descente est dangereux et l'Alitalia Andy Plank nous la rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:20:48) [95%] : \r\nIl s'en sort, heureusement sans gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:50 > 0:21:01) [93%] : \r\nD'o\u00f9 le courage de Daniel Albrecht qui a voulu prendre ce matin le d\u00e9part de la descente, 2 ans apr\u00e8s son terrible accident de Keats Bull aux 2 tiers de la course, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lever le pied et s'arr\u00eater, on peut saluer son Grock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:03 > 0:21:07) [95%] : \r\nLe slalom du super- combin\u00e9 est \u00e0 suivre \u00e0 13 heures 50 sur TSR2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:07 > 0:21:13) [92%] : \r\nJean-Baptiste en tennis maintenant conna\u00eet depuis cette nuit, les futurs adversaires des Suisses pour l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:13 > 0:21:52) [94%] : \r\nEh oui, Roger Federer, tenant du titre et il est en forme, mais on va voir que le tirage au sort lui a r\u00e9serv\u00e9 des matchs \u00e0 risque, \u00e0 commencer par le 1er tour il sera oppos\u00e9 au slovaque Lukas Lacko 99\u00e8me \u00e0 l'ATP au 2\u00e8me tour Federer 3 Gilles Simon, le Fran\u00e7ais m\u00e8ne 2 0 dans les confrontations directes, Stanislas Wawrinka, qui restent sur une victoire \u00e0 Chenail commencera le tournoi contre le Russe Gabashvili 77\u00e8me \u00e0 l'ATP dans le simple dames : Patty Schnider affrontera une qualifi\u00e9e avant un \u00e9ventuel 2\u00e8me tour contre la serbe Ana Ivanovic Timea Bacsinszky rencontrera la Roumaine Niculescu contre laquelle elle compte 3 d\u00e9faites en 4 rencontre l'Open d'Australie commence ce lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:52 > 0:22:11) [88%] : \r\nJean-Baptiste Flamand, merci beaucoup, merci, c'est impressionnant, joli \u00e0 regarder une imposante colonne de glace s'\u00e9l\u00e8ve au coeur de la station valaisanne de Champaigne une attraction qui attire pas mal de curieux derri\u00e8re ce monument \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, un h\u00f4telier passionn\u00e9 qui perp\u00e9tue cette tradition depuis 26 ans, reportage Simon pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:13 > 0:22:19) [84%] : \r\n15 m\u00e8tres de hauteur, 300 m\u00e8tres cubes de glace, de quoi titiller ces passionn\u00e9s Legrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:19 > 0:22:36) [86%] : \r\nLa glace, c'est quand m\u00eame un monde aust\u00e8re \u00e0 la base et on a froid aux mains, on prend l'et des morceaux de Gaza, la fili\u00e8re c'est pas toujours partie plaisir mais c'est vrai que c'est une sensation quand on la fort franchi un passage difficile, quand on arrive au sommet qui se procure beaucoup de bonheur, beaucoup de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:36 > 0:22:49) [83%] : \r\nLe nickel en grimpant et un super plaisir parce que ouais, tu penses qu'il a grimp\u00e9, tu penses \u00e0 rien d'autre, une vie de Bernadette, puis au sommet \u00e9tudie, c'\u00e9tait quand m\u00eame sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'on a fait un truc bien vertical ou bien r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:50 > 0:22:59) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est la plus grande que j'ai eu l'sa pr\u00e9sident et elle est arriv\u00e9e \u00e0 25 m\u00e8tres le gars qui jouent \u00e0 l\u00e0- dessus donc il s'est amus\u00e9 du matin \u00e0 9 heures et demi jusqu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:00 > 0:23:02) [98%] : \r\n10 heures le soir avec son copain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:02 > 0:23:22) [93%] : \r\nGabriel Favre \u00e9rige ces monuments de glace depuis 26 ans, d'abord dans son jardin, puis sur ce terrain mis \u00e0 disposition par la commune, chaque soir, quand le soleil dispara\u00eet et que les temp\u00e9ratures chutent il arrose cet ancien pyl\u00f4ne de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge avec un seul objectif : gagner quelques centim\u00e8tres de glace, un travail de fourmi qui dure de d\u00e9cembre \u00e0 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:22 > 0:23:24) [88%] : \r\n\u00e7a donne bien \u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:26) [92%] : \r\nPas trop de courant c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:28 > 0:23:39) [91%] : \r\nCes tonnes de glace repr\u00e9sente un danger r\u00e9el pour des enfants attir\u00e9s par ce fabuleux terrain de jeu et ses stalactites sont autant d'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui p\u00e8se sur Gabriel Favre en cas d'accident, c'est lui le responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:39 > 0:23:49) [78%] : \r\nJe veux pas demander \u00e0 quelqu'un d'autre, de de dire la Haute Renaissance \u00e0 ni la commune et autres et \u00e7a samedi des fois \u00e7a me \u00e7a me chic, enfin \u00e7a me laisse pas dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:49 > 0:23:57) [94%] : \r\nCette inqui\u00e9tude aura raison de la pyramide de glace comme personne ici n'est pr\u00eat \u00e0 supporter le risque, le monument pourrait bien dispara\u00eetre d\u00e9finitivement ce printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:57 > 0:24:05) [85%] : \r\nCe n'est pas, c'est tr\u00e8s joli et puis mais c'est quand m\u00eame pour la s\u00e9curit\u00e9, pour pas qu'il y a eu des morts, ce qui tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:05 > 0:24:15) [87%] : \r\nLes parents sont jamais tr\u00e8s loin, \u00e0 moins que ce soit des grands qui sont seuls, non \u00e7a ne m'inqui\u00e8te pas, pas plus que \u00e7a, c'est vrai que c'est un truc qui est connu hydravion quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:16 > 0:24:26) [88%] : \r\n\u00e7a sera un peu dommage qu'ils arr\u00eatent \u00e7a comment, en attendant la prochaine autorisation de la commune diff\u00e9rentes solutions sont envisag\u00e9es, parmi lesquelles des panneaux de mise en garde ou un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:28 > 0:24:45) [89%] : \r\nL'instrument, dit-on, de l'amour d'un Dieu pour une nymphe Syrinx pour \u00e9chapper aux attention de Pan obtint d'\u00eatre chang\u00e9 en roseaux la fl\u00fbte de Pan a fait bien du chemin depuis, loin des Andes ou du folklore roumain et Michel Tirabosco n'y est pas pour rien son 15\u00e8me album qui vient de sortir en t\u00e9moigne Michel Tirabosco est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:50 > 0:25:01) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir alors, para\u00eet-il, on trouve les fl\u00fbte de Pan, un peu partout dans le monde, oui c'est vrai, mais avec un r\u00e9pertoire souvent folkloriques, entre guillemets, comme on dit \u00e7a, \u00e7a ne vous a pas d\u00e9courager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:02 > 0:25:21) [93%] : \r\nNon, \u00e0 12 ans je suis rentr\u00e9 au Conservatoire, j'ai eu la chance d'avoir un professeur de fl\u00fbte traversi\u00e8re qui a bien voulu me prendre en charge, ensemble, on a travaill\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans \u00e7a a \u00e9t\u00e9 magnifique, je suis un peu autodidacte, c'est vrai, on savait pas trop o\u00f9 on allait, il me disait : \u00e7a sonne comme \u00e7a, d\u00e9brouille-toi et ma foi, on a fait un beau chemin je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:21 > 0:25:32) [94%] : \r\nAlors il faut dire que vous venez d'une famille d'artistes orient\u00e9 musique, on conna\u00eet aussi votre fr\u00e8re qui fait de la bande dessin\u00e9e et la musique, vous la f\u00eate en famille avec votre femme avec votre p\u00e8re aussi qu'on va d\u00e9couvrir dans ce sujet, Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:53 > 0:25:55) [66%] : \r\nPour sans C\u00e9g\u00e9tel Minge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:08 > 0:26:15) [77%] : \r\nJ'aime beaucoup, on a vu \u00e7a m'embaucher, c'est ce que je vais faire maintient Pierre bien coup\u00e9 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:20 > 0:26:23) [92%] : \r\nJ'ai juste essay\u00e9 si \u00e7a sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:26 > 0:26:28) [97%] : \r\nLes Tirabosco sont une tr\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:28 > 0:27:05) [88%] : \r\nBien accord\u00e9s entre le p\u00e8re Antonio qui fait des fl\u00fbte de Pan et Sophie, la femme de Michel qui chante et joue de la guitare, la vie plut\u00f4t harmonieuse chez nous et partition partout et l'ordinateur allum\u00e9 des mains des des des offres envoyer des photos a renvoy\u00e9 une 2\u00e8me fois des courriers \u00e0 faire, voil\u00e0 donc il est \u00e0 fond dans tout ce qu'il fait, on a ces petits moments on se retrouve tous les 2 au milieu de notre vie et puis on joue ensemble, on se regarde et on passe \u00e0 la limite plus de temps de qualit\u00e9 dans ces moments-l\u00e0 que dans notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:09 > 0:27:12) [93%] : \r\nTranscription l'a appris \u00e0 manier l'ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:12 > 0:27:20) [90%] : \r\nPour pour mettre des choses dans sa voix pour pour pour arranger \u00e0 sa fa\u00e7on : c'est un excellent arrangeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:22 > 0:27:32) [91%] : \r\nAinsi Michel adapte aussi bien du classique, du moderne pour d\u00e9velopper tout ce qui est possible avec la fl\u00fbte de Pan, une aventure qu'il partage avec le trio Michel Tirabosco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:38 > 0:27:45) [86%] : \r\nJe Tirabosco les dieux ont \u00e9t\u00e9 surpris, vous avez rajout\u00e9 une note autre fl\u00fbte c'est du jamais vu depuis l'Antiquit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:45 > 0:27:55) [89%] : \r\nOui, c'est vrai, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une h\u00e9r\u00e9sie je pense pour les Roumains pour le besoin du classique, tout simplement, j'ai rajout\u00e9 un ado pour avoir la m\u00eame tessiture que la fl\u00fbte traversi\u00e8re, elle a donc 26 tubes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:56 > 0:28:19) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce que vous avez une solide formation classique, hein, vous l'avez dit, et d'ailleurs vos albums aussi en t\u00e9moigne, on est au au 15\u00e8me je crois, avec cet album printemps vous \u00eates optimiste, quelques mois avant l'arriv\u00e9e du printemps qui est \u00e9videmment d\u00e9di\u00e9 notamment \u00e0 Vivaldi, Un les 4 saisons, il y a l'hiver et le printemps, vous dites que c\u00e9der pi\u00e8ces qui sont beaucoup jou\u00e9, mais parce qu'elles sont si belles et vouloir donner une autre dimension en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:19 > 0:28:44) [91%] : \r\nOui, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un grand r\u00eave de pouvoir interpr\u00e9ter ces 4 saisons de Vivaldi, c'est peut-\u00eatre la musique la plus connue, mais revisit\u00e9e \u00e0 la fl\u00fbte de Pan, je trouvais int\u00e9ressant elle imite parfaitement bien le le vent, la pluie d'un hiver et les oiseaux, le chant des oiseaux, d'un printemps et puis de jouer cette musique de Jean-S\u00e9bastien barre si si spirituel c'est c'est une c'est une merveille, c'est un grand bonheur pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:44 > 0:28:52) [82%] : \r\nVous \u00eates professeur \u00e9galement, vous voyez bien, concertiste, vous faites beaucoup de concerts mais professeur \u00e9galement et ce qu'il y a un r\u00e9el engouement et des jeunes aujourd'hui la fl\u00fbte de Pan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:52 > 0:29:13) [89%] : \r\nAbsolument, ils viennent d'un peu partout, on est peu, c'est vrai, donc c'est un bonheur aussi de d'accompagner les ses \u00e9l\u00e8ves dans l'apprentissage de ce bel, instrument ma foi c'est pas facile, la p\u00e9dagogie est une chose, on a une responsabilit\u00e9 \u00e9norme mais oui c'est bon, il y en a qui continue jusqu'en classe professionnelle en qui s'arr\u00eatent, c'est normal, chacun sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:13 > 0:29:40) [88%] : \r\nEt vous, la v\u00f4tre, c'est la fl\u00fbte de Pan, vous continuez \u00e0 faire beaucoup de concerts, hein, tous les renseignements sur Michel Tirabosco Point CH en donne quelques-uns, n\u00e9anmoins, vous \u00eates le 23 janvier \u00e0 Lutry \u00e0 la fin du mois \u00e0 colonie dans le canton de Gen\u00e8ve pour 4 dates puis \u00e0 de Saint-Denis en f\u00e9vrier \u00e0 Nyon, en mars, tous les renseignements je d\u00e9die ce Michel Tirabosco Point CH et puis donc cet album printemps qui vient de sortir et toujours l'album qu'on a entendu notamment avec votre femme qui s'appelle nomade, merci d'\u00eatre venu nous faire parler merci vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:41 > 0:30:19) [91%] : \r\nLe FIFF Festival International de Films de Fribourg, \u00e0 un nouveau directeur, c'est Thierry Jobin, critique de cin\u00e9ma, bien connu des Lecteurs du journal Le Temps, il succ\u00e8de \u00e0 \u00c9douard Waintrop qui restera encore \u00e0 la t\u00eate de la prochaine \u00e9dition, pr\u00e9vue du 19 au 26 mars voil\u00e0, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous vous serez encore que Couleurs locales se penchera ce soir sur la rel\u00e8ve du ski suisse, beaucoup de jeunes r\u00eavent un jour de d\u00e9valer les vertigineuses pentes de Coupe du monde comme le la Brown mais le chemin est long et difficile, vous le verrez, \u00e0 travers une \u00e9quipe d'espoir aux Diablerets, entra\u00een\u00e9e par l'ancienne \u00e9toile du ski suisse Erika Hess, c'est \u00e0 19 heures, tr\u00e8s bonne fin de semaine, bien \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:20 > 0:30:24) [88%] : \r\nMais dans quelques instants de la douceur, avec la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, passez une excellente journ\u00e9e bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:39 > 0:30:44) [80%] : \r\nD'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338634", "durationSec": 90, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Tunis : 20110114, suite au discours du pr\u00e9sident tunisien, BEN ALI Zine El Abidine, des manifestations de soutien au pr\u00e9sident ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par le gouvernement. Les opposant \u00e0 BEN ALI sont choqu\u00e9 par cette initiative.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'28\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'50\"", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNIS"], "thematicThemes": ["NOCTURNE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1305269"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338635", "durationSec": 110, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110114 et archives, la ville de Nova Friburgo au Br\u00e9sil est tr\u00e8s durement touch\u00e9e par les inondations. Cette ville ayant \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des \u00e9migr\u00e9s fribourgeois au 19e si\u00e8cle, l'association Fribourg-Nova Friburgo se mobilise pour aider les habitants victimes des intemp\u00e9ries.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "sequenceIds": ["1305270", "1305271", "1305272", "1305273"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338636", "durationSec": 71, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Avenches : 20110114, suite aux bons r\u00e9sultats du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les subventions f\u00e9d\u00e9rales au Haras National d'Avenches devant initialement \u00eatre abandonn\u00e9es seront maintenues. Les employ\u00e9s sont soulag\u00e9s mais l'avenir reste encore incertain.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["HARAS", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1305274"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338637", "durationSec": 26, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Zurich : 20110114 et archives, le professeur sp\u00e9cialiste des prions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich, AGUZZI Adriano, a d\u00e9couvert lors de tests sur des souris que la maladie de la vache folle ou ESB peut \u00eatre transmise par l'air.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338638", "durationSec": 100, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Champex : 20110114, l'h\u00f4telier FAVRE Gabriel \u00e9rige chaque ann\u00e9e depuis 26 ans une colonne de glace faite en arrosant d'eau un ancien pyl\u00f4ne de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge. Mais cette attraction touristique pourrait bien dispara\u00eetre car personne ne veut engager sa responsabilit\u00e9 en cas d'accident.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "ESB", "PRION"], "sequenceIds": ["1305275"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338639", "durationSec": 135, "title": "11.01.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20110114, le musicien concertiste, TIRABOSCO Michel, se consacre totalement \u00e0 sa passion, la fl\u00fbte de Pan. Il partage cette passion avec son p\u00e8re, TIRABOSCO Antonio, qui fabrique des fl\u00fbte de Pan et son \u00e9pouse, TIRABOSCO Sophie, qui l'accompagne \u00e0 la guitare et au chant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAMPEX"], "thematicThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE", "ESCALADE", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "sequenceIds": ["1305276"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338640", "durationSec": 134, "title": "11.01.14", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FL\u00dbTE DE PAN"], "sequenceIds": ["1305277"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894706", "summary": "DUPLEX GENEVE :\r\nEGGLY, Jacques-Simon, copr\u00e9sident Assembl\u00e9e constituante genevoise (1\u00e8re \u00e9tape r\u00e9daction nouvelle constitution tumultueuse, quelques points de controverse, n\u00e9cessit\u00e9 de consensus)", "id": "894705"}, {"internalArchiveId": "GS1101894707", "summary": "PLATEAU :\r\nTIRABOSCO, Michel, musicien concertiste (son nouvel album \"Printemps\" \u00e0 la  fl\u00fbte de Pan, a ajout\u00e9 une note \u00e0 l'instrument pour l'adapter \u00e0 la musique  classique).", "id": "894706"}, {"internalArchiveId": "GS1101305270", "summary": "17:52.00\r\nTunis, nocturne : divers plans nombreux manifestants partisans du   pr\u00e9sident tunisien BEN ALI, Zine El Abidine d\u00e9filant \u00e0 pied et en voiture dans rue (19\", 9\") / itw manifestant partisan de BEN ALI (Ben Ali a promis un \u00e9tat d\u00e9mocratique) / statement / itw opposants \u00e0 BEN ALI (a caus\u00e9 nombreux morts, fils en prison, manifestation de propagande organis\u00e9e par le gouvernement).  manifestation politique.", "id": "1305269", "visualThemes": ["NOCTURNE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["TUNIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305271", "summary": "LMM01, XVM01 :\r\n17:55.20\r\nFribourg-ville : divers plans FESSLER, Rapha\u00ebl, pr\u00e9sident association   Fribourg-Nova Friburgo, marchant sur Place de Nova-Friburgo (9\") / itw FESSLER, Rapha\u00ebl (association r\u00e9agit \u00e0 ville d\u00e9vast\u00e9e, esp\u00e8re aide d'autorit\u00e9s   fribourgeoises). inondation, jumelage de communes ", "id": "1305270", "visualThemes": ["JUMELAGE DE COMMUNES", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305272", "summary": " Nova Friburgo, extrait documentaire \"Voyage \u00e0 Nova\" de TORNAY, Brian : sc\u00e8ne de rue de la ville (18\")", "id": "1305271", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["NOVA FRIBURGO"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305273", "summary": "LMM02, XVM02 :\r\n19:40.25\r\nNova Friburgo : itw par t\u00e9l\u00e9phone HEPP, Teo, entrepreneur (usine compl\u00e8tement d\u00e9truite) / itw par t\u00e9l\u00e9phone WERMELINGER, Roberto, secr\u00e9taire \u00e0 l'agriculture (ont besoin de nourriture et de v\u00eatements pour les rescap\u00e9s). inondation ", "id": "1305272", "visualThemes": ["INONDATION"], "visualGeographicals": ["NOVA FRIBURGO"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305274", "summary": " Fribourg : divers plans CLEMENT, Pierre-Alain, syndic de Fribourg,   commentant images de ville de Nova Friburgo inond\u00e9e (20\"). inondation.", "id": "1305273", "visualThemes": ["INONDATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["CLEMENT, PIERRE-ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305275", "summary": "17:56.53\r\nAvenches, Haras National d'Avenches : divers plans employ\u00e9s conduisant  attelages ou montant chevaux (11\", 9\", 11\") / divers plans employ\u00e9s tondant  cheval (6\") / itw BURRI, Marianne, ma\u00eetre d'\u00e9quitation (tr\u00e8s heureux que  subventions soient reconduites, prouver n\u00e9cessit\u00e9 d'un haras national) / itw GRIVEL, Christine, responsable ad interim du Haras National d'Avenches (avenir assur\u00e9 \u00e0 court terme) / itw MUSY, Jean-Pierre, responsable atteleurs   (incertitudes pour l'avenir) / divers plans ext b\u00e2timents Haras National  d'Avenches et enseigne \u00e0 l'entr\u00e9e (7\"). haras, subvention.", "id": "1305274", "visualThemes": ["HARAS", "SUBVENTION"], "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305276", "summary": "18:00.00\r\nZurich : divers plans professeur AGUZZI, Adriano, sp\u00e9cialiste des prions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich, examinant \u00e9chantillon au microscope (7\", 3\") / itw  professeur AGUZZI, Adriano (choqu\u00e9 par ampleur de contagion des souris suite \u00e0 exposition \u00e0 air charg\u00e9 en prions, malade humain ne peut pas transmettre  maladie par la toux, faire attention aux fluides et aux chairs). prion, ESB d\u00e9couverte scientifique.", "id": "1305275", "visualThemes": ["D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "ESB", "PRION"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305277", "summary": "18:02.50\r\nChampex : divers plans BRUCHEZ, Jonathan, aspirant guide de montagne,   escaladant colonne de glace puis arrivant au sommet (10\", 9\") / itw MAY,  Lionel, guide de montagne (glace monde aust\u00e8re, satisfaction) / itw BRUCHEZ, Jonathan (plaisir d'arriver en haut) / itw FAVRE, Gabriel, patron h\u00f4tel Le  Belv\u00e9d\u00e8re (colonne la plus faisait 25 m\u00e8tres, porte l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 en cas d'accident) / divers plans FAVRE, Gabriel arrosant colonne de glace pour la faire grandir (16\") / divers plans colonne de glace (7\", 8\") / itw habitants (serait dommage que colonne de glace disparaisse, pas vraiment de danger,  attraction connue) / nocturne, zoom arri\u00e8re colonne de glace illumin\u00e9e par  projecteur (8\"). glace (\u00e9l\u00e9ment), escalade, guide de montagne.", "id": "1305276", "visualThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE", "ESCALADE", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "visualGeographicals": ["CHAMPEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305278", "summary": "18:05.24\r\nGen\u00e8ve : divers plans TIRABOSCO, Michel, musicien concertiste, jouant de la fl\u00fbte de Pan avec son p\u00e8re, TIRABOSCO, Antonio, fabriquant fl\u00fbte de Pan en  arri\u00e8re-plan (20\") / divers plans TIRABOSCO, Antonio faisant essayer fl\u00fbte de Pan \u00e0 TIRABOSCO, Michel (21\") / divers plans TIRABOSCO, Antonio fabriquant  fl\u00fbte de Pan puis l'essayant (12\") / divers plans TIRABOSCO, Michel jouant de la fl\u00fbte de Pan et son \u00e9pouse, TIRABOSCO, Sophie, jouant de la guitare et  chantant (15\", 14\") / itw TIRABOSCO, Sophie (Michel se consacre totalement \u00e0 sa passion) / extrait concert de TIRABOSCO, Michel (15\"). fl\u00fbte de Pan.", "id": "1305277", "visualThemes": ["FL\u00dbTE DE PAN"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543142", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094967", "position": "01"}}, {"id": "543141", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119260", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-4877FA54-DC21-4549-969D-04939249C714", "internalArchiveId": "4877FA54-DC21-4549-969D-04939249C714", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Zinedine Soualem, acteur, \u00e0 propos du film : \"Rien \u00e0 d\u00e9clarer\" de Dany Boon [brute]", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 648, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "com\u00e9dien"], "thematicPersons": ["Soualem, Zinedine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-26T14:44:06Z", "speechToTexts": ["26.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nBon jusqu'ici mon pr\u00e9nom, c'est si on dit libre Zinedine, oui, il y avait m\u00eame parce que c'est \u00e9crit non c'est elle ne sait pas qu'un bon d'accord, il y a une ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDonc, Zinedine Soualem parce que pas confondre avec un footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [88%] :\r\nFootballeurs s'appelle Zinedine Zidane, c'est le m\u00eame pr\u00e9nom, sauf qu'il est mal prononc\u00e9 dans un dans un certain contexte et que personne ne le corrige, non moi je passe mon temps \u00e0 corriger, donc j'ai raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nVous avez s\u00fbrement raison et puis de fa\u00e7on avec votre uniforme, je voudrais pas vous contrarier, parce que quand m\u00eame, dans le genre douanier vous faites un peu souci quand on passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [91%] :\r\nJe suis pas le pire dans le film, mais, mais c'est vrai qu'on a un certain pouvoir et qu'on peut, qu'on peut en abuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\n\u00e7a vous a fait marrer quant Dany Boon qui vous qui apparemment a fait de vous un acteur f\u00e9tiche vient vous chercher pour faire un douanier fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [82%] :\r\n\u00e7a me fait marrer oui mais \u00e7a me fait surtout plaisir qui fasse appel \u00e0 moi quand m\u00eame 3 fois de 3 francs 3 fois et j'ai et j'avais eu la chance de travailler avec lui aussi sur la pi\u00e8ce qui a, qui a donn\u00e9 son 1er film adapt\u00e9 apr\u00e8s la la maison du bonheur dans Clapiers c'\u00e9tait la la vie chantier et on s'est extr\u00eamement bien entendues et puis 2 et puis depuis, il a fait appel \u00e0 moi, chaque fois, donc c'est vrai que c'est voil\u00e0 \u00e7a fait savoir d\u00e9j\u00e0 parce que en plus c'est pas n'importe qui : on est l\u00e0 et il l'a prouv\u00e9, on le savait avant et il l'a prouv\u00e9 encore plus maintenant, c'est quelqu'un, moi je, moi, j'ai vraiment connu en avant \u00e9tait connu, je veux dire, quand on jouait au quand on joue au th\u00e9\u00e2tre ensemble il \u00e9tait qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s connu mais en jouant au th\u00e9\u00e2tre, et puis je me dis : voil\u00e0, en plus d'\u00eatre un show man s ordinaire, c'est vraiment un com\u00e9dien hors Pair, donc c'est c'est c'est vraiment jouer avec lui, parce que moi je n'avais pas vraiment vu \u00e0 Avenches ce qu'il avait fait des trucs par ci par l\u00e0 pendant les t\u00e9l\u00e9films dans les films et c'est vraiment un un un, un excellent com\u00e9dien quoi c'est, il est tr\u00e8s tr\u00e8s sinc\u00e8re, tr\u00e8s \u00e9mouvant enfin quel que soit le r\u00f4le et l'id\u00e9e, il est juste en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [80%] :\r\nEt puis l\u00e0, quand il a pass\u00e9 dans la cat\u00e9gorie, r\u00e9alisateur il est venu vous voir, vous avez \u00e9t\u00e9 fait boule, dite tous ces films, pour l'instant, comment il est parce que il est \u00e0 la fois la la double casquette, chaque fois il y acteur il y a ils acteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [78%] :\r\nIl y a, il y a la double casquette, moi depuis que je le connais la pi\u00e8ce, il \u00e9tait, il avait \u00e9crit la pi\u00e8ce, il \u00e9tait acteur principal, il \u00e9tait producteur qui \u00e9tait metteur en sc\u00e8ne, il \u00e9tait p\u00e8re qui l'est toujours, sauf que, \u00e0 l'\u00e9poque les comme il en avait, il y en avait 2, maintenant et dans la 5 oyez, oyez, et il vous dit h\u00e9 oui pas cela et et p\u00e8re et pas un p\u00e8re qui a fait les enfants pour laisser s'en occupent apr\u00e8s apr\u00e8s le travail, il bien, il y fait, m\u00eame chose, mais lui c'est c'est comme \u00e7a qu'il fonctionnait j'ai j'ai compris \u00e7a assez vite parce que je le voyais, mais comment il fait, il est travaill\u00e9 pr\u00e9pare son respecte \u00e0 cl\u00e9, parce que nous, quand on jouait la pi\u00e8ce jouait dans l'apr\u00e8s- midi, tourner et tourner P\u00e9dale dure et mais il \u00e9crivait son prochain spectacle jouait tous les soirs, enfin voil\u00e0, il y avait 2 enfants qui la verra en garde altern\u00e9e parce qu'il \u00e9tait s\u00e9par\u00e9 de D2 mais enfin voil\u00e0 c'est c'est c'est sa vie, c'est tout le temps comme \u00e7a, c'est tout le temps, tout \u00e7a, sauf que maintenant, et en plus il est producteur, il est voil\u00e0 il il a film\u00e9 une mise en production, il fait partie du conseil c'est pas quoi de d\u00e9chets chez Path\u00e9, enfin voil\u00e0 quoi, c'est \u00e7a, c'est Dany Boon mais avec tout \u00e7a, il r\u00e9ussit \u00e0 \u00eatre, je sais pas si vous avez si voulait pas et tout \u00e0 l'heure, \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre accessible \u00e0 \u00eatre sympa, \u00eatre d\u00e9conneur \u00e0 \u00eatre humain, voil\u00e0 donc c'est pour \u00e7a que quand il m'appelle, je viens en courant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [87%] :\r\nL \u00e0, il y a attir\u00e9 quand m\u00eame dans un Bled en Belgique dans le maquis noir pour faire un film, un village Macquenoise voil\u00e0 et puis vous faire rev\u00eatir un uniforme, c'\u00e9tait votre 1er uniforme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [82%] :\r\nNon, j'ai d\u00e9j\u00e0 mis l'uniforme de policier, mais une fois j'ai fait, j'avais un uniforme de policier dans un film \u00e9tait par un policier, Jamie cet uniforme si je r\u00e9fl\u00e9chis bien oui je crois que c'est apr\u00e8s une fois que j'avais un uniforme comme \u00e7a \u00e9tatique j'ai j'ai une fois \u00e9t\u00e9 \u00e9boueur, j'ai dit oui, oui, je crois que c'est la 1\u00e8re fois oui je crois que c'est la 1\u00e8re fois il faut il faut agir Hi-Fi parce que je j'en effet un petit paquet, maintenant, je me souviens, pas tous, enfin si je me souviens, aucun temps mort pas, a priori, je ferai une recherche mais une somme, c'est la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [91%] :\r\nOn en reparlera effectivement sur ce tournage, l\u00e0- bas, vous \u00eates dans la douane fran\u00e7aise il y a une douane belge Yan antagonisme entre les belges et les Fran\u00e7ais dans le film, on va pas tout d\u00e9voiler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [84%] :\r\nMoi, je voudrais dire c'est c'est pas tous les belges et fran\u00e7aises entre un belge et les autres Fran\u00e7ais qui voil\u00e0 c'est c'est c'est surtout c'est pas, c'est pour \u00e7a que j'ai g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e n'est pas tellement juste, c'est, c'est c'est un personnage et c'est pas et moi je dis toujours c'est pas, c'est pas un film sur les douaniers, c'est un film sur des douaniers, c'est cela, mais voil\u00e0, apr\u00e8s ceux qui ont envie de g\u00e9n\u00e9raliser peuvent mais on peut toujours, on peut toujours chercher la la petite b\u00eate, mais c'est vrai que dans le film, le personnage raciste et x\u00e9nophobe et francophobe machin, c'est, c'est c'est c'est le personnage de pouvoir, mais les autres, ils sont plut\u00f4t gentil et cool voil\u00e0, oui, mais il faut pas les \u00e9nerver cool, mais, mais c'est \u00e7a ce qui y non, non, \u00e7a, \u00e7a c'est les c'est les flics mais c'est marrant parce que parce que cool mais c'est c'est ce que dit le le passeur de drogue \u00e0 son ascendant \u00e0 son chauffeur et \u00e7a me \u00e7a mal et j'ai pas dit Dany ailleurs faut je dis \u00e7a me \u00e7a me rappelle quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, notre c'\u00e9tait cool mais ferme et c'\u00e9tait un truc qui qui a, qui a plus de 30 ans donc quantit\u00e9 car j'ai vu est tendu, \u00e7a m'a beaucoup plu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [75%] :\r\nComment \u00e7a c'est pass\u00e9 sur le tournage, bah c'\u00e9tait pas l'antagonisme et il y avait des acteurs, mais acteur fran\u00e7ais, tout le monde sait m\u00e9langer, vous avez en g\u00e9n\u00e9ral et film c'est pas un les plus dr\u00f4les sur le plateau, mais la charge tout le monde sait bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [81%] :\r\nLa si vous avez vu le casting, c'est une bande de joyeux drilles comme on est tous des com\u00e9diens qui avons un peu roul\u00e9 notre bosse on se conna\u00eet tous sont cens\u00e9s tout se croiser un mort, un autre Fran\u00e7ois Damiens ce moi j'avais crois\u00e9 sur un JCVD vous lani\u00e8res s'je le connaissais bien \u00e7a, j'ai jamais travaill\u00e9 cuisses apr\u00e8s un fois mais je, je, j'avais, j'ai crois\u00e9 une autre fois, Karin Viard, je la connais bien aussi poule voir non apr\u00e8s leur foi que j'vraiment votre \u00e9crit mais voil\u00e0 il y a pas de non non c'est c'est c'est c'est c'est tout \u00e7a, c'est un peu la m\u00eame famille, c'est un peu une m\u00eame famille, c'est M6, c'est m\u00eame c'est une c'est une m\u00eame approche du travail quoi, c'est-\u00e0-dire de s\u00e9rieux dans le travail mais mais mais aussi s\u00e9rieux dans la d\u00e9connade entre les prises, quoi, je veux dire il y a pas de prise de t\u00eate, on essaye de faire du bon travail parce que parce que tout le monde et professionnel \u00e9pique et puis que c'est un m\u00e9tier quand m\u00eame choisi qu'on aime et puis qu'on et puis qu'fait pas n'importe quoi mais voil\u00e0 on s'amuse quoi c'est c'est donc je pense qu'on \u00e9tait, on \u00e9tait un peu tous ce sur la sur la m\u00eame longueur d'onde et il y avait beaucoup d'd\u00e9conneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [89%] :\r\nC'est \u00e7a qui guide veut choix quand vous vous propose des r\u00f4les, c'est que l'atmosph\u00e8re soit bonne que le r\u00f4le vous conviennent que vous imaginiez que \u00e7a va \u00eatre un bon tournage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [85%] :\r\nOui, non, non, \u00e7a n'est pas parce que je peux aller sur un tournage en ce en sachant que le r\u00e9alisateur n'est pas simple n'est pas v\u00e9ritablement un Val\u00e9rie non apr\u00e8s c'est c'est il y a pas de r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale c'est c'est une rencontre, et puis des fois \u00e7a peut \u00eatre un joli r\u00f4le, \u00e7a peut \u00eatre un r\u00f4le tr\u00e8s dramatique avec un joli r\u00f4le, ce qui compte un peu, quand m\u00eame, quand m\u00eame, c'est, c'est c'est c'est le r\u00f4le aussi, mais c'est aussi l'a rencontr\u00e9 le rapport qu'on va voir avec le r\u00e9alisateur sur le, sur le tournage, ce que moi je moi travailler dans la souffrance je sais pas moi c'est pas mon truc, donc il c'est un c'est un savant m\u00e9lange des 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [89%] :\r\nOn va pas y arriver maintenant, mais vous le disiez vous- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pas mal, moi je vous ai vu dans plein de films, il y a parfois des tr\u00e8s petits r\u00f4les mais vous arrivez chaque fois \u00e0 exister maman n'ayant aucune commande une participation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [84%] :\r\nBen oui, c'est ce que voil\u00e0 j'ai j'ai ce que c'est que c'est un peu ce que je dis, je suis pas je suis pas en train de calculer le nombre de jours o\u00f9 nombre quand j'accepte quelque chose sauf ou alors si, si, si, si c'est vraiment pour des amis dans les Ch'tis on voit, on voit un tout petit peu, mais c'est parce que c'est Dany et puis je suis all\u00e9 ou m\u00eame si Klapisch, m'a propos\u00e9 d'ouvrir une porte dans un film, j'aimais mais \u00e0 part \u00e7a, quand je suis avec avec des gens que je connais moi qui vont quelque chose, je pense qu'elle me dira non et que 3 jours et que 5 jours c'est c'est s'il y a un truc \u00e0 d\u00e9fendre et je sens que je vais travailler et ma musique JV quand je suis pas en train de me dire non, \u00e7a va mal, maintenant j'ai vu \u00e7a comme r\u00f4le, je peux pas accepter un plus non, non, je ne suis pas je suis pas dans ce calcul l\u00e0 alors moi je suis consid\u00e9r\u00e9, dit comment, comme des seconds r\u00f4les du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qu'on voit pas mal, moi \u00e7a me pla\u00eet de temps en temps, j'ai, j'ai un r\u00f4le principal, j'en ai eu le dernier que j'ai vu \u00e7a il y a, il y a un an et demi en ai un autre de pr\u00e9vu dans quelques temps qui sera apr\u00e8s, voil\u00e0, je sais pas, je suis pas en train de me lamenter ou de maigrir en disant : maigrir enM. apostrophe oui, ce que je veux dire de, de, de dire, alors maintenant je m\u00e9rite mieux et de leurs malades, je prends beaucoup de plaisir \u00e0 travailler dans le sens 1er tiers c'est-\u00e0-dire \u00e0 chercher comment, pourquoi, comment incarner des personnages qu'on ait donn\u00e9 une v\u00e9rit\u00e9 comment exister, comment voil\u00e0 comment comment toucher les gens et et c'est ce et c'est \u00e7a qui me pla\u00eet, qui meurent et qui procure de la joie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [82%] :\r\nAvec votre background avec B\u00e2le, exemple de gens comme Dany Boon et autres, \u00e7a vous titille Laurent Gide une fois faire un film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [86%] :\r\nVous me dites \u00e7a c'est la pour la 1\u00e8re fois parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on qu'on me pose cette question s'entend comme \u00e7a parce que il y a, il y a beaucoup de com\u00e9diens qui se mettent \u00e0 r\u00e9aliser, moi j'ai, moi j'avais, j'ai un j'ai une id\u00e9e qui me trotte dans la t\u00eate depuis 2 ans, j'avais commence \u00e0 prendre des notes et depuis quelques mois, sinon quelques semaines j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des choses et j'ai que j'ai fait, j'ai \u00e9crit un synopsis se d\u00e9velopper chez Chantraine un un s\u00e9quenc\u00e9 et j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Dany, qui est aussi producteur et pour l'instant, on a mis \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, on a d\u00e9pos\u00e9 donc je je suis avec Dany et se et un conducteur ce qu'il a fait une bo\u00eete de produits et l\u00e0, je suis entr\u00e9 en 1000 m\u00e8tres activement avec une avec un un projet qui me pla\u00eet beaucoup et pour l'instant qui pla\u00eet pas mal aux gens qui les fait lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [92%] :\r\nIl y aura un r\u00f4le pour vous et Dany dans ce film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [93%] :\r\nLe r\u00f4le principal et pour moi, apr\u00e8s on verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [78%] :\r\nAh bah vous douter d'ailleurs parce que pour le principal, et r\u00e9alis\u00e9 un 1er film, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [82%] :\r\nJe m'en fous, je me jette Ajmal claque dans je me ferai je me je prendrai d'aider une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe technique et de tr\u00e8s bons assistants et puis apr\u00e8s on se d\u00e9brouillera j'ai des id\u00e9es plein la t\u00eate, il y met de et mettre \u00e0 les mettre en images, on se repose, on se revoit pour votre 1er film alors exactement et on apprend sur le tas, j'ai toujours appris sur le Tage apprendre sur le tas, puis bon, j'en ai fait un un certain nombre je qu'il y a un mais, il y a un minimum de choses que je connais et apr\u00e8s de savoir que \u00e7a, c'est le CO 35 que c'\u00e9tait l'objectif c'\u00e9tait num\u00e9ro num\u00e9ro je pense que, en une petite heure, c'est vite vu quoi suis peut-\u00eatre un peu optimiste, mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 optimiste, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soualem, Zinedine", "role": "acteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71B65C74-D73D-4B85-894D-566C04878E61", "internalArchiveId": "71B65C74-D73D-4B85-894D-566C04878E61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Haiti, terre de proph\u00e8tes (2/2) [Emissions 4/5 et 5/5]", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "summary": "4/5 : Ha\u00efti, terre de mission - Chaque jour, les avions qui atterrissent \u00e0 Port-au-Prince d\u00e9barquent des missionnaires \u00e9trangers. La catastrophe du 12 janvier 2010 a effectivement repr\u00e9sent\u00e9 une grande opportunit\u00e9 de mission. C'est particuli\u00e8rement le cas pour les \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains, tout proches. Les pr\u00e9dicateurs organisent de v\u00e9ritables croisades sur place, avec des c\u00e9l\u00e9brations entre \u00ab show rock \u00bb et c\u00e9r\u00e9monies de d\u00e9livrance. L'\u00c9glise catholique, durement touch\u00e9e dans ses effectifs et son patrimoine lors du s\u00e9isme, essaye de se repositionner devant l'efficacit\u00e9 des protestants. Elle d\u00e9veloppe donc \u00e9galement tout un mouvement charismatique.\r\nAvec Patrick Mok\u00e9b\u00e9, La\u00ebnnec Hurbon, un aviateur convoyeur de missionnaires et Claire Ly. 5/5 : La chasse aux miracles - Apr\u00e8s le s\u00e9isme du 12 janvier 2010, la religion a rapidement constitu\u00e9 un champ de refuge pour les Ha\u00eftiens, tout s'\u00e9tant effondr\u00e9. Les promesses de r\u00e9demption des milieux chr\u00e9tiens, \u00e9vang\u00e9liques en particulier, se sont appuy\u00e9s sur une stigmatisation du vaudou, accus\u00e9 d'\u00eatre coupable des malheurs du pays. Pourtant, dans l'histoire ha\u00eftienne, il y a toujours eu une grande mobilit\u00e9 entre les pratiques religieuses ; on pouvait \u00eatre chr\u00e9tien et adepte du vaudou. Mais depuis le s\u00e9isme, les positions se radicalisent, avec une obsession pour la figure messianique et pour la notion de miracle. Avec Jean-Max Bellerive, Lolo, Frantz Duval, Jean-Marie Theodat et Pr\u00e9f\u00e8te Duffaut.", "durationSec": 3927, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Ha\u00efti"], "thematicThemes": ["mission", "religion et croyances", "catastrophe naturelle", "miracle", "pentec\u00f4tiste", "protestantisme", "vaudou", "catholicisme"], "isOnline": false, "remarks": "Deux \u00e9missions les unes derri\u00e8re les autres, s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-28T10:24:59Z", "speechToTexts": ["28.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [85%] :\r\n\u00e0 d'esprit Pierre-Yves Moret l'histoire tragique et mouvement\u00e9e d'Ha\u00efti, a donn\u00e9 naissance \u00e0 de nombreuses proph\u00e9tie entre annonce de mal\u00e9diction et promesses de r\u00e9demption, une ann\u00e9e apr\u00e8s le s\u00e9isme qui a ravag\u00e9 Port-au-Prince \u00e0 vue d'esprit vous propose des reportages, interviews, Robert et Yann Jacquier ont men\u00e9 sur place une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Bruno s\u00e9rie et Jean-Daniel Mottet aujourd'hui Ha\u00efti, terre de mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [90%] :\r\nArnaud Robert c'est \u00e0 votre suite que nous explorons la r\u00e9alit\u00e9 pluri- religieuse d'Ha\u00efti, une ann\u00e9e apr\u00e8s le s\u00e9isme, hier nous vous parlions en particulier de la f\u00eate des morts en Ha\u00efti et nous l'avons entendu un depuis une ann\u00e9e, ce s\u00e9isme qui a ravag\u00e9 Port-au-Prince, nous avons vu de nombreux missionnaires am\u00e9ricains en particulier protestants \u00e9vang\u00e9liques encore plus particuli\u00e8rement d\u00e9barquer qui fait de Ha\u00efti, une terre de mission privil\u00e9gi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:05) [88%] :\r\nAbsolument, c'est c'est vraiment frappant quand on est par exemple dans un quartier tr\u00e8s tr\u00e8s populaire de Port-au-Prince, qui s'appelle Carrefour, h\u00e9 bien les grandes croisades qui s'appellent des croisades \u00e9vang\u00e9liques, c'est-\u00e0-dire des esp\u00e8ces de choses gigantesque avec 7 8000 10000 personnes qui viennent il y assister pendant une semaine chaque soir, avec des s\u00e9quences de d\u00e9livrance avec des groupes de musique, on a l'impression d'\u00eatre entre le show rock et le spectacle mystique, h\u00e9 bien ces grande croisade se succ\u00e8dent vraiment depuis le 12 janvier bien s\u00fbr depuis avant naturellement le 12 janvier n'a pas tout chang\u00e9 de ce point de vue -l\u00e0 mais c'est vrai que compte, moi j'y \u00e9tais il y a quelques semaines, on y est rest\u00e9 pratiquement un mois et demi en Ha\u00efti, h\u00e9 bien on a vu 3 4 croisades \u00e9vang\u00e9liques se succ\u00e9der et celle que l'on voit ici le seul disons le pr\u00e9dicateur que je rencontre ici, il s'appelle Patrick B c'est un homme du Nigeria, n\u00e9 au Nigeria mais qui vit aux \u00c9tats-Unis, donc aussi form\u00e9 doublement \u00e0 l'\u00e9cole du protestantisme nig\u00e9rian qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte, mais aussi \u00e0 celle du protestantisme am\u00e9ricain o\u00f9 il est interdit aujourd'hui et il organise cette \u00e9norme croisades \u00e9vang\u00e9liques avec cet aspect int\u00e9ressant qui est celui justement de la revendication des racines africaines parce que il y a ce terreau commun \u00e9videmment entre Ha\u00efti et puis, et puis l'Afrique, mais en m\u00eame temps en disant : nous ne sommes pas noir donc condamn\u00e9s \u00e0 l'animisme, tout le monde est appel\u00e9 vers vers J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:45) [54%] :\r\nMadame des chocs Docteur. \r\nJe suis l'\u00e9v\u00eaque Patrick B Narbonne, j'ai grandi au Nigeria, mais je suis \u00e9tabli aux \u00c9tats-Unis, je viens en Ha\u00efti depuis 1998 comme \u00e9gide vivre l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:03:00) [79%] :\r\nAh oui, Stabat SNB, un vrai bonheur dans l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:05) [85%] :\r\nAutour de l'incendie inscrits, j'ai commenc\u00e9 en disant \u00e0 tous ceux qui m'\u00e9coutent que depuis 200 ans, Ha\u00efti v\u00e9n\u00e8re le vaudou je suis s\u00e9rieux, j'ai v\u00e9cu \u00e0 Cotonou probl\u00e8me R\u00e9publique du B\u00e9nin depuis plus de 500 ans le B\u00e9nin v\u00e9n\u00e8re le vaudou vaudou, les anciens Wanner le vaudou Ginette, chacun sait que le vaudou est n\u00e9 au B\u00e9nin, dans la ville de Huy jusqu'\u00e0 aujourd'hui, de nombreux Ha\u00eftiens font le voyage du B\u00e9nin pour se reconnecter avec les esprits du vaudou et la fiert\u00e9 d'\u00eatre un vrai africain O'Connell moi mais ce qu'ils ignorent, c'est que ces esprits sont destructeurs et malfaisant oui le vaudou est un esprit d'un esprit s\u00e9rieux les Ha\u00eftiens ne le savent pas, le nouvel Ha\u00efti qui arrivent mettre \u00e0 terre les gens qui utilisent les zombies ou la sorcellerie pour d\u00e9truire et dominer les autres ann\u00e9es, durer dans le nouvel Ha\u00efti qui arrive J\u00e9sus sera le ma\u00eetre et puis beaucoup seront alors que J\u00e9sus est le Seigneur qu'il est vivant ou et qu'il est bon pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:03) [61%] :\r\nMerde de ce commerce \u00e0 notre fascisme plasma selon des hommes souhaitent \u00eatre pr\u00eatre \u00e0 Nadjet oui une amie, se mettre dans le coup, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:11) [86%] :\r\nAssemblage en t\u00eate quand le s\u00e9isme est survenu \u00e9tais au Nigeria, je faisais une croisade, quelqu'un a hurl\u00e9 \u00e0 Patrick quelque chose est arriv\u00e9 regarder CNN, je suis all\u00e9 dans mon h\u00f4tel et j'ai vu le tremblement de terre en Ha\u00efti \u00e0 demain, j'ai dit : Dieu pourquoi et j'ai entendu le Seigneur me r\u00e9pondre : le pire est arriv\u00e9 en Ha\u00efti, ce qui est arriv\u00e9 et l\u00e0 pour payer les injustices des anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:36) [60%] :\r\nBien mieux avec une forme \u00e0 feuilles des milliers d'Allemands et face \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [86%] :\r\nLes Ha\u00eftiens savent que je viens d'Afrique, ils savent que mon p\u00e8re pratiquait le vaudou voil\u00e0, ils savent que j'ai grandi dans le vaudou, j'ai grandi dans la sorcellerie, j'ai vu la r\u00e9alit\u00e9 des esprits d\u00e9moniaques, j'ai vu ces choses, elles ne sont pas \u00e9trang\u00e8res, je n'ai pas grandi dans une \u00e9glise, mais \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans qui sont J\u00e9sus met, j'\u00e9tais dans ma chambre, j'ai fum\u00e9 des cigarettes je les filles, je vais demander \u00e0 mes amis d'avorter, je vivais la grande vie je croyais m\u00eame pas qu'il puisse exister un Dieu quelque part \u00e0 la gauche, l'actuel mon p\u00e8re et ma m\u00e8re n'\u00e9tait pas chr\u00e9tien, il n'y avait pas de Bible chez moi mais J\u00e9sus est venu et m'a dit : je suis le seigneur J\u00e9sus-Christ choisi depuis le ventre de ta m\u00e8re, pour faire de toi un imp\u00f4t tr\u00e8s un proph\u00e8te aupr\u00e8s des nations, je te conduirait dans des centaines de pays pour soigner les malades pour expulser les d\u00e9mons et pour prouver ma puissance et donner de l'espoir aux Mis\u00e9rables on Mighty album l'homme \u00e0 la Comareg 1er, j'avais 19 ans, je ne connaissais ni ma droite N\u00eemes \u00e0 gauche, tout ce que je savais c'\u00e9tait boire, fumer, profitez de la vie des indicibles de ma quel Jackson je pensais le disco mais J\u00e9sus est venu me parler et ma vie a chang\u00e9 quelque victimes c'est-\u00e0-dire quand je suis venu en Ha\u00efti pour la 1\u00e8re fois en 1998, je leur ai dit que le vaudou est la sorcellerie ne faisait pas partie de la culture noire la Bible n'est pas un truc de blanc, c'est ce qu'on leur avait appris, c'est que la Bible \u00e9tait pour les blancs et le vaudou pour les noirs, peu importe votre degr\u00e9 d'\u00e9ducation pour \u00eatre vrai noir il faut v\u00e9n\u00e9rer ton Dieu aux gros cul, il faut respecter l'vaudou soyez de vrais noirs, ne laissez pas les Blancs vous coloniser avec la Bible comme vos anc\u00eatre, ils vous ont colonis\u00e9, avec leur plus avec leur argent, ne les laissez pas vos coloniser encore avec la Bible, c'\u00e9tait le discours donc coma mais moi, je viens l'Afrique pour leur dire que je suis n\u00e9 dans le vaudou que je ne connaissais pas l'homme blanc, ni l'Am\u00e9rique ou l'Europe, mais que J\u00e9sus est quand m\u00eame venu chez moi et m'a affirm\u00e9 qu'il allait m'utiliser pour attirer des gens dans son royaume au printemps Pippo et Thomas. \r\nAh ouais, \u00e7a va de, je fais toujours cela dans mes 3 \u00e0 2 je parle en langue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:41) [53%] :\r\nGaga propre lire les bras cons\u00e9quente d'indiquer que moi je suis ta taille \u00e0 Gap reproche a d\u00e9bours\u00e9 Caroline aussi beaux et carri\u00e8re et sup\u00e9rieur ici et la Cozumel carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [88%] :\r\nLa ram\u00e8ne Walter c'est ce que je viens de dire si tu comprend toutes les langues du monde, alors tu pourras le comprendre parce que la Bible dit qu'il n'existe pas un seul sont sans signification donc Dieu est incroyable et sa bont\u00e9 dur pour 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:10) [72%] :\r\nAlice Gonesse, h\u00e9 bien les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les propos de ce Pasteur nig\u00e9rian \u00e9vang\u00e9liques \u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [85%] :\r\nQuand on peut le dire ainsi, Arnaud Robert, il s'appelait donc Patrick B alors c'est un discours assez typique pr\u00e9cis\u00e9ment d'un \u00e9vang\u00e9lisme assez radicale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [90%] :\r\nOui, mais qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent en Ha\u00efti, tr\u00e8s visible, on est, on est pas all\u00e9 traquer ce type de protestants, c'est le protestantisme le plus \u00e9vident quand on na\u00eet en Ha\u00efti Tchat les revoir le sociologue La\u00ebnnec Eurobonds qui travaille pratiquement exclusivement sur le religieux en Ha\u00efti, justement pour comprendre cette diff\u00e9rence d'interpr\u00e9tation historique parce que c'est peut-\u00eatre que l\u00e0 que \u00e7a se passe, il y a du c\u00f4t\u00e9 des vaudou lisant une interpellation continuelle de l'histoire de l'esclavage des racines africaines alors que chez les protestants et notamment ses protestants teint\u00e9 de l'\u00e9vang\u00e9lisme am\u00e9ricain il y a un refus pratiquement de l'histoire ha\u00eftienne et de la lib\u00e9ration du peuple ha\u00eftien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [80%] :\r\nOui, c'est une tendance il a chez le protestant a pouss\u00e9 l'individu \u00e0 ne plus dans la m\u00eame histoire \u00e0 abandonner compl\u00e8tement toute cette parce toute sa moi l\u00e0 cette ph\u00e9nom\u00e8ne qui se comprend, mais pour pouvoir convertir l'individu, on lui fait comprendre que cela n'a plus d'importance, m\u00eame le ph\u00e9nom\u00e8ne national comme telle, n'a pas d'importance parce que dor\u00e9navant, c'est lui, en tant qu'individu qui est appel\u00e9, et \u00e7a suffit, c'est une autre une autre histoire qui s'pour lui de qui, mais \u00e9videmment il y a toujours rattrap\u00e9 pas pas bonsoir. \r\nC'est \u00e7a le le probl\u00e8me qu'on retrouve \u00e0 l'int\u00e9rieur du parc d'\u00e9rotisme quand, par exemple, il d\u00e9clare que la c\u00e9r\u00e9monie du bois Ca\u00efman, ce n'est pas important d'ind\u00e9pendance n'est pas important, au contraire, ils disent m\u00eame qu'on l'aurait mal acquis c'est de d\u00e9pendance, il faut v\u00e9rifier et voir dans quelle mesure il y a pas une sorte de retour \u00e0 une vision coloniale encore \u00e0 une impr\u00e9gnation de certain colonialisme aujourd'hui en Ha\u00efti mais qui provient du fait que, premi\u00e8rement, les gens qui sont massivement entr\u00e9s dans le pentec\u00f4tiste d'abord ce sont les gens qui ont une instruction plut\u00f4t faible, l\u00e0 ils vont apprendre \u00e9videmment \u00e0 s'expliquer le monde parce que il n'avait pas de moyens de s'expliquer l'histoire, qui sont en train de vivre donc ils entrent dans une nouvelle histoire, ils sont en quelque sorte, jeudi la trace et c'est cette gr\u00e2ce nationalisation qui leur fait plaisir parce que premi\u00e8rement, on a l'impression que, ils sont \u00e0 l'abri dor\u00e9navant de tous les maux de tous les malheurs qui frappent le pays il faut pas qu'il y a vraiment de la connivence avec ce monde \u00e7a tout le monde dans lequel justement serait roi, voil\u00e0 pourquoi ils ne veulent plus entendre parler de cette histoire, ni m\u00eame de cette nation de son origine, tout \u00e7a parce que ils ont toujours v\u00e9cu dans le malheur dans le mal de la mis\u00e8re et l\u00e0, l'individu est appel\u00e9 \u00e0 se sentir en quelque sorte de la mis\u00e8re et \u00e0 se battre pour avoir droit \u00e0 la vie \u00e0 un certain bien- \u00eatre social et sous ce rapport -l\u00e0 le protestantisme, faire croire \u00e0 l'individu que quelque chose va s'chang\u00e9 dans sa vie quotidienne au niveau \u00e9conomique et au niveau social, s'il se convertit s'il abandonne tout ce monde- l\u00e0 et quelque chose va changer pour vous, personnellement, alors du coup, le protestantisme va jouer le r\u00f4le que le vaudou jouait auparavant, c'est-\u00e0-dire chaque fois que j'ai un probl\u00e8me je veux coup aux lois au minist\u00e8re aux esprits du vaudou pour lui dire : \u00e9coutez, je suis malade, c'est un mauvais sort comment voyez vous allez m'expliquer cela, vous allez me dire le loi va pour pouvoir me prot\u00e9ger, ben tant dor\u00e9navant c'est la Bible, qui est la protection supr\u00eame compte tous les maux possibles et l'efficacit\u00e9 de la Bible eBay mais individus prouv\u00e9, parce qu'il va trouver une nouvelle solidarit\u00e9 dans la ville qu'il ne pouvait plus retrouver dans l'impression qu'il y a une sorte de crise qui frappe le vaudou qui ne peut plus r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble de de Bob et le protestantisme r\u00e9pondent \u00e0 l'ensemble des demandes, l'ensemble des revendications que l'individu avait, on voit que dans toute cette affaire -l\u00e0, il y a une sorte d'\u00e9clipse de l'\u00c9tat, l'\u00c9tat n'appara\u00eet pas comme ce qui devrait prendre en charge, effectivement, un certain nombre de probl\u00e8mes relatifs aux biens publics, il y a pas vraiment \u00e0 ce qu'on appelle le commun monde pour l'ensemble des Ha\u00eftiens, c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur de son \u00e9glise que dor\u00e9navant une nouvelle vie pour lui commence de telle sorte que l'\u00c9glise tient lieu d'une nouvelle petite r\u00e9publique, plus il y a d'\u00c9glise, plus on de de plus devait si que il y a o\u00f9 nous vivons en Ha\u00efti dans une sorte d'effondrement de l'\u00c9tat, c'est pas difficile pour les mouvements \u00e9vang\u00e9liques pour certains mouvements \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains de raconter que si Ha\u00efti se trouve dans cette situation aujourd'hui, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous n'avons pas abandonner toutes ces syst\u00e8mes culturels et religieux de l'Afrique, il faut abandonner tout \u00e7a pour pouvoir entrer dans le monde de la civilisation, donc le racisme am\u00e9ricain \u00eatre appuie aussi sur la vision d'une Ha\u00efti qui connaissait beaucoup de r\u00e9volution qui connaissait beaucoup de dictatures et qui n'arrivait pas \u00e0 se gouverner lui- m\u00eame, donc il y a toujours un petit peu cela encore aux \u00c9tats-Unis j'des pasteurs \u00e9vang\u00e9liques qui peuvent arriver ici, et pousser \u00e0 la roue pour que pr\u00e9cis\u00e9ment on intensifie la lutte anti- vaudou, on peut pas le Dieu de l'ensemble des ONG qui sont arriv\u00e9s ici, parce que beaucoup de mouvements religieux arrive \u00e0 travers ce qu'on appelle des organisations non gouvernementales et bon, il y a eu en fait une v\u00e9ritable c'est parti universel qui s'est manifest\u00e9 pour Ha\u00efti qui font conna\u00eetre mais \u00e9videmment cette sympathie, manifester, \u00e0 un moment o\u00f9 l'\u00c9tat est un plus aux d\u00e9faillances h\u00e9 bien il y a \u00e0 boire Yamajako. \r\nJ'ai donc je suis plut\u00f4t plus mod\u00e9r\u00e9 dans la mani\u00e8re de la critiquer, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il y a pas un certain nombre de mouvements religieux qui profite pour diffuser leurs croyances, \u00e7a c'est fatal, bon, on en trouve \u00e0 l'Irak, Afghanistan, trouve un peu partout \u00e0 travers le monde, ce sont des mouvements tout \u00e0 fait, donc, qui pourrait avec ce qui s'est pass\u00e9 en Ha\u00efti, c'est une belle occasion de diffuser leur doctrine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:18) [68%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est un peu cette il a dit qu'il y avait de pointe, je suis juste dans le dossier judiciaire point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0 les propos de La\u00ebnnec Eurobonds sociologue Ha\u00eftiens Arnaud Robert, on comprend que l'opportunisme religieux a rejoint la situation d\u00e9sesp\u00e9rante d'Ha\u00efti, notamment apr\u00e8s le le s\u00e9isme du 12 janvier 2010 en l'occurrence les missionnaires, n'ont pas attendu ce s\u00e9isme pour faire d'Ha\u00efti, une terre de mission, \u00e7a date d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:54) [90%] :\r\nC'est \u00e9vident, Ha\u00efti a toujours \u00e9t\u00e9 une terre de mission \u00e9videmment parce que j'ai l'impression qu'Ha\u00efti, c'est un peu le d\u00e9sastre de proximit\u00e9 pour les Am\u00e9ricains, notamment pour les \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains on est ah, comme je l'ai dit, hier, \u00e0 une heure et demie de vol de Miami, et donc pour les missionnaires, c'est la terre de mission d'\u00e9vidence parce qu'on est l\u00e0 dans un pays sans structure, sans \u00e9tat, ce avec tr\u00e8s peu de contr\u00f4les, donc le terrain parfait pour les \u00e9vang\u00e9liques Ha\u00eftiens il y a notamment en Ha\u00efti une petite compagnie d'aviation qui am\u00e8nent des missionnaires de toutes sortes, on a vu notamment des mormons et m\u00eame des amis dans dans ces petit Cessna de la MAAF qui cette compagnie d'aviation, j'ai rencontr\u00e9 son patron qui est l\u00e0 depuis des ann\u00e9es en Ha\u00efti et qui parle justement de ce sens particulier de la mission sur l'\u00eele Canaries. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:52) [84%] :\r\nPendant le d\u00e9bat, elle, plus jeune et la machine, la vieille cha\u00eene fait Laouchez passe aussi \u00e0 Sion missionnaires a\u00e9rienne la MAAF, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des aviateur chr\u00e9tien apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, ils ont senti la n\u00e9cessit\u00e9 de transmettre le message du Christ dans des contr\u00e9es les plus lointaines, ils ont eu cette vision d'un missionnaires qui marche jusqu'au tribus dans les recoins les plus profond de la jungle, ils ont march\u00e9 au-del\u00e0 des rivi\u00e8res mais leur avanc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 trop lente, l'Inde a regard\u00e9 le ciel et il a vu un oiseau voler, il a dit : pourquoi ne veulent, aurions -nous pas au-dessus de ses trucs pour atteindre notre destination plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:30) [78%] :\r\nSoit que vous en voiture, est ce que, chez Na\u00efve et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:33) [86%] :\r\nApr\u00e8s la 2\u00e8me guerre les Aviateurs chr\u00e9tiens se sont r\u00e9unis et ont form\u00e9 la MAAF, il voulait porter l'Evangile nous sommes l\u00e0, Michel aviez Schoenfeld Laouchez et notre mission, c'est l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:45) [85%] :\r\nNous voulons agrandir le royaume de Dieu, bas\u00e9e sur l'amour et la compassion, le minist\u00e8re du Christ et notre mod\u00e8le, nous nous Fillon \u00e0 Matthieu, chapitre 9 verser 35 J\u00e9sus parcouraient toutes les villes et les villages proclamant la bonne nouvelle du royaume et gu\u00e9rissant toute maladie et toutes langueur et ce nous croyons en un minist\u00e8re holistique, c'est notre but notre amour et notre passion et c'est ce que nous faisons en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:11) [60%] :\r\nJe ne sais les victimes bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:14) [90%] :\r\nLa raison pour laquelle la marche \u00e9tait en Ha\u00efti, c'est d'abord \u00e0 cause du manque d'infrastructures dans le pays, les routes sont tr\u00e8s mauvaises, le danger est grand quand on essaye de traverser les rivi\u00e8res en particulier pendant la saison des pluies, les rivi\u00e8res d\u00e9bordent pour se rendre \u00e0 J\u00e9r\u00e9my qui ne se trouvent qu'\u00e0 300 kilom\u00e8tres de Port-au-Prince, il faut 17 heures peut-\u00eatre 2 jours de route et probablement 4 pneus crev\u00e9s donc pour atteindre les gens dans ces contr\u00e9es \u00e9loign\u00e9es, nous avons install\u00e9 une autre compagnie d'aviation en Ha\u00efti, nous ne sommes pas en R\u00e9publique dominicaine, parce que les dominicains ont des routes et pourtant il s'agit de la m\u00eame il vous voyez contraste quand vous volez au-dessus de la R\u00e9publique Dominicaine, on y voit plein de route aujourd'hui en Ha\u00efti, les routes s'am\u00e9liore, mais au d\u00e9part, c'\u00e9tait affreux, les gens voulaient prendre l'avion pour \u00e9tendre leur mini. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:02) [62%] :\r\nC'est vrai de douane du radiateur, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:06) [88%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 en Ha\u00efti en 1991 seuls 6 pourcent des des \u00e9glises \u00e9tait protestante, le reste c'\u00e9tait des catholiques vaudou l'un ou l'autre, mais aujourd'hui, en parlant \u00e0 de nombreux pasteurs et missionnaires, on s'aper\u00e7oit que 50 pourcent des des Ha\u00eftiens sont protestants, nos \u00e9glises croissent rapidement et le besoin s'exprime en Ha\u00efti pour de vrai, formation des leaders communautaires, c'est ce que nous faisons aujourd'hui, nous nous engageons dans des programmes d'enseignement \u00e0 distance et nous cr\u00e9ons des centres avec des ordinateurs, les gens peuvent y venir \u00eatre \u00e9duqu\u00e9s, m\u00eame dans les coins les plus recul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:42) [79%] :\r\nEt on s'en fout et moi je sais que quand m\u00eame \u00e9nerv\u00e9 le chef de famille d'un drame v\u00e9h\u00e9mente il y a atteint 9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:49) [90%] :\r\nLe s\u00e9isme du 12 janvier a profond\u00e9ment chang\u00e9, Ha\u00efti, d'un point de vue spirituel quand on vit cela et qu'on est confront\u00e9 \u00e0 ces montagnes de d\u00e9bris en qui doit -on placer sa confiance, on ne peut pas avoir confiance en la terre elle s'effondre, elle peut tuer le s\u00e9isme a tu\u00e9 300000 personnes, on ne peut pas se fient \u00e0 ce monde christianisme parle de la qu\u00eate du royaume de Dieu et de sa justice oui, notre monde est en train de mourir, mais il nous reste la vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:16) [57%] :\r\nMarielle Eddy, on est tout repos. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:19) [90%] :\r\nBeaucoup de missionnaires sont venus apr\u00e8s le 12 janvier voil\u00e0, il ne passe pas longtemps, nous avons connu des cyclones, des s\u00e9ismes, le chol\u00e9ra beaucoup d'chose se passe dans ce pays -ce qu'une chose apr\u00e8s l'autre et cela seulement pour cette ann\u00e9e, donc beaucoup de missionnaires sont venus la mission de l'\u00e9glise et je ne parle que des \u00e9glises protestantes et de promouvoir le royaume de Dieu, affirmer que le Christ a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 et que quiconque croit en lui aura la vie \u00e9ternelle, le fait que ces nouveaux missionnaires ne connaissent pas le pays, cela ne change rien aux fondamentaux Mathieu chapitre 9 35, c'est l'esprit, je n'ai aucun probl\u00e8me avec les nouveaux venus, ils ne font rien qui soit diff\u00e9rent depuis 2 1000 ans, c'est le m\u00eame message. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:02) [65%] :\r\nEt vous \u00eates ministre \u00e7a M6 aime \u00e0 ceux qui pratiquent plus d'enseignes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 les propos de ce fondateur de cette compagnie d'aviation la MAAF qui transportent des missionnaires jusqu'en Ha\u00efti \u00e0 l'Robert vous avez rencontr\u00e9 \u00e9galement une religieuse en l'occurrence l\u00e0, vous allez nous faire entendre, une religieuse catholique, alors cette fois, catholique et canadienne, une des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:35) [90%] :\r\nGrande missionnaires de l'\u00c9glise catholique en Ha\u00efti, puisqu'elle est l\u00e0 depuis plusieurs d\u00e9cennies ce qui est int\u00e9ressant chez elle sait notamment que l'on sent bien qu'aujourd'hui l'\u00c9glise catholique, essaye de se repositionner par rapport \u00e0 ses \u00e9vang\u00e9liques qui sont tr\u00e8s charismatiques qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, qui sont tr\u00e8s actifs sur le terrain tr\u00e8s visible, alors que l'\u00c9glise catholique d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement affaibli depuis plusieurs d\u00e9cennies, a \u00e9t\u00e9 caricaturalement affaibli par le s\u00e9isme avec une destruction massive de son Patrimoine et m\u00eame de son s\u00e9minaire plusieurs s\u00e9minaristes sont morts et donc aujourd'hui \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9glise catholique le mouvement charismatiques, se d\u00e9veloppe et soeur Claire en est l'incarnation, la figure de proue en Ha\u00efti, \u00e7a marche assez bien d'ailleurs, ces mouvements charismatiques, on est all\u00e9 voir un culte d'une \u00e9glise charismatiques aussi sous une tente dans un quartier tr\u00e8s populaire de Port-au-Prince avec des sc\u00e8nes qui honn\u00eatement me rappeler d'abord des sc\u00e8nes de vaudou avec beaucoup de transe avec des tambours, des d\u00e9livrance avec des mains, tout ce qui fait l'univers esth\u00e9tique du vaudou en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:54) [87%] :\r\nQuand je suis entr\u00e9 au pays de ne connaissait rien de tout \u00e7a et je ne voyais pas ce qui se passait, du tout, c'est le jour o\u00f9 on m'a demand\u00e9 de prier sur les gens, je veux dire des grands rassemblements, par exemple, je suis all\u00e9 aux Cara\u00efbes et conf\u00e9rences, c'est la cath\u00e9drale de avec une foule de personnes qui venaient pour des soir\u00e9es de pri\u00e8res qui n'\u00e9tais jamais fatigu\u00e9 de prix mais un pr\u00eatre canadien justement Matt\u00e9i sortir, c'est une t\u00eate pr\u00e9occupe pas de faire certaines lib\u00e9rations tu perds un peu tentant alors donc je lui dit : j'ai pas l'impression que c'est mon travail \u00e0 moi j'avais pressenti le travail des pr\u00eats, il m'a dit h\u00e9 bien je crois que le Seigneur te demande de le faire, et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 et j'ai pris conscience que beaucoup de personnes de paysans sont dans le vaudou parce que ils n'ont pas eu la chance d'avoir la lumi\u00e8re dont ils avaient besoin et je dis, c'est un peu de notre faute, nous qui ne leur entente pas donner et le moyen de remplacer les forces du mal par des forces, comme par exemple le nom de J\u00e9sus sans que j'ai vu l'adoration, tout \u00e7a, alors maintenant que, \u00e0 travers les groupes de pri\u00e8re charismatiques, nous essayons de faire une \u00e9vang\u00e9lisation assez forte de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, sans condamner, h\u00e9 bien nous amenons beaucoup de personnes \u00e0 laiss\u00e9 certaines pratiques pour se confier au Seigneur, leur faisant d\u00e9couvrir qu'on a un Dieu vivant qui est dispos\u00e9e \u00e0 venir \u00e0 notre secours dans toutes les circonstances difficiles de notre vie et que d\u00e8s que nous crions vers lui, il vient \u00e0 notre secours et ce qui m'a frapp\u00e9 au moment du s\u00e9isme, j'\u00e9tais dans ce bureau. \r\nJ'avais avec moi couple Ha\u00eftiens qui venaient de la France et puis au moment o\u00f9 j'allais faire une pri\u00e8re avec eux, h\u00e9 bien voil\u00e0, le tremblement de terre qui est arriv\u00e9 et mon bureau montait, descendait elle descendait, mais ma r\u00e9action \u00e0 moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tendre les mains imm\u00e9diatement et de faire des interdictions au nom de J\u00e9sus Christ je au nom de J\u00e9sus par la puissance de son esprit j'ai interdit \u00e0 tout esprit de destruction d'attaquer qui que ce soit et quoi que ce soit en s\u00e9rie et je r\u00e9p\u00e9tais encore je r\u00e9p\u00e9tais sans qu'il y a eu ce tremblement de terre tout tomber autour de moi, par exemple, il y a ce casseur qui est l\u00e0, \u00e7a, c'est \u00e7a qui est tomb\u00e9 et sur ce classeur, il y avait une statue de la Vierge Marie, la statue est descendu tout doucement, tous les tiroirs de classeurs sont ouvertes et la statue tout doucement, elle est venue se poser au pied entre le Monsieur et la dame comme pour les rassurer et moi je continue \u00e0 prier et tout \u00e0 coup, le gar\u00e7on qui est \u00e0 mon service, je la per\u00e7ois qui \u00e9tait dans la porte, \u00e0 genoux, les mains tendues vers le creux suffisant J\u00e9sus, j'ai vu vient nous sauver et quand tout s'est calm\u00e9, c'est lui qui m'a dit, sont descendants et l\u00e0 j'ai dit, comme la vierge nous a prot\u00e9g\u00e9s, on descend avec la Vierge, j'avais mon crucifix aussi et les personnes qui \u00e9taient en bas dans une voiture, le monsieur le beau-fr\u00e8re de celui qui \u00e9tait avec moi Catherine vous a avez sortir la cri : ils sont vivants, parce qu'il \u00e9tait s\u00fbr quand il a vu mon bureau et secouer encore, il \u00e9tait s\u00fbr que nous \u00e9tions tous morts, je con\u00e7ois l'enseignement catholique comme \u00e9tant une source de r\u00e9confort, une source de lumi\u00e8re qui \u00e9claire la vie du peuple ici et qui donne aussi une source, je dirais, de confiance, une source de force \u00e0 travers les \u00e9v\u00e9nements douloureux si nous le Seigneur veut se servir de ce peuple qui souffre beaucoup pour apporter des lumi\u00e8res, h\u00e9 bien, il nous a associ\u00e9 \u00e0 son minist\u00e8re de souffrance, et ce n'est pas pour nous d\u00e9truire, qui l'a permis, ce s\u00e9isme mais c'est pour, disons, continuez \u00e0 travers nous faire une \u00e9vang\u00e9lisation pour le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:30) [92%] :\r\nVoil\u00e0 sur claire cette religieuse catholique canadienne, qui r\u00e9pondait \u00e0 vos questions, Arnaud Robert alors demain nous allons rester quelque part sur cette notion de la d\u00e9livrance, puisque nous allons parler particuli\u00e8rement des miracles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:42) [87%] :\r\nOui, c'est frappant, \u00e9videmment si la la religion a -t-elle r\u00f4le en Ha\u00efti, c'est aussi parce que tout c'est effondr\u00e9 autour d'elle, le s\u00e9isme n'a fait qu'accentuer les choses dans cette destruction en r\u00e9alit\u00e9 toutes les structures \u00e9tatiques \u00e9tait entam\u00e9e \u00e9tait affaibli depuis tr\u00e8s longtemps en Ha\u00efti et donc cette chasse aux miracles perp\u00e9tuelle qui a lieu dans le Champ religieux \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 des protestants \u00e9vang\u00e9liques des catholiques charismatiques et bien entendu des des vaudou lisant h\u00e9 bien traduit aussi une faillite de l'\u00c9tat ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:11) [91%] :\r\nMerci Arnaud Robert et puis rappelons notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 21 318 60 70, si vous souhaitez nous poser vos questions, nous faire part de vos commentaires 0 21 318 60 70, merci \u00e0 Bruno S\u00e9ries by Jean-Daniel Mottet pour la r\u00e9alisation de ces \u00e9missions et juste apr\u00e8s les informations cette entre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:02) [91%] :\r\nSi vous souhaitez recevoir chaque semaine par courrier \u00e9lectronique, le programme de vue d'esprit \u00e0 venez -vous \u00e0 la Newsletter des \u00e9missions religieuses de la RSR via la page internet esprit Point rsr Point CH Point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:55) [87%] :\r\nAbus d'esprit Pierre-Yves Moret l'histoire tragique et mouvement\u00e9e d'Ha\u00efti, a donn\u00e9 naissance \u00e0 de nombreuses proph\u00e9tie entre annonce de mal\u00e9diction et promesses de r\u00e9demption, une ann\u00e9e apr\u00e8s le s\u00e9isme qui a ravag\u00e9 Port-au-Prince nous nous int\u00e9ressons aujourd'hui \u00e0 la question des miracles, un sujet tr\u00e8s actuel en Ha\u00efti aujourd'hui, c'est ce que vous montrera ses interviews r\u00e9alis\u00e9es par Arnaud Robert Yann Jacquier une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Bruno s\u00e9rie et Jean-Daniel Motte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:20) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:25) [93%] :\r\nLa chasse aux miracles, c'est le titre de cette 5\u00e8me \u00e9mission de cette s\u00e9rie que vous nous proposez Arnaud Robert sur Ha\u00efti, une ann\u00e9e apr\u00e8s le s\u00e9isme qui a ravag\u00e9 Port-au-Prince et le sud de l'\u00eele, alors aujourd'hui nous allons particuli\u00e8rement parler pr\u00e9cis\u00e9ment de cette notion de la d\u00e9livrance de la gu\u00e9rison des miracles, un discours qui, aujourd'hui, a beaucoup de succ\u00e8s sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:47) [93%] :\r\nOui, et puis on est all\u00e9 voir quelqu'un qui est pratiquement \u00e0 l'oppos\u00e9 du religieux, c'est vraiment la carnation du politique en Ha\u00efti le 1er ministre Jean-Max Bellerive, je crois que c'est int\u00e9ressant et c'est ce que je me suis dit quelques jours apr\u00e8s le s\u00e9isme finalement qu'il \u00e9tait important aussi de remettre de la raison et je crois qu'il y a tr\u00e8s peu de personnes aussi rationnelle qu'est Jean-Max Bellerive, que le 1er ministre Ha\u00eftiens qui insiste aussi sur l'\u00e9l\u00e9ment politique dans l'\u00e9mergence du religieux depuis le 12 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:38) [84%] :\r\nC'est une situation que je porte au fond seulement l'esquisse du monde plut\u00f4t que les sauterelles, nous sommes dans un pays qui a souvent caract\u00e9ris\u00e9 comme pays mystique, moi je ne suis pas particuli\u00e8rement mystique, je crois au travail je crois et aux statistiques je crois. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:53) [84%] :\r\nCons\u00e9quence du non- d\u00e9veloppement le chol\u00e9ra cette signe de non- d\u00e9veloppement, c'est un signe de non- d\u00e9veloppement social, s'il y avait de l'eau potable partout, si les gens avaient de l'\u00e9ducation pour g\u00e9rer leur hygi\u00e8ne les cons\u00e9quences d'un virus qui arrivent n'aurait pas eu cette cette ampleur, donc c'est pas malheurs qui arrivent comme \u00e7a, c'est un malheur fait la cons\u00e9quence du non- d\u00e9veloppement d'Ha\u00efti, de s'de non- d\u00e9veloppement de de gabegie, de non- gouvernance maintenant la question c'est que tout arrive en m\u00eame temps, soci\u00e9t\u00e9 en dire au coeur des malheurs qui nous est arriv\u00e9 n'\u00e9tait toute totalement impr\u00e9visible, nous sommes sur la route des ouragans, nous sommes sur une zone sismique et nous sommes dans une zone de non- d\u00e9veloppement donc les maladies end\u00e9miques comme le chol\u00e9ra sont pr\u00e9visibles \u00e9galement, donc c'est le le temps dans lequel tout \u00e7a s'est pass\u00e9, ce qui est in\u00e9dit, peut-\u00eatre pour les Ha\u00eftiens, mais g\u00e9n\u00e9ralement pour la pour quel pays, j'avais le sentiment que, apr\u00e8s les pri\u00e8res, il ne me levant les plus tantinet me demander plus, la nourriture et de me demander plus l'eau, il me plus les m\u00e9dicaments laiss\u00e9s Rome, j'aurais pu dire curieux remplacement de l'\u00c9tat, les gens sont tr\u00e8s conscients qu'ils ont besoin de r\u00e9confort moral le trouve la le trouver mais ils ont besoin aussi de succ\u00e8s moins de l'\u00c9tat, il sert pour tenir dans ces conditions -l\u00e0, les choses mat\u00e9rielles ne sont peut-\u00eatre pas suffisante pour tenir aussi longtemps dans des conditions, c'est difficile, ils ont peut-\u00eatre besoin de fois les gens ont besoin du support moral, ils ont besoin de solidarit\u00e9 et \u00e7a ils le trouvent peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment dans le cadre de de ce que peut apporter l'\u00c9tat directement l'ex\u00e9cutif directement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:28) [86%] :\r\nHa\u00efti a 200 ans d'histoire d'ind\u00e9pendance, Ha\u00efti a dans l'histoire de l'humanit\u00e9 \u00e0 marquer d'une Pierre blanche un moment extraordinaire de l'histoire, un moment donc chaque Ha\u00eftien chaque Ha\u00eftienne chaque n\u00e8gre chaque noir du monde devrait \u00eatre fier vouloir venir aujourd'hui revenir en arri\u00e8re sur les conditions dans lequel \u00e7a, \u00e7a s'est fait, nous sommes absurde pour commencer et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9montre une certaine ingratitude \u00e9galement pour ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait apr\u00e8s qui est regrettable, c'est ce qu'on en fait les dirigeants politiques ce qu'on en fait les gens qui avaient le destin d'Ha\u00efti en main qui est regrettable, ce n'est pas ces gens qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, quelle que soit la foi qu'ils avaient qui ont fait avec le peu de de l'\u00e9ducation, le peu de connaissance, ils ont permis Ha\u00efti au monde entier de faire un pas de g\u00e9ant voix, vous ne pouvez pas reprocher parce que \u00e7a peut d\u00e9boucher sur des choses extr\u00eamement dangereuses, \u00e7a veut dire que on peut se retrouver dans l'oeuvre de mini- guerre de religion o\u00f9 les gens vont \u00eatre stigmatis\u00e9, comme \u00e9tant les responsables parce qu'ils croient en quelque chose, c'est extr\u00eamement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:57) [87%] :\r\nJean-Max Bellerive, le 1er ministre Ha\u00eftiens \u00e0 votre micro Arnaud Robert alors voil\u00e0, sur la question : un, on l'a entendu de l'opposition des religions sur place mais ce que toutes les religions s'affrontent, se confronte \u00e0 ce qu'elle, elle se s'attaque toutes aux autres religions d'abord le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:15) [91%] :\r\nDisait peut-\u00eatre il y a quelques jours, il y a eu de grandes campagnes anti- superstitieuse, de la part des catholiques dans l'histoire ha\u00eftienne jusque dans les ann\u00e9es 50 jusqu'en 86 en r\u00e9alit\u00e9 avec la fin du r\u00e9gime des Duvalier, il y a eu des attaques de la part du clerg\u00e9 catholique envers les vaudou lisant il y a aujourd'hui des attaques verbales mais parfois physique des protestants vers les vaudou visant l'\u00e9ternel je dirais victime dans cette situation, ce sont les vaudou visant, je n'ai pas de souvenir en tout cas dans l'histoire ha\u00eftienne, o\u00f9 les vaudou, ils en auraient r\u00e9torqu\u00e9 physiquement, on sent bien que le vaudou dans ce monde o\u00f9 les choses spirituelles deviennent des instruments politiques le vaudou est moins bien arm\u00e9e \u00e9galement parce qu'il n'est pas centralis\u00e9 historiquement et donc des attaques de de temps de vaudou reste la plupart du temps sans r\u00e9ponse de la part des vaudou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:03) [90%] :\r\nVous nous proposez d'ailleurs d'entendre un repr\u00e9sentant du vaudou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:06) [92%] :\r\nOui et d'abord une grande Star de la musique Lolo du groupe beaucoup moins d'exp\u00e9rience, c'est une des figures publiques du vaudou parce que il chante une musique qui s'appelle la musique racine qui est un des ferments de cette identit\u00e9 vaudou en Ha\u00efti et lui ne croit justement pas du tout que le vaudou soit une religion mais le d\u00e9crit plut\u00f4t comme une philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:44) [71%] :\r\nEn m\u00eame, m\u00eame si je veux bien qu'on va vous avez voulu voir, on \u00e9coute avec nous, nous vous parlons position. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:50) [95%] :\r\nEux, ils ont un probl\u00e8me avec le vaudou mais la r\u00e9ciproque n'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:54) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:54) [96%] :\r\nLe vaudou n'a rien contre, il n'est pas en position pour cela le vaudou n'est pas une religion, c'est une fa\u00e7on de vivre, donc il n'est pas en position pour entrer en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:04) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:05) [92%] :\r\nJe me rappelle, apr\u00e8s 1986 apr\u00e8s le d\u00e9part de Jean-Claude Duvalier, certains en ont profit\u00e9 pour tuer des pr\u00eatre vaudou depuis le d\u00e9but, on porte pr\u00e9judice au vaudou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:15) [58%] :\r\nDebout pagaille que donc on est \u00e9crivait espionne donc voil\u00e0 donc vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:19) [93%] :\r\nSi on regarde bien le vaudou avec un monde d'esprit nous-m\u00eames, nous sommes des esprits, comment puis -je dire \u00e7a le vaudou nous met dans la position o\u00f9 quand on regarde l'autre en face c'est encore nous que nous voyons, c'est comme un miroir, les autres sont les miroirs de soi, on se regarde toujours quand on regarde l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:38) [65%] :\r\nPour donc ce qu'on ne s'y sont mis, moi ce type on applique son minois chaque aujourd'hui, on a vu quelques beaucoup pouvoir garder toujours la donc vaudou c'est c'est \u00e7a qu'est -ce qu'il y a vaudou c'est recherche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:51) [90%] :\r\nDonc le vaudou, c'est l'esprit, c'est la recherche de l'\u00e9nergie, l'\u00e9nergie comp\u00e8res pour devenir, comme on le dit en vaudou le le Guinel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:58) [60%] :\r\nLe Vaudois, coup d'envoi, une Guin\u00e9e : oui, c'est \u00e7a qui est difficile en bagarre Jean-Marc \u00e9tonnant concept magaffin Merenda par la d'autres causes, il y a modernis\u00e9 oui oui Vaudois au Cond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:14) [93%] :\r\nCertains essayent de politiser le vaudou, on a souvent tent\u00e9 cela Fran\u00e7ois Duvalier a fait de plusieurs pr\u00eatre vaudou des tontons Macoutes afin de pouvoir contr\u00f4ler les fid\u00e8les, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui lui a permis de durer autant mais au fond, quand on regarde minutieusement, on s'aper\u00e7oit qu'on n'a jamais pu contr\u00f4ler l'vaudou, on ne peut pas contr\u00f4ler les esprits, on ne peut contr\u00f4ler que ce que l'ext\u00e9rieur peut contr\u00f4ler comme les gens, mais il existe un endroit o\u00f9 on ne peut jamais se rendre et c'est cela le vaudou, on peut utiliser la sorcellerie on peut tuer des gens, mais cela n'est pas l'vaudou quand on commet le malheur, m\u00eame quand on croit \u00eatre dans le vaudou, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:55) [56%] :\r\nQui par Vauban. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:56) [74%] :\r\nPoint \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s bien d'un absolu, c'est-\u00e0-dire pour une partie d'il prend donc c'est fait pour, d'un c\u00f4t\u00e9, vis-\u00e0-vis de l'imprimerie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:21) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la voix de Lolo cette Star du chant en Ha\u00efti et repr\u00e9sentant exactement du vaudou, mais alors en tant que philosophie pour lui, Arnaud Robert, donc si on \u00e9coute les propos de l'eau que vous avez interview\u00e9 alors il y a d'une notification diff\u00e9rentes traditions les mais elle ne s'oppose pas non plus fondamentalement n\u00e9cessaire non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:41) [90%] :\r\nDans l'histoire ha\u00eftienne, c'est plut\u00f4t, il y a une sorte de de mobilit\u00e9 entre entre diff\u00e9rentes pratiques pour les vaudou lisant on peut sans contradiction, aller \u00e0 la messe le dimanche et puis au temple vaudou le lundi suivant, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, il y a une forme de de maraudage ce qu'on appelle maraudage dans la culture cr\u00e9ole, c'est-\u00e0-dire c'est une forme de r\u00e9ponse Normandeau chose ni oui ni non, oui et non, on bouge entre les identit\u00e9s, mais je dois dire que depuis quelques ann\u00e9es, en particulier depuis depuis ce s\u00e9isme, les choses se radicalisent malgr\u00e9 tout sur les rencontrer le r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste, le grand quotidien Ha\u00eftiens lui parle justement de cette obsession du de la figure messianique dans dans la politique et puis aussi de cette mobilit\u00e9 et puis je suis all\u00e9 voir \u00e0 nouveau ce g\u00e9ographe Ha\u00eftiens qui lui parle de cette obsession du miracle dans la culture ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:38) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:43) [79%] :\r\nAh ben s'il se trouve que on n'a pas encore et le pragmatique qui vient avec \u00e7a, mais qu'il change, ils paient l'eau en vin, il y a tout simplement dire qui le propose, il y a tout simplement des gens, ce qu'on a investi, donc au moins Quinon propose autre chose est ce autre chose qu'on on propose, on veut toujours aller vers \u00e7a, on veut autre chose, l\u00e0 encore, je vais parler d'une aspiration permanente, on veut changer notre \u00e9tat et cet \u00e9tat il se trouve que il est tellement coinc\u00e9 dans notre pays compliqu\u00e9 dans notre pays sans ressources, on a l'impression qu'il faut une baguette magique pour y arriver, celui qui propose le raccourci, on a pris \u00e0 monsieur pendant longtemps, on nous a vendu le vaudou comme le diable, mais l\u00e0 c'est encore certaine histoire id\u00e9ologique, c'est les catholiques, c'est laid sur l'aspect c'est la qui \u00e9tait l\u00e0 Cheapo contrecarrer tout \u00e7a ont vendu et on fait passer pour le diable, c'est l'esp\u00e8ce est rest\u00e9 comme une v\u00e9rit\u00e9 historique et cette la bataille continue aujourd'hui, ce sont les protestants, qui ont pris le relais et c'est la m\u00eame bataille qui continue parce quelque part l'homme l'Ha\u00eftiens veut croire \u00e0 quelque chose qui est sup\u00e9rieur \u00e0 lui et la bataille se fait pour gagner les armes gagner les armes ne pas la laisser aller vers le vaudou les guider vers l'\u00e9glise vers la religion que l'on promet le bon, c'est une bataille qui va continuer encore ici longtemps et ici, on appelle \u00e7a le syncr\u00e9tisme d'air froid pendant la journ\u00e9e, on attend l'\u00e9glise et le soir, on est au Temple. \r\nAlors, fallait 2 ici. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:14) [66%] :\r\nAu final, tout et il ne peut lib\u00e9rer Paris. \r\nRFI nous servir \u00e0 Rabat, \u00e0 Sarcelles, on va point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:32) [91%] :\r\nJe pense que nous sommes en Ha\u00efti un peu dans la position du chauffeur quittant membrane de race campagne. \r\nIl n'a pas de t\u00e9l\u00e9phone, il y a personne \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres alentour qu'est -ce qui l'attend. \r\nEt je pense que, concr\u00e8tement, si \u00e7a lui arrivait, il ne se pose m\u00eame pas la question, il commencerait \u00e0 r\u00e9parer, c'est \u00e7a que nous sommes dans cette position -l\u00e0 en Ha\u00efti avec tellement peu de moyens, avec surtout tellement peu d'imagination dans le fond. \r\nOn a parfois le sentiment que, sauf un miracle, on ne pourra pas s'en sortir, ce qui est pour moi une cat\u00e9gorie encore de la d\u00e9pendance, l\u00e0, ici, de la d\u00e9mission par rapport \u00e0 l'ampleur de la t\u00e2che, ce qu'on appelle le miracle, en fait, c'est une sorte de calcul fait \u00e0 partir d'une situation de d\u00e9sespoir, on se dit que tout \u00e9tant perdu qu'est -ce qu'il ne reste qu'un coup du sort, Koudougou finalement ne sortent du lot et face de moi. \r\nParce que c'est toujours un miracle pour soi n'est pas un miracle pour le pays, personne n'y croit, le miracle est associ\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e aussi que l'on est exceptionnel. \r\nC'est pour moi encore la manifestation de cette fragmentation du corps social qui fait que finalement c'est chacun pour soi, donc o\u00f9, \u00e0 l'issue que je lui pr\u00e9sente le 1er et ceci dans toutes les situations dans tous les cas, \u00eatre le 1er au guichet sont pass\u00e9s par l\u00e0 que c'est un miracle j'arrive et il y a des signes milliers de gens qui attendent \u00e0 et j'ai mon billet quand m\u00eame miracle, hein, je marche dans la rue et un portefeuille et bourr\u00e9 d'argent ah c'est notre miracle est situ\u00e9, c'est-\u00e0-dire les faits ne sont pas la solution, ne pas chercher par je dirais l'application d'une d'une m\u00e9thodologie logique qui ferait que, voil\u00e0, je suis si j'avais \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat, c'est presque absurde, je suis en panne \u00e9lectrique tombe du ciel, l'Ha\u00eftiens ne s'en \u00e9tonnera pas ces vierges miracle qui entendu et le cri qui tombe du ciel, c'est peut-\u00eatre parfois le cri vous le voisin, c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire, moi je trouve que c'est une mentalit\u00e9 qui rend les gens pas tr\u00e8s honn\u00eates, parce que le miracle, c'est le coup du sort. \r\nQui fait que tu gagnes l'\u00eatre et dans le fond, les gens d\u00e9pensent des milliers de gourde. \r\n\u00e0 tenter un coup, on attend justement ce le gros lot, qui ne se pr\u00e9sentent jamais fait, c'est encore un syst\u00e8me de d\u00e9tournement une tranquille des fonds. \r\nQui a r\u00e9gisseur des gens qui sont. \r\nBeaucoup plus prudent par rapport aux jeux de hasard, encore qu'il y avait ce n'est certainement pas leur sceau. \r\nMoi j'associe \u00e7a manque d'\u00e9ducation, faute de comprendre que les bons r\u00e9sultats c'est la cons\u00e9quence des bonnes pratiques et de certaines disciplines, on essaye de passer par un raccourci pour arriver au m\u00eame r\u00e9sultat et non \u00e7a ne marche pas, c'est une culture de masse \u00e0 reconsid\u00e9rer je n'aime pas trop le mot refonder parce que on a vu ce que \u00e7a donne dans d'autres pays, les exp\u00e9riences de au fond de la culture de masse, mais tout simplement. \r\nIl y a un minimum d'\u00e9ducation \u00e0 donner aux gens, ne serait -ce que sur l'hygi\u00e8ne, ne serait -ce que sur la circulation automobile, se mettre d'accord sur les c\u00f4tes des feux que le rouge dire on s'arr\u00eate, et non pas on acc\u00e9l\u00e8re pour passer le 1er des choses \u00e9l\u00e9mentaires qu'ici on est les appliquent pas ont des cons\u00e9quences tragiques, sur le plan public c'est \u00e7a la politique, c'est consid\u00e9rer que ceux qui avant relevaient. \r\nIl y a l'int\u00e9r\u00eat strictement personnel maintenant concerne des millions de gens et c'est pour \u00e7a que moi je suis encore sous une tente, je consid\u00e8re que. \r\nLa meilleure fa\u00e7on de comprendre sa soci\u00e9t\u00e9 son peuple, surtout que, en tant que g\u00e9ographe et ce devoir d'immersion dans le terrain, c'est de mettre se mettre dans la m\u00eame posture que tout le monde pour se dire qu'est -ce que \u00e7a fait que sous une tente, il y a une temp\u00eate qui passe. \r\nQu'est -ce que \u00e7a fait lorsque, sous une tente de ce l'\u00e9tape et qu'il fait 50 degr\u00e9s. \r\nOn est mieux situer papa apr\u00e8s pour t\u00e9moigner, pour dire que \u00e7a c'est insupportable et que ceci n'est pas une cons\u00e9quence du hasard, ce n'est pas une fatalit\u00e9, ce n'est pas le d\u00e9mon qui a mis les gens. \r\nL'absence de politique publique en mati\u00e8re de logement depuis 2 si\u00e8cles dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:24) [73%] :\r\nPour pointer pour 2 points tr\u00e8s de bombes pour un peu partout, il y a pas qu'il y a peu de points. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:40) [85%] :\r\nVoil\u00e0 les propos d'abord de Frantz Duval, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste, le grand quotidien Ha\u00eftiens et puis ensuite Jean-Marie Th\u00e9o d'un g\u00e9ographe Ha\u00eftiens \u00e9tabli \u00e0 Port-au-Prince. \r\nAlain Robert, on entend, c'est un discours contre la fatalit\u00e9, mais pour la responsabilit\u00e9, ce qui est un peu \u00e9tonnant d'ailleurs parce qu'on peut dire que c'est un discours qui est peu d\u00e9fendu parmi les voix protestante que vous nous avez fait entendre cette semaine ce discours compte la responsabilit\u00e9, alors que c'est une composante essentielle du message \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:07) [86%] :\r\nOui, il y a pas, j'ai pas fait de tri, je voudrais dire \u00e7a aussi, je suis pas all\u00e9 chercher chez les protestants des personnalit\u00e9s plus illumin\u00e9e que les catholiques ou les vaudou, ils ont que j'ai rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:17) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire que, au sein du monde protestant en Ha\u00efti, c'est difficile de trouver des voies \u00e0 Guimet raisonnable alors tout se plaide d'abord pour ce discours de responsabilit\u00e9 plut\u00f4t que de culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:26) [91%] :\r\nOui, globalement, c'est quand m\u00eame le le le discours de culpabilit\u00e9, le plus visible, plus entendu le plus audible en Ha\u00efti, mais il y a quand m\u00eame des initiatives cum\u00e9nique il y a quand m\u00eame des protestants et des catholiques et des vaudou Isan qui se mettent \u00e0 la m\u00eame table notamment sur l'initiative de de l'\u00c9glise catholique, j'ai vu \u00e7a, j'ai vu des r\u00e9unions justement de des diff\u00e9rentes confessions et qui essayent de parler qui essayent de de la raison qui essaye aussi que la figure de de J\u00e9sus ne soit pas forc\u00e9ment tout le temps, int\u00e9gr\u00e9 dans les campagnes politiques parce que depuis novembre, depuis le d\u00e9but de la campagne pour les pr\u00e9sidentielles en Ha\u00efti J\u00e9sus devient vraiment pratiquement une figure politique en Ha\u00efti, on on appelle tout le temps donc on sent bien qu'il y a aussi l'\u00e9mergence, depuis le 12 janvier dans certaines cum\u00e9nisme ha\u00eftiens mais c'est-\u00e0-dire que, au quotidien, il est vraiment contredit par par l'attitude de la plupart des protestants \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:18) [94%] :\r\nAlors pour clore cette semaine sur Ha\u00efti Arnaud Robert, vous nous emmenez \u00e0 la rencontre d'un artiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:24) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que moi d'abord je suis profond\u00e9ment inculture, ce qui m'a attir\u00e9, notamment vers le vaudou, c'est l'esth\u00e9tique, c'est la beaut\u00e9 du geste, \u00e0 la beaut\u00e9 des objets et puis Pr\u00e9f\u00e8te Duffaut, c'est justement un de cesser peintres ha\u00eftiens il a aujourd'hui 87 ans, qui a fait cette histoire culturelle ha\u00eftienne, au sens o\u00f9 des gens comme Andr\u00e9 Breton comme Andr\u00e9 Malraux sont all\u00e9s le voir dans les ann\u00e9es 40 50 E en Ha\u00efti, parce qu'il y avait aussi une inspiration ha\u00eftienne particuli\u00e8re, une forme de mysticisme qui appara\u00eet dans les tableaux dans les Oeuvres ha\u00eftienne lui repr\u00e9sente \u00e7a, il se dit catholique compl\u00e8tement, mais totalement amoureux du vaudou, malgr\u00e9 tout, et puis je trouvais assez beau que finalement, cet homme- l\u00e0, r\u00e9sume un peu la situation, c'est-\u00e0-dire que les tableaux qu'il peint sont peut-\u00eatre une proph\u00e9tie de ce que pourrait devenir Ha\u00efti demain. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:18) [69%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:21) [62%] :\r\n\u00e7a comme r\u00e9alis\u00e9 la. \r\nLe tableau, ce que nous vous aimez la mer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:30) [80%] :\r\nJ'aimais la mer dans les peintures, c'est que j'aime la mer parce que une ville fait pourquoi j'aime la mer \u00e7a \u00eatre mal c'est parce qu'autrefois, j'\u00e9tais charpentiers maritimes aupr\u00e8s de mon p\u00e8re qu'est -ce qu'une, voil\u00e0 pourquoi il y a la mer presque toutes mes peintures \u00c9tat-Nation, j'ai toujours l'intention de la et l'id\u00e9e en t\u00eate de r\u00e9aliser des villes imaginaires bien mais l\u00e0 qui sont baign\u00e9s de mer ou de rivi\u00e8re, c'est la politique aussi en dehors des villes imaginaires, j'ai pas aussi dans un Style mystique bio Mama fait mais c'est surtout d\u00fb au fait que je fais des songes que je peins ensuite une c'est une pratique que j'ai depuis les ann\u00e9es 50 com\u00e9diens au d\u00e9but j'ai pens\u00e9 que j'\u00e9tais peintres par fantaisie mais on puisse gagner d'\u00e9toiles, \u00e7a fait au Jean faisait cadeau \u00e0 tout le monde, de quoi les hommes \u00e0 la fait pas, mais ensuite, j'ai re\u00e7u le le vrai dont, par le biais de Notre-Dame de Lourdes oui, sur l'\u00eele de la Goana vous et voil\u00e0, \u00e0 partir de ce jour je n'ai fait que par 12. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:35) [66%] :\r\nAh la goyave donc depuis ce jour- l\u00e0 vous commencez peine plus jusqu'\u00e0 9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:41) [73%] :\r\nOui, mais vous 10 heures j'aime le Vaudois, comprenez les que j'aime participer aux c\u00e9r\u00e9monies, regardez, \u00e9coutez jouer le tambour, il y a 6 mois, regarder danser a \u00e7a, mais je suis catholique, m\u00eame dans mes pri\u00e8res, j'ai pris beaucoup oui apr\u00e8s Dieu, je reconnais l'vaudou m\u00eame vu Brunet la pri\u00e8re avant le vaudou donc moins conna\u00eetre et vous disent, hein, vraiment, mais avant vous disent mais je dis que m'avait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:12) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:13) [84%] :\r\n\u00e7a c'est via vos bagages anniversaire compte oui certains pr\u00e9tendent que je suis aveugle, c'est une vie et propagande contre moi parce que j'ai 87 ans, et ce sont les propos de mes d\u00e9tracteurs pas aim\u00e9, mais je ne fait que remettre tout cela \u00e0 Dieu et je m'abstiens de leur r\u00e9pondre du plus fort, ce ne sont que mes d\u00e9tracteurs alors l'homme, il cr\u00e9e de fausses critiques \u00e0 mon sujet, mais je n'ai pas peur de cela, Dieu est plus fort, oui, oui, et puis l'homme dit qu'il fait, mais Dieu fait sans dire \u00e7a des profits afin de Dieu en peignant ses toiles je vois Ha\u00efti sortira de cette salet\u00e9 Ha\u00efti sera propre, j'y crois fermement j'ai la foi en Dieu, \u00e7a il n'y aura plus d'immondices dans les rues, a \u00e9t\u00e9 redeviendra propre juste comme dans les peintures, car quand Jospin une ville imaginaire, je le fais avec Ha\u00efti, dans mon esprit et je vous d\u00e9montre que bient\u00f4t Ha\u00efti deviendra aussi beau qu'une peinture de Pr\u00e9f\u00e8te font d'un coup en tableaux, oui, c'est idiot. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:15) [58%] :\r\nVous savez, j'aime la d'euros europ\u00e9en moyen \u00e0 les Wargnies. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:25) [62%] :\r\nMais voil\u00e0, mais la de voulez -vous parler \u00e7a les niveaux \u00e9lev\u00e9s l\u00e0 encore avoir par avant l'hiver, alors il m'a vraiment \u00e9t\u00e9 Delavoix Mario ailleurs donn\u00e9, vous allez nous parler de l'artiste et enfin d'eau, c'est-\u00e0-dire la valeur, vous allez le voir, une histoire de famille, donc on voit des donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0 les propos de Pr\u00e9f\u00e8te Duffaut, ce peintre ha\u00eftien, vous avez rencontr\u00e9 Anne Robert, d'ailleurs on finit sur une note d'espoir, hein, dans son discours, un espoir qui peut-\u00eatre \u00e0 peu \u00e9t\u00e9 entendu, si ce n'est dans dans les Annonciation \u00e0 messianique de certains de vos interlocuteurs, cette semaine, Arnaud Robert, nous allons d'ailleurs vous retrouvez mais pour un reportage t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 cette fois qui est diffus\u00e9 ce dimanche \u00e0 la TSR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:16) [85%] :\r\nOui on on signe avec ING qui est un film qui s'appelle bon Dieu bon qui est la formulation consacr\u00e9 en cr\u00e9ole pour dire : Dieu est bon, on n'appelle pas Dieu on appelle, bon Dieu, toujours en Ha\u00efti, c'est un film qui parle finalement du m\u00eame sujet, c'est-\u00e0-dire cette lutte qui s'ouvre entre les 3 pratique religieuse en Ha\u00efti depuis notamment le s\u00e9isme du 12 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:40) [88%] :\r\nNous retrouvons d'ailleurs quelques-uns des interlocuteurs de de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et ce sera vraiment une plong\u00e9e sur place \u00e0 l'Oral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:46) [93%] :\r\nOui, parce que c'est vrai que moi ce qui m'a frapp\u00e9 le plus apr\u00e8s le 12 janvier c'est ce terme de mal\u00e9diction que l'on a vu appara\u00eetre non seulement dans dans la bouche des hausses de certains Ha\u00eftiens mais aussi dans les m\u00e9dias du monde entier, c'est le terme de mal\u00e9diction qui a souvent \u00e9t\u00e9 choisi parce que c'est vrai que en Ha\u00efti il y a une accumulation des drames politiques n'a des d\u00e9sastres naturels et c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 envie d'aller en Ha\u00efti pour comprendre un peu mieux, d'o\u00f9 venaient pour les Ha\u00eftiens 7 l'origine de cette mal\u00e9diction suppos\u00e9e pourquoi les Ha\u00eftiens parfois se sentait maudit et on s'est aper\u00e7u que, il y a un jeu parfois politique sur cette notion de mal\u00e9diction et que les notamment les \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains jour \u00e0 mon avis un r\u00f4le un peu un jeu un peu dangereuse depuis le s\u00e9isme du 12 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:32) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Renaud Robert : d'une part pour cette s\u00e9rie de 5 \u00e9missions avaient d'esprit et puis pour ce documentaire que nous pourrons donc regarder ce dimanche \u00e0 10 heures 10 sur TSR1. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:42) [64%] :\r\nOuais, vous voulez que nous n'auront jamais un peu Rendez, o\u00f9 il avait oubli\u00e9 de la vid\u00e9o et pourquoi, ce qui rend les gens donc un peu pour le moment, non, non, m\u00eame si la semaine les non mais vous le dire ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:03) [89%] :\r\nMerci \u00e9galement \u00e0 Bruno S\u00e9ries by Jean-Daniel Mottet pour la r\u00e9alisation de ces \u00e9missions, ainsi qu'aux collaborateurs qui ont pr\u00eat\u00e9 leur voix pour les traductions et je rappelle notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 21 318 60 70, ainsi que notre site Internet esprit Point rsr pas Ch et puis la semaine prochaine, retrouvez -nous d\u00e8s lundi \u00e0 10 heures 30 pour une une s\u00e9rie sur leur vie religieuse, les personnes qui choisissent ou ne choisissent pas de s'engager dans la vie religieuse, c'\u00e9tait la semaine prochaine de d'esprit bon week- end \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9odat, Jean-Marie", "role": "g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mok\u00e9b\u00e9, Patrick", "role": "pasteur nig\u00e9rian", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duffaut, Pr\u00e9f\u00e8te", "role": "peintre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ly, Claire", "role": "religieuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duval, Frantz", "role": "r\u00e9dacteur du quotidien ha\u00eftien Le Nouvelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurbon, Laennec", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bellerive, Jean-Max", "role": "premier ministre ha\u00eftien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Arnaud", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lolo", "role": "chanteur populaire, adepte du vaudou", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jacquier, Ian", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-247FC151-4E2A-4B02-8819-0F57D65D9D94", "internalArchiveId": "247FC151-4E2A-4B02-8819-0F57D65D9D94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Belgrade, ville fleuve (4/5): Michko Pavlovic, peintre belgradois", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "summary": "Voici Michko Pavlovic, peintre belgradois et enseignant \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Belgrade. \r\nC\u2019est un monsieur d\u2019environ 45 ans, tr\u00e8s beau, gentleman, qui nous re\u00e7oit dans sa vieille maison familiale, \u00e0 deux pas de la place de la R\u00e9publique, pour nous parler de lui, de peinture, de Serbie, d\u2019art. \r\nMichko a longtemps v\u00e9cu \u00e0 Paris. Une histoire d\u2019amour, de mariage, qui, une fois rompue, lui a donn\u00e9 envie de revenir vivre dans sa ville. Il y a refond\u00e9 une famille et il y poursuit sa qu\u00eate artistique. Entre quelques cigarettes et des verres de rakia, l\u2019alcool local, il \u00e9voque sa vie et sa ville avec cette \u00e9l\u00e9gance slave si particuli\u00e8re.\r\nInvit\u00e9e\r\nMilica Laufer, a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re de journaliste comme critique de th\u00e9\u00e2tre en Serbie, son pays natal. Elle vit en Suisse depuis trois ans avec son mari et leur fils. \r\nElle nous raconte ses souvenirs de la Serbie o\u00f9 elle a v\u00e9cu, du premier jour de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'assassinat de son premier ministre. Elle nous parle aussi des diff\u00e9rences et des ressemblances entre la Suisse et la Serbie.", "durationSec": 3599, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Belgrade", "Serbie"], "thematicThemes": ["vie quotidienne", "soci\u00e9t\u00e9", "ville", "peinture"], "thematicPersons": ["Pavlovic, Michko"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-22T15:50:09Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [80%] :\r\nRSR Benjamin Louis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nUne Suissesse \u00e2g\u00e9e de 65 ans a trouv\u00e9 la mort en Tunisie \u00e0 la suite des violences que conna\u00eet le pays, cette double national a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 Dar Chaabane au nord du pays, elle a \u00e9t\u00e9 atteinte par une balle dans le cou alors qu'une manifestation se d\u00e9roulait devant chez elle, elle aurait d\u00fb rentrer en Suisse aujourd'hui, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de son fr\u00e8re Raoul Serbie qui a tent\u00e9 en vain de joindre les secours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [75%] :\r\nIl y a, soir\u00e9e disons de soi avec son fils Dallas sont dans le 2\u00e8me \u00e9tage, allez regarder voil\u00e0 madame la la manifestation passant dans la rue et j'ai une bonne ann\u00e9e : un, ils ont dit : il y a un mois, elle est venue so \u00e7a devrait du monde dans un j'ai des id\u00e9es sur la mort, bon boulot pendant leur d\u00e9tention c'\u00e9tait monnaie \u00e0 la \u00e0 la virilit\u00e9 et de revenir \u00e0 la grandeur de police je dirais vers l'h\u00f4pital pour louer m\u00e9lange aucun a r\u00e9pondu tout sinon du ni ni voiture, ni ambulance Julien c'est vrai que l'on donne aux animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer est justement de violents affrontements ont oppos\u00e9 la nuit derni\u00e8re, les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 de jeunes dans la banlieue de Tunis et cela en d\u00e9pit du couvre- feu, des t\u00e9moins sont d\u00e9clar\u00e9s ahuris par l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts toute la nuit, on a entendu des tirs, des cris et des bruits de casse, affirme une infirmi\u00e8re, interrog\u00e9e par l'AFP et d'expliquer que les incidents ont d\u00e9marr\u00e9 hier apr\u00e8s- midi pendant un rassemblement qui a ensuite d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en affrontements violents entre forces de s\u00e9curit\u00e9 et manifestants au moins 300 35 personnes ont trouv\u00e9 la mort dans la r\u00e9gion montagneuse pr\u00e8s de Rio de Janeiro au Br\u00e9sil, \u00e0 la suite des plus torrentielles tomb\u00e9es dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, c'est ce qu'a rapport\u00e9 aujourd'hui la t\u00e9l\u00e9vision GloboNews les \u00e9quipes de secours ont repris ce matin leur travail interrompu au cours de la nuit dans la ville de Nova Friburgo, par exemple, le nombre de victimes est pass\u00e9 de 97 \u00e0 155 3 membres d'une \u00e9quipe travaillant pour le Programme alimentaire Mondial ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s au Darfour, c'est ce qu'a annonc\u00e9 un responsable de l'ONU, le porte- parole de la mission de maintien de la paix conjointe ONU- Union africaine, a pr\u00e9cis\u00e9 que les 3 hommes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s hier \u00e0 75 kilom\u00e8tres au Sud-Est de g\u00eaner INA, la capitale de la province du Darfour Ouest, la cha\u00eene d'information arabe elle Arabiya les a pr\u00e9sent\u00e9s comme bulgare, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa r\u00e9forme du syst\u00e8me des tutelles cette r\u00e9forme fait suite \u00e0 toutes les critiques \u00e9mises \u00e0 propos d'une sp\u00e9cialit\u00e9 vaudoise un citoyen Vaudois peut-\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 tuteur ou curateur malgr\u00e9 lui la r\u00e9forme pr\u00e9sent\u00e9e ce matin ne change rien, ce concept de base, elle est cens\u00e9e en revanche all\u00e9ger le travail des tuteurs priv\u00e9s Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [89%] :\r\nCette r\u00e9forme se d\u00e9cline en 3 axes principaux : premi\u00e8rement d\u00e9sormais aucun cas jug\u00e9s lourds ne pourra \u00eatre confiant tuteurs priv\u00e9s, il sera trait\u00e9 par l'Office du tuteur g\u00e9n\u00e9ral par lourds entendez par exemple des cas d'alcoolisme, de drogue, des personnes violentes ou des cas de schizophr\u00e9nie, par exemple, deuxi\u00e8mement, les dossiers concernant les pupilles confiant tuteurs priv\u00e9s devrait d\u00e9sormais \u00eatre plus complet, les administrations communales et cantonales devront fournir gratuitement aux juges de paix tous les renseignements passible, aide sociale, d\u00e9claration d'imp\u00f4ts par exemple, enfin, la r\u00e9mun\u00e9ration des tuteurs priv\u00e9s qui s'occupe de personnes indigentes augmentera de 850 \u00e0 1200 francs par an avec cette r\u00e9forme, Philippe Leuba, le chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, estime avoir r\u00e9pondu aux principales critiques \u00e9mises \u00e0 l'encontre du syst\u00e8me des tutelles, sauf une, la principale en terre vaudoise, on pourra toujours se faire d\u00e9signer tuteur malgr\u00e9 soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [94%] :\r\nLa succession de Monseigneur Bernard Genoud \u00e0 la t\u00eate du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg apr\u00e8s la surprise g\u00e9n\u00e9rale, caus\u00e9e par le lancement d'une nouvelle souscription de candidature hier, c'est l'heure des questions sur cette proc\u00e9dure, certains y voient une maladresse et un cafouillage de la part des autorit\u00e9s catholiques et de la nonciature, mais d'autres, au contraire, il trouve un signe positif pour l'avenir de l'\u00c9glise en Suisse Pierre Berset. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [90%] :\r\n1er signe positif, c'est une question ne se d\u00e9roule pas de fa\u00e7on administratifs, comme si tout \u00e9tait dit, et que la consultation ne serve qu'\u00e0 avaliser la s\u00e9lection d'un candidat pr\u00e9vu depuis longtemps, en raison de ses m\u00e9rites, de son exp\u00e9rience ou de son jeune \u00e2ge, ce rebondissement avec l'ouverture d'une nouvelle liste de candidats qui comporte au moins 3 nouveaux noms peut-\u00eatre IV donnent un autre signe r\u00e9v\u00e9lateur, celui de la volont\u00e9 d'\u00e9couter la base eccl\u00e9siale et de tenir compte de la 1\u00e8re consultation entreprise car l'\u00c9glise catholique n'est pas diff\u00e9rente de la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle doit aussi se rendre compte qu'elle n'a pas droit \u00e0 l'erreur de casting pour la s\u00e9lection de ses cadres, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e9viter ce sont les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s \u00e0 Coire apr\u00e8s la nomination de Mgr \u00e0 s'avec une offre de candidats \u00e9largie, on devrait mieux tenir compte des candidats des diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e ou de lignes th\u00e9ologique, l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Fribourg et depuis longtemps coul\u00e9 dans une continuit\u00e9, empreinte de la pens\u00e9e journ\u00e9e mamie brillance intellectuelle ou de genou th\u00e9ologien populaire peu ou pas en phase avec la basse pastorale et c'est peut-\u00eatre parmi des candidats ext\u00e9rieurs hors s\u00e9rail que viendra le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nBale redoute une \u00e9pid\u00e9mie de rougeole, les autorit\u00e9s sanitaires ont d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 30 cas depuis d\u00e9cembre dernier la plupart concernaient des enfants et des jeunes gens qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s comme la rougeole, tr\u00e8s contagieuse et que les complications ne sont pas rares, le d\u00e9partement de la sant\u00e9 de B\u00e2le- Ville lance ce matin un appel \u00e0 la population afin que toutes les personnes n\u00e9es apr\u00e8s 1963 se fassent vacciner. \r\nLes temp\u00e9ratures, indique cet apr\u00e8s- midi de 8 \u00e0 12 degr\u00e9s en plaine 2 \u00e0 2000 m\u00e8tres des \u00e9claircies sont de plus en plus g\u00e9n\u00e9reuse et la nuit, laissera un ciel clair en Suisse romande, demain matin, des bancs de brouillard orneront le plateau, il devrait se dissiper en cours de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [92%] :\r\nChercher l'info sur rsr Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [90%] :\r\nD\u00e9sob\u00e9ir pour se faire entendre, quel est le credo de plus en plus des citoyens de soutien aux sans- papiers \u00e0 l'aide aux d\u00e9munis, de quoi je me m\u00eale vous emm\u00e8ne rencontrer ces gens qui d\u00e9cident de braver la loi pour faire entendre leurs droits d\u00e9sob\u00e9ir pour bousculer la d\u00e9mocratie c'est ce dimanche \u00e0 9 heures sur la 1\u00e8re et \u00e0 tout moment sur la 1\u00e8re CA. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [88%] :\r\nLe quotidien difficile pour les Occidentaux, le quotidien est tr\u00e8s facile mais. \r\nMais on sait pas ce qui va devenir ce petit pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [62%] :\r\nLa d\u00e9cision d'\u00e9paule, l'unique pas, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:06:26) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 Belgrade plong\u00e9 aujourd'hui dans un monde d'art et de culture avec les reportages de Karelle mine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:46) [90%] :\r\nAlors je vais demander de l'aide, parce que j'ai rendez- vous avec Michko Pavlovic, mais comme c'est tout \u00e9crit en s\u00e9lection des bo\u00eetes aux lettres, je n'arrivais pas \u00e0 lire et donc c'est une dame qui a sonn\u00e9 pour moi et ils ont rendez- vous au fond de la cour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:13) [77%] :\r\n\u00e0 lire votre nom sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [72%] :\r\nDire j'tout fait, mais si je peux enlever chaussures si vous je vous suis. \r\nVoil\u00e0, oui, oui, oui, oui, th\u00e9 ou un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:57) [89%] :\r\nSi vous allumez la t\u00e9l\u00e9 en Serbie, vous finirez forc\u00e9ment par tomber sur une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, elles font fureur l\u00e0- bas comme dans bien d'autres pays et r\u00e9v\u00e8lent parfois au grand public des personnalit\u00e9s qui sinon serait rest\u00e9 anonyme en 2006 dans le Loft ou, pour certains, on trouve p\u00eale-m\u00eale une blonde et gris, un artiste rat\u00e9 une fille g\u00e2t\u00e9e une hyst\u00e9rique un l\u00e8che botte une m\u00e9g\u00e8re frustr\u00e9e et enfin celui qui allait devenir un h\u00e9ros national Miroslav Djukic, alias Micky 28 ans, apiculteur \u00e0 Coupinot qualifi\u00e9 par sa propre famille de bons \u00e0 rien, la production du loft lui avait attribu\u00e9 le r\u00f4le de doux dingues et sous les cam\u00e9ras omnipr\u00e9sentes, il avait pour mission de faire semblant d'avoir peur du noir, de se laver les pieds dans la piscine et autres clownerie qui en firent vite le meilleur ami de tous les colocataires, mais tr\u00e8s vite, qui \u00e0 outrepasser ce r\u00f4le de gentils fous en se moquant ouvertement et sans pincettes de la superstar de turbo folk tch\u00e9tch\u00e8ne Rastane vite veuve d'Arkan, un ancien chef de guerre mafieux, son go\u00fbt pour le cin\u00e9ma de Decouraux Sawa de Jim Jarmush et d'acquis Kaurismaki a achev\u00e9 de le rendre sympathique aux bobos, intellos de Belgrade, pourtant toujours prompt \u00e0 critiquer la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, aux yeux de tous, mais qui serait celui qui sortirait vainqueur de l'\u00e9mission en empochant au passage les 100000 euros de r\u00e9compense mais fid\u00e8le \u00e0 sa nature surprenante qui a soudainement choisi de claquer la porte du Loft, parce qu'il ne supportait plus la b\u00eatise de ses colocataires, ce qui n'a fait qu'augmenter sa popularit\u00e9, Star des tablo\u00efds de 2006 pressenti, m\u00eame par le public comme potentiel, pr\u00e9sident de la Serbie, le parcours de Micky apiculteur, bon \u00e0 rien, a marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2006 \u00e0 Belgrade un parcours que vous avez peut-\u00eatre suivi Milica Laufer bonjour, bonjour, vous \u00eates ici avec nous en Direct aussi lieu \u00e0 Lausanne, merci d'\u00eatre venu nous voir, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates serbe, vous vivrez vivait en Suisse depuis 3 ans avec votre mari qui est Suisse et votre fils qui s'appelle Ars\u00e8ne Milky je parlais de Micky Miroslav, vous avez suivi l'histoire, de loin, j'ai attendu de d\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:03) [81%] :\r\nSi c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne de pages peuple et je suis toujours pour \u00eatre grande, tr\u00e8s sp\u00e9cialement contre \u00e7a, contre turbo folk toute cette mauvaise, mauvaise ou coup qui \u00e9tait en fait rien repr\u00e9sentatif de cette id\u00e9ologie catastrophique d\u00e9monter. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:25) [89%] :\r\nVous faites vous- m\u00eame partie de cette contre- culture de cette guerre gu\u00e9rilla urbaine qui a, qui a grandi en vous \u00eates, vous \u00eates jeune, on peut le dire, et puis vous avez pass\u00e9 cette jeunesse cet adolescent c'est cette jeunesse en Serbie \u00e0 lutter contre le pouvoir \u00e9tabli contre c'est, c'est c'est une go\u00fbt par exemple mainstream comme tch\u00e9tch\u00e8nes et autres autre tendance culturelle g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en Serbie, vous nous parlerez tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure vous nous parlerez de la mani\u00e8re dont vous avez v\u00e9cu cette jeunesse -l\u00e0 et cette lutte et cette crise en Serbie avant de quitter la Serbie pour venir ensuite, je vous remercie aussi d'\u00eatre venus vous exprimer en fran\u00e7ais c'est pas, c'est pas tout 5 pour vous vous m'avez confi\u00e9 avant l'\u00e9mission, que c'\u00e9tait pas vraiment votre langue pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e pour vous exprimer, j'essaye, mais pour nous, pour nous, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, vous avez ce charmant taxant en plus de la r\u00e9gion des Balkans \u00e7a nous \u00e7a nous parle un peu aussi de la r\u00e9gion des Balkans et de Belgrade, donc merci pour ces breuvages avenir vous exprimer en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:24) [92%] :\r\nEt en fran\u00e7ais, je le ferai pas en Serbie, donc on va, on va vous retrouver tout \u00e0 l'heure, hein, ce sera \u00e0 partir de 14 heures 30, 14 heures 40 je vous propose de nous plonger dans ce Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:35) [89%] :\r\nQue vous avez connu que vous connaissez bien puisque c'est votre en tout cas pas faut pas votre ville puisque vous venez du nord, mais c'est une ville o\u00f9 vous avez v\u00e9cu que vous connaissez, on va rejoindre Karelle M\u00e9nines dans cette maison qui allait absolument magnifique, puis on se retrouve apr\u00e8s \u00e7a va oui Karelle donc l\u00e0 vous \u00eates o\u00f9 exactement dans Belgrade, vous \u00eates au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:52) [89%] :\r\nOn est au centre ville en est en fait \u00e0 quelques m\u00e8tres de la place de la R\u00e9publique qui est le lieu du rendez- vous \u00e0 Belgrade, o\u00f9 il va r\u00e9guli\u00e8rement qui est une un endroit qu'on peut pas rater parce qu'un \u00e9norme Chevalier qui en statut et donc on prend une petite rue, on descend et on arrive dans un boulevard et une fa\u00e7ade et derri\u00e8re une maison qui est celle de Michko Pavlovic, dont vous venez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [93%] :\r\nD'entr\u00e9e, d'ailleurs, vous pourriez le d\u00e9crire cette maison ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:17) [87%] :\r\nAlors c'est la petite surprise de ces ville c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est une fa\u00e7ade de un immeuble quelconque et l'int\u00e9rieur c'est tout donc ou une cour int\u00e9rieure, un jardin et une autre petite maison, donc c'est une maison qui fait un \u00e9tat ajoute un \u00e9tage et demi peut-\u00eatre il y a un appartement qui est donn\u00e9 \u00e0 un ami, je crois, de Michko qui est dans petit est -ce que les descendants et puis moi je monte des marches en Pierre et j'arrive sur cette grande porte en bois qui souffrent cette maison qui est faible, ce qui est une vieille maison donc c'est une maison familiale et c'est impossible de la deviner quand on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais qu'y a -t-il alors Michko s'peintres qui a longtemps v\u00e9cu \u00e0 Paris qui a fait une partie de sa carri\u00e8re \u00e0 Paris qui est aujourd'hui rentr\u00e9 \u00e0 Belgrade qui s'est mari\u00e9e Belgrade, c'est une vie de famille qui enseignant qui continue \u00e0 peindre et puis surtout c'est \u00e9tend une longue tradition de, de, de peintres dans sa famille, son p\u00e8re \u00e9tait peintres et donc voil\u00e0, c'est aussi toute une saga familiale belgradoise ou serbe qui est int\u00e9ressante avec lui et on va l'entendre aujourd'hui \u00e0 votre micro Karelle Kar\u00e9nine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [79%] :\r\nVous aviez opt\u00e9 pour le th\u00e9, l\u00e0 on sait 1\u00e8re partie de reportage finalement de vue cette semaine difficile pour voudrait juste et sp\u00e9cialit\u00e9s locales, \u00e7a fait partie du voyage, il faut \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:40) [73%] :\r\nEt a de valeur, \u00e7a sentait assez fort ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:06) [88%] :\r\nMais oui, c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien commencer par rapport au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:16) [93%] :\r\nElle date de 1919. \r\nNon en fait c'est plut\u00f4t. \r\nJe ne sais pas exactement, je sais que dans les ann\u00e9es 50, ma famille a rachet\u00e9 la maison de un juif qui est en m\u00eame temps, pharmacien. \r\nEt je trouve qu'elle a chang\u00e9 d'autres entreprises, les mains, les propri\u00e9taires donc ma famille comptait en fait arriver \u00e0 Belgrade. \r\nIls \u00e9taient 4, 5, c'est-\u00e0-dire ma m\u00e8re p\u00e8re mais grands- parents et la soeur de ma grand- m\u00e8re avec son mari, ils \u00e9taient un peu partout, en fait, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 50 de partout, on va dire, tout simplement parce que c'est trop difficile de de vous expliquer toute la la familiale, ils ont trouv\u00e9 la maison remplie jusqu'au gardien des gens \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s qui avait un refoul\u00e9 dans le grenier et puis donc la maison \u00e9tait rachet\u00e9 par le mon grand- p\u00e8re, avec tous les habitants, il fallait se d\u00e9barrasser, petit \u00e0 petit les habitants on des appartements ou de une position diff\u00e9rente, celle qui qui occup\u00e9 actuellement donc petit \u00e0 petit, comme c'\u00e9tait des gens plut\u00f4t vieux ils mourraient ou bien elle prenait une maison de retraite et il sera les cousins etc donc la maison et \u00e9tait finalement dans la, j'avais 80 10 4 en 89 90 elle \u00e9tait vite des autres occupants et la famille a finalement pu profiter de tout l'espace le 400 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:28) [83%] :\r\nEt dans cette pi\u00e8ce, on aime exactement c'est quoi, c'est votre bureau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:32) [75%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est la ma m\u00e8re impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:37) [75%] :\r\nAlors, enfin, j'ai en faisant de c\u00f4t\u00e9, mais moi je tapisserie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:44) [76%] :\r\nOui, et c'est une tapisserie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:46) [73%] :\r\nNoire et blanche qui vous compte de ce que je vois 2 soldats et femme masqu\u00e9e nu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:53) [82%] :\r\nEn fait de chevalier c'est de, je vais lui donne entre les 2, dire : on fait \u00e7a repr\u00e9sente, c'est une c'est une tapisserie qui est faite par mon p\u00e8re dans les ann\u00e9es 80, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, 78 c'\u00e9tait une tapisserie faites \u00e0 la main par un atelier \u00e0 Novi Sad, donc il y avait 3 ou 4 femmes qui se qui a fabriqu\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:25) [88%] :\r\nSi je continue la visite de la pi\u00e8ce, il y a d'autres peinture est -ce que c'est aussi de votre p\u00e8re, d'accord, \u00e0 droite, oui, on va en parler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:37) [81%] :\r\nEh bien \u00e7a, \u00e7a fait partie le dessins, collages pr\u00e9sents font partie de notre il y a \u00e9t\u00e9 j'ai produit \u00e7a en France, dans un atelier du 20\u00e8me, vomissements, \u00e7a repr\u00e9sente en fait des choses, une sorte de cosmogonie personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:56) [83%] :\r\nMoi, je vois en tout cas de d\u00e9signer alors la vo\u00fbte c\u00e9leste en en fondant ce cercle, \u00e7a c'est pour moi tr\u00e8s perceptible \u00e0 gauche, c'est dr\u00f4le, moi je vends alors je vois hibou ou un oiseau nocturne qui a des ailes en peau de panth\u00e8re et qui est donc, comme si, derri\u00e8re lui, il y avait un film qui sous ce que je vois un animal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:21) [85%] :\r\nOui ce ce qu'on fait signer, \u00e7a s'appelle Voodoo, c'est pour \u00e7a que je disais, c'est une cosmogonie personnelle parce que la peau de panth\u00e8re pour moi repr\u00e9sente fait quelque chose de les repr\u00e9sentations de d'animal qui \u00e9tait appropri\u00e9e par l'homme, la peau de panth\u00e8re, maintenant vous trouverez partout, tout le monde, c'est-\u00e0-dire pour enterrer les ventes \u00e0 les chaussures et les v\u00eatements c'est quelque chose qui est devenu une sorte de. \r\nEmbl\u00e9matique, mais on s'appropriant la peau de proth\u00e8ses, on s'approprie aussi un morceau de supprimer cet animal cette relation, c'est aussi une relation pictural, la poudre d'animal, journ\u00e9e noire salvateur graphique qui va tr\u00e8s bien avec la ville, c'est bleu fonc\u00e9 avec les \u00e9toiles blanches. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:13) [85%] :\r\nVous 3 g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:15) [86%] :\r\nPas de g\u00e9n\u00e9rations, mais 3 \u00e0 mon fr\u00e8re et moi, et puis il y a 12 ans, qui est notre p\u00e8re, qui est le p\u00e8re est aussi professeur des arts plastiques aux Beaux-Arts de Belgrade en photo, oui, c'est un artiste qui a creus\u00e9 son sa place justement parce qu'il appartenait \u00e0 un groupe de jeunes dans les ann\u00e9es 60 c'\u00e9tait une peinture informelle, donc il y avait un mouvement de la transformer en France, ils \u00e9taient surtout inspir\u00e9e par cette ce groupement ce mouvement, mais je trouve que c'est, c'\u00e9tait important pour pour la Yougoslavie, d'avoir fait des mouvements de telle sorte, justement parce que on a on \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent li\u00e9e avec l'\u00e9cole de Paris on 19\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait viennent ou ou Budapest au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, tout le monde se rencontraient \u00e0 Paris et puis c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui est en fait par cette culture qui \u00e9tait mixte, une culture, donc francophone prolonger quelque part l'influence de la France sur le territoire des balles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:45) [82%] :\r\nAlors moi, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris quand je me suis promen\u00e9 dans mon bon c'\u00e9tait je saisis toutes choses parce que l'on peut, on se fait une id\u00e9e tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:54) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est une c'est pas une ville qui vous touche quand m\u00eame pas l'avoir visuel est pas visuelle femmes Femmes et c'est une ville assez grise pas s\u00e9duisant du tout comparer avec pavillon de comprendre par exemple il mal\u00e9fique, mais ce sont des villes vous promenez vous pouvez vous promener toute la journ\u00e9e et juste regarder les fa\u00e7ades tandis que Belgrade, c'est pas vraiment \u00e7a, c'est, c'est une ville qui vous s\u00e9duit par les connaissances. \r\nEt si j'en parle, je sais m\u00eame \u00e7a, c'est la ville qui s\u00e9duit par l'esprit qui r\u00e8gne au sein de cette nature dur nous population jeune, c'est-\u00e0-dire les gens qui termin\u00e9 les facult\u00e9s et il y a 300000 jeunes de hautement qualifi\u00e9s qui sont partis ne tranche. \r\nBien pour chercher une vie, une vie meilleure que l'avion, Serbie et je sais qu'ce que \u00e7a va la la prochaine question, pourquoi vous \u00eates rentr\u00e9 alors Serbie parce que je trouve qu'il faut donner une chance \u00e0 la Serbie, je trouve que dans ce pays il y a quand m\u00eame 2 choses quant \u00e0 son affaire, et je trouve que finalement on est partout, dans la m\u00eame position, ils sont partout, marginalis\u00e9e, malgr\u00e9 tout, la d\u00e9finition de la Serbie, on sait pas ce qui va se passer demain mais du jour au jour, c'est facile de dire, tandis qu'on on sait exactement comment on va terminer notre carri\u00e8re, on sait que dans 3 ans on a achet\u00e9 un appartement dans 5, on va avoir l'offrande, disons un 2\u00e8me enfant va changer la voiture d'ici 2 ans, etc, donc quelque part, on a un futur programme mais le quotidien tr\u00e8s difficile et c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence entre un pays comme Serbie et un pays comme la France ou la Suisse o\u00f9 les chansons r\u00e9gl\u00e9es avec une pr\u00e9cision quasiment \u00e0 P\u00e9kin, le quotidien difficile pour les Occidentaux, le quotidien est tr\u00e8s facile pour la Serbie. \r\nMais on ne sait pas ce qui va devenir en fait de ce petit pays. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:32) [86%] :\r\nAlors une question j'ai impos\u00e9 aux gens que je rencontre ici c'est qu'ce qu'il y a de Belgrade que je ne peux plus voir parce que \u00e7a n'existe plus et que vous auriez bien aim\u00e9 me montrer si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:45) [86%] :\r\nUne amn\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de gens ont oubli\u00e9 comment c'\u00e9tait Belgrade avant, mais en fait, Belgrade dans les ann\u00e9es 80, je ne peux pas des ann\u00e9es 80, parce que c'est int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 tout le monde de ma g\u00e9n\u00e9ration glorifiait \u00e0 cette p\u00e9riode, on disait les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial, on avait tout, on \u00e9tait un pays qui \u00e9tait retrouvailles du bloc sovi\u00e9tique, et puis l'Occident on \u00e9tait beaucoup plus riches que les pays de l'Est, on \u00e9tait passivement mal par rapport \u00e0 l'Occident on avec des salaires qui nous permettait de voyager partout, on avait un passeport qui \u00e9tait valable partout et puis au niveau culturel il y avait pas mal de choses qui se sont pass\u00e9es en Yougoslavie, \u00e0 cette \u00e9poque, qui faisait la Yougoslavie et notamment Belgrade une on va pas dire m\u00e9tropoles parce que c'est un mot qui est appropri\u00e9, mais une ville importante. \r\nC'\u00e9tait plein de romantisme parce que justement il y a de l'argent, le gros argent qui rentrait et qu'on fait r\u00e9cemment, je discutais avec quelqu'un, j'ai l\u00e0 o\u00f9 l'argent rentre. \r\nL'argent arrive un moment, c'\u00e9tait une mesure de valeur, c'est ce que je vois une mesure, une sorte de voil\u00e0 une alors alors autour de \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait l'argent, mais je trouve que maintenant l'argent de la valeur en soi et c'est \u00e7a qui a peu fait que les choses pr\u00e9cieuses comme la comme le sport comme les autres choses que que l'humanit\u00e9 peut produire deviennent de plus en plus mesur\u00e9 par l'argent et en fait c'est l'argent qui emporte dans cette, dans cette relation dans cette sur cette balance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:54) [91%] :\r\nQuel est votre pi\u00e8ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e dans cette maison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:59) [88%] :\r\nLa pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:04) [61%] :\r\nVous, oui, tout le monde, selon en pensez, mais quand. \r\nCe que j'aime beaucoup dans votre maison, c'est chic, oui, mais enfin pourquoi Genevi\u00e8ve parce que la terrasse, pour moi, c'\u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:53) [72%] :\r\nFa\u00e7on agr\u00e9able oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:58) [81%] :\r\nIl y a un petit parfum de pension priv\u00e9e films il y a un autre parc combat il y a le jardin ville quelque part prot\u00e9ger par la verdure oui je ce comprends que voulez nier et donc tout \u00e7a c'est c'est les immeubles maintenant tout clair, c'est magnifique, merci ne voit rien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:29) [60%] :\r\nJ'fini fausse couche quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:51) [85%] :\r\nBelgrade est une usine qui occasionnent des m\u00e9langes de styles, de nationalit\u00e9 de couches sociales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [90%] :\r\nOui, maintenant avec les tous les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont venus savent que la Belgrade o\u00f9 il Belgrade telle qui \u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 et Belgrade, telle qu'on voit aujourd'hui, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est-\u00e0-dire il y a, il y a beaucoup de de gens qui sont venus de que ce soit de Croatie, de Bosnie, qui se sont install\u00e9s et puis \u00e7a devient une couche sociale qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent que les belgradois qui sont. \r\nLes Belgradois mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:29) [88%] :\r\nMais le le le le la personne que l'on rencontre dans la rue, qui est donc l'homme grand souvent moi je suis frapp\u00e9 par des hommes qui font 2 m\u00e8tres, je pense \u00e0 beaucoup des femmes souvent tr\u00e8s grande aussi belle est -ce que ces gens -l\u00e0 sont typiquement belgradois parce qu'il y a un belgradois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:45) [87%] :\r\nOui, on va dire oui parce que oui c'est tous ces gens qui qui viennent oui c'est c'est ils deviennent belgradois par la la coutume par l\u00e0 l'acceptation de de nouveaux habitants, Belgrade ne fait pas, c'est, c'est pas une ville qui est repr\u00e9sent\u00e9 par l'architecture, c'est pas la la ville o\u00f9 l\u00e0 c'\u00e9tait dur domine c'est plut\u00f4t quelque chose qui qui cache l'architecture, c'est-\u00e0-dire la verdure. \r\nJe dis \u00e7a parce que la beaut\u00e9 d'une rue belgradois et en fait visible entre mars et octobre qu'on ne peut sont sur les armes et on voit \u00e0 quel point de b\u00e2timents sont d\u00e9labr\u00e9s, entre novembre et f\u00e9vrier centrale voil\u00e0, quand il y a pas de faits et je crois que c'est vrai que la beaut\u00e9 de Belgrade est du d'une part \u00e0 la nature en 2\u00e8me lieu c'est les gens qui est l'esprit de l'accueil de l'\u00e9tranger justement ce qui fait que Belgrade est une ville agr\u00e9able \u00e0 vivre, surtout pour un laps de temps de quelques jours de quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:09) [89%] :\r\nBelgrade, vous y \u00e9tiez en Automne, vous avez eu la chance, vous avez vu la belle Belgrade avec des feuilles encore sur l'ISAF fondre, vous avez senti cette douceur de vivre dont il parle Michko. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:19) [90%] :\r\nAh oui, absolument, alors sans doute que j'avais beaucoup de chance parce que je n'ai pas eu \u00e0 me plaindre du temps qui \u00e9tait fabuleux mais de faites d\u00e8s que Belgrade o\u00f9 s'ouvrent, c'est fantastique parce que vous avez \u00e9norm\u00e9ment de promenade \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 faire, c'est tr\u00e8s \u00e9trange parce que circulait \u00e0 v\u00e9lo dans la ville, c'est un peu kamikaze parce que c'est des Grands Boulevards o\u00f9 c'est un peu flatteur, mais par contre il y a tous les bords de la sa va, qui sont des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres de pistes cyclables et donc il y a, il y a la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui, de plus en plus ce voyage comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est une bonne mani\u00e8re de d\u00e9couvrir la ville, mais il y a quelque chose qui est tellement dans ce que dit Michko s'est il dit la vie quotidienne et plus facile Ch\u00eanois Belgrade que chez vous en Suisse et en France c'est pas l'image qu'on a, on a l'id\u00e9e qu'\u00e0 Belgrade, la vie quotidienne est difficile, mais je crois que l'image de toute fa\u00e7on qu'on a de Belgrade et de la Serbie, il faut donc c'est une image de pays dur de gens qui ont le couteau entre les dents, gros qui serait mal d\u00e9grossi qui seraient des gens agressifs, \u00e7a c'est l'image que la les m\u00e9dias ont pu donner dans une p\u00e9riode de l'histoire, quand on va Belgrade on, on, on, on a entendu dans ces derniers carnets de route hein, c'est ce qu'on rencontre des gens qui sont en g\u00e9n\u00e9ral cultiv\u00e9e, tr\u00e8s tr\u00e8s accueillant, tr\u00e8s doux et c'est cette ville, je pense que vu ce qu'ils ont v\u00e9cu, elle a appris \u00e0 \u00e0 \u00e0 se contenter de petites choses et les gens sont comme \u00e7a, il y a, il y a une vraie soif de de vie de de partage de rire, moi j'ai rarement vu de des gens rire avec vous aussi facile facilement ais\u00e9ment, donc je pense que c'est une ville qui, \u00e0 l'inverse de ce qu'on veut, on croit, qui est une ville au temp\u00e9rament slave qui o\u00f9 il fait bon vivre, si on veut se contenter de ce qu'elle propose et donc c'est pas forc\u00e9ment le grand luxe moderne c'est pas forc\u00e9ment la grande capitalisation est en train d'arriver, il ne sait pas encore, par contre, c'est une ville qui donna \u00e0 \u00eatre d\u00e9couverte a peut-\u00eatre se laisser d\u00e9couvrir sur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:07) [59%] :\r\nParce qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:50) [88%] :\r\nL'artiste s'appelle Bebear le titre je ne risquerait pas \u00e0 le dire puisque j'estime, sp\u00e9cialiste de l'argent qui herbe Milica Laufer, vous arrivez \u00e0 me le dire, qui est en Lod\u00e8ve et \u00e7a veut dire vous avez traduit tout \u00e0 l'heure qui est cette fille, peut-\u00eatre qu'en anglais, Madonna l'avait chant\u00e9 aussi, mais c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chanson, vous l'avez dit d'ailleurs que cette chanson pour vous \u00e0 vos oreilles de sp\u00e9cialiste des Balkans finalement font en tout cas, quelqu'un qui conna\u00eet bien la r\u00e9gion, c'est une chanson qui a des accents mac\u00e9donien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:20) [85%] :\r\nSalaire un peu de, de, de, de la Muziq, l'esprit de vraiment s'ou de balcons et ils ont fait un noir rangement un peu moderne, mais je pense que \u00e7a devient de de soude Mac\u00e9donie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:34) [88%] :\r\nUne chanson traditionnelle lyonnais remise \u00e0 la \u00e0 la sauce moderne \u00e0 13 exotiques des Balkans, vous \u00eates Melissa Laufer journaliste serbe, vous \u00eates critique de th\u00e9\u00e2tre, vous avez longtemps travaill\u00e9 dans votre pays, la Serbie \u00e0 la Yougoslavie, \u00e0 l'\u00e9poque, puis la Serbie \u00e0 la radio, vous avez \u00e9crit aussi des des critiques de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou m\u00eame Serbes la RTS comme chez nous, vous avez aussi travaill\u00e9 comme chroniqueuse, vous avez publi\u00e9 certains textes sur Internet et vous avez \u00e9cout\u00e9 le reportage de Karelle M\u00e9nines chez Michko Pavlovic, oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant qu'est -ce que \u00e7a vous a sugg\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:11) [80%] :\r\nMoi, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 le plus sensible de son souvenir de des ann\u00e9es huitante ces Terres touchant de cette g\u00e9n\u00e9ration ne part toujours de de ses ann\u00e9es c'\u00e9tait la avec la pour ce cas a r\u00eavent de, de, de, d'un esprit libre de jeunesse de de temps aussi que le d\u00e9part des et de ce fait la f\u00eate partout \u00e0 Belgrade \u00e0 Belgrade \u00e9tait vraiment la centre de 2 ex- Yougoslavie, tout le monde est arriv\u00e9 \u00e0 Belgrade pour faire la f\u00eate pour \u00e9couter la demande mousseline plein des concerts par plein de de cette Adriaanse alternative urbaine rock rock'n'roll \u00e9tait tr\u00e8s forte, mais moi j'ai vu coup dans cette \u00e9poque un enfant enfance id\u00e9ale en fait moi je suis disons 2 mois o\u00f9 exactement, donc moi j'ai mang\u00e9 beaucoup de versions locales de nous, j'ai une version locale de Coca-Cola, beaucoup de de Path\u00e9 d'Austria elle et j'ai v\u00e9cu je j'avais mon foulard rouge pour pour la f\u00eate, un monde comment la colle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:24) [77%] :\r\nVous \u00e9tiez assez \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas la Serbie non c'\u00e9tait du recyclage, le grand yougoslave oui enfin derri\u00e8re communiste absolument. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:31) [81%] :\r\nExactement, et c'\u00e9tait je je vais enfant on offense vraiment heureux vacances sur la caudale dalmate et c'\u00e9tait vraiment comment vous dites quoi compte de faits de Yougoslavie de Tito, vous l'avez v\u00e9cu comme \u00e7a, oui, exactement mais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans cette \u00e9poque j'ai d\u00e9velopp\u00e9 mon mon oreille par rapport c'\u00e9tait moustiques rock et cette cause toujours, j'avais la chance, j'ai un grand, grand fr\u00e8re grande ferait un grand fr\u00e8re qui \u00e7a beaucoup donc cet Euro qui \u00e9tait tr\u00e8s Sourdun sourd peut perc\u00e9 tr\u00e8s urbaine satirique et avec la la mort de Tito d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de des ann\u00e9es huitante c'est devenu clair que il y a quelque chose en F\u00e9d\u00e9ration de Yougoslavie et c'\u00e9tait un homme c'est un peu par cet esprit cette musique, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait celle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:34) [77%] :\r\n\u00e7a atteint et un peu votre enfance id\u00e9ale, il y a eu quelque chose comme un un petit peu donc rien est entr\u00e9 exactement elle indirectement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:41) [82%] :\r\nExactement avec la fin de, de, de, des ann\u00e9es huitante d\u00e9j\u00e0 oui tente 9 avec le pouvoir de Milosevic, toute cette nationalisme aussi en Croatie, Bosnie, partout on avait cette pouvoir donner de non on avoue ses pouvoir de nationalisme pour les pour la race polarisation de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s forte en fait la soci\u00e9t\u00e9 Euro Real progressif folklorique dans un c\u00f4t\u00e9 moderne dans un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:21) [87%] :\r\nVous vous \u00eates toujours senti faire partie de cette culture urbaine de cette jeunesse contestataire dont faisait visiblement aussi partie votre fr\u00e8re et Michko qu'on entendait un aussi dans le reportage, c'est tout \u00e7a cela, j'ai senti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:33) [83%] :\r\nCompl\u00e8tement du f\u00e9minisme crois et pour la g\u00e9n\u00e9ration de mon fr\u00e8re, et c'est \u00e7a en fait que je apr\u00e8s, mais apr\u00e8s cette tr\u00eave j'ai, par des coups j'ai j'ai vu de de cauchemar dans cette quand je quand j'ai, j'\u00e9tais j'envie que je, je, je, je, je, j'\u00e9tais \u00e9tudiante en Serbie avec la victoire de m\u00e9lange solide, c'est un autre Serbie qui a gagn\u00e9 le le mainstream \u00e9tait en fait la Serbie qui \u00e9tait m\u00eame ouverte pour l'option de la guerre qui \u00e9tait conservatisme nationaliste qui s'isole les hollandistes quand isolationnisme service et chronique de cette, de cette Serbie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:20) [80%] :\r\nEt des t\u00eates Colette parlons Joe Star, la chanteuse affirme sa chanteuse de turbo folk qui \u00e9tait en plus impliqu\u00e9 politiquement puisque c'est une veuve d'un chef de guerre d'un criminel de guerre acte mafieux Ariane : oui, oui, parce que \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:34) [79%] :\r\nC'est en fait pour voir de Serbie, on dit on Serbie de mauvaises \u00e9l\u00e8ves sont pris le pouvoir et la meilleure et que ils ont \u00e9t\u00e9 la la la dissidente de pays en fait la des an\u00e9mies de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:50) [76%] :\r\nDonc, vous faisiez partie de des des meilleurs \u00e9tudiants ou un moi j'\u00e9tais \u00e0 la classe dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:56) [84%] :\r\nEt j'ai, j'ai senti quand j'\u00e9tais toujours en fait contre contre en fait je j'\u00e9tais la partie de cette Serbie fragile pro- or europ\u00e9en mais on state en 1\u00e8re place rencontre la guerre contre la la dictature pour contre l'apport et la polarisation ethnique contre Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:25) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez surtout contre vous aviez pas forc\u00e9ment un programme \u00e0 vous mais vous \u00e9tiez contres c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:30) [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le programme, c'\u00e9tait en fait notre nom, notre vie comme \u00e7a, on n'avait pas vraiment beaucoup de choix, on avait aucun de joie, on avait 2 choix entre la vie et la mort entre la la la la paix et la la la guerre et avait, on n'avait pas d'en haut l\u00e0 ne pourrait pas faire la compromis donc on on devait \u00eatre forte voulait avec ou en fait, si on voulait en fait en encore oui volleyball de notre enfance, de, de, de valeurs que n'est pas non, nos parents sont donn\u00e9s, j'ai je j'\u00e9tais \u00e9duqu\u00e9 en fait mon mon envie de et tout, qu'on a a en Serbie, en fait, \u00e9tait dans un pays avec des valeurs perverse donc toute mon \u00e9ducation et tout mon moment mon et mon esprit donne sur le monde, pardon de tellement de mon pays, c'\u00e9tait compl\u00e8tement perverse qu'est -ce que je pouvais voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:39) [86%] :\r\nDonc c'\u00e9tait compl\u00e8tement l'inverse ce que vous viviez que de de ce qu'on vous avez inculqu\u00e9es dans votre enfant de fonctionnement et de cet enfant, c'est exactement v\u00e9cu parce que c'est, c'est pas banal quand m\u00eame de vivre son adolescence, sa jeunesse, ses ann\u00e9es d'\u00e9tudiante dans la Serbie de Milosevic au fond c'est \u00e7a que vous avez v\u00e9cu, c'\u00e9tait comment au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:58) [83%] :\r\nOui, de la vie quotidien est tellement mais c'est tout, je, je, je, je, j'essayais d'\u00eatre bien d'de mes \u00e9tudes, je, je, j'avais un \u00e0 la vie quotidienne, comment \u00e7a \u00e9l\u00e8ve ne te \u00e9tudiante mais tout mon temps libre \u00e9tait compl\u00e8tement politiquement engag\u00e9, on a fait toujours les manifestations dans la roue, je j'\u00e9tais le seul vraiment cette partie de de 7 mouvements qui \u00e9tait au d\u00e9but, bien s\u00fbr, organis\u00e9es par l'opposition politique avec le litre de boucanage communes seront Jingjing Tulasne \u00e0 et apr\u00e8s aussi au avant, avant tout, je, je, j'ai v\u00e9cu cette vie de, de, de manifestations contre la r\u00e9gime organis\u00e9e par les des \u00e9tudiantes en t\u00eate, c'\u00e9tait la plus forte et pluss PLoS anim\u00e9 et plus vivante et peut-\u00eatre le plus le plus puissant, poussant manifestation contre la r\u00e9gime en Serbie c'\u00e9tait c'\u00e9tait ou vraiment les images de cette manifestation \u00e9tait par partout donne son vote par tout le monde malheureusement la la la la, des images de la guerre et les de bombardements \u00e9tait plus fort que \u00e7a, peut-\u00eatre, mais pour moi tout cette manifestation dans la roue, c'\u00e9tait en fait un un, un th\u00e9\u00e2tre, un grand th\u00e9\u00e2tre mais un th\u00e9\u00e2tre ferait th\u00e9\u00e2tre je parle pas de th\u00e9\u00e2tre de institutions d'un th\u00e9\u00e2tre, qu'on ne on a d\u00fb tout d'aller tr\u00e8s bien habill\u00e9s et avec UDF perles autour du retour de cours non c'est un th\u00e9\u00e2tre total c'est cette manifestation et \u00e9tait fait par le peuple, pour le Pape, le donc si on ne se souvient de Th\u00e9\u00e2tre de, de, de, de grand \u00e2ge, le th\u00e9\u00e2tre de la de la Grecque en sait que c'\u00e9tait un rituel, en fait, qui a dit quelque chose pour la soci\u00e9t\u00e9 m\u00eame essay\u00e9 \u00e0 changer la soci\u00e9t\u00e9, les, les, les, les pi\u00e8ces qui touche notre moral nos \u00e9motions et en fait, fait un effort qui est tout \u00e0 fait engag\u00e9 socialement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:33) [88%] :\r\nPour l'\u00e9t\u00e9 et qui a finalement chang\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Serbie fait aujourd'hui, on a une Serbie qui existe, il y a, il y a toujours une bande originale \u00e0 une bande sonore dans ces dans ces grands \u00e9v\u00e9nements, vous, vous avez v\u00e9cu ces manifestations et cet engagement politique, avec une musique ce qui qui baigne vos efforts de 2 jeunes \u00e9tudiantes Joseph votre engagement politique et vous nous avez apport\u00e9 cette musique- l\u00e0, la chanteuse s'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:58) [88%] :\r\nOui je je vous ai peut porter un chanson tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre l\u00e0 c'\u00e9tait la groupe Ekaterina bel \u00e9crin 4 ou Catherine la Grande et en fait c'est c'est un des, des, des, des groupes de rock qui sont avec ou cet cet cet esprit est vraiment tr\u00e8s sympa r\u00e9pr\u00e9sente h\u00e2tive de cet esprit -l\u00e0, il y a plein des autres groupes aussi qu'on peut parler, mais moi j'ai choisi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:24) [90%] :\r\nParce que j'\u00e9tais vraiment vous l'\u00e9coutiez \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va en \u00e9couter quelques mesures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:51) [87%] :\r\nMadame, monsieur, je ne savais pas pour le respect, c'est au-del\u00e0 \u00e7a nous de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le groupe Ekaterina Velika la Grande Catherine Le titre on avait traduit aussi c'est il ne nous reste que quelques ann\u00e9es exactement et cette s'en \u00e9tait sorti habitante 9 donc chose 2 ans apr\u00e8s la guerre, on va vous avez d'ailleurs confi\u00e9 \u00e0 quand vous \u00eates venu ici au Mali, je dis tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 que vous passiez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:42) [88%] :\r\nCette \u00e7a r\u00e9parer on a pass\u00e9 un autre Style de musique l\u00e0 compl\u00e8tement alors Roch plut\u00f4t alternatif de de Serbie des ann\u00e9es 80 et la Serbie, pas seulement, c'est pas seulement que c'est un bon ben voil\u00e0, comme \u00e7a les auditeurs peuvent se faire une id\u00e9e, on va encore passer demain d'autres musiques serbe on va avancer dans le temps Milica Laufer, vous avez ensuite terminer vos \u00e9tudes, vous allez continuer de vivre en Serbie, vous avez v\u00e9cu de grands moments de l'histoire serbe de grands moments tr\u00e8s joyeux et tr\u00e8s enthousiasmant comme le 1er jour de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:14) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait 5 octobre 2000, c'est le grand jour de r\u00e9volte la super r\u00e9volution d\u00e9mocratique un grand esprit un grand est aussi Hazem un grand espoir pour pour un grand changement, on avait tout de notre main, on a pens\u00e9 que tout a chang\u00e9, on est on est on \u00e9tait pr\u00eate pour le grand r\u00e9formes sociales, institutionnelles et j'ai tr\u00e8s volontiers juin la gouvernement la 1\u00e8re gouvernement d\u00e9mocratique avec la 1er ministre Zoran Djindjic, j'ai bien fait employ\u00e9 par Ministre de la couture comme responsable pour relations publiques et c'est un monde un grand challenge, mais 2003 printemps 2003, c'est en fait c'\u00e9tait je pense le jour en 2 jours, le plus tragique d\u00e9ment vie en fait la la mort l\u00e0, \u00e7a \u00e7a assez, assez, assassinat de 1er ministre en fait le propre probl\u00e8me de, de, de, de Serbie des Stars de cette, de passer des dettes je jour d'\u00e2ge passer c'est c'\u00e9tait encore la tr\u00e8s pr\u00e9sente, encore tr\u00e8s organis\u00e9, en fait, cette clan cette cette \u00e9lite criminel, l'arm\u00e9e, la police, qui \u00e9tait encore bien organis\u00e9s pour arr\u00eater des r\u00e9formes pour arr\u00eater notre sch\u00e9ma pour vers la d\u00e9mocratie, grandes illusions pour vous, l'assassinat de du 1er c'est nous vraiment un tr\u00e8s grand jour de votre trag\u00e9die et en fait c'est parce que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e avec un Suisse en Belgrade qui \u00e9taient l\u00e0 en fait pour elle, elle nous la tellement qu'on la Serbie \u00e9tait ouverte et elle \u00e9tait tr\u00e8s grand challenge pour lui a fait quelque chose ensemble, si c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9cid\u00e9 OK, on va pas aller dans un nouvelle process de tout \u00e7a, c'\u00e9tait un grand grand d\u00e9\u00e7u et on est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 acquis qui \u00e9tait Belgrade est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:36) [87%] :\r\nEt vous \u00eates naturellement venue en Suisse puisque votre mari et Swissair, il s'appelle Alain Laufer, d'ailleurs on le salue s'il nous \u00e9coute, l\u00e0 vous \u00eates en Suisse depuis 3 ans, je le disais, vous \u00eates chroniqueuse, vous arrivez pour la 1\u00e8re fois en Suisse en 2004 et puis d\u00e9but 2005, vous \u00e9crivez un texte sur, je le trouve tr\u00e8s jolie ce texte sur les bo\u00eetes de chocolat en Suisse et en Serbie, j'ai envie dans l'dans : lire un bon vous m'avez apport\u00e9, on a eu la m\u00eame id\u00e9e, d'ailleurs j'avais eu l'id\u00e9e de le lire moi, puis vous avez apport\u00e9 le m\u00eame texte en disant : j'aimerais bien que vous, donc, on dit que les grands esprits se rencontrent m\u00eame des grands esprits les filles, il y a des chocolats ce bout de texte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:16) [91%] :\r\nIl dit beaucoup justement sur les rapports hante la Serbie et la Suisse, ce dont je me souviens de mon enfance, \u00e0 propos des bo\u00eetes de chocolat, c'est le go\u00fbt pourri des pralines fourr\u00e9es de p\u00e2tes rose nous les mangions toujours lorsqu'elles \u00e9taient p\u00e9rim\u00e9es, parce que ces bo\u00eetes avec la petite fille qui pleure sur le couvercle \u00e9tait d'ordinaire bien conserv\u00e9s, soit pour une occasion particuli\u00e8re soit pour \u00eatre apport\u00e9es lors d'une visite, ce qui \u00e9tait leur mani\u00e8re habituelle d'arriver \u00e0 la maison ainsi comme les chansons populaires, elle s'\u00e9tait port\u00e9e d'un foyer \u00e0 l'autre jusqu'\u00e0 la date de p\u00e9remption, elles \u00e9taient surtout offertes aux institutrices, et aux doctoresse lors du 8 mars Journ\u00e9e de la femme, seulement je ne sais pas si elle les manger ou si elles offraient encore \u00e0 quelqu'un d'autre, consid\u00e9rant la quantit\u00e9 de bo\u00eetes qu'elle recevait pourtant j'\u00e9tais convaincu qu'au paradis du chocolat, la bo\u00eete faisait partie du quotidien, et c'\u00e9tait l'un de ces petits plaisirs auxquels je r\u00eavais lorsque, lorsque je suis arriv\u00e9 ici ainsi j'avais d\u00e9j\u00e0 fermement index\u00e9 un budget r\u00e9gulier de bo\u00eetes de No\u00ebl de limites qui sont les plus brillantes et les plus attrayantes, mon ami, se demandait ce qu'il y avait de tellement meilleur dans ces bo\u00eetes en comparaison des excellents chocolats des m\u00eames marques qui sont en plus beaucoup moins cher d'abord je ne suis pas comment l'expliquer ma faiblesse pour les bo\u00eetes, donc je fais venir la serveuse la plus souriante et je lui demander une de mes bo\u00eetes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, je crois que mon ami compris lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 saliver rien qu'\u00e0 la vue de cette apparition sucr\u00e9e tu vois cette d\u00e9lirante, possibilit\u00e9 de choix, h\u00e9 bien c'est \u00e7a la meilleure partie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:39) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, le choix : le choix c'est \u00e7a ok je j'aime bien de chocolat, mais la question de choix, \u00e7a c'est qu'est -ce que qu'est -ce que j'ai j'ai j'ai manqu\u00e9 toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:51) [83%] :\r\nVous avez, vous aviez pas \u00e7a \u00e9videmment dans la Yougoslavie de votre enfance, certainement, il y avait une seule sorte de bo\u00eete de chocolats avec la petite fille qui pleure sur les VTT symbole secret des d\u00e9mocraties, je peux dire et pour vous aujourd'hui, donc vous qu'est -ce qu'on mangez comme chocolat aujourd'hui de chocolat ou les g\u00e2teaux au chocolat que je voulais vous allez en faire un d'ailleurs ce soir un peu chocolat faire une nouvelle, j'ai fait ce que je devais faire de nouvelles en Serbie la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:19) [82%] :\r\nCertes, ce soir, je vais faire un vrai pas serbe joue sport il Golay un petit peu mais aussi je garde pas mal de traditions sert d'balkaniques chez moi parce que je suis maire, si je parle serbe avec mon, mon fils je dans aussi \u00e9couter les chansons de mon enfance, \u00e0 lui et je pense assez important en fait pour garder cette origine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:44) [93%] :\r\nDe transmettre finalement votre h\u00e9ritage \u00e0 votre enfant, et surtout peut-\u00eatre, parce que vous \u00eates en Suisse o\u00f9 \u00e7a serait pareil si vous \u00e9tiez en Serbie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:53) [81%] :\r\nJe suis au Serbie Savidan bien s\u00fbr, mais aussi sous n'importe o\u00f9, je pense que la langue maternelle \u00e0 la Kultur de, de, de, de, de, de, de la mer, \u00e7a doit \u00eatre train- train transmis transmis dans un entre g\u00e9n\u00e9rations, ce quelque chose de Belgrade qui vous manque ici qu'est -ce que moment qu'on fait \u00e7a mais minima ma ma ma famille, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais il y a quelque chose de que que j'ai des coups l\u00e0 et que je sens toujours par rapport de balcon et Belgrade partant Belgrade est encore l\u00e0, la la centre de de de Barkan, et \u00e7a, c'est en fait et cet esprit de, de penser cette r\u00e9flexion constante de son lundi \u00e0 l'entit\u00e9 de de de balcon par rapport aux par rapport de lui- m\u00eame cette en fait re- d\u00e9finition constante doute et un esprit en fait que donc pour moi c'est un mec de pens\u00e9e intellectuelle \u00e0 un mec pour production l'artistique, c'est toujours entre c'est toujours avec un grand question rien vraiment clair des questions \u00e0 presque existentielle, on doit cr\u00e9er en fait pour faire quelque chose, on doit construit et ici \u00e7a me manque ce moment aussi beaucoup en fait cette constante mouvement au-del\u00e0 donc a \u00e9tait c'est c'est jamais clair et \u00e7a, c'est pour moi en fait, un esprit qui \u00e7a me manque moi j'appelle \u00e7a un un espresso baisser subversive Open et c'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 cause de mon exp\u00e9rience que j'avais l\u00e0 que peut-\u00eatre c'est ma jeunesse quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:47) [91%] :\r\nVous avez justement apporter une autre musique qui s'intitule justement balcon parce que vous me disiez en pr\u00e9parant l'\u00e9mission que les Balkans, c'est souvent vu comme quelque chose de tr\u00e8s n\u00e9gatif \u00e0 quelqu'un qui balkaniques c'est m\u00e9chant, finalement, on pense \u00e0 la mafia au Crime, mais pour vous c'est quelque chose de positif, les Balkans vous aimez ces termes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:05) [80%] :\r\nNon au balcon et quelque chose grise et noire par rapport tous les clich\u00e9s mais aussi balcon \u00e0 quelque chose en cat\u00e9gorie tr\u00e8s dynamique en cat\u00e9gorie tr\u00e8s provocateur Yvan cat\u00e9gorie avec de beaucoup de choses constructives et de bien avec m\u00eame un je n'insisterai construire, on avait aussi ici on en Suisse des Serbes, les Croates de partout toute la pays de aider exYougoslavie gens cr\u00e9ative Jean que dans beaucoup de bien en Suisse mais bien s\u00fbr toujours dans les premi\u00e8res pages sans pas les choses n\u00e9gatives et graves, moi je, j'aimerais bien et int\u00e9ress\u00e9s en Suisse cette barre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:47) [85%] :\r\nLes Balkans positive a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr et ce qu'on entend l\u00e0 justement un c'est un groupe qui vient de Zagreb. \r\nVoil\u00e0 Militsa Laufer c'est un extrait, malheureusement on n'a pas le temps de passer en entier de ce groupe dans ce on n'a m\u00eame pas le nombre d'ailleurs avec et le nom du du morceau c'est les Balkans Balkans justement pour terminer sur cette cette id\u00e9e de Balkans positive que vous repr\u00e9sentez, effectivement, il sait le faire, je confirme ce que vous avez, vous avez parl\u00e9 pendant une heure de vos souvenirs et de vos balcons de votre vision de la r\u00e9gion qui est effectivement tr\u00e8s positive, merci beaucoup d'\u00eatre venu vous confient \u00e0 nous, nous racontez vos souvenirs en fran\u00e7ais, je sais pas facile pour vous mais vous l'avez fait de mani\u00e8re magistrale, bravo, je vous souhaite encore bonne ann\u00e9e, bonne ann\u00e9e sert puisque ce soir c'est le Nouvel an serbe exactement, merci beaucoup, merci et bonne ann\u00e9e pour tous les Serbes, en fait, tout le monde orthodoxe et merci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe du dromadaire St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Monsieur T qui signe la r\u00e9alisation des carnets de route c'est Nathalie Chamber qui choisit habituellement les musiques mais aujourd'hui c'\u00e9tait Militsa Laufer notre programmatrice musicale, elle nous a apport\u00e9 ses CD et on l'en remercie encore Dany Silam ce qui, de notre site Internet dromadaire Point rsr Point CH aller faire un tour, si vous voulez des r\u00e9f\u00e9rences, notamment, de livres ou de musique, vous y trouvez aussi notre programme musical Isabelle Barth \u00e9tait avec nous en r\u00e9gie aujourd'hui merci tout de suite apr\u00e8s les informations que vous avez rendez- vous avec l'histoire vivante de Jean Leclerc toujours une s\u00e9rie sur la piraterie tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Karelle M\u00e9nines M\u00e9lanie salut \u00e0 vous, il va \u00eatre 15 heures \u00e0 Belgrade 15 heures aussi sur le 1er. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "M\u00e9nine, Karelle", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Belgrade", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laufer, Milica", "role": "Belgradoise vivant en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pavlovic, Michko", "role": "peintre", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F00B184A-A6A3-428D-A13C-92FF4617C824", "internalArchiveId": "F00B184A-A6A3-428D-A13C-92FF4617C824", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (059) : La gueule de bois", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 166, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-26T05:02:44Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [58%] :\r\nDe bibelots et aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 avec il y a un leader est marionnette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [71%] :\r\nNous sommes attaqu\u00e9s par les branches \u00e0 Nice, Pascal Claudie la hier au Mans pourrait \u00eatre, mais par le roi Baudouin mais qu'est -ce qu'on va offrir soit mais ce dit autant par mois mais un pyjama donc bien les membres doit se. \r\nD'accord, d'accord, si je faire un caf\u00e9 eu l'obligeance de me raconter ce qu'on en fait hier soir \u00e0 Bouak\u00e9 qui avait pris le temps forts et je voudrais accroissant avec Winterthur ou non, bon, juste un bon r\u00e8glement qui vont avec moi apr\u00e8s cette soir\u00e9e, apparemment, on a du piquant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [75%] :\r\nC'est pour picoler \u00e9tait un homme d'AOM Claudie, on a fait \u00e7a, oui, mais qu'il bien derri\u00e8re c'est fou \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 l'after du plus grand cabaret du monde dans un club pour adultes avec S\u00e9bastien, toute l'\u00e9quipe bon oui de RTT, il y a pas mal avant d'y aller, les 14 votes catholique pendant l'\u00e9mission, pas d'huile, et \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [83%] :\r\n14 votes catholiques Claude Ferton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [66%] :\r\nOui, et 20 l'arriv\u00e9e l\u00e0- bas, rappelle -t-il caus\u00e9 avec, \u00e0 la Mouskouri il y a 2 minutes seulement toutes les prunes dans laquelle c'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e de implanter travelo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [70%] :\r\nQuoi, j'ai trait\u00e9 non Mouskouri tr\u00e8s alors que si son plus grand fan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [73%] :\r\nMais enfin \u00e7a c'est pas tout hein, en fin de soir\u00e9e apr\u00e8s avoir montr\u00e9 de grosses fesses \u00e0 tout le monde, tu t'es b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [75%] :\r\nVoil\u00e0 dans une Beauregard si et qu'il n'a jamais invit\u00e9 bonjour, j'esp\u00e8re que ce n'\u00e9tait pas avec monsieur S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [68%] :\r\nOn a maintenant du avec Mimie Mathy non plus petits et c'est le cas, gagner 30 qui \u00e9taient prises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [63%] :\r\nDonc, d'un homme que en souhaite \u00e0 calvaire Cologne sucrier dans tout Paris, maintenant comment Dieu le qu'est -ce qui t'avoir cette gueule de bois carabin\u00e9e ben moi j'ai invent\u00e9 la course \u00e7a qu'est -ce que c'est magouille tient assez, oui, mais ces tueries du lait fraise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [81%] :\r\nDur\u00e9e trahison des s'est litt\u00e9ralement d\u00e9fonc\u00e9 la t\u00eate au bar du moulin ou avec du lait fraise reste une constitution qui tol\u00e8re le whisky, la vodka et la tequila mais pas le lait frais, The une marionnette qui se produits laitiers \u00e9trange non. \r\n"], "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E237C1-F20B-40CC-AF33-1835C9DD843D", "internalArchiveId": "E6E237C1-F20B-40CC-AF33-1835C9DD843D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un d\u00e9bat tr\u00e8s attendu a r\u00e9uni le 12 janvier 2011 le stat\u00e8ge de l'UDC, Christoph Blocher et le premier ministre luxembourgeois, Jean-Claude Junker : Interviews de Jean-Claude Junker et de Christoph Blocher", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "summary": "La rencontre avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une vive pol\u00e9mique par m\u00e9dias interpos\u00e9s. Jean-Claude Junker avait d\u00e9clar\u00e9 dans une interview que la \"t\u00e2che blanche au milieu de l'Europe\" \u00e9tait un \"non-sens g\u00e9ostrat\u00e9gique\"... ce que Christoph Blocher avait associ\u00e9 \u00e0 la rh\u00e9torique nazie. Malgr\u00e9 une discussion courtoise, Christoph Blocher n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu des intentions amicales de son interlocuteur. ", "durationSec": 133, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Luxembourg", "Zurich (canton)", "Europe"], "thematicThemes": ["premier ministre", "d\u00e9bat"], "thematicPersons": ["UDC", "Blocher, Christoph", "Junker, Jean-Claude"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-10T14:53:03Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s attendu ce match Christoph Blocher face au 1er ministre luxembourgeois, Jean-Claude Junker, c'est-\u00e0-dire soir \u00e0 Z\u00fcrich, tr\u00e8s attendu, parce qu'il y avait eu pol\u00e9mique avant par m\u00e9dias interpos\u00e9s, Jean-Claude Junker, avait d\u00e9clar\u00e9 dans une interview que la t\u00e2che blanche au milieu de l'Europe \u00e9tait un non- sens g\u00e9ostrat\u00e9gique Christoph Blocher avait vu de la rh\u00e9torique nazie mais hier soir, vous avez rang\u00e9 les griffes et se sont efforc\u00e9s de rester courtois Agn\u00e8s il Junker Blocher, c'est un peu le choc des contraires, le d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9 agend\u00e9e avant conna\u00eet claque la pol\u00e9mique mais tout l'enjeu \u00e9tait d\u00e9sormais de savoir si les 2 politiciens allaient r\u00e9ussir \u00e0 s'expliquer et, malgr\u00e9 le temps correct le d\u00e9bat, le doute est permis, Jean-Claude Junker, a d\u00e9clar\u00e9 son amour pour la Suisse et s'est d\u00e9fendu de toute volont\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique, comme il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en fran\u00e7ais apr\u00e8s le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [85%] :\r\nOui, j'ai tout simplement indication disons que je souhaiterais que la Suisse devienne membre sont va exiger place j'ai toujours insist\u00e9 sur le fait que la Suisse, bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire entre c'est seulement la d\u00e9cision que c'est une d\u00e9cision \u00e0 prendre, par le peuple suisse et donc je n'ai pas mis dans un d\u00e9bat qui peut faire rage en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [96%] :\r\nQuant \u00e0 sa r\u00e9action au parall\u00e8le avec la rh\u00e9torique d'Adolf Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [82%] :\r\nJe ne me sens pas parce que tout ce qui est est insignifiant et donc je n'ai pas voulu m\u00eame pas ce soir, Marc Savey sur ce d\u00e9rapage regrettable qu'y a pas eu beaucoup bless\u00e9s de nombreux luxembourgeois qui ont beaucoup souffert, je vous assure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [84%] :\r\nChristoph Blocher a contest\u00e9 avoir comparer directement Jean-Claude Junker Adolf Hitler mais uniquement sa rh\u00e9torique, une chose est s\u00fbre, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral restant farouche anti- europ\u00e9en apr\u00e8s ce d\u00e9bat, elle a mis au point de Jean-Claude Junker, ne l'a pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [83%] :\r\nIl a dit dans les le journaliste en Suisse, on peut dire, la Suisse n'est pas un pays ind\u00e9pendant sur la carte, il n'a pas place hein, \u00e7a vous a dit \u00e7a, et puis \u00e7a c'est dangereux, et puis moi je regrette aussi que la pr\u00e9sidente et donc Conf\u00e9d\u00e9ration n'a rien dit -il leur pr\u00e9sident de Luxembourg, il y avait quelque chose, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [96%] :\r\nAvec courtoisie et le sourire, les 2 hommes ont camp\u00e9 sur des positions inconciliables. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schenker, Agn\u00e8s", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Junker, Jean-Claude", "role": "premier ministre luxembourgeois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF5FC91C-A9FA-4834-8EFF-03FC4FFC8669", "internalArchiveId": "FF5FC91C-A9FA-4834-8EFF-03FC4FFC8669", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernaaaaaaard! (Hommage \u00e0 Coluche) : Chronique de Pascal Bernheim, collaborateur RSR", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["humour", "gr\u00e8ve de la faim", "haschich"], "thematicPersons": ["Coluche", "Rappaz, Bernard (chanvrier valaisan)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T15:42:53Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn des 2 r\u00e9acteurs, c'est sur la 1\u00e8re bonjour Pascal Bernheim bonjour en quelque sorte une forme d'hommage ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [72%] :\r\nDonc : ah bon, Bernard oui derni\u00e8re je dirais comme tant katakana en manger un spectateur je ne chez nous en Valais et puis surtout j'ai bien quant \u00e0 Quintin, venez de nous emb\u00eater avec tant Ha\u00efki, \u00c9ric Bernard, parce que la gu\u00e9guerre bon non, non, c'est tr\u00e8s mauvais, qui m\u00eame puis il y a un beau Diarra viendrait pas \u00e0 l'qui c'est encore plus d\u00e9go\u00fbtante, le raisin, car il n'a pas encore ferment\u00e9 Bernard un petit mois Bernard et surtout ne pas monsieur cliquez par toi tu as fait la gr\u00e8ve de la faim \u00e0 en seulement en somme pas \u00e0 faire ce film est l'h\u00e9ritier, vous \u00eates tous mais avec des heures, vous \u00eates de tous \u00e0 la mairie, alors de revenir avec \u00e7a sert \u00e0 rien, la gr\u00e8ve en plus je m\u00eame poste difficile la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale fin enfin non, non, je ne le ferai quand je veux, moi la gr\u00e8ve de la ce fait d'avoir \u00e0 boire parce que bon, j'ai un peu en passant mais boire non et puis le rouge nourrir en plus des depuis depuis une Despina des milliers dernier plus Bernard d'\u00eatre num\u00e9ris\u00e9s \u00e0 \u00e9tiqueter aimerait bien que cette ville n'\u00e9tait telle que boire comme tout le monde, surtout qu'ils ont dit \u00e0 la radio et que la cuv\u00e9e de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est la qualit\u00e9 selon esp\u00e8re Bernard bon et \u00e0 ne pas beaucoup Seles quantit\u00e9s modestes au ralliement enverrait encore espoir de manquer, on a peaufin\u00e9 de plonger les exc\u00e9dents de 1983 bon d'accord, tu as battu le record du monde de la gr\u00e8ve la plus longue de la faim, c'est vrai que cette rencontre, gr\u00e8ve de la faim, qui ont ouvert laissant aujourd'hui alors, hier, \u00e0 l'effet la zone Asie aujourd'hui qu'est -ce qu'on ferait pas pour avoir gentiment donn\u00e9 \u00e0 Berlin faire la gr\u00e8ve de la faim de redresser dans la belle image de pluie dit non dit alors : entretien, moi j'en fais Morel jamais aid\u00e9 avec Bernard jamais parce que fumer se demande rigoureux B\u00e9nard par points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nLa chronique satirique de la 1\u00e8re vous pouvez la retrouver sur Bernheim point RSR Point CH et \u00e7a je vous l'assure, vous pouvez consommer sans mod\u00e9ration 7 7 heures 19 ans reprend notre souffle pour partir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9824512B-0B12-41A7-983D-AF42AB368F55", "internalArchiveId": "9824512B-0B12-41A7-983D-AF42AB368F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Session Paradiso: Loraine Cotting, chanteuse fribourgeoise. Interview et concert", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "summary": "\"Loraine compose en autodidacte, ses chansons s'inspirant de ses nombreuses in?uences soul et hip hop et des artistes qu\u2019elle admire, tels que Lauryn Hill, Erykah Badu, ou Q-Tip. En 2008, elle cherche \u00e0 former un groupe a?n de pouvoir en?n jouer ses morceaux en live. Les Toy Soldiers la rejoignent et la formation se produit rapidement sur les sc\u00e8nes de Suisse romande.\r\nEn septembre 2009, Loraine d\u00e9cide de s\u2019accorder une ann\u00e9e sabbatique dans le but de se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 ses projets musicaux et notamment \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un album solo. R\u00e9sultat de cette ann\u00e9e fructueuse, un album 10 titres intitul\u00e9 Eager Beaver, compos\u00e9 et enregistr\u00e9 en quartet avec la collaboration de trois musiciens professionnels, sort en octobre 2010.\r\nParall\u00e8lement, Loraine continue \u00e0 composer et \u00e0 se produire sur les sc\u00e8nes de Suisse et travaille d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son prochain album, probablement avec ses ?d\u00e8les Toy soldiers cette fois-ci.\r\nLoraine Cotting fait partie des \"Choix de Premi\u00e8re\".\"", "durationSec": 3207, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["chanteuse", "chanson de vari\u00e9t\u00e9s", "pop"], "thematicPersons": ["Cotting, Loraine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-12T07:58:27Z", "program": {"href": "/programs/DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "id": "DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "name": "Radio Paradiso ( - 31.03.2011)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Cotting, Loraine", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FC15373-3E06-4D0E-BD69-068940554476", "internalArchiveId": "9FC15373-3E06-4D0E-BD69-068940554476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Bouillon de b\u00e9b\u00e9", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 136, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T16:32:51Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [69%] :\r\nNous avons beaucoup de vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [86%] :\r\nBon aujourd'hui si auditeurs ici inflammatoire ou leur sp\u00e9cialiste pardon, sp\u00e9cialiste en cuisine que l'Hannibal, monsieur Poulat vous je ne suis toujours pas remise de mes exc\u00e8s de fin d'ann\u00e9e, je me sens pas patraque, j'ai mal \u00e0 l'estomac, c'est pourquoi je vous propose aujourd'hui une recette l\u00e9g\u00e8re et surtout bienfaitrice les Bouillon de BP si il vous faut de l'eau et du sel marin, un b\u00e9b\u00e9, il \u00e9tait fait couler un bain \u00e9t\u00e9 mais attention pas trop chaud, avec l'aide du thermom\u00e8tre, v\u00e9rifier la temp\u00e9rature de l'eau, elle ne doit pas d\u00e9passer 37 d\u00e9crit maintenant plancher \u00e0 l'int\u00e9rieur avec ses jouets et rajouter du ciel marin pour le coup, laisser infuser quelques minutes, le temps pour nous d'\u00e9couter un peu de gras. \r\nVoil\u00e0, c'est presque termin\u00e9 retirer b\u00e9b\u00e9 du pain avec une \u00e9puisette elle Elmander le \u00e0 sa m\u00e8re, au revoir, merci. \r\nMaintenant avec une louche pr\u00e9lever de la paix noir l'\u00e9quivalent d'une belle assiette \u00e0 soupe et voil\u00e0, c'est vrai, vous avez devant vous un Bouillon de BP l\u00e9ger et digeste qui saura remettre de l'ordre dans votre plan destine \u00e0 l'bon et bien s\u00fbr si vous n'aimez pas les enfants, remplacer le pas \u00e0 la mort \u00e0 la mort en ayant quitt\u00e9 le Tir si la naus\u00e9e partout patauger croient que je vais me sentir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [99%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9my", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6B23024-85AE-4DA2-8B48-3B0E5E756025", "internalArchiveId": "B6B23024-85AE-4DA2-8B48-3B0E5E756025", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Dany Boon, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, pour son film \"Rien \u00e0 d\u00e9clarer\"", "publicationDate": "2011-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 964, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["mise en sc\u00e8ne", "cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Boon, Dany"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T18:10:44Z", "speechToTexts": ["26.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:03) [77%] :\r\nComme sans la vieille poule. \r\nM\u00eame pas qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [76%] :\r\nDany Boon bonjour dans la limousine, je crois, c'est Michael Youn, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [71%] :\r\nJe sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [85%] :\r\nNon, ah oui c'est s\u00fbr piquer sa bagnole par des Suisses, il s'est fait braquer, mais s'est fait braquer par des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [78%] :\r\nQuoi qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [83%] :\r\nRien \u00e0 d\u00e9clarer, le film est lanc\u00e9e la tourn\u00e9e commenc\u00e9e, on est dans une limousine, c'est, c'est votre vie tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:41) [74%] :\r\nNon, absolument pas 3 mois, je trouve \u00e7a un peu tout match d'ailleurs cette limousine surtout le tout, tout, voil\u00e0 oui j'ai j'ai j'ai j'ai souvent aux \u00c9tats-Unis, je suis jamais vendu dans une belle comme \u00e7a, il y avait dirais Gen\u00e8ve pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [76%] :\r\nCette voiture l\u00e0 n'ont rien \u00e0 d\u00e9clarer, vous l'aurez non ah oui c'est vrai, enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [64%] :\r\nProtocole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nParce qu'on parle de film rien \u00e0 d\u00e9clarer, un film sur une douane franco- belge avant que \u00e7a se termine, parce que c'est termin\u00e9, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e, c'est l'id\u00e9e, c'est du v\u00e9cu, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [93%] :\r\nOui, c'est du v\u00e9cu, parce que j'ai mis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [78%] :\r\nSi pendant la promo, les Ch'tis passer une fronti\u00e8re enfin plusieurs fronti\u00e8res, m\u00eame avant il y avait beaucoup d'animations, beaucoup de vie beaucoup de Diffa il y avait toute une \u00e9conomie qui a totalement disparu et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s \u00e9tonnant et de voir cette cette rue de fronti\u00e8res vides et vid\u00e9s de, de, de ce qu'elle avait en commer\u00e7ant en h\u00f4tellerie en agen\u00e7ant doit Sam si vous citiez un sujet de film qui est int\u00e9ressant, c'est comme \u00e7a que j'c'est comme \u00e7a que j'ai id\u00e9e tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nEt quand vous \u00e9tiez petit eu des probl\u00e8mes avec les douanes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [81%] :\r\nDes probl\u00e8mes non j'\u00e9tais souvent j'ai d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais gamin, j'allais faire le Tierc\u00e9, c'est mon p\u00e8re \u00e0 la petite douane qu'on appelait \u00e7a et puis, et puis ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [71%] :\r\nEnsuite se suivent, allez, j'y suis all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [71%] :\r\nQuand j'\u00e9tais \u00e9tudiant \u00e0 sa qui a tourn\u00e9, il a pass\u00e9 un carton \u00e0 descendre la Star du compliqu\u00e9 c'est parfaitement d'accord tant d'essence et que c'est, c'est en fait partie, les cat\u00e9gories louche et donc voil\u00e0, donc je me suis arr\u00eat\u00e9 r\u00e9gulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [84%] :\r\nL'id\u00e9e elle l\u00e0 le projette \u00e0 monter, c'est le projet qui vient bah derri\u00e8re les Ch'tis c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 sur met \u00e0 l'\u00e9criture apr\u00e8s toute l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [80%] :\r\nNon, moi j'ai j'aime \u00e9crire, donc je sais jamais compliqu\u00e9 de mettre \u00e0 \u00e9crire simplement ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [89%] :\r\nEt c'est c'est je, je, je, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [88%] :\r\nMonsieur une pression un peu tout seul en me disant : des gens sont sortis tr\u00e8s content des Ch'tis on pass\u00e9 un merveilleux moment et j'ai envie de, de prendre le temps de l'\u00e9crire pour pour que les gens soient contents aussi du film quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [82%] :\r\nAlors je pense \u00e0 la radio int\u00e9rieur du v\u00e9hicule, le film, un des ingr\u00e9dients qui nous font penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [81%] :\r\nDonc on peut comparer la radio les mauvais points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [63%] :\r\nUn meilleur on dans le micro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [62%] :\r\nVoil\u00e0 la je pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [78%] :\r\nLes film pour ceux qui le verront bah il y a des \u00e9l\u00e9ments qui vont leur faire penser aux plus grandes com\u00e9dies du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, il y a, tu orientes, il y a un grand m\u00e9chant gentil, il y a des uniformes, l'esprit de J\u00f6rg, il n'est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre je sais plus, c'est pas \u00e0 moi de le dire, moi je j'ai j'ai, j'aime beaucoup, \u00e9videmment, le cin\u00e9ma, dira oui, moi je suis assez fan de, de, de, de cette p\u00e9riode l\u00e0 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, maintenant je je je je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [74%] :\r\nPas je pense pas, voici encore c\u00e9dant structure pour les monter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [65%] :\r\n\u00e7a s'oriente le la, et encore le de speaker. \r\nNon, non, il y a eu encore. \r\nIl faut pas parler, alors \u00e7a \u00e7a va cesser d'abats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [86%] :\r\nOui, j'aime le cin\u00e9ma, dira oui, donc il y a s\u00fbrement une influence ben c'est surtout G\u00e9rard cin\u00e9ma un cin\u00e9ma fran\u00e7ais o\u00f9 on aime raconter des histoires avec beaucoup de personnages ou les personnages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [88%] :\r\nHonda ont leur importance et o\u00f9 les acteurs ont des choses \u00e0 d\u00e9fendre, ils sont satisfaits, quoi de de de leur de de la partition qu'ils ont \u00e0 jouer, c'est pas juste des faire-valoir des 2 acteurs principaux, c'est important pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [89%] :\r\nC'est ce que dit Beno\u00eet pollueurs qui avait plusieurs duos il y avait \u00e0 manger pour tout le monde, c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, \u00e7a fait partie de de Dany Boon, je partage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [83%] :\r\nOui oui je sais, j'aime \u00e7a, oui, j'ai envie de \u00e7a, oui, j'ai fait un jeu en plus est -ce justifi\u00e9, c'est-\u00e0-dire par liquider du film de faire, de faire un peu de raconter la fin de cette rue de douane qui est aussi un personnage cette rue, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important de de partager avec tous les, tous les acteurs, et quand j'appelle un acteur pour lui proposer un r\u00f4le, j'ai envie de lui dire : viens, ce qui va \u00eatre amus\u00e9 juste \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [88%] :\r\nUn r\u00f4le doivent l\u00e0 a un r\u00f4le \u00e0 le r\u00f4le \u00e9tait \u00e9crit pour Beno\u00eet pollueur, c'est toujours un peu risqu\u00e9 d'aller chez quelqu'un, on vidange \u00e9crit \u00e7a pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [80%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est risqu\u00e9, mais bon, oui, s'il y a ici vie dit non, j'ai fait le deuil je serais pass\u00e9 \u00e9ventuellement quelqu'un d'autre enjeu s\u00fbrement je je me serais dit bon ben je sais pas, je prends un acteur inconnu voil\u00e0 mais il le fait, il a aim\u00e9 le le sc\u00e9nario, le personnage et puis j'ai \u00e9crit pour lui ou ailleurs, monsieur, j'ai beaucoup d'admiration pour un pour Beno\u00eet c'est un acteur d'une dimension extraordinaire qui l'a guid\u00e9, c'est un, c'est un homme tr\u00e8s en plus tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s cultiv\u00e9, tr\u00e8s qui a aussi un c\u00f4t\u00e9 un peu sombre comme \u00e7a qui qui me qui m'int\u00e9resse beaucoup, pour moi, pourquoi pour le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [83%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s belge comme les autres, Fran\u00e7ois Damien L\u00e4nders Olivier Gourmet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [74%] :\r\nOui, ils sont tout seuls, toute l'\u00e9quipe de d'ailleurs une majorit\u00e9 de d'acteurs belge dans le film oblig\u00e9 il r\u00e9colte non mais pas de quotas, mais il y a, il y a des quotas en rouge pour l'\u00e9quipe technique oui parce que comme le la Belgique \u00e9tait coproducteur, une partie de l'\u00e9quipe technique qui \u00eatre belge, un nom pr\u00e9cis, mais sinon non, voil\u00e0, c'est en fonction de l'\u00e9criture, le nombre d'acteurs belges et je voulais qu'\u00e9videmment tous les belges soient belge alors ce qui inqui\u00e8te pas belge avec un g\u00e8ne dans de comptes avec son qui joue le serveur pendant la sc\u00e8ne de la demande en Barailler je c'est mon cousin, il est du Nord mais j'ai tr\u00e8s bien l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [83%] :\r\nIl y a vraiment la cr\u00e8me du cin\u00e9ma belge des comiques parce que Fran\u00e7ois Damien c'\u00e9tait un comique, vous le connaissiez par- l\u00e0 o\u00f9 vous l'avez vu dans le dans certains films. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:37) [79%] :\r\nJ'ai vu dans les films et je l'ai vu aussi quand Fran\u00e7ois l'embrouille, comme il y a Olivier Gourmet ill\u00e9gaux, mais il est pas dans la com\u00e9die et ce a Julie Bernard Kerik l'\u00e9v\u00e9nement qui, un peu houleux Edgar oui sinon les autres oui, c'est vrai, sont dans la com\u00e9die j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [82%] :\r\nJulie Bernard, \u00e7a c'est pas, comment dire, une d\u00e9couverte, une p\u00e9pite d\u00e9couverte par Dany bonne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [82%] :\r\nOui allez formidables dans le film oui, je suis tr\u00e8s heureux de de de cette cette d\u00e9couverte et je pense que si elle fait les bons choix, elle fera une une grande carri\u00e8re parce que elle, elle est tr\u00e8s cin\u00e9g\u00e9nique, elle passe formidablement bien \u00e0 l'\u00e9cran, il y a, elle est \u00e0 la une palette assez large, c'est-\u00e0-dire qu'elle sait jouer \u00e0 la fois les sc\u00e8nes de com\u00e9die pure et des moments aussi de Palestine, d'\u00e9motion, les moments dramatiques, c'est vrai, j'avais besoin justement de directrice qui soit, qui puisse toujours espoir, c'\u00e9tait la difficult\u00e9 du r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [80%] :\r\nEt tenir t\u00eate aussi \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 Beno\u00eet ou mois dans le dans les personnages dire c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas \u00e9vident et le m\u00e9rite de on revient \u00e0 revient \u00e0 \u00e0 comment aussi ailleurs \u00e0 mon quel casting directeur qui l'a trouv\u00e9 \u00e0 Bruxelles ce qu'elle a pass\u00e9 des essais, beaucoup d'autres jeunes femmes avec voil\u00e0, elle est elle sortait du lot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [87%] :\r\nElle, elle explique que c'\u00e9tait sa derni\u00e8re chance qu'elle arr\u00eat\u00e9e abandonner le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:06) [85%] :\r\nOui, il m'a dit \u00e7a, oui, je ne savais pas oui, il m'a dit \u00e7a r\u00e9cemment ben c'est fou \u00e7a, ben c'est c'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe dans ses souffrances et ses Les c'est les belles surprises de la vie quoi, tr\u00e8s beau cadeau de la vie quoi, h\u00e9 ben tant mieux, heureuse, tant mieux parce que, effectivement, on serait pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une actrice qui, \u00e0 qui je pense va faire une tr\u00e8s belle carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [80%] :\r\nBeaucoup de gens vous demande comment \u00e7a s'est g\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s les Ch'tis qu'est -ce que vous a apport\u00e9 sa pi\u00e8ce le pouvoir maintenant, c'est de pouvoir mettre une inconnue dans un film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:44) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s agr\u00e9able, \u00e7a, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [89%] :\r\nDe de dire ben je prendre quelqu'un de pas connu qu'on va d\u00e9couvrir un extrait, j'aime, j'aime bien, j'aime bien l'id\u00e9e, c'est une des libert\u00e9s que comme effectivement une des libert\u00e9s que m'a procur\u00e9 le succ\u00e8s de Bienvenue chez les Ch'tis oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [82%] :\r\nPour en revenir \u00e0 rien, a d\u00e9clar\u00e9 il y a Boon dedans, mais il est acteur aussi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence si d\u00e8s le d\u00e9part, vous vous allez comme \u00e7a en disant tiens je, moi je pense, il est pour moi ou bien parfois, vous imaginez, de le faire sous son vous avec quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [63%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [84%] :\r\nOui, je pourrais tr\u00e8s bien faire faire des films sans jouer dedans et tr\u00e8s qui ne donc maintenant j'aurais \u00e9t\u00e9 un peu b\u00eate de leur fille et de faire durer Beno\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [84%] :\r\nC'est parce qu'il y a un bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [87%] :\r\nQuilibre \u00e7a fonctionne bien, on a une belle complicit\u00e9 et c'est voil\u00e0, faut pas sur dommage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:47) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [88%] :\r\nDany Boon, c'est l'homme de spectacle, producteur, le d\u00e9couvreur, je vous ai vu \u00e0 Paris sur sc\u00e8ne avec Arthur \u00e7a n'arr\u00eate pas, vous dormez quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:58) [81%] :\r\nOui, je crois, je dors tr\u00e8s peu, c'est peut-\u00eatre moi \u00e7a me vrai c'est effectivement \u00e0 point, je travaille, je travaille beaucoup parce que j'ai oui je suis pour que les comme les Am\u00e9ricains, je travaille \u00e9norm\u00e9ment, j'ai donc j'ai la chance de faire un m\u00e9tier qui me passionne et voil\u00e0 quand tout vous assure quand vous passez votre vie et votre m\u00e9tier \u00e0 faire rire les gens, ben c'est \u00e7a devient dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [78%] :\r\nSelon un autre qui m'impressionne 3, vous en avez 5 sur les enfants vous les fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [73%] :\r\nC'est fait, disiez \u00e7a parce que j'ai 4 gar\u00e7ons et une fille et mais quel gar\u00e7on j'ai fait beaucoup rire et ma fille arrive pas, elle n'est vraiment pas et je m'humilier, je vous assure, j'ai fait des trucs, mais tr\u00e8s humiliant, je pense que mon plus grand mais mon plus grand fan me mais d'une immunit\u00e9 n'importe quoi, kif-kif pour essayer de la Ferri\u00e8re elle se elle me les grands yeux, soupire oui parce que je suis son partir et il ne rit pas, et c'est c'est tr\u00e8s grande joie faible \u00e0 la maison, tout le temps, parce que ce ne soit pas r\u00e9ussir \u00e0 faire ma fille qui a 10 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [97%] :\r\n\u00e7a aide \u00e0 progresser dans le dans le rire dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:13) [78%] :\r\nAh, de douter, comme \u00e7a, parce que d'un seul coup je suis dire il y a un film et qui va briser ma carri\u00e8re est -ce que tu te rends compte que tu tu as -tu, tu me tirer dessus comment instillant moi le doute et que j'ai j'ai j'ai voil\u00e0 j'ai l\u00e0 il faut j'ai r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer si\u00e8ge c'est la faire sourire, mais \u00e7a va pas plus loin, alors que les mouvements de rire avec ma femme, avec la nounou avec avec ses frangins extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:41) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [89%] :\r\nEt autre chose, une carri\u00e8re de com\u00e9dien doit continuer, il y a des projets en cours des tournages \u00e0 venir en tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:48) [79%] :\r\nJe lis des sc\u00e9narios, on propose des choses, je, je dis : je vois j'attends j'donc je je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:55) [83%] :\r\nGeorges pour l'instant, je dis non \u00e0 Abraham pas mais je suis tr\u00e8s voil\u00e0 j'ai \u00e9videmment je suis tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9lectif sur oblig\u00e9 parce que sinon j'ai effectivement j'aurai pas le temps pour ma famille mais mais c'est voil\u00e0 je je l'id\u00e9e je int\u00e9ressante sur ces sur je me propose aussi des trucs aux \u00c9tats-Unis que je je refuse. \r\nIl y a des voyages non je suis ici et c'est toujours pareil, c'est une histoire pr\u00e9c\u00e9dent car les acteurs, chacun a sc\u00e9nario un personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [73%] :\r\nMais si, si, les choses si le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:40) [79%] :\r\nEt si l'histoire en g\u00e9n\u00e9ral, enfin voil\u00e0 c'est c'est un probl\u00e8me d'histoire, c'est l'histoire me pla\u00eet, je suis les quoi beaucoup de sc\u00e9narios, il y a, il y en a peu, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [73%] :\r\nBenvenuti al Sud \u00e0 tout qui Roland postier je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [90%] :\r\nNon, oui, j'envoie un courrier, voil\u00e0, c'est un clin d'oeil sur les ann\u00e9es d'apr\u00e8s- midi pour faire \u00e7a, voil\u00e0 c'est fait, le film a eu un \u00e9norme succ\u00e8s en Italie, ce qui est ce qui, bah, j'\u00e9tais tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [82%] :\r\n\u00e7a pourrait devenir exceptionnel, on sait qu'il y a des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 ou des concepts de jeux qui sont d\u00e9clin\u00e9s dans plein de pays, la \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:19) [77%] :\r\n\u00e7a pour elle vient qui \u00e9t\u00e9 mais bon c'est pas le but, mais non, mais que se d\u00e9cline toutes les nounous pour qui oui aussi, oui c'est bah on a du coup avec le succ\u00e8s italien c'est s\u00fbr que beaucoup de pays s'y int\u00e9ressent et nous propose de faire des d\u00e9riv\u00e9s qui va veulent faire d\u00e9river et c'est un 6 mois apr\u00e8s, faut pas que \u00e7a devienne une sorte de faux Pacs Adelina industrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:41) [98%] :\r\nPour monter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [78%] :\r\nIl y a une BD avec Pierre Weill, c'est un bon choix au sc\u00e9nario mais de dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:47) [85%] :\r\nNon mais c'est parce que c'est, c'est plus mon m\u00e9tier voil\u00e0 maintenant et puis j'aurais d\u00fb pour \u00eatre pour rester pour continuer \u00e0 travailler pour rester bon dessinateur donc et, mais oui, il y a, il y a pas mal, il y a une BD, il y a pas de produit d\u00e9riv\u00e9 o\u00f9, o\u00f9 justement le les b\u00e9n\u00e9fices vont \u00e0 des associations caritatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [84%] :\r\nOui, justement, peut en parler, l'association c'est une association pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:13) [85%] :\r\nC'est pas les Ch'tis font et qui qui reverse donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [83%] :\r\nLes b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 des, des, des, des associations caritatives, comme j'ai pas le Secours populaire, par exemple, ou de cession d'une audition qui s'occupe d'enfants ou bien la plein et c'est que c'est surveill\u00e9 chapeaut\u00e9e par la Fondation de France, c'est super important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:39) [87%] :\r\nEt la Fondation de France, chapeau tout \u00e7a et on arrose sur le sur les Ch'tis en produits d\u00e9riv\u00e9s en a revers\u00e9 aux associations un 1000000, un 1000000 2 1 1000000 200 1000 euros donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [75%] :\r\nBah merci Dany bonne, merci pour tout, continuez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [84%] :\r\nD'accord, que rien \u00e0 d\u00e9clarer vraiment cette com\u00e9die oui nous avons copains. \r\n"], "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boon, Dany", "role": "r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 8800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer P060Ujod0VXOzF59kcnkubGAxMPP"}]