[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6700&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FA9CD622-3589-4C6A-A637-99925F72863F", "internalArchiveId": "FA9CD622-3589-4C6A-A637-99925F72863F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Asperge \u00e0 la cr\u00e8me d'oeufs", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T05:27:13Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [85%] :\r\nAlors vous \u00eates \u00e0 la bonne place aujourd'hui France faire une recette sp\u00e9ciale pr\u00e9coce parce qu'a pas savoir peut recommencer dans la foul\u00e9e, mais \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge \u00e0 il faut quand m\u00eame un minimum de technique, c'est pour \u00e7a que plus de manger quelques exercices apr\u00e8s mais d'abord, l'Arl\u00e9sien course pour nous asperge verte croustillants Napper de choses prot\u00e9in\u00e9, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [78%] :\r\nDes asperges un oeuf dur \u00e0 mener aupr\u00e8s nous comporter de percer la t\u00eate 2 cuill\u00e8res \u00e0 soupe d'huile du sel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [80%] :\r\nAlors tout d'abord vous allez pr\u00e9parer votre source froide pour \u00e7a, il suffit de mixer dure mais d\u00e9rive la Perse il la selle, il pourra. \r\nEnsuite, on passe aux asperges, les laver, h\u00e9 bien vous leur coupez le bout du sifflet et voulait effectuer la minute alors o\u00f9 il y a une fois qu'elles sont pr\u00e9cuits, on n'a pas que le gros du travail, vous allez faire crier les aspergeant l'Apoel voil\u00e0 2 minutes pour qu'elles soit pris en France, aussi bien du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [75%] :\r\nBien moi \u00e7a se pas d'adversaire pessimiste cet aspect jouer quand m\u00eame malgr\u00e9 l'qui oui vont \u00e9picerie, \u00e7a vous a inspir\u00e9 il du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [86%] :\r\nD'un autre exercice la respiration parce que Quentin, d'ailleurs il fait l'amour qui doit respirer \u00e0 chaque va-et-vient pour contr\u00f4ler son infection fait primordial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [81%] :\r\nJ'avais jamais \u00e7a. \r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [78%] :\r\nNos aspergeant la cr\u00e8me 900 pr\u00e8s 13 plupart d\u00e9guster et \u00e0 vous laisser aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [74%] :\r\nTrop anobli par la respiration et c'est bien s\u00fbr le fait c'est pas votre truc remplacer le parrain cadavres toujours suivi tr\u00e8s tr\u00e8s perso. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9my", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC6BF04-338A-420F-BAF3-A0ACFA963133", "internalArchiveId": "4DC6BF04-338A-420F-BAF3-A0ACFA963133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Le f\u00e9tichisme (2/5)", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-28T23:10:58Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\n\u00e9coutez, penser \u00e0 quelque chose, je n'arrive pas, \u00e7a donne 50, je pense qu'vont sa question comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ai jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous \u00e9coutez l\u00e0 o\u00f9 je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nPourquoi bonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0, quoi de 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [87%] :\r\nAujourd'hui, on va voir que il y a des chercheurs qui se sont tr\u00e8s bien n'orienter dans la vie, et ils ont trouv\u00e9 un sujet fantastique, c'est vrai que le f\u00e9tichisme, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a d\u00e9j\u00e0 un petit peu parl\u00e9 hier rappelle ce que c'est les f\u00e9tichisme, c'est vraiment de fixer son attention vraiment sur un objet en particulier et cet objet permet d'avoir une excitation sexuelle veut plus \u00e9lev\u00e9 et am\u00e9liorer et j'ai envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [78%] :\r\nQuand il y a f\u00e9tichisme c'est pas comme la collectionnite, par exemple, c'est vraiment \u00e0 but sexuel va pas dire de quelqu'un qui collectionne des objets qui les f\u00e9tichisme de cet homme Dieu dans dans dans cette acception -l\u00e0, \u00e7a ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [85%] :\r\nTout au d\u00e9part l'objet f\u00e9tiche, c'\u00e9tait plut\u00f4t un objet qui avait des pouvoirs vraiment sp\u00e9cifique, particulier, maintenant quand on parle de f\u00e9tichisme c'est pass\u00e9 un peu dans le langage courant que en fait c'est d'orientation sexuelle, d'accord, mais au d\u00e9part, non pas forc\u00e9ment bon maintenant vous des exemples d'objets oui certains chercheurs sur Internet se sont demand\u00e9s quels sont les objets f\u00e9tiches les plus appr\u00e9ci\u00e9s en f\u00eate donc 150000 personnes ont r\u00e9pondu, c'est un site internet essai manger envie dire il a on peut s\u00e9lectionner un petit peu, tu vois, c'est un peu le grand march\u00e9 alors faut de catalogue du cul, oui c'est vrai, alors 12 pourcent en en fait son f\u00e9tichiste des sous- v\u00eatements si possible collants moulants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [86%] :\r\nTout \u00e7a, ben porte- jarretelles combinaison la t\u00eate quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [77%] :\r\nCombinaison qui va un peut pas \u00e7a peut comme une quoi oui voil\u00e0 c'est vraiment toutes sortes 7 pourcent sur sur les cheveux 5 pourcent sur sur les muscles f\u00e9minin ou masculin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [84%] :\r\nAlors 3 pourcent sur sur les instruments m\u00e9dicaux comme les st\u00e9thoscopes, les cath\u00e9ters et autre chose bizarre utilis\u00e9 en chirurgie, h\u00e9 bien la voil\u00e0 j'ai poire \u00e0 lavement donc, par exemple, j'ai bien aim\u00e9 les 150 personnes sur 150000 ans, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare mais qui vont quand m\u00eame avou\u00e9 \u00eatre excit\u00e9s par des appareils auditifs et des pacemakers voil\u00e0 c'est leur objectif est vraiment vous excite, oui, lui, est le champion toutes cat\u00e9gories du du qui sait. \r\nJe sais pas, c'est le pied, c'est le pied et tout ce qui touche, c'est un objet, une partie du corps, c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre un objet ou la chaussure par extension voil\u00e0 et quand je dis le pied, c'est tout ce qui s'y rapportant chaussettes propres salles les bases au sud Liban oui si tu veux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [75%] :\r\nBon, je connaissais des f\u00e9tichisme du pied, mais de l'odeur du pied \u00e0 vieilles odeurs de pieds c'est vrai l'profond\u00e9ment non non, ah ben \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [79%] :\r\nEn tout cas les vieilles chaussettes \u00e7a, j'ai vu un sur des sites, c'est vraiment, franchement il y arriver, renvoyant mycoses, aussi ne coupe pas les mycoses bon alors, \u00e7a repr\u00e9sente 64 pourcent des des sujets f\u00e9tichiste le pied hein, et donc la chaussure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [86%] :\r\n\u00e7a va avec, et surtout la vraiment le top du top c'est le talon de la chaussure en pas du pied, donc l\u00e0 vraiment c'est tr\u00e8s tr\u00e8s repr\u00e9sent\u00e9 dans le monde, hein, carr\u00e9ment, et c'est vrai que le pied quand lui pense tu sais par exemple au Japon, ils font en sorte que les pieds ne grandissent pas fin il y a vraiment tout un culte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [68%] :\r\nAh les enveloppes en esp\u00e8ces de et pers\u00e9v\u00e9rer avec des lani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0 des bandages oui ben je m\u00eame oui, oui, pour que les pieds grandissent pas il y a vraiment quelque chose autour du pied et je pense que l\u00e0, on va un peu plus s'y int\u00e9resser alors est -ce que vraiment on conna\u00eet des gens qui sont f\u00e9tichisme du pied, moi j'en ai trouv\u00e9 quand m\u00eame quelques-uns, Elvis Presley quant \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [71%] :\r\nAh oui, on me bloque Alonzo glauque, celui de au pire ah non, c'est pas les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [79%] :\r\nC'est pas lui en publicit\u00e9, Quentin Tarantino avec une femme saine qui la salle Maya qui se fait couler des de l'alcool sur la jambe ce pas l\u00e0, je ne sais pas aujourd'hui dans les films pour demeurer, j'ai quand m\u00eame trouv\u00e9 Enrique Iglesias Ricky Martin bon Goethe dans une autre cat\u00e9gorie, tous les chanteurs oui alors Tommy Lee qui est batteur non le mot tr\u00e8s court, oui exact et qui \u00e9tait mari\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e du fils du plus, alors lui, il a dit m\u00eame si Miss America avec des des doigts de pied moche, tu vois, elle aurait aucune chance, lui c'est le 1er truc qui regardent, c'est \u00e7a qui veut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [64%] :\r\nQui arrive une nana dans une soir\u00e9e lui enl\u00e8ve ces choses eurent je sais pas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [82%] :\r\nEh ben en parlant d'chaussures et tout \u00e7a, on a quand m\u00eame noter 2 autres femmes en Guin\u00e9e serial-killer dont un qui violait ses victimes et qui le qui volait les chaussures, on a retrouv\u00e9 200 paires de 400 chaussures dans sa cave et il y a m\u00eame un certain Jerry beaucoup dans les ann\u00e9es 60 qui coupait les pieds Dossier victime donc lui il est, il est tu\u00e9 et puis ils prenaient les pieds avec les chaussures, il \u00e9mettait Issa bien petite-fille se masturber comme \u00e7a, donc c'est vraiment des, des, des choses qui sont un petit peu \u00e9tonnante, \u00e7a va alors, et alors il y a un terme, en particulier au f\u00e9tichisme de la chaussure, juste de la chaussure, c'est le ratifient ce \u00e7a vient de en fait, un monsieur qui s'appelle r\u00e9tif de La Bretonne et c'\u00e9tait l'anti- Marquis de Sade, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, lui, vient de Auxerre il est imprimeur, il est plut\u00f4t du peuple et Le Marquis de Sade, voil\u00e0 c'est un marquis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [78%] :\r\nQui est plut\u00f4t grossier, j'ai envie de dire, et un peu sadique sadique oui donc donc le le titre de son livre, c'est le pied de franche \u00eates donc lui s'appelle Restif mais on enl\u00e8ve le S et c'est pour \u00e7a que maintenant on parle de r\u00e9tif fils voil\u00e0 alors \u00e7a pour briller en soci\u00e9t\u00e9, tu peux dire est -ce que tu savais que Goethe \u00e9tait r\u00e9tif East, par exemple, c'est pas beau, typhus Fokker, un moyen aussi oh mais \u00e7a, \u00e7a doit exister s\u00fbrement bien s\u00fbr maintenant que t'en parle, bien s\u00fbr, sa technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, j'avais quelqu'un qui pratique Elsa il est mont\u00e9 sur 2 personnes il enfilait une personne \u00e0 chacune de ses jambes et il se mettait debout et les gens marcher, il avait dit que les chaussures mouvantes oui j'\u00e9tais debout sur les chaussures mouvantes oui oui c'est l'hiver comme \u00e7a tapage, c'\u00e9tait le 18 mars 2004 \u00e0 Saignel\u00e9gier devant des choix la musique Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [81%] :\r\nOui, alors un petit peu de musique, on va \u00e9couter alors attention, \u00e7a dure 30 secondes, le pied est un tr\u00e8s petit, ma journ\u00e9e sous la semelle pour le reste de la semaine t\u00e9l\u00e9 rage me rattraperait c'est Wall Classical n'h\u00e9site ensemble on d\u00e9guste au bah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [71%] :\r\nFemme oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [99%] :\r\nVoil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [86%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 nous dire voil\u00e0 comment s'appelle -t-il, alors lui, je sais pas mais il fait partie du groupe l\u00e0 de 4 handicap\u00e9s mentaux qui sont pass\u00e9es, il y a pas si longtemps, \u00e0 Gen\u00e8ve, en concert et l\u00e0- bas c'est une fameuse reprise de Edith Piaf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [92%] :\r\nOui, je crois que c'est une r\u00e9union du MCG \u00e0 l'EMC non bon merci Docteur Adama et quart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [98%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4B06681-1478-488A-BAD7-ED5EFB51B197", "internalArchiveId": "E4B06681-1478-488A-BAD7-ED5EFB51B197", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (101) : La super pleine lune", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-16T13:17:25Z", "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C287790-D1C6-4E82-A3F5-E36B8F56C026", "internalArchiveId": "4C287790-D1C6-4E82-A3F5-E36B8F56C026", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Havane, syst\u00e8me D (2/5): Mercedes et les Babalao, initiation \u00e0 la Santer\u00eda", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "A quelques kilom\u00e8tres de la Havane, dans un quartier populaire, se dresse une maison de bois et de taule. C\u2019est celle de Mercedes, la marraine de Fletcha, un cubain install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette femme de 62 ans nous ouvre sa porte pour nous parler de son amour pour ses nombreux filleuls et de sa croyance en la Santer\u00eda, un syncr\u00e9tisme qui trouve son origine dans la religion Yoruba import\u00e9e par les anc\u00eatres nig\u00e9rians. Une rencontre mystique.\r\nInvit\u00e9e\r\nEmma Gobin, anthropologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris X Nanterre, est en train de finir sa th\u00e8se sur les \"pr\u00eatrises afro-cubaines et conflits religieux \u00e0 la Havane\". Elle nous parle de la Santoria, cette pratique qui m\u00eale rituels d'origine africaine, croyances animistes et religion catholique, \u00e0 laquelle les Cubains font appel pour r\u00e9soudre leurs probl\u00e8mes quotidiens.", "durationSec": 3608, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Havane", "Cuba"], "thematicThemes": ["vie quotidienne", "moeurs et coutumes", "religion et croyances"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-12T07:58:11Z", "speechToTexts": ["12.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [92%] :\r\nRSR Didier du foyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nDes fuites centre hautement probables \u00e0 travers les enceintes de confinement des r\u00e9acteurs 1 2 et 3 de la centrale de Fukushima, c'est ce qu'annonce \u00e0 l'instant, l'Agence japonaise de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire en Suisse, les Verts veulent sortir du nucl\u00e9aire d'ici 2024 ils ont pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne leur feuille de route, elle repose sur le lancement d'une initiative populaire demandant la fermeture des 5 centrales existantes, une fois leur dur\u00e9e d'exploitation, ce texte pr\u00e9voit \u00e9galement la promotion des \u00e9conomies d'\u00e9nergie et des sources renouvelables apr\u00e8s les socialistes hier, ce sont donc les Verts aujourd'hui qui occupent la sc\u00e8ne de la contestation antinucl\u00e9aire Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nLeur feuille de route est sensiblement similaire \u00e0 celle du PS, en tous les cas en ce qui concerne le timing, sortir du nucl\u00e9aire d'ici \u00e0 2025 pour les les socialistes 2024 pour les les verts, fermer au plus vite les plus vieux r\u00e9acteurs commune Berquet Besnard miser avant tout sur les \u00e9nergies renouvelables pour compenser les 40 pourcent d'\u00e9nergie atomique, c'est la m\u00e9thode par contre qui diff\u00e8re au niveau \u00e9nerg\u00e9tique tout d'abord chez les Verts, le processus doit commencer par les \u00e9conomies d'\u00e9nergie et puis autre diff\u00e9rence si le PS veut passer par le Parlement pour changer les lois, les Verts se disent ici sceptiques apr\u00e8s par exemple des dossiers comme la taxation des bonus se soit enlis\u00e9 sous la Coupole, raison pour laquelle ils veulent donner au peuple la possibilit\u00e9 de trancher et ce texte, c'est peut-\u00eatre ce qui marque le mieux la concurrence entre les 2 parties sur le dossier avec cette initiative populaire, les Verts veulent faire descendre la question dans la rue, incarner la protestation et donc capter l'\u00e9lectorat \u00e0 n'en pas douter, socialistes et Verts vont donc jouer des coudes en t\u00eate de cort\u00e8ge le 22 mai dans le canton d'Argovie lors de la grande manifestation antinucl\u00e9aire a annonc\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [94%] :\r\nLes adolescents de 15 ans boivent, fument et consomment du cannabis \u00e0 peu pr\u00e8s autant qu'il y a 4 ans addiction \u00e0 faut suisse a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui les r\u00e9sultats d'une nouvelle \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s des 11 15 ans ainsi un quart des gar\u00e7ons de 15 ans boivent de l'alcool au moins une fois par semaine et un jeune sur 10 fument quotidiennement, les insurg\u00e9s libyens promet des \u00e9lections libres si Kadhafi venait \u00e0 quitter le pouvoir, une promesse faite \u00e0 Londres se tient cet apr\u00e8s- midi une conf\u00e9rence sur la Libye conf\u00e9rence internationale charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9volution politique de ce pays longtemps l'ont rejoint Christian Roudaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [94%] :\r\nIl s'agit aujourd'hui de parler \u00e0 la fois du pr\u00e9sent et de l'avenir de la Libye, le pr\u00e9sent, c'est bien s\u00fbr les op\u00e9rations militaires d\u00e9sormais sous commandement de l'Otan et l'aide humanitaire apport\u00e9e aux populations, l'objectif est de consolider la coalition internationale qui a connu un certain nombre de flottement et d'\u00e9claircir l'objectif arm\u00e9s de l'offensive, la r\u00e9solution de l'ONU autorise la protection des civils, mais pas le renversement du colonel Kadhafi, pourtant in\u00e9vitablement la question du changement \u00e9ventuel de r\u00e9gime sera dans la t\u00eate des 40 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, \u00e0 savoir les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la coalition dont des \u00c9tats arabes, les responsables de l'ONU de la Ligue arabe et de l'Union africaine, m\u00eame si les armes continuent de parler en Libye, l'objectif est d'ores et d\u00e9j\u00e0 de lancer le processus politique pour \u00e9viter le chaos, comme en Irak en 2003, des responsables de l'opposition libyenne, le Conseil national de transition ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 en marge de la conf\u00e9rence, Christian Roudaut Radio Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [93%] :\r\nRomande Londres et sur le terrain, les insurg\u00e9s ont d\u00fb replier vers Ben Jawad apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 des tirs de la part des feux des de la part des forces fid\u00e8les \u00e0 Kadhafi \u00e0 l'approche de la ville de Syrte, plusieurs centaines de milliers de partisans du r\u00e9gime de Bachar El-Assad manifestent aujourd'hui \u00e0 Damas et dans au moins 4 autres villes de Syrie pour afficher un soutien \u00e0 leur pr\u00e9sident, alors qu'un haut responsable syrien a affirm\u00e9 ce matin que le gouvernement devrait d\u00e9missionner aujourd'hui pour laisser place \u00e0 une nouvelle \u00e9quipe ex\u00e9cutive, la hausse du b\u00e9n\u00e9fice de l'an dernier, il progresse de 5 1000000 300000 francs \u00e0 851 millions quant au chiffre d'affaires, il a augment\u00e9 de0,4 pourcent pour pour atteindre les 25 milliards de francs au Tessin \u00e0 la direction de la promotion \u00e9conomique fait \u00e0 nouveau parler d'elle apr\u00e8s la s\u00e9rie de dysfonctionnements d\u00e9nonc\u00e9s par les milieux \u00e9conomiques et plusieurs partis, c'est au tour du patron de Swatch du groupe ni cahier que de laisser \u00e9clater sa col\u00e8re, les pr\u00e9cisions de Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [86%] :\r\nLe Tessin se soucie davantage de quelques sombres entrepreneurs italiens que de solides et cr\u00e9dibles aux entreprises helv\u00e9tiques, telle est en substance le coup de gueule du si haut de soi du groupe Nick Hayek contre la direction de la promotion \u00e9conomique tessinoise la raison de cette col\u00e8re : un terrain de pr\u00e8s de 50000 m\u00e8tres carr\u00e9s dans le lot carnet que les autorit\u00e9s auraient fait miroiter l'entrepreneur biennois qui s'\u00e9tait rendu au sud des Alpes pour concr\u00e9tiser l'achat du site finalement entendu r\u00e9pondre que la superficie avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 promise \u00e0 un homme d'affaires italien, de son c\u00f4t\u00e9, la direction de la promotion \u00e9conomique tessinoise fait remarquer que le terrain en question est la propri\u00e9t\u00e9 d'un particulier auquel le canton ne saurait se substituer unique alternative possible pour l'heure, un site industriel haute L\u00e9ventine \u00e9loign\u00e9es des centres Romain et dans soi tout groupe ne veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [94%] :\r\nVaud et Fribourg seront les cantons o\u00f9 la population augmentera le plus d'ici 2035 avec plus de 882000 habitants en 2035 vos verra sa population augmenter de pr\u00e8s de 24 pourcent une une hausse comparable de 21 pourcent sera sera alors enregistr\u00e9 dans le canton de Fribourg la moyenne suisse se situant \u00e0 12 pourcent et et demi selon les chiffres publi\u00e9s ce matin par le Fisc f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nDu soleil cet apr\u00e8s- midi hormis des tumulus qui pourront apporter quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes et du Jura, il fera 16 degr\u00e9s sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi 18 en Valais demain changement d\u00e9cor avec des nuages et des pluies et principalement en matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [90%] :\r\nDidier l'info sur rsr Point CH Point. L'unique info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [90%] :\r\nSuite \u00e0 un accident sur la route principale reliant la ch\u00e2teau- D, on signale toujours quelques perturbations entre Aigle et la tranch\u00e9e couverte de voirie et puis en Suisse al\u00e9manique, sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich, un accident provoquant bouchons entre les jonctions de Niederbipp dancing and en direction de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [74%] :\r\nEt debout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [83%] :\r\nLes infos, \u00e0 tout moment les chroniques de couleur pour Nicolas 4 les chansons d'option Musique il fait pas pas la culture d'esp\u00e8ces, vous entendrez un extrait d'une oeuvre du programme ou les \u00e9missions de service de la 1\u00e8re contenant plus se faire r\u00e9veiller par son programme pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vous endormir avec votre \u00e9mission de pr\u00e9dilection peu tout cela \u00e9tait maintenant possible oui, avec la nouvelle version de l'application iPad iPhone et a, il faut \u00eatre s\u00fbr de la RSR au information et t\u00e9l\u00e9chargement sur rsr Point CH oh. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:06:37) [54%] :\r\nMais ce que poneys, dont Al. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [69%] :\r\nBonjour que \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:45) [92%] :\r\nAlors quand il officie mais un petit chapeau sur la t\u00eate, Charlotte s'appelle Phil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [70%] :\r\nMalraux avertir les foules M\u00e9lanie Cromagnon, on estime qu'il n'pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:57) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, mais M\u00e9lanie toujours gripp\u00e9, c'est moi qui le plaisir de vous emmener \u00e0 Cuba, cet apr\u00e8s- midi et \u00e7a tombe bien, parce qu'avec notre invit\u00e9, avec aussi les reportage de Sarah Boccon-Gibod et de Karim ex- l'air on va parler aujourd'hui de la mani\u00e8re dont beaucoup de cubains font appel \u00e0 la religion traditionnelle pour r\u00e9soudre leurs probl\u00e8mes et notamment leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:22) [93%] :\r\nMercedes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:25) [66%] :\r\nOn a Mercedes mat\u00e9riellement une pension, maintenant que nous allons rassembler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:32) [60%] :\r\nSi passer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:34) [59%] :\r\nVoil\u00e0 les heures soit \u00e0 l'int\u00e9rieur, jeune \u00e9pouse, \u00e7a \u00e7a perd c'est bon f\u00e9vrier \u00e0 l'avenir, gracias Montpellier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:46) [73%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas mal, oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [90%] :\r\nArriv\u00e9s dans l'appartement, Mercedes, on y entre vite, non pas parce qu'il ferait trop chaud ou trop froid \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais parce qu'on l'a vu hier, pas facile de sortir un micro dans les rues de la Havane pas \u00e9vident d'exercer son travail de journaliste et cette volont\u00e9 de contre l'de l'\u00c9tat cubain sur les gestes et les paroles de ses concitoyens, elle s'exerce aussi sur les armes en 1959 lorsque la r\u00e9volution gagne \u00e0 Cuba le pays devient officiellement ath\u00e9e, les nombreuses \u00e9glises \u00e0 l'architecture d\u00e9licieusement coloniale sont consid\u00e9r\u00e9s comme des symboles ennemis au r\u00e9gime castriste, plusieurs centaines de religieux se font expulser ou emprisonn\u00e9s \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 et entre 1969 et 1998 No\u00ebl n'est m\u00eame plus consid\u00e9r\u00e9 comme un fou, jour f\u00e9ri\u00e9 dans le calendrier Cuba aujourd'hui \u00eatre catholique \u00e0 Cuba et plus facile qu'il y a 30 ans, le gouvernement assouplit ses Fawzi ses positions d\u00e8s les ann\u00e9es 80 avec l'effondrement du bloc de l'Est en 1998 Fidel Castro invite m\u00eame le pape Jean-Paul II, pour une visite officielle sur l'\u00eele et les catholiques peuvent d\u00e9sormais devenir membre du Parti communiste de Cuba et arborer sans aucun risque, des symboles religieux en parall\u00e8le \u00e0 la religion catholique, la sainte a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente \u00e0 Cuba, elle aussi pers\u00e9cut\u00e9e juste apr\u00e8s la r\u00e9volution, cette pratique qui m\u00eale rituels d'origine africaine croyances animistes et religion catholique de nombreux cubains y font appel pour r\u00e9soudre leurs probl\u00e8mes, sant\u00e9, amour, travail, argent, il existe en Autriche \u00e0 un Dieu pour chacun des domaines de la vie quotidienne, nous tenterons tout \u00e0 l'heure de d\u00e9finir plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'est cette femme terrien comme elle se vit au quotidien ce qu'elle a de particulier \u00e0 Cuba par rapport aux autres pays o\u00f9 elle est pratiqu\u00e9e dans les Cara\u00efbes et pour cela nous avons le plaisir de recevoir et ma Gobin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:47) [90%] :\r\nBonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct et en duplex de Paris vous \u00eates anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 10 Nanterre, vous \u00eates en train de finir votre th\u00e8se sur les pr\u00eatrise afro- cubains et conflits religieux \u00e0 la Havane, c'est le titre de votre th\u00e8se vous avez vous- m\u00eame bien \u00e9videmment rencontr\u00e9 des sans- terre s'les pratiquants et la Santeria est -ce que vous vous rappelez la 1\u00e8re fois o\u00f9 vous, vous avez eu affaire \u00e0 cette \u00e0 cette religion \u00e0 cette tradition. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:17) [84%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait le le jour m\u00eame de de de mon arriv\u00e9e de de ma 1\u00e8re venu \u00e0 Cuba en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la Havane j'\u00e9tais, j'ai, j'avais l'intention d'\u00eatre log\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque chez une dame dont on m'avait donn\u00e9 les coordonn\u00e9es \u00e0 l'avance donc imm\u00e9diatement en arrivant \u00e0 \u00e0 Cuba, je, je, j'ai pris la direction de sa maison, et une fois arriv\u00e9s l\u00e0- bas donc il avait pas mal de gens dans son petit appartement, elle \u00e9tait tout \u00e0 fait ravi de de m'accueillir, puisqu'elle connaissait \u00e0 l'\u00e9poque des duels dizaines des des difficult\u00e9s \u00e9conomiques assez importante, donc ma venue \u00e9tait en quelque sorte providentiel pour elle, puisque je l'ai bien entendu la r\u00e9mun\u00e9rer pour l'h\u00e9bergement et donc nous sommes mis \u00e0 parler, on nous \u00e9tions sur la terrasse de sa maison \u00e0 Cooder un petit muret et imm\u00e9diatement au bout imm\u00e9diatement dans le dans notre conversation, une petite colombe et en blancs et est venu se poser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, donc moi je n'ai pas pr\u00eat\u00e9 attention et Mike donc la dame en question, c'est tout de suite montr\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mue, elle appelle son fils Victor Victor vient voir, viens voir, c'est incroyable ce qui se passe et et donc la voil\u00e0 partie avait expliqu\u00e9 qu'en r\u00e9alit\u00e9 la colombe blanche et l'animal que l'on associe par excellence : allo Obata l\u00e0, donc \u00e0 une divinit\u00e9 de la sant\u00e9, il y a et qu'il s'agissait l\u00e0 pour elle d'un ma pr\u00e9sence \u00e9tait b\u00e9ni par Obata l\u00e0, c'\u00e9tait presque un cadeau qui lui a \u00e9t\u00e9 faite par Obata leur donc voil\u00e0 pour la petite anecdote, je suppose, c'\u00e9tait mes jours, c'\u00e9tait le 1er soir, \u00e7a faisait \u00e0 peu pr\u00e8s une heure que j'avais atterri sur le sol cubain, donc je venais justement pour \u00e9tudier ces pratiques l\u00e0, donc vous imaginez mon enthousiasme face \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, voil\u00e0 je me \u00e7a exactement, je me sentais au Caire, des pratiques, j'\u00e9tais venu \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [82%] :\r\nMais est -ce que vous avez l'arriv\u00e9e, vous avez de la chance, ou bien apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 parce que \u00e7a c'\u00e9tait en 2002 \u00e0 vous \u00eates, vous avez l\u00e0 sur plusieurs ann\u00e9es, vous avez fait de longs s\u00e9jours jusqu'en 2006, vous \u00eates retourn\u00e9 aujourd'hui au fond cette cette religion cette spiritualit\u00e9 ses traditions verra tout \u00e0 l'heure ce qu'il en est, pr\u00e9cis\u00e9ment, et elle, elle, j'allais dire elle imbibe la vie quotidienne \u00e0 quel point que ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement hasard ou bien au contraire, c'\u00e9tait, il y avait un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame exceptionnel \u00e0 d\u00e9couvrir, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:27) [88%] :\r\nNon, justement, bon, c'\u00e9tait effectivement hasarder tomber chez cette dame, etc, mais c'est \u00e7a, \u00e7a n'est pas un hasard, dans le sens o\u00f9, comme vous le dites, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, qui a des implications dans la vie quotidienne de chacun, la dame en question, par exemple, n'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement sentait l\u00e0 si vous voulez, c'est quelqu'un qui avaient recours ponctuellement \u00e0 certains services de sant\u00e9 etc, mais elle n'\u00e9tait pas une si elle n'\u00e9tait pas pr\u00eate reste donc on voit bien \u00e0 travers cette anecdote, je trouve justement la fa\u00e7on dont cette vision du monde pour le dire d'une fa\u00e7on ou d'une autre les repr\u00e9sentations qui sont li\u00e9s \u00e0 cette religion peuvent impr\u00e9gn\u00e9e justement la vie quotidienne et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:02) [86%] :\r\nEt vous \u00eates aujourd'hui oui et vous \u00eates aujourd'hui attentive dans le ciel de Paris beaucoup beaucoup cognitives qui peuvent se. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:09) [83%] :\r\nAussi, Monsieur, bonsoir, voil\u00e0 les les l', l'Inde est \u00e0 l'une, l'une des grandes forces de cette religion, c'est probablement son syst\u00e8me d'interpr\u00e9tation extr\u00eamement inclusif, ce qui fait qu'on peut effectivement voir des signes aussi bien \u00e0 qui, \u00e0 Paris, o\u00f9 vous, quelle que soit l'endroit o\u00f9 l'on se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:25) [83%] :\r\nOu en Suisse ou en Suisse vraiment compl\u00e8te que l'on met beaucoup de prison vous voulez si vous le voulez bien et on va vous emmener maintenant \u00e0 Cuba dans une autre petite chambre dans un autre appartement c'est avec Mercedes c'est Karin Wexler Sarah Boccon-Gibod qui nous y emm\u00e8ne, vous \u00eates avec Mercedes donc Karine Sarah qui \u00e9tait le cas, cette dame et comment allez- vous rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:49) [86%] :\r\nAlors, Mercedes et une femme de 62 ans, qui est donc qui pratiquent la Santeria depuis pr\u00e8s de 40 ans, elle est aussi, elle fait partie du CDR, donc du comit\u00e9 de la d\u00e9fense de la R\u00e9volution et donc c'est une personne tr\u00e8s importante, tr\u00e8s respect\u00e9 dans son quartier, elle conna\u00eet tout le monde et c'est quelqu'un de de tr\u00e8s calme de tr\u00e8s doux, qui nous a accueillis avec beaucoup de patients qui nous a parl\u00e9 la Santeria avec beaucoup de patience et de p\u00e9dagogie, et puis elle vit donc \u00e0 Guana va quoi 5 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 30 minutes en voiture de la Havane McCarthy assez tranquille o\u00f9 il y a beaucoup de vent, assez simple, les maisons sont tr\u00e8s tr\u00e8s sommaire et il y a beaucoup d'animaux dans l'Otan, il y a des chiens ou l'des cochons, une ambiance ambiance campagne assez calme et aussi, on sent que la religion par la Santeria est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans ce quartier et donc Mercedes nous a fait d\u00e9couvrir cette religion sur place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:45) [86%] :\r\nEt on vous vous rejoint donc chez elle, plong\u00e9e dans le monde de la Santeria. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:07) [66%] :\r\nSelon vous, sont l\u00e0 \u00e0 la personne, la table il y a bien l'int\u00e9rieur, l\u00e0 on est on. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:15) [82%] :\r\nCe qu'ils recherchent, c'est la sant\u00e9, enfin le le bien\u00eatre de des autres leur sant\u00e9, la stabilit\u00e9, l'Union, comme on a pass\u00e9 des proth\u00e8ses, si on peut l'expliquer la torture comme une grande section \u00e0 tous ceux qui sont religieux et m\u00eame ceux qui ne le g\u00eanera une protection pour la sant\u00e9 et pour la stabilit\u00e9, si par exemple, ils sont malades aussi, ils ont des probl\u00e8mes, comment vous, comment vous les aidez en fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:39) [79%] :\r\nMais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:41) [59%] :\r\nEt \u00e0 \u00eatre humain mais avec mais il est urgent et autant bien pour que surtout ill\u00e9gale et m\u00eame fait mal on m\u00eame qui sont l\u00e0 maintenant soit annonc\u00e9 web et moins que la main de l'mal ou est -ce que la m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:57) [71%] :\r\nAlors, explique que ce sur le relais sant\u00e9 Yvon tout de suite un chez m\u00e9decins vont avec, dans un 1er temps aller chez le m\u00e9decin, R\u00e9gis, mais si \u00e7a marche pas les est arriv\u00e9 \u00e0 invoquer les eaux Richard, c'est aussi essayer de de soulager les douleurs plus largement les 100. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:12) [57%] :\r\nMais, et qui est en son transit sur les progr\u00e8s Hassan si m\u00eame nature. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:19) [89%] :\r\nL'explique en fait c'est la continuation d'une tradition d'une vieille tradition de leurs anc\u00eatre s', qu'elle essaye de perp\u00e9tuer. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:25) [63%] :\r\nDans la m\u00eame T\u00e9taigne Aline Pailler s'\u00e9tait hein. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:28) [79%] :\r\nL \u00e0 72 ans, dit qu'elle pratique la religion depuis 47 ans, donc depuis qu'elle a 15 ans \u00e0 quel moment vous \u00eates devenue sainte, vous \u00eates devenu tr\u00e8s jeune et la News NTT oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:40) [76%] :\r\nIl y a, elle, aura ligne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:44) [62%] :\r\nMais Fatah Haut-Brion complot centre un talent UMP tra\u00eenent d'\u00eatre aim\u00e9 y compris, \u00e0 une nuance alors qu'Apollo complet et l'on soit. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:16:55) [87%] :\r\nParce qu'elle est devenue sainte \u00e0 14 ans sa m\u00e8re mon latin arrivait pas \u00e0 comprendre que ma. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:00) [77%] :\r\nNon, elle devait se d\u00e9di\u00e9 uniquement \u00e0 \u00e7a et qu'elle pouvait pas travailler et on ne serait -ce que le avait dit c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:07) [74%] :\r\nOui mais voil\u00e0, pour les Madelinots dans un taux hypoth\u00e9caires la scientologie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:11) [82%] :\r\nAlors maintenant, indiquait ce sont beaucoup mieux depuis qu'elle a arr\u00eat\u00e9 de travailler, parce qu'elle peut vraiment se consacrer \u00e0 son travail de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:18) [43%] :\r\nIl y y arr\u00eater cailloux peut. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:20) [82%] :\r\nElle est diab\u00e9tique, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'on grandit, il y a dur\u00e9 plus de 5. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:25) [90%] :\r\nMais elle dit qu'elle prend aucun m\u00e9dicament, avec l'arriv\u00e9e \u00e0 vivre sans m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:30) [76%] :\r\nIl y a ce Magne m\u00e9tiers mis la pression. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:33) [67%] :\r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es, des c'est pas la contr\u00f4ler le le sucre sous la pression, les moyens d'un probl\u00e8me de des mais maintenant c'est vraiment pass\u00e9 est un peu meilleur de nourriture qui est \u00e0 et les goys et avoir localis\u00e9 5 de son Sahel qui s'appelle Egoi oui et mais il y a eu lieu, Bella ou un ange gardien, catholique, hein. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:54) [58%] :\r\nNon, ce tron\u00e7on manquant dans les mais autrement les les sur l'ensemble de la fait mort mais il fallait alors. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:00) [78%] :\r\nQue la grand- chose pour c'est horizontales qui vont \u00e0 l'\u00e9glise qui voil\u00e0, mais ce qui est la 1\u00e8re chose arriverait c'est seule attiser alors ce elle quoi dans la religion catholique, hier matin, oui, pas mal Alcine va monter une petite photo de de lui, donc l\u00e0, on est toujours dans son salon, donc c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la chaise o\u00f9 elle est assise une petite table avec \u00e0 peu pr\u00e8s 10 verres d'eau avant la droite Jacques la petite carte et \u00e0 toutes donc l\u00e0 nous montre une petite carte du sein Tonino De Atocha qui est l'\u00e9quivalent de son sang, et les lois et derri\u00e8re il y a une comme une petite pri\u00e8re en fait oui, moi- m\u00eame, en fait, cette carte, elle a toujours avec elle dans son porte- monnaie et l\u00e0 les partis le chercher un petit ce qui un peu religieux, je pense, un disque Dolly chasse comme elle l'a appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:52) [83%] :\r\nQu'est -ce que c'est sa soeur vient de d\u00e9poser 2 petits parce qu'elle veut faire, j'ai alors voil\u00e0 pourquoi nous appelle dans sa chambre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:02) [78%] :\r\nAlors la, la, mais la musique sur la t\u00e9l\u00e9, je vais m'asseoir sur son lit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:07) [92%] :\r\nEt donc \u00e0 la une, une chambre, un petit peu plus grande que les autres pi\u00e8ces alors un grand lit et un petit dit avec la t\u00e9l\u00e9 et puis un grand placard et il y a encore des poup\u00e9es, un peu partout des fleurs en plastique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:20) [77%] :\r\nElle a de poup\u00e9es dans une esp\u00e8ce de poup\u00e9es Barbie est une poup\u00e9e Barbie noire et une autre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:25) [58%] :\r\nAP les savants moyens 40 mais il faut entendre, non pour \u00eatre il ne se retrouver blanc quoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:34) [80%] :\r\nL'expliquer cet \u00e9t\u00e9 et qui \u00e9taient \u00e0 sa m\u00e8re nous d\u00e9tailler mais oui, il y a la coque de poup\u00e9es qui \u00e9tait \u00e0 sa m\u00e8re qui, qui tr\u00f4ne sur une armoire et au milieu, il y a une assiette avec les des restes des eaux des mains de sa m\u00e8re et un cigare, une fleur en plastique et et les eaux sont comme dans un petit foulard pour me est expos\u00e9, quoi en ce moment, mais comme il y a eu fonte derri\u00e8re elle un cadre, des photos, elle nous montre la photo de de sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:02) [66%] :\r\nOui, le CERN est papa. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:04) [79%] :\r\nDonc l\u00e0 nous montre des photos de sa famille, de sa grand- m\u00e8re de son oncle n'est plus son cousin mais, pire, les photos noir et blanc \u00e7a o\u00f9 elle. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:12) [62%] :\r\nEt c'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:14) [61%] :\r\nOui, oui, je ne puissiez Allaoui \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans une pub t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:20) [96%] :\r\nSa m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 6 ans, elle avait 87 ans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:24) [68%] :\r\nLe rire s'allongeait on leur met la main la semence poker voil\u00e0 l'organe aiguilles allons fera vraiment Montaroup hier, \u00e0 Lomme affadir les face \u00e9poque ils sont OK croate selon moi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:37) [73%] :\r\n\u00e7a commence aujourd'hui, continue pendant les soldes, \u00e7a donne 3 4 ans oui pour que jamais vous les eaux dans une rue dans une une devant, ou enfin, elle a d\u00e9cid\u00e9 de garder les les eaux de la main c'\u00e9tait qui avait \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre, apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:52) [56%] :\r\nIl jamais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:56) [76%] :\r\nDonc, on vient de croiser une autre de ses petites filles et ailleurs notre signature, un \u00e9crin M\u00e9nez et a fait baisser donc l\u00e0 une de ses petits. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:05) [70%] :\r\nSi avec son voisin, il esp\u00e8re aussi est -ce que c'est oui mais ici ma vie et. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:21:17) [56%] :\r\nJe savais Kommentare oui c'est-\u00e0-dire Luanda o\u00f9 la valeur un ami, d'un bon point com oui oui, oh oui. \r\nEt au bord de l'eau mais au ah oui de David Welch, parce que sinon la chanson dans notre nudit\u00e9 et le Chant des marais. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:42) [78%] :\r\nL'point com bellig\u00e9rants point l'et voil\u00e0 que la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:02) [54%] :\r\nDonc j'ce n'est pas m\u00eame pas le seul s'il logique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:09) [73%] :\r\nLa maison donc amen\u00e9 \u00e0 manger qu'elles vont manger apr\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:14) [65%] :\r\nBonjour, bah, bon nous bat au ticket Dalaba l\u00e0 au Mans et hop la cata on oui Langkawi avait ben retour moi, il est l\u00e0 \u00e0 guetter ben Kodjo a, il est beaucoup a ben \u00e0 Lille et continueront \u00e0 il y a Laudun j'aime Aywaille alors d'y Poupinet oui, il y a un monde d'il y a l'dernier alors d'un point, elle roulait voulait voulait \u00e0 un malade, voil\u00e0, voil\u00e0 et au MoDem d'mod\u00e8le et ben, il encourt la balle ben ben Milenko \u00e0 B\u00e2le, Batasuna ni l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:17) [69%] :\r\nPetit-fils le plus grand de ses petits-fils qui qui veut nous rejoint dans la chambre et para\u00eet qui chante assez bien pour alimenter aussi une petite chanson, hein oui il n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, ce qui compte, \u00e7a se ben et donc il y a 20 ans et pas c'\u00e9tait Cantassot bien si oui, dans la coh\u00e9rence, c'est alors il y a, il est tout timide mais dit qui chante bien, donc voyez quant \u00e0 l'honneur, on peut quand m\u00eame, oui, on peut courir. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:47) [71%] :\r\nDonc il a rendez- vous, les mayas bien malin origine il allait Angoul\u00eame et les voies au il y a un quota et le fait que au il y a m\u00eame l\u00e0- haut et c'est, c'est c'est humain, c'est, c'est c'est l'homme et l'on l'homme est bien Leao nomm\u00e9 au il y a des ici c'est c'est Symantec, c'est ici, estime, au moment de l'ordre d'un monde qui un oeil sur la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:31) [64%] :\r\nDe telles que les plus quand m\u00eame tout-\u00e0-l'\u00e9gout au bout aussi aura voil\u00e0 ou Yahoo qui ont il y a mariage encore Olivia encore, il est \u00e0 Bata \u00e7a l\u00e0 \u00e7a non, son but : faire un terroriste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ne s'oppose ainsi avec un taux variable et d'une d\u00e9faite, voil\u00e0 l'mais que les caisses \u00e9taient Marilyn et c'est elle \u00e0 la pas la Callas entend \u00e0 une balle est diff\u00e9rente et alors en fait pour chaque pour invoquer chaque soir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:58) [73%] :\r\nIl y a une danse diff\u00e9rente, \u00e7a a bien chang\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:04) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a Mercedes qui est revenu, a \u00e9t\u00e9 petit coquillage, elle va nous faire une d\u00e9monstration, j'ai juste de sortir de la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:11) [65%] :\r\nAutre ayant d\u00e9j\u00e0 font -elles aux questions arabes et africains. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:15) [96%] :\r\nIl y a une dizaine de petits coquillages qui viennent d'Afrique. \r\nDans ce m\u00eame \u00e9tat car cela c'est s\u00fbr la le Ba\u00effall ainsi \u00e0 la caisse a comment dire qu'\u00e0 mar\u00e9e haute, orientation, mais il y a une partie d'ailleurs, \u00e7a ressemble \u00e0 une petite bouche qui parle et l'autre partie, il y a cet apart\u00e9 qui est assez non et, par l\u00e0, il fallait \u00e0 la fin avec Paul un plan d\u00e9taill\u00e9, elle va dire les les coquillages et un parti qui parle et une partie qui, qui dit rien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:44) [68%] :\r\nMais l\u00e0, et comment, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, qu'on l'a pay\u00e9 l'annonce d'un mauvais Helgouach qui et comment doit comment quoi et l\u00e0 c'est tout noir les coins l\u00e0 il y a peine non vous savez iMac pas le qu'Ghadam\u00e8s quoi \u00eatre con c'est quoi il s'est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:56) [77%] :\r\nVous savez, on se nourrit de plusieurs facteurs consentir les coquillages ne peut pas faire, c'est comme \u00e7a qu'en fait il faut tenir compte de l'espoir des gens ce qui se passe en fait dans la vie priv\u00e9e pour voil\u00e0 parce qu'il y a des cons\u00e9quences, je dirais dans son chapeau dans l'interpr\u00e9tation de la lecture de ces donc il chance quoi \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:12) [69%] :\r\nPas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re hausse beaucoup prennent petite cigarette. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:26:17) [55%] :\r\nGauche bon Asadabad FRA l\u00e0 h\u00e9 bien moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:25) [76%] :\r\nLa Mercedes, elle nous a dit qu'on fait la veille \u00e0 un comme un pr\u00eatre qui est pas tr\u00e8s loin d'ici, il nous propose d'aller voir si l\u00e0 bas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:32) [73%] :\r\nIl y a surtout, voil\u00e0 on verrait mal \u00e0 l'\u00e9tablir militairement oui il sort de chez elle pour aller voir que la et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:42) [72%] :\r\nPour commencer, avant que \u00e7a et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:50) [77%] :\r\nEt et un kilom\u00e8tre au meilleur, et pour o\u00f9 nous allons voil\u00e0 et, surtout, \u00e0 savoir : L\u00e9o Messi, on en vient de croiser une femme qui \u00e9tait habill\u00e9 tout en blanc qui ont justement en train de devenir une sainte, les \u00e9tudes, tout de blanc avec un turban sur la t\u00eate une comme une robe blanche d\u00e9voile blanc, elle va rester bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:15) [72%] :\r\nAlors, y a non, non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:21) [78%] :\r\nParce que j'ai toujours v\u00e9cu ici, mais non, non, non, de Stephen avoir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:28) [60%] :\r\n\u00e0 qui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:30) [90%] :\r\nDonc l\u00e0, \u00e7a fait 20 ans qu'elle est dans ce quartier avant l'\u00e9t\u00e9 dans la Havane aviaire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:35) [67%] :\r\nDonc la la la vieille oui Erine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:39) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire n'est m\u00eame pas \u00e7a, \u00e7a regarde ont l'art de la religion. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:27:43) [88%] :\r\n\u00e7a fait 20 ans que ici du fait exc\u00e8s il y a 20 ans qu'elle a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment s'investir dans la religion, ici tout le monde est tr\u00e8s religieux. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:50) [55%] :\r\nEt conform\u00e9ment oui madril\u00e8ne \u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:27:55) [68%] :\r\nAvant il \u00e9tait infirmi\u00e8re et donc elle a voulu s'il s'est all\u00e9g\u00e9 mais y en simple et en fait, \u00e0 quoi elle a arr\u00eat\u00e9 ses et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:02) [70%] :\r\nSud travailler faut dans les cantons ne sert \u00e0 rien faire, on a 14 ans, mais elle a travaill\u00e9 comme infirmi\u00e8re et ensuite, elle a voulu se sp\u00e9cialiser, mais \u00e7a a pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:28:10) [77%] :\r\nIl pointe une d'une histoire d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:16) [74%] :\r\nDonc, Lang, balade dans ce quartier o\u00f9 il y a un vraiment \u00e7a, c'est vraiment de la campagne, il y a des l'Angleterre qui compte, c'est un camping foot voil\u00e0, c'est vraiment la Champagne. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:28:25) [69%] :\r\nSi une baisse de 2 points et c'est-\u00e0-dire le cas d'une part l'attend devant devant l'entr\u00e9e de sa maison de pointer un dessert. \r\nL'aujourd'hui il une d'une voil\u00e0 d'eau d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:51) [76%] :\r\nDonc l\u00e0 on arrive dans la maison du baba l\u00e0 o\u00f9 il y a un sapin de No\u00ebl oui, ils sont en avance, mais qui se qu'est -ce qui sont en train de s'arr\u00eater tout ann\u00e9e pass\u00e9e non voyez s\u00e9curit\u00e9 personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:07) [86%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de la pi\u00e8ce o\u00f9 on est le baba, l\u00e0 o\u00f9 est en train justement de faire une consultation avec un un monsieur et en fait, elle nous explique Mercedes nous expliquer que c'est ses secrets qu'on peut pas aller voir, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s personnel, contrairement \u00e0 ce qu'on s'attendait \u00e0 voir le Davala et pas du tout v\u00eatu d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re il habill\u00e9 comme comme nous plut\u00f4t moderne d'ailleurs un jeans un t-shirt color\u00e9, un petit chapeau sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:29:34) [82%] :\r\n\u00e0 la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:36) [66%] :\r\nAlors Target nous avons soudain ah oui, renvoyons non pas \u00e0 la r\u00e8gle, comme on Varsovie a comme. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:29:42) [83%] :\r\nIl \u00e9tait avec un de ses filiales, il y avait une consultation pour lui dire comment, comment va se passer sur l'avenir son son futur au Palace voulu avoir du Mondial et sur a besoin, donne des conseils sur sa vie priv\u00e9e sur son travail sur ses relations avec Jean. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:58) [86%] :\r\nEn fait, il peut y avoir plusieurs qui officie en m\u00eame temps, l\u00e0 par exemple on avait 2 pour une personne qui, voil\u00e0 qui est reparti avec son son ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:07) [78%] :\r\nDonc pour moi et par la gu\u00e9rilla urbaine oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:30:10) [92%] :\r\nAlors on va aller dans dans cette petite pi\u00e8ce o\u00f9 ils \u00e9taient avant, on pouvait pas rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:14) [65%] :\r\n\u00e9tait -ce la et c'est \u00e9l\u00e9gant, elle est dangereuse, j'ai mon. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:30:20) [76%] :\r\nDonc l\u00e0, il nous montre sont des colis, avec un peu en mati\u00e8re de la noix de coco avec reli\u00e9es par une cha\u00eene qui sont, qui appelle \u00e7a la mati\u00e8re divine de IFA. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:30) [84%] :\r\nEt \u00e7a doit \u00eatre la Grande-Bretagne beaucoup de de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:30:36) [85%] :\r\nC'est ce que dit en fait, il arrive \u00e0 d\u00e9finir quel est le probl\u00e8me de la personne qui vient de voir, donc l\u00e0 il y a \u00e9galement 6 verres d'eau qui sont pos\u00e9s comme \u00e7a un petit total avec une croix derri\u00e8re et des repr\u00e9sentations de la Vierge est une, une photo et c'est en fait la repr\u00e9sentation des esprits qui est n\u00e9 n'est -ce pas photo, ce qui est s\u00fbr, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:53) [76%] :\r\nJournaliste et je n'ai pas nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:30:55) [94%] :\r\nSur la photo, c'est le le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:57) [60%] :\r\nOui, si vous avez un mot. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:30:59) [75%] :\r\nC'est le p\u00e8re de son \u00e9pouse qui est repr\u00e9sent\u00e9, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, donc c'est un hommage en fait qui les rend sur ce petit h\u00f4tel \u00c9tienne est ce que poneys dont alcool. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:08) [60%] :\r\nOu ou au bord que je \u00e0 moi une fil. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:13) [92%] :\r\nAlors quand il officie mais un petit chapeau sur la t\u00eate, un chapeau qui s'appelle Feelin. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:16) [67%] :\r\nPlus \u00e7a, \u00e7a tape avait men\u00e9 la bien la m\u00e9diation consultative pour la 7\u00e8me, la vie \u00e0 Bombay et l\u00e0 o\u00f9 Orwell assez. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:31:27) [79%] :\r\nQue je veux saluer politique en fait ce qui nous manque pour vraiment r\u00e9pond vraiment savoir comment \u00e7a se passe et de faire nous-m\u00eames consultation Olivier, pourquoi pas, je me lance. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:37) [71%] :\r\nDonc l\u00e0, il s'assied il y en qu'elle aura donc voil\u00e0, c'est la traduction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:42) [59%] :\r\nEt il fallait user ouais pas mal oui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:44) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, il a recouvert, donc \u00e7a va au vu et il a, il a recouvert avec un comme un foulard, un grand foulard plut\u00f4t qui recouvre toutes ses jambes et nous a demand\u00e9, donc de l'argent qui qui l'a mis d'abord sur ses jambes et puis maintenant, il vient de le mettre en dessous du voile et puis l'allumer comme une sorte de de craie sur les mains l\u00e0 car il. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:03) [77%] :\r\nQuand car il a fallu mondiale pour des moyens Lionel bon c'est \u00e7a qu'est -ce qu'on jurerait affirme l'aller. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:32:10) [81%] :\r\nAlors, il vient de mettre une une sorte de cr\u00eape parce que on vient de dehors, on sait pas trop ce qu'il a dit que voil\u00e0, nous lan\u00e7ons un peu que, comme on vient de l'ext\u00e9rieur, ex aequo, comme une sorte de nettoyage. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:22) [61%] :\r\nC'est un monument oui voir l'environnement voir l'ont demand\u00e9 au voyez oui bonsoir Pierre, vous avons va les contours donc et bon march\u00e9, opinion au ont sign\u00e9 dans la moiti\u00e9 des jeunes oui bon, mais on a toujours sur le dos, toujours dans le doute, on la voyait tout l'autre oui bon communiste au les l'homme qui s'est toujours oppos\u00e9, vous allez r\u00e9agir, moi je voulais voulais. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:42) [59%] :\r\nTrempe son doigt dans l'eau, ensuite il a merd\u00e9 sur son franc sur sa bouche. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:46) [63%] :\r\nJour Maudet Ob\u00e9lix et nommerait colleront \u00e0 Brive \u00e7a Boccon-Gibod, il y a l'eau, il faut plut\u00f4t familial et. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:56) [68%] :\r\nLequel, la famille a parfois, en fait, il demande d\u00e9sormais le donner les noms des personnes d'\u00c9tat fayots qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es autant Marguerite. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:04) [62%] :\r\nD'une m\u00eame banderole Made in il Malbun Toulon bonne maman \u00e0 la Hollande bon papa alors l'homme de noir ah bah h\u00e9 ben ton non non loin de se voir le PDG doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 c'est cr\u00e9dible la et Gavin pour le dommage et Barenboim ou mal \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:26) [65%] :\r\nIl va pas \u00e9vident les salaud par l'arri\u00e8re et voil\u00e0 ce il y a pas aussi, on se dirait pas la joie m\u00e9tal ben oui on a entendu, il y a un peu du doigt cass\u00e9, moi j'ai un point la salle il y a pas eu vous- m\u00eame d'un point de Gaulle ou l'c'est \u00e0 la marine. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:42) [72%] :\r\nFrance : la justice moi je voudrais la main oui vraiment dans le dire en face lui donner des conseils sur ce que ce qu'il va faire \u00e0 partir de maintenant compter voir pourquoi tout va rentrer en fait en Suisse comme pour moi, maintenant, il y a, par leurs actes sont pass\u00e9s de se pr\u00e9senter de son futur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:56) [97%] :\r\nJe je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:59) [61%] :\r\nEt j'de le contrer ne l'aurait pas eu une bien mouture du royaume, comprenez moins le go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:34:04) [69%] :\r\nTandis qu'il nous explique, apparemment, elle doit faire attention \u00e0 tout ce qui est documents les documents que quels signe oui j'ai des mers du globe ont le mieux une caisse qu'elle doit faire attention, les enfants qui ont mis au point, cool, il \u00e9volue, il faut qu'il fasse attention \u00e0 ceux qui \u00e9tudiaient dans les enfants parce qu'ils entendent apr\u00e8s r\u00e9p\u00e9ter ailleurs oui non jouissif vous d\u00e9cide alors qui va signer quoi \u00e0 partir de maintenant pas signer n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:30) [58%] :\r\nOui, c'est l\u00e0, on est. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:34:33) [72%] :\r\nMalgr\u00e9 de Pierre secou\u00e9 in et voil\u00e0, maintenant c'est \u00e7a en a une dans chaque main et retire les noix de coco. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:41) [67%] :\r\nDur pour le quartier, d'apr\u00e8s une demande en fait de Chine indiens Pierre face aux Anglais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:47) [66%] :\r\nC'est donc vraiment de Lekhwiya ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, ouais ta consultant pour \u00eatre pr\u00e9cis sur l'\u00e9tat, consultant Jabrun passe \u00e0 la demande au poker compte. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:34:55) [85%] :\r\nAlors, dit que c'est une consultation tr\u00e8s et on doit faire attention \u00e0 ce qu'on va dire \u00e0 partir de maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:01) [71%] :\r\nN\u00e9gocier, n\u00e9gocier angolais. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:35:05) [74%] :\r\nOn savait, oui c'est un peu flippant quand m\u00eame, oui c'est clair, c'est tout ce que j'ai compris sur ce qui fait que \u00e7a tombe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:12) [79%] :\r\nBon truc, donc l\u00e0 on repart de chez le Balala, voil\u00e0 \u00e7a c'est oui, c'est s\u00fbr, voil\u00e0 on va retourner sur Mercedes donc que cette consultation qui une petit peu troubl\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:27) [88%] :\r\nIls m'ont dit : pas mal de choses, notamment sur le fait que j'avais un grand coeur et que donc il fallait que je fasse attention, ce qui est pas d'autres personnes qui qui en abusent. \r\nEt voil\u00e0, donc il fallait que je garde les yeux ouverts et que je sois bien attentive quand on propose des choses, que ce soit des personnes bien intentionn\u00e9es et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:35:51) [84%] :\r\nElle vient de donner ces petites boules qui sont faites justement \u00e0 base de c\u00f4tes IDF pour qu'on les reprend les prennent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:56) [51%] :\r\nEt horaires nouvellement que doit -il s'il y d\u00e9nombr\u00e9 Herv\u00e9 si la c'est cela qui je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:06) [68%] :\r\nIl voit quoi mdrr et la FNTR oui donc avoir expliqu\u00e9 \u00e7a va qu'avec ses petits devait justement conf\u00e9d\u00e9rations sont du travail qu'il peut en mettre un petit peu ce sont le travail sur ses mains communique, c'est-\u00e0-dire au texte. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:20) [81%] :\r\nIl faut que je sois assez discr\u00e8te pour pas qu'on pose des questions, donc elle, elle me donne des astuces, juste avant de m'asseoir, je d\u00e9j\u00e0 sur maintenant et puis doucement mais s\u00fbrement, il y. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:36:31) [67%] :\r\nTout \u00e7a montre qu'on est, oui, on a pu le lire. \r\nC'est bien \u00e7a la poign\u00e9e de poils voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:37:13) [72%] :\r\nOn arrive \u00e0 faire les retraits de points qu'on a eu un vrai d'. \r\nSavoir ce portrait tout dans la pointe pourrait tous. \r\nPourquoi pas \u00e0 Calais, etc, bref, les postes, c'est une bouff\u00e9e d'union et et beau non, alors c'est un personnel a pris pour vivre ou un droit de 35 heures, consid\u00e8re que c'est pas parce qu'on a eu confirmation qu'on peut voir dans une bijouterie, tiens tiens et mal, c'est-\u00e0-dire pourquoi c'est-\u00e0-dire disait d'un mais beaucoup d'\u00e0 Paris pour regarder par la presse, on \u00e9coute de Boudry spirituel, il aurait pouvoir s'il affirme, au passage, donc arr\u00eatons parce au pouvoir ah bon pourquoi \u00e0, il a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement effectivement est pass\u00e9. \r\nAlors moi, ce que sera gratuit coinc\u00e9 quoi parce qu'pays dit. \r\nD\u00e9sespoir point\u00e9 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:42) [74%] :\r\nVoil\u00e0 je vous appelle tchatcheur n\u00e9cessiteux qui viennent d'eau sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:49) [98%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:51) [90%] :\r\nSur la bretelle autorouti\u00e8re de Gen\u00e8ve sud de des travaux entra\u00eenent la fermeture des voies de gauche aux abords du tunnel d'dans les 2 directions cette situation provoque un embouteillage sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Berne et l'\u00e9changeur de Perly en direction de la France et de la Ville de Gen\u00e8ve, en revanche, c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique on circule \u00e0 nouveau sans encombre sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich entre Niederbipp et une gaine en direction de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:16) [67%] :\r\nOn peut penser monotypes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:17) [83%] :\r\nProbl\u00e8me de Niederbipp on passe aux solutions de la Havane avec vous, \u00e7a vaut quand Karine Vaxelaire \u00e7a, vous avez bien \u00e9videmment recouvert les fauteuils de vote le travail avec des coques IDF j'imagine \u00e0 votre retour. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:39:34) [88%] :\r\nMais malheureusement non, parce qu'en fait on est parti un peu pr\u00e9cipitamment chez elle et dans la confusion, j'ai oubli\u00e9 les fameuses coquilles doivent donc j'ai pas pu me prot\u00e9ger de des, des, des, du mauvais oeil les autres conseils. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:46) [70%] :\r\nIl y a 2 ce baba l\u00e0 o\u00f9 vous les avez suivis. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:39:50) [85%] :\r\nAlors les autres conseils bon je qu'apr\u00e8s la apr\u00e8s la consultation, mais j'ai un petit peu relativiser, je me suis dit bon, voil\u00e0, \u00e7a c'est du bon sens, mais quand m\u00eame un conseil, c'est aider celui de de de pas signer des contrats, vraiment sans sans \u00eatre vigilant et effectivement j'ai eu beaucoup de contrats sign\u00e9s depuis, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vigilante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:09) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, celui qu'on avait fait ensemble, \u00e0 mon avis, tiens, oui, vous avez, vous avez \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 tout de m\u00eame par cette par ce moment avec ce avec ce baba l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:22) [86%] :\r\nAbsolument, parce qu'en fait c'est, c'\u00e9tait une ambiance vraiment mystique \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de l\u00e0, on habite normalement et puis par les choses personnelles avec quelqu'un qu'on conna\u00eet pas du tout et qui nous renvoie aussi des alors je pense voil\u00e0, avec sa sensibilit\u00e9, qui nous renvoie des des des choses aussi personnels qui peuvent jouer avec notre v\u00e9cu fran\u00e7ais, c'\u00e9tait assez, assez, assez, comme exp\u00e9rience assez troublant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:49) [69%] :\r\nEt vous, Karin avec l'air qui \u00e9taient qui \u00e9taient moi, enfant de cette consultation, comment est -ce que les. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:40:56) [86%] :\r\nVotre impression sur le moment, effectivement c'est assez troublant parce qu'il est, il nous a dit des choses qui \u00e9taient qui nous parlait quand m\u00eame pas mal, enfin surtout \u00e0 \u00e0 Sarah qui, \u00e0 la consultation, et puis en ressortant main c'est vrai qu'on a pris beaucoup de recul et puis on s'est dit que c'\u00e9tait des choses qui qui tombait sous le bon sens et qui aura, avec un peu de psychologie, on pouvait facilement donner ce genre de conseil enfin connaissait un petit peu notre parcours est -ce qu'on a affaire \u00e0 Cuba en tant que journaliste, donc on s'est dit que c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait voil\u00e0 pr\u00e8s du recul. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:41:23) [86%] :\r\nDonc, il faut savoir aussi qu'ils aient hyper chaud ce jour- l\u00e0 et donc s'ajouter un peu \u00e0, \u00e0 l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:29) [82%] :\r\n\u00e0 l'ambiance particuli\u00e8re oui et Macval anticipe oui allez -y. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:41:34) [88%] :\r\nJ'ai juste pour la petite anecdote, on a appris par la suite que Fidel Castro avait aussi c'est bah l\u00e0 ou quoi, une rumeur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:42) [83%] :\r\nBeyrouth envoy\u00e9 la v\u00e9rifier avec notre invit\u00e9 Gobin, vous \u00eates toujours en Direct avec nous de de Paris vous \u00eates anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 10 Nanterre, vous \u00eates une sp\u00e9cialiste de cette \u00e7a ne peut rien vous \u00eates en train de terminer votre th\u00e8se sur les pr\u00eatrise afro- cubaines et conflits religieux \u00e0 la Havane c'est vrai Fidel Castro Ledermann Simo grand devant l'\u00e9ternel, s'il existe, consulte des babas l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:08) [87%] :\r\nBon, ce sont des rumeurs qui qui circule \u00e0 La Havane, qui avec joie les repr\u00e9sentations des initi\u00e9s, etc, o\u00f9 il y a beaucoup de rumeurs qui ont circul\u00e9 l\u00e0 l'histoire de la colle engagera racontais tout et que je racontais tout \u00e0 l'heure, par exemple, dans un discours tr\u00e8s tr\u00e8s fameux qui date de 61 ans je crois avec Camilo si une fois le Che Guevara des il y a eu un l\u00e2cher de colombes blanches justement pendant le discours que tout le monde a interpr\u00e9t\u00e9, enfin en tout cas tous les initi\u00e9s qui \u00e9taient pr\u00e9sents, qui adh\u00e8re \u00e0 ces repr\u00e9sentations religieuses avaient interpr\u00e9t\u00e9 comme un signe, un signe divin soutenant Fidel et et la r\u00e9volution etc le si voulez, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent donner qui peuvent donner prise \u00e0 cette interpr\u00e9tation, le drapeau lui- m\u00eame du Mouvement du 26 juillet qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la r\u00e9volution est rouge et noir, ce sont les couleurs d\u00e9l\u00e9guant \u00e0 la divinit\u00e9 la divinit\u00e9 qui ouvrent les chemins, enfin voil\u00e0, il y a beaucoup de rumeurs effectivement qui circulent autour d'un suppos\u00e9 engagement de fid\u00e8les dans la pratique religieuse, mais qui ne sont en tout cas pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:09) [87%] :\r\nQuelle est votre r\u00e9action \u00e0 ce \u00e0 ce reportage \u00e0 cette rencontre \u00e0 la fois avec cette femme, Mercedes et ce devant, je pense qu'il permette exacte baba l\u00e0- haut donc qu'est -ce qui vous a touch\u00e9 parce que j'imagine que c'est des situations que vous avez v\u00e9cu observ\u00e9e depuis 2002, depuis le moment o\u00f9 vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette religion. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:43:32) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, je crois que le le le documentaire est est assez int\u00e9ressant parce qu'il introduit beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, il donne un aper\u00e7u un petit aper\u00e7u de certaines des caract\u00e9ristiques principales de la lire, on voit bien, enfin, savoir par exemple le fait que c'est un syst\u00e8me th\u00e9rapeutique au sens large du terme, il y est question de sant\u00e9 et de maladie qui ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9duit. \r\nSimplement \u00e0 des troubles disons simplement somatique, hein, c'est un petit peu plus large, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'en reparler ensuite, on voit bien le lien aussi qui existent avec d'autres pratiques telles que par exemple le spiritisme les petites poup\u00e9es -l\u00e0 dans l'id\u00e9e dont il est question chez Mercedes, ce sont en r\u00e9alit\u00e9 des poup\u00e9es Spirit qui mat\u00e9rialise les esprits, les morts, mais le la pratique du spiritisme, tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 celle de la sant\u00e9, lire, on voit bien les Liens aussi je pense avec le le catholicisme en les Zollitsch \u00e0 ce sont les divinit\u00e9s africaines qui sont v\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans la Santeria qui dans la mythologie, sont associ\u00e9s \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments naturels des qualit\u00e9s des couleurs, des chiffres etc mais qui poss\u00e8de aussi un correspondant, disons un avatar catholique dans la figure d'un ensemble donc dans le langage courant, on peut aussi l'appeler sans tout simplement un sens donc on mange, je crois qu'on entend bien, on entend bien \u00e7a dans dans le documentaire d'ailleurs peut-\u00eatre 2 petites pr\u00e9cisions \u00e0 sujet ce qu'on appelle l'ange gardien, votre collaboratrice justement, demande \u00e0 ce propos, puisqu'elle entend parler de l'ange gardien demande \u00e0 cette \u00e0 cette dame -l\u00e0 si elle est catholique dans ce qu'on appelle dans le g\u00e9rance, l'ange gardien, en fait, c'est l'Onitsha tut\u00e9laire de chacun puisque chacun nos licha de pr\u00e9lude de pr\u00e9dilection, donc \u00e7a serait faire tr\u00e8s sp\u00e9cifiquement \u00e0 \u00e7a, il y a un autre \u00e9l\u00e9ment aussi peut-\u00eatre un petit probl\u00e8me de de traduction les seins et les centres, ce sont toujours les Zollitsch, ce ne sont jamais les personnes donc quand on signe ici, on dit qu'on fait le sang ou qu'on fait, Lolita et, par l\u00e0, on devient vous sentez l\u00e0 n'est pas un Saint ou Sainte les les soir\u00e9es, les sanctions toujours les divinit\u00e9s Lazovic. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:26) [87%] :\r\nDonc Mercedes, elle est, elle est, elle est habit\u00e9e par une \u00e7a c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est comme \u00e7a qu'il faudrait dire au fond. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:34) [77%] :\r\nNon, Mercedes et Santer\u00eda l\u00e0 en fait L affaire ensemble, elle a fait ensemble Royneau Tchad qui, en l'occurrence elle est quoi, donc elle a incorpor\u00e9 \u00e0 travers l'initiation une partie de la puissance de Laghouat ce qu'le sachent vont chasser, c'est le terme qu'a utilis\u00e9 oui on peut, on peut dire \u00e7a, on dit pas exactement chevauch\u00e9e en fait on dit monter, mais c'est l'\u00e9quivalent oui de de chevaucher dans d'autres religions telles que le vaudou en Ha\u00efti, en tout cas on peut on parle effectivement de cheval de sang pour les personnes qui qui ont la facult\u00e9 d'\u00eatre poss\u00e9d\u00e9 par leur au licha tut\u00e9laire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:06) [78%] :\r\nDonc, elle, c'est une Santer\u00eda, donc elle est, elle est, elle est remont\u00e9e, les chevauch\u00e9es par ce par cette sainte tut\u00e9laire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:46:13) [87%] :\r\nNon, pas n\u00e9cessairement pour \u00eatre Centelles, vous n'avez pas besoin d'\u00eatre forc\u00e9ment d'abord la facult\u00e9 d'\u00eatre poss\u00e9d\u00e9 par votre Holik en fait, le principe de la musique, de l'initiation dans la Santeria repose sur l'id\u00e9e que tout \u00eatre humain, quel qu'il soit et d\u00e8s sa naissance, le fils ou la fille d'un audit tient en particulier dans dans 3 tut\u00e9laire, son ange gardien, donc \u00e0 travers initiation donc que quelqu'un vient de le dire, donc on va incorporer un peu de la puissance de cette eau Richard on va mat\u00e9rialiser cet audit Tchad ont d\u00e9sert\u00e9 facteur personnalis\u00e9 qui constitueront les h\u00f4tels de l'initi\u00e9 par la suite, mais on n'est pas n\u00e9cessairement poss\u00e9der par cet auditeur, on consid\u00e8re que, si on consid\u00e8re que c'est un privil\u00e8ge que c'est un don que certains ont et d'autres non, mais on n'a pas besoin d'\u00eatre forc\u00e9ment par le parce Condoleezza tut\u00e9laire pour \u00eatre initi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:00) [85%] :\r\nComment devient -on initi\u00e9 Magog le. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:47:06) [84%] :\r\nLe bon c'est si voulez, c'est un syst\u00e8me, un syst\u00e8me progressif en souvent un engrenage qui passe justement par la consultation divinatoire au fil de consultation divinatoire, on pourra apprendre que l'initiation s'av\u00e8re n\u00e9cessaire, en fonction des signes, des signes divinatoire qui sont, eux, plusieurs raisons pr\u00e9sida \u00e0 l'engagement dans l'initiation, hein, donc \u00e7a \u00e7a peut-\u00eatre des raisons de sant\u00e9, comme le dit en fait toute initiation ou tout rituels dans la Santeria est cens\u00e9 accorder \u00e0 la personne qui s'y soumet, selon une formule consacr\u00e9e sant\u00e9 stabilit\u00e9 sortez sant\u00e9 force \u00e9panouissement je je crois que le le bah voil\u00e0 o\u00f9 on en parlait Mercedes aussi dans le documentaire, donc ce sont des notions \u00e0 comprendre sens large si vous voulez, quand on parle ici de sant\u00e9 ou de maladie on parle pas forc\u00e9ment d'un trouble somatique, mais de de troubles qui peuvent \u00eatre aussi des troubles psychologiques des troubles sociaux un d\u00e9s\u00e9quilibre plus g\u00e9n\u00e9rale un mal- \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9ral, donc cette notion de sant\u00e9, elle est plut\u00f4t \u00e0 comprendre dans un sens beaucoup plus holistique de bien \u00eatre en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, donc, une fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de se soumettre \u00e0 l'initiation principal parce qu'il faut savoir, c'est qu'il y a diff\u00e9rents niveaux d'initiation mais l'initiation principal, elle consiste en une s\u00e9rie de rituels assez complexe qui prennent, qui prennent place sur ce d\u00e9roule \u00e0 peu pr\u00e8s sur 7 jours, 7 \u00e0 8 joueurs et qui implique la r\u00e9clusion de l'initier, bon l'intervention d'au minimum une dizaine d'initier des op\u00e9rations rituels assez complexe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:37) [75%] :\r\nSur sur Mars qui sont men\u00e9s par un responsable par un pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:48:41) [87%] :\r\nQui sont men\u00e9es par une dizaine de pr\u00eatre, en fait, il y a une dizaine d'officiers qui interviennent donc le lorsqu'on s'initier en fait on se choisir l'initiateur ou initiatrice, avant tout, qui sera le parrain ou la marraine de la personne et chez qui, en g\u00e9n\u00e9ral, auront lieu les rituels d'initiation et puis ce parrain ou cette marraine fait appel \u00e0 8 ou 9 2 de ses pairs de de 2 de ses confr\u00e8res ou de ses consoeurs, si l'on veut, qui vont intervenir dans les rituels initiation aussi et on fera appel \u00e0 un autre sp\u00e9cialiste qui s'appelle Arnaud AT qui dirigera le qui relance les c\u00e9r\u00e9monies d'initiation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:14) [85%] :\r\nC'est des c\u00e9r\u00e9monies assez lourd de cons\u00e9quences, oui il faut des gens se se rencontrent est -ce que est -ce que c'est tol\u00e9r\u00e9 par le r\u00e9gime ou est -ce que \u00e7a se fait en cachette. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:49:24) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne se fait absolument pas en cachette, on demande rarement des autorisations pour y proc\u00e9der en devant des autorisations pour certaines c\u00e9r\u00e9monies qui sont justement plus public et qui, qui mobilise beaucoup plus de monde, parfois une trentaine une quarantaine, une cinquantaine ou une centaine de personnes qui sont ces rituels qu'on appelle les timbres laisse les tambours au cours desquelles ont jou\u00e9, on chante et on danse pour les Zollitsch, donc on a entendu d'ailleurs quelques-uns de ses champs dans le documentaire donc pour ces c\u00e9r\u00e9monies, il arrive qu'on demande des autorisations polici\u00e8re en th\u00e9orie on est sens\u00e9 demander une une autorisation, mais aujourd'hui, les autorit\u00e9s sont relativement souple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:04) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait son rapport \u00e0 cela et ce sont des c\u00e9r\u00e9monies, vous parliez justement d'\u00e9quilibre aussi social, peut-\u00eatre m\u00eame politique c'est c'est des c\u00e9r\u00e9monies qui ont aussi une signification sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 cubaine sur le, sur l'\u00e9quilibre de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:50:22) [89%] :\r\nJe ne non je ne pense pas et je ne pense pas qu'on pourrait poser la la la question dans cette ferme, si vous voulez le le centre de tout, de toute neuve de toutes les c\u00e9r\u00e9monies qui ont lieu dans la Santeria c'est vraiment l'individu, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est une religion qui travaille profond\u00e9ment sur l'individu sur la personne elle- m\u00eame sur son univers social familial, conjugal, etc mais proche donc on, on, on n'a pas une une visibilit\u00e9, il y a une visibilit\u00e9 sociale d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:50:47) [86%] :\r\nDes des c\u00e9r\u00e9monies sentait la etc mais a pas forc\u00e9ment une incidence sociale \u00e0 grande \u00e9chelle, enfin une incidence qu'on pourrait li\u00e9e aux politiques \u00e0 Cuba etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:58) [82%] :\r\nComme l'\u00c9glise catholique par exemple la UK, o\u00f9 l\u00e0 encore parfois o\u00f9 elle repr\u00e9sente voil\u00e0 une aussi une force politique \u00e0 un partenaire avec lequel l'\u00c9tat doit compter, y compris quand elle le pers\u00e9cutent. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:51:12) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, la seule diff\u00e9rence, c'est que la Santeria et le culte diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire la le le l'oracle en fait qui est utilis\u00e9e par les voil\u00e0 donc la Santeria est un univers qui est compl\u00e8tement qui qui qui n'a aucune institution centralisatrice en c'est un univers qui est organis\u00e9e de fa\u00e7on tout \u00e0 c'est tout-\u00e0-fait fragment\u00e9 autour des fins c'est-\u00e0-dire autour de la figure d'un initiateur et de sa famille rituels qui n'entre pas n\u00e9cessairement en contact en dehors des c\u00e9r\u00e9monies d'initiation, donc si vous voulez, on a, on ne peut pas parler par exemple d'une communaut\u00e9 des pratiquants \u00e0 Cuba l'apr\u00e8s la la pratique extr\u00eamement et il n'y a pas d'institution centralisatrice de de ce donc il n'y a aucune institution qui peut s'exprimer au nom de ces gens -l\u00e0, aucune institution dans laquelle ces gens -l\u00e0 se reconna\u00eetre, on en 92 une une association qu'on appelle l'Association culturelle Yorouba a \u00e9t\u00e9 entre guillemets institutionnalis\u00e9 par le r\u00e9gime, a obtenu une reconnaissance l\u00e9gale, mais elle ne repr\u00e9sente pas, elle ne repr\u00e9sente absolument pas la la totalit\u00e9 des initi\u00e9s \u00e0 Cuba et par ailleurs, il s'agit, s'agit disons essentiellement de donner une visibilit\u00e9 assez religion et justement \u00e0 contr\u00f4ler ces religion mais le elle ne constitue pas une force d'une force contestataire, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:29) [91%] :\r\nEt ma Gobin, anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 10 Nanterre, vous \u00eates en train de terminer votre th\u00e8se autour de de de la Sampdoria, vous avez \u00e9t\u00e9 m\u00eame initi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:39) [86%] :\r\nNon initi\u00e9s pleinement non je ne je je ne suis pas initi\u00e9s mais dans le cas de ma recherche bien s\u00fbr j'ai j'ai particip\u00e9 \u00e0 beaucoup de rituels, \u00e0 la fois divinatoire ou initiatique \u00e9galement de de tous types, pourquoi vous n'avait pas fait ce choix, initialement, elle, c'\u00e9tait un choix tout \u00e0 fait strat\u00e9gique au d\u00e9part j'ai initialement dangereux je travaille sur les dynamiques les dynamiques de pouvoir et les relations de conflits entre les pr\u00eatre s'de la sant\u00e9, lire et j'avais donc estim\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas dans l'int\u00e9r\u00eat de m'initier, c'est-\u00e0-dire de m'affilier \u00e0 une famille rituels en particulier puisque, \u00e0 mon sens, \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre, disons -le, l'acc\u00e8s \u00e0 d'autres familles rituels avec lesquels elles \u00e9taient en rivalit\u00e9, etc, donc j'ai j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 essay\u00e9 d'affirmer une certaine position de neutralit\u00e9, mais ce qui n'emp\u00eache pas 6, ce qui n'emp\u00eache pas de toute fa\u00e7on de d'\u00eatre oblig\u00e9 de s'investir dans la pratique un niveau X ou Y, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:37) [82%] :\r\nVous parlez positionnement strat\u00e9gique, \u00e7a, \u00e7a fait un tout petit peu, je veux dire \u00e0 votre corps d\u00e9fendant l'expression top peut-\u00eatre un petit peu forte mais vous vous sentez attir\u00e9 par par cette mani\u00e8re cette ce type de spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:51) [86%] :\r\nAttir\u00e9 personnellement, oui, d'un point de vue personnel oui que ceux qui ont ainsi donc le qu'est -ce qui vous dit qu'est -ce qui vous touche qu'est -ce qui me pla\u00eet, ce je trouve que c'est un univers particuli\u00e8rement complexe \u00e0 \u00e9tudier donc \u00e7a me pla\u00eet d'une part, intellectuellement et et je pense que c'\u00e9tait, c'est une religion qui est quand m\u00eame, comme je le disais au d\u00e9but qui tient sa force du fait qu'elle n'est pas pros\u00e9lyte qu'elle propose un syst\u00e8me de retraite de repr\u00e9sentation extr\u00eamement inclusif du monde et et globalement c'est c'est c'est c'est c'est \u00e7a pourrait \u00eatre ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 disons qui me s\u00e9duirait dans cette religion est une religion qui est, qui est une religion v\u00e9ritablement de la personne de l'individu sans dogme etc \u00e7a pla\u00eet bien aux Occidentaux, \u00e7a aussi, peut-\u00eatre, oui, il y a de plus en plus, effectivement, il y a au cours des 15 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a de plus en plus d'\u00e9trangers qui viennent qui viennent s'initier \u00e0 Cuba dans la Santeria et c'est un peu comme donc de d'Am\u00e9rique latine ou d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:49) [81%] :\r\nOui, et comment est -ce que vous expliquez et maghr\u00e9bins que cette religion que cette spiritualit\u00e9 que ce syst\u00e8me est tenu, malgr\u00e9 bon c'est quand m\u00eame une une une pression en tous cas dans l'\u00c9tat, qui s'est d\u00e9clar\u00e9 d\u00e8s la r\u00e9volution qui a pers\u00e9cuter l'\u00c9glise catholique et qui aussi a justement fait pression sur sur cette religion traditionnelle pourquoi \u00e7a, pourquoi s'tenue. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:14) [88%] :\r\nLa, la, je crois qu'il y a, il y a des choses qu'il faut clarifier enfin la la position de l'\u00c9tat cubain par rapport aux religions \u00e0 \u00e9clair, c'est un \u00c9tat ath\u00e9e, mais c'est quand m\u00eame un \u00e9tat qui en dans sa Constitution, dans la constitution de 76 garantit la libert\u00e9 religieuse, c'est un \u00c9tat qui ne s'est pas distingu\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres \u00c9tats socialistes par des campagnes d'un pays Sion du peuple, par exemple, c'est un \u00e9tat qui a, certes, d'un c\u00f4t\u00e9 les pratiquants de quelque religion qu'elle soit \u00e0 l'emploi ou \u00e0 l'entr\u00e9e au Parti ou alors \u00e0 l'emploi dans les organisations dites de masse, mais qui en m\u00eame temps, de l'autre c\u00f4t\u00e9, valoriser certains aspects de ces pratiques, notamment ses aspects esth\u00e9tiques leurs esp\u00e8ces et esth\u00e9tique, hein, donc tout ce qui est dans ce Champ, etc, \u00e0 ces rituels qui les a valoris\u00e9s dans une logique si vous voulez qu'on pourrait appeler de patrimonialis\u00e9 \u00e0 Sion, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en embl\u00e8me de l'identit\u00e9 africaine du pays aussi, donc la position du pouvoir, a toujours \u00e9t\u00e9 ambivalentes par rapport \u00e0 \u00e7a pour les spectacles de l'ensemble folklorique national qui mettait en sc\u00e8ne par exemple les les danses de Richard h\u00e9 bien on faisait appel \u00e0 des initi\u00e9s des initi\u00e9s notoire donc je je crois que tout, tout cela \u00e9tait tr\u00e8s ambigu et je ne pense pas qu'il est, qui est v\u00e9ritablement eu des conditions r\u00e9unies, de toute fa\u00e7on pour faire dispara\u00eetre cette pratique, m\u00eame si dans le discours, la position de l'\u00c9tat est assez claire par rapport \u00e0 \u00e7a, il aurait \u00e9t\u00e9 bien de faire dispara\u00eetre parce qu'elles \u00e9taient nuisibles \u00e0 l'\u00e9dification de la soci\u00e9t\u00e9 socialiste, en r\u00e9alit\u00e9, il y a pas eu de mesures directes visant \u00e0 \u00e0 \u00e0 concr\u00e9tiser si vous laisse projet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:49) [84%] :\r\nDans un guide, on va terminer avec \u00e7a dans un guide qui vient de sortir, de Sara Roumette qui sera notre invit\u00e9 qui avait r\u00e9alis\u00e9 des cadres pour nous guide sorti aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte Cuba dans le chapitre consacr\u00e9 aux religions elle dit -elle citant \u00e0 un journaliste exil\u00e9 cubain Luis hier, les m\u00eames qui dit les cubains tutoie les dieux et se moque des rites religieux, il dit qu'il il disent qu'ils ne croient en rien, il croit en tout \u00e7a vous para\u00eet juste comme comme d\u00e9finition, comme un peu lapidaire, certes, mais, mais tout de m\u00eame de ce qu'on pourrait appeler la religiosit\u00e9 des cubains. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:26) [70%] :\r\nEt le le d\u00e9but l'agitation c'\u00e9tait il tutoie les dieux mais m\u00e9prise non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:30) [85%] :\r\nOuais c'est \u00e7a et se moque des rites religieux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:32) [86%] :\r\nIl tutoie les nuages se moque non ne sera pas du tout des rites religieux la la la la sant\u00e9 il y a le culte de Diffa ce sont justement des des pratiques religieuses qui sont bas\u00e9s sur une tr\u00e8s tr\u00e8s grande vari\u00e9t\u00e9 de rituels extr\u00eamement contraignant \u00e0 r\u00e9aliser, mais qui n'ont effectivement peut-\u00eatre pas de visibilit\u00e9, on n'a pas de messe dominicale ou des choses comme \u00e7a, mais qui sont tout de m\u00eame contraignante tout le culte est bas\u00e9e sur une logique d'\u00e9changer de l'arr\u00eaterait des de la r\u00e9ciprocit\u00e9 entre les humains et les divinit\u00e9s et tout ceci implique toute une s\u00e9rie de pratiques y compris quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:03) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup demain d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous on va se quitter avec un titre choisi par Nathalie Sch\u00f6nberg, c'est l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:11) [79%] :\r\nTambours de Bayrou l'peuvent, \u00e7a s'appelle Yorouba \u00e7a \u00e7a renvoie bien \u00e9videmment \u00e0 la civilisation Yorouba qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:21) [76%] :\r\n\u00e0 l'origine de la l\u00e2cher d'abeilles a le culte la sant\u00e9 li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9coute des fa\u00e7ons de religion dans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:26) [77%] :\r\nC'est Yoruba russe voil\u00e0 c'est \u00e7a, dans le sud en Afrique, au Nigeria et puis au B\u00e9nin, ce qui a donn\u00e9 aussi le Vaudois ici Elecam et on se quitte avec ces tambours \u00e7a vous convient tr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 vous, une journ\u00e9e, je ne cite au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:58:41) [72%] :\r\nAlors bonjour pour survivre pour il a point\u00e9 l'air \u00e0 la loupe bonjour, oui c'est vrai, oui : oh ben non alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:01) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est avec ces tambours de Bayrou auquel on se quitte, merci aujourd'hui \u00e0 Marchin Gen\u00e8ve Alexandre Mira Oscar Lehman et Dominique Stalder, il s'est engag\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e0 St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste \u00e0 des ch\u00eanes verts pour les musiques de Michelin pour le site dromadaire Point chez Monsieur T pauvre Les carnets de route \u00e7a Sarah Karine quelques secondes pour nous donner le programme de demain ou est -ce qu'on part. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:59:28) [90%] :\r\nAlors demain on reste \u00e0 la Havane on va rencontrer il y a nous sommes chasse donc cette blogueuse dissidente qui fait beaucoup parler d'elle en exc\u00e9dent et qui cr\u00e9e aussi la pol\u00e9mique dans son pays, on l'accuse notamment de collaborer avec la CIA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:41) [89%] :\r\nEh ben dis donc, c'est tout un programme \u00e7a \u00e0 demain, merci \u00e0 demain \u00e0 demain, tout de suite, c'est Jean Leclerc des survivantes Karine Vaxelaire Sarah Boccon-Gibod lettres excellente apr\u00e8s- midi il va \u00eatre 9 heures du matin \u00e0 Cuba et 15 heures tout juste sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:58) [78%] :\r\nPoiret Philippe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Boccon-Gibod, Sarah", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobin, Emma", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Wechsler, Karin", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Cubains", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2909B95-9BE8-4412-96DE-830D36350039", "internalArchiveId": "E2909B95-9BE8-4412-96DE-830D36350039", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Sarah Carp \u00e0 la Galerie Focale. - 2. Eric Legnini \u00e0 Cully", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": " 1. Sarah Carp parle de son exposition \"Donneuse apparent\u00e9e\" \u00e0 la Galerie Focale. Elle y expose les photographies prises une ann\u00e9e durant de son fr\u00e8re Henri atteint de leuc\u00e9mie lymphoblastique aig\u00fce, \u00e0 qui elle a fait un don de cellules souches. Elle pr\u00e9sente cette double exp\u00e9rience. - 2. Le pianiste de jazz Eric Legnini parle de son concert intitul\u00e9 \"Afrojazzbeat\" au Cully Jazz Festival. Il y sera accompagn\u00e9 \u00e0 la voix et \u00e0 la guitare par Krystle Warren, par Franck Agulhon \u00e0 la batterie et Thomas Bramerie \u00e0 la contrebasse. Il joue en direct et est au micro de Laurence Froidevaux. ", "durationSec": 1099, "genres": ["Interview", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9594511", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785455.image", "thematicThemes": ["exposition d'art", "leuc\u00e9mie", "photographie"], "alternativeTitle": ["Sarah Carp et Eric Legnini / SIR_2011-03-29_dare-dare_E2909B95-9BE8-4412-96DE-830D36350039 / 1. Sarah Carp \u00e0 la Galerie Focale. - 2. Eric Legnini \u00e0 Cully", "Dare-Dare - 29.03.2011"], "alternativeSummary": ["La photographe lausannoise \u00e9voque son exposition \u00ab Donneuse apparent\u00e9 \u00bb, le pianiste fran\u00e7ais son concert au Cully Jazz."], "variantIds": ["ece-9594511"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2016-08-28T12:50:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nRestez avec nous, Paul-Andr\u00e9 Demierre on va parler de photographie avec vous, Sarah Carp, on vous retrouve vous exposez vos photos en ce moment \u00e0 la galerie focale de Nyon, jusqu'au 30 avril ne apparent\u00e9e, c'est le type de cette Exposition, la donneuse apparent\u00e9e, c'est vous qui avait fait, on va, on va un petit peu expliquer l'histoire, un don de cellules souches pour votre fr\u00e8re atteint de de leuc\u00e9mie, le sujet de de de vos photos de votre attention pendant une ann\u00e9e, c'est lui, votre fr\u00e8re, j'envie dire c'est aussi la maladie et c'est votre relation \u00e0 tous les 2, puisque vous vous mettez \u00e9galement en sc\u00e8ne un dans dans ces photos, des photos couleur sensible sobre, racontez -nous un petit peu comment comment est n\u00e9e cette aventure avec votre fr\u00e8re Henri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 photographier mon fr\u00e8re le 1er jour o\u00f9 je suis all\u00e9 le voir \u00e0 l'h\u00f4pital, je me suis dit mais \u00e7a va \u00eatre tellement dur d'arriver dans ce sens dans ce lieu hospitalier de voir mon fr\u00e8re malade et assez en fait instinctivement, j'ai pris mon appareil photo avec moi et mon appareil photo m'a vraiment accompagn\u00e9 \u00e0 chaque rencontre avec mon fr\u00e8re, c'est vrai que la 1\u00e8re fois que que j'ai d\u00e9clench\u00e9, il a, mais il s'est f\u00e2ch\u00e9, il a dit non non pas photographier et puis, assez vite, enfin, tout de suite, enfin je vais expliquer pourquoi j'en avais besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [82%] :\r\nPr\u00e8s d'une fa\u00e7on de mettre un petit peu distanci\u00e9 avait tellement de de douleur, d'\u00e9motion, votre fr\u00e8re attendu maladie tr\u00e8s grave qui est ailleurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en haute de 2009, malgr\u00e9 ce ce don que vous avez fait, c'\u00e9tait une fa\u00e7on pour vous de de tol\u00e9rer cette maladie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de de me prot\u00e9ger de d'avoir aussi, hein, on va dire une une autre mission, \u00e0 chaque fois que j'allais le voir je me mettais autre chose \u00e0 faire, en fait, c'est vrai que, parce que on sait pas trop quoi faire danser dans ces chambres o\u00f9, o\u00f9, en fait, le malade quand il a une leuc\u00e9mie en chimioth\u00e9rapie en isolement, il est vraiment quarantaine, donc il ne peut plus sortir et voil\u00e0, donc du coup je vois j'ai pris cet appareil photo avec moi et au fur et \u00e0 mesure des rencontres, c'est vraiment devenu un un rituel et comment \u00e7a se passait avec avec votre petit fr\u00e8re, c'\u00e9tait votre petit fr\u00e8re comment \u00e7a se passait des s\u00e9ances photos, vous essayez de vous faire le plus discr\u00e8te possible, vous pr\u00e9pariez les s\u00e9ances non alors vraiment je pense je veux un petit appareil, on a, moi j'ai en argentique avec mon mon Nikon FM de sa part au photographe en 35 millim\u00e8tres et c'est vraiment mon compagnon, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la photographie comme \u00e7a et j'ai perdu le fil, voil\u00e0, c'\u00e9tait sur le le la fa\u00e7on dont dont vous approchez votre fr\u00e8re est -ce que c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s discr\u00e8te et subtile, alors je suis quelqu'un d'assez discret, notamment en faisant une sorte de mise en sc\u00e8ne, bon il y a eu plusieurs fois, c'est vrai que bon d\u00e9part \u00e0 chaque fois moi j'photographier des d\u00e9tails et tout \u00e7a me l\u00e2che, je le vois, je passe un petit moment avec lui et puis ensuite je photographiais et qui est -ce qui vous entendrez il y a, oui pardonnez -moi de vous couper, vous parlez de d\u00e9tails pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est -ce qui vous int\u00e9resse, mais par exemple une photo qui s'appelle Duval voil\u00e0 c'est le le duvet naissant de ses cheveux, des petits d\u00e9tails architecturaux aussi apr\u00e8s le match, les photographies aussi avec un arri\u00e8re- fond de de pivot et pour moi \u00e7a, ouais, \u00e7a permet aussi de porter son attention sur d'autres nous choses des petits d\u00e9tails qui devient est essentiel aussi comment lui, le vivait -il tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, bah, en fait, c'est que bon, au d\u00e9but, c'est moi qui en avaient besoin et \u00e0 quelque part quand il a rechut\u00e9 apr\u00e8s apr\u00e8s le ton, enfin tout \u00e7a la demande photographies qu'elle prenait plus de lui, c'est un rituel qui \u00e9tait tellement la p\u00eache qui a, je sentais qu'il avait besoin, en fait, que je continue \u00e0 lui porter la m\u00eame attention et peut-\u00eatre qu'ils savait d\u00e9j\u00e0 qu'il allait partir et puis du coup une dizaine mais Sarah, il faudra que tu montres cette image si Fokker, donc j'arr\u00eate compl\u00e8tement, sans son accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [88%] :\r\nComment vous avez s\u00e9lectionn\u00e9, on imagine que vous avez dit -on prendre de de tr\u00e8s nombreuses, hein, de tr\u00e8s nombreuses photos pendant toute l'ann\u00e9e durant laquelle vous avez suivi votre fr\u00e8re pendant pendant ses traitements ensuite quand vient le moment de de l'Exposition qui a lieu en ce moment \u00e0 la galerie focale, il faut faire un tri, un tri tr\u00e8s s\u00e9lectif drastique oui ne pas montrer non plus des photos trop larmoyante dans cadeau photo hein, qui sont. \r\nPlut\u00f4t sensible et \u00e9l\u00e9gante et discr\u00e8te, je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [82%] :\r\nLa pi\u00e8ce et po\u00e9tique aussi dans la mani\u00e8re, oui, oui, vous avez questionn\u00e9 sur sa l\u00e0 montrer de voir c'est c'\u00e9tait pas \u00e9vident c'est vrai que dans un 1er temps j'ai j'ai tout ce carnet, j'ai tout traiter tout \u00e7a enfin Wallace, j'ai d\u00fb un petit peu il y aller par \u00e9tapes, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9part, j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 des images qui \u00e9taient proches assez \u00e9motionnel inqui\u00e9tait pas forc\u00e9ment qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus de du priv\u00e9 aussi de du souvenir de mon fr\u00e8re, avec le temps, j'arrive de plus en plus, \u00e7a m'a m'd\u00e9tach\u00e9 \u00e9motionnellement de de ces images et de pouvoir s\u00e9lectionner celles qui sont peut-\u00eatre plus parlante oui un public plus large avec du recul aujourd'hui et de fa\u00e7on globale qui qu'est -ce qui vous a, qu'est -ce que vous retenez de de cette exp\u00e9rience. \r\nJe sais pas, \u00e7a s'apprend, quel sens aujourd'hui quelle dimension pour vous, moi, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente permet au site de de continuer \u00e0 vivre avec, avec mon fr\u00e8re, de pouvoir aussi partager ce c'est exp\u00e9rience qui qui est douloureuse et peut-\u00eatre pour les gens qui vivent aussi la m\u00eame chose que d'avoir la possibilit\u00e9 d'avoir une forme de miroir et parce que la mani\u00e8re de montrer aussi qu'on peut voil\u00e0, \u00e7a reste \u00e0 bout la mort reste tabou et mais parmi mes images sont elle montre un autre aspect, c'est vrai que moi j'avais tr\u00e8s peur de la mort et de la maladie, mais au final c'est pas si sale que \u00e7a c'est, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau aussi et dur \u00e9videmment, mais au niveau du lien, il y a vraiment des belles choses et je crois qu'on en sort grandi avec beaucoup de force, en fait, merci beaucoup en tout cas de nous en parler, Sarah Carp, je rappelle le titre de votre Exposition ne apparent\u00e9e ajouter tout ce que vous voulez, je vous en prie, mais quand je vais dire aussi que le 9 avril \u00e0 16 heures il y a une rencontre qui se fait \u00e0 la galerie donc voil\u00e0 une rencontre avec vous, avec moi donc vous pourrez \u00e9changer avec eux et avec lequel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien 9 avril \u00e0 la galerie focale \u00e0 Nyon, qui l'annonce tr\u00e8s certainement vous photos sont \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 30 avril je rappelle que vous \u00eates photographe ind\u00e9pendante, membre du collectif strates et que vous avez un site internet que l'on retrouve \u00e9videmment sur le site de notre \u00e9mission dare-dare Point rsr Point CH \u00c9ric Legnini, comment on fait apr\u00e8s ce moment, on \u00e9tait tous assis, je dois vous dire Sarah Carp par par le sujet de de photos \u00c9ric H\u00e4nni qu'est -ce qu'on fait, vous jouez tout de suite oui crois pour des, je voudrais aussi belle allez -vous jouer tout de suite, on va vous \u00e9couter, je rappelle que vous serez ce soir au Festival de jazz de Cully et la composition qu'on va entendre \u00e0 l'instant, c'est une de vos compositions personnelles que l'on trouve sur votre sur votre dernier disque qui s'appelle The box dont on parlera composition qui s'appelle ni Daoust villes qu'on peut traduire allez pr\u00e8s de la maison sur la colline, et je crois que \u00e7a peut pr\u00e8s \u00e7a, vous me corrigerez tout \u00e0 l'heure si ces pages et c'est \u00e0 vous, \u00c9ric Legnini en Direct dans dare-dare sur Espace 2, on vous \u00e9coute. \r\nMerci beaucoup \u00e9crit qui un extrait de votre dernier vise Vox, la chanson s'appelle ni \u00e0 Dallas un deuil que j'ai traduit peut-\u00eatre un peu maladroitement par aller, plus on a pr\u00e9vu ou presque, la petite maison pr\u00e8s de la colline, c'est vous qui avez trouv\u00e9 facilement l'Occident -t-il vraiment qu'est -ce qu'il \u00e9voquait les reposer une grande question, rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [87%] :\r\nSi la po\u00e9sie, la douceur, la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:33) [80%] :\r\nC'est sur son canton sur votre dernier album qui s'appelle donc de Vox survol des sur lequel vous signez l\u00e0 la major la plus grande partie ce type du mal \u00e0 exprimer l\u00e0 tout d'un coup, pourquoi pas, disons que dans l'autre, merci, c'est vous qui sortez d'entraver pas engourdi ou ailleurs au mois qui c'est tr\u00e8s stressant, moi aussi, bref qui disait : The oui c'est un disque sur lesquels dossiers : la plus grande partie des compositions avec \u00e9galement la chanteuse am\u00e9ricaine qui tout \u00e0 l'Warren qui sera d'ailleurs ce soir, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, au festival de jazz et cuit et dont Alexandre Chatton, le photographe qui est l\u00e0, me disait le plus grand bien, parce qu'il a entendu chanter, il y a quelque temps \u00e0 Radio Paradiso une autre les missions sur la 1\u00e8re et il disait vraiment le, le plus grand bien de cette chanteuse qui a pass\u00e9 une voix extraordinaire, un charisme incroyable vient de elle est am\u00e9ricaine vient de Kenza City comment est -ce que vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [83%] :\r\nJe j'ai j'ai la chance, pas mal d'\u00e9mission avec Manu Katch\u00e9 pour Arte \u00e9mission s'appelle -moi moins note et Manu, en fait, pour la sortie de mon pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9c\u00e9dent album \u00e9pineux et donc on a partag\u00e9 une \u00e9mission avec Christelle et Manu Manu Katch\u00e9 a la bonne id\u00e9e de nous r\u00e9unir pour pour qu'on fasse une chanson ensemble et c'est vrai que j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par sa voix, une voix en fait assez grave et et je pense teint\u00e9 de sol de toutes les musiques Eug\u00e8ne solde le folk and Folk Music et c'est vrai que j'ai, j'ai \u00e9crit la musique de ce disque en esp\u00e9rant \u00e9videmment elle qu'elle puisse qu'elle puisse chanter et enregistr\u00e9 avec nous, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et puis l\u00e0, je suis au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances puisqu'on a la chance de la voir en tourn\u00e9e en tout cas jusqu'au mois de septembre et c'est c'est un mot partage, je pense \u00e0 un album qui, enfin, pour moi qui a \u00e9t\u00e9 important parce que c'est, c'est celui o\u00f9, o\u00f9 je pense sortir le le plus justement de du du du spectre du jazz proprement dit, c'est vrai que j'ai travaill\u00e9 \u00e0 \u00e9largir le en tout cas en puisant l'inspiration dans la Somme, musique sur jazz terrain et et ici j'ai vraiment essay\u00e9 d'avoir les m\u00e9lodies mais la couleur de la folk, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 la voix de de Christelle Warren, je pense que l'les li\u00e9e, pour beaucoup, en tout cas, et puis en m\u00eame temps un peu de sophistication qui vient, qui vient de jazz et je pense aussi une influence qui nous est forte, \u00e0 tous, en tout cas tous les musiciens qui ont particip\u00e9 \u00e0 cet album, \u00e0 savoir la sole, l'afro- Beat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:05) [83%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait vraiment la chanteuse qui vous fallait pour cet album, il aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rent sans sans Warren absolument allez m\u00eame peut-\u00eatre sans chanteuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:15) [79%] :\r\nJ'ai l'impression que sans chanteuse ce soir a \u00e9t\u00e9 optent tant qu'on ne une suite plus logique aux album que j'ai enregistr\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, mais c'est vrai que, de ce que l'arr\u00eat, enfin je sais pas \u00e0 en parler de voix parce que la voix est toujours \u00e9t\u00e9 au coeur de m\u00eame apr\u00e8s pr\u00e9occupation Net n'\u00e9tant pas chanteur, moi- m\u00eame, mais on est ont \u00e9norm\u00e9ment d'influence j'\u00e9coute \u00e9norm\u00e9ment des chanteurs comme Downhill Hathaway Roberta Flag, le chanteur de de soi, musique qui l'ont qui reste d'une autre g\u00e9n\u00e9ration g\u00e9n\u00e9ration et qui reste, je pense vraiment des influences important de dans dans la musique, c'est le fait de d'\u00eatre au 1er degr\u00e9 \u00e7a \u00e7a change cette d\u00e9cote diff\u00e9rencie la voix porte ses propres codes plus de lisibilit\u00e9, mais par contre, il faut essayer que que justement la musique soit soit tout le temps \u00e0 l'interaction et ne viennent pas un d\u00e9cor comme c'est malheureusement le cas dans beaucoup de disques alors purement pop ou Yahoo folk ou c'est vraiment les textes, la voix, il y a moins d'interactions je dirais musical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:14) [82%] :\r\nDonc l\u00e0, vous voyez, dans la mesure du possible, un bon \u00e9quilibre entre musicalit\u00e9 isolement modestement hein quelle place prend se disent dans votre parcours parce que vous avez fait beaucoup d'chose avec Legnini depuis vos d\u00e9buts, genre d'humour, vous avez une quarantaine d'ann\u00e9es 40 ou 40 41 en Belgique, vous les faites pas, pas du tout, vous vivez \u00e0 Paris depuis plusieurs ann\u00e9es, vous collaborez avec 2 de nombreux artistes dans le domaine du jazz pur, on pense par exemple de collaboration que les fr\u00e8res Belmondo mais enfin ben oui je me pr\u00e9ciser, hein, parce que c'est vrai qu'il conna\u00eet pas tous, mais aussi avec des des chanteurs fran\u00e7ais y a une folie Claude Nougaro nous on arrive un radar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:49) [88%] :\r\nLa chance de r\u00e9aliser le le dernier disque de Claude Nougaro pour Nantes et c'est avec mon parcours est souvent li\u00e9 \u00e0 la chanson ou \u00e0 la voix et c'est vrai que j'ai appris \u00e0 d\u00e9coder les codes justement de, de, de la voix et c'est un peu fort de toutes ces exp\u00e9riences que que je j'ai tent\u00e9, j'ai tent\u00e9 de justement d'\u00e9crire et de d'orangistes avec une chanteuse et nous nouvelle musique mais je pense que qu'elle habite extr\u00eamement bien cette musique, c'est une personne tr\u00e8s humble et affable dans le bon sens, d'humour, parce qu'elle a un certain n\u00e9go aussi, mais elle arrive \u00e0 faire vraiment partie du groupe et je trouve que pour je sais combien c'est difficile pour pour un chanteur justement d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 un orchestre un groupe et non d'\u00eatre devant dette parce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:45) [76%] :\r\nDevant les 2 heures de la ce que \u00e7a implique donc une belle romance qui qui fonctionne enti\u00e8rement question rapidement afro- Bitton, on peut d\u00e9finir en quelques mois, puisqu'elle dit ce qu'il vient sur le titre de de votre 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:54) [85%] :\r\nLa fraude pour moi c'est c'est \u00e7a repr\u00e9sente le d\u00e9but d'une musique qui est, qui est n\u00e9 en Afrique \u00e9videmment avec Sheila cuti et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, Tony Allen son batteur c'est une musique qui est tr\u00e8s tr\u00e8s proche de la musique de, de, de James Brown, mais je dirais que c'est de la fin qu'\u00e0 africanisation et moi ce que j'essaie de faire, et c'est surtout le batteur avec qui je travaille depuis tr\u00e8s longtemps, Franck Agulhon qui a enregistr\u00e9 cet album, c'\u00e9tait en fait de jazz d\u00e9fi\u00e9e de rendre plus libre c'est terne, \u00e7a tourne, et et voil\u00e0, c'est un peu ce qu'on a laiss\u00e9, essayer de faire, donc \u00e7a \u00e7a reste de la l'afro- bit par par certains d\u00e9tails comme les ou des parties de percussions, mais c'est normal, \u00e7a n'a aucun cas, je pense \u00e0 un indice d'afro- Beat pur et dur, c'est vraiment un m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:43) [78%] :\r\nMerci de cette pr\u00e9cision \u00e0 r\u00e9gler l'inertie aussi beaucoup d'avoir jou\u00e9 le jeu, d'\u00eatre d'avoir cru dans nos studios \u00e0 Lausanne, en sortant du TGV, on va d'ailleurs vous avez tout \u00e0 l'heure acuit\u00e9 ce qui vous jouez ce soir au festival de jazz avec la chanteuse am\u00e9ricaine dont on vient de parler, Warren London est aussi le titre de votre dernier disque dont on vient de parler \u00e9galement de Vox, \u00c9ric Legnini dit afro- jazz Beat je dirais juste et les \u00e9couter un grand merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe dare-dare s'ach\u00e8ve ainsi : merci \u00e0 Jean-Claude Valen Paul-Andr\u00e9 Damien, lui, nos 2 invit\u00e9s, vous, \u00c9ric Legnini vaut \u00e9galement Sarah Carp fait une belle journ\u00e9e et l'envie pour cette Exposition cet \u00e0 tous, \u00e0 tous une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T15:03:00Z", "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carp, Sarah", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Bramerie, Thomas", "role": "contrebassiste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Warren, Krystle", "role": "chanteuse, guitariste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Agulhon, Franck", "role": "batteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Legnini, Eric", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legnini, Eric", "role": "pianiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4638DADE-A77B-4270-969D-81A96D24823C", "internalArchiveId": "4638DADE-A77B-4270-969D-81A96D24823C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chiara Banchini, maestra di violino (2/5) : (Il y a) Violon et violons", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "La violoniste tessinoise re\u00e7oit chez elle \u00e0 Gen\u00e8ve David Meichtry \u00e0 l'occasion de sa retraite et de celle de son Ensemble 415.", "durationSec": 3706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "violon", "musique classique", "femme"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 43'40''", "lastModifiedDate": "2017-05-05T12:59:38Z", "speechToTexts": ["05.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire, permettez -moi de vous faire des pr\u00e9sentations, voici la extrad\u00e9 violine au carbone qui kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [73%] :\r\nLes biens d'abord ce parti col\u00e8re mais une telle violine histoire mais une tonne de justesse au coude et \u00e0 c'est de la soir\u00e9e quand un Anglais une temp\u00e9rature dans Che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [81%] :\r\nPutain d'art qui Rabottini, qui \u00e9lit un texte David Meichtry bonjour bonjour Jean-Luc, un texte pour Espace 2, c'\u00e9tait il y a longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [85%] :\r\nC'\u00e9tait dans une archive donc de 1996 \u00e0 une s\u00e9rie intitul\u00e9e Le violon au diapason ancien quel au micro de Yael Thorel un extrait du 1er trait\u00e9 qui explique ce qu'elles violent en 1621 sign\u00e9 Francesco Rognoni un violon qui peut faire du bruit, qui est un instrument encore avancer \u00e0 faire danser, si l'on ne l'adoucit pas avec l'archer dans l'arr\u00eat dans ces beaux principes, c'\u00e9tait le temps aussi de Nicolo Amati, le luthier qui a sign\u00e9 le violent dont qui nie et dont elle me fait la d\u00e9monstration aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nOui, nous rappelons David que si vous ne convi\u00e9s \u00e0 rejoindre qui, chez elle, c'est pour c\u00e9l\u00e9brer ses adieux \u00e0 la sc\u00e8ne, elle prend sa retraite, du m\u00eame coup son ensemble 415 fond\u00e9 il y a 30 ans s'arr\u00eate aussi, mais on le redit un peu de tristesse, c'est vraiment au terme d'une carri\u00e8re formidablement riche et d'une curiosit\u00e9 de chaque instant pour ces r\u00e9pertoires pour cet instrument l'instrument avec lequel nous commen\u00e7ons cette \u00e9mission Musique en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [83%] :\r\nAlors on a fait des recherches \u00e9videmment sur les \u00e9paisseurs des cordes et n'a, par exemple, sort alors l\u00e0, bon, \u00e7a c'est tr\u00e8s disent qu'ils ont jusqu'\u00e0 fin 18\u00e8me en tout cas, qui a un seul fait \u00e0 l'ancienne avec du boyau filet \u00e0 la main d'un fil d'argent et \u00e7a lui donne effectivement un je ne sais pas si je peux essayer de vous jouez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [83%] :\r\nOui, la rivi\u00e8re le seul donc la corde grave plus plus fine que la corde de voir l'embarras, moi j'ai un tr\u00e8s gros effectivement non par des gens qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:26) [81%] :\r\nSon peut alors je sais pas si, si, \u00e7a va pas bien la diff\u00e9rence, vous avez un instrument non, \u00e7a, \u00e7a va se poser. \r\nOn entend ainsi la diff\u00e9rence. \r\nExercice sur \u00e9cole fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:54) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est la cour m\u00e9tallique mais il y a aussi ami alors sur cette instance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [72%] :\r\nOui non mais parce que j'aime 10\u00e8me \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [78%] :\r\nUn peu plus souple, j'essaie vice- versa d\u00e9g\u00e9n\u00e8re c'\u00e9tait \u00e7a d\u00e9pend aussi beaucoup de de l'instrument lui- m\u00eame s\u00fbrement, ils sont, ils sont incomparables, pr\u00e9sentez -les nous, qui lui ont alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [80%] :\r\nNon, pas du tout comparables parce que mondiale, on va on Nicolas et originale sur peut dire ce que je ne sais exceptionnelle oui rien faire 1674 tr\u00e8s et on a fait des analyses de bois et c'est un tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que en fait foi de la table, ils peuvent certifier que comment est n\u00e9e l'arbre qui a servi \u00e0 verser violents battu violent et donc l'arbre, il avait 250 ans quand il a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 et et l\u00e0 encore, vieille de 40 ans, donc il les vieillit j'ai s\u00e9ch\u00e9, donc si \u00e7a veut dire trop pingre 300 ans \u00e7a veut dire que si ce violon et de 1600. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:10) [85%] :\r\n74 l'arbre 2000 374384 parce qu'on Violon m\u00e9di\u00e9vale, mais c'est l'arbre surtout qu'important dans l'histoire, donc c'est int\u00e9ressant de voir alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [94%] :\r\nDonc on peut pas, c'est tr\u00e8s difficile de faire des analyses d'instruments, mais je peux au moins dire que c'est bien possible que cette table a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par un maintien 1674. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:37) [82%] :\r\nVous dites l'est important mais le le facteur aussi tout de m\u00eame bien factur\u00e9 \u00e7a peut cristalliser \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, les violents moderne, comme celui de cet autre que vous avez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [80%] :\r\nDans ce mondial, alors c'est un diamant de d'un fakir lunetier Genevois et travaille toujours et que j'ai achet\u00e9 chez lui encore quand j'\u00e9tais au Conservatoire, hein, donc que je trouve tr\u00e8s jolie tout qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien, bon \u00e9videmment je l'utilise pas beaucoup mais c'est un mod\u00e8le Guarnieri del du zoo, donc qui a plus tardif, mais en fait, c'est un peu long, 9 fois, qui a 30 ans maintenant, mais qui est encore consid\u00e9r\u00e9 comme na\u00eff, mais enfin, sur le mod\u00e8le de grand ma\u00eetre italien qui \u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [82%] :\r\nMais avec les les diff\u00e9rences de violon moderne manche un peu plus long ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [87%] :\r\nOui, bon, alors maintenant ce qui est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer, un micro, c'est pourquoi les en changer les instruments donc premi\u00e8rement il faut dire que quand on on pense, on entend les grandes violoniste maintenant qui jouera Stradivarius, effectivement, on ne sait pas que ce Stradivarius n'a plus rien \u00e0 voir l\u00e0 avec sait peu disons que cet instrument a \u00e9t\u00e9 tellement chang\u00e9, alors on peut dire, en mieux, parce qu'il est plus puissant et le plus, il y a plein d'autres qualit\u00e9s, mais qui en fait ne ressemble plus vraiment \u00e0 ce qui devait \u00eatre d'origine et des fois, je dis : bon, on peut peut-\u00eatre faire une comparaison avec un un ch\u00e2teau, on ach\u00e8te un ch\u00e2teau magnifique du du XVIIe et puis on se rend compte que les trois-quarts des choses \u00e0 l'int\u00e9rieur sont pas originales, donc on a le choix, on les garde et on a les avantages d'avoir une cuisine super et une salle de bain, tr\u00e8s chic, voil\u00e0 pour bien on se dit : bon, je vais essayer de le remettre \u00e0 son \u00e9tat d'origine, on essaye, parce que finalement on n'arrive jamais vraiment donc on enl\u00e8ve tout ce qu'on a rajout\u00e9 se trouve avec une maison qui a beaucoup de charme, mais qui est s\u00fbrement moins pratique qu'il a d'autres \u00e0 montage alors voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est un peu comme \u00e7a, donc quand on pense \u00e0 instruire de voirie, c'est-\u00e0-dire j'moderne, on peut peut-\u00eatre se dire voil\u00e0 un ch\u00e2teau qui \u00e9tait totalement bien magnifique, mais qui n'a, qui ressentent pas vraiment et c'est toujours l'int\u00e9rieur, hein, parce que l'ext\u00e9rieur, c'est pour \u00e7a, c'est, c'\u00e9tait un ch\u00e2teau parce qu'en principe, on les laisse les murs ext\u00e9rieurs mais on arrive les parois on ajoute \u00e0 l'int\u00e9rieur et tout \u00e7a, et donc l\u00e0 c'est un peu la m\u00eame chose \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on a pas j'c'est l'int\u00e9rieur qui a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [74%] :\r\nDonc un Stradivarius moderne et plus proche du c'est instrument de Pierre Delphin, 4 en tant que Rama. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [92%] :\r\nOui, oui, on peut dire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a s'appelle le renversement, c'est-\u00e0-dire que le l'angle des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [84%] :\r\nCorps sur le violon est plus fort, donc il y a plus de pression sur le violon \u00e7a en devient plus puissant et donc du coup, on doit \u00e0 l'int\u00e9rieur mais tr\u00e8s pi\u00e8ce qui s'appelle la barre des sc\u00e8nes, une pi\u00e8ce qui sait tout le long de la table et qui essaye de retenir le poids donn\u00e9 par les cordes sur le chevalet renforce, il n'y a pas cette Bordeaux si si mais est la plus fine, donc il les bars, donc c'est des op\u00e9rations int\u00e9rieures longue quoi parce qu'ils ont d\u00fb ouvrir les instruments et puis faire une bah il y a eu plusieurs paliers, donc si on prend \u00e0 ce violon l\u00e0 je pense qu'il y a au moins \u00e9t\u00e9 4 5 fois au moins, et donc c'est des grosses op\u00e9rations, c'est comme si on vous enlevez la moiti\u00e9 de votre corps pour commettre des organes, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de bon, alors nous on dit : c'est un peu attendu, on a, on essaye de leur dans un \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:30) [81%] :\r\nOu plus ou moins original mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire que ce qu'on a lanc\u00e9 par exemple, on a perdu les Arabes c'est pas qu'a on a perdu tous les pi\u00e8ces qui sont pas dans le Violon attach\u00e9 au n'existe plus, donc on essaye de trouver une qui le fait bien, mais peut-\u00eatre que quand il \u00e9tait construit l'un \u00e9tait totalement diff\u00e9rente : les chevaliers, bon moi j'ai, je vois les qui en copie de d'un cheval et de strates parce qu'on a quand m\u00eame un choix mais le bois et s\u00fbrement pas le m\u00eame droit et le bras d'un cheval et fait changer le son, voil\u00e0 donc c'est, et moi j'ai m\u00eame refait 2 fois je fait faire une fois d'abord quand je l'ai achet\u00e9 je, je n'ai pas, je trouve qu'il y a quelque chose de rat\u00e9, donc j'ai demand\u00e9 un autre : j'ai chang\u00e9 de tuer, de faire vraiment une barre plus fine, je trouvais que l'\u00e9t\u00e9, effectivement, et il trouvait aussi que L\u00fcthi ant\u00e9c\u00e9dents, il \u00e9tait encore un peu trop proche du MoDem, il avait Minder trop grosse qui arr\u00eater le sang qui figeait le sont des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [64%] :\r\nCarbone qui n'y violoniste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:55) [87%] :\r\nJe pense que c'est, c'est c'est un fait, peut-\u00eatre 2, 3 ans que j'ai trouv\u00e9 un \u00c9tat qui me semble correspondre, c'est \u00e0 cet instrument. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:02) [84%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de la fa\u00e7on de jouer, de combat de \u00e9volue avec le jeu et qu'il fasse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:08) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, j'attends compl\u00e8tement personnelle par rapport \u00e0 \u00e7a c'est on cherche tous souhaitent chose mais ce qui me fait dire que il, il se sent bien, c'est qu'il ne bouge plus, un instrument, il bouge beaucoup, quand il ne se sent pas bien, il cherche \u00e0 comment se remettre en place encore Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:26) [72%] :\r\nC'est le le chevalier la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [81%] :\r\nAlors ils sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 chaque changement de temp\u00e9rature chaque changement de \u00e9grenant Metric alors tout \u00e0 coup, on arrive dans les salles ce d\u00e9saccord compl\u00e8tement, ils veulent plus nul si et \u00e7a aurait quand m\u00eame on beaucoup moins encore que si a justement mais pas autant, mais c'est aussi les cordes sur la d'un voyou, elles sont r\u00e9agissent \u00e0 l'humidit\u00e9 par exemple donc commence \u00e0 s'pla\u00eet ce d\u00e9saccord et je trouve que lui, il a trouv\u00e9 une une belle stabilit\u00e9 je pense que probablement il se sent bien dans sa nouvelle habile se vend bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:01) [85%] :\r\nEt puis vous nous pr\u00e9sentez des instruments ici c'est vous qui qui y est -ce que vous passer facilement de la l'autre, il faut un temps d'adaptation, il faut vous vous s\u00e9parez -les les diff\u00e9rentes diff\u00e9rents concerts par exemple sur les instruments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [85%] :\r\nBon, alors l\u00e0 aussi je pense que, bon, je suis aussi d'une g\u00e9n\u00e9ration, je suis plus vieille fument moins adaptables, c'est, je pense qu'il y a des jeunes maintenant qui arrive plus facilement \u00e0 passer de l'un \u00e0 l'autre, quoi que moi j'ai des exemples, par exemple, une violoniste qui s'appelle Amandine Beyer, qui a un train de faire une belle carri\u00e8re maintenant de violoniste baroque qui \u00e9tait mon \u00e9l\u00e8ve \u00e0 B\u00e2le et qui \u00e9tait en m\u00eame temps, \u00e9l\u00e8ve au conservatoire, donc comme on est dans les m\u00eames b\u00e2timents et elle est arriv\u00e9e au conservateur comme ironise moderne, tr\u00e8s dou\u00e9 et elle faisait donc comme une virtuosit\u00e9 de cit\u00e9, elle voulait le faire des 2 c\u00f4t\u00e9s, elle a dit moi j'arrive, j'arrive et je me souviens extraordinaire le matin donnait je m'appelle jouer la Chaconne de bar violon baroque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:00) [74%] :\r\nPays o\u00f9 la t\u00e2che, je vais aller \u00e0 l'\u00e0 ma le\u00e7on avec coll\u00e8gues parce que je dois jouer la Sonate de Bart\u00f3k pour violences et sortait le violon enfin et elle y arrivait d'un c\u00f4t\u00e9 l'est arriv\u00e9, puis j'ai discut\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:12) [84%] :\r\nColl\u00e8gues mais oui mais en m\u00eame temps c'est pour moi, c'est int\u00e9ressant, parce qu'elle a pas la m\u00eame approche que les autres \u00e9l\u00e8ves s'int\u00e9ressant, il y a toujours des questions tout \u00e7a et puis au bout de figurer d'une ann\u00e9e elle arriv\u00e9e bon c'\u00e9tait aussi parce qu'elle avait de r\u00e9pertoire, mais il disait que plus elle approfondit, c'est la technique baroque, au moins, elle arrivait \u00e0 retrouver la moderne et donc \u00e0 la fin, elle l'a choisi le bon bah y a d'autres qui choisissent l'an dernier la choisi le baroque, je crois, les tr\u00e8s contente et elle a dit que elle arrive plus quoi, et je pense que c'est une autre tellement une approche tellement plus physique diff\u00e9rentes que pour \u00eatre, je pense qu'on peut pas on peut pas sauter de l'homme \u00e0 l'autre, maintenant il y a beaucoup de gens aujourd'hui qui saute dans l'orchestre \u00e0 l'autre en orchestre plus facile \u00e9videmment, c'est pas comme \u00e7a, on peut garder disons une technique moyenne entre baroque et moderne canon va d'un homme un peu baroque, comme je le pas voir un peu moderne, mais je pense que je c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare d'\u00eatre vraiment bon, d'ailleurs on peut transposer sur place, h\u00e9 bien non, je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare d'avoir un pianiste qui a vraiment que la signer un claveciniste plan\u00e9taire, je crois qu'il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:31) [82%] :\r\nC'est plus que de changer d'instrument, alors c'est plus que de, de passer d'une viole une grande Viola, une petite viol comme violiste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:38) [90%] :\r\nAlors, oui, non, \u00e7a c'est diff\u00e9rent parce que la technique de base est la m\u00eame, alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:43) [86%] :\r\nSi, par exemple, il y avait aussi la famille de violon va OK, on peut passer tr\u00e8s bien de de violon baroque, Alain Thomas il y en a plein qui le font maintenant au violoncelle, c'est vraiment oui parce que un inviol\u00e9e sur le dessus de viol en position de viol, pas de violence, m\u00eame si la hauteur du nord des mais \u00e7a reste dans la famille quand m\u00eame des instruments en pas, mais c'est une technique diff\u00e9rente, bon il y a un violoniste Juliano Carmignola qui fait les 2, je trouve pas mal du tout, il arrive \u00e0 faire un concerto de Beethoven vraiment bien et en concerto de Vivaldi aussi vraiment bien un changement d'instrument, mais il faut dire aussi que je n'ai pas entendu et joue aussi, hein, je vais pas entendu jouer Bart\u00f3k et je je pense que le fait de moins en moins Mozart jusqu'\u00e0 Beethoven, je pense que \u00e7a marche parce que m\u00eame avec un instrument moderne march\u00e9 moderne il y a tout un parcours baroque, il faut avoir fait pour jouer \u00e7a, moi je pense que Mozart, c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s baroque commencent \u00e0 faire leur pas vraiment vers la modernit\u00e9, mais donc c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a qu'elle se sent bien dans les 2, il y avait tol\u00e8re, c'est un m\u00e9lange, un tr\u00e8s gros m\u00e9lange, elle \u00e9tait, je la trouve toujours tr\u00e8s moderne, avec un int\u00e9r\u00eat passionn\u00e9 pour la musique ancienne et donc elle, elle joue par exemple sens les modernes sans strat\u00e9gie a pas \u00e9t\u00e9 mis en baroque, quoiqu'elle dit je joue un peu lent baroque mais elle traite quand m\u00eame d'une fa\u00e7on int\u00e9ressante baroque, si on peut dire, mais avec des compromis quoi beaucoup vibrato, bon, c'est quand m\u00eame des des violoniste de des \u00eatre exceptionnel, on n'est pas tous exceptionnel, donc je crois que dans la moyenne, c'est tr\u00e8s difficile comme \u00e7a de de faire tout bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:40) [87%] :\r\nC'est l'archer qui est aussi tr\u00e8s important pour jouer la technique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:43) [85%] :\r\nDonc l'archer, c'est peut-\u00eatre plus important encore que le et donc l\u00e0, alors l\u00e0, je trouve \u00e7a, \u00e7a m'a toujours passionn\u00e9, comment on peut avec le m\u00eame instrument commence au 17\u00e8me d\u00e9but 17\u00e8me et en arrive jusqu'\u00e0 fin 18\u00e8me avec en changeant tout le temps, les archers et le son changement l'articulation change r\u00e9ellement \u00e7a je crois que c'est aussi assez fait, c'est-\u00e0-dire moi je sais pas si cette arche maintenant je passe vraiment d'une p\u00e9riode \u00e0 l'autre, je change pas le violent jusqu'\u00e0 Mozart je champagne apr\u00e8s faut changer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:20) [76%] :\r\nJe voyais pas Beethoven sur cette Amati votre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:23) [85%] :\r\nParce que c'est aussi faux que de jouer les ne sera violon MoDem que de le jouer sur la matin\u00e9e parce que ils ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s et il y a eu, comme je disais des paliers et donc un 1er palier des changements \u00e9taient vers 1750 les bons instruments, on a commenc\u00e9 \u00e0 leur remettre justement manche renversement au plus haut et puis il y a eu un autre changement : d\u00e9but du XIXe en 1800 donc qui correspondrait un peu \u00e0 Beethoven, Schubert et tout \u00e7a et puis il y a eu vers 1850 60 on peut dire que le violon les caract\u00e9ristiques modernes quoi les de maintenant, mais il y a vraiment 3 paliers au caract\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais par exemple ce terme Attila \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 un moderne hein quand je vais acheter et le violoniste qui l'avait \u00e0 l'\u00e9poque, il trouvait qu'il \u00e9tait quand m\u00eame et c'est un minuscule joueur concerto avec orchestre et tout et il trouvait qu'il \u00e9tait pas assez puissant, donc \u00e0 un certain moment, je crois qu'il a plus voulu le violent m\u00eame et les lettres, les fragiles : c'est quand m\u00eame et donc il est il ne voulait plus se faire pousser \u00e0 \u00e0 sonner vraiment fort et moderne, alors que je pense, casque rate donc \u00e0 \u00e9tait le prof de strates, c'est la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s et lui alors il il a chang\u00e9 un peu cette optique c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus droit \u00e0 beaucoup plus plat, plus condens\u00e9e, plus fort et puis apr\u00e8s la Guarnieri tout \u00e7a aussi, d\u00e9j\u00e0, on sent que c'est une autre g\u00e9n\u00e9ration, on peut dire que peut-\u00eatre tout le XVIIe, voil\u00e0 c'est arr\u00eater avec Steiner, avec un match \u00e9taient des comme \u00e7a, et le 18\u00e8me \u00e0 commencer \u00e0 extraire de gagner cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:50) [86%] :\r\nQu'il n'y avait que votre ensemble 415 vous avez jou\u00e9 les grands Corelli, Vivaldi, les grands musiciens de du baroque mais aussi d\u00e9fricher quelques r\u00e9pertoire, il y a notamment un disque que j'aime particuli\u00e8rement qui est celui consacr\u00e9 \u00e0 12 c'\u00e9tait Valentine : comment est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9pertoires l\u00e0 est -ce que vous avez l'\u00e2me d'une musicologue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:10) [86%] :\r\nBon, alors il faut dire que conservateur, enfin la Scola Cantorum \u00e0 B\u00e2le on est entour\u00e9 de musicologues qui font des recherches et il y a une biblioth\u00e8que la plus belle biblioth\u00e8que jamais vu, qui fait partie donc d'une \u00e9cole de musique on on trouve tout, il y a aussi l'universit\u00e9 donc les \u00e9tudes de musicologie, qui sont tr\u00e8s li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole les \u00e9l\u00e8ves eux aussi font l'instrument viennent l\u00e0 enfin tout autour de \u00e7a, il y a une recherche, il y a vraiment des musicologues qui viennent acte ils \u00e9coutent, regardent \u00e7a \u00e7a t'int\u00e9resser, etc, et \u00e7a continue, \u00e7a continue, c'est vraiment une pluie de nouveaut\u00e9s assez extraordinaire quand vous parlez de Valentigney par exemple Valentini, c'\u00e9tait le travail de dipl\u00f4mes d'un de mes \u00e9l\u00e8ves, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 B\u00e2le pour faire un dipl\u00f4me de de violon baroque il faut \u00e9diter quelque chose il faut savoir faire une petite \u00e9dition de quelque chose d'inconnu, \u00e9videmment, et alors lui il avait \u00e9dit\u00e9 ses concertos de de Valentigney malin parler et je que c'\u00e9tait vraiment personne ne les avez jamais entendu, je crois, \u00e0 part une ou 2 pi\u00e8ces qui faisait partie de d'autres pi\u00e8ces de Valentine, une sonate pour violon qu'on joue Gaza et donc voil\u00e0, on a tout de suite passer de les enregistrer parce que c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s beau, sinon moi j'ai fait des des mois, je pourrais dire des moi, j'ai pass\u00e9 des mois dans les biblioth\u00e8ques, quand m\u00eame, parce que \u00e7a me plaisait aussi, \u00e7a faisait partie de nouveau de tout ce monde un peu ext\u00e9rieur qui me plaisait et quitte \u00e0 nouveau par rapport \u00e0 ce que j'avais appris conservateur, on joue la semaine d'\u00e9cole la sonate de Mozart la et en fait c'est m\u00eame pas aller chercher des choses inconnues mais jouer des choses qui font pas partie du r\u00e9pertoire, je vous dis par exemple une chose assez extraordinaire, les sonates de Mozart, bon moi je les ai enregistr\u00e9es en me disant : il faut les conna\u00eetre toutes etc, mais je pense, \u00e7a fait quoi si disque et \u00e7a fait 24 ans, elles sont toutes belles, ma toute belle et violoniste moderne ajoute 2 ou 3 voil\u00e0, par exemple, c'est pas un grand d'esprit de recherche de bon une autre chose, par exemple, qui fait peut-\u00eatre partie de notre esprit de recherche de enregistrer les concertos Corse pas \u00e0 12 8 mai \u00e0 40 donc \u00e7a, \u00e7a fait vraiment partie d'un travail musicologique de d\u00e9couvrir, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une vraie d\u00e9couverte je Corelli mais on a des images de l'orchestre de y en a, les carnets de paye, donc il y a rien demand\u00e9, il y a juste de parler de faire ce qu'il a \u00e9crit ce qu'on a re\u00e7u, mais il faut un peu les chercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:26) [87%] :\r\nLa violoniste carbone qui nie cette semaine au micro de David Meichtry pour musique en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:32) [82%] :\r\nUn autre exemple tartiner j'ai enregistr\u00e9 les chants imp\u00f4t violence, seuls les vernis savent pas qu'elles existent, elles existent vraiment, il y en a 24. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:40) [79%] :\r\nPourtant,, moi j'ai toujours les m\u00eames, les m\u00eames de Barkan bis, et on aimerait bien avoir de r\u00e9pertorier l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:47) [82%] :\r\nTartignolle joue le du dire des dans, qui font partie du r\u00e9pertoire, mais toutes les autres Yann \u00e0 Redon, 22 autres qui sont pour violoncelle et que vraiment j'ai fait ce disque l\u00e0 et j'ai re\u00e7u plein air comment est -ce possible sont, o\u00f9 elles sont m\u00eame, elles sont m\u00eame \u00e9dit\u00e9 donc moi par exemple, de \u00e7a, moi, j'avais les originaux parce que j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 pas de moi, je savais que j'existais, j'avais \u00e9t\u00e9 pas de voix \u00e0 la budget\u00e9 guerre sainte et en fait c'est extraordinaire parce qu'il m'avait donn\u00e9 le le le fr\u00e8re qui \u00e9tait l\u00e0, donc, le Moine, il m'avait donn\u00e9, on avait rempli une table de tous les manuscrits de tartines, il me dit : voil\u00e0 tout ce qu'on a la salle il y avait tous les concerts oui tous les originaux jamais d'aller manger mais c'est pas possible, et donc j'ai du bon alors qu'est -ce que je fais, alors j'ai copi\u00e9 bien concerto pour violoncelle qu'on ajoute toujours un \u00e0 l'autre, il \u00e9tait vraiment pas connu maintenant, on a enregistr\u00e9 aussi dans un lieu se tartiner et je crois que c'\u00e9tait aussi, encore une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:50) [88%] :\r\nAvec une cadence \u00e9crites \u00e0 la main, enfin des choses extraordinaires, et l\u00e0 j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:53) [82%] :\r\nMais alors, la seule chose, il m'avait dit : Madame, vous pouvez pas tout photocopier vous, c'est moi qui doit photocopier et donc je lui donner cette page, page donc au bout d'un jour, je ne sais plus quoi, parce que le type il \u00e9tait l\u00e0, la encore les vieilles meilleur pareil je ne pas exag\u00e9rer, mais je pense qu'il y a 30 ans, c'est tr\u00e8s moderne d'abord une photocopieuse oui alors c'est encore ce papier maintenant, je les ai ces photocopies, elles sont on ne peut plus lire mais entre- temps, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aussi, mais je peux encore contr\u00f4l\u00e9e quand m\u00eame des choses, c'est la publication Bono ces. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:26) [81%] :\r\nPour rajouter des trucs et \u00e7a par exemple, c'est son acte de tartines seul, je les ai jou\u00e9 \u00e0 Bologne il y a 28 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:33) [82%] :\r\nIl y a la jou\u00e9 de, je ne peux, je vais de mais il s'\u00e9tait aussi d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9couvert, donc il y a des choses et le disque, je l'ai fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a 2 ans, peut-\u00eatre m\u00eame, j'ai donc \u00e7a a mis 20 6 ans de de gestation dans ma t\u00eate avant de de comprendre ce qu'il faut en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:51) [89%] :\r\nC'est \u00e7a qui explique qu'elle soit pas plus connues, elles sont quand m\u00eame difficile \u00e0 aborder, c'est un r\u00e9pertoire un peu b\u00e2tard si j'ose dire, entre le vrai baroque et les pommes de Mozart. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:00) [86%] :\r\nJe sais pas, je crois qu'elles sont tellement li\u00e9s au texte si on fait pas un travail de texte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:08) [90%] :\r\nOn a de la peine \u00e0 comprendre ce qui veut dire avec \u00e7a et donc c'est c'est pour \u00e7a que qu'il y a que quelques son actualit\u00e9 \u00e9dit\u00e9 mais avec clavecin avec la basse continue, ce qui est aussi une \u00e9criture plus clair, je pense que c'est l\u00e0 que j'ai enregistr\u00e9 d'ailleurs, je me suis donn\u00e9 la peine de faire vraiment vrai pour essayer de d'expliquer le le sujet qui est difficile \u00e0 comprendre, mais par exemple l'huile \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:36) [75%] :\r\nEn pr\u00e9face \u00e0 ces 24 qui l'appelle petite sonnette qui envoie au roi fait d'\u00c9ric Ruf, il \u00e9crit : voil\u00e0, moi j'ai \u00e9crit une basse assez semblable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:47) [85%] :\r\nMais je l'ai \u00e9crit Pertuis Allemoni\u00e8re, \u00e7a veut dire parce que il ne faut pas que j'aime mieux mais moi- m\u00eame je les joue sans basse et c'est comme \u00e7a que je le veux, donc c'est tr\u00e8s clair que, en principe, il faut les jouer \u00e7a, mais cette parce cela il faut sur affaire quelque part, donc ce qui est possible, c'est que les violoniste, par exemple, n'ont pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que tu voil\u00e0 une une \u00e9criture de violence en bas et \u00e7a ce n'est pas suffisant non, lui- m\u00eame, il \u00e9crit cette basse et il faut se border une une basse continue Violon mystique pour que \u00e7a ait un sens il y a aussi Topol-M des ornements qui sont, qui, lui, le texte tr\u00e8s clair avec les enl\u00e8vements et la trait\u00e9 plus clair que \u00e7a peut pas, elle a aussi par exemple si on lui met des ornements Vivaldi, Un qu'Aur\u00e9lien ben, \u00e7a n'a pas de sens, donc il faut aussi finalement conna\u00eetre les ornements de traiter de tartiner essayer de reprendre la pas d'autres et donc \u00e7a \u00e7a fait partie aussi d'une recherche des \u00e9coles qu'on fait mal toujours et que les les jeunes maintenant font plus je trouve c'est de distinguer vraiment \u00e0 chaque \u00e9cole assaisonnement c'est pas seulement de la France et l'Allemagne et l'Italie, mais c'est l'Italie \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9coles France aussi etc donc pour revenir \u00e0 Cartigny. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:05) [91%] :\r\nJe pense que cette langue -l\u00e0 est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:09) [90%] :\r\nPour un violoniste qui ne s'est pas donn\u00e9 les moyens pour la comprendre, qui n'a pas \u00e9tudi\u00e9 sont trait\u00e9s, je crois que c'est pour \u00e7a qu'on les joue pas mais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:17) [82%] :\r\nDans : on les joue pas parce qu'elles font pas partie du r\u00e9pertoire normal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:22) [82%] :\r\nEt encore maintenant, elles sont inaccessibles, alors que l'on peut aller les acheter moi je re\u00e7ois des fois, \u00e7a m'\u00e9nerve quoi des alors oui, j'ai entendu vos discours ce que vous avez, j'ai cherch\u00e9 partout ces sonates sont \u00e9dit\u00e9s alors bonjour pour \u00e9couter beaucoup de sont \u00e9dit\u00e9s mon avec aller commander, donc c'est aussi les gens qui savent plus vraiment bien chercher quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:43) [92%] :\r\nEt dans ce disque, vous vouliez la musique de tartiner avec les textes du TAS aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:48) [87%] :\r\nOuais, bon alors \u00e7a, c'est en fait, c'est ce qui m'a plu aussi, c'est de conna\u00eetre une une chanteuse Patricia Beauvais qui une un aux italienne qui fait beaucoup de Moyen-Age mais qui est aussi, par exemple, elle chante dans le groupe de Giovanna Marini, vous connaissez les 4 femmes Jean populaire Brigitte et donc l\u00e0 tout ce ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9velopper tr\u00e8s fort ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 populaire italien avec moi que je trouve extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:15) [93%] :\r\nJe la connais bien, donc on a parl\u00e9 de ce projet, et elle \u00e9tait aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 parce qu'en fait il existe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:22) [83%] :\r\nToute un r\u00e9pertoire de chansons italiennes populaire et deR. italien populaire de l'\u00e9poque de tartines du 18\u00e8me, sur lesquels les gondoliers et les gens chant\u00e9 les octaves du trac\u00e9 par exemple \u00e0 J\u00e9rusalem lib\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:42) [84%] :\r\nM\u00eame vraiment populaire dans une grande \u00e9pop\u00e9e que que les Italiens connaissait le peuple italien connaissait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:48) [82%] :\r\nEt c'est extraordinaire parce que quand on pense maintenant il connaissait et sans qu'ils avaient leur livre de poche dans leur fait peur, leurs poches, quoi, et il ne chantait, c'\u00e9tait populaire, il y avait des vraies r\u00e9citant qui allait de village en village qui racontait l'\u00e9pop\u00e9e de l'origine de la \u00e7a, j'ai plut\u00f4t de la J\u00e9rusalem lib\u00e9r\u00e9 parce qu'il y a beaucoup de textes dentaires timide, donc on se dit que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:17) [85%] :\r\nOn fait alors en fait au d\u00e9part, moi mon projet c'\u00e9tait je fais, j'enregistre quelques semaines, surtout celles qui ont les \u00e9thique parce que tartiner mis les titres et donc chaque fois qu'quand il y a un titre, on retrouve l'alors il y a \u00e9norm\u00e9ment de source. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:33) [84%] :\r\nIl raconte comment \u00e7a se faisait \u00e0 l'\u00e9poque, donc on sait tr\u00e8s bien cette m\u00eame Goethe par le il a fait son voyage en Italie G\u00e9rard contre je sais pas si si vous avez lu dans le livre, c'est \u00e9crit donc Gott\u00e9 d\u00e9crit d\u00e9crit, il arrive \u00e0 Venise et dit alors : j'\u00e9tais le soir j'\u00e9tais \u00e9cout\u00e9 et c'\u00e9tait extraordinaire, il y a tout le le peuple les habitants amnistient qui sont autour de Canal et puis entre 2 ponts et il y a des gondoliers qui se jette les Verts du TAS Parker, \u00e9videmment, et \u00e7a continue pendant des heures jusqu'au moment o\u00f9, en fait tout un des docteurs parce que il sait plus continuer en fait c'est \u00e7a et donc voil\u00e0 pause les gondoliers qui se et les gens qui vont \u00e9couter, \u00e7a veut dire aussi que, qu'on esp\u00e9rait qu'ils appr\u00e9ciaient c'\u00e9tait la fa\u00e7on la de les dire et donc il y a des airs de jardinier par exemple le Kosovo lui que tes enfants transcrire les airs sur lesquels les gondoliers chanter c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:35) [80%] :\r\nAlors en fait ce que Patricia fait c'est que en concert moi, bon je joue des sonates de tartiner celle qui correspond, non plus, c'\u00e9tait textes cela et elle elle d\u00e9clame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:46) [89%] :\r\nLes acteurs du TAS en principe comme \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque sur ces airs populaires et je pense que c'est tr\u00e8s bien parce que les gens le public tr\u00e8s bien le lien entre l'existence de ces sondages qui sont totalement inspir\u00e9e par le texte et le texte m\u00eame qui est dit par une chanteuse populaire et qui tr\u00e8s dramatique, elle fait par exemple tout le combat connaissons tous le combat de demander, mais m\u00eame le texte par coeur un \u00e9coute enfin nous monter lesquels \u00e9coutons beaucoup et elle le dit tout et je trouve que c'est aussi poignant que de l'\u00e9couter en musique, mais simplement il r\u00e9cite quoi c'\u00e9tait pas cette mort quand il va l'apprendre et puis qu'ils d\u00e9couvrent que celle, et tout \u00e7a, elle le dit d'une fa\u00e7on moi \u00e7a m'a fait chaque fois \u00e7a me \u00e7a me met les larmes \u00e0 l'oeil au moins autant que celle de Monteverdi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:40) [83%] :\r\nL'histoire de de Tancr\u00e8de dans Chevalier qui croient combattre un ennemi qui est en fait de sa fianc\u00e9e, Claudine d'acquis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:47) [78%] :\r\nD\u00e9guis\u00e9 en un soldat, et donc il la tue et quand il il enl\u00e8ve le casque, il reconna\u00eet sa Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:13) [71%] :\r\nOui, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:22) [57%] :\r\nVous dirigez nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:44) [84%] :\r\nEh bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:48) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:57) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:56) [86%] :\r\nNous passons donc cette semaine avec qui arabe en clinique chez elle en votre compagnie, David Meichtry et pour illustrer ses propos que ce que nous \u00e9coutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:03) [82%] :\r\nCe disque consacr\u00e9 \u00e0 la fois au TAS et \u00e0 tartiner dont nous entendions la 2\u00e8me Sonate en si mineur pour violences seul et puis la voie aussi de Patricia Bovis qui chanter ses airs parler clairement qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:16) [92%] :\r\nRemercie Jean-Philippe Zwahlen pour sa r\u00e9alisation aujourd'hui encore Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production vous David pour votre pr\u00e9sence chez donc nous retournerons demain toujours pour continuer d'\u00e9voquer cette formidable carri\u00e8re et cette passion pour le violon, notamment pour le violon baroque encore une page musicale \u00e0 partager David. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:34) [91%] :\r\nCelle de cette int\u00e9grale des sonates de Mozart qu'elle a sign\u00e9 avec Temenos comme Peceli Nova ici dans les variations sur h\u00e9las j'ai perdu mon amant. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banchini, Chiara", "role": "violoniste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-333418DD-FC7F-4D64-84C2-93BB297B06A2", "internalArchiveId": "333418DD-FC7F-4D64-84C2-93BB297B06A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie. Le pr\u00e9sident Bachar al-Assad a accept\u00e9 la d\u00e9mission du gouvernement et a reconduit le premier ministre, Nadji Otari : Correspondance de Sophie Dumont, correspondante RSR Damas et interview de Barah Mika\u00efl, directeur de recherche sur l'Afrique et le Moyen-Orient \u00e0 la Fondation pour les Relations Internationales et dialogue ext\u00e9rieur (FRIDE), Madrid", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s deux semaines de contestation et de r\u00e9pression sanglante, le pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad a accept\u00e9 la d\u00e9mission de son gouvernement. Mais il a aussit\u00f4t reconduit le Premier ministre sortant, Nadji Otari, au poste de chef du gouvernement par int\u00e9rim. Le pr\u00e9sident Bachar al-Assad s'adressera demain au Parlement pour pr\u00e9senter ses projets de r\u00e9formes. Le pr\u00e9sident Al-Assad cherche \u00e0 \u00e9teindre l'incendie par tous les moyens?", "durationSec": 411, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["el-Assad, Bachar"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-19T12:46:04Z", "speechToTexts": ["19.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Syrie, les choses bougent apr\u00e8s 2 semaines de contestation et de r\u00e9pression sanglante le pr\u00e9sident Bachar al Assad a accept\u00e9 la d\u00e9mission de son gouvernement, mais il a aussit\u00f4t reconduit le 1er ministre sortant Nadji Otari au poste de chef du gouvernement par int\u00e9rim alors Sophie Dumont, vous \u00eates en Direct de Damas comment d\u00e9crypter ces derniers \u00e9v\u00e9nements, le pr\u00e9sident Al-Assad, cherche \u00e0 se maintenir au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [91%] :\r\nLa d\u00e9mission du gouvernement, prononc\u00e9 par les autorit\u00e9s syriennes ce mardi, marque peut-\u00eatre le d\u00e9but d'un changement de direction dans la politique du pays, alors que des milliers de partisans du gouvernement, invit\u00e9s \u00e0 se rassembler ce mardi ont investi en masse la place, la banque centrale \u00e0 Damas Iskander : Dieu, la s\u00e9rie le peuple c'est tout et ce n'est des banderoles qui a indiqu\u00e9 : nous sommes tous avec toi, enfin, dressant au pr\u00e9sident l'intervention de Bachar El-Assad silencieux jusqu'\u00e0 ce jour, est attendu mercredi, il se pr\u00e9sentera devant le Parlement pour pr\u00e9senter les diff\u00e9rentes r\u00e9formes annonc\u00e9es cette semaine par sa conseill\u00e8re, il s'agit de la diversification des m\u00e9dias et des partis politiques qui pourraient prendre part au nouveau gouvernement, sans oublier la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence tant attendue par les partisans de la libert\u00e9 qui ont manifest\u00e9 ces derniers jours \u00e0 Damas Lattaqui\u00e9, hormis l'AMA Berra \u00e7a n'am\u00e8ne aucune r\u00e9action des opposants, il a encore \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 pour l'instant dans ces villes qui ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violences ces 15 derniers jours et qui demande la formation d'un tribunal public pour juger les responsables de la mort de manifestants l'\u00e9volution des r\u00e9voltes contre le r\u00e9gime syrien d\u00e9pendra des termes et des conditions de la formation du nouveau gouvernement qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es par les autorit\u00e9s syriennes Sophie Dumont Radio Suisse Romande Damas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [91%] :\r\nBarah Mika\u00efl bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de recherche sur l'Afrique et le Moyen-Orient \u00e0 la Fondation pour les relations internationales ext\u00e9rieur au t\u00e9l\u00e9phone depuis Madrid Barah Mika\u00efl alors alors vous en l'occurrence la la Syrie, vous, vous la connaissez bien, vous connaissez bien sa situation, on a le sentiment que, chaque fois, \u00e7a monte d'un cran en Syrie le le pr\u00e9sident l\u00e2che quelques gages de d\u00e9mocratie en m\u00eame temps, comit\u00e9 de soutien dans la rue et puis ensuite les opposants reprennent recompte est chaque fois ce qui est l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a va aller jusqu'o\u00f9 ce sc\u00e9nario- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [92%] :\r\nAlors justement, il est tr\u00e8s tr\u00e8s dur d'avoir une une visibilit\u00e9 concernant les \u00e9volutions \u00e0 venir au sein de la Syrie, ce d'autant plus qu'il ne faut pas oublier que vous avez rappel\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s juste titre, que, on avait dit et bas et quelque part un un pas en avant, 2 pas en arri\u00e8re, qui semblait pr\u00e9valoir dans le cas syrien, mais ce n'est pas vraiment une nouveaut\u00e9 si on revient pr\u00e8s de 10 ans en arri\u00e8re, et quand on voit que, \u00e0 l'\u00e9poque de son acc\u00e8s au pouvoir emmena en 2000, Bachar Al-Assad, avait lui- m\u00eame initi\u00e9 des pas que l'on a vite qualifi\u00e9 de printemps syrien et qui semblait annoncer une ouverture potentielle dans le contexte du pays donc \u00e0 partir de l\u00e0, je dirais que, autant il y a 10 ans, Bachar El-Assad aurait pu agir de mani\u00e8re assez large en ayant une marge de manoeuvre assez confortable au autant aujourd'hui ce qui se passe c'est qu'\u00e0 travers les pr\u00e9c\u00e9dents tunisien, \u00e9gyptien, le risque qui est pris par le r\u00e9gime actuel, c'est de devoir crouler sous les demandes d'ouverture de la population, donc \u00e0 partir de l\u00e0, moi je crois que les Syriens ou le r\u00e9gime syrien va jouer le jeu va donner quelques gages mais dans le m\u00eame temps, je crois qu'il ne faut pas s'attendre \u00e0 une ouverture directe, franche et massive du Champ politique syrien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [89%] :\r\nEst ce qu'il faut s'attend bien s\u00fbr \u00e0 la chute de Bachar Al Assad \u00e0 son d\u00e9part, vous faites bien de rappeler, on a parfois la m\u00e9moire courte, c'est un, c'est un tout autre personnage qu'un Moubarak ou que d'autres p\u00e9riodes, Kadhafi, bien s\u00fbr, il pourrait quand m\u00eame avoir anguille mais l'Intelligence de partir avant que les choses se garde vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [91%] :\r\nAlors, tr\u00e8s honn\u00eatement, au vu des, des, des, des grandes surprises que l'on a eus \u00e0 travers les pr\u00e9c\u00e9dents tunisien et \u00e9gyptien, il demeure extr\u00eamement hasardeux de se prononcer sur l'avenir de Bachar El-Assad, moi je dirais qu'il y a 2 ans, 2 hypoth\u00e8ses : soit atteinte, la pression populaire est massive et elle est soutenue en parall\u00e8le un peu sur le mod\u00e8le libyen et dans ce cas, Bachar El-Assad devrait se r\u00e9signer \u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9 et pourrait effectivement le CD mais j'avoue que cette hypoth\u00e8se, je n'y crois pas trop pour l'instant, donc moi je serais plus favorable \u00e0 l'hypoth\u00e8se qui consisterait \u00e0 voir en Bachar El-Assad un r\u00e9formateur, quelque part, certes, mais un r\u00e9formateur, contraint par les pi\u00e8ges du syst\u00e8me dans lequel il est et par des pressions diverses et vari\u00e9es qui continue \u00e0 pr\u00e9valoir au sein de son entourage dans son entourage, donc \u00e0 partir de l\u00e0, moi je crois que l'annonce d'un jeu d\u00e9mocratique et l'un, l'annonce d'une ouverture du Champ politique va \u00eatre de nouveau v\u00e9rifier au niveau de son discours, tout comme il l'avait fait il y a 10 ans, d'ailleurs, mais s'attendre cela \u00e9tant dit, \u00e0 ce qu'il c\u00e8de le pouvoir de mani\u00e8re si facile et quelque chose d'assez illusoire, je crois que si les choses suivent le courant qu'on leur a connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il va falloir s'attendre quand m\u00eame \u00e0 composer avec Bachar Al-Assad pendant un petit moment encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [83%] :\r\nM\u00eame Michael c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est passionnant, parce que si on arrive \u00e0 ce sc\u00e9nario de de Bachar Al-Assad comme r\u00e9formateur bossa t\u00e9moignera d'universit\u00e9 de sc\u00e9nario compl\u00e8tement fou sur ces diff\u00e9rents pays du monde arabe, on n'avait pas encore eu cette cette version l\u00e0 au fond, l'homme le pr\u00e9sident le Lefort qui qui reste et qui, et qui va lui- m\u00eame vers le vers le changement Barah Mika\u00efl, il y a une question quand m\u00eame crucial qui touche la Syrie et moi voil\u00e0 aussi un peu touch\u00e9 l'\u00c9gypte ne peut-\u00eatre pour les autres, c'est la les relations avec le voisin isra\u00e9lien Isra\u00ebl on sait a eu tr\u00e8s peur au d\u00e9part de tous ces soul\u00e8vements et puis on on l'entend moins et elle est notre correspondante en Isra\u00ebl nous disait cet apr\u00e8s- midi, elle reste tr\u00e8s prudente, Isra\u00ebl allait, elle se prononce pas beaucoup sur ce a cela et pourtant il joue un r\u00f4le extr\u00eamement important pour cette r\u00e9gion -l\u00e0, et en particulier pour Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:40) [90%] :\r\nOui, exactement, mais alors en m\u00eame temps si on regarde un peu ce qui a pu \u00eatre notifi\u00e9e sur la sc\u00e8ne isra\u00e9lienne de mani\u00e8re assez \u00e9parses, on a quand m\u00eame des d\u00e9clarations donc une tr\u00e8s r\u00e9cente du du pr\u00e9sident isra\u00e9lien Shimon P\u00e9r\u00e8s qui semblait quand m\u00eame promouvoir plut\u00f4t la n\u00e9cessit\u00e9 pour la Syrie de conna\u00eetre un changement similaire, cela \u00e9tant dit, effectivement, si on remet les choses en perspective, on peut voir, on peut constater qu'Isra\u00ebl est assez timide sur cette question- l\u00e0 et dans le m\u00eame temps, moi j'ai envie de vous dire, au risque de vous choquer d'ailleurs ou de vous provoquer \u00e0 tout le moins, que finalement les Isra\u00e9liens ne sont pas si m\u00e9contents d'avoir Bachar El-Assad en Syrie parce que ils ont un partenaire c'est faible mais qui en m\u00eame temps que d\u00e9veloppe une rh\u00e9torique anti- isra\u00e9lienne assez pouss\u00e9e et donc \u00e0 partir de l\u00e0, ils n'ont pas de raison de vouloir r\u00e9gler le contentieux avec la Syrie, tout en sachant qu'ils ne sont pas menac\u00e9e militairement par ce m\u00eame r\u00e9gime or supposons que Bachar El Assad tombe, h\u00e9 bien l\u00e0, le grand cauchemar pour les Isra\u00e9liens, serait de se retrouver face \u00e0 une option d'options extr\u00eames ou radicales qui pourraient inclure les fameux Fr\u00e8res musulmans syriens donc dans ce contexte -l\u00e0, je crois que les Isra\u00e9liens effectivement se disent nous ne poussons pas le bouchon plus loin que cela, mais attendons de voir comment les choses \u00e9volueront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [64%] :\r\nIl veut s'contre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Dumont, Sophie", "role": "correspondante RSR Damas", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mikail, Barah", "role": "directeur de recherche sur l'Afrique et le Moyen-Orient \u00e0 la Fondation pour les Relations Internationales et dialogue ext\u00e9rieur (FRIDE), Madrid", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-028C2136-9FAC-48FB-B87D-BF927406F341", "internalArchiveId": "028C2136-9FAC-48FB-B87D-BF927406F341", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un conte. D'Edgar Allan Poe (2/5) : Le coeur r\u00e9v\u00e9lateur", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "Baudelaire avait raison: ces nouvelles sont extraordinaires. Fascin\u00e9 par cette oeuvre am\u00e9ricaine, le po\u00e8te fran\u00e7ais l'a traduite admirablement et rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier. Edgar Poe \u00e9tait attir\u00e9 par le r\u00eave, le spiritisme, la m\u00e9tempsycose mais aussi les sciences. Il a cr\u00e9\u00e9 un monde irr\u00e9el d'autant plus envo\u00fbtant que le fantastique est peint avec logique et minutie. Cet \u00e9crivain am\u00e9ricain ressentit toute sa vie la perversit\u00e9 qui existe en tout \u00eatre. \"Edgar Poe a emprunt\u00e9 la voie royale du grand art. Il a d\u00e9couvert l'\u00e9trange dans le banal, le neuf dans le vieux, le pur dans l'impur. Voil\u00e0 un \u00eatre complet\", disait Val\u00e9ry.", "durationSec": 1933, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 24'43''", "lastModifiedDate": "2011-04-26T09:36:36Z", "program": {"href": "/programs/FBE36FD1-7A08-4B39-88C5-141EF3F2CC1F", "id": "FBE36FD1-7A08-4B39-88C5-141EF3F2CC1F", "name": "M\u00e9ridienne"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Baudelaire, Charles", "role": "po\u00e8te", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Poe, Edgar Allan", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Jenny, Yves", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-301F6A82-6ACB-42E5-B19C-DAD2A77D1D8C", "internalArchiveId": "301F6A82-6ACB-42E5-B19C-DAD2A77D1D8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Eric Cornuz, adjoint du directeur marketing et promotion de la RTS, \u00e0 propos des nouvelles marques des chaines de radio et de t\u00e9l\u00e9vision du service public ", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 287, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T05:17:48Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\n\u00e7a sent l'info, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, c'est \u00e0 lire en page 11 du matin au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, TSR a \u00e9t\u00e9 sert de vont dispara\u00eetre alors rassurez -vous on parle pas des, des, des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision par bien marques qui vont laisser leur place respectivement \u00e0 RTS Un et RTS de ce sera les les nouveaux noms, on a voulu en savoir plus et pour \u00e7a on a contact\u00e9 \u00c9ric Cornu bonjour oui bonjour, donc vous vous \u00eates l\u00e0, l'adjoint de Blaise Duc, le directeur marketing et promotion de la RTS voil\u00e0 ce ce changement de de non ce changement de marque, plus exactement, il concerne toutes les cha\u00eenes, y compris celle de de radio c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de RTS aurait RTS 2 en t\u00e9l\u00e9vision mais d\u00e9but 2012, on parlera aussi de RTS La 1\u00e8re RTS, espace de RTS Couleur3 est RTS option musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re question qui vient \u00e0 l'esprit c'est : c'est pourquoi ce changement de nom, en fait, il faut savoir que les Romands sont quand m\u00eame habitu\u00e9s au nom TSR depuis plus de 50 ans mais quid. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [74%] :\r\nPuis 56 ans, pour \u00eatre pr\u00e9cis, h\u00e9 bien c'est une question de coop\u00e9rer, a \u00e9t\u00e9 un l\u00e0 comment peut qui vous savez sans doute que les compos\u00e9s du corps peut \u00eatre bilingue de l'accord peut \u00eatre communiqu\u00e9e \u00e0 une cha\u00eene et du corps peu c'est donc ce dernier point, le compl\u00e8te des armes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [64%] :\r\nEt qu'on ne suit pas, j'ai une vie ne peut aimer ce qu'on dit en fran\u00e7ais : tous les risques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [86%] :\r\nLa \u00e0 la RTS oui, c'est une nouvelle entreprise, soit une nouvelle Cooperation \u00e0 qui il faut donner une nouvelle Hayden quitter. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:26) [76%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui soit coh\u00e9rente aussi bien par rapport \u00e0 elles-m\u00eames que par rapport aux autres entreprises du groupe SRG SSR et aussi naturellement par rapport au public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [88%] :\r\nBon, alors, le public, on va y revenir mais d'abord justement et certains qui anciennement id\u00e9e suisse d'ailleurs on peut pr\u00e9ciser que c'est la maison m\u00e8re qui qui chapeaute toutes les cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision du service public dans tout le pays en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [78%] :\r\nAh oui, c'est \u00e7a SRG SSR qui appartient la RTS tout comme SFR et si RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nOn s'y perd un petit peu avec toutes ces lettres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [81%] :\r\nNon, non, non, c'est tr\u00e8s simple, RTS sont des entreprises r\u00e9gionales qui sont toutes sous l'\u00c9gypte SRG SSR et toutes ces marques toutes ces poubelles ont la m\u00eame globaux Dagen, critique, on retrouve d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs dans la police et le logo de toutes ces entit\u00e9s RTL RTS, S. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [88%] :\r\nAlors vous, vous \u00e9voquez le public il y a un instant, on peut y revenir est -ce que vous pensez, le public est -ce que vous pensez qu'il va s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [88%] :\r\nNaturellement, naturellement et c'est surtout et avant tout pour lui que nous op\u00e9rons ce changement de marque et pour qu'ils sachent que tout ce qui est labellis\u00e9 RTS en Suisse romande, cette partie de l'audiovisuel de service public qu'ils regardent RSC Raoul. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [61%] :\r\nOn le RTS, hein oui \u00c9ric Woerth et qui qui l'\u00e9coute et RTS voil\u00e0 RTS non non mais aussi l'\u00e9coute c'est RTS La 1\u00e8re, vous parlez de la radio l\u00e0 l'\u00e9coute \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [72%] :\r\nOui, oui, pardon, sa 1\u00e8re o\u00f9 qu'il aille surfer sur RTS \u00e0 repenser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [89%] :\r\nNon RTS. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [89%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [72%] :\r\nPar le CNPF, penser \u00e0 soi, et je crois Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [85%] :\r\nOn ne joue pas briser votre enthousiasme n'aie pas peur que les auditeurs, les t\u00e9l\u00e9spectateurs continuent \u00e0 utiliser les anciens non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [83%] :\r\nNon, ne pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nMais je, je regarde ce qu'on peut constater dans la presse il y a des gens qui parlent de la tribune \u00e0 propos du du matin il y a des gens qui ach\u00e8tent 24 heures et qui demande la feuille. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:12) [90%] :\r\nNon, mais non, mais les gens ils ont qu'\u00e0 changer leurs habitudes de vie, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [79%] :\r\nOui, un peu pour Couleur3 3 par exemple, vous pensez vraiment que les les auditeurs, vous parlez de RTS Couleur3 parce que il risque de continuer \u00e0 dire Couleur3 3 ou m\u00eame la 3 graves. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [84%] :\r\nNon non non non non non, pas \u00e0 la 3 non non pas la 3 la 3 7 ans surnom c'est irrespectueux, c'est comme si je vous appelais vite, c'est ce que veut dire vite en anglais, \u00e7a veut dire bouton, \u00e7a ne va pas, oui, c'est comme si j'appelle, animateur de la tranche 9 heures 12 heures comme s'appelle le punk. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [91%] :\r\nPeu Patrick du g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est comme si je l'appelais Patoche 7 \u00e7a va pas non, il faut certes d'abord s'y habituer, mais apr\u00e8s il faut l'utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [85%] :\r\nPas par rapport au au nom des des cha\u00eenes de de t\u00e9l\u00e9, le changement est encore plus fondamental qu'en radio, donc vous allez devoir changer de logo, si vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [75%] :\r\nOui alors ni y travaille au noir \u00e7a vaille avec la d\u00e9sign Team, \u00e7a sera je puis d\u00e9j\u00e0 vous dire quelque chose d'audacieux de moderne peut-\u00eatre quelque chose avec en ou avec des de couleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [84%] :\r\nOn se r\u00e9jouit f\u00e9d\u00e9ration derni\u00e8re derni\u00e8re question va certainement vous la posez souvent le co\u00fbt de cette op\u00e9ration de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [53%] :\r\nOui Mbingui relancer je viens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [88%] :\r\nEh bien, il faut encore que je fasse mes comptes \u00e0 priori \u00e0 priori hein, \u00e7a devrait co\u00fbter un tout petit peu moins que ce que nous avons pu \u00e9conomiser gr\u00e2ce aux rationalisations li\u00e9s \u00e0 la convergence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [86%] :\r\nC'\u00e9tait C\u00e9cilia qui, \u00e9tude qui a dissip\u00e9 une convergence qui aura donc servi \u00e0 quelque chose est connu, adjoint du directeur marketing et promotion de la RTS, merci d'\u00eatre venu quelques instants sur attendez sur RTS Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2B479FE-BBF1-41D9-9996-CAD6274B3473", "internalArchiveId": "D2B479FE-BBF1-41D9-9996-CAD6274B3473", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cultivez soi-m\u00eame ses l\u00e9gumes. L'association Kokopelli tient \u00e0 disposition 2700 vari\u00e9t\u00e9s de plantes potag\u00e8res", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "\"Christophe Canut pr\u00e9sente Kokopelli, une association qui tient \u00e0 votre disposition 2 700 vari\u00e9t\u00e9s de plantes potag\u00e8res.\r\nRadis march\u00e9 de Z\u00fcrich, carottes chantenay \u00e0 coeur rouge, laitue reine des glaces, oignon bronz\u00e9 d Amposta, tomate jaune d\u00e9lice d or. pour pouvoir manger ces plantes aux noms plus savoureux ou surprenants les uns que les autres, il faudra vous retrousser les manches!\r\nKokopelli n est pas un producteur de l\u00e9gumes. L association fournit uniquement des semences \u00e0 planter et \u00e0 faire pousser soi-m\u00eame. Chacun peut se procurer des graines et les cultiver sur un balcon ou un lopin de terre, dans un pot ou dans un jardin. \r\nOn en parle avec Jo\u00ebl Vuagniaux, responsable de Kokopelli suisse\"", "durationSec": 356, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["jardin potager", "esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale", "plante", "graine", "l\u00e9gume"], "thematicPersons": ["Kokopelli"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T03:47:32Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nSi march\u00e9 de Z\u00fcrich carottes Gentner \u00e0 coeur rouge laitue reine des glaces Onion bronz\u00e9 dans poste \u00e0 tomate jaune d\u00e9lice d'or, faites votre march\u00e9, vous avez le choix parmi 2700 vari\u00e9t\u00e9s c'est vari\u00e9t\u00e9s de plantes potag\u00e8res des plantes rares, pour la plupart Christophe Canut c'est l'association lausannoise Kokopelli qui les propose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nSoyez franc, Philippe, vous les connaissiez ces esp\u00e8ces, pas du tout, maintenant je le d\u00e9couvre, non, non plus, voil\u00e0 un des radis march\u00e9 dur et que je n'ai jamais go\u00fbt\u00e9 et j'esp\u00e8re bien que je voudrais un jour mais pour pouvoir manger ces plantes ou non plus savoureux ou surprenants les uns que les autres, h\u00e9 bien il faudra se retrousser les manches car Kokopelli n'est pas un producteur de l\u00e9gumes, l'association fournit uniquement des semences implant\u00e9e \u00e0 faire pousser soi -m\u00eame, donc si on veut un jour manger des radis march\u00e9 du riz qu'faudrait qu'on les cultive nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [75%] :\r\nCe n'est pas r\u00e9serv\u00e9e aux seuls cultivateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nEt justement pas et c'est l\u00e0 tout l'int\u00e9r\u00eat de la d\u00e9marche, chacun peut se procurer des graines et les faire pousser sur un balcon ou un lopin de terre pour ne prendre que les tomates qui sont de loin les plus demand\u00e9s, vous avez l'embarras du choix, puisqu'il existe plus de 600 vari\u00e9t\u00e9s de semences alors le plus simple c'est d'aller voir la liste des semences disponible sur le site internet de l'association Kokopelli Tiret suisse Point com, vous indiquez vos choix sur le bulletin de commandes t\u00e9l\u00e9chargeables et vous l'envoyez souhaite par la Poste souhaite par courriel un sachet co\u00fbte 5 francs 4 francs, si vous \u00eates adh\u00e9rent quelle que soit la semences commander le 11\u00e8me sachez vous avez m\u00eame offert si vous en commander 10 c'est et au cas o\u00f9 des vari\u00e9t\u00e9s serait indisponible un membre de l'association vous contactera pour vous en proposer d'autres vous pourrez aussi annuler votre commande ou la reporter car il y a parfois des ruptures de stock, tous ces renseignements sont accessibles sur notre site \u00e0 nous, et d'o\u00f9 proviennent ces semences essentiellement de France, un petit peu des autres pays de l'Union europ\u00e9enne, pas encore de Suisse, mais \u00e7a ne saurait tarder car de producteurs Vaudois viennent de se lancer dans l'aventure, la cultive des c\u00e9r\u00e9ales anciennes et l'autre, plus de 120 mairies \u00e9taient de l\u00e9gumes, les premi\u00e8res semences sont attendus pour la fin de cette ann\u00e9e, c'est pourquoi s'retard tout simplement parce que l'association Kokopelli est n\u00e9 dans le sud de la France \u00e0 Al\u00e8s, il y a pr\u00e8s de 20 ans l'antenne romande n'a que 2 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [89%] :\r\nMais attendez Christophe Canut, \u00e7a n'est pas la 1\u00e8re structure un vrai on en Suisse pour la la pr\u00e9servation des semences, il existe la fondation prospects Sierra par exemple qui fait la m\u00eame chose depuis de nombreuses ann\u00e9es et puis on oublie aussi la la banque de semences de la station de recherche agronomique de Changins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : pr\u00e8s de 12000 vari\u00e9t\u00e9s sont concern\u00e9s A-Changin mais les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, les objectifs suivi ne sont pas les m\u00eames prospects si rare, a fait un excellent travail en ce qui concerne les semences indig\u00e8ne et la station Agroscope de Changins stock certes des milliers de semences, mais elle ne cherche pas \u00e0 les diffuser, or pour les membres de Kokopelli le stockage ne suffit pas, pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 passe forc\u00e9ment par la culture, qui doit se faire dans un sol sans herbicides et pesticides, autrement dit pour Kokopelli rien ne sert de pr\u00e9server des semences bio si elles ne sont pas cultiver dans un sol, on dit pas sur le bio, enfin peut-\u00eatre pas bio, disons aussi naturel que possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nOui, parce qu'on sait que les jardins priv\u00e9s sont pas forc\u00e9ment les plus bio, hein, c'est que les particuliers use et parfois abuse des engrais ou des pesticides, mais enfin on au moins, on sait ce qu'on mange ce qu'on va dire : voil\u00e0, m\u00eame si c'est pas toujours tr\u00e8s sain en m\u00eame temps, Christophe, quel est l'int\u00e9r\u00eat de cultiver des plantes qui viennent de l'autre bout de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nLe maintien de la biodiversit\u00e9, certaines plantes sont en voie d'extinction, ce qui fait qu'en les cultivant chez vous, vous participez \u00e0 leur sauvegarde mais \u00e7a ce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde Kokopelli vous demandera de faire vos preuves en jardinage avant de vous fournir les pr\u00e9cieuses est rarissime, semences, un autre aspect important c'est de se faire plaisir en variant les coups et la nature nous r\u00e9serve parfois de belles surprises Jo\u00eblle vous \u00e0 New, responsable de Kokopelli suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [90%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de vari\u00e9t\u00e9s sont cultiv\u00e9es et cultivables dans beaucoup d'endroits diff\u00e9rents, \u00e0 l'inverse, justement des hybrides qui sont mises au point dans des stations de recherches sp\u00e9cifiques dans des endroits sp\u00e9cifiques et qui vont fonctionner peut-\u00eatre relativement bien dans des endroits sp\u00e9cifiques mais qui seront tr\u00e8s sensibles au moindre changement une vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'inverse d'un hybride s'adapte vit avec vous, avec vos pratiques avec le terroir avec le climat, et donc c'est ce qui fait la une, pr\u00e9cis\u00e9ment la la richesse et la pr\u00e9ciosit\u00e9 une vari\u00e9t\u00e9s de plantes potag\u00e8res, on a un exemple assez fou d'une laitue qui s'appelle la reine des glaces donc que son nom indique que c'est plut\u00f4t une laitue du Nord qui se cultive en Belgique, voire en dessus, plus au nord de l'Europe et, bizarrement, c'est une laitue qui fait miracle au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e7a montre bien que, voil\u00e0, on a des noms de vari\u00e9t\u00e9s qui d\u00e9finit un terroir, mais on voit que c'est vari\u00e9t\u00e9s quand il s'agit vraiment d'vari\u00e9t\u00e9s, elles ont une capacit\u00e9 de s'adapter, de d\u00e9couvrir le terroir dans lequel elles ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s de fonctionner parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [99%] :\r\nPour autant, il ne s'agit pas de remettre en cause les AOC, les appellations d'origine contr\u00f4l\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nEt plantes indig\u00e8nes sont indispensables, il s'agit pas de remplacer des plantes indig\u00e8nes par des plantes qui viendrait de l'autre bout du monde, c'est pas du tout notre propos, c'est plut\u00f4t de dire que, au fond, dans une esp\u00e8ce, si un certain nombre de vari\u00e9t\u00e9s s'adapte probablement que beaucoup d'autres aussi, on vit dans un univers qui est d'une importance et d'une richesse extraordinaire, certains voudraient nous faire croire que cette abondance n'est pas accessible qu'\u00e0 certaines conditions, nous, on essaye de montrer que c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [85%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume la philosophie de Kokopelli sait -on en gros la biodiversit\u00e9, c'est l'affaire de tous, exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [93%] :\r\n2 manches, vous avez bien suivi, en fait, \u00e7a tombe bien, le printemps vient d'arriver, c'est donc le bon moment pour se lancer dans le jardinage et si vous voulez en savoir plus sur ce th\u00e8me, rendez- vous au mainate au salon des m\u00e9decines naturelles et de l'agriculture biologique qui se tiendra du 31 mars au 3 avril \u00e0 Beaulieu, Lausanne, l'association Kokopelli tiendra un stand. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuagniaux, Jo\u00ebl", "role": "responsable de Kokopelli Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD8E9BD3-1D57-4DD5-A31B-C99F6CD3EB0B", "internalArchiveId": "FD8E9BD3-1D57-4DD5-A31B-C99F6CD3EB0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Thierry Pouch, \u00e9conomiste, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Reims Champagne et auteur de \"La Guerre des terrres, strat\u00e9gies agricoles et mondialisation\" ( Ed. Choiseul, 20111). - 2. Richesses du sous-sol : b\u00e9n\u00e9diction ou mal\u00e9diction ? : Interview de Jacques Bakulu, pasteur et coordinateur du Centre pour la promotion et l'\u00e9ducation des communaut\u00e9s de base du Bas-Congo", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "1. Pourquoi y a-t-il des politiques agricoles ? L'\u00e9trange retour de la souverainet\u00e9 alimentaire. De crises alimentaires en \u00e9meutes de la faim, l'agriculture est au centre  de conflits de grande ampleur.  Une tendance r\u00e9cente voit certains pays disposant d'exc\u00e9dents commerciaux consid\u00e9rables comme la Chine, ou de revenus de la rente p\u00e9troli\u00e8re comme l'Arabie saoudite, louer des terres pour s'assurer de leur s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.  Selon Thierry Pouch, l'agriculture entre d\u00e9sormais dans l'\u00e2ge impitoyable de la guerre \u00e9conomique mondiale, opposant les puissances historiques - l'Europe et les Etats-Unis - aux puissances \u00e9mergentes comme le Br\u00e9sil. Quel bilan dresser des politiques agricoles? Quelles sont les formes contemporaines de la souverainet\u00e9 alimentaire? L'Union europ\u00e9enne va-t-elle renoncer \u00e0 son agriculture? Un entretien de Nicole Duparc. - 2. Pays riche, population pauvre: le cas de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. Comment soutenir les droits de populations locales? Etrange paradoxe qui veut que les pays les plus riches en ressources naturelles comptent parmi les plus pauvres et les plus d\u00e9chir\u00e9s. Pour de nombreux pays en d\u00e9veloppement, l'extraction mini\u00e8re compte parmi les principales ressources de l'Etat. Pourtant, elle ne contribue gu\u00e8re au d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e9ral de ces pays: faiblesse des gouvernements, corruption rampante, pouvoir sans limites exerc\u00e9 par les multinationales, droits et revendications des populations bafou\u00e9es\u2026 Le cas de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo est particuli\u00e8rement \u00e9difiant, car la lutte pour les nombreuses ressources mini\u00e8res y a  provoqu\u00e9 l'une des guerres civiles les plus sanglantes de l'Histoire. De passage en Suisse dans le cadre de l'action de printemps d'Action de Car\u00eame et de Pain pour le prochain, Jacques Bakulu t\u00e9moigne de la mani\u00e8re dont la population du Bas-Congo est affect\u00e9e par l'exploitation des ressources mini\u00e8res par les entreprises \u00e9trang\u00e8res. Cette activit\u00e9 qui am\u00e8ne faim et pauvret\u00e9 a un lien direct avec notre mode de consommation, ces minerais \u00e9tant largement utilis\u00e9s dans nos biens de consommation, en particulier dans les batteries des t\u00e9l\u00e9phone et des ordinateurs portables.", "durationSec": 3375, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo"], "thematicThemes": ["mine (site)", "crise \u00e9conomique", "faim", "pauvret\u00e9", "population", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "agriculture"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'21''", "lastModifiedDate": "2016-08-10T03:15:32Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [66%] :\r\nEt si on une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nBienvenue dans Babylone, le rendez- vous des savoirs et de l'usage du monde comment briser le cercle vicieux qui relie pauvret\u00e9 et d\u00e9gradation de l'environnement, c'est la question que se posent au quotidien et sur le terrain, le Pasteur Jacques Bakulu, coordinateur du centre pour la promotion et l'\u00e9ducation des communaut\u00e9s de base \u00e0 Boma dans le Bas-Congo Jacques Bakulu bonjour, merci, bonjour, alors vous \u00eates de passage en Suisse romande, dans le cas de l'action de printemps d'Action de Car\u00eame et Pain pour le prochain le but c'est de t\u00e9moigner, de d\u00e9noncer la fa\u00e7on, la mani\u00e8re dont les populations locales sont affect\u00e9s par l'exploitation, la commercialisation des des richesses naturelles alors extraction de minerai, exploitation des ressources p\u00e9troli\u00e8res ou encore la for\u00eat et la for\u00eat, vous venez de rendre un rapport sur la for\u00eat au Congo Jacques Bakulu qu'est ce qu'elle repr\u00e9sente pour vous cette for\u00eat congolaise qui est tr\u00e8s importante 2\u00e8me poumon Vert du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [77%] :\r\nEn tout cas pour moi et pour la plupart de congolais la for\u00eat d'abord Kanza Lovelace, la for\u00eat, c'est notre et donc constitue l'ensemble de la vie des congolais, d'abord, c'est notre pharmacie et c'est notre magasins au supermarch\u00e9 garde- manger la for\u00eat, c'est notre et donc tout toute notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:32) [80%] :\r\nEst bas\u00e9e sur la for\u00eat, en tout cas \u00e0 3 cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [90%] :\r\nJacques Bakulu tr\u00e8s bien, on va se retrouver donc en seconde partie d'\u00e9mission en ouverture et en plomb large pour commencer, on re\u00e7oit dans un instant, l'\u00e9conomiste Thierry Pouch qui vient de publier aux \u00e9ditions Choiseul, la guerre des terrains strat\u00e9gies agricoles et mondialisation en ouvrage, qui instruit le proc\u00e8s du libre- \u00e9change dans le domaine agricole Nicole Duparc est au micro aux manettes, Jean Philippe Sala\u00fcn qui signe \u00e9galement la carte senior et agricoles, bien s\u00fbr, que voici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [88%] :\r\nUn Europ\u00e9en mange \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent de 80 kilos de viande par an, un Am\u00e9ricain du Nord 120 \u00e0 lundi de 3 \u00e0 \u00e0, on les appelle les \u00e9meutes contre la vie ch\u00e8re, elles se sont propag\u00e9es \u00e0 Mexico, \u00e0 travers une bonne partie de l'Afrique \u00e0 Dakar, mais aussi au Pakistan, aux Philippines et Honduras il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [88%] :\r\nBolivie : il faut doubler la production agricole mondiale, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame un \u00e9norme d\u00e9fi de la plan\u00e8te, la entre 1965 et 2005, la surface agricole mondiale disponible a augment\u00e9 de 9 pourcent de de la population mondiale a augment\u00e9 de 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [87%] :\r\nLes solutions qui ont permis de nourrir beaucoup plus de gens XXe si\u00e8cle ne marche appeler au 21\u00e8me si\u00e8cle, et donc on est au bout d'un mod\u00e8le et il y a encore 3 milliards d'habitants accueillir de plus, les \u00e9conomistes pr\u00e9voient qu'en 2020 nous le besoin de la Chine au ma\u00efs atteindront 220 millions de tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [91%] :\r\nEn virtuel dans un kilo de poulet, il y a 4 tonnes d'eau pour faire pousser les c\u00e9r\u00e9ales que le poulet \u00e0 manger pour pouvoir produire, c'est que ce poulet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [84%] :\r\nL'\u00e9normit\u00e9 du chiffrage des besoins de la Chine en ce qui concerne le seul ma\u00efs lui laisse peu de marge de manoeuvre et la vie d'un poulet dans le devriez chinois c'est un av\u00e8nement plan\u00e9taire nos scientifiques, nos politiques savent d\u00e9j\u00e0 qu'en 2020 Ariane nous aurons peut-\u00eatre beaucoup d'argent, mais que nous ne pourrons pas acheter de s\u00e9rieux, c'est pourquoi il faut que nous les produisions nous-m\u00eames la Chine \u00e9tant maintenant, pays o\u00f9 il y a de l'argent ne va plus se contenter de produire chez elle mais elle va chercher \u00e0 produire ailleurs, elle est en pourparlers avec la Birmanie, vu la hausse Cuba plus Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [87%] :\r\nOn va avoir le plus grand mal, si on ne s'en occupe, a tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 nourrir 9 milliards d'habitants qui sont annonc\u00e9s au 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [93%] :\r\nLes m\u00e9dias \u00e9voquent r\u00e9guli\u00e8rement les guerres du p\u00e9trole, les guerres \u00e0 venir autour de l'eau, du climat, mais il est une guerre dont on parle peut-\u00eatre moins fr\u00e9quemment, mais qui pourtant s'gagne du terrain, c'est la guerre des Terres du mois votre conviction, votre analyse Thierry Pouch dans ce livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions Choiseul sous le titre La guerre des Terres strat\u00e9gies agricoles et mondialisation alors merci Thierry Pouch d'\u00eatre avec nous en duplex de Paris, vous \u00eates l\u00e0 jour oui bonjour bonjour a peut-\u00eatre juste un petit mot sur votre CV comme \u00e7a, histoire de faire les pr\u00e9sentations, donc vous \u00eates \u00e9conomiste, sp\u00e9cialiste d'\u00e9conomie agricole, responsable du service des \u00e9tudes \u00e9conomiques de l'Assembl\u00e9e permanente des chambres d'agriculture en France et chercheur associ\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Reims Champagne- Ardenne Thierry Pouch danse Live, la guerre des Terres donc vous commencez par tracer une histoire des id\u00e9es \u00e9conomiques vous examinez bien sur la nature et les causes des tensions qui p\u00e8sent sur les \u00e9changes agricoles on va d\u00e9tailler tout cela ensemble, mais juste une 1\u00e8re question : pourquoi ce recours \u00e0 cette m\u00e9taphore guerri\u00e8re, la guerre des Terres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [92%] :\r\nEh bien parce que depuis maintenant une petite dizaine d'ann\u00e9es, on s'aper\u00e7oit que la ferveur d'un certain nombre de de facteurs \u00e9conomiques, sociaux, politiques, m\u00eame agronomique l'alimentation est devenue ou peut-\u00eatre m\u00eame redevenu un enjeu g\u00e9ostrat\u00e9gique bon donc, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a d'un c\u00f4t\u00e9 une population mondiale \u00e0 nourrir une population mondiale qui est appel\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre au moins jusqu'en 2050, d'apr\u00e8s les pr\u00e9visions, m\u00eame s'il y a un certain nombre de d\u00e9bats autour du chiffre de la population mondiale, donc on bon, il y a une esp\u00e8ce de convergence autour de 9 milliards m\u00eame si certains estiment que \u00e7a peut \u00eatre plus, d'autres estiment que \u00e7a peut \u00eatre un peu moins pour des raisons de d\u00e9pit d\u00e9mis de de conflits militaires de de d'accidents climatiques, il n'en reste pas moins que si on situe autour de cette, cette statistique de 9 milliards, il va falloir nourrir cette population mondiale donc cette population dans certaines r\u00e9gions du monde, \u00e0 des besoins qui s'accroissent notamment en raison dans les pays \u00e9mergents, la croissance \u00e9conomique de l'\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie de la formation est en cours d'une classe moyenne qui fait muter c'est c'est son r\u00e9gime alimentaire qui va falloir on va se rendre, voil\u00e0 une pression plus grand, il va falloir mettre en face de cet accroissement de la demande et des besoins, une offre de 2 agricoles qui on a constat\u00e9 quand m\u00eame de fa\u00e7on assez surprenante depuis les ann\u00e9es 90 a tendance \u00e0 ralentir, donc \u00e7a fait partie des d\u00e9s\u00e9quilibres entre l'offre et la demande, on voit que pour des raisons par exemple de plafonnement des rendements dans certaines r\u00e9gions du monde, qui pose le probl\u00e8me donc de de l'\u00e9volution du progr\u00e8s technique et du programme conna\u00eet un grand Dominique on est maintenant en face d'une ce stagnation d'une \u00e9volution un peu moins rapide de la l'offre agricole mondiale, comparativement \u00e0 une demande qui elle est particuli\u00e8rement dynamique bon donc \u00e7a suscite \u00e9videmment les convoitises parce que il y a des populations \u00e0 nourrir, mais il y a des march\u00e9s \u00e0 conqu\u00e9rir, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [93%] :\r\nL'objet que l'alimentation fait l'agriculture devient une affaire de plus en plus rentable, on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [94%] :\r\nOn peut le dire comme \u00e7a, c'est, c'est c'est il y a, il y a un objet \u00e9conomique la que que certains pays entendent exploiter et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s de grands producteurs qui s'affrontaient en particulier au GATT, le pr\u00e9d\u00e9cesseur de de l'OMC et puis on s'est aper\u00e7u que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, faisant son effet, on a maintenant un certain nombre de pays, le Br\u00e9sil en particulier qui pr\u00e9tendent justement se positionner sur ces march\u00e9s mondiaux et nourrir la plan\u00e8te, donc du coup, le fait qu'il y a un enjeu g\u00e9ostrat\u00e9gique mais aussi un enjeu g\u00e9o- \u00e9conomique fait que nous sommes en face maintenant d'une sorte de conflictualit\u00e9 des relations commerciales internationales qui portent sur l'agriculture et l'alimentation, le fait que les d\u00e9bats et les n\u00e9gociations \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce soit bloqu\u00e9 depuis 2015, c'est-\u00e0-dire depuis l'ouverture du cycle de Doha en constitue une illustration de ce que l'agriculture constitue l'un des principaux points d'achoppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [92%] :\r\nOn parlera tout \u00e0 l'heure de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9localisation agricole qui est en cours et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais juste peut-\u00eatre un petit d\u00e9tour par l'histoire puisque, vous le faites dans votre ouvrage, Thierry Pouch, donc une mise en perspective historique de la politique agricole, vous vous montrer que c'est un d\u00e9bat en fait qui qui remonte au 18\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [90%] :\r\nQui, dans un 8\u00e8me oui, oui, tr\u00e8s rapidement, mais surtout qui remonte au XIXe si\u00e8cle dans le cas de l'Angleterre par exemple, hein, \u00e7a je pense que \u00e7a constitue une bonne illustration et on peut synth\u00e9tiser le propos, comme \u00e7a, vous aviez une Angleterre qui s'est industrialis\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque et qui avait une contrainte c'\u00e9tait la contrainte de du de de l'accumulation du capital, c'est-\u00e0-dire que on constatait que le partage de la richesse nationale \u00e9tait contraint par l'\u00e9volution du salaire qui \u00e9tait index\u00e9 sur le prix du bl\u00e9 pour faire baisser le prix du bl\u00e9, et par cons\u00e9quent le salaire un \u00e9conomiste tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, un des grands fondateurs de la discipline, David Ricardo avaient estim\u00e9 qu'on pouvait recourir au commerce ext\u00e9rieur pour s'approvisionner, moins cher en bl\u00e9 bon et donc du coup sa d\u00e9monstration son son fameux th\u00e9or\u00e8me les avantages comparatifs a conduit \u00e0 l'abrogation de cette loi sur les bl\u00e9s qui emp\u00eachait les bl\u00e9s \u00e9trangers de p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9 anglais, donc l\u00e0 on s'est d\u00e9barrass\u00e9 en Angleterre, en quelque sorte de ceux de l'agriculture au profit de l'industrialisation Angleterre voulant asseoir sa domination sur le monde \u00e0 partir de l'industrie, bon l\u00e0 on est rentr\u00e9 dans un d\u00e9bat extr\u00eamement important parce que c'\u00e9tait pos\u00e9 le probl\u00e8me de savoir qu'est -ce qu'on doit d\u00e9pendre ou non de l'ext\u00e9rieur pour son approvisionnement alimentaire Ricardo, lui, avait estim\u00e9 qu'on pouvait renoncer \u00e0 son ind\u00e9pendance alimentaire m\u00eame si il y avait quelques doutes, mais en tout cas l'Angleterre donne un exemple comme d'un pays qui renonce \u00e0 son ind\u00e9pendance alimentaire \u00e0 sa souverainet\u00e9 en revanche vous avez un certain nombre d'autres pays qui eux ont voulu se prot\u00e9ger la France et l'Allemagne \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais surtout \u00e0 partir du 20\u00e8me si\u00e8cle, vous savez, les \u00c9tats-Unis, qui mettent en place une politique agricole pour surmonter la crise d'ailleurs des ann\u00e9es 30, c'est-\u00e0-dire un peu plus tard, le l'Union europ\u00e9enne qui, avec la politique agricole commune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [87%] :\r\nJe oui Terry non, je vous en prie, non sur cette question de de de souverainet\u00e9 alimentaire puisque c'est bien s\u00fbr un un des points tout \u00e0 fait centrale aujourd'hui avec la mondialisation, c'est ce que vous montrez qu'toute une au fond une dynamique de d\u00e9localisation agricoles qui est en cours, donc, avec certains pays comme la Chine, l'Arabie Saoudite, la Cor\u00e9e du Sud et puis d'autres encore qui sont enqu\u00eate au fond de de p\u00e8re, alors soit allou\u00e9 soit \u00e0 acheter \u00e0 l'\u00e9tranger, on parle de rue et par exemple sur les Terres en Afrique mais l'Asie, l'Am\u00e9rique latine, certains pays d'Europe aussi sont sont touch\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s bien document\u00e9, Thierry Pouch est -ce qu'on a une id\u00e9e de son ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:30) [92%] :\r\nLes statistiques sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 obtenir, sont pas forc\u00e9ment toujours et fiable, on a des exemples sur la Chine qui investit sur quelques millions d'hectares maintenant, en particulier dans le continent africain, mais l\u00e0 on a quand m\u00eame beaucoup de mal \u00e0 avoir avoir quelques chiffres fiables et r\u00e9cents surtout donc l\u00e0 c'est extr\u00eamement difficile, mais sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, il n'en reste pas moins que l'achat ou la location de Terres c'est explique par un certain nombre de facteurs, vous avez d\u00e9j\u00e0 des prix mondiaux qui flambe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en 2007, 2008 et c'est \u00e0 nouveau le cas depuis la mi- 2010, donc ce qui fait que pour des pays qui importent, bon l\u00e0 il la Chine importe quand m\u00eame beaucoup, en particulier du soja pour nourrir les animaux, vous vous exposez quand m\u00eame \u00e0 un rench\u00e9rissement de votre facture alimentaire, \u00e7a c'est un 1er point le 2\u00e8me point c'est que dans un certain nombre de pays, et encore une fois, on peut citer le cas de la Chine, l'industrialisation et d'urbanisation, fait que les surfaces cultivables diminuent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [88%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, quand m\u00eame, Thierry Pouch, la Chine, immense pays agricole, donc c'est vrai qu'on a, on a quand m\u00eame de la peine \u00e0 comprendre pourquoi la Chine est en qu\u00eate comme \u00e7a de terrain ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:55) [94%] :\r\nParce que, encore et encore une fois, vous avez des ph\u00e9nom\u00e8nes d'industrialisation et d'urbanisation et de croissance d\u00e9mographique qui font que la Chine anticipe probablement que le basculement d'un pays rural vers un pays industrialis\u00e9, m\u00eame si la Chine a encore pas mal de d\u00e9signation puisque elle a r\u00e9cemment dans son plan quinquennal qui a \u00e9labor\u00e9 la tout r\u00e9cemment, elle a quand m\u00eame mis le le l'accent sur la n\u00e9cessit\u00e9 quand m\u00eame de d\u00e9velopper encore la production agricole, donc voyez que c'est pas encore une affaire r\u00e9gl\u00e9e, mais il n'en reste pas moins qu'on a constat\u00e9 quand m\u00eame la statistiquement que la surface agricole en Chine a diminu\u00e9 si vous ajoutez les probl\u00e8mes d'eau qui sont quand m\u00eame assez gigantesque en Chine, il est \u00e0 peu pr\u00e8s logique si je puis dire que la Chine cherche non pas s'approvisionner sur le march\u00e9 mondial, mais \u00e0 anticiper une production agricole qui proviendrait d'une d\u00e9localisation de de cette production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [84%] :\r\nAlors, comme les probl\u00e8mes d'eau, beaucoup de pays sont confront\u00e9s le seront de plus en plus \u00e0 l'avenir \u00e0 ces questions d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, Thierry Pouch beau consacrer tout un un chapiteau \u00e0 ce que vous appelez justement cet \u00e9trange retour de la souverainet\u00e9 alimentaire, quelle 7 \u00e9trange \u00e9tranget\u00e9 pour pour vous, j'aimerais que vous la d\u00e9finissiez au fond, pour cela, on a les moyens d'imposer un peu les familles sans bien s\u00fbr arm\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:23) [90%] :\r\nD\u00e9finir la souverainet\u00e9 alimentaire mondial, c'est probablement faire un d\u00e9tour par par la science politique, qui nous explique que depuis le XVIe si\u00e8cle \u00e0 peu pr\u00e8s la souverainet\u00e9 c'est c'est \u00e9mancip\u00e9 d'une tutelle alors pour la science politique moderne, c'\u00e9tait c'est Mansiz de de la tutelle du de divine, hein, h\u00e9 bien on peut appliquer \u00e0 peu pr\u00e8s ce ce m\u00eame type de raisonnement \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est-\u00e0-dire que ce qu'\u00eatre souverain pour son alimentation, c'est produire son alimentation soi -m\u00eame pour soi -m\u00eame, bon, ce qui veut pas dire forc\u00e9ment qu'on \u00e9change plus mais \u00e0 l'original \u00e0 la base m\u00eame de de de du du de la coh\u00e9sion sociale, si vous voulez, \u00e7a serait de produire son alimentation soi -m\u00eame pour faire, c'est d'une certaine fa\u00e7on, ce qu'ont fait les \u00c9tats-Unis, et surtout l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir de, de la politique agricole commune, c'\u00e9tait d'atteindre l'autosuffisance alimentaire, pour ne pas d\u00e9pendre de l'ext\u00e9rieur pour son approvisionnement alimentaire parce que dans des cas o\u00f9 les prix flambent, par exemple, vous savez, vous \u00eates expos\u00e9 \u00e0 une une facture qui s'alourdit de plus en plus et qui peut \u00eatre pr\u00e9judiciable parce que \u00e7a peut entra\u00eener des \u00e9meutes de la faim par exemple qu'on Lyon en 2008, voil\u00e0, on a vu en 2 minutes, et si vous prenez des des exemples comme ce qui se passe en ce moment sur le la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, il est \u00e9vident qu'en toile de fond, vous avez ces probl\u00e8mes d'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en \u00c9gypte, en Alg\u00e9rie, en Libye, l'Alg\u00e9rie par exemple un taux d'autosuffisance alimentaire extr\u00eamement faible, alors elle peut acheter \u00e9videmment des, des, des c\u00e9r\u00e9ales, m\u00eame \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s parce que la l'dispose d'atouts dans le p\u00e9trole, mais en m\u00eame temps, on voit bien que m\u00eame ces pays- l\u00e0, l'Alg\u00e9rie est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9laboration d'une politique agricole pour essayer justement d'augmenter sa production et de desserrer la contrainte d'approvisionnement, donc l\u00e0 c'est la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est \u00e7a, c'est \u00eatre souverain au sens o\u00f9 on ne d\u00e9pend pas ou peu de de l'ext\u00e9rieur pour son approvisionnement alimentaire et vous avez d'autres pays un l'Inde qui avait exactement d\u00e9fini sa r\u00e9forme agraire, c'\u00e9tait dans l'optique d'atteindre l'autosuffisance, alors \u00e9videmment, pour ce pays, l\u00e0 c'\u00e9tait parfois pr\u00e9caire mais voil\u00e0, bon, on peut -elle finir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:42) [88%] :\r\nThierry Pouch, puisque vous parlez de de l'Inde, prenons l'exemple c'est passible cit\u00e9 dans dans votre livre ou ou non mais par exemple, cette entreprise indienne, je crois, qui s'appelle Varone qui va exploiter 500000 hectares de riz \u00e0 Madagascar Inde sur des parcelles qui sont lou\u00e9s \u00e0 des d\u00e9tenteurs locaux auxquels cette entreprise promet par exemple 30 pourcent de de la production en guise de de loyer, donc, pour nous les acteurs, chacun s'estime gagnant qui sont les perdants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:13) [89%] :\r\nAlors cette strat\u00e9gie gagnant-gagnant, je crois qu'on on la trouve d'une certaine fa\u00e7on, du c\u00f4t\u00e9 de la banque mondiale qui estime que le l'accaparement des Terres sous quelque forme que ce soit peu par l'investissement cet accaparement suscite des transferts de de savoir- faire, des transferts de technologie, et du coup, le pays qui investit lui est gagnant, parce qu'ils disposent de terre, il peut cultiver et le pays qui est autre, lui aussi, peut \u00eatre gagnant puisque non seulement si c'est un achat, il peut y avoir donc des des ressources financi\u00e8res pour le le vendeur mais il peut y avoir aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes en quelque sorte de troc, comme vous venez de le dire, je vous je vous ach\u00e8te une terre en \u00e9change de quoi vous disposerez d'un certain pourcentage de la production que j'aurai r\u00e9alis\u00e9 bon donc, donc, de ce point de vue -l\u00e0 il y a du gagnant-gagnant, sauf que on peut \u00e9mettre un certain nombre de de de r\u00e9serve, d'abord, dans quelles conditions le contrat de location, le contrat de vente se fait et ce qu'il y a des r\u00e8gles juridiques pr\u00e9cises stable encadr\u00e9s par l'\u00c9tat, vous avez des pays d'Afrique qui vendent, qui louent alors qu'il n'y a pas de de traces \u00e9crites, hein, de, de, de, de la propri\u00e9t\u00e9, le le le le le droit se fait souvent par transmission orale l\u00e0- bas, donc \u00e7a, \u00e7a pose un un vrai probl\u00e8me, le 2\u00e8me probl\u00e8me : le 2\u00e8me risque, c'est que le pays qui investit peu consid\u00e9rer que, il n'aura pas recours \u00e0 la main-d'oeuvre locale aux salari\u00e9s agricoles locales et c'est ce qui se passe, hein, voil\u00e0 sous alors pour le cas de la Chine, c'est, c'est le cas, c'est que on am\u00e8ne sur le territoire qu'on qu'on souhaite conqu\u00e9rir, entre guillemets, on am\u00e8ne sa propre main d'oeuvre bon et du coup l'emploi local, se fait au d\u00e9triment des, des, des, des populations locales et surtout le le foncier \u00e9chappe du coup non, vous n'avez plus de contr\u00f4le sur rien finalement donc d'une certaine fa\u00e7on pourrait consid\u00e9rer que pour prendre des expressions un peu anciennes, on est en face d'une sorte de n\u00e9o- imp\u00e9rialisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [85%] :\r\nAlors certains parlent de n\u00e9ocolonialisme agraire, Thierry Pouch, hein, donc c'est vrai qu'on a toute cette m\u00e9taphore ses m\u00e9taphores guerri\u00e8res, sauf que le visage, les contours de de ce n\u00e9o- coloniale ici le terme vous vous reprenez \u00e0 votre compte, je ne sais pas, et tout \u00e0 fait Carnegie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [88%] :\r\nImp\u00e9rialisme, hein, je parle plus de imp\u00e9rialisme n\u00e9ocolonialisme parce que dans la dans la nuance, colonialisme, elle, elle a clairement colonialisme c'est l'implantation politique sur le territoire, vous avez la vous avez conquis un territoire et vous installer les infrastructures politique un petit peu comme au XIXe si\u00e8cle, o\u00f9 un certain nombre d'\u00c9tats occidentaux s'\u00e9taient implant\u00e9s sur le territoire, l\u00e0 il s'agit d'investissements \u00e9conomiques donc du fait de la la puissance de feu financi\u00e8re de la Chine, par exemple, il est tr\u00e8s facile d'investir, de d\u00e9localiser les productions d'acheter ou de louer des Terres, l\u00e0 c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose le le le le contenu politique de l'implantation ne se fait pas, si vous voulez les pas effectif l\u00e0 c'est simplement une implantation \u00e9conomique bon, donc c'est pour \u00e7a que je parle plus du n\u00e9o- imp\u00e9rialisme parce que vous avez une puissance \u00e9conomique qui elle s'implante et qui cherche \u00e0 diversifier \u00e0 s\u00e9curiser ses sources d'approvisionnement alimentaire et \u00e7a conduit parce que l\u00e0, on cite les les pays en voie d\u00e9veloppement qui sont touch\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, mais il faut savoir aussi que certains pays industrialis\u00e9s commencent \u00e0 \u00eatre touch\u00e9es, l'Australie par exemple, a dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, \u00e9taient touch\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'investissements \u00e9trangers sur le foncier, au point que l'Australie envisage de modifier sa l\u00e9gislation sur l'achat ou la location de Terres pour justement pr\u00e9server sa souverainet\u00e9 alimentaire, bon, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:09) [89%] :\r\nThierry Pouch, donc on a bien compris ce proc\u00e8s que vous instruisez en mati\u00e8re agricole, mais on va venir aux alternatives quand m\u00eame que vous d\u00e9fendez, qui sont, on va dire assez peut-\u00eatre assez radicale en tout cas, si on les \u00e9nonce comme \u00e7a 2, sous une forme peut-\u00eatre un peu caricatural ce que je vais faire ce que vous pr\u00f4nez c'est on va dire tout simplement la fin des \u00e9changes, une forme de dialogue et mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:36) [88%] :\r\nD\u00e9mondialisation abrupt, c'est un peu, alors bon, il y avait un c\u00f4t\u00e9 un petit peu provocateur dans dans mon analyse, mais en m\u00eame temps c'est aussi \u00e7a, faire r\u00e9agir, mais je constate quand m\u00eame que dans la mesure o\u00f9 on ne peut pas trouver un accord pour le moment \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce o\u00f9 le la conflictualit\u00e9 commercial est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, tr\u00e8s intense, il y a un enjeu g\u00e9o- \u00e9conomique sur le le le le l'agriculture et l'alimentation peut-\u00eatre que on peut contourner l'obstacle en disant, ben voil\u00e0, on \u00e9change moins o\u00f9 on \u00e9change vraiment ce qu'on ne peut pas produire et que les pays pour avoir une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire h\u00e9 bien d\u00e9veloppent leurs propres politiques agricoles pour nourrir la population, bon voil\u00e0, \u00e7a c'est un \u00e0 mon avis quelque chose qu'il faut peut-\u00eatre examiner de pr\u00e8s plut\u00f4t que alors c'est assez par le libre- \u00e9change pour s'approvisionner, h\u00e9 bien, retrouvons une souverainet\u00e9 alimentaire dans chacune des pour chacun des pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:37) [88%] :\r\nC'est ce que vous et moi, sauf que c'est peut-\u00eatre pas possible partout Thierry Pouch d'une part, et puis d'autre part, si on regarde plus pr\u00e9cis\u00e9ment, vous d\u00e9fendez donc cette en tout cas vous vous \u00e9clairer cette notion d'un d'un \u00c9tat commercial ferm\u00e9 on agriculture donc c'est donc \u00e7a veut dire quoi on commerce mais uniquement entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:59) [87%] :\r\nAu commerce entre nous alors ce moi je voudrais juste rappeler que cette cette notion d'\u00e9tat commercial ferm\u00e9, elle vient de, de, de la philosophie allemande, et en particulier de de fiches au XIXe si\u00e8cle, bon et c'est quand m\u00eame quelques ann\u00e9es avant la th\u00e9orie du libre- \u00e9change de Ricardo et \u00e7a, c'est un auteur qui, au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est pas tout cela dit justement parce que la donne a totalement chang\u00e9 la donne a chang\u00e9, peut-\u00eatre, mais j'ai j'ai j'ai exhum\u00e9 cet auteur parce qu'il est sur sa th\u00e9orie l'\u00c9tat commercial ferm\u00e9 tout le monde l'avait oubli\u00e9 et quand on regarde l'impasse dans laquelle se trouve l'Organisation mondiale du commerce, quand on regarde l'\u00e9tat de tension qu'il y a dans les \u00e9changes internationaux entre le Br\u00e9sil et l'Union europ\u00e9enne, par exemple, on se dit que peut-\u00eatre que le libre- \u00e9change n'est pas la bonne solution mais qu'il faut peut-\u00eatre r\u00e9examiner la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:53) [74%] :\r\nMais en tout ouvrirez tous ferm\u00e9s, il y a peut-\u00eatre une voie m\u00e9diane \u00e0 trouver non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:00) [92%] :\r\nJe dors dans mon lit, je je je je je ne pr\u00e9conise pas, loin de l\u00e0, le la fermeture totale des des fronti\u00e8res avec une \u00e9tanch\u00e9it\u00e9, c'est simplement qu'il faut d'abord d\u00e9velopper le les les politiques agricoles pour que les populations se nourrissent elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:16) [91%] :\r\nEt lorsqu'il y a un certain nombre d'al\u00e9as climatiques de s\u00e9cheresse qui ou de parasites qui ravagent les cultures \u00e0 ce moment -l\u00e0 on pourrait constituer des chambres de compensation entre zones pour justement, approvisionner les march\u00e9s, alors \u00e9videmment on nous dans la mesure o\u00f9 un pays comme la France peut pas produire du cacao, on va pas emp\u00eacher les gens de jeux, de boire du chocolat, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est c'est \u00e9vident, mais simplement, je voulais dire qu'\u00e0 une \u00e9chelle assez g\u00e9n\u00e9ral et dans la mondialisation, il faut prendre la mesure de l'de du degr\u00e9 de conflictualit\u00e9 des relations commerciales sur les produits alimentaires et r\u00e9fl\u00e9chir justement \u00e0 essayer de desserrer cette contrainte en d\u00e9veloppant des politiques agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:59) [89%] :\r\nMais vous dites que bon voulez pas, on a bien compris, fermer les, les, les fronti\u00e8res, bien s\u00fbr, mais ceci dit, il y a l'\u00e9conomie \u00e0 la politique et puis ce discours peut-\u00eatre que vous tenez quand m\u00eame de repli, on va dire qui peut plaire \u00e0 un certain nombre de formations politiques qui, elle aussi, veulent fermer les fronti\u00e8res donc ce ce vieux fantasme d'autarcie \u00e9conomie politique resurgit il Thierry Pouch vous en \u00eates un des promoteurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:30) [90%] :\r\nNon, non, non, pas du tout, vous avez dit, vous avez indiqu\u00e9 instant autarcie c'est pas du tout \u00e7a, c'est auto- suffisance les comptes, vous prenez l'exemple de l'Union europ\u00e9enne et de la politique agricole commune, c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'\u00e9tait de d\u00e9velopper une pr\u00e9f\u00e9rence communautaire qui consistait \u00e0 part un certain nombre d'instruments de politique agricole \u00e0 d\u00e9velopper la production agricole europ\u00e9enne de fa\u00e7on \u00e0 tendre vers l'autosuffisance de cette zone l\u00e0 c'\u00e9tait \u00e9largit au fur \u00e0 mesure et de de taxer de pr\u00e9lever des taxes sur les importations en provenance de l'\u00e9tranger, donc c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que l'autarcie c'est c'est essayer de, de, de, de d\u00e9velopper une autosuffisance int\u00e9rieure au d\u00e9triment des importations et prenons l'exemple si les \u00c9tats-Unis aujourd'hui encore on peut pas consid\u00e9rer que c'est un pays autarcique mais leur politique agricole \u00e0 laquelle ils tiennent vraiment beaucoup comparativement, ce qui se passe en Europe, h\u00e9 bien m\u00eame eux ils ont un certain nombre de crit\u00e8res \u00e0 la fois \u00e9conomique tarifaires sanitaire qui emp\u00eache le la p\u00e9n\u00e9tration du march\u00e9 int\u00e9rieur d'un certain nombre de produits, donc c'est pas de l'autarcie, c'est simplement respect\u00e9 l'id\u00e9e d'auto- suffisance et essayer de la promouvoir, bonjour, donc je suis pas un partisan de de la fermeture totale de l'isolationnisme de l'autarcie, si on prend racine et qu'on a trouv\u00e9 quand m\u00eame faut pas me faire dire ce que je n'ai pas dit dans mon lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:05) [87%] :\r\nMais pour juste sur la question de l'Union europ\u00e9enne, puisque l\u00e0 on en parlait au pass\u00e9 dans une mise en perspective de ce qui s'est fait en mati\u00e8re de politique agricole et vous poser Jacques Thierry Pouch dans dans votre livre une question disons qui f\u00e2chent, hein, l'Union europ\u00e9enne europ\u00e9enne va -t-elle renoncer \u00e0 son agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:25) [89%] :\r\nOui bonjour, je suis pass\u00e9 \u00e0 Paris, oui, absolument, je sais pas si elle mais en tout cas, en tout cas \u00e7a peut l\u00e9gitimement h\u00e9 bah, voil\u00e0, moi je pense qu'on est pas ressusciter le d\u00e9bat plut\u00f4t que la pol\u00e9mique, mais seulement quand on regarde l'\u00e9volution de, de, de, la, la politique agricole commune depuis les ann\u00e9es 90 depuis les, les, les premi\u00e8res grandes r\u00e9formes structurelles de cette politique agricole commune, on s'aper\u00e7oit qu'il y a quand m\u00eame des ph\u00e9nom\u00e8nes de de de d\u00e9r\u00e9gulation, de d\u00e9r\u00e9glementation, de cette politique agricole commune, au point que, statistiquement, on a constat\u00e9, par exemple, un ralentissement d'un certain nombre de production, que ce soit en produits v\u00e9g\u00e9taux en c\u00e9r\u00e9ales en particulier et surtout en viande, par exemple sur des produits comme la viande bovine, on est repass\u00e9 en dessous de, de, de, de 200 pour 100 100 ans quand on prend l'indicateur de tous ceux de de taux d'autosuffisance, bon, \u00e7a veut dire que le march\u00e9 europ\u00e9en s'ouvre de plus en plus aux productions en provenance de du du Mercosur, par exemple, qui vient d'Am\u00e9rique latine, bon, donc \u00e7a \u00e7a pose d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, parce que si on revient aux principaux d\u00e9fis qu'on \u00e9voquait en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9mergence d'une population mondiale avec un niveau de vie qui s'\u00e9l\u00e8ve et que une mutation de son r\u00e9gime alimentaire, on peut se poser la question de savoir si l'Union europ\u00e9enne veut ou ne veut pas r\u00e9pondre aux d\u00e9fis plan\u00e9taires qui est l'alimentation bon voil\u00e0, donc c'est pour \u00e7a que je je posais la question, alors on peut consid\u00e9rer justement que l'Union europ\u00e9enne n'a pas vocation \u00e0 nourrir le monde, mais c'est pas le pour, justement, je ne pense pas que \u00e7a soit le probl\u00e8me est \u00e0 court terme en tout cas en attendant que les politiques agricoles puissent se mettre en place un peu partout, h\u00e9 bien, si on veut \u00e9viter un certain nombre de conflits d'\u00e9meutes de la faim, peut-\u00eatre que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 court terme aurait un r\u00f4le \u00e0 jouer, parce que sinon, un certain nombre d'autres pays comme le Br\u00e9sil, en particulier va pas l'attendre pour lui subtiliser les march\u00e9s donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:25) [97%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:27) [89%] :\r\nThierry Pouch on va, on va pas bien s\u00fbr refermer le le dossier, bien au contraire mais peut-\u00eatre avant de nous quitter, j'aimerais juste laisser la la parole \u00e0 un auditeur tr\u00e8s attentif qu'avec moi autour de la table, le Pasteur Jacques Bakool ou qui travaille donc avec des communaut\u00e9s rurales foresti\u00e8res dans le Bas-Congo des communaut\u00e9s bien s\u00fbr qui sont confront\u00e9s aux probl\u00e9matiques qu'on vient qu'on vient d'\u00e9voquer un souverainet\u00e9 alimentaire d\u00e9r\u00e9gulation etc Jacques Bakulu vous vouliez je crois pos\u00e9 une question, en tout cas ce que vous avez entendu de de Thierry Pouch, vous vous a donn\u00e9 envie de lui parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:11) [81%] :\r\nD'abord, je suis tr\u00e8s contente suivent tout ce qu'il a d\u00e9velopp\u00e9s comme r\u00e9flexion, c'est \u00e7a l'Avantage de pays qui, que je peux pour qu'on appelle, on a pris moderne et aux pays d\u00e9velopp\u00e9s et il y a des zones \u00e0 vous voyez \u00e7a s'adresser \u00e0 lui arriver oui dans la voil\u00e0 moi je, je le f\u00e9licite j'ses voisins de de Le Pen mais je quand j'entendais parler de son de son ouvrage, j'ai manifest\u00e9 les le d\u00e9sir ou l'intention de d'obtenir \u00e7a, parce que \u00e7a, \u00e7a c'est les lie \u00e0 au travail que moi j'ai fait, parce que, \u00e0 \u00e0, \u00e0 l'entendre, ou \u00e0 vous entendre, moi j'ai comme l'impression que l'Afrique est un march\u00e9 de ces, de ces d\u00e9bats alimentaire, l'Afrique est un hommage la et l'Afrique n'est pas associ\u00e9e pas vous parler de bless\u00e9s, vous parlez de laine, vous parlez de la Chine, c'est comme si l'Afrique continue \u00e0 \u00eatre \u00e0 la remorque, moi je me et que pour cette fois -ci, comme l'Afrique et et poss\u00e8de aussi la for\u00eat soit soient prises en compte, parce que si le Br\u00e9sil, une sorte de crainte \u00e0 suivre le rebond, on peut l'Europe, moi je le crois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:29) [79%] :\r\nParce que \u00e0 apr\u00e8s le Br\u00e9sil, c'est la RDC qui a le 2\u00e8me massif forestier au monde, moi j'aimerais pas que le les Chinois ou les autres viennent sa campagne parce que les Congo Julie ah ah ah, \u00e0 68 millions d'habitants est -ce que dans les dinde dinde dans ces chiffres -l\u00e0 qui \u00e9tait avanc\u00e9 que vous avancez des d'ici l'an 2050 est -ce que la RDC aussi et dans la panne, probl\u00e8me de des, des, des, des, des, des populations ou de suppl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:57) [88%] :\r\nAlors hier il re\u00e7oit cette mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'Afrique qui en font, pays h\u00f4te, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est une mise \u00e0 l'\u00e9cart, parce que, on consid\u00e8re que sa voix qu'on ne peut, notamment dans les instances internationales, bon c'est une mise \u00e0 l'\u00e9cart, parce que on entend exploiter plut\u00f4t ses richesses, plut\u00f4t que de l'associer au progr\u00e8s de, de, de, de l'\u00e9conomie des soci\u00e9t\u00e9s mondiales, on voit bien que, justement, la Chine, que ce soit dans le p\u00e9trole ou dans les produits agricoles essayent de s'accaparer un petit peu ses richesses, donc c'est c'est c'est c'est c'est de \u00e7a qu'dont il faut sortir, c'est-\u00e0-dire donner les moyens \u00e0 l'Afrique, et \u00e7a c'est un vieux d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:42) [87%] :\r\nDonner les moyens, commentaires \u00e0 quoi, effectivement, c'est un vieux d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:46) [88%] :\r\nC'est un vieux d\u00e9bat, parce que qui d\u00e9j\u00e0 en femme depuis fort longtemps mais dans les ann\u00e9es 60 il y avait un certain nombre d'agronome suffit Ren\u00e9 Dumont, par exemple, qui expliquait que l'Afrique noire \u00e9tait mal partie, d'une part mais que on pouvait lui donner les moyens, par un certain nombre de, de, de, de, de facteurs de se d\u00e9velopper en tout cas de d\u00e9velopper son agriculture parce que non seulement elle dispose de terre gigantesque sinon raisonnant en hectares qui avait quand m\u00eame des r\u00e9serves de terre l\u00e0- bas et il faudrait pas que justement des puissances \u00e9mergentes aujourd'hui se les accaparent pour s\u00e9curiser leur par les approvisionnements, la priorit\u00e9, c'est de faire Ferrante sorte que l'Afrique, il y a un certain nombre de pays africains puissent puisqu'il dispose d'atouts se d\u00e9velopper d\u00e9velopper leur agriculture et nourrir leur population parce que sur la pression d\u00e9mographique, le d\u00e9veloppement des pays asiatiques va provoquer, c'est un logique assez classique, un ralentissement progressif de la croissance de la d\u00e9mographie avec l'\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie et, apr\u00e8s, c'est justement l'Afrique qui conna\u00eetra la croissance d\u00e9mographique la plus importante et l'enjeu, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'essayer de faire en sorte que, \u00e0 travers des politiques agricoles adapt\u00e9es \u00e0 chacune des des structures \u00e9conomiques de ces pays l\u00e0 on puisse amorcer le d\u00e9veloppement de la production agricole voil\u00e0 et pas en marge, justement, ces pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:15) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien Thierry Pouch en tout cas merci d'\u00eatre pass\u00e9 par Babylone et puis je rappelle le titre de votre livre La guerre des Terres strat\u00e9gies agricoles et mondialisation qui para\u00eet donc aux \u00e9ditions Choiseul et puis Thierry Pouch peut-\u00eatre vous restez avec nous puisque apr\u00e8s les \u00e0 la politique agricole, on va parler politique foresti\u00e8re, disons, du c\u00f4t\u00e9 de R\u00e9publique, de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:45) [83%] :\r\nDe ce point merci de points. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:54) [95%] :\r\nJe crois que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:56) [78%] :\r\nIl est un peu s\u00e9v\u00e8re, et puis les Congolais comprennent qu'ne doit pas \u00eatre comme je ai moi je suis assis, je suis sur le diamant, je suis sur le bois sur le coltan, j'ai su sur l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, comme d'ailleurs le site Linda et apr\u00e8s on n'a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du palais oui et apr\u00e8s on importe l'huile de palme, mais je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:23) [65%] :\r\nDemain, de 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:29) [93%] :\r\nDepuis pr\u00e8s de 30 ans, plus de la moiti\u00e9 des for\u00eats tropicales a disparu alors qu'elle repr\u00e9sente bien s\u00fbr un grand r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9, un facteur d'\u00e9quilibre climatique, alors c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche \u00e9videmment la for\u00eat amazonienne, cela on le sait, mais on conna\u00eet moins bien le diagnostic pour l'autre grand poumon Vert que repr\u00e9sente la for\u00eat congolaise, Jacques Vinculo, rebonjour, enfin, on vous a entendu dialoguer avec Thierry Pouch, donc je rappelle que vous \u00eates Pasteur, vous \u00eates coordinateur \u00e0 Boma donc dans le Bas-Congo d'un centre pour la promotion, l'\u00e9ducation des communes de base, vous \u00eates en Suisse dans le cadre donc de l'action de printemps d'Action de Car\u00eame et de Pain pour le prochain qui fait une campagne autour des richesses naturelles alors dans le sous- sol ou pas dans le sous- sol et vous venez de rendre un rapport sur les causes et les cons\u00e9quences de la d\u00e9forestation dans donc dans cette r\u00e9gion du Bas-Congo, quel est l'\u00e9tat de la d'\u00e9tat de sant\u00e9 de la for\u00eat congolaise Jacques Bakulu aujourd'hui si on prenait une photo d'ensemble qu'est -ce qui ressortirait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:41) [79%] :\r\nBon, l'\u00e9tat de la for\u00eat ou de la sant\u00e9, la for\u00eat du Bas-Congo aujourd'hui appellerait appel\u00e9e la grande for\u00eat du Mayotte cette for\u00eat, c'est la for\u00eat qui contenait jusqu'au Congo Brazza et jusqu'au jusqu'au Gabon et Cameroun en passant par le cabinet qui n'a rien, enclave angolaise alors le la for\u00eat du Maillon B c'est c'est une for\u00eat historiquement tr\u00e8s importante vous cette for\u00eat \u00e0 jouer des r\u00f4les dans son histoire : d'abord c'est la for\u00eat que les colonisateurs ont utilis\u00e9 pour produire la 1\u00e8re loi foresti\u00e8re donc h\u00e9 ben gens oui oui qui a \u00e9t\u00e9, cette loi a \u00e9t\u00e9 en vigueur de Giscard 2002, c'est un 2002 que les r\u00e9gimes actuels le pr\u00e9sident actuel vient de produire, c'est que nous appelons code forestier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:38) [89%] :\r\nL'accord, donc \u00e7a c'est une nouvelle loi fort, c'\u00e9tait un lien fort donc pour qu'on comprenne bien, vous, vous avez rendu ce rapport au fond, le but c'est d'arriver \u00e0 harmoniser la loi on va dire nationale donc cette nouvelle loi foresti\u00e8re et les lois d'application, voil\u00e0 qui doivent tenir compte, h\u00e9 bien des usagers, on va dire, hein, dans un sens tr\u00e8s tr\u00e8s large des des usagers de de la for\u00eat, c'est bien \u00e7a, Jacques Bakulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:03) [88%] :\r\nOui et donc \u00e7a se d'abord dans l'intention du gouvernement congolais, c'est le fait de vouloir valoriser la for\u00eat congolaise \u00e7a c'est d'un de de l'exploiter de mani\u00e8re durable, alors c'est comme cela que la loi est sortie alors dans cette loi il y a des articles qui parlent du fait de, de, de, de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:29) [77%] :\r\nMais la for\u00eat des communaut\u00e9s, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat voulait mettre en exergue une bonne partie consacr\u00e9s seulement que vont qui qui va \u00eatre conc\u00e9d\u00e9s aux communaut\u00e9s et la plante est parti aux os\u00e9 \u00e0 les \u00e2ges de l'\u00c9tat, et l\u00e0 on va voir les r\u00e9serves et et puis donc il y il y aura des for\u00eats prot\u00e9g\u00e9es et puis on des for\u00eats que le top et peu plus que alors \u00e7a dire extr\u00eamement des contrats notamment Val\u00e9rie soleil les arrangent erreur exacte, c'est comme \u00e7a la cour le conflit entre l'\u00c9tat, entreprises et communaut\u00e9s, en principe, doivent \u00eatre \u00e9lagu\u00e9 \u00e0 partir de cette loi, c'est comme \u00e7a que la loi est sortie mais n'a, pour qu'il soit appliqu\u00e9, il fallait, il fallait le mus\u00e9e des brigades application ces mesures d'application, c'est \u00e7a qui nous on venait de r\u00e9aliser avec les communaut\u00e9s \u00e0 partir de la base et on est mont\u00e9 en amont jusqu'au niveau du gouvernement maintenant le gouvernement doit signer ces lois et je pense que \u00e7a sort pendant ce mois de mars, et l\u00e0 nous avons pr\u00e9vu un pourcentage vraiment raisonnable \u00e0 peu pr\u00e8s tout comme si, par la communaut\u00e9, selon la mani\u00e8re qu'on va d\u00e9finir une communaut\u00e9, mais c'est un autre d\u00e9bat : si, par la communaut\u00e9, on paie l'\u00e9tape accorder 50 millions et pas 50000 hectares par la communaut\u00e9 au total nous voulons demander \u00e0 l'\u00c9tat 18 millions d'hectares sur sur un total de ce programme, la 18 millions vont constituer 20 pourcent de de toutes les for\u00eats congolaises, alors si on coupe de 20 pourcent les les 20 pourcent on on le confie aux communaut\u00e9s, ce qui fait du 1000000 d'\u00c9tat, elle est rest\u00e9e \u00e0 l'usage de l'\u00c9tat, l\u00e0 il y a, c'est, c'est c'est c'est \u00e9l\u00e8ves prot\u00e9geait et il y a aussi l'appeler les les particuliers, la partie, l'\u00c9tat va conc\u00e9der \u00e0 \u00e0 la commercialisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:19) [87%] :\r\nJe Bakulu donc vous parlez de for\u00eats communautaires ou de for\u00eats des communaut\u00e9s alors qu'est -ce que \u00e7a veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement et puis 2\u00e8me tout simplement, c'est quoi une communaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est c'est quoi c'est un clan, c'est une famille, c'est quoi une communaut\u00e9 comment se forme une communaut\u00e9 et comment on on d\u00e9cide que voil\u00e0, c'est une communaut\u00e9 qu'elle a des droits \u00e0 faire valoir, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:44) [73%] :\r\nDes pr\u00e9histoire l'Afrique vit de mani\u00e8re communautaire, nous vivons en communaut\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:51) [82%] :\r\nCette communaut\u00e9 -l\u00e0 qu'on va d\u00e9finir ou qu'on a d\u00e9fini dans cette loi, l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a peut \u00eatre un peu l'\u00e2ge ingrat volage ou un groupe des villages, \u00e7a peut \u00eatre un groupe des gens et puis l\u00e0, ce qui ne sera plus question seulement de, de, de, de, de voir les enfants et les les quoi les, les, les descendants parce que quand vous allez \u00e0 novelas dans un village, vous avez tout fait soif grandes familles : les jeunes familles \u00e0 ses anc\u00eatre et sa for\u00eat, et chaque fois, a un nom, mais aujourd'hui \u00e7a ne sera plus le cas, on peut mettre tout cela ensemble et dans un village ou dans un groupe de village toutes ces familles se mettre ensemble pour le coup en se maintenant, il n'y communaut\u00e9s et m\u00eame ceux qui viennent d'ailleurs, ceux qui n'ont pas, qui ne sont pas de ce village l\u00e0 d'origine, ils sont venus d'autres provinces ou d'autres pays mais qui vivent l\u00e0- bas, qui se sont install\u00e9s automatiquement, il est aussi propri\u00e9taire de cette communaut\u00e9, il est de ces for\u00eats et d'office, ils sont membres d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de ces communaut\u00e9s -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:48) [93%] :\r\nAlors la la d\u00e9forestation contre laquelle vous luttez en demandant justement l'usage communautaire de 20 pourcent de de cette immense for\u00eat du congolaise cette d\u00e9forestation, elle a bien s\u00fbr des causes directes des causes indirectes parmi les causes directes l'exploitation industrielle de la for\u00eat Agro-industrie alors essentiellement pour produire quoi cette fameuse huile de palme de palme qu'on retrouve comme \u00e7a tout au long de la cha\u00eene alimentaire et dans ce qu'on mange ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:25) [76%] :\r\nNon ce ce ce ce ce plus que \u00e7a, oui, les femmes, c'est quoi ce qui va la pour d\u00e9mocratique du Congo, c'est un grand pays, alors depuis l'histoire il y a 4 provinces foresti\u00e8re au Bas-Congo il y a la promesse du Bas-Congo avec la grande for\u00eat du maillot, mais qui a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9 par les entreprises extractives qui sont venus de l'Europe, les \u00c9tats-Unis, donc, de, de, de, de, de, de demandes ces entreprises- l\u00e0 sont venus s'installer d'abord penser \u00e0 cause de \u00e7a et sa proximit\u00e9 au port voix au Bas-Congo Rupiah partout quand on coupe le bois dans une d\u00e9faut de poids dans un village \u00e0 l'disait Anatole et le second est d\u00e9j\u00e0 au port soit abonnement soit \u00e0 Matadi alors cette facilit\u00e9 d'des vacations en fait que toutes les entreprises se sont install\u00e9es seulement dans cette for\u00eat de Mayotte ces ces cavaliers sa d\u00e9forestation sans merci et puis donc la situation in\u00e9gale et c'est surtout cette for\u00eat -l\u00e0 qui est cette fois -l\u00e0, qui a d\u00e9j\u00e0 fait parce que, aujourd'hui, au jour par les pressions pendant pr\u00e8s j'ai qu'il y a 4 et vous voyez \u00e0 4 provinces foresti\u00e8re, il y a les Bas-Congo avec la grande folie Les maillons il faudrait historiquement importante et puis il y a la province et AXA lundi \u00e0 une grande for\u00eat et il y a les containers, il y a les bandes ou ces 3 entreprises pour ester en des for\u00eats qui reste encore intacte jusqu'\u00e0 ce jour, c'est maintenant qu'apr\u00e8s avoir valid\u00e9 la for\u00eat du Bas-Congo, que ces m\u00eames entreprises vient de fruit ou pour aller s'installer l\u00e0- bas mais mais il coupe le bras savez ici, mais alors le pont du Bas-Congo, c'est quoi, CD ROM, CD Rom de for\u00eat et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette d\u00e9forestation et industriel, il y a aussi les artisans, non parce que les industriels ne peut pas laisser les montants et ne peut pas avec leur machine, mais les mais les artisans non am\u00e8ne le petit tout ce qu'on attend la lampe du voir leur coupe du bois immondes et puis pourquoi parce que l'amour, la \u00e0 un besoin immense et de bois, l'Angola a \u00e9vinc\u00e9 des guerres s'affoler et, jusqu'\u00e0 la 15 et vous ne vont pas rentrer l\u00e0- bas \u00e0 cause des Dominati personnel allez tout le bois qui \u00e0 l'Angola, c'est la voix du Congo et puis Kinshasa Kinshasa, plus de 10 millions d'habitants, la capitale, bonsoir, une pression accrue qui ne sont pas l'\u00e9nergie domestique exact, c'\u00e9tait comme \u00e7a que est dans, dans, dans, dans, dans mon \u00e9tude dans mon de Tulle que je viens de publier la j'ai propose des alternatives, entre autres, il faut un projet r\u00e9gional qui aura 2 volets : le 1er volet : la folie de maillons Beno\u00eet \u00e9tait c'est-\u00e0-dire remettre les capital forestier du Bas-Congo, c'est \u00e7a l'objet de l'\u00e9tude du projet, c'est la remise du capital forestier du Bas-Congo aller dans la blague de de dans la for\u00eat des maillonsB. Obama fleuve, l\u00e0 on va faire les reboisements mais pas de l\u00e0, on va faire la lagon pour permettre aux communaut\u00e9s les entra\u00eenait voil\u00e0 dans lesquels les Desaut\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibre qui touche Kinshasa et quant \u00e0 l'acte, l\u00e0 on fait les R\u00e9moises la simple mais pour qu'on nous qu'on r\u00e9ussisse, il faut une loi qui va interdire les commerces et des bois de chauffe et des braises Bas-Congo et Kinshasa parce que j'ai Kinshasa forfait, il faut qu'on pourrait constituer un proc\u00e8s comme escompt\u00e9 un danger pour les Bas-Congo d\u00e9bat qu'on n'a que 2 millions 400 habitants Kinshasa, plus de 2 millions ah, c'est comme \u00e7a que nous demandons l'autorit\u00e9 dans les cas de multitudes comme solution \u00e0 l'aube du reboisement et l'la d'abord le fruit, nous les mains, le gouvernement d'exploiter l'\u00e9nergie hydraulique et des lignes qui Dina d\u00e9ballage de la vie exist\u00e9 l'Bas-Congo pour les Kizilay de Kinshasa et aussi avec et capter les gaz br\u00fbl\u00e9s par les p\u00e9troliers au Bas-Congo pour les Kiesinger, il voulait le le Kizilay Kinshasa les et \u00e7a, \u00e7a va permettre \u00e0 nos for\u00eats des imp\u00f4ts qu'on qu'on va les mettre \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00eatre libre et prot\u00e9g\u00e9 et puis, et puis quand on va indemniser comme elle sait on va on on va p\u00e9naliser les \u00e9cole et les habitants qui ne vise que des \u00e7a, c'est pourquoi un de dans ces projets, nous devons un volet ou acheter un nous avons ajout\u00e9 un volet et de financer de Bicol au projet au niveau des villages et les villages et analyser vont \u00e9tudier pour leur permettre de faire les choses en lieu et place de, de, de, du du, du, du, du fait, la carbonisation \u00e9l\u00e9phant les bras de son fr\u00e8re, ils vont faire l'autre projet, c'est la plus valoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:46) [91%] :\r\nQui est int\u00e9ressant, c'est qu'effectivement il y a d'une part, bon c'est exploitation industrielle, on va dire de de la for\u00eat et puis d'autre part les probl\u00e8mes aussi par vous dites peut-\u00eatre une agriculture ou au lieu une des mani\u00e8res de faire, disons plus traditionnelle dans les feux de brousse notamment qui qui font pas du bien \u00e0 la \u00e0 cet espace. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:06) [76%] :\r\nSelon l'affaire des faux sur le fait de moi je m'insurge un moi je, ce paysan syst\u00e8me Gen\u00e8ve vous l'arriv\u00e9e l'ouvrage les feux de brousse ne peuvent pas d\u00e9vast\u00e9, il faut, c'est pas vrai, c'est sans laisser l'exploitation une elle c'est juste que vous le notez dans votre rapport, un non je, donc les recettes, l\u00e0 nous sommes en train \u00e0 la fois \u00e9lite contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est comme cela que nous en formant les communaut\u00e9s, nous devons les remont\u00e9es tous les dangers, donc les, les, les, les, les, cette histoire- l\u00e0, le but, les for\u00eats, les feux de brousse, c'est aussi un danger les communes doivent reprendre, qui doivent arr\u00eater \u00e7a, mais quand il faut prendre cela prend fait \u00e0 la d\u00e9forestation, la non, je dis non, mais quand il faut prendre sur la peau \u00e9viter pour lutter contre la la la la les, les, les, les changements climatiques, l\u00e0, j'ai dit oui les feux de brousse, on va mettre fin \u00e0 \u00e7a parce que \u00e7a nous aide, m\u00eame pas du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:02) [85%] :\r\nTout oui donc une s\u00e9rie de propositions pour lutter contre cette d\u00e9forestation contre ses cons\u00e9quences, surtout les plus importantes, \u00e7a concerne, on a bien compris, Jacques Bakulu donc les les droits des communaut\u00e9s locales sur cette terre foresti\u00e8re alors, jusqu'on d\u00e9taille avant de de de se quitter, ces droits sont de quel droit qu'est -ce qu'il concerne aussi le sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:29) [72%] :\r\nDe la for\u00eat non dans la loi qui est sur le, et le sous- sol donc quand on va confier les Liens forts aux communaut\u00e9s ces ces, ces, ces, ces for\u00eats des communaut\u00e9s le L\u00e9o au Congo, on envoie l'\u00e9l\u00e8ve ici, donc, pour les droits des comit\u00e9s s'arr\u00eate au \u00e0 ce que, \u00e0 ce qui est production foresti\u00e8re, l\u00e0 on va voir et tout ce qui est pour le lien et produit nos Liens \u00e7a \u00e7a concerne les communaut\u00e9s mais quant au sous- sol \u00e7a, \u00e7a revient \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:59) [84%] :\r\nD'accord, et \u00e7a sera le le le prochaine \u00e9tape de votre de votre lutte, vous vous pour vous c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:06) [75%] :\r\nEst la 1\u00e8re \u00e9tape parce que quand nous parlons d'aider les canaux par les les les gaules les les de l'exploitation, c'\u00e9tait dans les sous- sols, c'est les minarets on d\u00e9j\u00e0 les minerais, on exploite les, les, les, le p\u00e9trole, \u00e7a c'est bien aussi, donc nous sommes en totale maintenant, nous avons 2 lois de part et d'autre, c'est qu'on va faire l'ample quand on va, quand l'\u00c9tat va accepter de conclure des contrats, s'il accepte, bon, on va l'obliger, il sera exemplaire accepter et quand l'\u00e9tat va accepter \u00e7a en fera tout pour l'accepter et nous allons participer \u00e0 l'\u00e9laboration de aussi un type d'invalider des contrats \u00e0 l'impression des contrats, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous allons parler des sous- sols, parce que on ne peut pas venir prendrait la mati\u00e8re sous ma maison sous mon agent et moi qui poss\u00e8de les si tout comme \u00e9tait le bon : les folles appartenaient aux communaut\u00e9s parce que d\u00e8s que l'\u00c9tat pour toi la for\u00eat \u00e0 une communaut\u00e9, il sur le donner les, les, les documents, et m\u00eame si l'un des prisonniers de cette for\u00eat -l\u00e0 l'intruse 20 \u00e9tait maintenant avec la communaut\u00e9 nobles, avec l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:10) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc lutte pour aussi le sous- sol et ces grandes richesses merci Jacques Bakulu ouais, bonne chance pour cette lutte aux enjeux locaux, on l'a compris, mais qui ne qui d\u00e9passent internationaux aussi \u00e9conomiques, politiques et puis culturel aussi, on s'en est rendu compte, je rappelle donc que vous \u00eates de passage en Suisse romande, dans le cadre de l'action de printemps d'Action de Car\u00eame et de Pain pour le prochain les auditeurs retrouveront les r\u00e9f\u00e9rences utiles sur nos pages internet Babylone fois rsr Point CH et puis on peut aussi vous entende ces jours prochains, on Life en Suisse romande, Jacques Bakulu, il y a une conf\u00e9rence pr\u00e9vue des interventions, elle sait ou ne sait pas, vous avez l\u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:52) [70%] :\r\nJe ne sais j'ai cela je suis pr\u00eat \u00e0 passer mon probl\u00e8me c'est, c'est c'est c'est l'effet de ces 2 faits de lobbying pour moi pour, pour, pour mon pays m\u00eame faire conna\u00eetre au monde que laisser les, les, les, les, les, les, les, les locaux ne doit pas Selma craindrait l'Amazonie mais les elle elle elle elle c'est pas volets baiss\u00e9s est aussi capable de prendre les mesures comme l'Amazonie la comme le briser les faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:11) [85%] :\r\nMerci Jacques Bakulu on se reverra une prochaine fois pour continuer le d\u00e9bat, d'accord, c'est moi qui \u00e9tait l\u00e0, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:16) [55%] :\r\nLa cour o\u00f9 la concurrence au point pose et on dit toujours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:24) [64%] :\r\nOn, on, donc pour des localit\u00e9s monsieur samedi, elle est beaucoup mieux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:34) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Jean-Philippe Eudes Salem pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission Nicole corps pataud pour l'assistance et la gestion de nos pages internet Babylone Point rsr Point CH Babylone, c'est une production David Collin Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:47) [68%] :\r\nDonc de la pointe de l'eau, de coups de poing, c'est pour tous de Jussieu, pour son pays, alors on points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:06) [86%] :\r\nDemain, toute autre chose, quoique nous parlerons chimie en cette ann\u00e9e internationale de la chimie, la chimie est partout, alors nous reprendrons bien un peu de en compagnie des invit\u00e9s d'Anne-Marie Erin, une table ronde donc \u00e0 suivre demain dans Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:20) [71%] :\r\nOn sent donc donc des localit\u00e9s Alger samedi, donc on est beaucoup mieux si nous sommes pour le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9gringol\u00e9 oui c'est \u00e7a, oui, notre combat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:38) [70%] :\r\nIl n'a pas de sous- entendus, donc de la pointe de l'eau pour d'point oscillation autant de Jussieu, pour son pays, on a des points et point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:05) [68%] :\r\nDonc j'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:09) [71%] :\r\nDu point o\u00f9 on est \u00e0 poil, elle a des victimes, point \u00e0 point de poids de l'ordinateur pour gagner du poids, si vous connaissez beaucoup de contact contact l'enqu\u00eate et on nous dit combien d'de papa, tout a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 d'un sommet mondial dans l'eau d'raconter. \r\nD'un groupe d'y compris \u00e0 d'o\u00f9 d'point de point de gravit\u00e9 et de ou d'un service d'Afrique ou d'Inde, on des d\u00e9lits et bien d'accord, d'ben pourquoi pas encore point de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:38) [62%] :\r\nPourquoi de donc, on peut de regrouper compte c'est un combat pour bonne conduite politique, c'est donc pour on ne pas voil\u00e0, un peu \u00e0 jambe bon point donc on comprend pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:54) [62%] :\r\nEt donc d'autorit\u00e9 de dossiers sous terre, donc, de 2 points d'avance \u00e0 partir de la demande d'un album si d'autant, surtout aussi compliqu\u00e9 alors donc on d'un point, il a fait d'\u00e7a et donc avec. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:22) [62%] :\r\nJ'ai point\u00e9 des grandes Lambert sa volont\u00e9 de de tous bords de Monsieur Jean : d'abord il y beaucoup d'o\u00f9 ils vous savez \u00e7a vous ne pas conclure, grande compr\u00e9hension de l'\u00e9quipe, vous savez qu'on ne savait pas que les de plus longue et qui trouve, c'est un Grenelle de l'unit\u00e9, donc c'est d'candidat trouver une comme ce dans le congr\u00e8s comme une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:56) [61%] :\r\nPour donc un bon point, la nouveaut\u00e9, parce qu'elle est donc comme aller pointer comme \u00e7a quoi, oui, donc on comprend, on et je voudrais accord c'est-\u00e0-dire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pouch, Thierry", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bakulu, Jacques", "role": "pasteur, coordinateur du Centre pour la promotion et l'\u00e9ducation des communaut\u00e9s de base", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-005558ED-C665-4CC4-9C4E-6B1F48E4E23D", "internalArchiveId": "005558ED-C665-4CC4-9C4E-6B1F48E4E23D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'aime pas les gens : Interview de Pauline", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 5032, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-20T08:42:51Z", "program": {"href": "/programs/C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "id": "C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "name": "J'aime pas les gens"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Pauline", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E6AEBD-88A9-4877-844A-72A464719A4E", "internalArchiveId": "E6E6AEBD-88A9-4877-844A-72A464719A4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dante et Rimbaud \u00e0 la Fondation Bodmer : Interview de Sylviane Messerli, commissaire de l'exposition temporaire \"Dante, Rimbaud, l'\u00e9ternit\u00e9\" au Mus\u00e9e Bodmer de Cologny", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "Pour les quarante ans de la Fondation Bodmer, Dante et Rimbaud tutoient l'\u00e9ternit\u00e9. Une exposition con\u00e7ue par Sylviane Messerli nous plonge au c\u0153ur de la fabrique litt\u00e9raire gr\u00e2ce aux manuscrits originaux. Phares de la po\u00e9sie de leur temps mais transgresseurs de fronti\u00e8res, Dante Alighieri et Arthur Rimbaud l'auront \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de toute attente. Les chemins qu'ils ont ouverts, la \u00ab nouveaut\u00e9 \u00bb de leur langue n'apparaissent que rarement en un si\u00e8cle. S\u00e9par\u00e9s de six cents ans, c'est par leur vision m\u00eame de l'\u0153uvre qu'ils sont apparent\u00e9s et s'adressent de fait \u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9. \u0152uvres jumell\u00e9es, elles m\u00e9ritaient une sc\u00e9nographie particuli\u00e8re pour marquer les quarante ans de la Fondation Bodmer \u00e0 Cologny. En mettant en lumi\u00e8re les manuscrits originaux et en r\u00e9unissant autour des deux g\u00e9nies les \u00e9crivains qu'ils ont influenc\u00e9s, Sylviane Messerli, commissaire de l'exposition, tisse des ramifications inattendues, d\u00e9montrant, s'il en \u00e9tait besoin, la germination sans fin de la litt\u00e9rature.", "durationSec": 3257, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Cologny"], "thematicThemes": ["exposition d'art", "po\u00e9sie", "document manuscrit", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Rimbaud, Arthur", "Fondation Bodmer", "Dante Alighieri"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-09T06:09:39Z", "speechToTexts": ["09.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, le rendez- vous litt\u00e9raire d'espace de Christian ce cas Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi pour tutoyer l'\u00e9ternit\u00e9, rien que \u00e7a, soyez les bienvenus. \r\nLa Fondation Martin Bodmer \u00e0 Cologny, non loin de Gen\u00e8ve c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e son 40\u00e8me anniversaire cette occasion se tient dans les murs du mus\u00e9e de la fondation une Exposition temporaire intitul\u00e9e Dante, Rimbaud l'\u00e9ternit\u00e9 Dante Alighieri et Arthur Rimbaud de lumi\u00e8re de la litt\u00e9rature occidentale que 6 si\u00e8cles s\u00e9parent et qui pourtant se trouvent r\u00e9unies mise en dialogue dans un m\u00eame espace bonjour Christian Djokhar bonjour Jean-Marie pour entre les lignes, vous vous \u00eates donc rendu sur les lieux d'Exposition \u00e0 Cologny, quelques mots sur ce qui est donn\u00e9 \u00e0 voir l\u00e0- bas au spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [89%] :\r\nAlors vous savez que la Fondation Bodmer r\u00e9ouvert cette collection, ce mus\u00e9e en 2006 gr\u00e2ce notamment \u00e0 Mario Botta qui s'est inspir\u00e9 de rien moins que de Michel-Ange pour concevoir le nouvel espace et pour les 40 ans de la France, Fondation Bodmer en cette ann\u00e9e 2011 la collection permanente ce retrait se trouverait on sous- sol c'est bien \u00e9crit Mario Botta a accru sous la Fondation pour y placer son mus\u00e9e pour replacer le Mus\u00e9e Bodmer donc ce fonds cette collection Bodmer Rihanna comme on l'a dit : 160000 objets incunables, manuscrits po\u00e8mes autographes et puis, la collection a aussi accueilli jusqu'au 24 avril l'Exposition temporaire, vous l'avez dit Dante, Rimbaud l'\u00e9ternit\u00e9, donc il suffit de descendre quelques marches Jean-Marie pour se retrouver dans cet espace \u00e0 la lumi\u00e8re tamis\u00e9e, c'est tr\u00e8s impressionnant, on a l'envie de dire qu'il y a une descente non pas aux enfers, bien au contraire, une sorte de lumi\u00e8re int\u00e9rioris\u00e9, car il faut bien s\u00fbr prot\u00e9ger ces pi\u00e8ces tr\u00e8s rares ces incunables ou manuscrits autographes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [86%] :\r\nAlors ce n'est pas Virgile qui a \u00e9t\u00e9 votre guide pour franchir les diff\u00e9rents cercles de cette Exposition mais \u00e7a commissaire qui, n\u00e9anmoins, la directrice adjointe de la Fondation Bonnaire et se nomme Sylviane Messerli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [88%] :\r\nSylviane Messerli, \u00e9galement collaboratrice scientifique de la Fondation Bodmer, c'est \u00e0 elle que je me suis tout naturellement adress\u00e9e puisque que vous l'avez dit et l'a con\u00e7u cette Exposition avec H\u00e9l\u00e8ne Tobler, photographe Marie- Dominique Kessler dessinatrice et n'oublions pas \u00c9lisabeth Macherez sc\u00e9nographe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [88%] :\r\nMais voil\u00e0, on se glisse \u00e0 votre suite dans les profondeurs du 1er cercle de l'Exposition, Dante, Rimbaud l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nRichard Anne (00:03:13)  [89%] :\r\nC'est une lumi\u00e8re exceptionnelle effectivement dans ce lieu que la Fondation Martin Bodmer c'est une lumi\u00e8re tr\u00e8s tamis\u00e9e, pour des raisons de conservation, bien s\u00fbr, on doit prot\u00e9ger les documents, on doit les exposer le moins possible \u00e0 la lumi\u00e8re et en m\u00eame temps c'est une lumi\u00e8re qui est tr\u00e8s directement dirig\u00e9s sur les objets et qui du coup nous permet de nous concentrer de ne de focaliser toute remontera tension sur les les livres, m\u00eame sur les objets qui sont expos\u00e9s et d'y entrer progressivement et puis il y a aussi, on le voit ici dans ce seuil de l'Exposition, une lumi\u00e8re qui va baigner toute la salle m\u00eame de de vitrine qui se joue de reflet d'une vitrine \u00e0 l'autre et c'est peut-\u00eatre une de ses possibilit\u00e9s que nous offrent cette cette lumi\u00e8re tamis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [86%] :\r\nVous faites bien de souligner les reflets d'une vitrine \u00e0 l'autre avec les photographies au mur sera beau mur rouge rouge un peu bleut\u00e9e profond, le dialogue des reflets, il n'y a pas litt\u00e9rature son reflet, il n'y a pas de litt\u00e9rature son po\u00e8te qui parle d'un autre po\u00e8te. \r\n\r\nRichard Anne (00:04:23)  [91%] :\r\nOui, je crois, et c'est quelque chose qui se dit, je crois, tout au long de cette Exposition, la litt\u00e9rature est toujours un h\u00e9ritage de ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'\u00e9crivain, donc l'h\u00e9ritage po\u00e9tique et l\u00e0 pour le po\u00e8te travaille avec cet h\u00e9ritage et c'est indirectement ce qui se voit dans les photographies qui ornent ici les murs de cet espace temporaire, c'\u00e9tait il y a le mot ce qui se voit dans les reflets dont on parlait tout \u00e0 l'heure et qui sont visibles ici qui accueille le visiteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [87%] :\r\nL'h\u00e9ritage c'est la raison d'\u00eatre du mus\u00e9e, bonne m\u00e8re r\u00e9ouvert il y a quelques ann\u00e9es par la fondation avec le geste architectural de Mario Botta et cette ann\u00e9e 2011, la Fondation a 40 ans. \r\n\r\nRichard Anne (00:05:09)  [88%] :\r\nLa Fondation a 40 ans et cette Exposition donc Rimbaud l'\u00e9ternit\u00e9 et profond\u00e9ment une Exposition qui est un hommage \u00e0 la collection de Martin bord de mer, donc il fallait f\u00eater cette cr\u00e9ation qui n'allait pas de soi, il y a ce geste incroyablement g\u00e9n\u00e9reuse de la part de Martin Bouygues, maire d'avoir laiss\u00e9 sa collection en une fondation et d'avoir permis comme \u00e7a un partage de ce que vous appelez tout \u00e0 l'heure, l'h\u00e9ritage et cette Exposition va mettre en valeur ce Patrimoine qui a r\u00e9uni, mais \u00e9galement le collectionneur l'intellectuel aussi qui a \u00e9t\u00e9 Martin, mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [97%] :\r\nUne collection qui r\u00e9unit sur des si\u00e8cles et m\u00eame des mill\u00e9naires toute la trace d'\u00e9criture de l'homme dans toutes les civilisations. \r\n\r\nRichard Anne (00:05:58)  [89%] :\r\nOui, une collection qu'on peut suivre dans son parcours chronologique quand on suit l'Exposition permanente, o\u00f9 l'on commence avec les toutes premi\u00e8res traces de l'\u00e9criture, les caract\u00e8res pictogrammes fille cool, on passe aux caract\u00e8res cun\u00e9iformes au l'\u00e9criture hi\u00e9roglyphes Icon fait Toulon o\u00f9 l'on avance d'une fa\u00e7on chronologique, pas \u00e0 pas pour arriver jusqu'aux auteurs modernes et o\u00f9 progressivement dans ce chemin que l'on fait, on arrive \u00e0 dessiner le le parcours culturel historique intellectuel aussi de l'humanit\u00e9, Martin, Bonnaire lui- m\u00eame parler d'un parcours spirituel, on a un cheminement spirituel de l'homme vers lui- m\u00eame et c'est effectivement ce qui se dit ce qui se dessine donc le parcours que le visiteur peut faire de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [90%] :\r\nAlors je veux bien d'un parcours spirituel, c'est toujours une \u00e9l\u00e9vation avenir une promesse d'emp\u00eacher que la particularit\u00e9 la singularit\u00e9 de la collection Martin bonne m\u00e8re, c'est justement la mati\u00e8re par livre les incunables les inscriptions, les peintures, on a affaire avant tout \u00e0 des traces physiques. \r\n\r\nRichard Anne (00:07:07)  [89%] :\r\nOn a affaire \u00e0 des traces physiques et je crois que c'est quelque chose dont on prend physiquement pr\u00e9cis\u00e9ment conscience quand on est dans cette collection quand on parcourt les salles d'Exposition, ou ses id\u00e9es qu'on peut avoir les id\u00e9es sont toujours des id\u00e9es impalpable sont des id\u00e9es intellectuelles ou en se promenant dans dans l'objectif qui est d'une beaut\u00e9 est indicible \u00e0 un autre objet qui est encore plus beau que celui qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou toutes les co\u00fbts, on prend conscience de cette importance du support pour transmettre ses \u00e9crits et c'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments qu'on a voulu mettre en \u00e9vidence dans cette Exposition de Dante, avec bien s\u00fbr un parcours po\u00e9tique qui se dit au fil des vitrines mais aussi d'une fa\u00e7on silencieuse que le visiteur peut d\u00e9couvrir quand il fait lui- m\u00eame son parcours, une fa\u00e7on de rendre hommage \u00e0 ces copistes du moyen- \u00e2ge, par exemple, qui nous ont transmis l'h\u00e9ritage politique, ses imprimeurs qui ont \u00e0 un moment donn\u00e9, au milieu du 15\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9couverts une nouvelle fa\u00e7on de de transmettre le savoir, qui ont d\u00fb aller approcher des orf\u00e8vres, pour savoir comment travailler au mieux la le m\u00e9tal, donc on va vers ceux qui ont l'habitude de travailler sans faire peut-\u00eatre plus l'habitude de travailler les bijoux mais c'est ceux qui sauront le mieux savoir faire un on en petite capitale o\u00f9 en fait il y a un savoir- faire qui progressivement se met en place, on m\u00eame tr\u00e8s rapidement se met en place et les premi\u00e8res vitrines qui mettent en valeur le texte de Dante, ce sont aussi des vitrines qui mettent en valeur ce savoir- faire, celui des copistes celui des premiers imprimeurs, que l'on peut d\u00e9couvrir dans ces quelques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:03) [85%] :\r\nAu milieu du chemin de notre vie, je me retrouvais par une for\u00eat obscure la voie droite \u00e9tait perdu. \r\nDire ce qu'il \u00e9tait faut durcit apr\u00e8s qui ranime la peur dans la pens\u00e9e. \r\nEt les siens, que la mort l'\u00e9tat peut ne plus mais pour parler du bien que j'y trouv\u00e9 je dirais des autres choses que j'ai vu. \r\nJe ne sais pas bien redire comme en Gironde, tr\u00e8s tant j'\u00e9tais plein de sommeil se prolonge, abandonner la voiture. \r\nMais quand je suis venu au pied d'une colline ou finissez cette vall\u00e9e qui m'avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 le coeur de peur. \r\nJe regardais aujourd'hui ses \u00e9paules v\u00eatue d\u00e9j\u00e0 par les rayons de la plan\u00e8te qui am\u00e8ne chacun droit partout sentiers alors la peur se teinte un peu tranquille. \r\nQui est dans le lac du coeur m'avait dur\u00e9 la nuit que j'ai pass\u00e9 aussi plein de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [79%] :\r\nIl y a si justement d'entre nous accueille dans l'Exposition temporaire Dante croqu\u00e9e si je puis dire, Sylviane Messerli par Botticelli un si\u00e8cle retourne apr\u00e8s la vie du po\u00e8te, un magnifique portrait un profil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [91%] :\r\nOui, un profil superbe et on a la chance ici de pouvoir accueillir ce portrait de Dante par Botticelli qui appartient \u00e0 une collection particuli\u00e8re mais qui a ordonn\u00e9 le bureau de Martin de mer pendant toute sa vie les propri\u00e9taires actuels ont tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reusement accept\u00e9 de nous le pr\u00eater et je suis vraiment tr\u00e8s contente que le visiteur soient accueillis par ce portrait incroyablement lumineuse dont vous parliez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [79%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates en train de me d\u00e9crire la en sous- main lourd du po\u00e8te dans ce portrait de Botticelli, c'est un profil avec ce mot rouge, une sorte de Capet, et puis bien s\u00fbr, le po\u00e8te et aur\u00e9ol\u00e9, il a une couronne de lauriers. \r\n\r\nRichard Anne (00:11:17)  [87%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est effectivement comme \u00e7a qu'on a voulu le montrer au tout d\u00e9part, hein, et en particulier avec cette couronne de lauriers, c'est l'image traditionnelle que l'on a de Dante ou quand on pense \u00e0 Dante, on a toujours son portrait en profil et pourtant, cette 1\u00e8re vitrines \u00e9tait aussi l\u00e0 pour nous rappeler qu'il existe un autre Dante qu'on a oubli\u00e9 aujourd'hui et qui est important et c'est un peu ce qu'on a essay\u00e9 de montrer si vous regardez chacune des vitrines Alain toujours un un petit mot d'accompagnement et le mot de cette 1\u00e8re vitrines et tr\u00e8s tr\u00e8s obscure, on peut le lire avec vous, il dit, et qui ne furent que pour eux- m\u00eames, moi perc\u00e9e et qui ne furent que pour eux- m\u00eames et ce mot est tir\u00e9 de la Divine Com\u00e9die, c'est un verre que tr\u00e8s peu de personnes ont soulev\u00e9 en fait ou \u00e0 analyser et qui se rapporte \u00e0 un \u00e9pisode que j'aime beaucoup, qui est l'\u00e9pisode des Anges neutre, on fait au tout d\u00e9part Lucifer se r\u00e9voltent contre Dieu et non ce moment de r\u00e9volte Lucifer va bien s\u00fbr entra\u00eener une partie des enjeux, mais la grande majorit\u00e9 des enjeux restent aupr\u00e8s de Dieu, il y a un petit groupe, dont je ne fais rien qui reste les bras crois\u00e9s et qui ne s'engage ni pour Dieu ni pour Lucifer, ils ne furent ni rebelle Dieu ni rebelle \u00e0 Lucifer mais, et c'est la phrase qui est ici \u00e9crite mais ils ne sont que pour eux- m\u00eames et j'ai mis cette image se souvenir des enjeux neutre de ceux qui ne s'engage pas au d\u00e9part de la vitrine de Dante dans cette fa\u00e7on de pr\u00e9senter un personnage on reflet mais au reflet invers\u00e9 puisque on aura beaucoup de de reflets tout au long de de l'exposition puisque Dante \u00eatre essentiellement au moyen- \u00e2ge, un personnage politique, sa biographe, Jacqueline Risset va le pr\u00e9senter comme Kissinger m\u00e9di\u00e9val, mais c'est vrai que Dante est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 un personnage qui a \u00e9t\u00e9 l'interlocuteur et le rival du peuple interlocuteur et le d\u00e9fenseur de l'empereur qui a \u00e9t\u00e9 en mission aupr\u00e8s des rois, donc il a un engagement politique tr\u00e8s fort, et surtout un engagement politique qu'il paye de l'exil, donc il est oblig\u00e9 de quitter cette Florence natale cette Florence qu'il aime et qu'il d\u00e9fend, pour laquelle il a de tr\u00e8s beaux disons mission \u00e9galement, il le paye de l'exil et d'une condamnation \u00e0 mort et cette fa\u00e7on de mettre les enjeux neutre, c'\u00e9tait au tout d\u00e9part, ces anges qui ne sont que pour eux m\u00eames, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de dire h\u00e9 bien voil\u00e0, donc, \u00eatre un politique, un th\u00e9oricien politique \u00e9galement, o\u00f9 il a \u00e9crit sur la monarchie, il s'est engag\u00e9, on le conna\u00eet aujourd'hui comme un auteur comme un \u00e9crivain et toute l'exposition bien s\u00fbr, sera consacr\u00e9e \u00e0 la po\u00e9sie, mais on voulait o\u00f9 j'ai souhait\u00e9 le mettre en arri\u00e8re- plan, de savoir que la po\u00e9sie est aussi un engagement dans la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [87%] :\r\nEt c'est une mani\u00e8re de nous dire qu'un auteur, aujourd'hui comme hier, c'est celui qui a une Itar-Tass une autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:37) [87%] :\r\nEn tous les cas, c'est la r\u00e9ponse des auteurs m\u00e9di\u00e9vaux, apr\u00e8s elle, bien s\u00fbr que des auteurs du 20\u00e8me du 21\u00e8me si\u00e8cle s'\u00e9l\u00e8verait contre cette affirmation ah c'est un tr\u00e8s vaste d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [84%] :\r\nEt c'est surtout une question que l'on va discuter avec les po\u00e8tes qui ont, tour de monter et Rimbaud dans l'Exposition, encore un mot sur Dante la couronne de lauriers, bien s\u00fbr, c'est l'h\u00e9ritage Romain, on ne peut contourner un Italien ou tr\u00e8s tiennent t\u00f4t quand on est comme Dante dont la floraison d'une 1er Renaissance : on ne peut oublier Rome. \r\n\r\nRichard Anne (00:15:15)  [88%] :\r\nOn ne peut oublier, Rome et en particulier pour Dante qui \u00e9taient invit\u00e9 \u00e0 s'y rendre, oblig\u00e9 de s'y rendent qui a presque fait prisonnier \u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie \u00e0 Rome par le pape, alors que les \u00e9v\u00e9nements politiques \u00e0 Florence se pr\u00e9cipitent donc on a c'\u00e9tait un \u00e9tage politique de Rome qui est contemporain de Dante et puis aussi, il y a toute la tradition romaine en particulier par la figure de Virgile qui sera celui qui accompagnera Dante dans l'enfer et dans le purgatoire et c'est toute la tradition litt\u00e9raire, politique qui se dit apr\u00e8s \u00e0 travers l'h\u00e9ritage ou l'image de Rome que vous soulevez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:55) [90%] :\r\nLa conception de l'enfer et du purgatoire chez Dante et concentrique, c'est un cercle, ce sont m\u00eame des cercles embo\u00eet\u00e9s les uns dans les autres, ce th\u00e8me du cercle de la spirale, vous vous en \u00eates souvenu pour sc\u00e9nariser l'Exposition c'est gagner sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:13) [91%] :\r\nLa mise en sc\u00e8ne des livres, la mise en sc\u00e8ne des photographies et des monotypes puisque nous avons eu la chance de travailler avec 2 artistes contemporains qui sont Marie- Dominique Kessler pour les monotypes H\u00e9l\u00e8ne Tobler pour les photographies, cette mise en sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec \u00c9lisabeth Macheret \u00e9galement qui va mettre. \r\n\r\nRichard Anne (00:16:37)  [89%] :\r\nEn place, les livres, et Dieu sait si c'est difficile, on a plut\u00f4t l'habitude de poser les livres \u00e0 plein, on est souvent d\u00e9munis quand on regarde ces grands volumes tels qu'on les voit l\u00e0 dans les dans les vitrines \u00c9lisabeth Macherez arrive avec une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s belle, a donn\u00e9 un mouvement tr\u00e8s a\u00e9rien \u00e0 ses livres, donc toute la sc\u00e9nographie a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la fois avec les 2 artistes et \u00c9lisabeth Macheret et vous voyez comment les photographies d'H\u00e9l\u00e8ne tout Blair ici qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es sur de tr\u00e8s tr\u00e8s longue bande arrive \u00e0 montrer ce mouvement circulaire qui est aussi celui du parcours de Dante quand ils traversent l'enfer et quand il montent au paradis, moi j'ai utilis\u00e9 le verbe de monter, on a aussi tout un mouvement ascendant qui se lit, en particulier dans les monotypes de Marie- Dominique Kessler, que l'on voit dans les vitrines du fond et si on regarde ses vitrines d'une fa\u00e7on un peu plus pr\u00e9cise, on voit tr\u00e8s bien combien il y a un mouvement ascendant et Marie- Dominique Kessler est une dessinatrice qui travaillent ici \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a son atelier au bord du Rh\u00f4ne qui regardent d\u00e8s lors les oiseaux qui s'envolent et elle s'inspire beaucoup de ce mouvement d'oiseaux que l'on voit sur les monotypes et qui montre justement ce mouvement d'ascension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [90%] :\r\nEt si vous rassemblez Dante et Rimbaud dans la m\u00eame Exposition, c'est avec ce 3\u00e8me terme l'\u00e9ternit\u00e9, histoire de nous dire qu'ils n'ont peut-\u00eatre viser cette \u00e9ternit\u00e9 qu'ils ont peut-\u00eatre cherch\u00e9 \u00e0 sortir de leur temps \u00e0 sortir de leur \u00e9poque. \r\n\r\nRichard Anne (00:18:40)  [88%] :\r\nDans l'id\u00e9e du titre Dante, Rimbaud l'\u00e9ternit\u00e9, il y avait plut\u00f4t que de dire la mati\u00e8re continue de vivre l'auteur continue de vivre, il y avait pas plut\u00f4t que mais en m\u00eame temps qu'une fa\u00e7on de dire le texte m\u00eame des po\u00e8tes, ses rites, passe d'un po\u00e8te \u00e0 l'autre, \u00eatre appropri\u00e9 par un auteur qui ont fait sa propre mati\u00e8re qui le travail et qui cr\u00e9e son propre texte et qui cr\u00e9e son propre po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:12) [85%] :\r\nLa vis\u00e9e du po\u00e8me, c'est justement d'\u00eatre lu par d'autres g\u00e9n\u00e9rations, la visite du po\u00e8me, elle est un peu comme l'oiseau, elle traverse le temps, elle traverse espace. \r\n\r\nRichard Anne (00:19:22)  [87%] :\r\nLe po\u00e8me traverse le temps traversent l'espace, c'est peut-\u00eatre tout Baudelaire, hein, et l'albatros quand on vous entend, qui vient \u00e0 l'esprit la po\u00e9sie est effectivement il exposition ici le montre, une fa\u00e7on de traverser l'espace, on passe de la fin du moyen- \u00e2ge o\u00f9 j'auteurs contemporains, on va passer \u00e9galement de l'Italie \u00e0 la France de la France \u00e0 l'Angleterre de l'Angleterre \u00e0 l'Argentine, si on prend par exemple Borges qui, dans notre derni\u00e8re vitrine, donc il y a une fa\u00e7on de mettre une une universalit\u00e9 de la po\u00e9sie, sans entrer dans les clich\u00e9s de l'une po\u00e9sie qui surplombe le doute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:16) [87%] :\r\nAlors il est vrai que nous avons l\u00e0 au mur par les photographies les autographes, les signatures des po\u00e8tes convoqu\u00e9 dans cette Exposition \u00e0 la Fondation Bodmer qui se nomme, Baudelaire, Hugo mal ou ceux qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s signature tr\u00e8s singulier, mais \u00e9galement un clin d'oeil \u00e0 ce qu'il y a d\u00e9tendu dans la vis\u00e9e du texte, un auteur n'est jamais seul avec son po\u00e8me d'un auteur, enfin, \u00e9crit avec un \u00e9norme h\u00e9ritage l\u00e0 vous l'avez bien soulign\u00e9 comment mettre cela en sc\u00e8ne est -ce que c'est alors les supports mat\u00e9riels, les livres et leurs diff\u00e9rentes publications qui nous permettent d'entrer dans les strates des \u00e9ditions de Dante \u00e0 Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:03) [92%] :\r\nAlors oui, c'est une possibilit\u00e9, on pourrait s'arr\u00eater sur un exemple pr\u00e9cis, on va peut-\u00eatre aller \u00e0 la fin de de l'Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Rimbaud, qui est tr\u00e8s belle, un tr\u00e8s \u00e9mouvante, o\u00f9 l'on peut d\u00e9couvrir 3 autographes de Rimbaud, pr\u00eat\u00e9 par Jean Bonnard, la chanson de la plus haute tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:23) [89%] :\r\nCe sont des manuscrits originaux, l\u00e0 il faut se pencher les textes nous accueille \u00e0 plat dans cette vitrine de basse et un \u00e9clairage tout en tout seront encore une fois soulign\u00e9 la beaut\u00e9 de cet \u00e9clairage et c'est quand m\u00eame \u00e9mouvant c'est Rimbaud qui a \u00e9crit ces po\u00e8mes qui les a calligraphi\u00e9, on peut le dire, il n'y a quasiment pas de rature, l\u00e0 nous sommes au coeur de la fabrique du texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:48) [92%] :\r\nNous sommes au coeur de la fabrique du texte avec ses autographes de Rimbaud, avec pour une autre vitrine o\u00f9 l\u00e0 le mouvement cr\u00e9atif est encore plus \u00e9vident, o\u00f9 nous avons des autographes de Gaulle de Lamartine de Nerval d'Alo\u00efs Bertrand de Verlaine, de Baudelaire et de Mallarm\u00e9 ou contrairement \u00e0 ceux de Rimbaud que nous avons laiss\u00e9 sous les yeux, on voit le geste cr\u00e9atif, on voit Hugo tremp\u00e9 sa plume dans l'encre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:19) [87%] :\r\nOn va y aller, Sylviane Messerli oui, on va se pencher sur ce manuscrits de Hugo, de voir aussi que chacun proc\u00e8de de mani\u00e8re bien diff\u00e9rente Hugo c'est la au rapide, il ne craint pas les ratures, on se perd un peu dans la lecture de ce texte, il n'a rien d'un calligraphe, \u00e0 premi\u00e8re vue, Victor Hugo. \r\n\r\nRichard Anne (00:22:39)  [89%] :\r\nIl n'a rien la calligraphe, mais aussi c'est peut-\u00eatre pense assez souvent pour les sp\u00e9cialistes, ou pour les les critiques de la jeunesse, des textes, on a aussi ici des autographes, qui sont un des stades diff\u00e9rents de leur g\u00e9n\u00e9reuse et Hugo est clairement un texte de cr\u00e9ation alors que pour certains autres textes, ce sont des maisonnettes que l'on va donner \u00e0 l'imprimeur par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:00) [83%] :\r\nVous avez dit Mise au Net et j'ai entendu Mise au Net, l'honn\u00eatet\u00e9 de l'auteur qui, \u00e9videmment, peaufine son texte manuscrit avant le Livret A, l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:11) [86%] :\r\nOui, et ce que nous montrent les autographes ici et en particulier celui de Hugo, puisque nous sommes devant la vitrine, c'est, c'est, j'allais dire, ses h\u00e9sitations et puis en m\u00eame temps, ces moments o\u00f9 une version prend le dessus par rapport \u00e0 une autre version, donc l'auteur est l\u00e0, il \u00e9crit : il se relie, il propose une autre version, une 3\u00e8me version et le visiteur, quand il s'arr\u00eate quand il prend le temps de de regarder les les autographes arrivent \u00e0 entrer dans cette esprit du po\u00e8te qui creuse qui cherche, qui va arriver un un po\u00e8me qui est ce po\u00e8me honn\u00eate ce po\u00e8me honn\u00eate, je ne sais pas, c'est tout un processus que le visiteur peut d\u00e9couvrir en s'arr\u00eatant et en regardant en lisant ces autographes qui sont ici repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:05) [84%] :\r\nJe ne songeais pas arrose. \r\nRose Haubois 20 avec moi, nous parlions de quelque chose mais je ne sais plus, de quoi. \r\nJ'\u00e9tais froid comme les marbres je marchais Zappa distrait, je parlais des fleurs, des armes, son oeil semblait dire. \r\nLa ros\u00e9e offrait, c'est-\u00e0-dire le Thalys et parasols, j'allais, j'\u00e9coutais les maires et rose, les rossignols moi 16 ans et l'air morose, elle va ses yeux brillaient les rossignol chantait rose et les merles me sifflait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:52) [67%] :\r\nRose droite sur ses proches, le vent sont beaux bras tremblant pour prendre une Mureaux branches. \r\nJe ne vis pas son bras droit. \r\nBruno courait qui, sur les mouches de velours. \r\nEt la nature amoureuse dormaient dans les grands. \r\nRose sa chaussure \u00e9mis d'un air ing\u00e9nu sont petits pieds dans l'eau pure. \r\nJe ne vis pas sont pieds nus. \r\nJe ne savais que lui dire je la suivais dans le bois, la voyant parfois sourire et soupirait parfois. \r\nJe ne vis que les t\u00eates belle qu'en sortant des grands Boisseau. \r\nSoit tu n'y pensons plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:07) [81%] :\r\nIl y a -t-il une sensibilit\u00e9 \u00e0 la dimension graphologique des manuscrits C\u00e9viane et est -ce que vous \u00eates vous- m\u00eame sensible \u00e0 la force qui se d\u00e9gage de certains manuscrits \u00e0 l'extr\u00eame fragilit\u00e9 d'autres Alan \u00e9tranglait glaise ou plut\u00f4t \u00e0 vos paraphe tr\u00e8s rapide, c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre que d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:28) [94%] :\r\nC'est une mani\u00e8re d'\u00eatre que d\u00e9cri\u00e9e, alors il y a des sp\u00e9cialistes qui sont des des graphologues et qui arrive \u00e0 dire que telle ou telle personne qui \u00e9crit de telle ou telle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:40) [98%] :\r\nLa vigueur de Hugo par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:42) [86%] :\r\nLa vigueur du go\u00fbt en m\u00eame temps je laisse peut-\u00eatre cette parole sp\u00e9cialiste je crois ce qui personnellement en tous les cas, retient mon attention, c'est l'\u00e9motion que suscitent ces autographes lire Hugo donc cette vigueur la lire les toutes petites \u00e9critures d'Alois Youss Bertrand, o\u00f9 la tr\u00e8s grande signature de Charles Baudelaire, puisque ce sont diff\u00e9rents exemples que l'on voit dans cette vitrine, c'est quelque chose qui m'\u00e9meut, et plut\u00f4t que d'aller dire h\u00e9 bien voil\u00e0 un Baudelaire, \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'h\u00f4tel trait de caract\u00e8re et \u00e7a se voit dans son \u00e9criture ou une gare de Nerval avec telle ou telle qualit\u00e9 cette toute petite \u00e9criture le r\u00e9v\u00e8le : j'ai un peu plus de r\u00e9ticence \u00e0 cela, je reste, \u00e0 ce moment, beaucoup plus, 1er si on peut dire que comme on est plus 1er un moment beaucoup plus brutaux, aussi, d'\u00e9motion devant ces documents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:40) [90%] :\r\nJe comprends qu'on se dise : mais ici, on a comme un fr\u00e9missement de textes qui \u00e0 la fois et d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 qui va partir chez l'imprimeur qui va \u00eatre corrig\u00e9e par des milliers de Lecteurs au fil des g\u00e9n\u00e9rations alors qu'il la fragilit\u00e9 de cette \u00e9motion qui nous saisit devant un manuscrits, on a beaucoup de peine \u00e0 la qualifier cette \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:00) [90%] :\r\nOn a beaucoup de peine \u00e0 la qualifier et on a beaucoup de peine allait partager aussi et ce qui est \u00e9vident quand on regarde un peu les visiteurs du mus\u00e9e et \u00e7a me semble important, c'est que le visiteur s'arr\u00eatera devant des pi\u00e8ces qui lui parle et ce ne seront pas forc\u00e9ment les m\u00eames, et il y a toujours une position particuli\u00e8re personnelle devant un auteur, alors \u00e7a peut \u00eatre tout simplement parce qu'on a lu Hugo \u00e0 telle ou telle moments de de sa vie, parce qu'on a d\u00e9couvert la po\u00e9sie avec Baudelaire parce que Rimbaud a \u00e9t\u00e9 un personnage l\u00e9gendaire qu'on a construit auquel on s'est identifi\u00e9 \u00e0 son adolescence, c'est souvent des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s personnel qui font qu'on s'arr\u00eate, qu'on regarde et qu'on est \u00e9mu, et puis il y a aussi la fa\u00e7on dont ces textes sont re\u00e7us et on est ici devant Verlaine et l'Exposition est ouverte depuis une quinzaine de jours il y a eu un moment que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau, un de ses apr\u00e8s- midi o\u00f9 une dame \u00e2g\u00e9e est venu le voir avec une jeune femme, alors j'ai imagin\u00e9 qu'elle \u00e9tait sa sa, sa petite fille et comme la dame \u00e9tait dans une chaise roulante, elle n'arrivait pas tr\u00e8s bien avoir et c'est sa petite-fille qui lui lisait le po\u00e8me et elle s'est arr\u00eat\u00e9e ici sur cette chanson d'Automne que presque tout le monde conna\u00eet par coeur et sa petite fille commence \u00e0 lui dire le texte qui est lui dit les sanglots longs des violons de l'Automne blessent mon coeur d'une longueur monotone et la grand- maman a rectifi\u00e9 en disant d'une langueur monotone et j'ai trouv\u00e9 ce moment magnifique parce qu'il y avait toute l'\u00e9motion bien s\u00fbr, de lire un texte et puis il y avait aussi toute l'\u00e9motion d'un partage entre ces 2 ces ces 2 g\u00e9n\u00e9rations d'une personne \u00e2g\u00e9e de sa petite fille qui \u00e9tait en lien pr\u00e9cis\u00e9ment par l'interm\u00e9diaire de cet autographe devait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:28) [90%] :\r\nC'est vrai qu'elle est belle cette sc\u00e8ne familiale entre une grand- m\u00e8re et sa petite fille autour des sanglots longs de l'Automne, c'\u00e9tait \u00e9change a eu lieu dans les profondeurs du mus\u00e9e de la Fondation Bodmer \u00e0 Cologny, o\u00f9 se tient une Exposition temporaire intitul\u00e9e Dante, Rimbaud l'\u00e9ternit\u00e9, vous \u00eates toujours entre les lignes sur Espace 2, nous allons poursuivre notre visite de l'Exposition pr\u00e9sent\u00e9e au Mus\u00e9e Martin, Bonnaire, toujours avec vous Christian de ce cas juste rappeler que pour vous initier aux richesses de cette Exposition, vous \u00e9tiez accompagn\u00e9 de Sylviane Messerli, conceptrice de l'Exposition J\u00e9r\u00f4me poursuit votre visite un petit mot aussi sur l'un des documents sonores que nous avons entendu tout \u00e0 l'heure une lecture de la Divine Com\u00e9die, qui \u00e9tait la voie qui portait cette lecture donc Stop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:08) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que quand on d\u00e9couvre Dante par Botticelli, on est d\u00e9j\u00e0 emport\u00e9 mais dont on au fond dans notre m\u00e9moire Elio phonique Jean-Marie Sami Frey en juillet 1997 de 40 \u00e9pisodes des champs de la Divine Com\u00e9die, et c'\u00e9tait l'occasion bien s\u00fbr de ressortir cette grande voix ce grand acteur fran\u00e7ais 10 les Verts dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:33) [86%] :\r\nUn disant un document donc produit par Espace 2 \u00e0 l'\u00e9poque, une autre question s'impose : Christian pourquoi voir mis en r\u00e9sonance l'oeuvre de Dante avec celle de Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:42) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est tout \u00e0 fait par particulier pourquoi effectivement \u00e0 600 en distance un tout grand po\u00e8te aur\u00e9ol\u00e9 de sa couronne de lauriers et ce saltimbanque qui \u00e9tait Rimbaud, h\u00e9 bien j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Sylviane mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:57) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on aurait pu prendre d'autres auteurs que Rimbaud pour le \u00e0 Dante, donc en fait le choix de Dante \u00e9tait \u00e9vident pour nous parce que la Fondation a voulu rendre hommage \u00e0 Martin Bouygues maire Martin mer a construit sa collection en ayant 5 grands piliers on les cite souvent c'est la Bible et Hom\u00e8re, Dante pour le monde du moyen- \u00e2ge Shakespeare et Goethe et nous avons choisi un de ses grands piliers, donc c'\u00e9tait l\u00e0 aussi un hommage \u00e0 ce choix intellectuels de Martin votre m\u00e8re donc Dante \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait \u00e9vident et le choix de Rimbaud a \u00e9t\u00e9 plus dans la discussion avec Charles M\u00e9la le directeur avec Marie- Dominique Kessler dont nous avons les monotypes qui a, au d\u00e9part de cette Exposition, \u00e9galement, on a jet\u00e9 le nom de Rimbaud comme \u00e7a sur la table et on l'a gard\u00e9 en rajoutant l'\u00e9ternit\u00e9, alors bien s\u00fbr, si on avait dit Dante, Hugo sera qui \u00e9tait beaucoup plus facile parce que Hugo aussi l'anti- filles adorent montant, il se pr\u00e9sente comme le po\u00e8te proscrits, comme celui qui va \u00eatre exil\u00e9 pour son engagement politique, d'ailleurs on le voit ici dans un des exemplaires des Contemplations qui nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 par Jean Bonnard, qui est l'\u00e9dition originale des Contemplations et o\u00f9 l'on voit sur une photographie qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Jersey, Victor Hugo, sur un rocher, si vous lisez la L\u00e9gion d'en dessous de cette photographie, vous arrivez \u00e0 lire Victor Hugo sur le rocher des proscrits, donc on a vraiment cette posture de Hugo en position de Dantin en position de proscrits Hugo va beaucoup jouer de cette image l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:45) [89%] :\r\n\u00e9dition originale de 1856 remarquablement bien conserv\u00e9 le proscrit le po\u00e8te seul sur son rocher, h\u00e9 bien lui tutoient l'\u00e9ternit\u00e9, il est bien en train de regarder quelques pas bien au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, des hommes et l'histoire qui les agitent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:03) [92%] :\r\nAlors, oui, et c'est vraiment bien bien visible dans cette photographie qui enrichit l'exemplaire de Jean Bonnard, le po\u00e8te est tout petit sur un immense rocher et vous l'avez tr\u00e8s bien remarqu\u00e9, jette son regard vers le lointain, vers l'\u00e9ternit\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:21) [84%] :\r\nEt comme par hasard, Victor Hugo sur son rocher dans photo type et de profil comme Dante et de profil, sous le regard de Botticelli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:31) [90%] :\r\nExactement et ce jeu du po\u00e8te de profil, on le retrouve dans d'autres dessins, en particulier celui qui orne la derni\u00e8re vitrine o\u00f9 l'on voit un dessin de jeu choc qui va repr\u00e9senter on on reconna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien les traits je t'es fan Georg qui est le grand traducteur de la po\u00e9sie fran\u00e7aise en allemand, le grand po\u00e8te allemand du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui a \u00e9galement traduit l'enfer de Dante dont on a ici un autographe original du du 30\u00e8me et l'on voit tr\u00e8s bien dans ce dessin qui est suspendu en arri\u00e8re- plan de la vitrine combien le portrait de St\u00e9phane Georg se dessine exactement sous les traits de ce de Dante par Botticelli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:18) [86%] :\r\nOn se dit aussi Sylviane se de po\u00e8tes en po\u00e8te et quel nom, que ce soit, Paul Val\u00e9ry, que ce soit, Samuel Beckett ou bien Paul Claudel ou \u00e0 vendre, vous l'avez dit, Lamartine, Hugo, tous ces po\u00e8tes que Dante repr\u00e9sente pour eux ben tiens voil\u00e0 ici l'\u00e9dition originale du Ulysse de James Joyce, on se dit que Dante et le rendez- vous oblig\u00e9 d'un po\u00e8te qui dont sa cr\u00e9ation est oblig\u00e9 de m\u00e9diter l'Enfer le Purgatoire et le Paradis de Dante \u00e0 un moment donn\u00e9 dans sa propre cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:55) [89%] :\r\nAlors oui et non, Dante est quand m\u00eame un auteur qui n'a pas, en tout cas dans la tradition fran\u00e7aise pendant longtemps pas \u00e9t\u00e9 il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s long silence autour de Dante, qui n'est pas compris Diderot, par exemple, va pr\u00e9senter la Divine Com\u00e9die, comme un salmigondis bizarre et c'est peut-\u00eatre l'image qu'on peut prendre pour r\u00e9sumer cette difficult\u00e9 \u00e0 entrer dans le texte de Dante et c'est vrai aussi que quand on regarde les premiers de Dante les incunables, quand on regarde aussi le 1er des manuscrits qui est donn\u00e9 dans la vitrine d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:32) [88%] :\r\nOn y va car c'est tellement beau et saisissant, imaginez que Dante a pu \u00e9crire ou en tout cas qu'un scribe l'a fait pour lui alors qu'il se penchait sur son \u00e9paule, il y a aussi cette dimension -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:44) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, avec quelques ann\u00e9es de distance oui mais en m\u00eame temps c'est un manuscrit qui est presque contemporain de Dante, donc il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit 10 \u00e0 20 ans apr\u00e8s sa mort, sans doute dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du du 14\u00e8me si\u00e8cle, il y a quand m\u00eame des limites \u00e0 l'imaginaire que l'on peut avoir devant une vitrine, il y a des limites \u00e0 l'imaginaire, une de celles que je franchirai tr\u00e8s volontiers ses vous savez que Boccace particuli\u00e8rement dont elle a estim\u00e9, comme le plus grand des po\u00e8tes et Boccace, \u00e0 la fin de sa vie prend la Divine Com\u00e9die prend manuscrits de la Divine Com\u00e9die sort dans l'est, sur la place publique de Florence et en fait la lecture, et tout le monde r\u00eave d'avoir ce manuscrit entre les mains, c'est malheureusement pas celui qui est ici expos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:29) [65%] :\r\nAh noir. \r\nVoyelles. \r\nJe dirai quelque jour vos naissances latentes. \r\nNoir corset velu des mouches \u00e9clatantes qui bombinent autour des puanteurs cruelles Golfe d'ombre. \r\nCandeur des vapeurs lance des glaciers fier blanc frissons dont Bell. \r\nSans cracher, rire d'\u00e9l\u00e8ve rebelle dans la col\u00e8re ou les ivresses p\u00e9nitent. \r\nLibrement divin des maires Wired sem\u00e9e d'animaux. \r\nDes rides que l'alchimie imprime au grand front studieux. \r\nSupr\u00eame clairon, plein d'esprit de \u00e9trangers. \r\nSilence des mondes et des enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:55) [98%] :\r\nL'om\u00e9ga. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:57) [92%] :\r\nRayon violet de ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:02) [77%] :\r\nVoyelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:14) [87%] :\r\nIl y a quelqu'un qui frappe un peu \u00e0 notre porte, dans l'entretien, ici, qui n'est pas lui portraitur\u00e9 de profil parce Arthur Rimbaud, Sylviane Messerli, Arthur Rimbaud, qui est quand m\u00eame l'un des grands piliers de cette Exposition, le 2\u00e8me grand pilier et je me suis pench\u00e9 sur ce livre, ce livre, c'est \u00e9mouvant, on voit donc un dessin repr\u00e9sentant Rimbaud adolescent l'\u00e9ternel adolescent qui \u00e9tait Rimbaud, ici c'est un portrait qu'a compos\u00e9 alors je cherche ici l'auteur sur la page de gauche voil\u00e0 avec les cheveux en bataille, Rimbaud, regarde un petit peu en oblique \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:55) [85%] :\r\nRimbaud qui regarde en oblique et donc en face avec cet exemplaire du qu'on ne vit vit au qui est ici en en italien de regards, de po\u00e8tes qui vise le lointain et on revient \u00e0 la \u00e0 la question vous avez pos\u00e9 tout \u00e0 l'heure pourquoi donc des Rimbaud, alors on a dit parcours personnel qu'on aurait pu maintenir \u00e9tonnamment ensemble paradoxalement ensemble, on a, on le rappelait tout \u00e0 l'heure un Dante qui est le personnage qui malgr\u00e9 lui sera mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9, il est celui qui doit quitter sa Florence il est celui qui sera repr\u00e9sent\u00e9 au que le 19\u00e8me si\u00e8cle a repr\u00e9sent\u00e9 comme le proscrit, mais lui- m\u00eame se d\u00e9crit un comme celui qui, malheureusement, doit quitter ce haut lieu qui est la ville de Florence alors que Rimbaud, l\u00e0 aussi dans la dans la construction l\u00e9gendaire qu'on a fait ce personnage, \u00eatre un po\u00e8te qui, apr\u00e8s avoir \u00e9crit se retire de ce monde ancien, qui est le le monde europ\u00e9en il se projeter lui- m\u00eame et ce proscrit, lui- m\u00eame, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:04) [93%] :\r\nDans l'apr\u00e8s- coup dans la lecture anachronique que l'on peut faire un rapprochement des 2 chemins de vie mais il y a aussi apr\u00e8s, bien s\u00fbr, quand on doit les mettre ensemble quelques id\u00e9es qui sont bien s\u00fbr Rimbaud et celui qui \u00e9crit une saison en enfer comme Dante, \u00e9crit l'enfer Rimbaud \u00e9crit les illuminations Rimbaud \u00e9crit un texte dont on a l'autographe dans les vitrines, qui s'appelle une com\u00e9die la soif, donc on a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments convergents qui permettent de les mettre en place, parce que dans toute l'oeuvre de Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:44) [91%] :\r\nJamais on a le nom de Dante, jamais on a le nom de la Divine Com\u00e9die, donc on a, c'est lire, on suppose qu'il ne l'a pas lu alors j'affirmerai mais je ne suis pas une sp\u00e9cialiste mais j'affirmerai qu'il l'a lu, il y a certains d\u00e9tails de la po\u00e9sie de Rimbaud, qui pourraient montrer cela, nous allons r\u00e9fl\u00e9chir dans une conf\u00e9rence, enfin c'est pas moi qui r\u00e9fl\u00e9chirait donc la Fondation Martin Bodmer organise le 31 mars une conf\u00e9rence avec Jacqueline Risset la grande po\u00e8te traductrice de Dante avec Alain Jouffroy, le po\u00e8te, prix Goncourt pour toute son oeuvre de po\u00e9sie en 2007 et Alain Borer anglais, grand sp\u00e9cialiste de Rimbaud se r\u00e9unissent ici pour une table ronde et vont sans doute parler de ses Liens entre Dante et Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:34) [90%] :\r\nAh bon, dans sa l\u00e9gende Rimbaud qui s'exilent \u00e0 et puis il y a le Rimbaud du quotidien, il y a le Rimbaud fraternel au sens propre du terme quand sa soeur lui \u00e9crit une lettre que vous avez par miracle ici conserv\u00e9 dans l'une des vitrines et qui nous donne \u00e0 entendre une autre dimension beaucoup plus humaine, beaucoup plus terre-\u00e0-terre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:00) [88%] :\r\nLa Fondation a eu la chance de pouvoir r\u00e9unir pour cette Exposition, 3 lettres, ce sont 3 pr\u00e8s l'un vient de Jean et les 2 autres viennent de la collection d'Anne-Marie je hier et ces 3 lettres, essayer de montrer en 3 temps : la figure l\u00e9gendaire d'Arthur Rimbaud, alors cette un personnage qui est le po\u00e8te par excellence, mais on sait aussi que nous avons construite tout notre imaginaire autour de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:27) [90%] :\r\nQuelques grandes \u00e9tapes de sa vie et ces 3 lettres sont celles qu'adresse Paul Verlaine, Arthur Rimbaud, celle qui adressent Arthur Rimbaud, alors qu'il vient d'arriver \u00e0 Aden et qu'il \u00e9crit \u00e0 sa m\u00e8re et \u00e0 sa sa famille, \u00e0 ses amis \u00e0 sa soeur et une 3\u00e8me qui \u00eates \u00e9crite par Isabelle \u00e0 son fr\u00e8re et ses 3 grandes \u00e9tapes de cette figure l\u00e9gendaire ou bien s\u00fbr avec cette lettre qui est \u00e9crite par Paul Verlaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:01) [93%] :\r\n\u00e0 Londres, le 12 d\u00e9cembre 1875 on a toute l'histoire de ces 2 amants de la rencontre de ces 2 hommes, toute cette cette histoire \u00e9galement de Rimbaud, qui se fait tirer dessus par Verlaine, donc on a un un moment de cette l\u00e9gende d'Arthur Rimbaud, cette passion malheureuse entre les 2 amants et cette passion alors ce qui se dit dans cette lettre, qui est d\u00e9j\u00e0 une lettre de s\u00e9paration cette passion malheureuse \u00e9galement qui est une passion cr\u00e9atrice, hein, c'est un des moments de jaillissements po\u00e9tiques dont le parcours d'Arthur Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:37) [97%] :\r\nEt on se dit qu'une lettre si fragile sur un si petit format avec l'\u00e9criture de Verlaine Londres dimanche le 12 octobre 1875 cette fragilit\u00e9 m\u00eame d'un des grands moments de l'histoire litt\u00e9raire du XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:54) [87%] :\r\n\u00e7a reste quand m\u00eame un moment d'intimit\u00e9 insens\u00e9 ces lettr\u00e9s, on peut toujours se poser la question, mais est -ce qu'on les expose ou est -ce qu'on les expose pas finalement ces lettres ne ne sont pas destin\u00e9s, et c'est une lettre et on le voit bien que pour le Vert Lennart adresse \u00e0 son cher ami alors qu'est -ce que nous-m\u00eames pouvons les lire enfin o\u00f9 il y a, il y a, il y a un geste de voyeur \u00e0 regarder ces lettres et pourtant, on le voit bien, on a les 2 amants qui se dessine, on a ce moment o\u00f9 Arthur Rimbaud. \r\nEntrent dans cette Abyssinie entre Ad\u00e8le ne quittent l'Europe ancienne et puis ce moment o\u00f9 il revient en Europe, c'est la lettre de sa soeur, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'h\u00f4pital, on lui a d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 la jambe et c'est les tout derniers moments et dans cette lettre de cette soeur qui se termine avec beaucoup de douceur, c'est une \u00e9criture toute petite, il faut prendre le temps de le regarder, on arrive \u00e0 lire prends patience chers Arthur soit courageux et re\u00e7ois mes meilleurs baisers Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:20) [89%] :\r\nAvec Dante et avec Rimbaud, on a des figures de po\u00e8te par excellence, Dante est celui qui a donn\u00e9 \u00e0 la langue vulgaire \u00e0 l'Italien ses lettres de noblesse, c'est celui qui a cherch\u00e9, on disons le paradis \u00e0 dire l'indicible, comme Rimbaud, un, ce sont 2 auteurs qui ont pris la langue \u00e0 bras le corps et qui ont travaill\u00e9 la langue, il y avait ce ce rapprochement -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 le plus \u00e9vident, il y a quand m\u00eame un autre rapprochement qui se fait et qui est fondamentalement arbitraire fondamentalement subjectif aussi et qui se dit ici, dans cette vitrine, on sait que la Divine Com\u00e9die \u00e0 3 donc on a l'Enfer le Purgatoire et le paradis et chacun des 3 champs se termine par le m\u00eame mot, qui \u00eates \u00e9toile c'\u00e9tait c'est ce qui se voit par exemple sur cet exemplaire qui est l'\u00e9dition originale de la Divine Com\u00e9die, donc elle est imprim\u00e9e \u00e0 Foligno ou le 11 avril 1472 ce dernier verre du paradis, l'amour qui me le soleil et les autres \u00e9toiles le MOX t\u00e9l\u00e9, c'est ce qu'on voit \u00e9galement dans cette fin de qu'on arrive \u00e0 lire sur ce manuscrits du moyen- \u00e2ge qui se termine aux enfers par ce m\u00eame mot \u00e9toile magnifique manuscrits avec des b\u00eates un bestiaire fabuleux, un tr\u00e8s tr\u00e8s beau bestiaire enlumin\u00e9 et qui va donner cette lumi\u00e8re un \u00e9galement et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a ce petit livre qui est le seul livre que Rimbaud a \u00e9dit\u00e9 la saison en enfer, alors on conna\u00eet l'histoire, hein, de ce livre puisque Rimbaud le publie \u00e0 compte d'auteur, on a un exemplaire qui est dans une autre vitrine et qu'on peut regarder en d\u00e9tail qui est tout petit, tout petit, ce livre qui a chang\u00e9 le regard qu'on a port\u00e9 sur la po\u00e9sie, par la suite, on le voit Saison en enfer, prix en francs Bruxelles alliance typographique 1873 et Rimbaud publie ce livre \u00e0 compte d'auteur, l'oubli chez l'imprimeur enfin oublient de payer ce qu'il devait \u00e0 l'imprimeur des exemplaires reste pendant plusieurs d\u00e9cennies dans les caves de cette imprimerie \u00e0 Bruxelles et ce n'est qu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle qu'on red\u00e9couvre ses exemplaires et regardez ce qui se passe c'est ici la page de ce seul livre voulue par Rimbaud o\u00f9 l'on ne le tout d\u00e9but de la saison en enfer, jadis si je me souviens bien, ce po\u00e8me n'a pas de Titres mais \u00e0 la place, il a 5 petites \u00e9toiles et c'\u00e9tait un bonheur quand on montait l'Exposition de se dire, h\u00e9 bien les \u00e9toiles de Dante se r\u00e9fl\u00e9chissent dans ses \u00e9toiles de Rimbaud, alors bien s\u00fbr, que Rimbaud, j'am\u00e8ne \u00e0 penser \u00e0 Dante, mais c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on de mettre en place cette position subjective du lecteur de celui qui lit et c'est une id\u00e9e de Dante, qui se dit dans une de ses Oeuvres lire c'est li\u00e9, et c'est ce que dit ici le texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:37) [90%] :\r\nUn recueil de po\u00e8mes qui va d\u00e9cider de la modernit\u00e9 litt\u00e9raire une saison en enfer qui ne vaut que 1 francs c'est nous dire en quittant la Fondation Martin bonne m\u00e8re que la litt\u00e9rature n'a pas de prix, c'est un joli je vous merci beaucoup Sylviane Messerli merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:07) [97%] :\r\nOn n'est pas s\u00e9rieux quand on a dit c'est. \r\nFoin des bocks et de la limonade d\u00e9caf\u00e9in\u00e9 tapageurs aux lustres \u00e9clatant. \r\nOn va sous les tilleuls verts de la promenade. \r\nEt qui sont tous bons dans les bonsoir de. \r\nL'air est parfois si doux qu'on ferme la peau. \r\nVoil\u00e0 qu'on aper\u00e7oit tout petit chien sont encadr\u00e9s d'une petite branche piqu\u00e9 d'une mauvaise \u00e9toile qui se font avec de Dufry sont petites et toute blanche. \r\nSe laisser griser la du champagne vous monte \u00e0 la t\u00eate, on dit, se sentant l\u00e8vres un baiser qui palpite la commune petite b\u00eate. \r\nLe Carrefour \u00e0 travers les romans lorsque, dans la clart\u00e9 d'un pas le R\u00e9verb\u00e8re passe une demoiselle petits airs charmants du faux col effrayant de son. \r\nMais le vous trouve immens\u00e9ment tout en faisant trotter ces petites bottines, elle se tourne alertes et d'un mouvement vif. \r\nVous \u00eates amours, l'eau et jusqu'au mois d'ao\u00fbt vous \u00eates amoureux pour sonner la font rire tous vos amis s'en vont, vous \u00eates mauvais go\u00fbt. \r\nPuis l'adorer un soir \u00e0 d\u00e9nier tout \u00e7a. \r\nCe soir -l\u00e0, vous rentrez au caf\u00e9 s'\u00e9clatant, vous demandez des banques de la limonade. \r\nOn n'est pas s\u00e9rieux quand on a 17 ans et qu'on a des tilleuls verts sur la promenade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:29) [88%] :\r\nUn dernier po\u00e8me \u00e9toil\u00e9 d'Arthur Rimbaud, pour clore cette plong\u00e9e d\u00e9gressives dans une belle Exposition \u00e0 voir au mus\u00e9e de la Fondation Martin bonne m\u00e8re \u00e0 Cologny, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, \u00e0 Cologny, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, je vous rappelle son titre Dante, Rimbaud l'\u00e9ternit\u00e9 et donc \u00e0 voir jusqu'au 24 avril Christian Sylviane Messerli la la commissaire de l'Exposition \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, une table ronde qui aura lieu le 31 mars prochain dans les lieux m\u00eames de la Fondation Elf rappeler la teneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:55) [89%] :\r\nOui importante table ronde qui r\u00e9unira Jacqueline Risset grande sp\u00e9cialistes et biographe de Dante \u00e9galement po\u00e9tesse Alain Jouffroy qui \u00e9tait prix Goncourt de la po\u00e9sie, en 2007 et qui s'est attaqu\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 Rimbaud et \u00e0 Dante avec son grand po\u00e8me Paradis Express et puis Alain Borer, \u00e9galement po\u00e8te, essayiste, qui lui aussi a \u00e9crit sur Rimbaud, les 3 r\u00e9unis donc vous le disiez, jeudi 31 mars \u00e0 19 heures, r\u00e9servation obligatoire, je m'empresse de le souligner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:30) [86%] :\r\nMerci Christian de ce cas de nous avoir conduits \u00e0 travers ses illuminations litt\u00e9raire, un grand merci aussi \u00e0 Sylviane Messerli pour ces commentaires tout \u00e0 fait en harmonie avec l'\u00e9clairage tamis\u00e9 qui baigne l'Exposition, c'est-\u00e0-dire toute en nuances. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 aujourd'hui par Christian ce cahier Jean-Marie F\u00e9lix Christian ce cas qui a aussi sign\u00e9 la r\u00e9alisation de la partie reportage merci \u00e0 Samuel Maurier genoux et Janine corbeau qui ont collabor\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission h\u00e9sitaient pas de consulter notre page internet, vous y trouverez des informations compl\u00e9mentaires pourraient aussi r\u00e9\u00e9couter ou t\u00e9l\u00e9charger cet entretien demain mercredi avec Christine Gonzales nous recevrons Antoine Audouard, auteur d'un ouvrage paru r\u00e9cemment chez Gallimard, le rendez- vous de Sa\u00efgon. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Messerli, Sylviane", "role": "commissaire de l'exposition \"Dante, Rimbaud, l'\u00e9ternit\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261303", "internalArchiveId": "GE1103261304", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ENTOURAGE KLOTEN FLYERS - CP BERNE 7E MATCH DEMI-FINALE DES PLAY-OFFS - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 8300, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3027801.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "DIRECT Hockey - Kloten-Berne - mardi 29 mars \u00e0 20h05"], "alternativeSummary": ["Kloten - Berne\nPlayoff 1/2 finale, match 7\nChampionnat de Suisse", "En direct"], "variantIds": ["ece-2960579"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103896027", "summary": "PLATEAU :\r\nGUIGNARD, Fabian, ex-hockeyeur et consultant RTS (demi-finale des play-offs  entre Kloten Flyers et CP Berne).", "id": "896026"}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544428", "comment": "ENTO 2903 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001666", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261897", "internalArchiveId": "GE1103261898", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.03.29", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 1828, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3046975", "imageURL": "http://www.rts.ch/3046984.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Japon: le gouvernement est en \u00e9tat d'alerte maximum pour \u00e9viter une catastrophe \u00e9cologique majeure", "12:45 Le journal", "Le Minimag: la mise \u00e0 l'eau d'une authentique barque du Doubs \u00e0 fond plat a \u00e9t\u00e9 suivie par une centaine de personne", "Libye: une quarantaine de ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res se sont r\u00e9unis \u00e0 Londres pour traiter du conflit libyen", "Suisse / Addictions chez les mineurs: les pr\u00e9cisions de Michel Graf, directeur Addication Info Suisse", "Suisse / D\u00e9mographie des cantons romands: les explications de Pascal Broulis, pr\u00e9sident du conseil d'Etat vaudois", "D\u00e9couverte de \"La tour de Goubing\", un tableau rare de F\u00e9lix Vallotton repr\u00e9sentant un paysage sierrois au printemps", "L'invit\u00e9 culturel: Dominique Ziegler, auteur et metteur en sc\u00e8ne", "Italie: pr\u00e8s d'un millier de personnes sont arriv\u00e9es durant la nuit sur l'\u00eele sicilienne de Lampedusa", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Autour de la centrale de Fukushima, des traces de plutonium ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans le sol. Et de l'eau fortement radioactive s'est d\u00e9vers\u00e9e dans le Pacifique.", "L'embarcation est indispensable pour passer d'une rive \u00e0 l'autre. C'est un jeune passionn\u00e9 de la r\u00e9gion qui l'a fabriqu\u00e9e, avec les conseils d'un sp\u00e9cialiste.", "Plusieurs membres de la coalition planchent sur un cessez-le-feu rapide et un exil de Mouammar Kadhafi. Barack Obama a pour la premi\u00e8re fois justifi\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le r\u00f4le des Etats-Unis dans l'intervention en Libye.", "Un quart des gar\u00e7ons de 15 ans boivent de l'alcool au moins une fois par semaine. C'est ce qui ressort de l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Addiction Info suisse, sur mandat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.", "Un tableau de ma\u00eetre d\u00e9sormais aux mains du Mus\u00e9e d'Art du Valais. La toile a atteint plus de 270'000 francs aux ench\u00e8res de Sotheby's. Elle a pu \u00eatre acquise grace au soutien de la Loterie Romande.", "Ce sont surtout des travailleurs immigr\u00e9s africains qui fuient les combats en Libye. Ce sont pr\u00e8s de 20'000 r\u00e9fugi\u00e9s qui sont parvenus sur les \u00eeles du sud de l'Italie pour \u00e9chapper aux combats qui se poursuivent en Libye."], "variantIds": ["ece-2961008", "ece-2960590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-21T20:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095026\r\nDate de transcription : 04-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:37) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici tout d'abord le sommaire de cette \u00e9dition avec une grande r\u00e9union \u00e0 Londres sur le conflit libyen, une quarantaine de ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res sont rassembl\u00e9s autour du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon, plusieurs membres de la coalition planche sur un cessez-le-feu rapide et un exil de Mouammar Kadhafi, Barack Obama lui a pour la premi\u00e8re fois justifi\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis dans l'intervention en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:54) [93%] : \r\nUn v\u00e9ritable d\u00e9fi d\u00e9mographique attend certains cantons romands d'ici 25 ans les populations vaudoise fribourgeoise genevoises ont litt\u00e9ralement explos\u00e9 la hausse la plus forte, pr\u00e8s de 24 pourcent est pr\u00e9vue dans le canton de Vaud qui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 une crise immobili\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent, le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis sera avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:15) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg, la police est sur les dents, l'auteur du drame passionnel perp\u00e9tr\u00e9 samedi dernier \u00e0 Riaz est toujours en fuite, l'homme de 54 ans a abattu l'amant de sa femme de 8 coups de feu le restaurateur a utilis\u00e9 son ancien pistolet d'ordonnance avant de dispara\u00eetre, le procureur a lanc\u00e9 ce matin un appel aux fuyards, tout en \u00e9voquant \u00e9galement la possibilit\u00e9 d'un suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:16 > 0:01:32) [93%] : \r\nEt aussi dans ce journal, l'histoire d'un tableau de ma\u00eetre d\u00e9sormais aux mains du Mus\u00e9e d'art du Valais la Tour de Goubin, une huile rare de F\u00e9lix Vallotton repr\u00e9sente un paysage sierrois au printemps, la toile a atteint plus de 270000 francs aux ench\u00e8res de Sommepy, elle a pu \u00eatre acquise gr\u00e2ce au soutien de la Loterie redoutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:32 > 0:01:50) [91%] : \r\nEt enfin, notre invit\u00e9 est l'auteur et metteur en sc\u00e8ne, je ne vois Dominique Ziegler pour la cr\u00e9ation de sa nouvelle pi\u00e8ce Virtual 21, un thriller sanglant sur l'univers impitoyable d'Internet, source de toutes les ali\u00e9nations rep\u00e8re de tous les pervers et on joue de toutes les luttes de pouvoir, une peinture sans concession qu'on d\u00e9couvrira en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:11) [95%] : \r\nL'avenir de la Libye est en question, \u00e0 Londres, alors que les frappes de la coalition continuent, en Afrique du Nord, les repr\u00e9sentants d'une quarantaine de pays se r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois pour \u00e9voquer une strat\u00e9gie politique et pr\u00e9parer l'\u00e8re post- Kadhafi hier soir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a justifi\u00e9 l'intervention militaire, affirmant, je cite, qu'elle a permis d'emp\u00eacher un massacre Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:12 > 0:03:35) [93%] : \r\nPlusieurs centaines de missiles tir\u00e9s et sorties a\u00e9riennes effectu\u00e9es depuis le d\u00e9but de la campagne avec les \u00c9tats-Unis en pointe des op\u00e9rations hier soir face \u00e0 ceux qui jugent cette mission trop floues et trop cher, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision d'intervenir en Libye se place 20 en tant que pr\u00e9sident, j'ai refus\u00e9 d'attendre les images de massacrer de fosses communes, avant de passer \u00e0 l'action, nous emp\u00eacherons le r\u00e9gime de s'armer de se procurer de l'argent, nous soutiendrons l'opposition nous travaillerons avec nos alli\u00e9s pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9part de Kadhafi, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, Hillary Clinton est arriv\u00e9e \u00e0 Londres pour une conf\u00e9rence sur l'avenir de la Libye, cet apr\u00e8s- midi, une quarantaine de pays participent il y sera notamment question de l'exil du colonel Kadhafi, oui au c'est histoire nous voulons tous un cessez-le-feu, le point crucial et d'arr\u00eater les violences, faire cesser les combats, l'avenir du colonel Kadhafi, d\u00e9pend des libyens, mais c'est difficile d'envisager un futur durable pour la Libye avec le colonel Kadhafi encore au pouvoir, ces rebelles exclut tout compromis avec le r\u00e9gime, le Qatar est devenu hier le 1er pays arabe \u00e0 reconna\u00eetre le Conseil national libyen des insurg\u00e9s qui lundi ont progress\u00e9 vers Syrte, la ville natale du colonel mais qui aujourd'hui ont d\u00fb reculer face \u00e0 eux, les loyalistes n'ont pas tir\u00e9 leurs derni\u00e8res cartouches Tripoli affirme contr\u00f4ler Misrata la 3\u00e8me ville du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:45) [81%] : \r\nPour Mamadou conteneurs, nous voulons que Mouammar Kadhafi nous sauver, il nous a prot\u00e9g\u00e9 pendant 40 2 ans les rats viennent vers nous, ce ne sont pas des combattants de la libert\u00e9, sommes retourn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:45 > 0:03:55) [91%] : \r\n\u00e0 Benghazi, hier, fief des rebelles, ces personnes ont manifest\u00e9 leur soutien \u00e0 leurs compatriotes au front et leur haine d'un r\u00e9gime qu'il souhaite voir tomber aussi rapidement que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:01) [97%] : \r\nEt pendant ce temps, en Syrie, des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es ce matin au centre de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:01 > 0:04:24) [94%] : \r\nPour manifester leur soutien au pr\u00e9sident Bachar El-Assad, plusieurs outre manifestation en faveur du r\u00e9gime sont pr\u00e9vues dans tout le pays, alors que le pr\u00e9sident doit annoncer une s\u00e9rie de r\u00e9formes comme la fin de l'\u00e9tat d'urgence, qui dure depuis 1963 ou encore l'instauration du pluralisme politique et une plus grande libert\u00e9 de la presse, un haut responsable l'annonce par ailleurs aussi : d\u00e9mission du gouvernement dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:26 > 0:04:46) [90%] : \r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e encore pr\u00e8s d'un millier de personnes est arriv\u00e9 la nuit derni\u00e8re sur l'\u00eele sicilienne de l'homme p 12 ce sont surtout des travailleurs immigr\u00e9s africains, de nombreuses femmes et enfants parmi eux qui fuient les combats en Libye, la situation sur place est qualifi\u00e9 d'\u00e9tat de si\u00e8ge et les critiques fusent de toutes parts pour critiquer le gouvernement italien visiblement d\u00e9bord\u00e9s, les pr\u00e9cisions dites-moi gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:05:02) [85%] : \r\nUn bateau rempli arabe hors de migrants africains fuyant la Libye et le port de la paix 12, bloqu\u00e9 par les habitants, au moyen de bateaux encha\u00een\u00e9s entre pour emp\u00eacher les r\u00e9fugi\u00e9s d'accoster finalement le bateau se dirige vers un qui accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:11) [96%] : \r\nAvec les 1000 personnes arriv\u00e9es la nuit derni\u00e8re, ce sont pr\u00e8s de 20000 r\u00e9fugi\u00e9s qui sont parvenus sur les \u00eeles du sud de l'Italie pour \u00e9chapper aux combats qui se poursuit en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:36) [93%] : \r\nCe sont surtout des migrants qui travaillaient sous le r\u00e9gime de Kadhafi, ils viennent d'Afrique subsaharienne et aussi d'\u00c9rythr\u00e9e ou de Somalie comme c'est 300 personnes r\u00e9cup\u00e9rer in-extremis par les garde- c\u00f4te \u00e0 10 kilom\u00e8tres au large de la paix 12 les centres d'accueil \u00e9tait pr\u00e9vu pour 850 personnes ils sont compl\u00e8tement satur\u00e9s, les conditions d'hygi\u00e8ne sont catastrophiques et les habitants de l'\u00eele sont exacerb\u00e9es, il reproche aux autorit\u00e9s italiennes leur inefficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:37 > 0:06:07) [89%] : \r\nQuel quoi Sebastian \u00e0 l'instant non mais ces gens sont en train de vivre une catastrophe, on doit protester contre la mani\u00e8re dont ils sont entass\u00e9s \u00e9go\u00efste, ils vivent dans des conditions inhumaines mani\u00e8re Soumah Anna colossal, ils peuvent amener la tuberculose, l'h\u00e9patite et d'autres maladies, bient\u00f4t on va tous \u00eatre mis en quarantaine, on ne pourra plus rentrer \u00e0 la maison, c'est \u00e7a ce qui m'risque allant paie 12 et pendant ce temps, le gouvernement ne fait rien du tout, \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:08 > 0:06:21) [94%] : \r\nLe gouvernement de Silvio Berlusconi semble paralys\u00e9e, ils demandent de l'aide \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et il a offert un cr\u00e9dit de 200000 euros \u00e0 la Tunisie pour qu'elle renforce ses contr\u00f4les frontaliers, mais il semble que les r\u00e9fugi\u00e9s partent maintenant directement depuis les c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:23 > 0:06:42) [94%] : \r\nAu Japon, le gouvernement est en \u00e9tat d'alerte maximum, selon les propres mots du 1er ministre il s'agit d'\u00e9viter une catastrophe \u00e9cologique majeure autour de la centrale de Fukushima : des traces de plutonium ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans le sol et de l'eau fortement radioactive s'est d\u00e9vers\u00e9e dans le Pacifique, le point avec l'eau derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:02) [95%] : \r\n\u00e0 chaque jour son lot de mauvaises nouvelles du plutonium a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert hier sur le site de la centrale de Fukushima, sans qu'on sache exactement de quelle r\u00e9acteurs, il s'est \u00e9chapp\u00e9 cette mati\u00e8re particuli\u00e8rement dangereuse restent radioactifs pendant des dizaines de milliers d'ann\u00e9es, les ing\u00e9nieurs de la compagnie Tepco se veut cependant rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:02 > 0:07:21) [94%] : \r\nVoil\u00e0 des \u00e9chantillons de terre ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s il y a une semaine dans 5 endroits autour de la centrale nucl\u00e9aire, nous avons d\u00e9couvert que 2 d'entre eux \u00e9taient contamin\u00e9s par du plutonium cependant leur niveau de radioactivit\u00e9 est le m\u00eame que dans d'autres r\u00e9gions du Japon et ne menace pas la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:56) [94%] : \r\nD'autre part, et c'est la cons\u00e9quence des tentatives de refroidissement des r\u00e9acteurs, des milliers de m\u00e8tres cubes d'eau contamin\u00e9e se sont d\u00e9vers\u00e9s \u00e0 environ 60 m\u00e8tres du Rivage du Pacifique en empruntant des tunnels de b\u00e9ton passant sous la centrale \u00e0 300 m\u00e8tres du site l'oc\u00e9an a pr\u00e9sent\u00e9 des taux de contamination jusqu'\u00e0 2000 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la normale la semaine derni\u00e8re une radioactivit\u00e9 qui est cependant fortement retomb\u00e9 depuis, Greenpeace qui proc\u00e8de \u00e0 ses propres mesures r\u00e9clament dor\u00e9navant une extension de la zone d'\u00e9vacuation limit\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant, un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:57 > 0:08:13) [93%] : \r\nNous sommes ici dans le village de \u00e9thique qui se trouve \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima, les gens continuent de vivre ici, pourtant, les niveaux de radiation sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, nous le recommandons par cons\u00e9quent fortement de quitter cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:22) [92%] : \r\nDes niveaux qui serait dangereux pour les enfants et les femmes enceintes, l'Agence japonaise de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire a d\u00e9j\u00e0 sa r\u00e9ponse : les mesures de Greenpeace ne serait pas fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:25 > 0:08:30) [95%] : \r\nEn Suisse, maintenant la d\u00e9mographie galopante de plusieurs cantons romands va poser un certain nombre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:30 > 0:09:13) [94%] : \r\nLa Suisse comptera 8,8 millions d'habitants d'ici 25 ans, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, mais cette population issue essentiellement de la migration augmentera de mani\u00e8re in\u00e9gale, se sont Vaud et Fribourg qui subiront la plus forte augmentation de ces prochaines ann\u00e9es, suivi de pr\u00e8s par Gen\u00e8ve tandis que la situation restera relativement stable dans les cantons de Neuch\u00e2tel et du Jura, un d\u00e9fi important attend donc les autorit\u00e9s vaudoises, notamment en terme de logement et de transport, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9voit des investissements de plusieurs milliards de francs et veut inciter les propri\u00e9taires \u00e0 vendre des terrains non utilis\u00e9s alors justement, Pascal Broulis, merci d'\u00eatre avec nous, on a de la peine \u00e0 imaginer comment le canton va pouvoir accueillir ses dizaines de milliers de nouveaux habitants d'ici d\u00e9j\u00e0 l'horizon 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, est ce que vous avez un projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:15 > 0:09:45) [89%] : \r\nOui, on a un projet tout d'abord, c'est de continuer cette planification telle, telle qu'on l'a envisag\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, planifi\u00e9, organis\u00e9 et ma\u00eetris\u00e9, il y a des secteurs qui seront plus fragiles que d'autres comme le domaine du logement, c'est pour \u00e7a que mon coll\u00e8gue maire nous a pr\u00e9sent\u00e9 une batterie de 2 propositions qui seront d\u00e9battues par le Parlement et qui sera ensuite utilisable et utilis\u00e9, si le besoin, faire faire sentir seul sur le territoire, c'est clair que cette arriv\u00e9e de personnes de sur le territoire Vaudois doit se faire en harmonie pour \u00e9viter de rampe l\u00e0 la bonne coh\u00e9sion sociale qu'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:45 > 0:09:55) [89%] : \r\nMais alors justement, tr\u00e8s pratiquement les terrains manque hein, le taux de vacance de logements et a bien moins d'1 pourcent qu'est-ce que vous allez pratiquement pouvoir faire pour r\u00e9cup\u00e9rer des terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:57 > 0:10:22) [90%] : \r\nD'abord, de, de, de mettre en place des outils et \u00e0 le plan directeur cantonal, il y a l\u00e0 le le zonage des zonages qui existe, qui sera d\u00e9battue par les communes, au travers de leurs plans directeurs locaux et puis apr\u00e8s il y a aussi le droit d'ambition qui pourrait \u00eatre mis en mis en place pour justement en ultime solution que le que l'\u00c9tat ou une collectivit\u00e9 rach\u00e8te des terrains pour pouvoir r\u00e9aliser ensuite des logements pour des pour, pour, pour des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:22 > 0:10:31) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire forcer \u00e0 terme peut-\u00eatre les propri\u00e9taires et ils sont nombreux, notamment dans la r\u00e9gion de Morges de Lausanne, qui ne veulent pas se d\u00e9poss\u00e9der des terrains non utilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:33 > 0:11:10) [88%] : \r\nAlors y en a, mais c'est aussi de de pr\u00e9parer le territoire Vaudois dans toute sa composante c'est pas uniquement sur l'arc l\u00e9manique qu'il faut d\u00e9velopper l'content il y a aussi la Broye il y a aussi l'Est Vaudois, il y a aussi le Nord-vaudois donc \u00e7a, ce sera un travail sur l'ensemble des outils logement c'est une pr\u00e9occupation voulez relever mais il y a aussi la pour les probl\u00e9matiques de la mobilit\u00e9 des d\u00e9placement des infrastructures de type, \u00e9cole de type h\u00f4pitaux dans tout \u00e7a, le gouvernement doit l'anticiper et c'est pour \u00e7a que ce jour, il a, il a accueilli aujourd'hui les r\u00e9sultats de du script cantonal et de ASS au niveau suisse et puis on va commencer maintenant \u00e0 continuer ce travail de planification dans l'ensemble des secteurs du canton, Pascal Broulis, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:12 > 0:11:36) [91%] : \r\nEt toujours dans le canton de Vaud : le cin\u00e9ma est \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Ponta avec la peau, ce matin de la 1\u00e8re Pierre de ce qui sera, d\u00e8s 2015 le Nouveau Centre de recherche et d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, l'engagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration autour de 60 millions va permettre le stockage de la totalit\u00e9 de la pr\u00e9cieuse collection la cin\u00e9math\u00e8que, la 6\u00e8me, la plus importante du monde, le Nouveau Centre s'\u00e9tendra sur 13000 m2 et 5 \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:38 > 0:11:51) [98%] : \r\nEn bref et en \u00e9conomie Migros conserve sa place de num\u00e9ro un du commerce de d\u00e9tail en Suisse en 2010, le g\u00e9ant orange a engrang\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net record de plus de 850 millions de francs \u00e0 noter toutefois que le groupe s'attend \u00e0 des r\u00e9sultats moins bons cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:52 > 0:12:34) [94%] : \r\nUn quart des gar\u00e7ons de 15 ans boivent de l'alcool au moins une fois par semaine, c'est ce qui ressort de l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Addiction Info Suisse sur mandat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, cette enqu\u00eate men\u00e9e tous les 4 ans, porte sur la consommation d'alcool de cigarettes et du cannabis, de plus de 10000 \u00e9coli\u00e8res et \u00e9coliers du pays, elle se concentre tout particuli\u00e8rement sur les adolescents de 15 ans un \u00e2ge consid\u00e9r\u00e9e comme cruciale pour le d\u00e9veloppement d'\u00e9ventuelles des addictions dans l'ensemble, la consommation est rest\u00e9e stable depuis 4 ans, et pour en parler, on retrouve \u00e0 Berne Michel Graf, merci d'\u00eatre avec nous, alors plus d'un quart des gar\u00e7ons de 15 ans qui boivent une fois par semaine, c'est un vrai probl\u00e8me, plus on commence t\u00f4t, plus le risque d'addiction futur est grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:34 > 0:12:52) [91%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a, c'est un fait pr\u00e9occupant parce que depuis 4 ans, ce nombre n'a pas vraiment \u00e9volu\u00e9, \u00e7a veut dire que toutes les mesures de pr\u00e9vention contre les mise en place devrait \u00eatre v\u00e9ritablement renforc\u00e9e et l\u00e0 on manque manifestement de soutien politique et financier pour faire les choses au plan national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:52 > 0:12:59) [96%] : \r\nEt puis, quand on sait que la vente d'alcool est th\u00e9oriquement interdite aux moins de 16 ans, on se pose quand m\u00eame des questions sur l'accessibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:00 > 0:13:25) [94%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est un des ph\u00e9nom\u00e8nes qui serait le plus facile des probl\u00e8mes qu'il est plus facile \u00e0 r\u00e9soudre, la loi sur l'alcool, interdit la vente de n'importe quelle boisson alcoolique, un mineur de moins de 16 ans r\u00e9volus et des jeunes de 15 ans ayant acc\u00e8s, il faut donc renforcer la formation du personnel, la sensibilisation du personnel de vente et faire de plus en plus des achats tests pour v\u00e9rifier la bonne mise en oeuvre d'une mesure qui a tout son sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:34) [91%] : \r\nVotre \u00e9tude examine aussi les addictions au tabac et au cannabis, qui sont \u00e9galement probl\u00e9matiques, vous parlez de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une pr\u00e9vention globale qu'est ce que vous entendez par Allah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:35 > 0:14:07) [92%] : \r\nLa pr\u00e9vention globale, c'est agir \u00e0 tous les niveaux, tous ensemble, j'ai \u00e9voqu\u00e9 des aspects purement li\u00e9es \u00e0 des lois mais il y a aussi les parents, les \u00e9coles, les clubs sportifs, la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral qui doit se pr\u00e9occuper de \u00e7a mais pas seulement sous l'angle de la consommation de produits, mais sous l'angle aussi du bien-\u00eatre effectivement du mal- \u00eatre de certains jeunes, ces jeunes qui disent consommer parce qu'ils se sentent mal et une pr\u00e9vention globale et elle int\u00e8gre aussi bien la vision de l'individu dans la soci\u00e9t\u00e9 et qu'une soci\u00e9t\u00e9 coh\u00e9rente qui met des r\u00e8gles, des limites \u00e0 ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:07 > 0:14:16) [91%] : \r\nMichel Graf, merci pour ces explications, je vous en prie, merci, dans le canton de Fribourg, maintenant, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'homicide commis samedi pr\u00e8s de Bull et toujours en fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:16 > 0:14:46) [94%] : \r\nOui, la police cantonale a fait ce matin le point sur l'enqu\u00eate, le fuyard nomm\u00e9 Serge S. a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 pour la derni\u00e8re fois Martini n'a plus laiss\u00e9 de trace depuis la th\u00e8se du suicide n'est pas exclu le drame s'est produit samedi vers 4 heures 30 du matin devant une maison, le restaurateur s\u00e9par\u00e9s depuis quelques mois de sa femme \u00e9tait fortement alcoolis\u00e9, il a alors abattu de 8 balles le nouveau compagnon de son \u00e9pouse qui \u00e9tait aussi un de ses employ\u00e9es avant de prendre la fuite, l'arme du Crime a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e0 son domicile, on \u00e9coute le chef du service d'identification judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:47 > 0:15:01) [93%] : \r\nEt d'un pistolet \u00e0 un ancien pistolet d'ordonnance de l'arm\u00e9e suisse, un pistolet 06, qui n'est plus en vigueur depuis bient\u00f4t plus de 60 ans, alors on a retrouv\u00e9 une seule arme chez lui et puis rien ne semble montrer qu'il est un passionn\u00e9 d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:02 > 0:15:30) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, une cinquantaine d'employ\u00e9 du service de la protection de la jeunesse ont rendu public un Livre noir \u00e0 l'occasion d'une pause syndicale prolong\u00e9e, le document pr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de dol\u00e9ance fatigue g\u00e9n\u00e9rale, signe de d\u00e9pression, surcharge de travail, les employ\u00e9es craignent que les dysfonctionnements du service ne mette en p\u00e9ril l'encadrement des jeunes confi\u00e9s \u00e0 la protection de la jeunesse, ce livre noir avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remis en novembre dernier \u00e0 la direction mais il \u00e9tait rest\u00e9 depuis lettre morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:30 > 0:15:54) [92%] : \r\nAh, je mets toujours la nouvelle patinoire devrait voir le jour en 2015, d'ici l\u00e0, le site des Vernets va disposer d'une meilleure infrastructure, un accord a \u00e9t\u00e9 conclu dans ce sens entre le Gen\u00e8ve- Servette Hockey Club et la ville, le projet de r\u00e9novation comprend la cr\u00e9ation d'une nouvelle tribune des salons privatifs ou encore la r\u00e9fection des vestiaires, le montant des travaux s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 millions et demi de francs le site d\u00e9finitif de la nouvelle patinoire sera quant \u00e0 lui connu le 30 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:55 > 0:16:06) [94%] : \r\nOn passe au tennis : au tournoi de Miami, Rafa\u00ebl Nadal et Roger Federer sont en grande forme, ils se sont l'un et l'autre qualifi\u00e9 avec panache pour les huiti\u00e8mes de finale, r\u00e9sum\u00e9 des rencontres avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:07 > 0:16:16) [98%] : \r\n\u00e0 Miami, Roger Federer a sign\u00e9 la 700 63\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, une victoire obtenue contre l'argentin Juan Monaco, voici le plus beau point du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:18 > 0:16:32) [93%] : \r\nScore final : 7 6 6 4, Roger Federer et num\u00e9ro 3 mondial, mais il a gagn\u00e9 avec beaucoup de panache au prochain tour le Suisse affrontera le belge Olivier Recu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:36 > 0:16:48) [94%] : \r\nLe num\u00e9ro un mondial Rafa\u00ebl Nadal a atteint les huiti\u00e8mes de finale, sans faire de sentiment face \u00e0 son compatriote Feliciano Lopez, une victoire en 2 sets 6 3 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:56 > 0:17:06) [95%] : \r\nCelui de l'Allemande Andr\u00e9a Petkovic, num\u00e9ro 23 mondial, elle a montr\u00e9 la porte de sortie \u00e0 la Danoise Caroline Wozniacki, pourtant num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:09 > 0:17:28) [92%] : \r\nPrenons le large, l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 suivi par une bonne centaine de personnes il faut dire que la mise \u00e0 l'eau d'une barque traditionnelle du Doubs \u00e0 fond plat n'est pas courante l'embarcation est indispensable pour passer d'une rive \u00e0 l'autre, c'est un jeune passionn\u00e9 de la r\u00e9gion qui l'a fabriqu\u00e9 de ses mains avec, n\u00e9anmoins, les conseils d'un sp\u00e9cialiste, reportage au bord du Doubs, sign\u00e9 Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:31) [73%] : \r\nBon, il faudrait le lui pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:33 > 0:17:41) [94%] : \r\nLa mise \u00e0 l'eau d'une authentique barque du tout \u00e0 fond plat, c'est toujours l'\u00e9v\u00e9nement, c'est le grand jour riche \u00e0 quelques kilom\u00e8tres en amont de Saint-Ursanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:44 > 0:17:58) [86%] : \r\nLa nouvelle barque d\u00e9j\u00e0 un petit nom Les il binaire House en patois jurassien, comprenez la bienheureuse ici, pas de pont pour passer d'une rive \u00e0 l'autre, il faut donc embarquer sur ce fr\u00eale esquif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:59 > 0:18:17) [83%] : \r\nElle coule, elle a bien r\u00e9agi \u00e0 la premi\u00e8re travers\u00e9e, on a vu bon le bois et c'est qu'on a vu la premi\u00e8re minute, des infiltrations d'eau, mais en quelques minutes, le trou c'est le trou c'est combler le bois, le bois gonfl\u00e9 et puis tout est en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:17 > 0:18:21) [95%] : \r\nUn moment tr\u00e8s attendu par St\u00e9phane, le responsable du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:21 > 0:18:30) [89%] : \r\nDes trains, c'est un d\u00e9fi un peu fou, j'avais, j'avais une petite id\u00e9e de comment comment monter la barque mais, mais, en fait, s'il manquait beaucoup d'\u00e9tapes, j'ai eu de la chance d'avoir Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:32 > 0:18:41) [90%] : \r\nMaurice ma\u00eetre, c'est lui qui a conseill\u00e9 St\u00e9phane dans la fabrication de cette barque \u00e0 70 ans, il a une longue carri\u00e8re dans le domaine un savoir- faire qu'il a h\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:42 > 0:19:05) [83%] : \r\nPour monter une barque, bien entendu, je n'ai pas la Syrie avec moi, anciennement suite une si \u00e0 l'arm\u00e9e maintenant fait \u00e7a la circulaire alors vous aviez un outil ici vous aviez le 2\u00e8me l\u00e0 et o\u00f9 vous avez la 3\u00e8me ici et voil\u00e0 ce qu'il vous faut pour faire une barque ces 3 pi\u00e8ces l\u00e0 que vous ne trouverez pas sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:06 > 0:19:18) [93%] : \r\nDes outils traditionnels indispensable mais le plus important, c'est l'exp\u00e9rience se fait \u00e0 la main, au total, il a fallu plus de 150 heures pour r\u00e9aliser l'ouvrage \u00e0 partir d'une simple billes de bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:18 > 0:19:35) [84%] : \r\nSur le c'est un aboutissement de longues ann\u00e9es de se dire Irak quand sexe belong c'est que j'ose dire que c'est le bon moment et ceux, et j'ai suffisamment de temps et ce que j'ai encore les possibilit\u00e9s tout r\u00e9unir pour reconstruire, reconstruire, reconstruire cette barque, maintenant c'est fait, j'ai, j'ai un peu du mal \u00e0 le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:39 > 0:19:48) [93%] : \r\nCapable de supporter 500 kilos \u00e0 chaque voyage, cette barque devrait transporter plusieurs milliers de personnes chaque ann\u00e9e pour traverser le Doubs en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:48 > 0:19:57) [88%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une belle exp\u00e9rience refaire \u00e0 refaire \u00e0 refaire tout de suite, je crois que je vais je vais directement command\u00e9 les prochaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:57 > 0:20:03) [86%] : \r\nOui, avec St\u00e9phane la traditionnelle barque du tout \u00e0 fond plat, a encore de beaux jours devant elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:05 > 0:20:27) [89%] : \r\nDepuis plus d'une d\u00e9cennie qu'Internet est entr\u00e9 dans notre quotidien, la toile est l'objet de tous les espoirs mais aussi de tous les soup\u00e7ons, espace de libert\u00e9 infinie ou rep\u00e8res de d\u00e9viants, outil de communication sans fronti\u00e8res ou alors mirage virtuel ali\u00e9nant un univers en tout cas, impitoyable, qui explore la nouvelle pi\u00e8ce de Dominique Ziegler Virtual 21 l'auteur et metteur en sc\u00e8ne est avec nous pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:33 > 0:20:46) [90%] : \r\nH\u00e9 bonjour Dominique Ziegler joueur rejoint sur ce plateau alors une pi\u00e8ce que vous avez mis plus de temps, je crois \u00e9crire que d'habitude, hein, plusieurs ann\u00e9es, il faut dire qu'Internet c'est un univers prot\u00e9iforme dont vous voulez montrer toutes les facettes positives et n\u00e9gatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:46 > 0:22:01) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait assez un sujet qui est tellement complexe \u00e0 explorer que \u00e7a m'a pris beaucoup de temps pour trouver d\u00e9j\u00e0 ce qu'on appelle l'angle dramaturgique parce qu'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'est faire du th\u00e9\u00e2tre, sur un sujet archi technologique, donc comment on raconte \u00e7a, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prise de t\u00eate monstrueuse et puis effectivement quel sujet on traite alors le sujet central que j'ai quand m\u00eame voulu traiter \u00e0 travers cette pi\u00e8ce sur internet, c'est celui de la libert\u00e9, est ce que internet est un instrument de lib\u00e9ration ou d'oppression et au bout de 3 ans de lecture de conversations de rencontrer et de pratique, je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait exactement les 2, enfin, je suis peut-\u00eatre pas le seul \u00e0 avoir fait cette conclusion mais j'en suis certain c'est l\u00e0- dessus que se base la pi\u00e8ce c'est que c'est \u00e0 la fois un instrument de lib\u00e9ration pour tout ce qui est WikiLeaks, r\u00e9volution iranienne arabes et compagnie et puis c'est un instrument de pression et c'est \u00e7a qui me fait peur, j'ai l'impression que c'est quand m\u00eame sup\u00e9rieur, c'est un instrument de pression, hein, parce qu'on peut contr\u00f4ler tout le monde, on a les donn\u00e9es de tout le monde et puis c'est surtout la pression interne qui m'inqui\u00e8te, c'est que, et technologiquement l'homme occidental se renferme sur lui- m\u00eame, de plus en plus, on voit de plus vers de plus en plus vers l'\u00e9go\u00efsme, l'individualisme et c'est un mod\u00e8le pour la culture, toute la plan\u00e8te et Internet si vous voulez, et pas un probl\u00e8me en tant que telle, mais il est le symbole de \u00e7a il symbolise cet individualisme croissant de la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve que maintenant l'humanit\u00e9 dans un point qui est tr\u00e8s noir et c'est pour \u00e7a que ma pi\u00e8ce est assez noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:01 > 0:22:12) [88%] : \r\nEn tout cas une pi\u00e8ce- fleuve en beaucoup de tableaux comme \u00e7a qu'ils encha\u00eenent tr\u00e8s rapidement avec une multitude de personnages on va plonger dans l'univers du virtuel 21 avec Isabelle conna\u00eet, qui a assist\u00e9 \u00e0 quelques r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:16 > 0:23:08) [89%] : \r\nComment tu sais aucun masque n'est infaillible, monsieur le flic dans le th\u00e9\u00e2tre Virtual du XXIe si\u00e8cle, les internautes pilote des avatars il y a une petite fille de 10 ans, qui r\u00eavait d'assister au concert de son groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sur son site favori derri\u00e8re son avatar de petites fille mais une esp\u00e8ce de tortue, Rome a d\u00e9cid\u00e9 autrement, flic ou voyou jusque dans la r\u00e9alit\u00e9, ici la traque conduit le justicier \u00e0 mettre la main sur Le hacker pervers, je crois que c'est c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s performant et tr\u00e8s h\u00e9ro\u00efque dans son travail, dans sa vie r\u00e9elle apr\u00e8s dans le monde avec son avatar ou dans le monde virtuel, c'est l\u00e0 o\u00f9 je ne sais pas un loup tout \u00e0 coup il y a quelque chose dans de lui qui se d\u00e9voile quelque chose de tr\u00e8s fragile, un jour tu seras pour les vrais flingues du chira dans ton froc la toile s\u00e9ductrice impitoyable attrape ses proies au creux de leur solitude amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:21 > 0:23:24) [94%] : \r\nParadis des fantasmes o\u00f9 tout est possible jusqu'\u00e0 l'extase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:31 > 0:23:44) [91%] : \r\nC'est clair qu'il y a une contradiction int\u00e9ressante \u00e0 d\u00e9velopper entre 7 c'est ce sentiment de libert\u00e9, de tout est \u00e0 notre port\u00e9e et en m\u00eame temps une sorte de d\u00e9possession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:48 > 0:23:54) [93%] : \r\nC'est un instrument de libert\u00e9 et de de contrainte au au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:56 > 0:24:18) [86%] : \r\nInternet, outil de communication exceptionnelle et miroir aux Alouettes, sans r\u00e8gle ni morale, les intrigues se joue avec la complicit\u00e9 des grands manitous du r\u00e9seau Edmond manqu\u00e9, toi aussi, Google, Facebook WikiLeaks, tous sont convi\u00e9s \u00e0 ce grand festin th\u00e9\u00e2tral je suis jaloux de de partager avec d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:19 > 0:24:27) [95%] : \r\nIl y a la course au profit de la course au pouvoir il y a les mensonges de ce que \u00e7a veut dire que tous les acteurs du Net finalement il laisse une partie de leur \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:28 > 0:25:21) [90%] : \r\nOui, je pense qu'il y a, il y a un go\u00fbt \u00e0 c\u00f4t\u00e9 faustien dans l'affaire, c'est-\u00e0-dire je regarde ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, on perd un peu de son humanit\u00e9, par la force des choses, en \u00e9tant connect\u00e9 avec l'\u00e9lectronique si on mettait une cam\u00e9ra au-dessus de chaque internaute on verra un type seul en train de, de, de taper sur un clavier, donc on perd de son \u00e2me, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a cette question de la manipulation que je traite dans la pi\u00e8ce, on voit un pauvre flic tr\u00e8s performant dans son boulot qui est incarn\u00e9 par Mathieu del Monte, qui est donc d'une solitude spirituelle, existentielle \u00e9norme et qui se projette dans les mondes virtuels \u00e0 travers les avatars, donc \u00e7a c'est un si vous voulez en moyen symbolique et aussi dramaturgique important de faire figurer ces avatars par des acteurs, donc on voit l'internaute partir dans des identit\u00e9s fictives et c'est ce qu'on fait tous avec Facebook avec m\u00eame le e-mail avec, avec toutes les applications avec Warcraft on part dans des mondes parall\u00e8les et on s'oublie soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:21 > 0:25:31) [90%] : \r\nVous aviez m\u00eame des mots assez forts en vous dites que non seulement Internet a chang\u00e9 nos rapports sociaux et affectifs mais modifier en profondeur la personnalit\u00e9 de beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:31 > 0:26:27) [86%] : \r\nOui, c'est ce que je dis, c'est que je je pense vraiment qu'\u00e0 force de penser que le rapport humain se fait \u00e0 travers une bo\u00eete clavier \u00e9lectronique on perce ce que Jean-Claude Mich\u00e9a l'\u00e9crivain fran\u00e7ais appelle la th\u00e9orie du dont la philosophie du droit, c'est-\u00e0-dire que de plus en plus la soci\u00e9t\u00e9 va vers quelque chose de dur avec des gens qui doivent courir derri\u00e8re leur boulot et puis des gens qui font des b\u00e9n\u00e9fices record, \u00e7a pour moi c'est tout et c'est toute une logique et l\u00e0- dessus on a sera Internet o\u00f9 tout d'un coup, on se sent tout puissant, on est dans l'interaction, c'est une esp\u00e8ce de t\u00e9l\u00e9 am\u00e9liorer si vous voulez la t\u00e9l\u00e9 qui aurait pu \u00eatre un instrument de progr\u00e8s, \u00e0 l'exception de votre cha\u00eene, \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame un instrument de des c\u00e9l\u00e9brations massif dans Internet, qui a cette m\u00eame ambivalence mais le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s tr\u00e9pas nation prend le dessus, et puis il y a aussi, pour r\u00e9pondre \u00e0 Madame Cathy, il y a eu des manipulations politiques en masse derri\u00e8re Internet, puisque on sait par exemple que, il y a \u00e0 collaborer avec la Chine pourra pour arr\u00eater des dissidents chinois, il y a, il y a beau y a 1000 sujets donc je vais me faire la essayer de 50 ou bien quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:27 > 0:26:38) [88%] : \r\nEncore, on sent chez vous, s'est m\u00eame exprim\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de la pi\u00e8ce, une sorte de nostalgie pour l'esprit originel du Net cette formidable utopie de partage qui est ici l'esprit des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:38 > 0:27:12) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant dans la recherche, c'est que je suis tomb\u00e9 sur en fait un type qui s'appelle Richard Stallman, qui est venu donner des conf\u00e9rences \u00e0 Gen\u00e8ve, qui incarne la philosophie originelle du Net et cette philosophie originelle du Net, c'est une philosophie de partage des donn\u00e9es scientifiques \u00e0 la base, Internet c'est une plateforme de partage pour scientifique et la mani\u00e8re dont ils se sont partag\u00e9s les donn\u00e9es c'\u00e9tait sans \u00e9go sans loi, c'est-\u00e0-dire un type donne un th\u00e9or\u00e8me et puis l'autre contribue etc voil\u00e0 et \u00e7a, c'est parce qu'il partage du qui philosophie il partage qui s'est perdu avec la privatisation avec Facebook avec Google et tous ces trucs, mais si vous voulez voir la pi\u00e8ce, vous en saurez plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:13 > 0:27:22) [89%] : \r\nRendez-vous est pris en tout cas, Virtual 21 rappelle que c'est d\u00e8s ce soir et jusqu'au 17 avril au Th\u00e9\u00e2tre alchimique \u00e0 Gen\u00e8ve tous les d\u00e9tails sur le site alchimique Point CH merci beaucoup de me merci \u00e0 l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:23 > 0:27:38) [87%] : \r\nC'est un tableau rare de F\u00e9lix Vallotton La Tour de Goubin 6 \u00e0 Sierre a \u00e9t\u00e9 peinte en 1919 par le ma\u00eetre franco- suisse, la petite huile vient d'entrer officiellement dans les collections du Mus\u00e9e d'art du Valais, gr\u00e2ce au soutien de la Loterie romande Erwan et Alberto monter si \u00e7a l'ont d\u00e9couverte pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:51 > 0:27:58) [94%] : \r\nCe matin, le Mus\u00e9e d'art du Valais, a pr\u00e9sent\u00e9 en avant- premi\u00e8re \u00e0 la presse sa derni\u00e8re acquisition, l'un des rares tableaux \u00e0 sujets valaisan du ma\u00eetre Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:59 > 0:28:17) [90%] : \r\nC'est un tableau de de F\u00e9lix Vallotton, qui a \u00e9t\u00e9 peint en 1919 \u00e0 l'occasion d'un s\u00e9jour de 2 Vallotton \u00e0 Sierre, donc, dans le Valais central mais en fait \u00e7a n'est pas un tableau peint sur nature c'est un tableau pour lequel Vallotton \u00e0 r\u00e9aliser tout d'abord, des croquis sur place et ensuite retourn\u00e9 \u00e0 son dans son atelier de Paris, il a peint le tableau de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:17 > 0:28:27) [89%] : \r\nLa chasse s'est fait lors de la vente aux ench\u00e8res d'une collection priv\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, le tableau a finalement \u00e9t\u00e9 vendu 278500 francs, dont 220000 donn\u00e9es par la Loterie romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:27 > 0:28:41) [86%] : \r\nDans les domaines de soutien de la Loterie romande lui porter culturelle et c'est vrai qu'on s'est dit que, dans ce cas-l\u00e0, c'est important en fait d'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour permettre aussi aux cantons qui est un investissement aussi important de pouvoir acqu\u00e9rir cette oeuvre majeure pour la peinture valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:42 > 0:28:51) [90%] : \r\nC'est une huile sur toile d'environ 33 centim\u00e8tres sur 65 rare et exceptionnelle car Vallotton n'a r\u00e9alis\u00e9 que 4 tableaux en Valais dont ces tours qui tr\u00f4ne \u00e0 Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:51 > 0:29:02) [95%] : \r\nL'importance pour nous, c'est \u00e9videmment la qualit\u00e9 intrins\u00e8que du tableau, qui est le le 1er crit\u00e8re mais c'est aussi bien s\u00fbr de donner une vision de la montagne, une vision du Valais qui sort de l'anecdotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:03 > 0:29:08) [88%] : \r\nLa Tour de Goubin a trouv\u00e9 un tr\u00e8s bel \u00e9crin dont on peut d\u00e9sormais se d\u00e9lecter au mus\u00e9e d'art du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:11 > 0:29:18) [93%] : \r\nEt on se quitte sur ces images spectaculaires du fran\u00e7ais Alain Robert, mieux connu sous le nom de Spider-Man, il a accompli un nouvel ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:18 > 0:29:37) [92%] : \r\nEn escaladant le plus haut gratte-ciel du monde, la tour Bourj Khalifa \u00e0 Duba\u00ef, un \u00e9difice ou de 828 m\u00e8tres le grimpeur, \u00e2g\u00e9 de 48 ans a mis 6 heures pour parvenir au sommet de ce b\u00e2timent de plus de 160 \u00e9tages, cette fois-ci \u00e0 nautique, les organisateurs de l'\u00e9v\u00e9nement, ont exig\u00e9 qu'il utilise tout de m\u00eame une corde et un harnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:38 > 0:29:59) [90%] : \r\nLa fin de ce journal, merci de l'avoir suivi, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Couleurs locales qui, avant l'arriv\u00e9e de temp\u00e9rature estivale vous emm\u00e8ne dans les entrailles d'un glacier, une \u00e9quipe de votre journal r\u00e9gional s'est gliss\u00e9 dans les galeries du glacier de Zinal en Valais, vous allez d\u00e9couvrir un d\u00e9cor impressionnant fait de sculptures de glace transparente, c'est \u00e0 ne pas manquer ce soir \u00e0 19 heures pass\u00e9es avant cela une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:59 > 0:30:05) [90%] : \r\nDans un instant les cartes du ciel de la printani\u00e8re, Val\u00e9rie Bovard, pass\u00e9 un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:20 > 0:30:24) [81%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-29T12:01:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103339782", "durationSec": 43, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Fribourg : 20110329, le restaurateur de Riaz en fuite soup\u00e7onn\u00e9 du meurtre d'un de ses employ\u00e9s qui \u00e9tait l'amant de sa femme est activement recherch\u00e9 pour homicide.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS"], "sequenceIds": ["1308657", "1308658"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339783", "durationSec": 24, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110329, les employ\u00e9s du service de la protection de la jeunesse ont d\u00e9bray\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 un livre noir de dol\u00e9ances pour d\u00e9noncer la surcharge de travail et les risques pour l'encadrement des jeunes.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1308660"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339784", "durationSec": 157, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Jura (canton) : 20110329, WILLEMIN St\u00e9phane a r\u00e9alis\u00e9 une barque traditionnelle \u00e0 fond plat du Doubs avec l'aide d'un vieux sp\u00e9cialiste. L'embarcation doit servir de bac pour faire traverser le Doubs l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de pont.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["BATEAU"], "sequenceIds": ["1308662"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339785", "durationSec": 126, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110329, \"Virtual 21\" la nouvelle pi\u00e8ce de ZIEGLER Dominique explore l'univers d'Internet, entre libert\u00e9 absolue des fantasmes et perte d'identit\u00e9 et d'intimit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "ART DRAMATIQUE"], "sequenceIds": ["1308664"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339786", "durationSec": 92, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Sion : 20110329, avec l'aide de la Loterie romande, le mus\u00e9e d'art valaisan a pu acqu\u00e9rir l'un des 4 tableaux du peintre vaudois VALLOTTON F\u00e9lix ayant pour th\u00e8me le Valais. Il s'agit d'une huile sur toile repr\u00e9sentant la Tour de Goubin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "PEINTURE"], "sequenceIds": ["1308666"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339787", "durationSec": 63, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Miami : 20110329, victoires des joueurs de tennis suisse FEDERER Roger et espagnol NADAL Rafael, qui se sont impos\u00e9s au 3e tour du tournoi ATP Masters 1000 de Miami. FEDERER Roger a battu l'Argentin MONACO Juan en 2 sets sur le score de 7-6 et 6-4. NADAL Rafael a battu l'Espagnol LOPEZ Feliciano en 2 sets sur le score de 6-3 et 6-3. Victoire \u00e9galement de la joueuse de tennis allemande PETKOVIC Andrea, qui s'est impos\u00e9e en 3 sets sur le score de 7-5, 3-6 et 6-3 face \u00e0 la Danoise WOZNIACKI Caroline, en 8e de finale du tournoi WTA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MIAMI"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP", "WTA"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL", "WOZNIACKI, CAROLINE"], "sequenceIds": ["1308686"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339788", "durationSec": 27, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Penthaz : 20110329, lancement des travaux de construction du nouveau centre de recherches et d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que suisse.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PENTHAZ"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CIN\u00c9MATH\u00c8QUE"], "sequenceIds": ["1308794"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895987", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nBROULIS, Pascal, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois (mesures pour faire face \u00e0 l'augmentation annonc\u00e9e de la population dans le canton de Vaud, probl\u00e8me des logements et des terrains).\r\nDUPLEX BERNE :\r\nGRAF, Michel, directeur Addiction info Suisse (1/4 des gar\u00e7ons de plus de 15 ans boivent plus d'une fois par semaine, \u00e9chec des mesures de pr\u00e9vention et  facilit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 l'alcool avant 16 ans, autres addictions)", "id": "895986"}, {"internalArchiveId": "GS1103895988", "summary": "PLATEAU :\r\nZIEGLER, Dominique, auteur et metteur en sc\u00e8ne (nouvelle pi\u00e8ce Virtual 21 sur l'Internet, la libert\u00e9, et l'oppression, renfermement de l'homme occidental, l'importance de l'avatar et la modification de la personnalit\u00e9 des individus).", "id": "895987"}, {"internalArchiveId": "GS1103308658", "summary": "20:31.58\r\nFribourg-ville, diverses s\u00e9quences : conf\u00e9rence de presse de BARBONI,   Philippe, procureur / STAUFFER, Eric, chef service d'identification judiciaire (arme du crime est un ancien pistolet militaire). homicide, fait divers ", "id": "1308657", "visualThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308659", "summary": " Riaz : ext maison de la victime. homicide, fait divers.", "id": "1308658", "visualThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS"], "visualGeographicals": ["RIAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308661", "summary": "20:32.50\r\nGen\u00e8ve-ville : homme parlant dans un m\u00e9gaphone / livre de dol\u00e9ance /   personnel rassembl\u00e9. gr\u00e8ve, condition de travail.", "id": "1308660", "visualThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308663", "summary": "20:35.10\r\nJura (canton), Tariche : divers plans porteurs de la barque a fond plat  descendant vers le Doubs avec le bateau / spectateurs applaudissant / barque attach\u00e9e \u00e0 sa cha\u00eene flottant sur le Doubs / itw WILLEMIN, St\u00e9phane (le bois a gonfl\u00e9, d\u00e9fi de fou) / divers plans MA\u00ceTRE, Maurice, charpentier, travaillant sur la barque avec WILLEMIN, St\u00e9phane / itw MA\u00ceTRE, Maurice (les outils pour faire une barque) / itw WILLEMIN, St\u00e9phane (oser se lancer). bateau.", "id": "1308662", "visualThemes": ["BATEAU"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308665", "summary": "20:37.54\r\nGen\u00e8ve-ville : divers extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Virtual 21\" de   ZIEGLER, Dominique / itw DELMONTE, Matthieu, com\u00e9dien (son personnage, son  avatar) / itw NIDEGGER, C\u00e9line, com\u00e9dienne (sentiment de libert\u00e9 et    d\u00e9possession de soi). art dramatique, Internet.", "id": "1308664", "visualThemes": ["INTERNET", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308667", "summary": "20:40.04\r\nSion : divers plans du tableau \"La Tour de Goubin\" de VALLOTTON, F\u00e9lix /  itw RUEDIN, Pascal, directeur du mus\u00e9e d'art valaisan (tableau peint de   m\u00e9moire d'apr\u00e8s des croquis) / itw FAVRE, Jean-Maurice, pr\u00e9sident de la   d\u00e9l\u00e9gation valaisanne de la Loterie romande (aider les cantons \u00e0 acqu\u00e9rir des oeuvres majeures) / zoom avant sur la signature. peinture, mus\u00e9e.", "id": "1308666", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "PEINTURE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308687", "summary": "20:33.55\r\nMiami : divers plans de FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse, remportant un point au filet, en lobant son adversaire MONACO, Juan, joueur de tennis  argentin / divers plans de FEDERER, Roger remportant la balle de match /  divers plans de NADAL, Rafael, joueur de tennis espagnol, remportant la balle de match face \u00e0 LOPEZ, Feliciano, joueur de tennis espagnol (19\") / divers  plans de PETKOVIC, Andrea, joueuse de tennis allemande, effectuant une petite danse de joie (5\") / divers plans de PETKOVIC, Andrea remportant la balle de match puis serrant la main \u00e0 WOZNIACKI, Caroline, joueuse de tennis danoise.  ATP, WTA, tournoi (tennis).", "id": "1308686", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP", "WTA"], "visualGeographicals": ["MIAMI"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL", "WOZNIACKI, CAROLINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104308795", "summary": "20:30.53\r\nPenthaz : panneau indiquant le site du futur centre d'archives de la   cin\u00e9math\u00e8que suisse / public regardant le grand trou / officiels dont MAIRE, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur de la cin\u00e9math\u00e8que d\u00e9posant une boite dans une fosse.  cin\u00e9math\u00e8que, chantier du b\u00e2timent.", "id": "1308794", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CIN\u00c9MATH\u00c8QUE"], "visualGeographicals": ["PENTHAZ"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546590", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095026", "position": "01"}}, {"id": "546589", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120777", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261950", "internalArchiveId": "GE1103261951", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "KLOTEN FLYERS - CP BERNE 7E MATCH DEMI-FINALE PLAY-OFF - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 8455, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "COMMENTAIRE DE MAIQUE PEREZ PAS ENREGISTRE", "lastModifiedDate": "2011-03-30T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "SSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546803", "comment": "HOCK 2903 CHS KLO BER\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001667", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261899", "internalArchiveId": "GE1103261900", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.03.29", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 1179, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3048291", "imageURL": "http://www.rts.ch/3048300.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VD: Penthaz sera la nouvelle Mecque du cin\u00e9ma suisse", "VS: la station d'Anz\u00e8re se dote d'un chauffage central \u00e0 bois", "VS: d\u00e9couverte des entrailles du glacier de Zinal, dans le Val d'Anniviers", "GE: une nouvelle technologie de num\u00e9risation a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e sur une maquette historique de la ville", "FR: l'auteur du meurtre de Riaz est toujours en fuite", "Couleurs locales", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "COULO", "La premi\u00e8re pierre"], "alternativeSummary": ["C'est dans la commune vaudoise que se construit le tout nouveau centre de recherche et d'archivage de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. Ce complexe permettra la conservation de la m\u00e9moire audiovisuelle nationale dans les meilleures conditions.", "Il s'agira de la plus grande centrale \u00e0 bois des Alpes fonctionnant aux pellets, des petits granul\u00e9s de bois recycl\u00e9s. Une fois sa construction termin\u00e9e, la centrale permettra de chauffer dans un premier temps 600 appartements.", "Ce monstre de glace de plus de sept kilom\u00e8tres de long cache un vrai d\u00e9dale de galeries \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Dans quelques jours les galeries seront transform\u00e9es en rivi\u00e8res, la glace va fondre avec l'arriv\u00e9e des temp\u00e9ratures estivales.", "Le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mardi matin, en soulignant que l'exactitude de la maquette permettra de comparer la Gen\u00e8ve d'autrefois avec celle d'aujourd'hui.", "L'homme a tir\u00e9 huit coups de feu avec son arme d'ordonnance, tuant l'amoureux de sa femme.", "Lancement des travaux du nouveau Centre d'archivage de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse \u00e0 Penthaz."], "variantIds": ["ece-2960990", "ece-2960571", "ece-2960989", "ece-10678602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["10:43:01:18  10:43:09:19\r\n  COULEURS LOCALES DU 29 MARS 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:43:10:00  10:43:19:09\r\n  COULEURS LOCALES DU 29 MARS 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:43:19:13  10:43:35:23\r\n...\r\n\r\n10:43:36:05  10:43:41:10\r\nL'homme qui a tu\u00e9 son rival amoureux\r\n  samedi \u00e0 Riaz (FR) est en fuite.\r\n\r\n10:43:41:14  10:43:48:17\r\nLe procureur l'a appel\u00e9 \u00e0 se rendre.\r\n\r\n10:43:49:09  10:43:54:19\r\n A Penthaz, la 1\u00e8re pierre du futur\r\ncentre de recherche et d'archivage..\r\n\r\n10:43:55:00  10:43:58:23\r\n ..de la Cin\u00e9math\u00e8que a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\n\r\n10:43:59:04  10:44:05:12\r\nCe complexe permettra la conservation\r\n  de notre patrimoine audiovisuel.\r\n\r\n10:44:06:02  10:44:09:23\r\n    Regardez, c'est magique !\r\n\r\n10:44:10:04  10:44:15:13\r\n    Nous vous emm\u00e8nerons aussi\r\n  dans un monde sculpt\u00e9 de glace.\r\n\r\n10:44:15:19  10:44:19:20\r\n        Nous sommes entr\u00e9s\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du glacier de Zinal.\r\n\r\n10:44:20:01  10:44:24:18\r\n          A l'int\u00e9rieur:\r\n   des galeries spectaculaires.\r\n\r\n10:44:27:08  10:44:28:15\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n10:44:28:20  10:44:33:04\r\n Dans l'actualit\u00e9 de ce 29 mars,\r\n  le meurtrier de Riaz (FR),..\r\n\r\n10:44:33:09  10:44:36:15\r\n        ..court toujours.\r\n\r\n10:44:36:20  10:44:41:08\r\n   L'homme a tu\u00e9 sa femme samedi\r\ndernier avec son arme d'ordonnance.\r\n\r\n10:44:41:12  10:44:47:22\r\n     Le procureur en charge \r\n    l'a enjoint de se rendre.\r\n\r\n10:44:50:05  10:44:52:16\r\n Plus aucune trace de Serge S.,..\r\n\r\n10:44:52:21  10:44:56:09\r\n        ..l'auteur pr\u00e9sum\u00e9\r\n   de l'homicide samedi \u00e0 Riaz.\r\n\r\n10:44:56:14  10:45:01:07\r\n        La police appelle\r\n      le fuyard \u00e0 se rendre.\r\n\r\n10:45:02:05  10:45:06:02\r\nJ'en appelle \u00e0 la personne en fuite\r\n      pour qu'elle se mette..\r\n\r\n10:45:06:08  10:45:18:22\r\n..\u00e0 la disposition de la justice,\r\n et nous contacte au plus vite.\r\n\r\n10:45:19:11  10:45:23:00\r\n      Le drame s'est produit\r\n   \u00e0 04h30 devant cette maison.\r\n\r\n10:45:23:05  10:45:27:22\r\n       Serge S. aurait abattu\r\nle nouveau compagnon de son \u00e9pouse,..\r\n\r\n10:45:28:03  10:45:31:04\r\n..dont il est s\u00e9par\u00e9 depuis janvier.\r\n\r\n10:45:31:09  10:45:35:09\r\n    La victime meurt sur place,\r\n          \u00e2g\u00e9e de 23 ans.\r\n\r\n10:45:35:13  10:45:41:01\r\nIl \u00e9tait cuisinier dans ce restaurant\r\n    dont Serge S. et son \u00e9pouse..\r\n\r\n10:45:41:06  10:45:47:16\r\n      ..\u00e9taient exploitants.\r\n\r\n10:45:47:21  10:45:54:18\r\n  Apr\u00e8s avoir commis son crime,\r\nSerge S. se dirige vers le Valais.\r\n\r\n10:45:55:07  10:46:02:21\r\n     Dans la fuite, un point\r\n  a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 vers Martigny.\r\n\r\n10:46:03:02  10:46:07:13\r\n    Le fuyard aurait-il quitt\u00e9\r\n         le territoire ?\r\n\r\n10:46:08:02  10:46:15:08\r\n Je n'ai pas l'assurance que la\r\n personne soit toujours en vie.\r\n\r\n10:46:15:20  10:46:20:21\r\nLa police poursuit ses investigations\r\n\u00e9paul\u00e9e par ses homologues \u00e9trangers.\r\n\r\n10:46:21:18  10:46:26:15\r\n  Gen\u00e8ve pr\u00e9sente aujourd'hui\r\nun projet de num\u00e9risation en 3D.\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:32:11\r\n Cette nouvelle technologie a \u00e9t\u00e9\r\nappliqu\u00e9e au plan relief Magnin,..\r\n\r\n10:46:32:16  10:46:37:10\r\n..cr\u00e9ant une maquette architecturale\r\n  des fortifications de la ville.\r\n\r\n10:46:37:15  10:46:41:11\r\n     Comme si on y \u00e9tait...\r\n\r\n10:46:43:01  10:46:48:19\r\nLe quartier du temple de la Madeleine\r\n     tel qu'il \u00e9tait avant 1850.\r\n\r\n10:46:49:00  10:46:53:19\r\n     Il sera bient\u00f4t possible\r\nde s'y promener en quelques clics.\r\n\r\n10:46:54:00  10:46:59:14\r\n      20 ans de travail pour\r\n cette maquette, finie en 1896,..\r\n\r\n10:46:59:19  10:47:07:20\r\n     ..et beaucoup de myst\u00e8res\r\n      quant \u00e0 sa r\u00e9alisation.\r\n\r\n10:47:08:22  10:47:12:00\r\n    Comment a-t-il proc\u00e9d\u00e9 ?\r\n\r\n10:47:12:05  10:47:16:21\r\n  Il avait fait des d\u00e9velopp\u00e9s\r\n          de fa\u00e7ades.\r\n\r\n10:47:17:02  10:47:24:08\r\n  Seuls les historiens pourront\r\n  savoir comment il a proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:47:25:07  10:47:33:17\r\n  La maquette a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e, un\r\ntravail commenc\u00e9 en septembre 2010.\r\n\r\n10:47:34:09  10:47:41:00\r\n   Les difficult\u00e9s: la complexit\u00e9\r\ndes formes et l'\u00e9troitesse des rues.\r\n\r\n10:47:41:06  10:47:48:15\r\n     Il faut aller chercher\r\n      les petits recoins.\r\n\r\n10:47:49:10  10:47:52:17\r\n  Les trous dans la num\u00e9risation\r\n        ont \u00e9t\u00e9 combl\u00e9s..\r\n\r\n10:47:52:22  10:47:59:00\r\n..dans cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n10:47:59:13  10:48:03:08\r\n    Voici le semis de points\r\n      fait par le scanner.\r\n\r\n10:48:03:13  10:48:07:12\r\n    On a ensuite reconstruit\r\n         des surfaces.\r\n\r\n10:48:07:17  10:48:17:12\r\n Puis on a ajout\u00e9 les textures,\r\n    par exemple des tuiles.\r\n\r\n10:48:18:04  10:48:22:21\r\n   Le projet, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin,\r\n      permettra de comparer..\r\n\r\n10:48:23:02  10:48:26:12\r\n      ..la Gen\u00e8ve d'autrefois\r\n     avec celle d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:48:27:00  10:48:31:09\r\n  Le relief Magnin est n\u00e9 avec \r\n  le bouleversement de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:48:31:14  10:48:40:18\r\nLa ville a connu un agrandissement,\r\n     un peu comme aujourd'hui.\r\n\r\n10:48:42:01  10:48:46:15\r\n   Fin 2012, on pourra d\u00e9ambuler\r\n     dans la Gen\u00e8ve de 1850..\r\n\r\n10:48:46:20  10:48:53:04\r\n      ..et faire le constat\r\n   de sa perp\u00e9tuelle \u00e9volution.\r\n\r\n10:48:54:01  10:48:58:16\r\nDans les autres nouvelles du jour,\r\n  la venue de Charles Aznavour..\r\n\r\n10:48:58:21  10:49:03:09\r\n  ..\u00e0 Gen\u00e8ve et cette d\u00e9couverte\r\narch\u00e9ologique inattendue \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n10:49:04:11  10:49:14:08\r\n Des arch\u00e9ologues ont d\u00e9couvert une\r\nvilla romaine sur le site de l'EPFL.\r\n\r\n10:49:14:12  10:49:23:16\r\n   Les vues a\u00e9riennes d\u00e9voilent \r\n   une habitation en forme de T.\r\n\r\n10:49:23:21  10:49:30:17\r\nUne cour est entour\u00e9e d'une galerie.\r\n\r\n10:49:30:22  10:49:35:10\r\n Une grange et un rural faisaient\r\n      partie de l'ensemble.\r\n\r\n10:49:35:15  10:49:38:06\r\n    Cette grande villa romaine\r\n          fut occup\u00e9e..\r\n\r\n10:49:38:11  10:49:40:19\r\n ..entre le 1er et le 3\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:49:41:08  10:49:48:03\r\nL'atome au coeur du d\u00e9bat politique\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:49:48:08  10:49:53:04\r\n Les antinucl\u00e9aires s'\u00e9taient donn\u00e9\r\nrendez-vous dans la cour du ch\u00e2teau..\r\n\r\n10:49:53:09  10:49:58:07\r\n ..o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s discutaient de la\r\nconstruction de nouvelles centrales.\r\n\r\n10:49:58:12  10:50:03:07\r\n Apr\u00e8s des d\u00e9bats anim\u00e9s, le Grand\r\n  Conseil a finalement dit non..\r\n\r\n10:50:03:11  10:50:06:21\r\n     ..par 66 voix contre 29,\r\n        et 13 abstentions.\r\n\r\n10:50:08:05  10:50:12:11\r\n  A Gen\u00e8ve, la nouvelle patinoire\r\n  pourrait voir le jour en 2015.\r\n\r\n10:50:12:17  10:50:16:10\r\n        Le site d\u00e9finitif\r\n      sera connu le 30 juin.\r\n\r\n10:50:16:14  10:50:20:07\r\nD'ici l\u00e0, la patinoire des Vernets\r\n          va disposer..\r\n\r\n10:50:20:12  10:50:23:06\r\n ..d'une nouvelle infrastructure.\r\n\r\n10:50:23:11  10:50:28:14\r\n      Le montant des travaux\r\n    s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7,5 mios de frs.\r\n\r\n10:50:29:16  10:50:35:05\r\nLe Mus\u00e9e d'art du Valais s'est offert\r\nun tableau du peintre F.Vallotton,..\r\n\r\n10:50:35:10  10:50:49:04\r\n ..\"La tour de Goubing\", gr\u00e2ce au\r\n  soutien de la Loterie romande.\r\n\r\n10:50:49:10  10:50:52:01\r\nUne toile qui a co\u00fbt\u00e9 278'500 frs.\r\n\r\n10:50:52:06  10:50:56:08\r\n       A Gen\u00e8ve, une oeuvre\r\n en m\u00e9moire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien..\r\n\r\n10:50:56:12  10:50:59:01\r\n         ..verra le jour\r\n      au bastion St-Antoine.\r\n\r\n10:50:59:06  10:51:02:22\r\n         Elle est le fruit\r\nd'une collaboration entre la ville..\r\n\r\n10:51:03:02  10:51:05:07\r\n  ..et la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne.\r\n\r\n10:51:05:17  10:51:08:20\r\n           Nous sommes\r\nune diaspora exemplaire en Suisse.\r\n\r\n10:51:09:01  10:51:13:11\r\n  Je suis content que l'on soit\r\ndes Suisses d'origine arm\u00e9nienne..\r\n\r\n10:51:13:16  10:51:16:14\r\n..et non des Arm\u00e9niens de Suisse.\r\n\r\n10:51:17:02  10:51:20:15\r\n Le monument devrait \u00eatre inaugur\u00e9\r\n        le 24 avril 2013,..\r\n\r\n10:51:20:21  10:51:23:11\r\n    ..date de la comm\u00e9moration\r\n           du g\u00e9nocide.\r\n\r\n10:51:24:17  10:51:29:07\r\nA Lausanne, le projet aqua-ecop\u00f4le\r\n  vient d'obtenir le feu vert..\r\n\r\n10:51:29:12  10:51:31:08\r\n     ..du tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:51:31:12  10:51:37:03\r\n   Ce projet \u00e0 90 mios comprendra\r\nun \u00e9comus\u00e9e avec aquariums et h\u00f4tel.\r\n\r\n10:51:38:00  10:51:43:09\r\n    Penthaz, un petit village\r\n  pr\u00e8s de Lausanne va devenir..\r\n\r\n10:51:43:13  10:51:47:03\r\n  ..La Mecque du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n10:51:47:09  10:51:52:08\r\nC'est l\u00e0 que se construit le nouveau\r\ncentre de recherche et d'archivage..\r\n\r\n10:51:52:12  10:51:54:19\r\n  ..de la cin\u00e9math\u00e8que suisse.\r\n\r\n10:51:55:00  10:51:59:04\r\n Il permettra la conservation de\r\n  notre m\u00e9moire audiosivuelle.\r\n\r\n10:51:59:09  10:52:03:00\r\nJ.Von Reding est s\u00fbr le chantier.\r\n\r\n10:52:04:00  10:52:09:07\r\n   Voil\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de la pose\r\n      de la premi\u00e8re pierre..\r\n\r\n10:52:09:11  10:52:14:16\r\n      ..du centre d'archivage\r\n  de la cin\u00e9math\u00e8que de Lausanne.\r\n\r\n10:52:14:21  10:52:19:05\r\n Voil\u00e0 en quoi consiste le projet.\r\n\r\n10:52:20:06  10:52:24:19\r\n         Dans cette bo\u00eete,\r\n  des t\u00e9moignages de notre temps.\r\n\r\n10:52:25:00  10:52:29:15\r\nNotamment la copie du premier film\r\n suisse r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1896.\r\n\r\n10:52:29:20  10:52:33:04\r\n   Tr\u00e8s symbolique pour la pose\r\n     de la premi\u00e8re pierre..\r\n\r\n10:52:33:10  10:52:37:17\r\n  ..du nouveau centre d'archivage\r\n    de la cin\u00e9math\u00e8que suisse.\r\n\r\n10:52:37:22  10:52:42:08\r\nLa 6\u00e8me collection cin\u00e9matographique\r\n    du monde sera ici \u00e0 Penthaz.\r\n\r\n10:52:42:12  10:52:44:06\r\n          Cout: 60 mios.\r\n\r\n10:52:44:17  10:52:47:07\r\nLa cin\u00e9math\u00e8que est un des aspects..\r\n\r\n10:52:47:12  10:52:49:11\r\n     ..de la m\u00e9moire suisse.\r\n\r\n10:52:49:16  10:52:51:19\r\n   Il faut pr\u00e9server ce pass\u00e9.\r\n\r\n10:52:52:00  10:52:56:12\r\n     Ce centre va permettre\r\n          de le faire.\r\n\r\n10:52:57:00  10:53:00:17\r\n Le b\u00e2timent sera inaugur\u00e9 en 2015\r\n        et fera 13'000 m2.\r\n\r\n10:53:00:22  10:53:05:20\r\nIl accueillera toute la collection\r\n      de la cin\u00e9math\u00e8que:..\r\n\r\n10:53:06:01  10:53:10:22\r\n     ..des milliers de films,\r\n        photos, affiches.\r\n\r\n10:53:11:03  10:53:17:10\r\n        Les locaux actuels\r\n       \u00e9taient trop petits.\r\n\r\n10:53:17:23  10:53:21:03\r\n  On a trop de films \u00e0 traiter.\r\n\r\n10:53:21:08  10:53:25:01\r\n      Les gens travaillent \r\n     les uns sur les autres.\r\n\r\n10:53:25:07  10:53:30:16\r\n      Les visionneuses sont\r\n       aussi trop proches.\r\n\r\n10:53:30:21  10:53:37:11\r\n  Maintenant on aura des boxes\r\n        de visionnement.\r\n\r\n10:53:38:05  10:53:42:03\r\n  Le centre ne sera pas seulement\r\n       un \u00e9crin formidable..\r\n\r\n10:53:42:08  10:53:50:13\r\n      ..il sera aussi ouvert\r\n   aux chercheurs et cin\u00e9philes.\r\n\r\n10:53:51:03  10:53:54:04\r\n    Faire du cin\u00e9ma co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:53:54:09  10:53:56:18\r\nL'archiver co\u00fbte encore plus cher.\r\n\r\n10:53:56:23  10:53:59:17\r\n         Fr\u00e9d\u00e9ric Maire,\r\n     que de chemin parcouru..\r\n\r\n10:53:59:22  10:54:02:14\r\n ..depuis le 2 pi\u00e8ces \u00e0 la Cit\u00e9 !\r\n\r\n10:54:03:00  10:54:06:09\r\n     C'est la 1\u00e8re fois que \r\n     la Conf\u00e9d\u00e9ration paie..\r\n\r\n10:54:06:13  10:54:09:08\r\n  ..un b\u00e2timent pour conserver\r\n         les archives.\r\n\r\n10:54:09:12  10:54:12:14\r\n      Finalement, 60 mios,\r\n     ce n'est pas beaucoup.\r\n\r\n10:54:12:19  10:54:16:04\r\n          C'est moins\r\n qu'un long m\u00e9trage am\u00e9ricain !\r\n\r\n10:54:16:09  10:54:20:11\r\n    On entreposera des dizaines\r\n    de milliers de pellicules..\r\n\r\n10:54:20:17  10:54:24:00\r\n    ..et quoi d'autre encore ?\r\n\r\n10:54:24:05  10:54:28:04\r\n    Nos archives de 2,8 mios\r\n       de photographies.\r\n\r\n10:54:28:10  10:54:32:17\r\n  230'000 affiches, des livres,\r\n          des revues...\r\n\r\n10:54:32:22  10:54:40:04\r\nCet ensemble permet aux chercheurs\r\nde retracer l'histoire d'un film.\r\n\r\n10:54:40:09  10:54:47:13\r\n On va archiver le fond Fellini\r\n            de Sion.\r\n\r\n10:54:47:18  10:54:55:10\r\n Une partie sera bient\u00f4t expos\u00e9e\r\n  au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e en juin.\r\n\r\n10:54:55:14  10:55:00:09\r\n     Ca vous sert donc d'outil\r\npour attirer d'autres collections ?\r\n\r\n10:55:00:14  10:55:01:23\r\n           Absolument.\r\n\r\n10:55:02:04  10:55:07:09\r\nD\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des gens viennent\r\n  d\u00e9poser des choses chez nous.\r\n\r\n10:55:07:14  10:55:13:16\r\n  C'est historique, car Claude\r\n    Autan-Lara avait d\u00e9j\u00e0..\r\n\r\n10:55:13:22  10:55:25:16\r\n..d\u00e9pos\u00e9 ses films chez nous, ainsi\r\n            que Bunuel.\r\n\r\n10:55:25:21  10:55:32:07\r\n        Il y a un paradoxe:\r\n      vous allez num\u00e9riser,..\r\n\r\n10:55:32:11  10:55:37:10\r\n ..mais aussi utiliser des bandes\r\n           magn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:55:37:15  10:55:44:03\r\n  Oui, la technologie num\u00e9rique\r\n ne garantit pas la p\u00e9rennit\u00e9,..\r\n\r\n10:55:44:09  10:56:00:04\r\n  ..alors que certaines bandes\r\nont cent ans et sont en bon \u00e9tat.\r\n\r\n10:56:00:09  10:56:04:00\r\n Les serveurs sont moins fiables ?\r\n\r\n10:56:04:05  10:56:11:15\r\n   Les outils num\u00e9riques sont\r\nfondamentaux pour la diffusion,..\r\n\r\n10:56:11:21  10:56:23:09\r\n  ..mais pas pour le stockage.\r\n\r\n10:56:23:14  10:56:27:05\r\n   C'est la m\u00e9moire collective\r\n           du si\u00e8cle..\r\n\r\n10:56:27:11  10:56:32:07\r\n    ..que nous voulons mettre\r\n         \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:56:32:11  10:56:39:00\r\n  Il y aura encore le Capitole ?\r\n\r\n10:56:39:05  10:56:44:03\r\n    Ce sera une vitrine de la\r\n         cin\u00e9math\u00e8que..\r\n\r\n10:56:44:08  10:56:51:00\r\n   ..lorsqu'il sera restaur\u00e9.\r\n\r\n10:56:51:05  10:57:10:11\r\n On esp\u00e8re ouvrir d'autres lieux \r\n  un peu partout dans le pays.\r\n\r\n10:57:10:17  10:57:18:03\r\n       Fr\u00e9d\u00e9ric Maire merci.\r\n\r\n10:57:22:14  10:57:22:23\r\nIl manque maintenant le financement.\r\n\r\n10:57:22:23  10:57:29:19\r\n  La station valaisanne d'Anz\u00e8re\r\nse met aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n10:57:30:00  10:57:35:21\r\n  La plus grande centrale \u00e0 bois\r\ndes Alpes fonctionne aux pellets,..\r\n\r\n10:57:36:02  10:57:39:04\r\n      ..des petits granul\u00e9s\r\n        de bois recycl\u00e9.\r\n\r\n10:57:39:10  10:57:43:15\r\n Au d\u00e9but, la centrale permettra\r\n  de chauffer 600 appartements.\r\n\r\n10:57:44:05  10:57:48:20\r\nCette centrale est le tournant vert\r\n      de la station d'Anz\u00e8re.\r\n\r\n10:57:49:01  10:57:54:10\r\nVoici des granul\u00e9s de bois issus des\r\n d\u00e9chets des scieries de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:57:54:15  10:57:58:22\r\nC'est M.Mann, industriel allemand,\r\n      qui a lanc\u00e9 le projet.\r\n\r\n10:57:59:11  10:58:02:13\r\n On peut alimenter 3 immeubles.\r\n\r\n10:58:02:18  10:58:14:09\r\n     Fin octobre, ce seront\r\n   15 immeubles et des h\u00f4tels.\r\n\r\n10:58:15:05  10:58:17:05\r\n        Voici le chantier.\r\n\r\n10:58:17:10  10:58:21:11\r\n        Cette centrale sera\r\n     la plus grande des Alpes.\r\n\r\n10:58:21:16  10:58:26:12\r\nA Porrentruy, une technologie bois\r\n    alimente 2'500 logements.\r\n\r\n10:58:27:01  10:58:35:13\r\n En Allemagne, les plus grandes\r\n     centrales donne 1 MW.\r\n\r\n10:58:35:18  10:58:40:01\r\n       Ici, il y a 6,5 MW.\r\n\r\n10:58:40:11  10:58:43:18\r\n        600 propri\u00e9taires\r\n      ont rejoint le r\u00e9seau.\r\n\r\n10:58:43:23  10:58:48:12\r\n  Le syst\u00e8me co\u00fbte 13 ct le kW/h\r\n   contre 15 ct avec le mazout.\r\n\r\n10:58:48:23  10:58:54:15\r\n  Voici une chaufferie r\u00e9nov\u00e9e\r\n      et reli\u00e9e au r\u00e9seau.\r\n\r\n10:58:54:20  10:59:00:03\r\n  Il fallait avant 2 chaudi\u00e8res\r\n   pour chauffer le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:59:00:08  10:59:06:06\r\n  Tous les immeubles du r\u00e9seau\r\n ont d\u00fb changer leur chaudi\u00e8re.\r\n\r\n10:59:06:11  10:59:11:09\r\n Pour r\u00e9investir dans le mazout, \r\nce serait un investissement lourd.\r\n\r\n10:59:11:21  10:59:16:18\r\nLe projet pourrait faire des \u00e9mules.\r\n\r\n10:59:16:23  10:59:21:07\r\n  Plusieurs stations datent des\r\nann\u00e9es 1970 et doivent remplacer..\r\n\r\n10:59:21:11  10:59:24:01\r\n..le chauffage de nombreux immeubles.\r\n\r\n10:59:24:22  10:59:29:07\r\n   Nous allons entrer dans les\r\nentrailles du glacier de Zinal,..\r\n\r\n10:59:29:11  10:59:31:08\r\n  ..au fond du Val d'Anniviers.\r\n\r\n10:59:31:12  10:59:38:16\r\nLong de 7 km de long, ce glacier\r\n  cache un d\u00e9dale de galeries.\r\n\r\n10:59:39:20  10:59:57:18\r\n...\r\n\r\n10:59:57:23  11:00:01:06\r\n Visiter un glacier, \u00e7a se m\u00e9rite.\r\n\r\n11:00:01:11  11:00:03:18\r\n     Faut bien se tartiner !\r\n\r\n11:00:03:23  11:00:09:05\r\nS.Albasini, guide de haute montagne,\r\n  emm\u00e8ne en hiver les promeneurs..\r\n\r\n11:00:09:11  11:00:13:23\r\n..\u00e0 la conqu\u00eate du glacier de Zinal\r\n    au fond du Val d'Anniviers.\r\n\r\n11:00:14:11  11:00:17:18\r\n  Le glacier venait jusqu'ici,\r\n            en 1850.\r\n\r\n11:00:17:23  11:00:21:10\r\n     Maintenant, il maigrit.\r\n\r\n11:00:22:14  11:00:30:12\r\n   2 h 30 de marche entre zones\r\n  d'avalanche et beaux paysages.\r\n\r\n11:00:30:17  11:00:40:15\r\n...\r\n\r\n11:00:40:21  11:00:44:16\r\n         Encore 150 m !\r\n\r\n11:00:44:21  11:00:52:09\r\n        Et dans deux ans ?\r\n   30 ou 40 m\u00e8tres par ann\u00e9e.\r\n\r\n11:00:52:19  11:00:55:06\r\n  Le monstre de glace se dresse.\r\n\r\n11:00:55:20  11:00:58:23\r\n        On est \u00e0 2080 m.\r\n\r\n11:00:59:12  11:01:08:09\r\n   Les 30 m\u00e8tres de haut et 7 km\r\n   de long imposent le respect.\r\n\r\n11:01:08:14  11:01:11:11\r\nDurant l'hiver, le glacier est fig\u00e9.\r\n\r\n11:01:11:15  11:01:15:18\r\n    Il est possible de p\u00e9n\u00e9trer\r\n       dans ses entrailles.\r\n\r\n11:01:16:07  11:01:19:10\r\n     Il ne fait pas froid,\r\n   mais c'est tr\u00e8s glissant !\r\n\r\n11:01:19:14  11:01:24:17\r\n      -Difficile d'imaginer\r\n        que \u00e7a a 500 ans.\r\n\r\n11:01:30:11  11:01:36:16\r\n  Dans quelques jours, la glace\r\nva fondre avec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:01:37:06  11:01:41:15\r\n Les gouttes tombent du plafond.\r\n\r\n11:01:44:11  11:01:47:23\r\n          L'an prochain,\r\n   ces galeries auront disparu.\r\n\r\n11:01:48:05  11:01:52:03\r\n  Le glacier aura avanc\u00e9 de 30 m \r\n  et il aura r\u00e9tr\u00e9ci du double,..\r\n\r\n11:01:52:08  11:01:56:02\r\n      ..r\u00e9v\u00e9lant de nouvelles\r\n       sculptures de glace.\r\n\r\n11:01:56:22  11:02:00:11\r\n      Ce journal s'ach\u00e8ve\r\n sur ces images enchanteresses.\r\n\r\n11:02:00:15  11:02:03:12\r\n         A demain soir,\r\n    m\u00eame heure, m\u00eame endroit.\r\n\r\n11:02:03:17  11:02:05:11\r\n          Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:02:06:19  11:02:12:01\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT :\r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, A.Halasz,\r\n         N.Huser, M.Rais\r\n\r\n11:02:12:06  11:02:17:02\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092735\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:00:59) [93%] : \r\nL'homme qui a tu\u00e9 son rival amoureux samedi pass\u00e9 Ariha dans le canton de Fribourg est toujours en fuite, le procureur en charge du dossier, l'a appel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 se rendre, le pr\u00e9venu a utilis\u00e9 son ancien pistolet d'ordonnance pour tirer les coups de feu mortel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:16) [94%] : \r\nPenthaz sera la nouvelle Mecque du cin\u00e9ma suisse, la 1\u00e8re Pierre du futur Centre de recherche et d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aujourd'hui tout pr\u00e8s de Lausanne, l'\u00e9norme complexe permettra la conservation de notre Patrimoine audiovisuel nous \u00e9tions aux festivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:35) [94%] : \r\nEt en fin de journal, nous vous emmenons dans un autre monde \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et sculpt\u00e9 de glace translucide, notre journaliste a pu p\u00e9n\u00e9trer dans les entrailles du glacier de Zinal en Valais, il a d\u00e9couvert un labyrinthe de galeries spectaculaire son reportage dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:59) [92%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 Couleurs locales dans l'actualit\u00e9 de ce mardi 29 mars la cavale du meurtrier de Riaz dans le canton de Fribourg, l'homme qui a tu\u00e9 tir\u00e9 8 coups de feu avec son arme d'ordonnance et l'amoureux de sa femme samedi pass\u00e9 est toujours en fuite, le procureur en charge de l'affaire, la en jouant aujourd'hui de se rendre, explications Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:01 > 0:02:12) [95%] : \r\nPlus aucune trace de Serge 54 ans, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'homicide commis samedi \u00e0 Ariha dans le canton de Fribourg, la police a fait aujourd'hui le point sur l'enqu\u00eate, elle appelle le fuyard \u00e0 se rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:12 > 0:02:30) [93%] : \r\nMoi j'en appelle \u00e0 la personne en fuite pour que vraiment elle se met \u00e0 la disposition de la justice, elle peut le faire, simplement en se pr\u00e9sentant aupr\u00e8s d'un n'importe quel poste de police o\u00f9 elle peut directement prendre directement contact avec moi par lui- m\u00eame ou par l'interm\u00e8de M\u00e9dias d'un avocat qui voudra se choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:03:06) [92%] : \r\nLe drame s'est produit samedi vers 4 heures 30 du matin devant cette maison Serge S. fortement alcoolis\u00e9 aurait abattu de 8 balles le nouveau compagnon de sa jeune \u00e9pouse dont il vit s\u00e9par\u00e9 depuis janvier, la victime, \u00e2g\u00e9e de 23 ans meurt sur place, les secours n'ont rien pu faire, la victime \u00e9tait cuisinier dans ce restaurant du centre de Bull exploiter justement par Serge et son \u00e9pouse, c'est l\u00e0 que d\u00e9bute la nouvelle idylle une idylle devenue insoutenable pour Serge S. apr\u00e8s avoir commis l'irr\u00e9parable, Serge S. d\u00e9pose l'arme du Crime, chez lui, puis prend l'autoroute, muni d'un passeport, il se dirige vers le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:14) [94%] : \r\nDans la fuite, il y a un point qui a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans la r\u00e9gion de Martigny, ce qui laisse ouvert beaucoup d'hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:14 > 0:03:19) [95%] : \r\nLe fuyard aurait-il quitter le territoire, pour l'heure, aucune hypoth\u00e8se n'est \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:26) [89%] : \r\nJe n'ai pas l'assurance que la personne soyons encore en vie, mais vous comprendrez ais\u00e9ment que, tant que le corps n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 nous partons du principe que l'auteur est toujours vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:27 > 0:03:31) [98%] : \r\nLa police poursuit ses investigations, \u00e9paul\u00e9 par ses homologues \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:53) [92%] : \r\nGen\u00e8ve se mettent \u00e0 la page en pr\u00e9sentant aujourd'hui un ambitieux projet de num\u00e9risation en 3 dimensions, cette toute nouvelle technologie a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle une maquette architecturale et historique des fortifications de la ville, vous pourrez d\u00e9sormais vous immerger dans ces vestiges et les visiter, presque comme si vous y \u00e9tiez, reportage Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:03:59) [91%] : \r\nLe quartier du temple de la Madeleine, d\u00e8s qu'il \u00e9tait avant 1805 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:09) [94%] : \r\nIl sera bient\u00f4t possible de s'y promener ici et dans tout Gen\u00e8ve en quelques clics de souris, c'est un v\u00e9ritable voyage dans le temps, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de cette maquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:04:18) [97%] : \r\n20 ans de travail pour cette oeuvre d'art finit en 1896 et beaucoup de myst\u00e8res quant \u00e0 sa r\u00e9alisation par l'architecte Auguste Magnin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:35) [91%] : \r\nComment est-ce qu'il a r\u00e9ellement proc\u00e9d\u00e9, on retrouve un certain nombre de documents o\u00f9 il avait fait des d\u00e9velopper de fa\u00e7ade il a mais comment est-ce qu'il a mesur\u00e9 exactement tous les d\u00e9tails de ce maquette je pense que seuls les historiens pour pouvoir nous r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:36 > 0:04:44) [89%] : \r\nLa maquette a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 sous toutes ses coutures, d\u00e8s la 1\u00e8re \u00e9tape du travail de num\u00e9risation, qui a commenc\u00e9 en septembre 2010 par un scannage en 3 dimensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:00) [92%] : \r\nCette maquette, la difficult\u00e9 c'est la complexit\u00e9 des formes l'\u00e9troitesse des des ruelles et l\u00e0 il y a \u00e9videmment beaucoup de vue \u00e0 faire parce qu'il faut aller chercher les les petits recoins, on ne peut pas tout \u00e0 fait tout \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:10) [90%] : \r\nDes trous dans la num\u00e9risation, qui ont \u00e9t\u00e9 combl\u00e9s, plus tard, ici \u00e0 Monthey, dans cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e, c'est sur ces ordinateurs que la Gen\u00e8ve 2850 a vraiment pris forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:05:23) [90%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le point qui a \u00e9t\u00e9 fait par les scanners \u00e0 partir de \u00e7a avec d'autres coll\u00e8gues, on a reconstruit donc ce que je disais des surfaces j'surface en carton sur cette surface, on voit d\u00e9j\u00e0 certaines textures comme les tuiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:28) [89%] : \r\nEt donc notre travail a \u00e9t\u00e9 en fait de positionner ses pr\u00e9fectures de positionner la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:29 > 0:05:36) [96%] : \r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en soulignant que l'exactitude de la maquette permettra de comparer la Gen\u00e8ve d'autrefois avec celle d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:05:52) [91%] : \r\nLe relief Magnin est n\u00e9e au moment d'un grand bouleversement de la cit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui tout \u00e0 coup, connaissez un agrandissement, on est un peu dans le m\u00eame genre de p\u00e9riodes o\u00f9 on conna\u00eet un agrandissement qui \u00e0 la fois r\u00e9jouit et qui inqui\u00e8te beaucoup la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:52 > 0:06:03) [96%] : \r\nFin 2012, on pourra donc virtuellement d\u00e9ambuler dans la Gen\u00e8ve 2850 et faire le constat de sa perp\u00e9tuelle \u00e9volution peut-\u00eatre que \u00e7a donnera un nouveau point de vue pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:05 > 0:06:13) [95%] : \r\nDans les autres nouvelles du jour, nous avons retenu la venue du crooner Charles Aznavour \u00e0 Gen\u00e8ve et cette d\u00e9couverte arch\u00e9ologique, plut\u00f4t inattendu \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:17 > 0:06:50) [93%] : \r\nLes arch\u00e9ologues vont de surprise en surprise sur le site de l'EPFL dans l'Ouest lausannois apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9couverte en 2008 c'est une villa romaine qui vient d'\u00eatre mis au jour sur les lieus qui seront occup\u00e9s par le futur centre de congr\u00e8s et de logements pour \u00e9tudiants les vues a\u00e9riennes permet de d\u00e9couvrir une habitation en forme de T le corps central de 27 m\u00e8tres de largeur sur 37 de longueur s'articule autour d'une cour entour\u00e9e de galeries, une grange et un rural faisait \u00e9galement partie de l'ensemble ce sont l\u00e0 les dimensions d'une grande villa romaine occup\u00e9 entre le 1er et le 3\u00e8me si\u00e8cle de notre \u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:52 > 0:07:17) [96%] : \r\nL'atome au coeur du d\u00e9bat politique aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel, d'ailleurs, les anti- nucl\u00e9aires s'\u00e9taient donn\u00e9 rendez- vous dans la cour du ch\u00e2teau pour tenter d'influencer les d\u00e9put\u00e9s qui devait se prononcer sur la construction de nouvelles centrales nucl\u00e9aires en Suisse dans le cadre de la proc\u00e9dure de consultation de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s des d\u00e9bats anim\u00e9s le Grand Conseil a finalement dit non \u00e0 la construction de nouvelles centrales par 66 voix contre 29 et 13 abstentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:20 > 0:07:39) [97%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle patinoire devrait voir le jour en 2015 le site d\u00e9finitif ne sera quant \u00e0 lui connu que le 30 juin prochain d'ici l\u00e0, l'actuelle patinoire des Vernets va disposer d'une meilleure infrastructure une nouvelle tribune des salons privatifs ou encore la r\u00e9fection des vestiaires, le montant des travaux s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7,5 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:42 > 0:07:49) [87%] : \r\nLe Mus\u00e9e d'art du Valais s'est offert un tableau rare, exceptionnelle du peintre franco- suisse Vallotton, la tour de cubains gr\u00e2ce au soutien de la Loterie romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:49 > 0:07:57) [87%] : \r\nC'est un tableau de F\u00e9lix Vallotton, qui a \u00e9t\u00e9 peint en 1919 \u00e0 l'occasion d'un d'un s\u00e9jour de de Vallotton \u00e0 Sierre, donc, dans le Valais central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:57 > 0:08:02) [97%] : \r\nUne huile sur toile qui a co\u00fbt\u00e9 278500 francs avoir d\u00e9sormais \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:03 > 0:08:03) [99%] : \r\nElle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:03 > 0:08:14) [97%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une oeuvre en m\u00e9moire du g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens, verra le jour au Bastion Saint-Antoine, fruit d'une collaboration entre la ville et la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne, une belle preuve d'int\u00e9gration pour l'ambassadeur d'Arm\u00e9nie en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:14 > 0:08:26) [92%] : \r\nJe pense que nous sommes aussi une diaspora exemplaire en Suisse et je suis content que l'on soit justement des Suisses de des, des, des, des, et des suisse d'origine arm\u00e9nienne, plut\u00f4t que des Arm\u00e9niens de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:26 > 0:08:32) [95%] : \r\nLes r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire devrait \u00eatre inaugur\u00e9e le 24 avril 2013, date de la comm\u00e9moration du g\u00e9nocide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:36 > 0:09:14) [90%] : \r\nEt encore, cette nouvelle \u00e0 Lausanne le projet \u00e0 quoi \u00e9cop\u00f4le vient d'obtenir le feu Vert du tribunal f\u00e9d\u00e9ral ce projet \u00e0 90 millions de francs sur le haut de la ville, comprendra notamment un \u00e9co- mus\u00e9es les aquariums et un h\u00f4tel Penthaz vous le savez peut-\u00eatre pas o\u00f9 cela se trouve, on vous pardonne bien volontiers, pourtant ce petit village tout pr\u00e8s de Lausanne, va devenir la Mecque du cin\u00e9ma suisse, c'est l\u00e0 que se construit le tout nouveau centre de recherche et d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que, ce super complexe permettra la conservation de notre m\u00e9moire audiovisuelle dans les meilleures conditions US Von Reding, vous avez suivi la pose de la premi\u00e8re Pierre pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:30) [94%] : \r\nApr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, voil\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de la pose de la 1\u00e8re Pierre du Centre de recherche et d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que de Lausanne, je vous propose tout de suite de d\u00e9couvrir en quoi consistera le projet avec Hugues Buchard et C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:31 > 0:09:55) [93%] : \r\nDans cette bo\u00eete, des t\u00e9moignages de notre temps et surtout la copie du 1er film suisse r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1896 tout un symbole pour marquer la pose de la 1\u00e8re Pierre du nouveau centre d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, la 6\u00e8me collections cin\u00e9matographiques du monde sera donc conserv\u00e9 ici, \u00e0 Pantin, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 60 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:10:07) [91%] : \r\nLa cin\u00e9math\u00e8que doit \u00eatre un des aspects de la m\u00e9moire de notre pays, l'avenir se construit sur le pass\u00e9, il faut le pr\u00e9server ce centre ce ce trou ici ce ce Centre de de collection va de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:07 > 0:10:28) [93%] : \r\nLe b\u00e2timent qui sera inaugur\u00e9 en 2015 ressemblera \u00e0 cela 13000 m2 pour enfin accueillir sur un m\u00eame site, la totalit\u00e9 de la collection de la cin\u00e9math\u00e8que 62000 titres de films 2 8 millions de photos 300000 affiches des tr\u00e9sors inestimables, qui se trouvait trop \u00e0 l'\u00e9troit dans les locaux actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:29 > 0:10:48) [87%] : \r\nC'est vieux d\u00e9j\u00e0 ces poussi\u00e8res voil\u00e0 et puis on a trop de films \u00e0 traiter les gens ici travailler un peu les uns sur les autres Les les visionneuse \u00e9tape de visionnement l\u00e0 o\u00f9 on regarde et on on v\u00e9rifie l'\u00e9tat des films sans trop proches les unes des autres, plus tard il y aura D les s\u00e9parations, on aura des locaux, des petites, des petits boxes de visionnement pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:48 > 0:11:02) [96%] : \r\nMais le Nouveau Centre ne sera pas seulement un \u00e9crin formidables pour la conservation du Patrimoine audiovisuel, il sera aussi ouvert aux chercheurs et aux cin\u00e9philes la num\u00e9risation des films leur permettra de voir ou revoir des chef-d'oeuvre oubli\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:03 > 0:11:13) [93%] : \r\nFaire du cin\u00e9ma co\u00fbte cher, on le sait, archiver le cin\u00e9ma co\u00fbte encore plus cher Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, que de chemin parcouru depuis le 2 pi\u00e8ces \u00e0 la cit\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait la cin\u00e9math\u00e8que dans les ann\u00e9es 50 au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:13 > 0:11:27) [87%] : \r\nAh oui, c'est vrai que l\u00e0 cette fois-ci c'est la premi\u00e8re fois que la Conf\u00e9d\u00e9ration vraiment paye un b\u00e2timent pour conserver les archives mais finalement 60 millions que la Conf\u00e9d\u00e9ration va m\u00e8tres l\u00e0- dedans, c'est pas beaucoup, c'est pas beaucoup, parce que c'est moins qu'un gros longs m\u00e9trage am\u00e9ricain, donc finalement on co\u00fbte pas tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:27 > 0:11:35) [87%] : \r\nCe qui sera entrepos\u00e9 ici, ce sont \u00e9videmment les dizaines de milliers de pellicule, mais il y a bien d'autres objets qui vont \u00eatre expos\u00e9s archiv\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:35 > 0:12:06) [89%] : \r\nAbsolument, donc il y a un autre archives extraordinaire de de photographies de 1000000 800000 photographies de 130000 affiches des livres, des revues, des fonds d'archives, \u00e0 savoir, au fond, la m\u00e9moire audiovisuelle dans son ensemble, ce qui permet \u00e0 un chercheur ou \u00e0 des sp\u00e9cialistes de finalement retrac\u00e9 l'histoire d'un film son illustration la mani\u00e8re dont il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u jusqu'\u00e0 sa cr\u00e9ation, on va par exemple l'archiver le le fond Fellini de la Fondation Sion de Sion, qui va arriver chez nous, qui est la 2\u00e8me, collection Fellini, la plus importante dont une partie sera expos\u00e9e prochainement au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e au mois de, au mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:12) [93%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est que \u00e7a vous sert aussi d'outil pour attirer d'autres collections, vu qu'on saura qui, si elles sont bien gard\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:12 > 0:12:37) [93%] : \r\nAbsolument, et d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, on a plein de gens qui veulent d\u00e9poser leurs archives chez nous des Suisses, bien \u00e9videmment, parce que c'est notre mission premi\u00e8re, mais aussi des des cin\u00e9astes \u00e9trangers qui trouva la cin\u00e9math\u00e8que suisse en Havre de paix et c'est historique puisque Claude Autant-Lara d\u00e9pos\u00e9 ses archives en tant que cin\u00e9aste fran\u00e7ais chez nous que Bu\u00f1uel a d\u00e9pos\u00e9 aussi des archives \u00e0 l'\u00e9poque de de de Freddy Buache, donc c'est finalement presque une tradition que la cin\u00e9math\u00e8que suisse soit un lieu de conservation et de protection pour le cin\u00e9ma du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:37 > 0:12:48) [87%] : \r\nAlors il y a un paradoxe : bon, d'une part, vous allez num\u00e9riser tous ces films, mais d'autre part pour l'archivage, il semblerait que la pellicule finalement soit un support possible malgr\u00e9 toutes les technologies de disques durs et caetera, expliquez-nous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:13:11) [91%] : \r\nAbsolument en fait finalement actuellement l'archivage num\u00e9rique, mais pas en archivage qui garantit une p\u00e9rennit\u00e9 de la de la mati\u00e8re donc pour l'instant, on envisage plut\u00f4t apr\u00e8s une num\u00e9risation une restauration num\u00e9rique de de, de revenir sur la pellicule n\u00e9gative et d'utiliser la pellicule, moins pour la diffusion, puisqu'aujourd'hui tout va diffuser en num\u00e9rique, mais pour la conservation, l\u00e0 de la meilleure fa\u00e7on, parce qu'on sait que les pellicules que nous avons, elles ont s'entend, et elles tiennent encore le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:11 > 0:13:15) [81%] : \r\nAlors que les serveurs etc, h\u00e9 ben, l'\u00e9lectronique, on sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:42) [90%] : \r\nLes serveurs implique des migrations tous les 3 \u00e0 5 ans, avec parfois un ou 2 bits qui se perdent comme \u00e7a dans la nature et de Beat sur une image, \u00e7a fait tout de suite, \u00e9norme, \u00e9norme, par contre, la num\u00e9risation est fondamental pour diffuser en effet pour montrer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce que ce que nous on est ce qu'on a a ce qu'on d\u00e9tient ici et je pense que c'est la m\u00e9moire collective de du si\u00e8cle que nous avons alors une partie, c'est la t\u00e9l\u00e9vision qui la mais avant la t\u00e9l\u00e9 by avec le cin\u00e9ma et c'est nous qui l'avons et c'est cette m\u00e9moire qu'on aimerait mettre \u00e0 disposition du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:42 > 0:13:50) [86%] : \r\nEt, tr\u00e8s bri\u00e8vement, donc le site de ponte \u00e0 \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments de la cin\u00e9math\u00e8que n'y aura ou quand le capital, donc vous allez vraiment maintenant pouvoir aller \u00e0 la rencontre du public de plus en plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:21) [93%] : \r\nDisons que le but c'est que le Capitole soit une vitrine id\u00e9ale de, de, de, de, de la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 partir du moment o\u00f9 il sera, il sera restaur\u00e9e et r\u00e9nov\u00e9e, mais il n'y a pas que Capitalia Montbenon et puis on esp\u00e8re aussi d'autres lieux \u00e0 l'ext\u00e9rieur du du canton de Vaud peut-\u00eatre une une plateforme multim\u00e9dia \u00e0 Z\u00fcrich avec la collaboration avec le film Podium mais aussi peut-\u00eatre avec le Mus\u00e9e national suisse, une autre \u00e0 Lugano ou Locarno, une autre \u00e0 Berne ou je sais pas moi achetable, pourquoi pas, non, l'id\u00e9e, c'est vraiment que la num\u00e9risation nous permettra d'ouvrir des centres multim\u00e9dia un peu partout dans tout le pays pour rendre accessible cette m\u00e9moire audiovisuelle \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:21 > 0:14:34) [94%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maire merci beaucoup et f\u00e9licitations merci voil\u00e0, reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer qu'il reste encore quelques sous \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture pour financer les films suisses pour que l'histoire du film suisse ne s'arr\u00eate pas en 2011 voil\u00e0 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:34 > 0:14:54) [90%] : \r\nMerci \u00e0 ceux pour ces explications, la station valaisanne Donz\u00e8re se mettent aux \u00e9nergies renouvelables, mais pas n'importe lesquels, voici la plus grande centrale \u00e0 bois des Alpes fonctionnant au pellets des petits granul\u00e9s de bois recycl\u00e9 une fois sa construction termin\u00e9e la centrale permettra de chauffer dans un 1er temps 600 appartements Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:54 > 0:15:08) [86%] : \r\nCette centrale, c'est le tournant Vert de la station dans un fini le mazout, voici les pellets des granul\u00e9s de bois issu des d\u00e9chets de scierie de la r\u00e9gion c'est marques Ousmane, un industriel allemand, pionnier des \u00e9nergies renouvelables, qui a lanc\u00e9 le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:08 > 0:15:12) [68%] : \r\nArr\u00eater ne centrale interm\u00e9diaire, on peut alimenter les 2 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:14 > 0:15:20) [77%] : \r\n\u00e7a ne m'entend d\u00e9but octobre l'ann\u00e9e contre cette ann\u00e9e- l\u00e0, on va alimenter avec la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:22 > 0:15:26) [67%] : \r\nQuand c'est quasiment un peu plus, Rethel Plus belle la sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:15:36) [91%] : \r\nVoici le chantier cette centrale sera la plus grande des Alpes qui utilise les pellets d'autres technologies bois comme \u00e0 Porrentruy font toutefois d\u00e9j\u00e0 mieux 2500 logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:37 > 0:15:50) [78%] : \r\nOn les plus grands chaudi\u00e8re qu'on trouve actuel en Allemagne, Autriche et en Suisse, c'est peut-\u00eatre une m\u00e9ga- watts et si on en a 6,5 m\u00e9gawatts install\u00e9s parce que la situation a enserr\u00e9 elle \u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:50 > 0:15:59) [96%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 600 propri\u00e9taires ont accept\u00e9 de rejoindre le r\u00e9seau tout compris le syst\u00e8me leurs co\u00fbte 13 centimes le kW/h, contre 15 centimes avec le mazout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:59 > 0:16:22) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on se trouve ici dans une chaufferie d'animaux qui a \u00e9t\u00e9 reli\u00e9 au CAD avec l'ancienne chaudi\u00e8re \u00e0 savoir qu'il y en avait 2, \u00e0 l'\u00e9poque, faut chauffer ce b\u00e2timent et ici l'\u00e9changeur thermique qui permet de chauffer ce b\u00e2timent tous les immeubles qui sont reli\u00e9s \u00e0 ce r\u00e9seau devait changer leur chaudi\u00e8re si chaque immeuble s\u00e9par\u00e9ment devaient r\u00e9investir dans ce mat\u00e9riel de chauffage pour le Mazou, ce serait des investissements tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:23 > 0:16:32) [96%] : \r\nLe projet pourrait faire des \u00e9mules commenc\u00e8rent plusieurs stations datent des ann\u00e9es 60 et 70 et doivent aujourd'hui remplacer le chauffage de nombreux immeubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:32 > 0:16:51) [95%] : \r\nEt enfin pour terminer, je vous propose d'entrer dans les entrailles du glacier de Zinal au fond du Val-d'Annivier ce monstre de glace de plus de 7 kilom\u00e8tres de long, cache un vrai d\u00e9dale de galeries \u00e9ph\u00e9m\u00e8res pendant qu'il \u00e9tait encore temps, Rafa\u00ebl Poncioni s'est gliss\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces splendides sculptures de glace, regardez ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:09 > 0:17:11) [90%] : \r\nVisitez un glacier, cela se m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:12 > 0:17:41) [91%] : \r\nAujourd'hui, fausses factures, parce que nous, St\u00e9phane Albasini et guide de haute montagne, chaque semaine, durant la p\u00e9riode hivernale, il emm\u00e8ne les promeneurs \u00e0 la conqu\u00eate du glacier de Zinal au fond du Val-d'Annivier le glacier venait jusqu'ici en 1850 il or qui maigrit, il faut savoir qu'il y a 2 1000 ans en arri\u00e8re, il \u00e9tait plus en arri\u00e8re qu'aujourd'hui pour monter 2 heures 30 de marche \u00e0 travers zone d'avalanche et paysages \u00e0 couper le souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:51 > 0:18:15) [85%] : \r\nOn arrive encore 150 et dans 2 ans, ce sera 300 400 m\u00e8tres ou 30 40000 par ann\u00e9e, un moment, chaque ann\u00e9e, plus haut, le monstre de glace se dresse finalement non \u00e0 2005 ans 2080 ces 30 m\u00e8tres de haut et 7 kilom\u00e8tres de longueur, impose le respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:19 > 0:18:25) [88%] : \r\nDurant la p\u00e9riode hivernale, le glacier fig\u00e9, il est alors possible de p\u00e9n\u00e9trer dans ses entrailles, je sais pas froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:41 > 0:19:08) [86%] : \r\nDans quelques jours ses galeries seront transform\u00e9es en rivi\u00e8res, la glace va fondre avec l'arriv\u00e9e des temp\u00e9ratures estivales donnent en effet 6 2 choses donc cas les gouttes qui tombent du plafond, sans les l'an prochain ses galeries auront totalement disparu le glacier aura avanc\u00e9 de 30 m\u00e8tres mais il aura surtout r\u00e9tr\u00e9cie du double r\u00e9v\u00e9lant de nouvelles sculptures de glace bonjour vous pla\u00eet le mot peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:08 > 0:19:16) [93%] : \r\nEt c'est sur ces images enchanteresse que se termine ce journal dans un instant Darus ben je vous retrouve avec grand plaisir, demain soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-29T17:42:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103272778", "durationSec": 140, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Zinal : 20110329, avant la fonte des neiges il est possible de p\u00e9n\u00e9trer dans les galeries naturelles du glacier qui fonderont pendant l'\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZINAL"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1308629"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272779", "durationSec": 112, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Penthaz : 20110329, lancement des travaux de construction du nouveau centre de recherches et d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que suisse. Le projet de 60 millions de francs doit permettre de conserver l'int\u00e9gralit\u00e9 du fond de la cin\u00e9math\u00e8que et des locaux pour accueillir le public.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PENTHAZ"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CIN\u00c9MATH\u00c8QUE"], "sequenceIds": ["1308656"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272780", "durationSec": 97, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Fribourg : 20110329, le restaurateur en fuite soup\u00e7onn\u00e9 du meurtre d'un de ses employ\u00e9s \u00e0 Riaz qui \u00e9tait l'amant de sa femme est appel\u00e9 \u00e0 se rendre par le procureur en charge de l'enqu\u00eate.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "POFFET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS"], "sequenceIds": ["1308667", "1308668", "1308669"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272781", "durationSec": 133, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Monthey : 20110329, un plan virtuel en 3D de la maquette repr\u00e9sentant la ville de Gen\u00e8ve en 1850 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e avec l'aide d'une entreprise informatique de Monthey.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MAQUETTE", "3D", "CONCEPTION ASSIST\u00c9E PAR ORDINATEUR", "VILLE"], "sequenceIds": ["1308670"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272782", "durationSec": 73, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Ecublens : 20110329, les vestige d'une villa romaine ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour sur le site du chantier des futurs b\u00e2timents de l'EPFL.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103272783", "durationSec": 41, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Anz\u00e8re : 20110329, la station de ski s'\u00e9quipe de la plus grande centrale \u00e0 bois du Valais. Ce chauffage \u00e0 pellets doit permettre le remplacement des nombreuses chaudi\u00e8res \u00e0 mazout des immeubles du village.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["TRAVAUX PUBLICS", "ARCH\u00c9OLOGIE", "ROMAINS"], "sequenceIds": ["1308672"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272784", "durationSec": 104, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110329, pr\u00e9sentation du projet de m\u00e9morial en m\u00e9moire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien en pr\u00e9sence de l'ambassadeur extraordinaire AZNAVOUR Charles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["CHAUDI\u00c8RE (CHAUFFAGE)", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "sequenceIds": ["1308673"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272785", "durationSec": 36, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Penthaz : 20110329, itw du directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, MAIRE Fr\u00e9d\u00e9ric, sur le chantier du futur centre de recherches et d'archivage de la cin\u00e9math\u00e8que suisse.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF", "G\u00c9NOCIDE"], "sequenceIds": ["1308674"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272786", "durationSec": 213, "title": "11.03.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PENTHAZ"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MATH\u00c8QUE"], "sequenceIds": ["1308740"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103308630", "summary": "20:19.17\r\nZinal : divers plans de grottes et galeries de glaces sous le glacier /  randonneurs en raquettes suivant un guide / montagnes enneig\u00e9es / itw ALBASINI, St\u00e9phane, guide de montagne (recul du glacier) / randonneurs p\u00e9n\u00e9trant dans une grotte de glace / itw randonneurs (r\u00e9actions). randonn\u00e9e p\u00e9destre, glacier (g\u00e9ographie).", "id": "1308629", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["ZINAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308657", "summary": "20:12.23\r\nPenthaz : pose d'une boite dans un trou dans les fondations du chantier /  officiels refermant le trou avec du b\u00e9ton / divers plans du site de la future cin\u00e9math\u00e8que suisse / itw LAUSLIN, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur de office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (la cin\u00e9math\u00e8que est un des aspects de la m\u00e9moire du pays) /  stills photo d'images de synth\u00e8se de la cin\u00e9math\u00e8que suisse / itw DIND, Michel, d\u00e9partement film (manque de place) / restaurateur visionnant une pellicule sur une table de visionnement. cin\u00e9math\u00e8que, chantier du b\u00e2timent.", "id": "1308656", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CIN\u00c9MATH\u00c8QUE"], "visualGeographicals": ["PENTHAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308668", "summary": "20.12.23\r\nFribourg-ville, diverses s\u00e9quences : conf\u00e9rence de presse de BARBONI,   Philippe, procureur / itw BARBONI, Philippe (appel au meurtrier \u00e0 se rendre par divers moyens). homicide, fait divers ", "id": "1308667", "visualThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308669", "summary": " Riaz : ext maison de la victime (15\"). homicide, fait divers ", "id": "1308668", "visualThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS"], "visualGeographicals": ["RIAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308670", "summary": " Bulle : ext restaurant La Cabriolle (10\"). homicide, fait divers.", "id": "1308669", "visualThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308671", "summary": "20:07.20\r\nGen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans images num\u00e9riques 3D de la ville de Gen\u00e8ve / divers plans de maquette de la ville de Gen\u00e8ve r\u00e9alis\u00e9e en 1896 / itw NIGGELER, Laurent, directeur du service des mensuration officielle (myst\u00e8res sur les m\u00e9thodes de mesure du maquettiste) / cam\u00e9ra sur un bras  articul\u00e9 scannant la maquette / itw STHIOUT, Herv\u00e9, ing\u00e9nier recherche Hepia (difficult\u00e9s rencontr\u00e9es) / KUENZLER, Mich\u00e8le, cheffe d\u00e9partement int\u00e9rieur et mobilit\u00e9 (int\u00e9r\u00eat du plan en 3D). cao, maquette, ville, 3D     Monthey : itw LINDEMANN, Pierre-Alain, associ\u00e9 Depth SA montrant mod\u00e9lisation sur ordinateur (cr\u00e9er surfaces points du scanner). cao, maquette, ville  3D.", "id": "1308670", "visualThemes": ["MAQUETTE", "3D", "CONCEPTION ASSIST\u00c9E PAR ORDINATEUR", "VILLE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308673", "summary": "20:09.39\r\nEcublens : plans brefs chantier sur le terrain de l'EPFL / stills photo de vue a\u00e9rienne montrant le plan d'une villa romaine avec ses d\u00e9pendances.   arch\u00e9ologie, travaux publics, Romains.", "id": "1308672", "visualThemes": ["TRAVAUX PUBLICS", "ARCH\u00c9OLOGIE", "ROMAINS"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308674", "summary": "20:17.32\r\nAnz\u00e8re : divers plans tr\u00e8s brefs de la nouvelle centrale \u00e0 pellets / itw  MANN, Markus, pr\u00e9sident de chauffage bois-\u00e9nergie (\u00e0 terme chauffer 15   immeubles) / chantier de construction de la centrale / divers plans immeubles / BETRISEY, Albert, vice-pr\u00e9sident chauffage bois-\u00e9nergie montrant nouvelle  installation dans un immeuble / itw BETRISEY, Albert (les chaudi\u00e8res \u00e9taient vieillissantes). chaudi\u00e8re (chauffage), \u00e9nergie propre.", "id": "1308673", "visualThemes": ["CHAUDI\u00c8RE (CHAUFFAGE)", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308675", "summary": "20:11.28\r\nGen\u00e8ve-ville : still projet de m\u00e9morial du g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens sous la  forme de r\u00e9v\u00e8rb\u00e8res / itw AZNAVOUR, Charles, ambassadeur extraordinaire de l'Arm\u00e9nie en Suisse (diaspora exemplaire). g\u00e9nocide, monument comm\u00e9moratif.", "id": "1308674", "visualThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF", "G\u00c9NOCIDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AZNAVOUR, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308741", "summary": "20:13.57\r\nPenthaz : statement / itw MAIRE, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur de la cin\u00e9math\u00e8que  suisse (financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, affiches photographies et archives  de cin\u00e9astes \u00e9trangers, archivage sur la pellicule et num\u00e9risation pour la  diffusion).", "id": "1308740", "visualThemes": ["CIN\u00c9MATH\u00c8QUE"], "visualGeographicals": ["PENTHAZ"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546602", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092735", "position": "01"}}, {"id": "546601", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120778", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261898", "internalArchiveId": "GE1103261899", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.03.29", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 1808, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3048379", "imageURL": "http://www.rts.ch/3048378.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Suisse / D\u00e9mographie: la croissance devrait \u00eatre moins forte dans le canton de Neuch\u00e2tel", "Suisse / D\u00e9mographie: les explications de Pascal Broulis, chef dpt finances et relations ext\u00e9rieurs VD", "FR: un syst\u00e8me d\u00e9busque les objets insolites et dangereux dans les poubelles", "Japon: la fiabilit\u00e9 des mesures de la radioactivit\u00e9 \u00e0 Fukushima fait d\u00e9bat", "Le nouveau film de Woody Allen d\u00e9voile les talents d'actrice de Carla Bruni", "Japon / Radioactivit\u00e9: le point avec le Prof. Teddy P\u00fcttgen, Dir. Energy Center EPFL", "Japon: le gouvernement examine des \u00e9vacuations \u00e0 large \u00e9chelle autour de la centrale", "Japon: le premier ministre a proclam\u00e9 le gouvernement \"en \u00e9tat d'alerte maximum\" face \u00e0 Fukushima", "Les centrales \u00e0 gaz pourraient jouer un r\u00f4le dans l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse", "19:30 Le journal", "Les compagnies a\u00e9riennes du Golfe se d\u00e9veloppent \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "Suisse: le canton de Vaud devrait voir sa population exploser ces prochaines ann\u00e9es", "Suisse: un quart de la population est sans religion", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'usine d'incin\u00e9ration Seidef va d\u00e9bourser 6 millions de francs pour ce nouveau syst\u00e8me.", "La d\u00e9couverte de plutonium dans le sol et la forte radioactivit\u00e9 dans l'eau de mer alimente les inqui\u00e9tudes.", "Depuis quelques jours, l'administration \u00e9tudie trois nouveaux sc\u00e9narios pour l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse. Et dans les trois, les centrales \u00e0 gaz pourrait jouer un r\u00f4le.", "D'ici cet \u00e9t\u00e9, quatre compagnies se partageront le Proche-Orient et surtout le march\u00e9 tr\u00e8s profitable des passagers en transit.", "Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, c'est l'explosion d\u00e9mographique dans le canton de Vaud avec 10'000 personnes de plus l'an dernier. Dans ce contexte, trouver de nouveaux terrains constructibles est un parcours du combattant.", "Les grandes \u00e9glises chr\u00e9tiennes regroupent chacune un tiers de la population."], "variantIds": ["ece-2960987", "ece-2960568", "ece-2960986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-19T23:40:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:04\r\n...\r\n\r\n00:00:13:09  00:00:15:16\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:19:13\r\n    La d\u00e9mographie va changer\r\n le visage de la Suisse romande.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:24:07\r\nLe d\u00e9bat s'engage sur le risque \r\nde d\u00e9s\u00e9quilibres entre r\u00e9gions..\r\n\r\n00:00:24:11  00:00:30:06\r\n..et sur le poids de l'immigration.\r\n\r\n00:00:31:07  00:00:33:16\r\n      Le Japon est en \u00e9tat\r\n       d'alerte maximum.\r\n\r\n00:00:33:21  00:00:37:10\r\n     Les employ\u00e9s de Fukushima\r\naffrontent des quantit\u00e9s massives..\r\n\r\n00:00:37:14  00:00:39:09\r\n       ..de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n00:00:39:14  00:00:41:04\r\n      Nous ferons le point\r\n  avec le professeur Puettgen.\r\n\r\n00:00:49:07  00:00:51:20\r\n1/4 des Suisses sont sans religion.\r\n\r\n00:00:52:01  00:01:03:00\r\nLes \u00c9glises chr\u00e9tiennes regroupent\r\n  chacune 1/3 de la population.\r\n\r\n00:01:04:19  00:01:09:16\r\nLes compagnies a\u00e9riennes du Golfe\r\n    se d\u00e9veloppent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:10:17  00:01:17:19\r\nNos d\u00e9chets \u00e0 la loupe: un syst\u00e8me\r\n  d\u00e9tecte les objets dangereux..\r\n\r\n00:01:18:00  00:01:19:06\r\n      ..dans les poubelles.\r\n\r\n00:01:20:02  00:01:23:23\r\n La Suisse comptera 8,8 millions\r\n    d'habitants dans 25 ans.\r\n\r\n00:01:24:04  00:01:27:19\r\n    L'\u00e9volution d\u00e9mographique\r\n sera in\u00e9gale selon les r\u00e9gions.\r\n\r\n00:01:28:00  00:01:32:04\r\n         Vaud conna\u00eetra\r\n  la croissance la plus forte.\r\n\r\n00:01:32:09  00:01:39:06\r\n     A l'oppos\u00e9, Jurassiens\r\n       et Neuch\u00e2telois..\r\n\r\n00:01:39:11  00:02:00:07\r\n ..ne seront gu\u00e8re plus nombreux\r\n         qu'aujourd'hui.\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:01:19\r\nLe canton de Vaud sera le mastodonte\r\n  d\u00e9mographique de Suisse romande.\r\n\r\n00:02:02:00  00:02:05:21\r\nVous voyez ici tous les chiffres.\r\n\r\n00:02:06:02  00:02:14:19\r\n Le contraste devient tr\u00e8s marqu\u00e9 \r\nentre Vaud et Neuch\u00e2tel ou le Jura.\r\n\r\n00:02:17:05  00:02:22:16\r\n         Vaud comptera\r\n   presque 900'000 habitants.\r\n\r\n00:02:22:21  00:02:26:17\r\nUn chiffre annonciateur de promesses\r\nautant que de probl\u00e8mes potentiels.\r\n\r\n00:02:27:13  00:02:31:06\r\n  C'est l'explosion d\u00e9mographique\r\n     dans le canton de Vaud,..\r\n\r\n00:02:31:11  00:02:33:13\r\n..10'000 personnes de plus en 2010.\r\n\r\n00:02:33:19  00:02:38:01\r\nTrouver des terrains constructibles\r\n  est un parcours du combattant.\r\n\r\n00:02:38:13  00:02:40:01\r\n  Tout le monde est d'accord..\r\n\r\n00:02:40:06  00:02:41:16\r\n        ..pour densifier.\r\n\r\n00:02:41:21  00:02:44:15\r\n     Pour augmenter l'offre\r\n         sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:02:44:20  00:02:47:00\r\n    Mais pas sous sa fen\u00eatre.\r\n\r\n00:02:47:05  00:02:54:11\r\nDonc on cr\u00e9e une p\u00e9nurie \u00e0 travers\r\n  ces autorisations et recours.\r\n\r\n00:02:55:10  00:02:57:09\r\n  Ces terrains \u00e0 b\u00e2tir existent.\r\n\r\n00:02:57:14  00:03:02:05\r\nLes Vaudois pr\u00e9f\u00e8rent th\u00e9sauriser,\r\n    pour ne pas dire sp\u00e9culer.\r\n\r\n00:03:03:09  00:03:04:22\r\n   Beaucoup de propri\u00e9taires..\r\n\r\n00:03:05:03  00:03:06:20\r\n  ..ne veulent pas les vendre.\r\n\r\n00:03:07:01  00:03:11:23\r\n   Cette th\u00e9saurisation du sol\r\n a une ampleur plus importante..\r\n\r\n00:03:12:05  00:03:20:23\r\n    ..que ce qu'on imaginait.\r\n\r\n00:03:21:21  00:03:23:15\r\n  La situation est pr\u00e9occupante.\r\n\r\n00:03:23:20  00:03:25:09\r\n     La population vaudoise..\r\n\r\n00:03:25:14  00:03:29:11\r\n     ..augmentera d'ici \u00e0 2020\r\n  de 100'000 personnes \u00e0 798'000.\r\n\r\n00:03:29:16  00:03:32:12\r\n    Les Vaudois pourraient \u00eatre\r\n         940'000 en 2040.\r\n\r\n00:03:32:18  00:03:36:17\r\n   O\u00f9 loger ces nouveaux venus ?\r\n\r\n00:03:36:22  00:03:39:19\r\n      Le d\u00e9fi est de taille.\r\n\r\n00:03:40:17  00:03:42:10\r\n Convaincre les propri\u00e9taires..\r\n\r\n00:03:42:15  00:03:43:19\r\n      ..qui th\u00e9saurisent...\r\n\r\n00:03:44:00  00:03:47:18\r\n   On pense qu'il y a 1'000 ha\r\n    de terrains bien situ\u00e9s.\r\n\r\n00:03:48:00  00:03:53:22\r\n       Un droit d'emption\r\n   serait inscrit dans la loi.\r\n\r\n00:03:54:03  00:03:58:11\r\n   Il forcerait le propri\u00e9taire\r\n\u00e0 mettre son terrain sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:04:05:15  00:04:10:15\r\n Ces nouvelles lois devront encore\r\n \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9es au Grand Conseil.\r\n\r\n00:04:11:07  00:04:17:08\r\n      Neuch\u00e2tel est laiss\u00e9\r\n  en marge de cette croissance.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:21:08\r\n  Neuch\u00e2tel, un paradis naturel.\r\n\r\n00:04:21:13  00:04:24:20\r\n  Un centre urbain \u00e0 la campagne,\r\n       ouvert sur le monde.\r\n\r\n00:04:25:02  00:04:28:05\r\n    Neuch\u00e2tel a des autoroutes,\r\n      un r\u00e9seau ferroviaire..\r\n\r\n00:04:28:11  00:04:32:05\r\n     ..et m\u00eame une universit\u00e9,\r\n     des entreprises, un lac.\r\n\r\n00:04:32:10  00:04:36:14\r\n      Mais ses contribuables\r\n  n'en finissent pas de s'enfuir.\r\n\r\n00:04:36:19  00:04:37:19\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n00:04:38:15  00:04:41:02\r\nLa fiscalit\u00e9 est un des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:43:16\r\n Les gens ne viennent pas ici..\r\n\r\n00:04:43:21  00:04:45:10\r\n      ..alors qu'on a tout.\r\n\r\n00:04:45:15  00:04:49:17\r\n  On a des terrains moins chers\r\n  que sur la riviera l\u00e9manique.\r\n\r\n00:04:49:22  00:04:55:05\r\n  On a des places qu'ils n'ont\r\n  pas sur le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:04:55:11  00:04:58:18\r\n       Ca nous inqui\u00e8te, \r\n       car on a tout ici.\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:04:01\r\n 2,8 % de croissance d\u00e9mographique\r\n  dans 20 ans et 20 % \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:05:04:06  00:05:05:18\r\n       Cela para\u00eet bizarre.\r\n\r\n00:05:05:23  00:05:10:11\r\n Fribourg b\u00e9n\u00e9ficie du dynamisme \r\n des p\u00f4les bernois et l\u00e9maniques.\r\n\r\n00:05:10:15  00:05:16:22\r\n     Neuch\u00e2tel devra peut-\u00eatre\r\nse contenter d'\u00eatre un p\u00f4le urbain.\r\n\r\n00:05:17:13  00:05:20:11\r\n  Est-ce qu'on sera en mesure..\r\n\r\n00:05:20:17  00:05:22:17\r\n   ..de capter la croissance..\r\n\r\n00:05:22:23  00:05:26:12\r\n      ..de l'arc l\u00e9manique,\r\n     dans le bas du canton ?\r\n\r\n00:05:26:17  00:05:31:11\r\n Pour le haut du canton, il faut\r\n dynamiser le march\u00e9 immobilier.\r\n\r\n00:05:34:06  00:05:38:11\r\nIci, la qualit\u00e9 de vie a toujours \u00e9t\u00e9\r\n    d\u00e9fendue par les politiciens.\r\n\r\n00:05:38:17  00:05:42:13\r\n        Mais la croissance\r\n   reste difficile \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n00:05:46:03  00:05:47:22\r\n    Pascal Broulis, bonsoir.\r\n\r\n00:05:48:03  00:05:50:23\r\nOn parle de d\u00e9s\u00e9quilibres dangereux.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:56:09\r\n      La population stagne.\r\n\r\n00:05:56:13  00:06:00:09\r\n        C'est dangereux.\r\n\r\n00:06:00:13  00:06:05:18\r\nOn demande beaucoup aux gens actifs.\r\n\r\n00:06:05:23  00:06:09:09\r\n     Soutenir des personnes\r\n        vieillissantes,\r\n\r\n00:06:09:13  00:06:11:05\r\n     c'est un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:06:11:11  00:06:13:13\r\n    Il y a un cercle vicieux.\r\n\r\n00:06:13:18  00:06:17:04\r\n      Il faudrait r\u00e9former.\r\n\r\n00:06:17:09  00:06:22:13\r\nIl y aura toujours des marginalit\u00e9s.\r\n\r\n00:06:22:18  00:06:23:23\r\n              Oui.\r\n\r\n00:06:24:04  00:06:28:18\r\n     Il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:06:28:23  00:06:31:21\r\n  Si \u00e7a va bien dans les autres\r\n            cantons,\r\n\r\n00:06:32:03  00:06:33:20\r\n     ce n'est pas notre cas.\r\n\r\n00:06:34:01  00:06:38:09\r\n Il y a une impression physique.\r\n\r\n00:06:38:13  00:06:43:18\r\nPar exemple, beaucoup de personnes\r\n      \u00e2g\u00e9es \u00e0 Sainte-Croix.\r\n\r\n00:06:43:22  00:06:50:03\r\nIl y a un d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e9conomique.\r\n\r\n00:06:50:08  00:06:54:19\r\n     Si on prend Sainte-Croix,\r\nune personne sur 4 \u00e0 plus de 65 ans.\r\n\r\n00:06:55:05  00:06:59:18\r\n     Il faut donc dynamiser.\r\n\r\n00:06:59:23  00:07:04:04\r\n Lorsqu'on parle de croissance,\r\n   on parle de l'immigration.\r\n\r\n00:07:04:09  00:07:13:08\r\n      L'UDC monte au front.\r\n\r\n00:07:13:13  00:07:16:19\r\n   Il faut d'abord accompagner\r\n         l'immigration.\r\n\r\n00:07:17:00  00:07:19:22\r\n       C'est ce que fait \r\n      la politique suisse.\r\n\r\n00:07:20:04  00:07:22:04\r\n    Il faut ensuite int\u00e9grer.\r\n\r\n00:07:22:09  00:07:27:13\r\nToutes les grandes villes le font.\r\n\r\n00:07:27:18  00:07:33:23\r\n     Regardons ces chiffres.\r\n\r\n00:07:34:04  00:07:37:23\r\nVous serez presque 900'000 Vaudois.\r\n\r\n00:07:38:04  00:07:44:04\r\n On n'aime pas trop les voisins\r\n           puissants.\r\n\r\n00:07:44:09  00:07:49:16\r\nIl faudra continuer \u00e0 travailler\r\n       main dans la main.\r\n\r\n00:07:49:21  00:07:57:09\r\nNous allons construire un h\u00f4pital\r\n    unique dans le Chablais.\r\n\r\n00:07:57:14  00:08:00:04\r\n Il faut trouver des \u00e9quilibres.\r\n\r\n00:08:00:09  00:08:03:11\r\n Il faut une bonne r\u00e9partition.\r\n\r\n00:08:04:22  00:08:07:08\r\n  Le gouvernement japonais est\r\n  \"en \u00e9tat d'alerte maximum\".\r\n\r\n00:08:07:13  00:08:10:20\r\n   Radioactivit\u00e9 dans la mer \r\n   et plutonium dans le sol..\r\n\r\n00:08:11:02  00:08:12:18\r\n  ..alimentent les inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n00:08:14:05  00:08:18:23\r\n    Une \u00e9volution impr\u00e9visible,\r\n  selon les autorit\u00e9s japonaises.\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:23:22\r\n La centrale de Fukushima r\u00e9serve\r\n son lot de mauvaises surprises.\r\n\r\n00:08:24:04  00:08:29:03\r\nLe Japon a presque confirm\u00e9 ce qu'on\r\n suppute depuis plus de 2 semaines.\r\n\r\n00:08:29:09  00:08:32:12\r\n           A l'int\u00e9rieur\r\n    des cuves de 3 r\u00e9acteurs,..\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:36:13\r\n    ..des barres de combustible\r\n       ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es..\r\n\r\n00:08:36:18  00:08:41:09\r\n        ..et auraient m\u00eame \r\n       commenc\u00e9 \u00e0 fusionner.\r\n\r\n00:08:41:13  00:08:47:22\r\n   Des failles seraient apparues\r\ndans les enceintes de confinement..\r\n\r\n00:08:48:03  00:08:51:08\r\n          ..et des fuites\r\n     sont hautement probables.\r\n\r\n00:08:51:12  00:08:56:14\r\n      Une perte d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9\r\n     qui explique les rejets.\r\n\r\n00:08:56:19  00:09:09:06\r\nDu plutonium radioactif aurait \u00e9t\u00e9\r\n retrouv\u00e9 autour de la centrale.\r\n\r\n00:09:11:16  00:09:14:18\r\n      Nous faisons le point\r\n  avec le professeur Puettgen..\r\n\r\n00:09:14:23  00:09:18:20\r\n..sur la radioactivit\u00e9 \u00e0 Fukushima\r\n et les doses mesur\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:09:19:00  00:09:25:06\r\n   Mais les mesures sont-elles\r\n     v\u00e9ridiques et fiables ?\r\n\r\n00:09:26:11  00:09:31:22\r\nLes responsables de TEPCO annoncent\r\n   la d\u00e9couverte de plutonium..\r\n\r\n00:09:32:03  00:09:34:12\r\n    ..dans le sol de Fukushima.\r\n\r\n00:09:34:17  00:09:39:17\r\n    Mais ils nous ont habitu\u00e9s\r\n\u00e0 des informations contradictoires.\r\n\r\n00:09:45:02  00:09:47:19\r\nIl y avait des pertes \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:09:48:00  00:09:50:07\r\n Donc difficile d'avoir acc\u00e8s..\r\n\r\n00:09:50:12  00:09:54:16\r\n         ..\u00e0 des mesures\r\n de pression, temp\u00e9ratures, etc.\r\n\r\n00:09:54:21  00:10:00:16\r\n      Donc les informations\r\n        sont peu fiables.\r\n\r\n00:10:01:10  00:10:02:17\r\n          La fiabilit\u00e9 !\r\n\r\n00:10:02:22  00:10:05:13\r\n            L'Autorit\u00e9\r\n  de S\u00fbret\u00e9 Nucl\u00e9aire fran\u00e7aise..\r\n\r\n00:10:05:19  00:10:07:17\r\n  ..revendique son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:10:07:22  00:10:10:18\r\n   Elle informe tous les jours..\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:14:22\r\n    ..gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration\r\n     avec des professionnels.\r\n\r\n00:10:19:17  00:10:21:19\r\n Depuis le d\u00e9part, nos sources..\r\n\r\n00:10:22:00  00:10:25:04\r\n..d'informations sont parcellaires.\r\n\r\n00:10:25:09  00:10:28:08\r\nNotre travail consiste \u00e0 recouper..\r\n\r\n00:10:28:12  00:10:34:06\r\n      ..et pouvoir valider\r\n       ces informations.\r\n\r\n00:10:35:18  00:10:39:11\r\n     Les mesures de Greenpeace\r\n   ne sont pas prises en compte.\r\n\r\n00:10:39:17  00:10:42:20\r\n      Au contraire de celles\r\n  des gouvernements am\u00e9ricains,..\r\n\r\n00:10:43:00  00:10:44:11\r\n      ..canadiens et anglais.\r\n\r\n00:10:44:16  00:10:49:06\r\n Le conseiller nucl\u00e9aire fran\u00e7ais \r\n \u00e0 Tokyo fait ses propres mesures.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:54:07\r\n   Lacunaires, ces informations \r\n   nous permettent de compatir..\r\n\r\n00:10:54:12  00:10:57:08\r\n..avec les habitants de Fukushima.\r\n\r\n00:10:58:03  00:11:01:14\r\n    Teddy Puettgen, bonsoir.\r\n\r\n00:11:01:20  00:11:05:08\r\nFaisons le point de la radioactivit\u00e9\r\n       mesur\u00e9e \u00e0 Fukushima,..\r\n\r\n00:11:05:12  00:11:07:10\r\n     ..puis dans la r\u00e9gion,\r\n et finalement jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:11:14:13  00:11:25:04\r\n          \u00c0 Fukushima,\r\nil y a des r\u00e9sultats diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:30:03\r\n          Aujourd'hui,\r\n    on est pass\u00e9 \u00e0 1'000 mS.\r\n\r\n00:11:30:08  00:11:36:18\r\n         On ne sait pas\r\n      d'o\u00f9 vient cette eau.\r\n\r\n00:11:36:23  00:11:40:14\r\n   Il y a de la radioactivit\u00e9\r\n     autour de la centrale.\r\n\r\n00:11:40:19  00:11:45:14\r\n      C'est une certitude.\r\n\r\n00:11:45:19  00:11:49:18\r\n    Pour connecter les pentes\r\n        des g\u00e9n\u00e9ratrices,\r\n\r\n00:11:49:23  00:11:54:08\r\n     il faut pouvoir acc\u00e9der\r\n     aux salles de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:11:54:13  00:11:58:18\r\n         On a maintenant\r\n      le nombre de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:11:58:22  00:12:04:10\r\n      17 bless\u00e9s irradi\u00e9s.\r\n\r\n00:12:04:14  00:12:08:00\r\n     Il y a d'abord la zone\r\n     autour de la centrale.\r\n\r\n00:12:08:05  00:12:13:03\r\n         Le Japon parle\r\n    de nouvelles \u00e9vacuations.\r\n\r\n00:12:13:08  00:12:19:04\r\n     Il y a une incertitude\r\n  sur le degr\u00e9 de dangerosit\u00e9.\r\n\r\n00:12:19:09  00:12:23:17\r\n    On ne sait pas exactement\r\nce qui se passe dans la centrale.\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:27:22\r\n      On n'a jamais connu \r\n     une telle catastrophe.\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:32:00\r\nIl y a des radiations tr\u00e8s fortes\r\n       dans l'eau de mer.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:35:22\r\n     Ce n'est pas \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:12:36:03  00:12:41:23\r\n      On va voir les effets\r\n        jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:12:42:04  00:12:46:14\r\n \u00c0 Zurich, 2 containers ont \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9tect\u00e9s avec de la radiation.\r\n\r\n00:12:46:14  00:12:50:12\r\n   L'OFSP pr\u00e9voit d'intensifier\r\n    les contr\u00f4les \u00e0 la douane.\r\n\r\n00:12:50:17  00:12:55:08\r\n    L'OFSP refuse de s'exprimer\r\n   mais pr\u00e9pare une ordonnance..\r\n\r\n00:12:55:13  00:12:56:21\r\n     ..qui entrera en vigueur\r\n          apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n00:12:57:02  00:13:01:18\r\n      Des denr\u00e9es sensibles\r\n seront analys\u00e9es en laboratoire.\r\n\r\n00:13:01:23  00:13:06:19\r\n      Mais aucune interdiction\r\nde produits nippons n'est envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:13:07:00  00:13:12:06\r\nLes denr\u00e9es les plus import\u00e9es sont\r\nles p\u00e2tes, algues, sauce soja, etc.\r\n\r\n00:13:12:11  00:13:20:15\r\n     Les restaurants de sushis\r\n      importent peu du Japon.\r\n\r\n00:13:22:02  00:13:24:12\r\nLes poissons viennent d'ailleurs.\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:29:09\r\nLe saumon, de Norv\u00e8ge et d'Ecosse.\r\n\r\n00:13:29:13  00:13:32:09\r\n    Le thon, des Philippines\r\n        et du Sri Lanka.\r\n\r\n00:13:32:14  00:13:36:05\r\n      Les autres poissons\r\n  viennent de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:13:38:20  00:13:43:09\r\n      Le gros des importations\r\nconcerne les appareils \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:13:43:14  00:13:47:23\r\n   Une \u00e9ventuelle radioactivit\u00e9\r\nde ces appareils n'est pas exclue.\r\n\r\n00:13:52:20  00:13:58:07\r\n   8 usines ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\r\n    par le s\u00e9isme du 11 mars.\r\n\r\n00:14:01:23  00:14:07:06\r\n   8 usines ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\r\n    par le s\u00e9isme du 11 mars.\r\n\r\n00:14:07:11  00:14:11:18\r\n     5 autres sont \u00e0 l'arr\u00eat \r\n    faute d'approvisionnement.\r\n\r\n00:14:21:02  00:14:23:18\r\n         Prof Puettgen,\r\n      on a parl\u00e9 du Japon.\r\n\r\n00:14:23:23  00:14:29:12\r\nOn parle maintenant de la Suisse.\r\n\r\n00:14:29:18  00:14:35:01\r\n            Clairement,\r\nest-ce que les doses sont infimes ?\r\n\r\n00:14:35:06  00:14:39:01\r\n       On est 20'000 fois\r\n    en dessous de la limite.\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:42:06\r\n        Apr\u00e8s Tchernobyl,\r\n       on \u00e9tait au-dessus.\r\n\r\n00:14:42:11  00:14:47:11\r\nIl y a donc une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:14:47:16  00:14:52:07\r\n          \u00c0 Tchernobyl,\r\nle coeur du r\u00e9acteur \u00e9tait ouvert.\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:57:11\r\nLes particules se sont \u00e9chapp\u00e9es\r\n         par la fum\u00e9e.\r\n\r\n00:14:57:15  00:15:02:16\r\n   La situation est diff\u00e9rente\r\n           maintenant.\r\n\r\n00:15:02:20  00:15:10:20\r\nOn peut voir diff\u00e9rentes mesures\r\n         sur Internet.\r\n\r\n00:15:11:01  00:15:18:11\r\nIl y a beaucoup de sites Internet\r\n          \u00e0 consulter.\r\n\r\n00:15:18:15  00:15:23:06\r\n  www.ensi.ch est le meilleur.\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:31:01\r\n  Vous connaissez parfaitement\r\n         le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:15:31:06  00:15:37:00\r\nQuelle cat\u00e9gorie pourrait-on faire\r\n     au niveau des opinions ?\r\n\r\n00:15:37:05  00:15:41:16\r\nJe ne suis pas pour le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:15:41:21  00:15:49:22\r\n    Je suis pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n       de l'alimentation.\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:54:06\r\n    Avez-vous chang\u00e9 d'avis ?\r\n\r\n00:15:54:11  00:15:56:16\r\n Il faut profiter de ce malheur\r\n\r\n00:15:56:21  00:16:03:01\r\npour se poser les vraies questions.\r\n\r\n00:16:03:06  00:16:05:20\r\n       Apr\u00e8s le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:16:06:01  00:16:11:10\r\n         Merci beaucoup.\r\n\r\n00:16:11:15  00:16:16:05\r\nEffet imm\u00e9diat pour les riverains.\r\n\r\n00:16:16:05  00:16:21:11\r\nCes volontaires pr\u00e9parent \u00e0 manger\r\n pour les rescap\u00e9s de Fukushima.\r\n\r\n00:16:21:15  00:16:25:19\r\nRescap\u00e9s du tsunami, ils redoutent\r\n      d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s..\r\n\r\n00:16:26:00  00:16:29:05\r\n      ..\u00e0 des niveaux \u00e9lev\u00e9s\r\n        de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:34:22\r\n    Dans la r\u00e9gion de Yamagata,\r\nles survivants r\u00e9apprennent \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:16:35:03  00:16:39:03\r\n   Certains membres des familles\r\n         de ces enfants..\r\n\r\n00:16:39:09  00:16:43:21\r\n..ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par le tsunami.\r\n\r\n00:16:44:03  00:16:51:00\r\n Dans ce centre, 10'000 habitants\r\n  de Fukushima ont trouv\u00e9 abri.\r\n\r\n00:16:51:06  00:17:06:02\r\n    Les plus \u00e2g\u00e9s sont \u00e0 bout.\r\n\r\n00:17:06:08  00:17:13:20\r\n  Ce couple a surv\u00e9cu au s\u00e9isme.\r\n\r\n00:17:14:02  00:17:17:11\r\n   La maison de leur belle-soeur\r\n         a \u00e9t\u00e9 engloutie.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:22:22\r\n  Noboyuki nous montre des photos\r\nde la maison juste avant le s\u00e9isme.\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:33:11\r\nUn pr\u00eatre shinto s'\u00e9tait livr\u00e9 \u00e0 une\r\n    c\u00e9r\u00e9monie pour la prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:17:34:20  00:17:38:01\r\nLa radioactivit\u00e9 m'inqui\u00e8te le plus.\r\n\r\n00:17:38:06  00:17:39:21\r\n       La soci\u00e9t\u00e9 Tepco..\r\n\r\n00:17:40:02  00:17:42:08\r\n    ..a tard\u00e9 \u00e0 nous \u00e9vacuer.\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:46:21\r\n Nous voulons savoir dans quelle\r\n mesure nous avons \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s.\r\n\r\n00:17:48:08  00:17:53:19\r\n  Cet ancien soudeur de Fukushima\r\n   vivait \u00e0 3 km de la centrale.\r\n\r\n00:17:54:00  00:17:58:22\r\nIl n'a pris avec lui que les habits\r\nqu'il portait lors de l'\u00e9vacuation.\r\n\r\n00:17:59:20  00:18:01:04\r\n         Oui, j'ai peur.\r\n\r\n00:18:01:10  00:18:03:10\r\nPersonne ne conna\u00eet la quantit\u00e9..\r\n\r\n00:18:03:15  00:18:05:06\r\n   ..de radioactivit\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n00:18:05:11  00:18:09:13\r\n    Nous ignorons la quantit\u00e9\r\npouvant mettre en danger nos vies.\r\n\r\n00:18:10:03  00:18:14:00\r\n  Pour ces r\u00e9fugi\u00e9s, les enfants\r\n sont leur pr\u00e9occupation majeure.\r\n\r\n00:18:14:05  00:18:18:09\r\nIls ont peur qu'ils ne d\u00e9veloppent\r\n des cancers dus aux radiations.\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:23:16\r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s habitant \u00e0 quelques km\r\n     de la centrale ont peur..\r\n\r\n00:18:23:21  00:18:28:11\r\n    ..d'\u00eatre eux aussi victimes\r\n          de radiations.\r\n\r\n00:18:28:17  00:18:35:00\r\n       Les enfants ignorent\r\n   la hantise de leurs parents.\r\n\r\n00:18:35:05  00:18:38:11\r\n     Vivre loin de la centrale\r\n         est une aventure.\r\n\r\n00:18:39:19  00:18:42:13\r\n    Le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire\r\n      s'installe en Suisse.\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:49:06\r\n  Selon les Verts, la Suisse doit\r\nabandonner le nucl\u00e9aire d'ici 2024.\r\n\r\n00:18:51:01  00:19:00:00\r\nC'est un des sujets d'Infrarouge,\r\n        ce soir \u00e0 22h30.\r\n\r\n00:19:01:10  00:19:03:10\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral examine\r\n     plusieurs sc\u00e9narios..\r\n\r\n00:19:03:14  00:19:06:04\r\n   ..pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:19:09:15  00:19:13:20\r\n      Depuis 12 ans, l'usine\r\n de Chavalon (VS) est d\u00e9saffect\u00e9e.\r\n\r\n00:19:14:01  00:19:16:03\r\n    On y br\u00fblait du fuel lourd.\r\n\r\n00:19:16:09  00:19:20:11\r\n  Depuis l'accident de Fukushima,\r\n           les chances..\r\n\r\n00:19:20:17  00:19:25:13\r\n    ..de relancer une centrale\r\n  au gaz naturel sont remont\u00e9es.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:27:10\r\n       Un monstre de 400 MW.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:36:07\r\n   Pour redonner vie d'ici 2016\r\n         au site endormi.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:41:13\r\nNous travaillons sur ce projet..\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:42:20\r\n         ..depuis 2006.\r\n\r\n00:19:43:02  00:19:50:11\r\n  Vouvry nous a octroy\u00e9 le permis\r\npour la construction de la centrale.\r\n\r\n00:19:50:17  00:19:59:01\r\n   Les normes sont respect\u00e9es.\r\n\r\n00:19:59:15  00:20:02:22\r\n       Au Conseil des Etats,\r\n    une majorit\u00e9 pronucl\u00e9aire..\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:08:22\r\n  ..voulait rendre les conditions\r\n  d'exploitation tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n00:20:09:03  00:20:14:20\r\n        Depuis Fukushima, \r\n       l'ambiance a chang\u00e9.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:20:16\r\n On va remplacer prochainement..\r\n\r\n00:20:20:21  00:20:23:01\r\n       ..les 3 centrales..\r\n\r\n00:20:23:06  00:20:26:08\r\n..qui arrivent en bout de course.\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:30:10\r\n         Notre position\r\nsur les centrales \u00e0 gaz a chang\u00e9.\r\n\r\n00:20:30:23  00:20:33:14\r\nL'administration \u00e9tudie 3 sc\u00e9narios.\r\n\r\n00:20:33:20  00:20:37:03\r\n        Les centrales \u00e0 gaz\r\n     pourraient jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n00:20:37:08  00:20:42:14\r\nLe 1er sc\u00e9nario consiste \u00e0 remplacer\r\n      les vieilles centrales.\r\n\r\n00:20:42:20  00:20:52:03\r\n          Le 2\u00e8me pr\u00e9voit\r\n     de laisser les centrales.\r\n\r\n00:20:52:09  00:20:59:11\r\n          Le 3\u00e8me pr\u00e9voit\r\nune sortie pr\u00e9matur\u00e9e du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:20:59:16  00:21:02:20\r\n         Les rejets de CO2\r\n    pourraient \u00eatre compens\u00e9s..\r\n\r\n00:21:03:01  00:21:06:01\r\n..par des r\u00e9ductions d'\u00e9missions,..\r\n\r\n00:21:06:06  00:21:10:00\r\n    ..en r\u00e9cup\u00e9rant la chaleur \r\n    des eaux us\u00e9es par exemple.\r\n\r\n00:21:10:12  00:21:11:20\r\n          164 projets..\r\n\r\n00:21:12:02  00:21:14:00\r\n   ..permettent de compenser..\r\n\r\n00:21:14:05  00:21:16:14\r\n    ..plus que les \u00e9missions\r\n          de Chavalon.\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:24:19\r\n En 15 ans, on pourrait compenser \r\nles \u00e9missions de 3 centrales \u00e0 gaz.\r\n\r\n00:21:25:11  00:21:32:02\r\nM\u00eame pour la gauche, les centrales \r\n\u00e0 gaz ne sont pas totalement tabou.\r\n\r\n00:21:32:22  00:21:34:11\r\n      On entre en mati\u00e8re..\r\n\r\n00:21:34:16  00:21:36:22\r\n   ..sur une petite quantit\u00e9..\r\n\r\n00:21:37:03  00:21:44:19\r\n    ..de quelques pour cents\r\n        \u00e0 partir du gaz.\r\n\r\n00:21:45:08  00:21:52:23\r\n La discussion pourrait signifier \r\n\u00e0 terme la fin du sommeil du g\u00e9ant.\r\n\r\n00:21:53:21  00:21:55:11\r\n    La suite de ce journal:..\r\n\r\n00:21:55:15  00:22:02:09\r\n..1/4 des Suisses se disent sans \r\nreligion, une proportion in\u00e9dite.\r\n\r\n00:22:04:08  00:22:09:08\r\n  Un nouveau syst\u00e8me d\u00e9busque les\r\nobjets dangereux dans les poubelles.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:13:11\r\n      En Libye, l'avanc\u00e9e\r\n  des rebelles a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e..\r\n\r\n00:22:13:16  00:22:19:11\r\n   ..par les troupes de Kadhafi,\r\n\u00e0 plusieurs dizaines de km de Syrte.\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:29:18\r\n   Les combats se poursuivent\r\n aussi dans la ville de Misrata.\r\n\r\n00:22:30:18  00:22:36:07\r\n   Les membres de la coalition\r\n r\u00e9affirment leur d\u00e9termination.\r\n\r\n00:22:36:12  00:22:45:07\r\n La France est pr\u00eate \u00e0 envisager\r\n   une aide militaire directe.\r\n\r\n00:22:46:20  00:22:52:07\r\n   En Syrie, le gouvernement\r\n a d\u00e9missionn\u00e9 pour permettre..\r\n\r\n00:22:52:11  00:23:00:16\r\n ..au pr\u00e9sident Bachar al-Assad \r\nde mettre en oeuvre des r\u00e9formes.\r\n\r\n00:23:01:14  00:23:05:04\r\n       Dans le Rubygate,\r\n  la d\u00e9fense de S.Berlusconi..\r\n\r\n00:23:05:09  00:23:08:19\r\n..propose des t\u00e9moins surprenants:..\r\n\r\n00:23:09:00  00:23:12:13\r\n         ..George Clooney\r\net sa compagne Elisabetta Canalis.\r\n\r\n00:23:12:18  00:23:21:16\r\n       Ruby les aurait vus\r\n  \u00e0 un d\u00eener chez S.Berlusconi.\r\n\r\n00:23:22:20  00:23:25:13\r\n1/4 des Suisses sont sans religion.\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:30:22\r\nLes \u00c9glises chr\u00e9tiennes regroupent\r\n    un tiers de la population.\r\n\r\n00:23:32:18  00:23:37:02\r\n  Selon le pasteur de l'aum\u00f4nerie\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n00:23:37:07  00:23:44:12\r\n    ..la population s'\u00e9loigne\r\n  de la religion au sens strict.\r\n\r\n00:23:45:04  00:23:48:08\r\nOn parle de self-service religieux.\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:55:13\r\nOn veut croire en quelque chose..\r\n\r\n00:23:55:19  00:23:59:11\r\n    ..qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dict\u00e9..\r\n\r\n00:23:59:16  00:24:04:13\r\n     ..ou institutionnalis\u00e9.\r\n\r\n00:24:05:17  00:24:10:21\r\n Selon une \u00e9tude du Fonds national\r\n suisse, il existe 4 religiosit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:11:02  00:24:16:00\r\n     Les distants repr\u00e9sentent\r\n64 % de la population et augmentent.\r\n\r\n00:24:16:06  00:24:19:01\r\nLes institutionnels, 17 %, diminuent.\r\n\r\n00:24:19:06  00:24:22:16\r\n   Le 10 % restant est constitu\u00e9\r\n   de la\u00efques et d'alternatifs.\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:25:03\r\nLes \u00e9tudiants ne font pas exception\r\n            \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n00:24:25:23  00:24:32:13\r\n     J'ai mes propres id\u00e9es,\r\n aucune religion ne me convient.\r\n\r\n00:24:32:18  00:24:37:18\r\n        -Spirituellement,\r\nje n'ai pas besoin de cet apport.\r\n\r\n00:24:38:00  00:24:47:20\r\n    -On ne devrait pas avoir une\r\ninstitution qui nous dit quoi faire.\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:52:13\r\n     Distance ne signifie pas\r\n       absence de croyance.\r\n\r\n00:24:53:03  00:24:54:19\r\n        Il y a des gens..\r\n\r\n00:24:55:00  00:24:56:16\r\n   ..qui croient aux anges,..\r\n\r\n00:24:56:21  00:24:58:18\r\n      ..\u00e0 la fortune, etc.\r\n\r\n00:24:58:23  00:25:04:10\r\nLes croyances sont individuelles.\r\n\r\n00:25:05:11  00:25:07:22\r\n      Un besoin de s'\u00e9loigner\r\n          des diktats,..\r\n\r\n00:25:08:03  00:25:13:07\r\n       ..peut-\u00eatre synonyme \r\n       d'une soci\u00e9t\u00e9 mature.\r\n\r\n00:25:14:02  00:25:18:11\r\n L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve accueille\r\nune nouvelle compagnie a\u00e9rienne.\r\n\r\n00:25:18:17  00:25:21:02\r\n       Gulf Air inaugure\r\n     la ligne avec Bahre\u00efn.\r\n\r\n00:25:21:07  00:25:23:22\r\n   4 compagnies se partageront\r\n       le Proche-Orient..\r\n\r\n00:25:24:03  00:25:29:06\r\n         ..et le march\u00e9\r\n    des passagers en transit.\r\n\r\n00:25:30:05  00:25:34:00\r\n Malgr\u00e9 son instabilit\u00e9 politique,\r\n             Bahre\u00efn..\r\n\r\n00:25:34:05  00:25:42:11\r\n..est une nouvelle destination suisse\r\ndesservie par sa compagnie nationale.\r\n\r\n00:25:44:02  00:25:46:20\r\n   On attend des banquiers,..\r\n\r\n00:25:47:01  00:25:49:05\r\n..des hommes d'affaires actifs..\r\n\r\n00:25:49:11  00:25:53:16\r\n ..\u00e0 Bahre\u00efn, en Arabie Saoudite\r\n et dans tout le Moyen-Orient,..\r\n\r\n00:25:53:21  00:25:56:02\r\n   ..ainsi que les touristes.\r\n\r\n00:25:56:19  00:26:00:08\r\n   La concurrence pour le Golfe\r\n    s'annonce f\u00e9roce \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:00:12  00:26:03:07\r\n          D\u00e8s juin 2011,\r\n Emirates reliera Gen\u00e8ve \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:26:03:12  00:26:08:02\r\nSans parler de la guerre des prix.\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:10:16\r\nOn a fait des \u00e9tudes de march\u00e9..\r\n\r\n00:26:10:21  00:26:13:02\r\n  ..et Gen\u00e8ve sera profitable..\r\n\r\n00:26:13:07  00:26:15:02\r\n       ..en quelques mois.\r\n\r\n00:26:16:07  00:26:17:18\r\n       Etihad le sait bien.\r\n\r\n00:26:17:23  00:26:22:10\r\nDepuis 2004, le nombre de passagers\r\n     pour Abu Dhabi a tripl\u00e9.\r\n\r\n00:26:22:15  00:26:26:13\r\n   D\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2011, 4 compagnies\r\n   offriront des vols directs..\r\n\r\n00:26:26:19  00:26:30:08\r\n..quasi journaliers vers le Golfe.\r\n\r\n00:26:30:12  00:26:37:00\r\nOutre les touristes, elles ciblent\r\n    les passagers en transit.\r\n\r\n00:26:37:12  00:26:40:17\r\nOn peut transporter les passagers..\r\n\r\n00:26:40:22  00:26:43:22\r\n..de Gen\u00e8ve \u00e0 Sydney ou en Asie.\r\n\r\n00:26:44:03  00:26:52:14\r\n   Avec un service de qualit\u00e9,\r\n    on gagnera sur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:26:55:17  00:27:00:04\r\n       Avec ces compagnies,\r\n le passager a d\u00e9sormais le choix.\r\n\r\n00:27:00:09  00:27:03:23\r\n       Des appareils r\u00e9cents\r\n mieux \u00e9quip\u00e9s, plus confortables.\r\n\r\n00:27:04:04  00:27:09:08\r\n          Mais le transit\r\n   au Moyen-Orient est nocturne.\r\n\r\n00:27:10:01  00:27:13:11\r\n L'usine d'incin\u00e9ration Seidef,\r\n      pr\u00e8s de Fribourg,..\r\n\r\n00:27:13:16  00:27:17:03\r\n    ..va d\u00e9bourser 6 millions\r\n    pour un nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n00:27:17:09  00:27:20:10\r\n  L'objectif : \u00e9viter la perte \r\n  de contr\u00f4le de la combustion.\r\n\r\n00:27:20:15  00:27:20:20\r\n       Un danger renforc\u00e9\r\n   par les d\u00e9chets insolites.\r\n\r\n00:27:22:17  00:27:26:05\r\n    Dans les 500 t de d\u00e9tritus\r\n     d\u00e9vers\u00e9s chaque jour,..\r\n\r\n00:27:26:11  00:27:28:16\r\n..on retrouve parfois des surprises.\r\n\r\n00:27:29:04  00:27:37:20\r\n      Des bombonnes \u00e0 gaz \r\n     pleines qui explosent.\r\n\r\n00:27:38:11  00:27:41:05\r\nDes d\u00e9tritus qui sont un danger r\u00e9el.\r\n\r\n00:27:42:04  00:27:43:13\r\n         On est inquiet.\r\n\r\n00:27:43:19  00:27:46:01\r\n     En ayant des d\u00e9tritus..\r\n\r\n00:27:46:07  00:27:48:17\r\n..non compatibles dans le four,..\r\n\r\n00:27:48:22  00:27:51:10\r\n..\u00e7a met en danger le personnel.\r\n\r\n00:27:51:23  00:27:57:05\r\nA partir de ces d\u00e9chets, cette usine\r\n  produit chaleur et \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:27:57:10  00:28:01:05\r\n  Son coeur palpite 24 h sur 24.\r\n\r\n00:28:01:20  00:28:04:03\r\nIci, le r\u00e9glage de la combustion.\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:05:11\r\n          On observe..\r\n\r\n00:28:05:16  00:28:07:19\r\n  ..la temp\u00e9rature des fum\u00e9es.\r\n\r\n00:28:08:01  00:28:10:07\r\n     On a eu une explosion.\r\n\r\n00:28:10:11  00:28:16:09\r\n   On est parti de 850 degr\u00e9s\r\n   pour monter \u00e0 plus de 950.\r\n\r\n00:28:17:03  00:28:20:14\r\n       Des pics de chaleur\r\nqui provoquent des sueurs froides.\r\n\r\n00:28:20:19  00:28:25:11\r\n L'entreprise va d\u00e9bourser 6 mios\r\n    pour une fosse de triage.\r\n\r\n00:28:25:16  00:28:28:16\r\n     Une premi\u00e8re en Romandie.\r\n\r\n00:28:29:15  00:28:33:12\r\n   On enl\u00e8vera tout ce qui est\r\n    ind\u00e9sirable pour le four.\r\n\r\n00:28:33:17  00:28:39:07\r\nTout ce qui n'est pas incin\u00e9rable.\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:44:08\r\nIci, les explosions et surchauffes\r\n   ont provoqu\u00e9 l'an dernier..\r\n\r\n00:28:44:13  00:28:48:11\r\n       ..pr\u00e8s de 500'000 frs\r\n        de manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:28:49:05  00:28:53:00\r\nWoody Allen sort un nouveau film,\r\n       d\u00e9voil\u00e9 sur le Net.\r\n\r\n00:28:53:06  00:28:57:20\r\nTout y est dans le clich\u00e9 parisien:\r\n de la tour Eiffel \u00e0 Carla Bruni.\r\n\r\n00:28:58:01  00:29:03:20\r\nC'est une premi\u00e8re, la First Lady\r\n      fran\u00e7aise en actrice.\r\n\r\n00:29:07:20  00:29:09:13\r\n...\r\n\r\n00:29:09:18  00:29:11:02\r\n...\r\n\r\n00:29:11:07  00:29:12:11\r\n            Rodin's work\r\nwas influenced by his wife, Camille.\r\n\r\n00:29:12:17  00:29:15:02\r\n      -Rose was the wife.\r\n -He was never married to Rose.\r\n\r\n00:29:15:07  00:29:17:16\r\n       -Rose was the wife.\r\n\r\n00:29:18:14  00:29:22:09\r\n        Information du jour:\r\nla Suisse romande sera boulevers\u00e9e..\r\n\r\n00:29:22:14  00:29:24:23\r\n..par son \u00e9volution d\u00e9mographique.\r\n\r\n00:29:25:04  00:29:28:21\r\n   Le canton de Vaud deviendra\r\n   un mastodonte d'ici 2035,..\r\n\r\n00:29:29:02  00:29:31:07\r\n..avec presque 900'000 habitants.\r\n\r\n00:29:31:12  00:29:36:04\r\n    Fribourg verra \u00e9galement\r\nsa population augmenter de 20 %.\r\n\r\n00:29:36:09  00:29:41:17\r\n Neuch\u00e2tel et le Jura cro\u00eetront\r\n    de mani\u00e8re plus mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:44:20\r\n        Dans un instant,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard.\r\n\r\n00:29:45:01  00:29:46:07\r\n   Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:48:01\r\n      Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:29:49:05  00:29:55:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: E.Gattlen,\r\nV.Gerber, A.Halasz, N.Huser, M.Rais,\r\n     C.Richardet, V.Fiore-Donno\r\n\r\n00:30:02:13  00:30:04:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n00:30:04:13  00:30:07:18\r\n  Laissez-nous vos commentaires sur\r\nwww.sous-titrage.ch rubrique Contact\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095093\r\nDate de transcription : 04-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:01:19) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici le nouveau visage de la Suisse romande, la d\u00e9mographie, le bouleversera un canton de Vaud \u00e9norme Gen\u00e8ve en forte croissance, le spectre du vieillissement pour les Neuch\u00e2telois ou les Jurassiens, le d\u00e9bat s'engage sur le risque de d\u00e9s\u00e9quilibre et sur le poids de l'immigration, le Japon se proclame en \u00e9tat d'alerte maximum les employ\u00e9es de Fukushima sont aux limites de la r\u00e9sistance, ils affrontent des quantit\u00e9s massives de radioactivit\u00e9, nous faisons le point en Direct avec le professeur plus de Guns sur les radiations constat\u00e9es sur place et sur les doses infimes arriver jusqu'en Suisse, un quart des Suisses sont religion, la proportion est in\u00e9dite, les grandes \u00e9glises chr\u00e9tiennes regroupent chacune un tiers de la population l\u00e9ger Avantage aux protestants 32 pourcent contre 31 ou catholiques \u00e0 l'\u00e9chelon national, les compagnies a\u00e9riennes du Golfe se d\u00e9veloppe \u00e0 Gen\u00e8ve, nouvelle ligne notamment vers le Proche-Orient et puis nos d\u00e9chets pourront \u00eatre scrut\u00e9 l'exp\u00e9rience est men\u00e9e pr\u00e8s de Fribourg, le syst\u00e8me d\u00e9busque les objets dangereux dans les poubelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:20 > 0:02:24) [90%] : \r\nC'est une Suisse romande boulevers\u00e9 qu'annonce l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, l'\u00e9volution d\u00e9mographique marquent des diff\u00e9rences exorbitantes, le canton de Vaud doit augmenter de population de mani\u00e8re tr\u00e8s forte d'ici 2035 plus 23,8 Fribourg : plus 20,9 Gen\u00e8ve 18,2 vall\u00e9es 10,4 ensuite, on tombe sur des croissances nettement moins fortes Berne 4,2 et surtout, on reste \u00e0 l'image Neuch\u00e2tel 2,8 et le Jura 2,5 la physionomie de la Suisse romande s'en trouve chang\u00e9e en chiffres bruts \u00e9galement le canton nouveau sera le mastodonte d\u00e9mographique presque 900000 Vaudois 541000 Genevois 335000 Fribourgeois 343000 Valaisans vous voyez ici, tous les chiffres sur ce graphique, le contraste \u00e9videmment entre un immense vous et Neuch\u00e2tel, avec ses 176000 habitants, par exemple, le plus spectaculaire, c'est le canton de Vaud presque 900000 habitants, un chiffre plein de promesses, mais aussi de probl\u00e8mes potentiels Michel dites rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:27 > 0:02:38) [98%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, c'est l'explosion d\u00e9mographique dans le canton de Vaud 10000 personnes de plus l'an dernier dans ce contexte, trouver de nouveaux terrains constructibles est un parcours du combattant aussi pour les promoteurs immobiliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:02:55) [90%] : \r\nTout le monde aujourd'hui est d'accord pour densifier prend conscience qu'on doit effectivement augmenter l'offre disponible sur le march\u00e9 mais enfin pas sous sa fen\u00eatre, donc quelque part on ralentit le processus et cr\u00e9e cette p\u00e9nurie aussi probablement \u00e0 travers tous ces dispositifs \u00e0 la fois d'autorisation et de recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:03) [91%] : \r\nNon pas que ces terrains \u00e0 b\u00e2tir, n'existe pas, mais selon les experts, les Vaudois aurait tendance \u00e0 th\u00e9sauriser pour ne pas dire sp\u00e9culer sur ces terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:03 > 0:03:21) [88%] : \r\nUne majorit\u00e9 des propri\u00e9taires ne d\u00e9sire pas les vendre et retient ses terrains hors du march\u00e9, ce qu'on appelle la th\u00e8se r\u00e9action du sol et cette th\u00e9saurisation du sol a une ampleur beaucoup plus importante que ce qu'on l'on s'imaginait dans le cas, et des \u00e9tudes de march\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente ou de la planification territoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:40) [90%] : \r\nAujourd'hui, la situation est pr\u00e9occupante, le canton s'attend \u00e0 voir sa population augmenter d'ici \u00e0 2020 de 100000 personnes \u00e0 798000 habitants, les pr\u00e9visions cantonale indique que les Vaudois pourraient \u00eatre 940000 en l'an 2040 o\u00f9 loger ces nouveaux venus, avec quelles infrastructures, le d\u00e9fi est de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:04:05) [83%] : \r\nConvaincre les propri\u00e9taires qui th\u00e9saurisent leurs leurs sol leur propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle, en France, qu'il y a environ 1000 hectares de terrain qui est relativement bien situ\u00e9, voire tr\u00e8s bien situ\u00e9 au coeur d'essence locaux, r\u00e9gionaux ou cantonaux et un droit d'ambition serait inscrit dans la dans la loi dans la RDC sera attention France ferme quelque sorte le propri\u00e9taire \u00e0 Metz son terrain sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:11) [90%] : \r\nCes nouvelles lois \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui pour favoriser la construction devront encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e au Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:11 > 0:04:18) [86%] : \r\nVoil\u00e0 pour les Vaudois, appel\u00e9 \u00e0 une si forte croissance Neuch\u00e2tel est \u00e0 l'autre extr\u00eame, Sergio maso Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:38) [92%] : \r\nNeuch\u00e2tel, comme le dit l'\u00e9tat sur son site internet un paradis naturel un centre urbain \u00e0 la campagne, ouvert sur le monde, c'est beau oui Neuch\u00e2tel \u00e0 des autoroutes un r\u00e9seau ferroviaire oui Neuch\u00e2tel a m\u00eame une universit\u00e9 des entreprises un lac, mais ces contribuables n'en finissent pas de s'enfuir 500 selon les derniers chiffres pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:04:58) [91%] : \r\nOn a quelque chose qui grippe dans la machine, la fiscalit\u00e9, en est un des probl\u00e8mes, a peut-\u00eatre d'autres qui font que les gens ne viennent pas \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors qu'on a tous, on a des terrains qui sont moins chers que sur la Riviera l\u00e9manique, on a des places qu'ils n'ont pas dans le canton de Gen\u00e8ve, on n'a peut-\u00eatre pas autant, j'allais dire de chanteurs d'armaillis que dans le canton tribu mais on a tout ce qu'il faudrait chez nous et \u00e7a nous inqui\u00e8te un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:58 > 0:05:42) [92%] : \r\n2,8 pourcent de croissance d\u00e9mographique dans 20 ans 20 pourcent \u00e0 Fribourg, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac oui cela para\u00eet bizarre mais c'est Fribourg par sa position g\u00e9ographique, b\u00e9n\u00e9ficient du dynamisme des p\u00f4les bernois et l\u00e9manique Neuch\u00e2tel lui devra peut-\u00eatre \u00e0 tout jamais se contenter d'exister comme un p\u00f4le urbain de seconde zone, le littoral pour le bas du canton, la question \u00e7a sera est-ce qu'on sera en mesure de capter une partie de la croissance de l'arc l\u00e9manique et puis pour le haut du canton, tout l'enjeu sera de de mettre sur pied des politiques pour dynamiser le march\u00e9 immobilier des 2 villes du Haut reste la qualit\u00e9 de vie qui a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par les politiques ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, qualit\u00e9 de vie pas toujours compatibles avec une croissance parfois difficile \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:43 > 0:05:51) [93%] : \r\nPascal Broulis bonsoir, oui, bonsoir, on a vu les chiffres des r\u00e9gions vraiment marginalis\u00e9e, une population qui stagne, c'est une population qui vieillit, \u00e7a c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:51 > 0:06:04) [91%] : \r\nOui c'est dangereux parce que \u00e7a veut dire qu'on beaucoup ensuite \u00e0 ceux qui sont actifs contribuer pour le bien- \u00eatre des des jeunes en en formation et puis surtout soutenir des personnes vieillissant dans \u00e7a veut dire que l\u00e0, il y a d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est pour \u00e7a que la croissance est aussi utile dans une pyramide des \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:13) [91%] : \r\nOn sent bien le cercle vicieux, hein, pour poser une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale en Congr\u00e8s pour r\u00e9former une carte hospitali\u00e8re des r\u00e9gions sont toujours plus marginalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:13 > 0:06:26) [85%] : \r\nC'est \u00e7a, et \u00e7a veut dire que les besoins financiers seront appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre donn\u00e9es \u00e0 d'autres personnes, c'est que c'est un d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est pour \u00e7a que si le coton nous va bien \u00e0 Fribourg aussi Gen\u00e8ve aussi, il est aussi utile que les autres cantons romands je trouve aussi \u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:26 > 0:06:34) [87%] : \r\nVous me disiez une impression m\u00eame physique, vous citez votre propre le r\u00e9gion \u00e7a ne croit, on a l'impression que beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:34 > 0:06:51) [86%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est le probl\u00e8me qu'on a quand un itin\u00e9raire d\u00e9s\u00e9quilibre qui est li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie tout le quoi \u00e0 des fermetures d'usines en apr\u00e8s avec ce d\u00e9s\u00e9quilibre sur des donc p\u00e9riode et c'est vrai que si on prend \u00e7a ne croit une personne sur 4 \u00e0 plus de 65 ans, ce qui veut dire qu'il faut trouver ensuite le moyen de dynamiser puis \u00e0 travailler sur le long terme, c'est ce que fait \u00e7a ne croit donc plus \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:51 > 0:07:02) [93%] : \r\nQuand on dit croissance, en r\u00e9alit\u00e9, on dit croissance essentiellement par le biais de l'immigration, l'UDC aujourd'hui montent au front d\u00e9j\u00e0 dit c'est pas une mani\u00e8re de se d\u00e9velopper, vous comprenez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:02 > 0:07:18) [86%] : \r\nOn peut le comprendre, mais je crois que tout d'abord il faut accompagner l'immigration, c'est ce que font les gars des grands cantons suisses au travers des politiques publiques d'immigr\u00e9s de de de migration d'immigration ensuite d'int\u00e9gration et c'est ce que je fais des villes comme le au niveau Vaudois comme ou donc pour comme Lausanne comme comme des grandes villes Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:35) [90%] : \r\nPascal Broulis, regardons encore une fois ces chiffres bruts parce qu'ils sont vraiment tr\u00e8s spectaculaire, hein, vous \u00eates un mastodonte, vous serez 900000 presque 900000 Vaudois, alors vous savez que c'est tr\u00e8s psychologique toujours la population, on n'aime pas, hein, ces voisins trop puissant, vous devrez vraiment jouer les modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:36 > 0:07:59) [89%] : \r\nOui, je crois qu'il faudra continuer \u00e0 travailler main dans la main avec avec des r\u00e9gions comme le Chablais, on va construire l'h\u00f4pital unique dans dans le Chablais qui va donner une dynamique tr\u00e8s int\u00e9ressante juste dans la r\u00e9gion valaisanne avec la France voisine identique dans la Broye et puis que nos amis g\u00e9nevois, c'est ce qu'on fait donc d\u00e9s\u00e9quilibre, trouver des solutions qui qui garantissent non pas un mastodonte au milieu, mais bien une r\u00e9partition en quelque sorte de, de, de la richesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:59 > 0:08:12) [96%] : \r\nPascal Broulis, merci, merci \u00e0 vous au Japon le 1er ministre clame le gouvernement en \u00e9tat d'alerte maximum face \u00e0 Fukushima, la d\u00e9couverte de plutonium dans le sol et la forte radioactivit\u00e9 de l'eau alimente les inqui\u00e9tudes Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:14 > 0:08:33) [97%] : \r\nUne \u00e9volution impr\u00e9visible selon l'adjectif utilis\u00e9 par les autorit\u00e9s japonaises et cela pourrait durer des mois, chaque jour ou presque, la centrale de Fukushima r\u00e9serve son lot de mauvaises surprises, aujourd'hui, les hommes de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire nippone confirme presque ce qu'on suppute depuis plus de 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:09:02) [93%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur des cuves de 3 r\u00e9acteurs en raison de brutale mont\u00e9e de chaleur, suite au s\u00e9isme et aux accidents successifs des barres de combustible ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et m\u00eame aurait commenc\u00e9 \u00e0 fusionner des failles seraient apparus dans les enceintes de confinement et des fuites sont hautement probables, ce sont les mots utilis\u00e9s par l'Agence de s\u00fbret\u00e9 une perte d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 qui explique les rejets dans l'atmosph\u00e8re et dans l'oc\u00e9an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:11) [93%] : \r\nDu plutonium hautement radioactif notamment retrouv\u00e9es dans des \u00e9chantillons de terre pr\u00e9lev\u00e9e autour de la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:12 > 0:09:26) [93%] : \r\nCe soir nous allons faire le point avec vous professeur plus de sur l'\u00e9tat de la radioactivit\u00e9 \u00e0 Fukushima, mais aussi sur les doses infimes constat\u00e9e jusqu'en Suisse d'abord question de base, les mesures sont-elles v\u00e9ridiques et fiable Jean-Philippe Schaller Chantal pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:28 > 0:09:40) [95%] : \r\nGrave et c\u00e9r\u00e9moniel, les responsables de Tepco annonce la d\u00e9couverte de plutonium dans le sol de Fukushima jusqu'\u00e0 maintenant, ils nous ont habitu\u00e9s \u00e0 des informations parfois contradictoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:41 > 0:09:44) [87%] : \r\nPourquoi les informations si variable sur la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:45 > 0:10:01) [89%] : \r\nIl a fait : perte des moyens \u00e9lectriques, donc des capteurs qui ne fonctionnait pas, donc effectivement difficult\u00e9s \u00e0 avoir acc\u00e8s aux diff\u00e9rents mesure de param\u00e8tres pression, temp\u00e9rature etc donc grande difficult\u00e9 \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:01 > 0:10:15) [97%] : \r\nLa fiabilit\u00e9, l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise revendique une certaine ind\u00e9pendance, elle n'a pas de lien Direct avec Fukushima mais informe tous les jours gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration entre les professionnels du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:16 > 0:10:18) [91%] : \r\nLes Japonais monte-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:20 > 0:10:35) [92%] : \r\nDepuis le d\u00e9part, nous savons de plusieurs sources d'information, mais qui sont parcellaires, effectivement, et donc tout tout notre travail c'est d'essayer d'arriver \u00e0 recouper et \u00e0 pouvoir v\u00e9rifier et valider ces informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:35 > 0:10:57) [93%] : \r\nLes mesures alarmistes de Greenpeace ne sont pas prises en compte, mais celle des services des gouvernements am\u00e9ricains, canadiens et anglais et aussi les renseignements du conseiller nucl\u00e9aire de l'ambassade de France \u00e0 Tokyo qui fait ses propres mesures officiellement lacunaires, ces informations sont les seules qui nous permettent de compatir avec les habitants de la r\u00e9gion de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:22) [88%] : \r\nProfesseur Claude Gueneau, fait le point avec vous sur la radioactivit\u00e9 \u00e0 Fukushima ensuite plus loin ensuite jusqu'en Suisse quantit\u00e9 infime, on le rappelle, d'abord \u00e0 Fukushima, m\u00eame, on va voir le graphique qu'on a utilis\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'un air 10 millisieverts 400 millisieverts au maximum, il y a quelques jours \u00e0 Fukushima, aujourd'hui on passe \u00e0 1001 1000 millisieverts par heure dans l'eau de la salle du r\u00e9acteur 2, il vient d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:22 > 0:11:56) [87%] : \r\nAlors on n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr d'o\u00f9 vient cette eau mais ce qui est nouveau dans la situation aujourd'hui, c'est que l'on a de l'eau et la radioactivit\u00e9 non seulement dans le b\u00e2timent du r\u00e9acteur lui- m\u00eame, mais a \u00e9t\u00e9 en train de passer celui dans le b\u00e2timent de turbines g\u00e9n\u00e9ratrices et \u00e7a c'est effectivement nouveau et c'est tr\u00e8s important parce que pouvoir connecter les pompes, les g\u00e9n\u00e9ratrices il faut \u00e0 qu'voir acc\u00e9der \u00e0 ces celle-l\u00e0, et c'est l\u00e0 d'ailleurs qu'on a eu des blessures s\u00e9rieuses d\u00e9j\u00e0 on parle de doses extr\u00eamement grave et on a m\u00eame le nombre des bless\u00e9s, maintenant il y a 17 bless\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s par forte irradiation souhaite pas des employ\u00e9 de Tepco ou des sous- traitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:56 > 0:12:10) [94%] : \r\nAlors si on s'\u00e9loigne un peu, on a la zone autour de la centrale, le gouvernement aujourd'hui, dit qu'il examine d'autres \u00e9vacuations dans la mer, on sent une certaine incertitude, on ne sait pas, au fond, le degr\u00e9 dangerosit\u00e9 sur des ann\u00e9es, il faut avouer cette incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:10 > 0:12:28) [92%] : \r\nJe crois que l'incertitude et est de plusieurs ordres : on sait pas exactement ce qui se passe dans cette centrale, on est quand m\u00eame dans une phase exp\u00e9rimentale, on n'a jamais eu un tels incidents jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc c'est forc\u00e9ment 9 le fait qu'il y ait des radiations relativement forte dans l'eau de mer n'est pas tr\u00e8s surprenant \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a utilis\u00e9 de l'eau de mer pour refroidir dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:12:41) [89%] : \r\nProfesseur, on va retrouver sur les effets jusqu'en Suisse de conteneurs avec des taux de radioactivit\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 la normale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich, sans risque pour la sant\u00e9, mais les questions se posent sur les effets en Suisse, explications Jean Paul 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:43 > 0:13:06) [95%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique pr\u00e9voit d'intensifier les contr\u00f4les cibl\u00e9s \u00e0 la douane Berne va donc s'aligner sur la directive europ\u00e9enne adopt\u00e9e la semaine pass\u00e9e, l'OFSP qui refuse de s'exprimer aujourd'hui sur cette question, pr\u00e9pare une ordonnance qui entrera en vigueur apr\u00e8s demain des \u00e9chantillons de denr\u00e9es sensibles seront analys\u00e9s en laboratoire, aucune interdiction g\u00e9n\u00e9rale des produits nippons, mais par contre, envisag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:07 > 0:13:15) [89%] : \r\nLes denr\u00e9es les plus import\u00e9s sont des p\u00e2tes algues pousses de bambou champignons des assaisonnements comme la sauce de soja, l'huile de poisson ou encore le th\u00e9 Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:16 > 0:13:21) [91%] : \r\nSymbole de la gastronomie japonaise, les restaurants de sushi importe peu de produits de l'archipel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:22 > 0:13:40) [89%] : \r\nLa plupart du poisson provient effectivement d'ailleurs comme le saumon, qui provient principalement de la Norv\u00e8ge, de l'Ecosse, ensuite pour les autres produits, le ton \u00e7a provient g\u00e9n\u00e9ralement des Philippines ou du Sri Lanka et puis autrement il y a le loup, le bar qui proviennent de tout pays autour de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:41 > 0:13:51) [96%] : \r\nMais le gros des importations japonaises concerne les appareils \u00e9lectroniques sur la question d'une \u00e9ventuelle radioactivit\u00e9 des appareils import\u00e9s du Japon, le groupe Sony n'exclut pas cette hypoth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:53 > 0:14:00) [98%] : \r\nBien que cela nous semble totalement improbable pour diff\u00e9rentes raisons, nous ne sommes pas en mesure de r\u00e9pondre de mani\u00e8re d\u00e9finitive \u00e0 cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:01 > 0:14:13) [94%] : \r\n8 usines du groupe ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par le s\u00e9isme du 11 mars 5 autres sont \u00e9galement \u00e0 l'arr\u00eat faute d'approvisionnement par les sous- traitants, le groupe n'exclut pas, \u00e0 moyen terme des difficult\u00e9s de livraison, Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:14 > 0:14:26) [89%] : \r\nOn plus de gueule on a parl\u00e9 de Fukushima du Japon vient maintenant \u00e0 la Suisse, un avion a fait d\u00e8s apr\u00e8s des pr\u00e9l\u00e8vements il y a quelques jours, clairement, est ce qu'on est dans des doses vraiment infime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:26 > 0:15:12) [87%] : \r\nOn est aujourd'hui lorsque cet avion a survol\u00e9 la Suisse on est 20000 fois en dessous de la limite qui pour pour les pour la Suisse, alors qu'on \u00e9tait au-dessus de cette limite, \u00e0 la suite, Tchernobyl, grande diff\u00e9rence par rapport \u00e0 Tchernobyl, grande diff\u00e9rence parce que Tchernobyl, l\u00e0 il y avait pas de compter donc le coeur du r\u00e9acteur \u00e9taient ouverts et Air Lib et il y avait des graphies tant qu'on a eu un feu et donc les particules se sont \u00e9chapp\u00e9es par la fum\u00e9e m\u00eame qui est sorti de la combustion m\u00eame au pare- feu de Tchernobyl donc totalement situations compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, alors chacun peut aller voir sur les sites concern\u00e9s, les mesures de l'air en Suisse, un site en particulier qu'on peut recommander oh il y en a beaucoup, mais il y en a un, je crois que le le fils si un il l'institution suisse WWE Hennessy Ch retrouvez toutes les informations l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:12 > 0:15:29) [88%] : \r\nProfesseur un mot personnel pour conclure, on vous entend beaucoup depuis le d\u00e9but de cette crise, vous avez travaill\u00e9 directement avec Tepco vous \u00eates connaisseur intime du nucl\u00e9aire s'il fallait faire des cat\u00e9gories, vous \u00eates plut\u00f4t en termes d'opinion dans les pro- nucl\u00e9aires, est ce que vous vous avez boug\u00e9 d'opinion est-ce que ce qui vient de se passer depuis 2 semaines vous a fait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:29 > 0:15:40) [85%] : \r\nJ'ai object\u00e9 avec v\u00e9h\u00e9mence de cette qualification de producteur, je suis pro une alimentation s\u00fbre, fiable de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse et je pense qu'aujourd'hui nous ont fait partie de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:40 > 0:15:48) [90%] : \r\nN\u00e9buleuse de ce qui ont travaill\u00e9 dans cette industrie est ce que je fais ce que \u00e7a vous a fait changer, vous le dites vous- m\u00eame, hein, on est dans l'exp\u00e9rimental au fond, personne ne sait tr\u00e8s bien ce qui va se passer d'ici 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:16:01) [93%] : \r\nIl est indiscutable pour moi qu'il faut profiter de cette valeur, pour se poser les vraies questions qui est la question de notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique et comment va la satisfaire et seulement apr\u00e8s, du nucl\u00e9aire et pas l'inverse, professeur, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:01 > 0:16:14) [91%] : \r\nL'avenir dira les effets de Fukushima : effet imm\u00e9diat, en revanche, pour 250000 habitants qui ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es : le gouvernement examine m\u00eame des \u00e9vacuations \u00e0 plus large \u00e9chelle, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:16 > 0:16:30) [82%] : \r\nCes volontaires pr\u00e9pare timbres ou cher au lutteur de sumo, mais destin\u00e9e ici \u00e0 revigorer des habitants de la centrale de Fukushima rescap\u00e9s du tsunami, il redoute d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 des niveaux de radioactivit\u00e9 dangereux pour leur sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:31 > 0:16:53) [96%] : \r\nDans cette magnifique r\u00e9gion de Yamagata, une sorte de Jura japonais \u00e0 l'air pur, enfin pour le moment, les survivants de Fukushima r\u00e9apprennent \u00e0 vivre et sous le regard de la mascotte, g\u00e9rante de l'\u00e9quipe de football de la ville, les enfants de Fukushima cherchent \u00e0 effacer de leur m\u00e9moire le choc d'un p\u00e8re ou d'une grand- m\u00e8re emport\u00e9e par le tsunami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:55 > 0:17:05) [93%] : \r\nDans ce centre multisports g\u00e9ant 10000 habitants de Fukushima ont trouv\u00e9 un abri temporaire, certains, les plus \u00e2g\u00e9s sont au bout de leur r\u00e9sistance physique ou psychique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:08 > 0:17:36) [87%] : \r\nNobuyuki Nicky, un agriculteur a \u00e9chapp\u00e9 avec sa femme, qui donc au s\u00e9isme leur Sherco a vu sa maison engloutie par une vague de 15 m\u00e8tres de haut Nobuyuki nous montre des photos prises le 11 mars au matin avant le s\u00e9isme, il s'appr\u00eatait \u00e0 reconstruire sa maison pour la prot\u00e9ger contre une catastrophe naturelle, un pr\u00eatre shinto s'\u00e9tait livr\u00e9s \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie les dieux en auront d\u00e9cid\u00e9 autrement quoi \u00e9tait au coeur il y a la tenue Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:36 > 0:17:46) [91%] : \r\nCe qui m'inqui\u00e8te le plus aujourd'hui c'est la radioactivit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 Tepco a tard\u00e9 avant de nous \u00e9vacuer combien \u00e7a lieu nous voulons savoir dans quelle mesure nous avons \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:48 > 0:17:58) [92%] : \r\nYoshio J. Igarashi, un ancien soudeur de la centrale de Fukushima vivait \u00e0 3 km d'elle lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 avec pour tout bagage, les v\u00eatements qu'il porte sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:59 > 0:18:09) [89%] : \r\nQuoi il est fait : oui j'ai peur munis, personne ne conna\u00eet la quantit\u00e9 de radioactivit\u00e9 rejet\u00e9e, nous ne savons pas combien est trop combien de radioactivit\u00e9 mettent en danger nos vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:09 > 0:18:18) [96%] : \r\nLa plus grande inqui\u00e9tude pour ces r\u00e9fugi\u00e9s de la centrale, ce sont leurs enfants, ils ne veulent pas les voir grandir en d\u00e9veloppant des cancers dus aux radiations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:18 > 0:18:18) [99%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:19 > 0:18:30) [93%] : \r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s qui se trouvent ici dans ce centre, qui habitait \u00e0 2, 3 kilom\u00e8tres de la centrale se demandent s'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s trop tard et s'ils ne sont pas eux aussi victimes de radiations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:30 > 0:18:38) [92%] : \r\nLes enfants de Fukushima ignore tout de la hantise de leurs parents pourraient vivre loin de la centrale est une aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:39 > 0:19:03) [92%] : \r\nOn l'a dit, le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire, s'installe en Suisse Les Verts veulent lancer leur initiative populaire selon la Suisse doit abandonner le nucl\u00e9aire d'ici 2024 c'est un des points qui sera discut\u00e9 ce soir dans Infrarouge \u00e0 22 heures 30, tout change tr\u00e8s vite dans le climat politique suisse, il y a les sc\u00e9narios examin\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il y a le relatif retour en gr\u00e2ce des projets de centrales \u00e0 gaz, Pierre N\u00e9bel, Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:09 > 0:19:37) [88%] : \r\nL\u00e0- haut, la montagne est de nouveau calme depuis 12 ans, l'usine de Chavalon en Valais d\u00e9saffect\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 l'on br\u00fblait du fioul lourd, les machines se sont tues et pourtant quelque chose bouge depuis l'accident de Fukushima, les chances de relancer une centrale au gaz naturel sont remont\u00e9s un monstre de 400 m\u00e9gawatts, presque l'\u00e9quivalent de la capacit\u00e9 de perte pour que tr\u00e8s vite, d'ici 2016 oui on redonne vie site endormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:37 > 0:19:59) [91%] : \r\nOui, c'est parfait, nous travaillons de sur ce projet depuis 2006, nous sommes tr\u00e8s avanc\u00e9e dans la proc\u00e9dure d'obtention des permis en fait, la commune de vos Free a octroy\u00e9 le permis pour la construction de la centrale, nous avons pu d\u00e9montrer qu'elle correspond au normes en ce qui concerne l'environnement, l'eau etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:59 > 0:20:16) [93%] : \r\nUn certain optimisme, mais il y a quelques semaines encore, l'avenir du site \u00e9tait beaucoup plus incertain au Conseil des \u00c9tats, notamment une majorit\u00e9 pro- nucl\u00e9aires notamment PLR s'appr\u00eatait \u00e0 rendent les conditions d'exploitation tr\u00e8s difficile pour Chavalon, productrice de CO2 mais depuis Fukushima, l'ambiance a bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:16 > 0:20:30) [86%] : \r\nPuisqu'on va repousser certainement au cours de ces prochaines ann\u00e9es, c'est pas moi, j'ai une d\u00e9cennie, le remplacement des 3 centrales qui arrivons Boudou course le la position par rapport au centrale combin\u00e9e \u00e0 gaz est en train de tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:30 > 0:21:10) [92%] : \r\nDepuis quelques jours, l'administration \u00e9tudie 3 nouveaux sc\u00e9narios pour l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et dans les 3 les centrales \u00e0 gaz pourrait jouer un r\u00f4le, y compris dans le 1er qui pr\u00e9voit le remplacement des plus vieilles centrales nucl\u00e9aires par une nouvelle mais dont la construction pourrait tarder et n\u00e9cessit\u00e9 le recours au gaz mais aussi dans un 2\u00e8me sc\u00e9nario qui laisserait les centrales, arriv\u00e9 au terme de leur vie avant de les remplacer par du renouvelable ou du gaz, et enfin un 3\u00e8me sc\u00e9nario d'une sortie pr\u00e9matur\u00e9e du nucl\u00e9aire qui n\u00e9cessiterait tr\u00e8s certainement un recours important au gaz quant \u00e0 la d\u00e9licate question des rejets de CO2, un groupe de travail assure qu'il pourrait \u00eatre compens\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ductions d'\u00e9missions en Suisse par exemple, en r\u00e9cup\u00e9rant la chaleur des eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:10 > 0:21:25) [90%] : \r\nNous avons recens\u00e9 164 le projet dans toute la Suisse qui prennent promettent de compenser plus que les \u00e9missions de Chavalon les autres partenaires en faire autant, donc on arriverait actuellement, d'apr\u00e8s nos calculs, dans une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 compenser les \u00e9missions de trois centrales \u00e0 gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:25 > 0:21:32) [94%] : \r\nQuant \u00e0 la gauche, si elle se prononce pour un remplacement rapide du nucl\u00e9aire par du renouvelable m\u00eame pour elle les centrales \u00e0 gaz ne sont pas totalement tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:33 > 0:21:45) [83%] : \r\nPetite quantit\u00e9 quelques pour 100 de Kourou, \u00e0 partir du gaz pour le la l'approvisionnement hivernal contient la plus grande demande de relate sur notre mati\u00e8re \u00e0 titre de mani\u00e8re de h\u00e2tif transitoire mais on pense que c'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:45 > 0:21:53) [88%] : \r\n\u00e0 Chavalon, la discussion politique bernoise est encore un murmure, mais \u00e0 terme, il pourrait signifier la fin du sommet du g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:55 > 0:22:14) [94%] : \r\nDans la suite de ce journal, un quart des Suisses se dit sans religion, la proportion est tout \u00e0 fait in\u00e9dite et puis nos d\u00e9chets pourront \u00eatre scrut\u00e9 l'exp\u00e9rience men\u00e9e pr\u00e8s de Fribourg, le syst\u00e8me d\u00e9busque les objets dangereux dans les poubelles, tout d'abord en Libye : l'avanc\u00e9e des rebelles, elle a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e par les troupes fid\u00e8les \u00e0 cadets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:14 > 0:23:01) [94%] : \r\nIl y a plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de Syrte, sa ville natale, des centaines d'insurg\u00e9s et de civils ont d\u00fb reculer face \u00e0 l'artillerie, les combats se poursuivent \u00e0 l'ouest de Tripoli \u00e9galement \u00e0 Misrata, que se disputent, partisans et adversaires du r\u00e9gime sur le front diplomatique les membres de la coalition r\u00e9affirment leur d\u00e9termination, Alain Jupp\u00e9, le ministre fran\u00e7ais va m\u00eame plus loin que les positions fix\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la France est pr\u00eate des files \u00e0 discuter de l'INED le militaire directement au revers en Syrie : le gouvernement d\u00e9missionne pour dit-il permettre au pr\u00e9sident Bachar El-Assad de mettre en oeuvre les r\u00e9formes promises, le r\u00e9gime a mobilis\u00e9 aujourd'hui des dizaines de milliers de personnes pour afficher la popularit\u00e9 selon lui du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:03 > 0:23:08) [92%] : \r\nDans le Rubygate : la d\u00e9fense de Silvio Berlusconi demande un t\u00e9moin inattendu, elle veut citer Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:08 > 0:23:22) [89%] : \r\nTony et sa compagne, l'actrice italienne Elisabetta Canalis s'il figure sur la liste, car la jeune Ruby a affirm\u00e9 les avoir vues \u00e0 un d\u00eener chez Silvio Berlusconi dans sa villa d'Arcore et pr\u00e8s de 1000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:23 > 0:23:32) [93%] : \r\nUn quart des Suisses et sans religions, la proportion est in\u00e9dite, les grandes \u00e9glises chr\u00e9tiennes regroupent chacune un tiers de la population, explications, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:33 > 0:23:44) [93%] : \r\nDans sa pratique quotidienne \u00e0 l'aum\u00f4nerie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le Pasteur Philippe chanson, constate une r\u00e9elle prise de distance de la population par rapport \u00e0 la religion au sens strict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:44 > 0:24:05) [89%] : \r\nOn parle de \u00e7a, service religieux aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre un peu facile un peu d\u00e9magogique de le dire, mais je pense qu'on on veut plut\u00f4t croire quelque chose qu'on croit \u00e0 soi qu'on croit soi-m\u00eame et non pas ce qui a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9e et qui a pas \u00e9t\u00e9 institutionnalis\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:05 > 0:24:24) [94%] : \r\nUne tendance confirm\u00e9e par l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le Fonds national suisse qui distingue 4 types de religiosit\u00e9 les distances face \u00e0 la religion 64 pourcent de la population, un groupe en augmentation, les institutionnels, 17 pourcent en diminution, les la\u00efcs et les alternatifs, les \u00e9tudiants ne font pas exception \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:32) [91%] : \r\nJ'ai mes propres id\u00e9es, mais mes propres voil\u00e0, je me suis pas retrouv\u00e9 dans une religion, et puis je crois que \u00e7a vous convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:33 > 0:24:38) [90%] : \r\nVirtuellement je j'arrive \u00e0 \u00e9voluer en tout cas sur une voie spirituelle sans avoir besoin de cet apport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:38 > 0:24:48) [91%] : \r\nFa\u00e7on je trouve une religion, \u00e7a fait maintenant une fa\u00e7on de penser, en fait, on ne va pas avoir une \u00e9glise ou une mosqu\u00e9e ou quelque chose comme \u00e7a, qui nous dit quoi faire, qu'est ce qui est bien ou pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:48 > 0:24:52) [93%] : \r\nDistance ne signifie pas pour autant absence de croyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:52 > 0:25:04) [85%] : \r\nIl y a des gens qui croient aux anges et la \u00e0 la fortune il y a des sujets il y a toutes sortes de de croyances souvent tr\u00e8s tr\u00e8s individuelle qu'on trouve un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:05 > 0:25:13) [93%] : \r\nUn besoin d'\u00e9mancipation, de s'\u00e9loigner des dictats de la religion peut-\u00eatre synonyme d'une soci\u00e9t\u00e9 mature qui se porte plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:14 > 0:25:29) [95%] : \r\nGen\u00e8ve accueille une nouvelle compagnie a\u00e9rienne Gulf Air inaugure la ligne avec Bahre\u00efn malgr\u00e9 les troubles dans ce pays d'ici l'\u00e9t\u00e9 4 compagnies se partageront le Proche-Orient et surtout le march\u00e9 tr\u00e8s profitable des passagers en transit qu'V\u00e9ronique Tanner Annabelle Durand Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:31 > 0:25:42) [95%] : \r\nLorsqu'on inaugure une destination suisse autant \u00eatre matinal et m\u00eame atterrir avec un peu d'avance sur l'horaire, m\u00eame si au Bahre\u00efn, la situation est instable, la compagnie nationale inaugure une nouvelle il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:44 > 0:25:56) [86%] : \r\n\u00e7a ne soit excellente, oui, l'expert de la Suisse, on attend des banquiers, des hommes d'affaires actif \u00e0 Bahre\u00efn, en Arabie Saoudite et dans tout le Moyen-Orient, sans oublier \u00e9videmment les touristes, les SUEZ-Lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:56 > 0:26:08) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la concurrence pour le golf s'annonce f\u00e9roce d\u00e8s le mois de juin et muette, s'reliera Gen\u00e8ve \u00e0 Duba\u00ef, sans parler de guerre de prix en faveur du voyageur, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer un formidable potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:08 > 0:26:15) [88%] : \r\nComme pour toute nouvelle destination, on a fait des \u00e9tudes de march\u00e9, et croyez-moi, Gen\u00e8ve sera profitable en quelques mois, raisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:16 > 0:26:39) [88%] : \r\nEtihad leuc\u00e9mique qui compte depuis 2004, elle a tripl\u00e9 le nombre de passagers transport\u00e9s \u00e0 destination d'Abou Dhabi, ainsi, \u00e0 partir de cet \u00e9t\u00e9 4 compagnies au d\u00e9part de Gen\u00e8ve proposeront des vols Directs dans le Golfe persique, avec une cadence quasi quotidiennes, mais au-del\u00e0 de la destination touristique, elle mise sur les passagers en transit pour l'Afrique, l'Asie ou l'Oc\u00e9anie souhaite c\u00e9l\u00e9brer avec la improbable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:39 > 0:26:54) [94%] : \r\n\u00c9va si vous prenez l'exemple suisse avec Gen\u00e8ve, on peut les transporter \u00e0 Sydney, Melbourne en Afrique ou encore en Asie, on est connect\u00e9 au monde, et si on peut le faire avec un service \u00e0 bord de bonne qualit\u00e9, je suis convaincu qu'on gagnera sur ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:56 > 0:27:08) [85%] : \r\nAvec ces compagnies du Moyen-Orient Gen\u00e8ve offre \u00e0 ses passagers une nouvelle gamme des appareils r\u00e9cents, souvent mieux \u00e9quip\u00e9e, plus confortable, par contre, le transitent au Moyen-Orient se fait de nuit, ce qui peut \u00eatre dissuasif sur un trajet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:10 > 0:27:20) [92%] : \r\nNous d\u00e9chets pourront \u00eatre scrut\u00e9 l'exp\u00e9rience est men\u00e9e pr\u00e8s de Fribourg, un syst\u00e8me permet de d\u00e9busquer des objets insolites ou dangereux dans les poubelles, Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:21 > 0:27:27) [97%] : \r\nIci jusqu'\u00e0 500 tonnes de d\u00e9tritus sont d\u00e9vers\u00e9s chaque jour dans cette masse parfois quelques grosses surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:27 > 0:27:38) [88%] : \r\nVous trouvez des bombonnes \u00e0 gaz qui en g\u00e9n\u00e9ral sont remplis de gaz encore qui explose : vous avez des objets m\u00e9talliques qui n'ont rien \u00e0 y faire non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:38 > 0:27:41) [92%] : \r\nDes d\u00e9tritus qui repr\u00e9sente un danger r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:41 > 0:27:51) [93%] : \r\nPour nous, c'est une grande source d'inqui\u00e9tude, d'une part en ayant une explosion ou du mat\u00e9riau non compatibles dans le pot, \u00e7a met en danger notre personnel, nos collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:51 > 0:28:01) [94%] : \r\n\u00e0 partir de ces d\u00e9chets, cette entreprise produit de la chaleur et de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour pr\u00e8s de 20000 habitants de la r\u00e9gion, son coeur palpite 24 heures sur 24 et parfois s'emballe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:01 > 0:28:05) [88%] : \r\nIci, c'est le r\u00e9glage de la combustion et on observe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:06 > 0:28:17) [92%] : \r\nLa temp\u00e9rature des fum\u00e9es et on peut voir ici et qu'on a une petite explosion \u00e0 l'int\u00e9rieur du four o\u00f9 on est parti de 850 degr\u00e9s et on est mont\u00e9 plus haut que 950 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:17 > 0:28:29) [95%] : \r\nDes pics de chaleur qui provoque des sueurs froides aux op\u00e9rateurs de l'usine, c'est pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, que l'entreprise d\u00e9cide aujourd'hui de mettre la main au porte- monnaie 6 millions de francs pour une fosse de triage, une premi\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:29 > 0:28:40) [87%] : \r\nDans ce broyeur on va enlever tout ce qui est ind\u00e9sirable pour le four, enlever les mat\u00e9riaux ferreux et non ferreux les briques tout le mat\u00e9riel qui n'est pas un Sydney r\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:40 > 0:28:48) [96%] : \r\nUn syst\u00e8me qui permettra aussi de faire des \u00e9conomies, ici les explosions et surchauffe ont provoqu\u00e9 l'an dernier pr\u00e8s de 500000 francs de manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:49 > 0:29:04) [89%] : \r\nLa curiosit\u00e9 du jour, c'est le nouveau film de Woody Allen d\u00e9voil\u00e9e sur le Net, tout y est dans le clich\u00e9 parisien la Tour Eiffel Rodin les baguettes de pain et Carla Bruni, regardez bien la s\u00e9quence courte mais c'est une premi\u00e8re, la force Lady fran\u00e7aise dans son r\u00f4le d'actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:08 > 0:29:15) [72%] : \r\nMais enfin, la musique techno cor\u00e9enne soit Khuzami sont ainsi parrain\u00e9s Mermoz voit souvent dans les mus\u00e9es, on arr\u00eat\u00e9 aux oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:19 > 0:29:46) [93%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, une Suisse romande boulevers\u00e9e par son \u00e9volution d\u00e9mographique des diff\u00e9rences marqu\u00e9es d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre en 2000 35 le canton de Vaud mastodonte avec presque 900000 habitants, contrastant \u00e0 l'autre extr\u00eame avec Neuch\u00e2tel et le Jura croissance tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e, 176000 respectivement et septembre 2000 habitants tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:01 > 0:30:05) [77%] : \r\nUne information en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-29T19:21:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103339789", "durationSec": 108, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Lausanne : 20110329 et archives, les pr\u00e9visions d'un accroissement d\u00e9mographique rapide dans le canton de Vaud augmente le risque d'une p\u00e9nurie de logements. Le potentiel de surface disponible est important mais les propri\u00e9taires sont r\u00e9ticents \u00e0 vendre.", "remarks": "CONTIENT DES NEWS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "D\u00c9MOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1308675"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339790", "durationSec": 84, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110329, les pr\u00e9visions de croissances d\u00e9mographiques du canton sont mauvaises. Neuch\u00e2tel peine \u00e0 attirer de nouveaux habitants malgr\u00e9 une bonne qualit\u00e9 de vie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9MOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1308676"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339791", "durationSec": 91, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Paris : 20110329, itw de la porte-parole de l'autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise ASN, COMETS Marie-Pierre, sur la fiabilit\u00e9 des informations et des mesures concernant l'accident nucl\u00e9aire de la centrale de Fukushima.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1308677"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339792", "durationSec": 145, "title": "11.03.29", "excerpt": "* JAPON : 20110329, les habitants voisins de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima Daiichi touch\u00e9e le 20110311 par le s\u00e9isme et le tsunami ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 dans la r\u00e9gion de Yamagata. Les personnes \u00e9vacu\u00e9es craignent d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 des radiations apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "D\u00c9PLACEMENT DE POPULATION"], "sequenceIds": ["1308678"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339793", "durationSec": 94, "title": "11.03.29", "excerpt": "* SUISSE : 20110329 et archives, le risque de voir en Suisse des produits contenant de la radioactivit\u00e9 import\u00e9e du Japon \u00e0 cause de la catastrophe de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima Daiichi est minime.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RADIOACTIVIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1308679"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339794", "durationSec": 172, "title": "11.03.29", "excerpt": "* SUISSE : 20110329, l'accident nucl\u00e9aire de la centrale japonaise de Fukushima Daiichi et le probable abandon des centrales suisses relance le projet de centrale thermique au gaz naturelle de Chavalon.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "GAZ NATUREL"], "sequenceIds": ["1308680", "1308681"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339795", "durationSec": 101, "title": "11.03.29", "excerpt": "* SUISSE : 20110329, un quart des Suisses se d\u00e9clarent sans religions. Pour beaucoup cependant l'absence de religion n'impliquent pas une absence de religiosit\u00e9 ou de croyances individuelles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"], "sequenceIds": ["1308682", "1308683"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339796", "durationSec": 100, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Cointrin : 20110329, la position g\u00e9ographique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve attire les compagnies a\u00e9riennes des pays du Golfe persique. 4 compagnies des pays arabes desservent Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1308684"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339797", "durationSec": 89, "title": "11.03.29", "excerpt": "* Ch\u00e2tillon (FR) : 20110329, l'usine d'incin\u00e9ration des ordures va s'\u00e9quiper d'une fosse de triage pour \u00e9liminer les d\u00e9chets dangereux. De nombreux objets n'ont rien \u00e0 faire dans les four et peuvent parfois exploser.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHATILLON (FR)"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "USINE D'INCIN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1308685"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895989", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nBROULIS, Pascal, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois (risque de d\u00e9s\u00e9quilibre entre r\u00e9gion \u00e0 forte croissance d\u00e9mographique et marginalisation des autres, avec vieillissement durable de la population, immigration contest\u00e9e par l'UDC)", "id": "895988"}, {"internalArchiveId": "GS1103895990", "summary": "PLATEAU :\r\nPUETTGEN, Teddy, professeur Energy Center, EPFL (derni\u00e8re mesures \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima Daiichi, risques en Suisse, \u00e9volution de son opinion sur le nucl\u00e9aire).", "id": "895989"}, {"internalArchiveId": "GS1103308676", "summary": "20:42.24\r\nLausanne : itw COLLE, Anthony, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Domicim (il faut  augmenter l'offre mais les recours sont syst\u00e9matiques) / itw SCHMIDT, Ivan,  analyste et conseiller immobilier (propri\u00e9taires th\u00e9saurisent leur terrain) / itw MERMOUD, Jean-Claude, chef d\u00e9partement de l'\u00e9conomie (forcer les   propri\u00e9taires \u00e0 vendre). d\u00e9mographie, immobilier.", "id": "1308675", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "D\u00c9MOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MERMOUD, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308677", "summary": "20:44.17\r\nNeuch\u00e2tel-ville : plans brefs ville, rue, autoroute, universit\u00e9 et lac / itw NICATI, Claude, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat (tous les avantages du canton  suffisent pas \u00e0 attirer population) / itw RERAT, Patrick, g\u00e9ographe \u00e0   l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (capter retomb\u00e9es \u00e9conomiques de l'arc l\u00e9manique, et dynamiser l'immobilier des villes du haut du canton). d\u00e9mographie    d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "id": "1308676", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9MOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308678", "summary": "20:46.56\r\nParis : itw COMETS, Marie-Pierre, autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise,  ASN (absence de capteurs dans la centrale priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9, sources   d'informations parcellaires). catastrophe nucl\u00e9aire.", "id": "1308677", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308679", "summary": "20:50.23\r\nJAPON, Yamagata : b\u00e9n\u00e9voles distribuant des plats chauds avec une cuisine  ambulante, dans la rue / devant un stade, personnes d\u00e9plac\u00e9es faisant de la gym / enfants jouant au football / int centre sportif avec des matelas sur le sol/ femme hagarde regardant dans le vide / couple l'air absent / stills photos  d'une c\u00e9r\u00e9monie shinto / itw NIKI, Noboyuki, fermier (craint la radioactivit\u00e9) / homme assis sur un tatami lisant / itw IGARASHI, Yoshio, voisin de la   centrale nucl\u00e9aire (inquiet) / enfants jouant / statement. catastrophe   nucl\u00e9aire, d\u00e9placement de population, d\u00e9placement de population.", "id": "1308678", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "D\u00c9PLACEMENT DE POPULATION"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308680", "summary": "20:48.33\r\nGen\u00e8ve-ville : itw SOLOMON, Julian, restaurant Ekai (poisson ne vient pas du Japon). radioactivit\u00e9.", "id": "1308679", "visualThemes": ["RADIOACTIVIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308681", "summary": "20:52.54\r\nVouvry, diverses s\u00e9quences : zoom avant sur centrale thermique de Chavalon / homme marchant dans l'usine d\u00e9serte / NEVILLE, Andrew, directeur du projet de Chavalon allumant l'\u00e9lectricit\u00e9 dans la salle de contr\u00f4le / itw NEVILLE,  Andrew (projet tr\u00e8s avan\u00e7\u00e9 et conforme aux normes environnementale) / tour de refroidissement. politique \u00e9nerg\u00e9tique, gaz naturel ", "id": "1308680", "visualThemes": ["CENTRALE THERMIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "GAZ NATUREL"], "visualGeographicals": ["VOUVRY"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308682", "summary": " Berne-ville : d\u00e9put\u00e9s discutant pendant les d\u00e9bats dans la salle du conseil national / itw BOURGEOIS, Jacques, conseiller national PLR fribourgeois   (centrale nucl\u00e9aire ne seront pas remplac\u00e9e, changement d'orientation) / stills 3 hypoth\u00e8ses \u00e9nerg\u00e9tiques pour la Suisse / itw LOMBARDI, Filippo, conseiller aux Etat PDC (compenser les \u00e9missions de Chavalon) / conf\u00e9rence de presse du Parti socialiste suisse (PS) / itw NORDMANN, Roger, Conseiller national   socialiste (le PS pour utilisation hivernale des centrales \u00e0 gaz). politique \u00e9nerg\u00e9tique, gaz naturel.", "id": "1308681", "visualThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "GAZ NATUREL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308683", "summary": "20:57.49\r\nGen\u00e8ve-ville : ext universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / ext aum\u00f4nerie de l'universit\u00e9 / itw pasteur CHANSON, Philippe, aum\u00f4nier protestant (croyance intime et pas   institutionnalis\u00e9e) / itw \u00e9tudiants (leurs croyances). religion et croyances ", "id": "1308682", "visualThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308684", "summary": " Lausanne : itw STOLZ, Joerg, sociologue des religions \u00e0 l'universit\u00e9 de  Lausanne (nombreuses croyances individuelles). religion et croyances.", "id": "1308683", "visualThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308685", "summary": "20:59.36\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : avion dor\u00e9 de la compagnie a\u00e9rienne bahre\u00efni Gulf Air arrivant (15\") / itw MAJALI, Samer, directeur  g\u00e9n\u00e9ral Gulf Air (int\u00e9r\u00eat de la Suisse) / itw VAUGHAN, Richard, vice-pr\u00e9sident Emirates (Gen\u00e8ve sera profitable) / avion de la compagnie a\u00e9rienne Etihad  roulant sur le tarmac / itw HOGAN, James, PDG Etihad (position centrale de  Gen\u00e8ve) / avion Gulf Air roulant. concurrence \u00e9conomique, compagnie   a\u00e9rienne.", "id": "1308684", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308686", "summary": "21:01.23\r\nCh\u00e2tillon (FR), usine d'incin\u00e9ration SAIDEF : grappin saisissant des d\u00e9chets / NUSSBAUMER, Gabriel montrant des bombonnes de gaz et des objets m\u00e9tallique / itw NUSSBAUMER, Gabriel, pdg Saidef SA (d\u00e9chets non compatibles mettent en  danger les ouvriers) / employ\u00e9 contr\u00f4lant ca combustion des fours sur des  \u00e9crans / itw SCHWALLER, Laurent, responsable production (surchauffe et   explosion de fum\u00e9es) / ext de la centrale avec chemin\u00e9e fumant. usine   d'incin\u00e9ration, ordure m\u00e9nag\u00e8re.", "id": "1308685", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "USINE D'INCIN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["CHATILLON (FR)"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546600", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095093", "position": "01"}}, {"id": "546599", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120779", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261875", "internalArchiveId": "GE1103261876", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SEMAINE DES MEDIAS 2011 : UNE SEMAINE SANS MEDIAS, SEPT JOURS SANS ! - 11.03.29", "publicationDate": "2011-03-29T00:00:00Z", "summary": "* Lausanne, Neuch\u00e2tel : 20110329, les soeurs lausannoises In\u00e8s et Sara \u00e2g\u00e9es de 12 et 14 ans, ainsi que les fr\u00e8res neuch\u00e2telois Valentin et Trisan \u00e2g\u00e9s de 12 et 14 ans, rel\u00e8vent le d\u00e9fi de se passer de tout m\u00e9dia durant une semaine.", "durationSec": 607, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "LAUSANNE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-12-05T10:22:03Z", "program": {"href": "/programs/883", "id": "883", "name": "Mabule"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FREIBURGHAUS, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CHOLLET, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FREIBURGHAUS, Esther", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CHOCOLAT TV PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546458", "comment": ":12i. PROGRAMME COMPLET\nPOINTES AUDIOS A 0dB. DERNIER PLAN CUT AU NOIR.\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185657", "position": "02"}}, {"id": "546457", "comment": ":12i. PROGRAMME COMPLET\nPOINTES AUDIOS A 0dB. DERNIER PLAN CUT AU NOIR.\nOK POUR DIFFUSION P.A.D.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD120249", "position": "02"}}]}, {"id": "sound-98FF4DBE-9FA1-4EFE-9614-02E8554CB317", "internalArchiveId": "98FF4DBE-9FA1-4EFE-9614-02E8554CB317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sketches t\u00e9l\u00e9phoniques extraits de l'\u00e9mission: 1. Vente d'en-cas sur une aire d'autoroute du Jura, peu fr\u00e9quent\u00e9e. - 2. Technicien de la Ville de Fribourg. - 3. Sexag\u00e9naire neuch\u00e2telois, polygame, en qu\u00eate de sa 3e compagne", "publicationDate": "2011-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 2076, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-13T00:31:23Z", "speechToTexts": ["13.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:00) [81%] :\r\nAllo, oui bonjour monsieur, bonjour Mathieu j'ai vu, je connais votre pr\u00e9nom, Jean-Baptiste, vous ne t\u00e9l\u00e9phonez de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:09) [77%] :\r\n\u00e7a plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:10) [81%] :\r\nC'est fait, je vous rappelle de courant d'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:14) [81%] :\r\nCourrendlin qui se trouve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:16) [84%] :\r\n\u00e7a se trouve, un peu sous Dalayman soul\u00e8vement et c'est, je suis sur l'aire d'autoroute de Conrad, hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:24) [91%] :\r\nEt qu'est -ce que vous faites l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:25) [89%] :\r\nEh bien, j'ai un petit mobile-home qui se trouve sur l'autoroute, enfin pas sur l'autoroute, sur l'aire de courant d'un et je vends des petits encarts des frites, des saucisses et des pizzas d'un petit ros\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:44) [75%] :\r\nMais qui s'arr\u00eate ce sous l'autoroute, c'est pas sous l'. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:48) [69%] :\r\nEn route, les herbes de les aires d'autoroute sont d\u00e9serts. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:51) [82%] :\r\nQui ne pas qui se trouve, \u00e7a s'appelle des aires d'autoroutes, les aires de repos, oui mais c'est, c'est c'est li\u00e9 \u00e0 l'autoroute Nasraoui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:59) [90%] :\r\nD'accord, les gens sortent de l'autoroute pour se reposer un peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [78%] :\r\nBen, ils sont pas compl\u00e8tement n'pas, \u00e7a fait partie de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:06) [84%] :\r\nDonc il y a d'autres, et vous avez le droit d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:08) [94%] :\r\nJ'ai demand\u00e9, j'ai fait une demande officielle la semaine la l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pour l'instant j'ai pas eu de r\u00e9ponse alors je me suis dit bon ben je vais toujours y aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:21) [81%] :\r\nQui ne dit mot consent je dit qu'il ne dit beau donc vous n'avez pas de r\u00e9ponse dans l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [80%] :\r\nRien \u00e0 vrai dire, parce que moi, de toute fa\u00e7on, les poulets sont grill\u00e9es \u00e0 l'avance, j'arrive avec il poulets et ils sont darder. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:39) [82%] :\r\nDans un d\u00e9cor n'est pas ni pouvait prendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [81%] :\r\nEt \u00e7a, bouffer dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:44) [97%] :\r\nEt vous avez beaucoup de clients. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [96%] :\r\nPas \u00e9norm\u00e9ment parce que je sais pas pourquoi les gens s'arr\u00eatent pas l\u00e0 mais je voulais simplement annonc\u00e9 que j'\u00e9tais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:53) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, parce que peut-\u00eatre que la la Transjurane n'\u00e9taient pas extr\u00eamement longue, quand m\u00eame, hein, il y a un moment quelques kilom\u00e8tres, les gens n'ont pas suffisamment fatigu\u00e9 pour s'arr\u00eater sur votre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [84%] :\r\nJuste un truc, c'est que, bon, je pensais que, parce c'est pas beaucoup de voitures, un par l\u00e0 quand j'ai dit que c'\u00e9tait un peu bizarre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:17) [78%] :\r\nVous \u00eates s\u00fbr que les b\u00eates en fonction cette auto. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:19) [87%] :\r\nNon, je suis pas tr\u00e8s s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:21) [92%] :\r\nAh \u00e7a, \u00e9videmment, si vous \u00eates sur le tron\u00e7on qui n'ait pas encore \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9, vous risquez d'avoir moins de monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre mais inaugurent, d'un coup, je serai pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:31) [86%] :\r\nLe 1er, l\u00e0 \u00e7a c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [90%] :\r\nAlors, je pensais qu'il aurait quelques travailleurs de force qui viendrait manger ben il y en a pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:38) [88%] :\r\nOui, ben oui, vous savez, ils ont le temps, je crois que ce chantier est assez long, donc ils ne sont pas beaucoup pour le coeur, je pense que ce congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:49) [99%] :\r\n\u00e7a c'est emb\u00eatant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [74%] :\r\nJ'ai d'\u00e9quipe, je vendais \u00e9clipse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:54) [93%] :\r\nMais disons oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [76%] :\r\nPhilippe la carotte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:57) [90%] :\r\nMais ils ne sont pas un peu le le la date limite n'est pas d\u00e9pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:01) [83%] :\r\nC'est moi qui l'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [84%] :\r\nAh oui, les f\u00eates au au moment o\u00f9 on en a envie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [96%] :\r\nJe laisse \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [70%] :\r\nC'est un maison voil\u00e0 alors ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:10) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 en train de demain ce train. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:13) [77%] :\r\nDe carottes, oui, que je mets \u00e0 la po\u00eale, on s'abattait ensuite j'arrose un petit peu de lui coller ben donn\u00e9es oui c'est pas un peu gras. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [81%] :\r\nBen s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais c'est le gras qui est bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:27) [75%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est grave, donc vous avez saucisses Chips \u00e0 la carotte. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:32) [81%] :\r\nOui, et puis poulet poulet poulet r\u00f4ti pour les retenir, oui, \u00e7a va aller maintenant froid parce que depuis le temps, tout ils avaient ils sont froids. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [83%] :\r\nOuais, un peu froid, mais disons c'est des poulets que Gen\u00e8ve moi- m\u00eame \u00e0 Kourou. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:46) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:47) [92%] :\r\nParce que j'ai un petit jeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:49) [63%] :\r\nDesjardins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [87%] :\r\nEnfin c'est s\u00fbrement balcon, oui, mais je peux pas trop dire parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:55) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'qui se demande ce qui se passe un peu 15 poules qui sont sur le balcon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:02) [91%] :\r\nEt combien de poulets. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:04) [59%] :\r\n3 coques, quoi qu'on m\u00eame poulet oui oh pass\u00e9 les poches des poules ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [79%] :\r\nDes poules au pot que vous vendez quand m\u00eame poulet dans de c'est pas dur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [81%] :\r\nVous savez bipolaire, c'est pas dur, mais pas de poule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [86%] :\r\nJe vois \u00e9galement des coquins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:25) [77%] :\r\nOui, oui, alors ce qu'il \u00e9tonne un un tout petit peu sec sur ses Terres d'autoroute vous vendiez de l'alcool, vous disiez que vous vendiez du ros\u00e9 Neuch\u00e2tel c'est pas imprudence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:34) [69%] :\r\nPerdrix alors il aider. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:37) [86%] :\r\nOui, sur d'autres, mais c'est pas d'imprudent de vendre \u00e0 des chauffeurs et des conducteurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:43) [90%] :\r\nLes gens sont en principe, responsables et le 1er danger n'est -ce pas chez l'automobiliste qui a un accident, c'est la vitesse d'abord, ensuite c'est les m\u00e9dicaments, les drogues. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:00) [85%] :\r\nCela fait femme, la femme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [84%] :\r\nMais tr\u00e8s dangereuse quand vous avez une passag\u00e8re qui est une femme, c'est dangereux et peut vous distraire Morin dans un poteau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [85%] :\r\nQuelques accidents dans le Jura, dans la r\u00e9gion d'o\u00f9 vient, alors, oui, bon, mais faut pas g\u00e9n\u00e9raliser non plus oui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:17) [86%] :\r\nG\u00e9n\u00e9raliste vous dire oui et un petit verre \u00e0 \u00e0 toute comme \u00e7a une gorg\u00e9e c'est tout oui, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 l'eau min\u00e9rale gazeuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [84%] :\r\nMais enfin, si vous avez -vous n'est pas le droit de parler de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [88%] :\r\nLa l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:31) [87%] :\r\nAh bon, alors donc \u00e7a va, mais comme Jean pas vous en d\u00e9plaise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:36) [90%] :\r\nJ'mais j'essaye de mettre l'eau \u00e0 la bouche. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:40) [81%] :\r\nLe Jura Alain vin plut\u00f4t \u00e0 la bouche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:43) [89%] :\r\nOui, mais c'est plut\u00f4t de l'eau, de l'eau parfum\u00e9e, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:48) [86%] :\r\nMais excusez -moi, mais oui, n'avait pas pouvoir survivre tr\u00e8s longtemps sur une autoroute qui n'a pas \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 donc vous aider. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:58) [63%] :\r\nCible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [81%] :\r\nVous avez de quoi vous manger vous Poulain, puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:03) [79%] :\r\nUn peu apr\u00e8s, je me jetterais Dupont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:05) [84%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:06) [84%] :\r\nD'accord, c'est un peu l'entreprise derni\u00e8re chez vous aurez -vous donner pendant les pendant 2 si je suis pas pour grand chose quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:18) [81%] :\r\nEh bien ce \u00e7a fait comme un fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:20) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:20) [78%] :\r\nJe pourrais et bien de 3 mois et puis ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:24) [88%] :\r\nMais excusez -moi monsieur Vouziers quoi avant de vous lancer dans cette entreprise d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, vous aviez un autre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:31) [86%] :\r\nOui, vous \u00e9tiez quoi psychologue scolaire ah oui d'accord, bon, je comprends que vous pr\u00e9f\u00e9riez faire \u00e7a, mais bon voil\u00e0, bah, vous savez bien s\u00fbr une de vous aurez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:43) [79%] :\r\nEst mort jusqu'au trognon, et c'est pour \u00e7a, je pr\u00e9f\u00e8re les automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [93%] :\r\nBen oui, surtout quand il y a une pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [98%] :\r\nJ'ai fait de longues \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [85%] :\r\nFait comme l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:53) [99%] :\r\nAlors j'ai fait des \u00e9tudes de psychologie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:55) [88%] :\r\nAh parce que, en fait, c'\u00e9tait pour la psychologue scolaire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:57) [75%] :\r\nJe d\u00e9boucher avant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:59) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, mais disons on abat pas les gens d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:05) [81%] :\r\nToute fa\u00e7on c'est pas les enfants dans un psychologue, soit leur s\u00e9rie pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:09) [85%] :\r\nEn bas, il avait lu quelque part, \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:13) [88%] :\r\nMais j'ai cass\u00e9 la gueule, 4 fois, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [85%] :\r\nBen oui, c'est un m\u00e9tier dangereux, qui n'est pas connu \u00e0 juste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:20) [80%] :\r\nD'autant plus que c'est moi qui ai pris coup de pointe, c'est moi qui plus en plus pourquoi comme \u00e7a les parents tellement la. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:27) [73%] :\r\nVous entendez faisant casser la gueule des gens porter plainte exact ah bah moi j'ai pay\u00e9 en plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:34) [91%] :\r\nOh, j'ai arr\u00eat\u00e9 et puis je veux pas parler de \u00e7a parce que. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:37) [77%] :\r\nMal, alors vous avez coup\u00e9 les ponts, si j'ose dire, par celui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:42) [88%] :\r\nJ'ai choisi l'endroit, je vais me jeter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [89%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s bien, merci beaucoup de nous avoir fait part de ce sport et dessous ah oui ben c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [91%] :\r\n\u00e7a va amortir la chute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et non, mais \u00e9coutez, essayez de je sais pas, qu'est -ce que je peux vous dire vous et on est toujours d\u00e9munies dans ces. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [87%] :\r\nMais pas autant que moi, mais ne fait pas l'indice, il ne fait pas de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:04) [65%] :\r\nC'est je psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [85%] :\r\nJustement, donc entente psychologue scolaire, vous le voyez quand m\u00eame trouver des beaux pour vous emp\u00eacher de faire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:11) [87%] :\r\nUn peu de reprenez reprenez vos cours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:15) [74%] :\r\n\u00e7a devient marque des m\u00e9dias bien chapitres qui doit aider et qui est intitul\u00e9 est d'aide au suicide et aussi sid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [82%] :\r\nNon, j'ai d'abord essay\u00e9 de gagner parce que j'ai les coquins peut gagner une moto. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:28) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:29) [77%] :\r\nCela vous d\u00e9baucher les bons. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:31) [76%] :\r\nKate Coca, vous regardez \u00e0 l'int\u00e9rieur du bouchon oui si vous avez le bon num\u00e9ro oui ou les motos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [75%] :\r\nS'est int\u00e9ress\u00e9 en fait de la moto, vous- m\u00eame, c'est \u00e7a, l'occasion d'essayer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:42) [97%] :\r\nNon parce que je perds l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [86%] :\r\nAh bah non, mais si vous roulez vite, vous n'avez pas non, mais je vais aller. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:47) [71%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 en marche, ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [69%] :\r\nOn passe au pass\u00e9 pass\u00e9 vite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:51) [89%] :\r\nAlors \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:52) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est au march\u00e9 du c'est comme le v\u00e9lo, si vous avez tout doucement tomber si vous avez un peu plus vite mais oui, attendez, cher Jean-Baptiste, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir de demander un peu la derni\u00e8re fois vous appelle, oui, j'esp\u00e8re que, on peut vous avez fait une petite musique comme \u00e7a oui, pour accompagner les derniers instants brillante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:17) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:19) [85%] :\r\nJ'aimerais la dinde sa parent\u00e8le napolitaine pour cordes et piano. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:23) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:24) [71%] :\r\nDe joystick d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:27) [73%] :\r\nPar l'assembl\u00e9e salon n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:30) [63%] :\r\nBen voici \u00e0 bient\u00f4t j'aimerais je voulais pas adieu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:35) [87%] :\r\nAllo, oui bonjour monsieur, bonjour monsieur, puisque notre votre pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:40) [80%] :\r\nMais certaines normes, je m'appelle oui Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [76%] :\r\nGabriel oui nous t\u00e9l\u00e9phoner d'o\u00f9 il a pris, Yael. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [89%] :\r\nJe go\u00fbte \u00e0 la faune de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [79%] :\r\nDe Fribourg et qui ce que vous faites \u00e0 Fribourg Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:59) [88%] :\r\nJ'aimerais que je suis employ\u00e9 \u00e0 la Ville de Fribourg oui et je suis technicien de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:07) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:09) [98%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:10) [94%] :\r\nQuoi consiste votre travail, si toutefois c'est un travail. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:14) [93%] :\r\nC'est un travail qui n\u00e9cessite une formation extr\u00eamement pouss\u00e9e, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:19) [94%] :\r\nDe de de la la technique de la Villeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [96%] :\r\nMais une formation de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:23) [84%] :\r\nLe texte de techniciens de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:25) [76%] :\r\nVous avez fait des \u00e9tudes de technicien de la louer d'lequel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:29) [79%] :\r\nAux 2 \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es qui nous permet de. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:34) [76%] :\r\nDit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:35) [91%] :\r\nEt toutes les techniques qui concernent la vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:37) [92%] :\r\nLa ville c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:40) [89%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:42) [79%] :\r\nQue font, en gros, bon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [89%] :\r\nDonc vous avez les b\u00e2timents n'-ce pas savoir si les b\u00e2timents sont construits convenablement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:50) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire si selon les normes, s'il y a pas d'amiante, les normes sismiques, tout \u00e7a \u00e7a fait partie de votre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:57) [81%] :\r\nTout de -ce que vous devez beaucoup de boulot parce qu'il y a un s'\u00e9tendant de pays prenant part et des normes sismiques et bon, un peu dans le monde et puis puis mais le mendiant n'est pas le monde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:11) [82%] :\r\nMais le monde, c'est le moment de Fribourg, c'est Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:14) [84%] :\r\nOui, d'accord, vous avez pas un dipl\u00f4me de technicien de la ville de Fribourg, j'avais \u00e0 dire non, il a \u00e9t\u00e9 certains avait imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:21) [98%] :\r\nPour la ville de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:22) [65%] :\r\nAttaquants : c'est sp\u00e9cialisation, c'\u00e9tait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:25) [78%] :\r\nAssociant uniquement dans l'au-del\u00e0, \u00e9tait bien et que je Fribourg d'un autre \u00e9cole une vingtaine \u00e9t\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:33) [88%] :\r\nGabriel puis -je vous poser une question prix, quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s de la ville de Fribourg par Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:41) [85%] :\r\nC'est, par exemple, \u00e7a, \u00e7a joue pas Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:44) [90%] :\r\nD'accord, des sp\u00e9cificit\u00e9s de la ville de Fribourg par rapport aux autres villes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:50) [85%] :\r\nEh bien, Fribourg poss\u00e8de une gare d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:54) [85%] :\r\nMais il y a d'autres villes dans le monde qui passeront l'hiver langues. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:57) [90%] :\r\nJe vais vous dire entre nous on s'en. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:13:00) [92%] :\r\nLe copieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:02) [87%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir que, il y a des avenues et il y a une rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:07) [76%] :\r\nEh bien qu'ils sont, il y a une avenue de guerre qui \u00e9tait sens unique aux passants, ensuite, dixit d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:16) [79%] :\r\nOccupa dans cette relation, \u00e7a c'est coll\u00e8gue qui s'occupe de \u00e7a mais moi je mentais, je suis sp\u00e9cialiste ben c'\u00e9tait ma sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:26) [88%] :\r\nSp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:28) [84%] :\r\nEh bien, pas commode et c'est la rue rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:34) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ce que moi je ne comprends toujours pas ce que vous faites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:41) [96%] :\r\nC'est une plante \u00e0 fleurs jaunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:45) [87%] :\r\nOui, qui vit dans les endroits secs oui mais \u00e7a c'est une plaisanterie, donc alors les entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:57) [91%] :\r\nLa rue, c'est la voie publique dans les agglom\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:02) [85%] :\r\nD'accord, mais en quoi consiste votre travail, je sais ce que c'est qu'elle sait ce que ce qu'on sait ce que c'est que l'Gabriel mais qu'est -ce que vous avez faites -vous voir vous paye. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:11) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:12) [94%] :\r\nJe contr\u00f4le pour savoir si les bordures de trottoirs, ne sont pas en train de C\u00e9cile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:19) [78%] :\r\nComment filles et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:21) [89%] :\r\n\u00e0 force de marcher sur les bordures de trottoirs, \u00e7a commence \u00e0 devenir moins moins rend toujours un peu plus plats les gens riches de, alors \u00e7a je prends note et je, je dis \u00e0 mon sup\u00e9rieur, j'ai j'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:36) [90%] :\r\nParce que lorsque je vous avez un sup\u00e9rieur qui est donc le responsable sup\u00e9rieur g\u00e9n\u00e9ral des techniciens de la rue. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:43) [71%] :\r\nLa, la, alors la Luciole canton a et donc je regarde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:48) [86%] :\r\nLes c\u00e2bles t\u00e9l\u00e9phoniques sont pas foutus, donc j'essaye t\u00e9l\u00e9phoner n'est -ce pas pour voir si tout marche normalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:55) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:56) [93%] :\r\nAujourd'hui c'est moi, j'ai fini un tout petit peu plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:59) [92%] :\r\nParce que j'ai visit\u00e9 les \u00e9gouts alors c'est pas joli joli. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:08) [91%] :\r\nDites -moi Gabriel oui, c'est vrai que Fribourg en utilisent l'eau des \u00e9gouts pour faire marcher le funiculaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:19) [98%] :\r\nMais ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:19) [87%] :\r\nSi vous avez pas des. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:21) [77%] :\r\nMais ce budget par le droit de dire mais \u00e7a a plus tellement la merde quand on pense machin pouvait pas dire \u00e7a change, je voulais chose qui les \u00e9gouts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:29) [86%] :\r\nDonc c'est bien vrai, vous \u00eates bien, je veux que vous occupez de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:33) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:37) [90%] :\r\nDonc les \u00e9gouts, donc j'ai visit\u00e9 les \u00e9gouts de la ville de Fribourg aujourd'hui, oui, c'est d'une propret\u00e9 mais c'est formidable, on a vraiment l'impression que les gens Fribourg ben se tient le mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:52) [86%] :\r\nBen oui, parce qu'ils veulent pas prendre le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:54) [77%] :\r\nMais c'est vraiment mais mal, alors je suis j'\u00e9tais je je je peux pollution pour Tilleur que aux habitants de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:03) [91%] :\r\nAllez avoir il y a, bravo, bravo, retenez -vous encore jusqu'\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:09) [82%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:11) [81%] :\r\nOn va ouvrir l'eau un peu plus, ben je vais regarder les regards d'\u00e9gouts, je vais regarder les bouches d'\u00e9gout oui et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:20) [89%] :\r\nMad\u00e8re et excusez -moi Gabriel oui c'est un m\u00e9tier passionnant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:16:28) [83%] :\r\nCet homme est -il utile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:30) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a compte mais passionnant, bon ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:34) [86%] :\r\nNon, c'est utile quand on est utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 quand on se dit voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 moi, les gens ne vont plus tr\u00e9bucher sur cette barre de un arbre d\u00e9sherbant de cette bordure de trottoir, h\u00e9 bien les jur\u00e9s se fait de l'\u00e9conomie pour l'h\u00f4pital qui \u00e9tendit Toyota si. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:56) [94%] :\r\nLes gens \u00e0 Fribourg gr\u00e2ce, en partie gr\u00e2ce \u00e0 ma fonction sont un type. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [80%] :\r\nSans quoi allo. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:10) [80%] :\r\n100 un tout petit peu plus heureux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:12) [84%] :\r\nOui, oui, d'accord, est -ce que mais encore une fois, j'ai ainsi, c'est ce que vous arrivez \u00e0 ajouter l'agr\u00e9able \u00e0 l'utile dans votre profession. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:17:20) [97%] :\r\nAlors quand je visite les \u00e9gouts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [79%] :\r\nOui, \u00e7a doit \u00eatre pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:25) [91%] :\r\nLa mais vous savez, ce sont des gens comme vous et moi. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:17:29) [79%] :\r\nQui les Fribourgeois oui et alors, ben Fribourg en Chine commence \u00e0 lundi avec Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:36) [86%] :\r\nNon mais bon oui bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:39) [91%] :\r\nNon mais c'est m\u00eame pas dans la guerre, pas de bruit, \u00e7a va directement dans les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:43) [84%] :\r\nUn, j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:17:45) [85%] :\r\nEt \u00e7a se verser directement dans la galerie hier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:48) [97%] :\r\nMais on a l'impression que c'est surtout cet aspect des choses qui vous int\u00e9resse dans votre fonction, c'est un mot. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:17:53) [82%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est aujourd'hui \u00e0 demain donc vous alors demain, je vous dirais et les trottoirs des trottoirs d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:18:01) [93%] :\r\nDonc je me prom\u00e8ne sur les trottoirs de alors sur les trottoirs, il y a rien de sp\u00e9cial, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont extr\u00eamement bien entre eux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:11) [82%] :\r\nDonc, je vais pas, je ne suis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:18:14) [88%] :\r\nMonsieur c'est pas, c'est de se sentir utile quand il y a aucune gomme je remarque le film. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:18:20) [71%] :M. le juge venus recherche ADN pour savoir qui a bouff\u00e9 sur une gomme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:18:24) [81%] :\r\nEt on rend le chewing-gum sans ma\u00eetre d'amende on dit voil\u00e0 Monsieur le networking homme sur le trottoir ou sous la semelle, mettez votre chewing-gums directement sous la chaise dans les restaurants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:36) [81%] :\r\nAh vous tout le fait de la pr\u00e9vention en quelque sorte un total pression ah oui oui tr\u00e8s bien, dites -moi, tout petit d\u00e9j\u00e0, o\u00f9 il y a devenir ing\u00e9nieur des rues. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:18:47) [88%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par l'aspect utile oui je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:52) [83%] :\r\nEnfin, il y a des professions o\u00f9 d'autres bon, qui sont au moins aussi utile que \u00e7a non, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:18:58) [93%] :\r\nQuand vous vous me dites \u00e7a, \u00e7a me fait peur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:19:01) [97%] :\r\nOui, je parle pas de ma profession. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:05) [92%] :\r\nNon mais l\u00e0 moi c'est concret et utile, utile, mais vraiment si. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:11) [79%] :\r\nNon mais je prendrai. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:12) [90%] :\r\nLes m\u00e9dicaments comme beaucoup de mes coll\u00e8gues d'ailleurs qui ne se sont pas aussi utile que moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:17) [88%] :\r\nDans dans les villes, parmi les fonctionnaires Fribourg il y en a qui sont. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:19:20) [84%] :\r\nPendant, il y en a qui sont pas bien si par exemple moi je peux pas donner non, non, mais des fonctions peut-\u00eatre qui vous savez, alors il faut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:27) [80%] :\r\nQuand il y a des politique n'est -ce pas qui se sentent qui font que je que que lever la main. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:33) [68%] :\r\nOui, et d'ailleurs, ils sont parvenus sont en Gironde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:37) [90%] :\r\nQui a, qui aurait, qui attendent la 3\u00e8me l\u00e9gislation pour toucher le pactole. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:19:41) [77%] :\r\nEnfin c'est mon avis ne c'est vrai enfin oui, vous voulez une voiture dans une pol\u00e9mique sur le police non je trouve que je suis assez utile comme \u00e7a, oui, si on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:51) [81%] :\r\nPlus aller proposer des projets des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [82%] :\r\n\u00e7a, on sent, on sent que vous fourmillait d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:58) [84%] :\r\nFaut rien exag\u00e9rer mais j'en ai quand m\u00eame 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:02) [88%] :\r\nEt vous avez pas le d\u00e9lai donn\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour vous rendent encore plus utile non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:20:07) [79%] :\r\nSant\u00e9 et brevet\u00e9 Adacte et on les trouve nulle part, j'ai tellement trouille comme les choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:14) [58%] :\r\nAh oui inverse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:20:14) [87%] :\r\nJ'ai invent\u00e9 d'ailleurs Pau pour modeler les concombres et pour ouvrir plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:20:22) [86%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait depuis un moment, \u00e7a oui, Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:20:28) [86%] :\r\nJ'ai pas venu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:30) [70%] :\r\nNoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:20:31) [91%] :\r\nJ'ai, j'ai not\u00e9 \u00e9galement une brosse \u00e0 dents \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:38) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:20:39) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, au lieu que les poils, soit en bas, ils sont haut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:44) [83%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s utile pour les personnes quand le temps vent qui a qu'on s\u00e9quenc\u00e9 fait vous avez un petit oiseau chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:20:51) [77%] :\r\nPas chez moi, non, c'est rien, c'est t\u00e9l\u00e9phone du chef. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [86%] :\r\nT\u00e9l savent qu'elle est bien Gabriel est -ce qu'on peut vous offrir un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:21:01) [89%] :\r\nA fait un bien fou en sortant des \u00e9gouts de reco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:06) [78%] :\r\nAlors et conversation, vous voyez que Versace et en fra\u00eeche comme \u00e7a qu'est -ce que vous aimeriez entendre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:21:11) [75%] :\r\nJ'ai tendue une valse de Monsieur Francis Lai, qui a pens\u00e9 d'ailleurs \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:21:18) [70%] :\r\nLaure est l'argent, h\u00e9 bien le reste complet au grand pas tout de suite non merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:25) [70%] :\r\nOui bonjour monsieur, bonjour monsieur, monsieur, puisque ne voteront Nicolas, Nicolas, vous nous t\u00e9l\u00e9phoner tous les blesse qu'est -ce que vous faites \u00e0 sa musique que la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:22:36) [73%] :\r\nEh bien ce que je suis assez humble je qu'ce que je suis un b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:40) [97%] :\r\nMais c'est la question que je pose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:22:42) [78%] :\r\nOui, mais fait bon, je m'attendais pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:45) [83%] :\r\nCette question brutale, enfin si elle est trop indiscr\u00e8tes pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:22:52) [82%] :\r\nNon, non, c'est pas indiscret de dire que j'habite Saint-Blaise depuis quelque temps, les sports. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:58) [96%] :\r\nC'\u00e9tait combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:00) [87%] :\r\n\u00e7a fait 3 ans et demi, 2 mois et 4 jours vous habitez o\u00f9, avant j'habitais Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:06) [77%] :\r\nNeuch\u00e2tel, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Saint-Denis pendaison fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:23:09) [80%] :\r\nPas clairement, c'est parce que moi je peux vous le dire parce que la foi dans mon beaucoup \u00e7a va extr\u00eamement bien ma ma\u00eetresse habite bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:20) [78%] :\r\nAlors voil\u00e0, donc \u00e7a au prix o\u00f9 elle descend autant pour \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:24) [91%] :\r\nC'est pas uniquement \u00e0 cause de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:23:28) [83%] :\r\nJe consid\u00e8re qu'il faut vivre ses \u00e9motions \u00e0 100 pourcent le le fait des gens de rester en arri\u00e8re peut toujours essayer, calculer, ma foi, on n'a qu'une vie, et moi je, mais je voulais oui mais j'ai re\u00e7u 200. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:43) [99%] :\r\nEt que pense votre \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:46) [85%] :\r\nOui aussi \u00e0 Oscar \u00e0 l'heure, enfin moi maintenant, parce que l'accident de tracteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:51) [99%] :\r\n\u00e0 200 \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:23:53) [83%] :\r\nNon, maintenant c'est une image de Charleroi, pass\u00e9 8, on n'a pas besoin de rouler pendant une heure. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:58) [96%] :\r\nUn accident ou une tentative de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:24:03) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:04) [91%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 exactement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:24:06) [75%] :\r\nEh bien, elle \u00e9tait un train de sillonner de piloter les Shawn Colvin qu'on a sur L\u00e9o ne change. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:13) [88%] :\r\nVous \u00eates agriculteur vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:24:16) [78%] :\r\nMatin juridiquement exploiteurs mais ma femme a gard\u00e9 le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:22) [88%] :\r\nJ'ai j'ai visit\u00e9 le temps quoi comment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:24:25) [91%] :\r\nCertains en fourrage voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:24:30) [92%] :\r\nDonc ma femme a pris un virage un peu brutale avec tracteurs et puis tomb\u00e9e du tracteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:38) [86%] :\r\nVous aviez d\u00e9gonfl\u00e9 le pneu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:24:40) [65%] :\r\nNous nous appelle doit s'entend bien, oui, d\u00e9butera mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:46) [86%] :\r\nVotre W. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:49) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [81%] :\r\nElle m\u00eame elle, elle s'est donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:24:54) [86%] :\r\nJ'aime les 2, bon ma femme Chelem d'une certaine mani\u00e8re et puis ma ma\u00eetresse de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:01) [63%] :\r\nIl voterait posa aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:25:04) [84%] :\r\nAlors, depuis que le tracteur lui a pass\u00e9 au-dessus des gens qu'elle a quelques marques maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:25:08) [85%] :\r\nD'accord, mais la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:25:09) [87%] :\r\nJe laisser les pneus neige. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:10) [83%] :\r\nA pas un ami. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:25:13) [94%] :\r\nJe ne sais pas, vous savez quand on agricultrice on n'a pas le temps de penser \u00e0 la gripette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:18) [99%] :\r\nTandis que les agriculteurs oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:25:20) [85%] :\r\nNon, moi j'ai j'moi j'ai un peu le ma\u00eetre d'oeuvre, si vous voulez, contrema\u00eetre jeudi voil\u00e0, aujourd'hui il faut faire \u00e7a et puis elle fait voix je reviens sur les voies, lundi, mardi et mercredi je suis au-dessus de Neuch\u00e2tel, jeudi, vendredi et samedi, je suis \u00e0 Saint-Blaise dimanche matin de Chatel pour la messe et Saint-Blaise la pr\u00e9sid\u00e9e pour le culte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:43) [84%] :\r\nAh, voil\u00e0, parce que je crois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:25:44) [97%] :\r\nHeureusement, ma ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:25:49) [63%] :\r\nC'est non et les chiens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:25:53) [67%] :\r\nChr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:53) [73%] :\r\nSa secr\u00e9taire de ce qu'il ne n\u00e9glige protestant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:25:58) [86%] :\r\nUne \u00e9glise ouais, c'est sympa, bah disons il y a toute une c'est, c'est c'est tr\u00e8s D\u00e9d\u00e9 une vie tr\u00e8s rigoureuse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:26:06) [75%] :\r\nEt peut entre les liaison avec un homme mari\u00e9, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:26:12) [91%] :\r\nSans aucun probl\u00e8me parce que il para\u00eet que le r\u00e9gime chapardeurs facilement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:16) [83%] :\r\nUn ballon, bon c'est pas peine de se priver dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:26:20) [83%] :\r\nBen c'est ce que je pense, vous pensez que je remarque, vous pensez comme co\u00fbter oui j'ai T\u00e9l. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:27) [87%] :\r\nJe me permets pas de pens\u00e9e, je je je je traduis un tout petit peu ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:26:32) [71%] :\r\nVous trouillom\u00e8tre J\u00e9r\u00f4me Audaxis abandonner son arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:35) [90%] :\r\nC'est pas mon r\u00f4le de donner mon avis, l\u00e0 je suis un transmetteur. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:26:41) [76%] :\r\nPourquoi vous nous appelez Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:26:45) [85%] :\r\nLa main moi je, je suis, je suis sur Facebook alors. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:26:52) [100%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:26:53) [96%] :\r\nBen parce que comme \u00e7a, j'ai des amis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:56) [88%] :\r\nMais vous avez d\u00e9j\u00e0 une ma\u00eetresse, une femme, vous avez le temps de voir des amis, en plus, bien s\u00fbr, enfin, vous les voyez pas vous dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:27:03) [91%] :\r\nAlors il y en a un qui est un roman africain qui a 3 ans maintenant, il y a 8 ans 420. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:11) [86%] :\r\nAh ben oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:27:12) [78%] :\r\nEt maintenant, il a dit : bon, je vous diminuez parce que je suis emb\u00eat\u00e9, il y a l\u00e0 apr\u00e8s une pression internationale les femmes tout \u00e7a du f\u00e9minisme qui se d\u00e9gueulasse alors Lionel 8 impertinente 79 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:27:22) [78%] :\r\nEt en avait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est alors on est encore en t\u00eate, un mod\u00e8le pour vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:27:28) [79%] :\r\nJustement, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 2 et j'RPR et c'\u00e9tait l'arraisonnement au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:27:34) [73%] :\r\nOui, qui dit : il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:37) [84%] :\r\nOui, \u00e7a on peut pas faire l'\u00e9mission n'est pas fait pour faire des messages personnels, c'est un tentative de s\u00e9duction Net. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:27:44) [86%] :\r\nC'est pas une tentative elle train hier cette malheureuse sur le reste dans le resto, route de Chavornay. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:27:56) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:27:58) [81%] :\r\nElle travaille au bar, m\u00eame je j'ai vu que a des jolies jolies jeunes femmes m\u00fbres qui, un beau sourire blonde quasiment tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:12) [98%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:28:13) [87%] :\r\nEh bien je pense que je vais, je voulais vous dire que quand je vis mes \u00e9motions \u00e0 200 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien loin d'avoir une 3. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:28:22) [79%] :\r\nMais Gabriel Nicolas, Nicolas, qui est ce qui a pos\u00e9 une question, d'ailleurs, elle s'appelle Gabrielle ah bah voil\u00e0 c\u00e9l\u00e8bre la connaissez aussi non pas pas par moi non, j'aime pas beaucoup moi je partage pas d'un homme dans les ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:41) [79%] :\r\nNon, mais j'ai pas peur des Colas je voulais dire simplement est -ce que est qu'est qui, selon vous, vous rend irr\u00e9sistible pour une femme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:28:48) [82%] :\r\nC'est pas irr\u00e9versible, c'est-\u00e0-dire que l'argent non je parle beaucoup d'argent, un type g\u00e9n\u00e9reux, d'une part avec mes jeux motion et je suis \u00e0 200 \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:00) [70%] :\r\nDonc \u00e7a servirait au Forum. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:29:02) [91%] :\r\nOui parce que ben \u00e9videmment l\u00e0 qu'une vie dit allez on y va, et puis on verra bien, on en parle, c'est n\u00e9cessairement tout le temps dans ce que dit ce qu'il y a des gens qui sont ensemble depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et puis qui finalement restent ensemble par trouille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:20) [83%] :\r\nOu bien je sais pas, par fid\u00e9lit\u00e9, c'est non, a fid\u00e9lit\u00e9 est pas non, c'est un mot fran\u00e7ais veut dire que, seuls, parce que les parce que vous aviez fait quand m\u00eame des des promesses quand vous \u00eates non vous \u00eates mari\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:29:40) [85%] :\r\nMais bien s\u00fbr, alors merci Monsieur Auger de voulu parler de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:29:47) [81%] :\r\nCe qui veut, ce qu'on lui reste fid\u00e8le \u00e0 lui, le reste en faux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:29:51) [76%] :\r\nOn peut penser, puisque je vous le dis, ne s'est pas fait voler dans les autres mais moi moi surtout voir ce qu'il est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:00) [89%] :\r\nBon, je connais pas personnelle. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:30:02) [79%] :\r\nEn bas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:03) [88%] :\r\nJe pense qu'une apparition serait la bienvenue, je vais sinon ben je pense que c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:07) [68%] :\r\nCollective apparaissent \u00e0 Saint-Blaise ne chasse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:30:10) [93%] :\r\nBen plut\u00f4t restoroute de Sharon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:12) [99%] :\r\nAh oui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:16) [88%] :\r\nComme \u00e7a je pourrais dire Gabriel Kahn j'en connais qu'importe. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:30:19) [77%] :\r\nEt c'est, c'est c'est mon copain de Facebook se moque voil\u00e0 mon copain c'est beau certaines j'ai j'ai eu le tomber dans les bras. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:27) [75%] :\r\nElle tombe dans les bras, j'Jeju \u00e7a c'est aussi possible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:29) [77%] :\r\nOui, mais alors je sais pas le tu prendre des 32 autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:32) [95%] :\r\nOn on. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:30:33) [61%] :\r\nOh c'est pas enfin bon alors j'pas non plus moi je pas donc je vais j'ai apr\u00e8s j'avais enfin vous jette je le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:41) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e9videmment, mais c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a va et vous pensez donc retourner \u00e0 Chavornay pour vous en \u00eates o\u00f9 dans vos approches. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:30:50) [81%] :\r\nHenri Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:30:52) [76%] :\r\nAlors je ai de de 2 rames qu'un fromage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:56) [95%] :\r\nOui, c'est une bonne \u00e0 une bonne attaque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:30:58) [70%] :\r\nSelon les donn\u00e9es qu'elle a refus\u00e9 ensuite j'ai achet\u00e9 des jeux Gus je en ai donn\u00e9 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:07) [71%] :\r\nL'Inde, et elle a dit oui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:31:09) [72%] :\r\nElle en a pris Taissotins plombage \u00e0 parce que c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'dis -je, mais ce que j'Gabriel alors elle parle pas fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:31:18) [86%] :\r\nOui, donc vous vous parlez fran\u00e7ais ben oui, pourquoi alors vous donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:31:25) [92%] :\r\nVous \u00eates en train de traduire ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:27) [88%] :\r\nOn essaie de on essaie de traduire un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:31:31) [92%] :\r\nParce que vous voulez savoir quel \u00e9tait mon mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:34) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez agriculteurs dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:31:36) [82%] :\r\nOui mais exploitant parce qu'en fait je suis sourcier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:31:41) [83%] :\r\nMais c'est pas m\u00e9tier \u00e7a c'est la bas, il faut y aller trouver de l'eau, mais au fait \u00e7a gratuitement chercher. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:31:49) [71%] :\r\nJe j'ai du bois de Duboisy non risqu\u00e9s du Coudrier ben j'ai j'aurai ce est le Coudrier et m\u00eame les gens machin, on y FedEx \u00e7a trempe, ce qui a de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:02) [72%] :\r\nC'est ce que c'est que ce que vous avez comme acharn\u00e9 grec que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:32:06) [87%] :\r\nProche de coups de Coudrier vous avez d\u00e9couvert beaucoup de sources, le lac de Neuch\u00e2tel presque ferm\u00e9, c'est vous qui l'avez trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:32:17) [80%] :\r\nQuand il est l\u00e9ger, mais le lac de Neuch\u00e2tel, c'est normal, mais moi j'ai j'ai referm\u00e9 le DG dira : il y a de l'eau l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:32:25) [84%] :\r\nJe trouve assez bien mais la vous \u00e9tiez au volant de votre voiture non touche tous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:32:32) [91%] :\r\nJustement, donc j'ai pas pu brevet\u00e9 l'histoire oui parce que les gens croyaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:36) [89%] :\r\nOui, enfin bon, \u00e9videmment, c'est difficile si on n'assiste pas \u00e0 c\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:32:41) [78%] :\r\nD'\u00eatre un peu Pierre parce que c'est pas Tremblay, c'\u00e9tait incroyable et c'est normal, avec la quantit\u00e9 de vote qui est dans la que c'est normal, \u00e7a fasse trembler la DS et puis alors vous r\u00e9cidiver non parce qu'on peut faire qu'une fois affectif, donc vous avez annonc\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:33:01) [80%] :\r\nBen j'ai pas renonc\u00e9, j'ai trouv\u00e9 la de Chatel, c'est presque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:04) [76%] :\r\nJe suis pas absolument tout Canal r\u00e9gion h\u00e9 ben merci Nicolas pour c'est int\u00e9ressant de conversation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:33:11) [64%] :\r\nPrix : donc vous avez presque Chavornay. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:33:13) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:33:15) [76%] :\r\nChambre l\u00e0 bah, je vais essayer de relouer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:33:17) [85%] :\r\nBen oui, vous faites ce que vous voulez plus de rappeler d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:33:20) [81%] :\r\nEt et pour g\u00e9rer fermer des affaires, le week- end \u00e0 Chavornay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:24) [82%] :\r\nEh ben tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien il y a bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:27) [88%] :\r\nSur l'un des tout jeunes vous avez quel \u00e2ge oui ce dernier moment dernier est -ce que on peut vous offrir un peu de musique tellement pourquoi pour s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:33:41) [83%] :\r\nMais c'est, mais c'est dur, mais encore encore faut arriver \u00e0 tenir le coup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:46) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:33:47) [92%] :\r\nParce que le dimanche en 3 fois, je peux vous dire bon, moi je fais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:33:50) [94%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:33:51) [92%] :\r\nSacr\u00e9 veut dire avec, je peux vous dire avec l'entra\u00eenement, j'arrive \u00e0 9 fois par jour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:33:56) [95%] :\r\nBravo, f\u00e9licitations, parce que 9 minutes, c'est pas un peu r\u00e9p\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:34:02) [88%] :\r\nMais on a des pr\u00e9liminaires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:34:04) [79%] :\r\nAh oui c'est, c'est avec mon retour, j'ai attendre on attend tr\u00e8s bien merci beaucoup et d'o\u00f9 peut-\u00eatre les d\u00e9tails scabreux et qui est -ce qu'on a trempe c'est super. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:34:16) [62%] :\r\nDe Robert Stolt Madrid essayer de moussaillon moi une. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:34:21) [89%] :\r\nC'est vrai que la Russie \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:23) [83%] :\r\nTir\u00e9 de l'Auberge du Cheval Blanc. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:34:26) [65%] :\r\nVous croyez peut-\u00eatre oui, oui, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "id": "2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "name": "Aqua concert"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Lapp, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30D6A5FE-A76D-4393-BD9D-0E07C180EB17", "internalArchiveId": "30D6A5FE-A76D-4393-BD9D-0E07C180EB17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Havane, syst\u00e8me D (1/5): El Chino, le roi de la d\u00e9brouille", "publicationDate": "2011-03-28T00:00:00Z", "summary": "Cuba, ses plages de sable blanc, son rhum, ses cigares, ses vieilles voitures, sa musique \u00e0 tous les coins de rue, le soleil, la bonne humeur\u2026 Sur les prospectus touristiques, Cuba est la destination id\u00e9ale pour des vacances de r\u00eave\u2026Mais Cuba, c\u2019est aussi un pays sous embargo, o\u00f9 il faut ruser pour obtenir ce qu\u2019on veut, un pays o\u00f9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 internet est limit\u00e9, un pays o\u00f9 il n\u2019y a pas de place pour l\u2019initiative priv\u00e9e, un pays o\u00f9 la libert\u00e9 individuelle est contr\u00f4l\u00e9e\u2026 \r\nEn novembre dernier, micro discret en main, Karin Wechsler et Sarah Boccon-Gibod sont parties \u00e0 la rencontre de cinq personnages pour d\u00e9couvrir la face cach\u00e9e de ce pays plein de contradictions, o\u00f9 l\u2019utopie se confronte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 parfois belle, parfois cruelle. \r\n1/5 El Chino, le Roi de la d\u00e9brouille\r\nPetite moustache, dent en or, marcel, short et tongs, El Chino r\u00e8gne sur son quartier du centre de la Havane. Tout le monde lui demande des services et personne ne lui cherche des ennuis car c\u2019est lui qui permet \u00e0 tout le quartier de regarder les cha\u00eenes am\u00e9ricaines moyennant finance et discr\u00e9tion. Bien que bannis par le pouvoir des fr\u00e8res Castro, les Etats-Unis p\u00e9n\u00e8trent dans presque tous les foyers cubains par le biais des t\u00e9l\u00e9visions. Au pays du syst\u00e8me D, El Chino est le Roi! \r\nInvit\u00e9\r\nArnaud Robert, journaliste au journal \"Le Temps\" et \u00e0 la \"Radio Suisse Romande\". De retour de Cuba o\u00f9 il r\u00e9alise une enqu\u00eate avec le photographe Paolo Woods sur les m\u00e9decins cubains.", "durationSec": 3608, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cuba", "La Havane", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["cohabitation ethnique", "immigration", "vie quotidienne", "censure", "moeurs et coutumes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-04T04:34:59Z", "speechToTexts": ["04.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [73%] :\r\nRSR Maurice de casse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey rencontrera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, Shimon P\u00e9r\u00e8s la discussion devrait principalement porter sur les questions bilat\u00e9rales et d\u00e9veloppement du printemps arabe en Afrique du Nord et le processus de paix au Proche-Orient, mais certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour contester cette visite d'\u00c9tat, c'est le cas de l'association genevoise Droit pour tous ceux qui d\u00e9posent une plainte p\u00e9nale aupr\u00e8s du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton et de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve pour crimes de guerre et pour crimes contre l'humanit\u00e9 \u00e0 l'encontre de Shimon P\u00e9r\u00e8s il s'agit l\u00e0 d'une information originale de notre r\u00e9daction, le pr\u00e9sident de cette association, Anouar Gharbi a d\u00e9taill\u00e9 dans le journal de la mi- journ\u00e9e sur la 1\u00e8re les griefs \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [85%] :\r\nC'est le p\u00e8re du nucl\u00e9aire, ce qui est quand m\u00eame repr\u00e9sentant d'un danger pour Total dans la r\u00e9gion, c'est le responsable d'un massacre de Cana, au Liban, on 2006, c'est lui qui est des fonds l'ex\u00e9cution extrajudiciaire des Palestiniens, un des responsables des massacres de de de Gaza en 2008, la flottille le refus du rapport Goldstone le soutien \u00e0 la colonisation et le mur de s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nLes combats font rage \u00e0 Misrata, en Libye, les forces fid\u00e8les \u00e0 Mouammar Kadhafi bombardent cette ville situ\u00e9e dans l'ouest du pays, rapporte un porte- parole des rebelles, cit\u00e9 par Al-Jazira selon un autre repr\u00e9sentant des insurg\u00e9s, cit\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al Arabia, les combats de Misrata ont fait 8 morts et 24 bless\u00e9s quant aux rebelles libyens, ils poursuivent leur progression vers l'ouest, mais l'annonce ce matin de la prise de Syrte, ville natale de Mouammar Kadhafi par l'\u00c9tat-Major des insurg\u00e9s \u00e0 Benghazi semble pour le moment, pr\u00e9matur\u00e9e, le Qatar reconna\u00eet aujourd'hui le Conseil national de transition mis sur pied par les rebelles libyens comme seul repr\u00e9sentant l\u00e9gitime du peuple libyen, c'est ce qu'annonce l'agence de presse de l'\u00e9mirat, Silvio Berlusconi s'est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Milan lors de la reprise du proc\u00e8s tr\u00e8s d'pour lequel il est accus\u00e9 de fraude fiscale et de malversations dans le cadre d'achat Vente de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, c'est la 1\u00e8re fois 8 ans que l'actuel 1er ministre italien se pr\u00e9sente devant un tribunal et sa participation \u00e0 l'audience pr\u00e9liminaire de ce matin, d\u00e9montrent un changement de strat\u00e9gie de la part des avocats de l'homme le plus puissant d'Italie, qui tente depuis des ann\u00e9es, d'\u00e9viter la justice de son pays \u00e0 Rome on retrouve Natacha Etter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [90%] :\r\nV\u00e9ritable chaude de Silvio Berlusconi, ce matin, \u00e0 sa sortie du tribunal de Milan le 1er ministre italien n'h\u00e9site pas \u00e0 monter sur le marchepied de sa voiture pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une meilleure visibilit\u00e9 face aux cam\u00e9ras du monde entier, il salue ses fans, une petite foule d\u00e9monstrative venus soutenir celui qui se d\u00e9fini sans crainte du ridicule comme l'homme le plus accus\u00e9 de l'histoire et de l'univers ridicule ce sont, selon lui, ces proc\u00e8s mont\u00e9 sur du vent qui finissent tous par des non- lieux, j'en suis \u00e0 mon 25\u00e8me 24 ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s, Silvio Berlusconi a promis de participer aux audiences de ce proc\u00e8s, m\u00eame s'il affirme ne plus s'occuper de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s depuis son entr\u00e9e en politique en 1994, pas un mot en revanche sur un autre proc\u00e8s sulfureuses qui l'attend celui d\u00e9coulant du Rubin o\u00f9 il devra r\u00e9pondre d'incitation \u00e0 la prostitution de mineure, Natacha Etter, Radio Suisse Romande Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [94%] :\r\n\u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les pr\u00e9paratifs vont bon train \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne pour aider les5,1 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 s'y retrouver une brochure leur sera distribu\u00e9 apr\u00e8s tirage de 150000 exemplaires sera envoy\u00e9 dans les prochaines semaines aux \u00e9coles professionnelles gymnase et hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es, a pr\u00e9cis\u00e9 aujourd'hui la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration Corina Casanova les \u00e9lections du 23 octobre prochain co\u00fbteront entre 15 et 20 millions de francs elles occuperont 75000 personnes, pour la plupart des miliciens le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Philippe Lebas a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9tat d'avancement des r\u00e9formes du service p\u00e9nitentiaire Vaudois ces r\u00e9formes avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e par le d\u00e9c\u00e8s d'un d\u00e9tenu \u00e0 Bochuz il y a un an, un d\u00e9tenu mort d'asphyxie lors de l'incendie de sa cellule, une affaire qui a remis en cause le fonctionnement de ce service Denis Froidevaux chef a dit int\u00e9rim du Service p\u00e9nitentiaire Vaudois nous fait l'inventaire des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [90%] :\r\nLe service p\u00e9nitentiaire depuis maintenant quasiment 10 ans ont fait l'objet d'audits d'analyses a fait l'objet de plus de 200 recommandations, moins 10 pourcent ont ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre, donc, manifestement, il y a eu une absence de Management et de Leadership au niveau de la conduite du service. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [90%] :\r\nConcr\u00e8tement, les r\u00e9formes c'est quoi en priorit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 mettre en oeuvre et \u00e0 continuer \u00e0 mettre en oeuvre dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [91%] :\r\nAlors le de base est constitu\u00e9 par la s\u00e9curisation des \u00e9tablissements parce que sans s\u00e9curit\u00e9, il n'y a pas de politique p\u00e9nitencier \u00e0 s\u00e9curit\u00e9 pas un but en soi, c'est un moyen qui permet de r\u00e9aliser d'autres t\u00e2ches, ensuite de \u00e7a, il y a la transformation du quartier de haute s\u00e9curit\u00e9 de qui sera enti\u00e8rement revu, ainsi que la prise en charge des d\u00e9tenus dissous mesure ou pr\u00e9sentant des difficult\u00e9s psychiatriques importante, il y a de tr\u00e8s gros efforts qui sont faits \u00e9galement dans le domaine du personnel des ressources humaines en terme de formation au terme de communication en termes de Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nDenis Froidevaux, \u00e9tait l'invit\u00e9 du journal de la mi- journ\u00e9e sur la 1\u00e8re les comptes de l'\u00c9tat de Fribourg, sont positifs pour la 9\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le b\u00e9n\u00e9fice Net 2010 c'est l\u00e8ve \u00e03,9 millions de francs, ce r\u00e9sultat est d\u00fb \u00e0 une reprise \u00e9conomique plus pr\u00e9coce et plus robuste que pr\u00e9vu, ainsi qu'\u00e0 une gestion rigoureuse, a expliqu\u00e9 aujourd'hui le directeur des finances Claude L\u00e4sser mais le conseiller d'\u00c9tat, a relev\u00e9 la tendance \u00e0 une certaine d\u00e9t\u00e9rioration des \u00e9quilibres entre recettes et d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [80%] :\r\nOn abandonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [94%] :\r\nLe ciel restera cet apr\u00e8s- midi avec une tendance aux averses qui sera plus marqu\u00e9e sur le Jura et les Pr\u00e9alpes les maxima en pleine se situeront entre 12 et 14 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [92%] :\r\nPoursuivez l'info sur rsr Point CH Point d'info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [84%] :\r\nSur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich, le lieu de l'accident est \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9gag\u00e9e, mon r\u00f4le, toujours au pas entre les jonctions Dancing haineux et d'autres Fringer en direction de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [93%] :\r\nR\u00e9cemment \u00e9lu \u00e0 l'Acad\u00e9mie Goncourt R\u00e9gis Debray est un homme de lettres d'esprit et d'action, militant depuis son plus jeune \u00e2ge, il fut l'homme de Fran\u00e7ois Mitterrand puis de Jacques Chirac au niveau des affaires internationales de la France dans le cadre de son cycle sur l'Occident Nathalie Ducommun le re\u00e7oit dans Forum jusqu'\u00e0 quand l'offensif, l'omnipr\u00e9sent Occident c'est ce mardi 23 mars \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re et en tout temps sur RSR Info Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:26) [76%] :\r\nC'est \u00e0 l'arr\u00eat de la o\u00f9 dominent tr\u00e8s vite, on n'aurait pas une demande la m\u00eame demande, si, si, on est pay\u00e9 pour faire ce travail et puis on a dit que oui, ce qu'il a dit : bon, bah, si les gens aiment bien le reportage qu'on est en train de faire une fois qu'on envoie sa pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [64%] :\r\nSur l'\u00e9paule, vilain microbe dire c'est Monsieur Day. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [82%] :\r\nCe M\u00e9lanie \u00e9tait encore service moins peut-\u00eatre momentan\u00e9ment, bien s\u00fbr, c'est moi qui le plaisir de vous accueillir et de vous emmener avec notre invit\u00e9 et les reportage de Karine Vaxelaire et de Sarah vos cong\u00e9s pour pour une semaine \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:14) [83%] :\r\nC'est droit \u00e0 la main, quartier l\u00e0 dans ce quartier populaire avec des immeubles environ 4 \u00e9tages, tout ce que le avec des balcons partout, plongeant au balcon qui regarde, c'est l'une des plus grandes activit\u00e9s ici, c'est de regarder au balcon, ce qui se passe dans la rue et c'est dans ce quartier, qu'on va rencontrer, El Chino il d\u00e9brouille. \r\nJe ne suis lui l\u00e0- bas, donc qui va chez sa m\u00e8re \u00e0 quel Chino la guerre va retrouver en respective et l\u00e0- bas. \r\nVoil\u00e0 \u00e0 ils \u00e9taient entr\u00e9s chez sa m\u00e8re heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on y est, les premiers sont les premi\u00e8res s'images les premi\u00e8res sensations dans ce quartier du CN trop Havane dr\u00f4le de pays tout de m\u00eame qu'est Cuba, petit paradis ensoleill\u00e9 des Cara\u00efbes qui attire 2 millions de touristes chaque ann\u00e9e et territoires sous embargo am\u00e9ricain depuis 1962 un pays qui vit encore dans l'imaginaire collectif, en tout cas d'un \u00e9lan r\u00e9volutionnaire qui a marqu\u00e9 l'histoire mondiale et marquer aussi de l'\u00e9puisante longueur du r\u00e8gne des Castro Fidel le leader Maximo 47 ans, de pouvoir et, depuis 2006, son fr\u00e8re Raul Cubas 1er territoire libre d'Am\u00e9rique latine, comme le disait le slogan des ann\u00e9es 60 devenu progressivement une grande prison ou l'acc\u00e8s internet est limit\u00e9 ou les libert\u00e9s individuelles sont strictement contr\u00f4l\u00e9s, un pays o\u00f9 la population est partag\u00e9e entre les r\u00eaves d'exil et le parti de vivre intens\u00e9ment le pr\u00e9sent, notamment \u00e0 travers la musique et la danse toute cette semaine, on va essayer d'\u00e9viter la schizophr\u00e9nie ou alors si plonger compl\u00e8tement entr\u00e9 en tout cas dans la complexit\u00e9 de Cuba avec les reportages tout d'abord ils sont sign\u00e9s de 2 journalistes Karin Winkler et Sarah Boccon-Gibod bonjour bonjour bonjour qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:14) [82%] :\r\nEh ben en fait, c'est un pays qui nous intriguait depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 qu'on avait envie tous les 2 d'y aller, justement, de devoir enfin tous ces paradoxes, on a entendu parler, on avait envie de devoir ce pays avant qu'\u00e9changent avant qui est toutes ces r\u00e9formes \u00e9conomiques avant qu'ils soient davantage ouverts au tourisme et on avait envie de d\u00e9couvrir \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:35) [87%] :\r\nUn peu comme une \u00e7a vous \u00eates des jeunes journalistes, mais c'est aussi ce cubains peu dont on un petit peu nostalgique, c'est aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:42) [88%] :\r\nOui, c'est un peu le r\u00eave d'une soci\u00e9t\u00e9 qui qui s'est un peu \u00e9croul\u00e9 avec la chute du mur de Berlin et qui a d\u00fb composer, \u00e9crire un nouveau social Yvan socialisme un peu un peu \u00e9trange, socialisme, des Cara\u00efbes et on voulait voir ce que c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:57) [87%] :\r\nLe socialisme des Cara\u00efbes, \u00e7a c'est un th\u00e8me qui vous int\u00e9resse, je suis s\u00fbr, vous fait tilt Arnaud Robert, bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:02) [93%] :\r\nOui, et d'ailleurs, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien qualifi\u00e9s, c'est un socialiste qui ne ressemble \u00e0 aucun autre, dans l'histoire qui a d\u00fb se reconstruire apr\u00e8s 1989 et qui est en phase aujourd'hui je crois que c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant de de parler de Cuba aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on sent que ce r\u00e9gime -l\u00e0 est en train de se transformer radicalement sous la pression \u00e9conomique \u00e9videmment la pression sociale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:24) [80%] :\r\nVous \u00eates journaliste, autant ici aussi \u00e0 la Radio suisse romande, vous rentrez de Cuba vous Ittihade semaines encore avec le photographe Paolo Woods pour enqu\u00eater sur 6 femmes m\u00e9decins cubains qui qui et c'est quoi cette c'\u00e9tait -ci l'exportation de la r\u00e9volution, mais \u00e0 terme, voil\u00e0 des conditions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, oui si on habitude. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:46) [89%] :\r\nC'est une histoire magnifique, nous on l'a d\u00e9couverte avec Paolo Woods en Ha\u00efti, parce que c'est en Ha\u00efti qu'aucune des forces m\u00e9dicales cubaines les plus visibles, et pr\u00e9sente notamment depuis le s\u00e9isme du 12 janvier mais historiquement depuis pratiquement 15 ans il y a 1300 m\u00e9decins cubains en Ha\u00efti aujourd'hui, donc on on se demander : mais qu'est -ce qui se passe, notamment, les m\u00e9decins cubains en Ha\u00efti avait d\u00e9couvert la source de l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra, il y a quelques mois, en novembre dernier, \u00e9videmment quand on parle des m\u00e9decins cubains en Ha\u00efti il y a un immense respect de la part du gouvernement de la part des populations parce que ses m\u00e9decins l\u00e0 ne gagne pas les sommes mirobolantes des ONG internationales, il gagne 50 60 dollars am\u00e9ricains par mois pour rester souvent dans les 2 ans, dans des terrains tr\u00e8s complexe comme Ha\u00efti, \u00e0 Cuba, on voulait voir le syst\u00e8me de sant\u00e9, il est dans un \u00e9tat relatif, il est comme le pays, en r\u00e9alit\u00e9, il r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:40) [88%] :\r\nOn m'a dit aussi que Fidel Castro les \u00e0 vos articles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:44) [87%] :\r\nEt, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9alit\u00e9 j'ai j'ai fait une interview il y a quelques mois, en d\u00e9cembre dernier, du repr\u00e9sentant de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains en Ha\u00efti Ricardo s'\u00e9tonne fou ce qui \u00e9tait tr\u00e8s agressif envers la pr\u00e9sence onusienne en Ha\u00efti envers la pr\u00e9sence des ONG et puis quelques jours plus tard une une notice sign\u00e9e du leader Maximo de Fidel Castro savaient qu'il qu'il ne qu'il n'appara\u00eet plus beaucoup sur la sc\u00e8ne publique mais qui l'a \u00e9crit dans le journal du Parti communiste cubain grammes et donc il a parl\u00e9 de cet article, d'une fa\u00e7on Jupp\u00e9 se la taper et puis apr\u00e8s la pas mal d\u00e9but pas encore, c'est assez difficile, c'est extr\u00eamement difficile de c'est bien naturel, il est, il est, il est malade, il n'appara\u00eet, en fait, on voit des photos de lui quelques vid\u00e9os, surtout lorsqu'il y a 2 grands des pr\u00e9sidents latino- am\u00e9ricains, qui vient de le voir, ou alors des, des, des r\u00e9alisateurs am\u00e9ricains comme Oliver Stone ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:46) [87%] :\r\nNous, difficile de travailler comme journaliste Karine Leclercq Sarah Boccon-Gibod quand est -ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0 effectivement avant de partir, on avait pas mal d'appr\u00e9hension savait pas si on allait pouvoir sortir notre micro librement l\u00e0- bas et si les gens allaient \u00eatre aussi ouvert et pr\u00eat \u00e0 nous r\u00e9pondre, et puis surtout par terre annon\u00e7ait pas annonc\u00e9 en tant que journalistes, quand on est parti l\u00e0- bas, on est parti en tant que touristes et un petit micro discret en main et, finalement, \u00e7a s'est pass\u00e9 mieux que pr\u00e9vu mais c'est vrai qu'avant de partir, on s'est dit qu'on allait \u00eatre le plus et ses dettes est plus discr\u00e8te possible avoir aucune trace, pas de carte de journaliste, pas d'articles qui pourrait \u00eatre compromettant on s'est d\u00e9barrass\u00e9 de tout avant de poser le le qui a Cuba, on a tout laiss\u00e9 dans l'avion et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:30) [82%] :\r\nSi on place parce que Reporters sans fronti\u00e8res en 2009 class\u00e9 Cuba 170 sur 175 1 du point de vue de la libert\u00e9 de la presse, il reste plus grand chose derri\u00e8re, peut-\u00eatre la Cor\u00e9e du Nord toute la Tunisie \u00e0 l'\u00e9poque comme sur place comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:44) [87%] :\r\nEn fait, sur place, comme comme on a, on a \u00e9t\u00e9 introduit en fait par des gens qu'on connaissait \u00e0 Gen\u00e8ve nous entre lui, vers les gens qu'on aime qu'on a \u00e9t\u00e9 rencontrer, ils ont \u00e9t\u00e9 assez ouvert, on a \u00e9t\u00e9 chez eux ont fait tomber la plupart des interviews chez eux et ils \u00e9taient assez libres de, de, de, de parler fort ne parlaient assez librement ce que vous avez beaucoup de choses \u00e0 dire apr\u00e8s, quand on parlait plus du gouvernement et du syst\u00e8me, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu plus d\u00e9licat certainement et couper le micro, d'autres, d'autres avaient un discours un peu plus langue de bois o\u00f9 tout d'un coup, \u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9e, c'\u00e9tait un peu difficile de parler ouvertement du gouvernement et du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [86%] :\r\nComment vous avez fait pour elle, Chino justement qu'on va rencontrer et on a d\u00e9j\u00e0 entendu un petit peu sa voix, c'est un des portraits que vous nous proposez cette semaine que vous avez fait pour El Chino parce qu'imagineront alors c'est pas comme \u00e7a les gens dans la rue en disant ce qu'on peut faire un reportage avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:31) [83%] :\r\nOui effectivement, donc elle Chino, c'est un ami \u00e0 une connaissance de d'une personne qu'on conna\u00eet nous \u00e0 Gen\u00e8ve une Cubaine qui est l\u00e0 depuis d\u00e9j\u00e0 plus de 15 ans et qui nous a quand on lui a dit qu'on partait l\u00e0- bas nous a parl\u00e9 de lui, entre autres, et fr\u00e9quente comme elle nous l'a d\u00e9crit, on avait vraiment envie de rencontrer et puis une fois sur place, c'est encore une autre personne qu'on voit une amie de cette personne, moi qui habite tout pr\u00e8s de chez lui, qui nous a, en fait, a amen\u00e9 chez lui qui nous l'a pr\u00e9sent\u00e9 nous a ouvert vraiment sa porte, il ne l'\u00e9tait, oui, nous avons accueilli, j'ai peur, chaleureusement et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, on a fait la plupart enfin le reportage se fait principalement chez lui, il y a juste un tout petit bout, on est dans la rue, mais sinon qu'une fois qu'on \u00e0 l'abri des regards \u00e0 l'abri des regards donc apr\u00e8s il s'est l\u00e2ch\u00e9, enfin, il est assez ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:16) [86%] :\r\n\u00e7a commence chez savamment, on l'a entendu, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:19) [86%] :\r\nAlors chez sa maman, son appartement de plain-pied avec un petit rideaux qui volent au vent, mais ce qui a toujours un peu de vent, la Havane c'est pr\u00e8s de la mer et \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a on peut assez sombre \u00e9clair\u00e9e au n\u00e9on, comme souvent, il y a des fleurs en plastique, des tulipes en plastique et puis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:35) [79%] :\r\nLes portes comme \u00e7a, ceux qui font du bruit comme on ne va pas, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:38) [78%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est s\u00fbrement une des sonneries de donc ces t\u00e9l\u00e9phones. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:42) [81%] :\r\nOui, oui, il avait d\u00e9j\u00e0 il y a toujours des gros rockingchair, ils sont tous pos\u00e9 la grosse t\u00e9l\u00e9 allum\u00e9e et puis le t\u00e9l\u00e9phone qui arr\u00eate pas de sonner du passage tout le temps, des gens qui qui le ram\u00e8ne de l'argent, des clubs, il est en totale Business tout le temps permet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:15) [92%] :\r\nC'est un tout petit passage entre 2 immeubles. \r\nDire on aimait partir nous montrer une t\u00e9l\u00e9vision qui l'a install\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:41) [96%] :\r\nPlusieurs r\u00e9cepteurs on est o\u00f9 l\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:46) [66%] :\r\nEt moins gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9unions me d\u00e9sole. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:48) [83%] :\r\nUne des maisons qu'il a, dit -il, pour pouvoir nous montrer, en fait, l'\u00e9quipement technologique l'installer donc une t\u00e9l\u00e9 avec 2 r\u00e9cepteurs visiblement il y a plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alors l\u00e0 va nous montrer un peu quelles sont les diff\u00e9rentes cha\u00eenes qui est l\u00e0, on avait combien exactement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:05) [70%] :\r\nNon, r\u00e9cit internes ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9s dans les m\u00eames mains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:08) [61%] :\r\nQuoi, tous vont essayer, selon une des nouvelles 999 oui oui, Sienne TOS 21, oui, oui, d\u00e8s qu'il est Paris cesse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:20) [83%] :\r\nDonc l\u00e0, il me dit qu'il a 999 cha\u00eenes am\u00e9ricaines, comment vous faites pour capter toutes ces cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:27) [62%] :\r\nMoins familiale \u00e0 la ville. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:31) [96%] :\r\nAh c'est pas l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:33) [76%] :\r\nOui, mais un monde l\u00e0 o\u00f9 Nintendo aura lundi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:38) [77%] :\r\nOui alors devant, il est n\u00e9 ici, \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:41) [55%] :\r\nMais victoire Hansen. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:44) [78%] :\r\nQui se d\u00e9die \u00e0 installer leur des signaux de t\u00e9l\u00e9vision satellite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:49) [45%] :\r\nCar est l'et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:53) [88%] :\r\nDonc, c'est une activit\u00e9 dans lesquels les partis l\u00e0 plus de 50 maisons qui ont l'installation du satellite ici dans ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:01) [58%] :\r\nUne El Bahri pas gagn\u00e9 hein, on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:05) [63%] :\r\nQue les gens puissent voir les t\u00e9l\u00e9s le r\u00e9el des des films, des choses t\u00e9l\u00e9visions. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:10) [62%] :\r\nLa d\u00e9mesur\u00e9ment gamins. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:13) [80%] :\r\nSur la m\u00eame terre Malika non qui est l\u00e0, il \u00e9tait oui l'arriv\u00e9e toutes ces cha\u00eenes qu'il arrive \u00e0 capter sont seulement des des cha\u00eenes am\u00e9ricaines et pourquoi les cha\u00eenes am\u00e9ricaines, les cha\u00eenes cubaines sont pas ne sont pas int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:24) [61%] :\r\nLa route \u00e0 Laghouat non et la coins l'arm\u00e9e afghane ont des m\u00eame car les. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:29) [93%] :\r\nEt personne n'est int\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9chec et ce qui les int\u00e9resse, ce sont les cha\u00eenes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:34) [74%] :\r\nPour la non-. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:36) [90%] :\r\nMais surtout pour les films pour les t\u00e9l\u00e9s pour le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:41) [55%] :\r\nLe en hockey ont des lois dites que qu'un immense \u00c9tat auront n\u00e9anmoins pas ici. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:49) [82%] :\r\nOui cubains qui ont \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis regardent ces cha\u00eenes -l\u00e0 pourquoi est -ce que les gens vous appellent, elle qui Chino. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:54) [68%] :\r\nQui est entre les mains des Tch\u00e9tch\u00e8nes, c'est un peu donc. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:58) [75%] :\r\nEst ce qui nous et vous pensez que vous avez r\u00eavons humain est humain, ce qu'on fait sa m\u00e8re moiti\u00e9 cubaine moiti\u00e9 chinoise donc depuis qu'il est petit, on l'appelle, elle qui Chino. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:11) [72%] :\r\nQui manque, \u00e7a va \u00eatre un gros aussi et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:15) [64%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, donc il a si ils ont 5 petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:20) [65%] :\r\nMais pour certains, elle a \u00e9mis dans la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:24) [75%] :\r\nEt lundi, de l'et le dire qui a 33 ans, le m\u00eame \u00e2ge que sa femme est la seconde \u00e0 ce poste o\u00f9 on pause et donc cette 5\u00e8me \u00e9pouse qui, \u00e0 l'\u00e2ge de la de de la plus grande de ses filles. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:41) [73%] :\r\nEl Nino, moiti\u00e9 de d\u00e9nouer merci. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:44) [87%] :\r\nDonc de 33 ans, est le plus petit de ses enfants, \u00e0 9 mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:48) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:53) [93%] :\r\nAlors on dit que tu es celui qui r\u00e9sout les probl\u00e8mes de tout le monde ici dans le quartier, mais qu'est -ce que tu fais exactement pour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:59) [55%] :\r\nOn l'aurait Borasso Vert pour la r\u00e9daction d'un cas brillant mouture d'imposer nous est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:05) [70%] :\r\nDonc il peut trouver voiture sur la fa\u00e7on dont l'voitures de trouver une pi\u00e8ce de cigares, si on cherche des cigares. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:11) [54%] :\r\nEt vous, qu'Aragon elle m\u00eame qu'on une, terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:14) [76%] :\r\nDonc, qui poss\u00e9dait tr\u00e8s \u00e0 manger et, surtout, il peut aussi nous installer Internet de fa\u00e7on clandestine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:21) [60%] :\r\nAucun notamment humaine dans dans le comportement, Cor\u00e9e, elle \u00e9tait ne savait l\u00e9tal non une tann\u00e9e portrait \u00e7a \u00e7a qui pour o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:30) [86%] :\r\nJ'ai de capter Internet par satellite sans rien payer \u00e9tait pas passer par le gouvernement est -ce que vous installer des antennes sur le toit, ou comment vous faites pour capter. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:39) [67%] :\r\nElle \u00e0 la mont\u00e9e Manuel sur la m\u00eame qui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:43) [86%] :\r\nC'est ill\u00e9gal d'installer des antennes sur le toit, une zone jusqu'au moins 6. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:47) [76%] :\r\nC'\u00e9tait pour qu'on Antenna et de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:51) [77%] :\r\nDonc les gens ont aim\u00e9 ce sont gagnants, mais ce monde et 6 francs attraper donc c'est vraiment il n'irait ce qu'il n'amende de plus de 1000 francs 1000 1100 francs alors est -ce que vous, vous risquez d'autre chose qu'une amende. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:03) [70%] :\r\nNon, a commis sur le reggae. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:05) [83%] :\r\nDonc, donc une grosse amende, et puis ils embarquent tout le mat\u00e9riel est -ce que \u00e7a vous \u00e9tait arriv\u00e9 que la police Vienne chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:13) [59%] :\r\nIl y a un menhir embellir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:15) [80%] :\r\nOui, sont d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame sur moi, mais ils l'ont jamais attrap\u00e9, ils auraient remarqu\u00e9 la Une fait un petit clin d'oeil il y a un petit sourire en coin, longuement et l'amour, c'est soit le plus \u00e0 l'antenne et puis bah il a bien engag\u00e9 o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:28) [69%] :\r\nDe l'enseignement, l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:30) [81%] :\r\nM\u00eame si la montre, m\u00eame si la montre, on peut pas l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:34) [67%] :\r\nAvec la l\u00e8ve il nous ouvre la en route oui qui avoir donc l\u00e0 nous ouvre une fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:43) [78%] :\r\nEt un gros morceau de Saint-Jacques l'accord donc il a cach\u00e9 sous son sous un gros morceau de de sur un petit balcon recouvert par des briques, la police, elle ne jamais regarder l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:57) [64%] :\r\nNon, m\u00eame m\u00eame confirmerait bonne, selon la revue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:01) [88%] :\r\nDonc, une fois, il s'\u00e9tait fait embarquer son antenne et puis l\u00e0 une amende mais voil\u00e0 seulement une fois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:06) [83%] :\r\nEt puis, ce qui veut dire une fiscalit\u00e9 qui nous sommes -nous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:13) [74%] :\r\nL'peut argumenter, ils voulaient, ils voulaient sur les genoux de son papa, il a dit non, et l\u00e0, justement, on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, donc en fait, les cha\u00eenes allait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:21) [86%] :\r\nElle change comme \u00e7a automatiquement est -ce que \u00e7a veut dire que, du coup, tout le quartier, regarde la m\u00eame chose en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:28) [63%] :\r\n\u00e0 la grande saga moralit\u00e9 ouais voil\u00e0 Mika Ivar avec \u00e9tonnement dans la vision et personne gazini\u00e8re du S\u00e9nat car le dos. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:35) [81%] :\r\nDonc, apr\u00e8s, on va aller dans sa maison mais il met en Am\u00e9rique est un bien, il avait d'ailleurs montr\u00e9, apr\u00e8s on va aller chez lui qui va nous montrer sa t\u00e9l\u00e9vision, justement, il y a, il y a cette cha\u00eene qui passe et puis de la m\u00eame fa\u00e7on, elle passe dans tout le quartier, il et les cha\u00eenes change comme \u00e7a, spontan\u00e9ment, comment \u00e7a se passe, tout le monde voit du coup la m\u00eame chose que vous combien donc \u00e7a change vraiment en fonction du programme qu'il a choisis en fonction de, et \u00e7a change \u00e0 certaines heures, comme il l'a choisi et les gens qui sont contents de votre choix de votre programmation mais oui les gens sont autant de son choix, non, et ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent, ce sont les telenovelas ce qui passe entre 7 heures et 10 heures du soir, alors cette activit\u00e9, elle vous prend tout votre temps maintenance depuis 8 ans avant, vous faisiez quoi comme pour gagner votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:22) [76%] :\r\nTenez, mais il y a bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:27) [75%] :\r\nAvant, il \u00e9tait alors il avait un taxi clandestin indiqu\u00e9 toutes ces activit\u00e9s sont clandestine m\u00eame de parler avec en ce moment ces clandestins m\u00e9daille de rigoler, enfin vous dans le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:37) [61%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:39) [96%] :\r\nElle dort, il dort beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:42) [61%] :\r\nYvan de Toulouse m\u00eame des cercueils parce que 44 des sur le dans ce qu'il a beaucoup d'humour l\u00e0 ce McCarthy peut ne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:50) [61%] :\r\nLa \u00e0 moi ENA est tellement Noniomoutassi\u00e9 qui dort. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:55) [77%] :\r\nQui dit que d'entretenir ses enfants et que, par exemple, les couches \u00e7a co\u00fbte super, \u00e7a co\u00fbte 10 francs le bapt\u00eame, donc il faut bien qu'il gagne sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:02) [62%] :\r\nBernard nous appelle Quattroporte avec Vavrinka c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:06) [81%] :\r\nDonc, l\u00e0, aujourd'hui, on re\u00e7oit les nouvelles de Miami o\u00f9 ils vont apparemment parler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:09) [67%] :\r\n\u00e9pargnons pour ah qu'est -ce qui vient de dire la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:14) [64%] :\r\nNon, c'est pas voil\u00e0 c'est Germond c'est que c'\u00e9tait la voie oui on est mais j'ai un avoir par Oral mais aussi autre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:23) [90%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a rien de de la crise \u00e9conomique au t\u00e9l\u00e9journal il y a plus d'un 1000000 de personnes qui se retrouvent sans emploi en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:35) [83%] :\r\nIl y a sa femme qui vient nous rejoindre sur l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:38) [64%] :\r\nNous aussi, et puis point d'il y a vraiment l\u00e0, c'est pas vraiment de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:47) [66%] :\r\nElle fait des pommes de terre sont super bon elle est moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:49) [64%] :\r\nPourquoi public priv\u00e9, merci \u00e0 la vid\u00e9o, vous tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:54) [72%] :\r\nOn n'aurait pas une demande laquelle demande si si, on est pay\u00e9 pour faire ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:59) [79%] :\r\nEt on a dit que oui, donc il a dit : bon, bah, si les gens bien le reportage qu'on en train de faire une fois qu'on lui envoie pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:05) [58%] :\r\nQue l'ob\u00e9sit\u00e9 comme on peut la temp\u00e9rature des nouveaut\u00e9s, alors que la fin de 2001 autour de la paix, la de toute \u00e9vidence la plus il a aucun Crime que nous adopterons alors pourquoi donc donc on appuie sur telle cassette. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:24) [80%] :\r\nPubli\u00e9 Un\u00e9dic que le la seule chose qui est pas au programme, ce sont les films pornos, parce qu'ils pensent quand m\u00eame aux enfants pour moi oui, c'est un d\u00e9bat en m\u00eame temps en temps, il est, il est, il programme certains films porno pour t\u00f4t le matin en compte les enfants dorment. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:39) [91%] :\r\nQuand vous changez l'\u00e9chelle en ce moment est -ce que \u00e7a va changer chez les voisins aussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:43) [50%] :\r\nTom Tom Hand Ottawa vient de retracer une. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:46) [77%] :\r\nIl en train de changer les cha\u00eenes et \u00e7a change dans dans toutes les maisons, donc la la la Elseneer d\u00e9shonor\u00e9. \r\nDonc l\u00e0, vient de montrer un extrait du film porno, il a vite chang\u00e9 pour mettre un, un spectacle de danse, vous \u00eates le chef, ici, le chef de la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:07) [65%] :\r\nC'est l'et auront \u00e0 la gloire et aux guerres l'pour gagner le gros lot. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:11) [70%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est vraiment les chefs aussi, c'est lui qui choisit l'\u00e9chelle r\u00e9duite les arbres quand il veut et puis que les gens ben la Ba\u00efse pour discret s'entend avec son ou son choix et leur met un petit extrait de de films porno comme il vient de le faire l\u00e0 puisque visiblement ben ce ils sont contents comme \u00e7a il a \u00e9lixir tonicit\u00e9, donc ce n'est qu'Estaca \u00e7a oui la la Guin\u00e9e, la gare. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0, oui, non, ben voil\u00e0, bravo, j'aurai tout essay\u00e9 pour essayer de savoir honn\u00eatement, voil\u00e0 ce qui rendra gr\u00e2ce \u00e0 \u00e9tudier, alors on va aller dans la vraie maison retirer leur donc on traverse simplement un petit couloir toujours dans le m\u00eame immeuble on on passe devant notre appartement, ils sont 5 usines et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:57) [59%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi pour la r\u00e9union des PMA point ces conditions et malgr\u00e9, \u00e0 l'int\u00e9rieur le combattre, je suis revenu \u00e0 la la complexit\u00e9 -il aussi imp\u00e9ratrice trop de bless\u00e9s comme r\u00e9f\u00e9rence de par la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:17) [83%] :\r\nEt puis on arrive dans la vraie maison d'il y a plus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:21) [80%] :\r\nL\u00e0, il va nous montrer un autre petit Business de la PAC et et c'est quoi \u00e7a, l'Anglais nous montre une vingtaine de bouteilles de couleur orange, verte, enfin des bouteilles d'un litre et demi comme \u00e7a qui sont remplis avec quelque chose qui se sont. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:35) [71%] :\r\nC'est vrai qu'on l'ACA aurait la m\u00eame valeur \u00e9pini\u00e8re et voil\u00e0 de sa robe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:40) [61%] :\r\nDonc l\u00e0, ce qu'il nous montre des bouteilles de de rafra\u00eechissement aromatis\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:48) [76%] :\r\nDonc la \u00e0 la nana, \u00e7a je sais pas quoi oui, oh mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:56) [72%] :\r\nLa une histoire 2 \u00e9normes saucisson Ramon 2 \u00e9normes morceaux de jambon mais on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:03) [76%] :\r\nAntibes oui voil\u00e0 et quand il y a 9 dollars la pi\u00e8ce, je veux dire il nous manque son 2\u00e8me frigo non plus mauvais moment et Am\u00e9lie principaux mayonnaise c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:18) [79%] :\r\nLa plaine \u00e7a un sac de saucisses pour dingue de 3 kilos comme \u00e7a qui nous vend \u00e0 5 dollars, donc fran\u00e7ais, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a continue, donc l\u00e0 on est dans dans le cong\u00e9lateur de l'autre frigo. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:29) [55%] :\r\nOui, je vous partez, mais son dans les souvenirs, mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:35) [81%] :\r\nNous sort des \u00e9normes vagues et l\u00e9gumes de de haricots, petits pois car. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:43) [64%] :\r\nComment s'y \u00e9tait en m\u00eame temps, ah les petits pois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:50) [63%] :\r\nPourquoi il y a des poissons qui, lui, la route de bellig\u00e9rants pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:57) [85%] :\r\nNous emm\u00e8ne au 2\u00e8me \u00e9tage de sa maison et un petit escalier et puis en arrivant wahou oui beaucoup et l\u00e0 on est en face, donc il a install\u00e9 un un ordinateur, oui, oui, avec une webcam, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de, on dirait qu'on est dans la chambre du du petit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:18) [58%] :\r\nNon de mes confr\u00e8res, dans ma langue, c'est c'est une allait \u00e0 merveille. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:24) [75%] :\r\nAlors l\u00e0 il madame, il va nous demander une demande en fait si on a une adresse e-mail ont valid\u00e9 les pays nous montre comment il se connecte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:33) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:37) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est la chambre des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:39) [54%] :\r\nAlors \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:42) [62%] :\r\nL'incidence ne soit qu'un matin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:44) [65%] :\r\nRomain mais \u00e7a non ou noy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:49) [84%] :\r\nDonc l\u00e0 on est dans \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'ordinateur et \u00e0 la vie pour le b\u00e9b\u00e9 et puis dans l'autre, Chambers enfin sa chambre, la chambre de lui et de sa femme et il y a encore un petit lit pour un des enfants, et aussi une t\u00e9l\u00e9 dans sa chambre avec l'\u00e9mission du moment donc une esp\u00e8ce de de Star Academy locale en Direct est -ce que vous \u00eates heureux dans la vie comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:11) [54%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est mais \u00e9tat est tellement aim\u00e9 un domaine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:17) [86%] :\r\nIl est heureux comme \u00e7a, il dit que ce genre de vie ce mouvement qui a dans sa vie, finalement \u00e7a le salon Chantal \u00e7a le rend vraiment heureux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:24) [62%] :\r\nSes mains Granda et des salles art m\u00e9gaphone en d\u00e9p\u00f4t au cardinal apparemment donn\u00e9 \u00e0 Lom\u00e9, alors parfois moins. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:32) [76%] :\r\nLa voil\u00e0, c'est vraiment le seul moyen qu'il a de bien gagner sa vie que travaillaient l\u00e9galement il y a une gagnera jamais autant. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:38) [58%] :\r\nD'par quoi Philips merci. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:43) [68%] :\r\nPas poursuivi non leurs jours et \u00e0 l'espace ouvert vers l'homme alors que si la cuisine poisson, un homme fait danser, donc c'est la pub, c'est vraiment l'homme parfait c'est tout m\u00eame l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:12) [59%] :\r\nL'autorit\u00e9 du vous parce qu'elle est constante et maintenant encore et puis alors effectivement il y a mani\u00e8re de cette mission au mais c'est plus c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, donc il y a le num\u00e9rique d'vous allez de progresser, alors c'est tout bien de trouver qu'on l'a une grande, il est l'objet le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:50) [68%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:51) [66%] :\r\nPoint sur aucune preuve leur g\u00e9n\u00e9rateur d'propose pas aussi profiter de la pour le tribunal, d'autres sont toutefois beaucoup d'amateurs \u00e0 Paris dans une grande d'en cours d'\u00e0 7 heures du soir qui, d'une partie d'une montagne de pas \u00e0 parler ici. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:26) [63%] :\r\nOui il une trouver cette volont\u00e9 affich\u00e9e du point, il a d\u00e9cid\u00e9 samedi l'anticipation, il y a une pointure bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:58) [62%] :\r\nNous avons Berlin des finances d'une \u00e9nergie \u00e0 notre point com, aucun de nous faire un doigt d'dans la construction du tribunal certes une grande et belle mais il venait d'de la libert\u00e9 alimentation tels qu'il y a une vingtaine d'pour un tout, il a donc d\u00e9cid\u00e9, pas de l'a donc un d\u00e9bat lanc\u00e9 par et la qualit\u00e9 d'un h\u00e9matome qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:41) [69%] :\r\nEt la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:42) [66%] :\r\nUne personne \u00e7a aussi \u00e0 la place de \u00e7a, donc il y a beaucoup d'eau beaucoup c'est c'est l'or d'avance d'a d'quoi d'la suite au service militaire, que l'on de John \u00e0 d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:21) [84%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait ben elle Gayot sur la 1\u00e8re avant cela c'\u00e9tait elle qui Chino businessman averti grand zappeur aussi pour toute la communaut\u00e9 homme parfait on avait couvert quand on entend El Chino, on a l'impression qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu comme \u00e7a, il y a une sorte d'excitation \u00e0 transgresser en m\u00eame temps c'est des questions de survie aussi faire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:42) [88%] :\r\nOui, effectivement, \u00e0 \u00e0 Cuba, c'est c'est quasi impossible pour les cubains de vivre avec un salaire, le salaire de l'\u00c9tat, quoi, c'est c'est ils ont quelques tickets de rationnement pour pour tous les, tous les mois, avoir les produits n\u00e9cessit\u00e9 mais sinon pour le reste, ils ont vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu d'argent et ils sont \u00e9videmment les activit\u00e9s parall\u00e8les, sinon ils peuvent pas du tout faire vivre leur famille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:06) [75%] :\r\nQu'est -ce qu'il risque ainsi fait attraper par la police. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:08) [89%] :\r\nIl se fait confisquer tout son mat\u00e9riel, il a une grosse allemande et puis ben il perd son son outil de travail quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:15) [87%] :\r\nCette d\u00e9brouille elle est \u00e0 \u00e0 tous les niveaux de la de la soci\u00e9t\u00e9, donc, dans tous les domaines de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:21) [84%] :\r\nKarim, ex- le oui effectivement je pense qu'ils sont, on dit que les cubains sont tr\u00e8s d\u00e9brouillards, et donc ils ont chacun leurs leurs petites combines \u00e0 diff\u00e9rents degr\u00e9s, l\u00e0 c'est vrai que El Chino, je pense qu'il repr\u00e9sente, voil\u00e0, on dit on appelle le roi de la d\u00e9brouille, c'est pas pour rien, donc il nous trouve un peu tout ce qu'on veut dans toutes les situations, apr\u00e8s les gens ont faim, comme l'expliquait Sarah doivent se d\u00e9brouiller pour vivre, donc ils ont pour la plupart en fait sont nombreux \u00e0 avoir des activit\u00e9s clandestines chez eux, enfin voil\u00e0 pour pour pouvoir vivre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:53) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps les les services certains services sont gratuits, donc la d\u00e9brouille, c'est, c'est c'est quoi pour avoir \u00e0 manger pour avoir un peu, un petit confort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:02) [88%] :\r\nOn va d\u00e9shabiller, par exemple, c'est vrai qu'on trouve pas grand chose dans les magasins, donc ils sont bons, ils sont la plupart aussi ont de la famille \u00e0 l'\u00e9tranger notamment \u00e0 Miami ou ailleurs et envoy\u00e9s aussi des habits ou des choses qui trouve pas Cuba, \u00e7a peut \u00eatre pour de la nourriture pour du web, des produits cosm\u00e9tiques pour diff\u00e9rentes choses qu'on trouve pas dans les rayons \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:24) [86%] :\r\nQuant \u00e0 El Chino, il y a une certaine jouissance de sa part, a a trich\u00e9 avec le ce, ce r\u00e9gime qui est qui dirige Cuba depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps est -ce que ce c\u00f4t\u00e9 un peu excitation, on le retrouve chez d'autres, Cuba ou bien c'est un peu une exception l'Chino. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:42) [83%] :\r\nBen c'est un peu mitig\u00e9 mais ils ont quand m\u00eame un mot pour d\u00e9crire \u00e7a ce qu'ils font, en fait, c'est une bonne part, ils en vente ou les hommes verts il il r\u00e9sout r\u00e9solvent tout en fait et et et \u00e7a, disons que c'est comme c'est comment je toujours avec le gouvernement, mais la plupart quand m\u00eame aimerait se passer de \u00e7a parce que \u00e7a les met dans une situation hyper inconfortable parce que ils sont plus de discret de voir si les voisins ne vont pas les d\u00e9noncer et si la police va pas leur prendre leur outil de travail et puis c'est ben voil\u00e0 c'est c'est pas l\u00e0, c'est, c'est c'est pas une s\u00e9curit\u00e9 puis d'\u00e9cume c'est c'est l'\u00e9quipe accumule Cuba c'est c'est le c'est l'Occident aussi d'une certaine mani\u00e8re, et sont aussi perruqu\u00e9s, ils ont envie d'avoir une vie comme tout le monde quoi comme en occident avec un certain confort et puis, et puis voil\u00e0, pour travailler normalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:32) [92%] :\r\nArnaud Robert, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 15 euros si vous rentrez de Cuba, vous \u00e9tiez il y a 2 semaines, j'ai pass\u00e9 2 semaines l\u00e0- bas et que pour l'autre, le photographe pour une enqu\u00eate sur les m\u00e9decins cubains, on apprendra tout \u00e0 l'heure sur cette d\u00e9brouille \u00e0 tous les niveaux, c'est l'exemple qui vous a le plus frapp\u00e9 de cette d\u00e9brouille \u00e0 Cuba qu'est -ce que vous diriez qu'est -ce qui vous a le plus touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:55) [86%] :\r\nJe sais pas si si si, il y a un exemple qui m'a le plus frapp\u00e9, ce qui est ce qui est frappant, c'est qu'effectivement on ne vit pas sans \u00e7a la en pr\u00e9sentant \u00e7a d'une mani\u00e8re un peu pittoresque la d\u00e9brouillardise, la transformation des \u00e9nergies, la transformation d'un syst\u00e8me qui est ankylose et qui est pas paralytique depuis depuis 20 ans, en r\u00e9alit\u00e9, il y a quelque chose de douloureux, c'est vrai que quand on est dans une Casa particular oui, il est cens\u00e9 avoir 2 chambres dans Nakad \u00e7a c'est partout dans tout le dans tout le pays, quand on rencontre quelqu'un qui, qui est cens\u00e9 avoir un travail dans un dans un centre culturel, il va s'arranger pour vous prendre 2, 3 coups que vous pr\u00e9sentez une partie de la vie Cook, ce sont les peso convertible c'est la vie, la monnaie qui est r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:38) [79%] :\r\nParce que il y a 3 monnaies, c'est \u00e7a : Casillas de monnaie oui plus des tickets de rationnement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:43) [87%] :\r\nSi vous voulez oui mais disons il y a 2 monnaies nationales, c'est le peso national qui est la monnaie utilis\u00e9e par les cubains, les cubains sont pay\u00e9s en peso national leurs salaires impay\u00e9s, c'est un pr\u00e9sident qui vaut rien vaut un co\u00fbt que vaut \u00e0 peu pr\u00e8s 1 francs, aujourd'hui en francs suisses un peso convertible c'est 30 fois moins le peso convertible, donc, est r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9trangers, aux touristes qui viennent dans l'\u00eele, mais en r\u00e9alit\u00e9, pratiquement tous les biens de consommation import\u00e9s et beaucoup de biens de consommation en g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui ne sont payables quand peso convertible auquel les cubains ne sont pas cens\u00e9s avoir acc\u00e8s, donc il y a une chasse une traque du coup que du peso convertible aujourd'hui qui rend les Cuba extr\u00eamement d\u00e9pendant de la pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re dans l'\u00eele et il y a une sorte d'humiliation, j'ai rencontr\u00e9 un jeune homme \u00e0 la Havane il y a quelques jours, qui disaient qu'il y a 10 ou 15 ans, les \u00e9trangers finalement les regarder passer un petit peu comme des b\u00eates curieuses, on se disait qu'ils avaient bien tort d'\u00eatre de vilains capitalistes, aujourd'hui, l'id\u00e9e c'est que on ne peut pas vivre sans eux et il y a donc cette humiliation perp\u00e9tuelle de devoir traquer la monnaie convertible chez les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:55) [96%] :\r\n2 millions de touristes pour une population de 11 millions d'habitants, c'est bien \u00e9videmment \u00e9norme, ils viennent d'o\u00f9 ces touristes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:01) [88%] :\r\nIls viennent beaucoup, beaucoup viennent du Canada, beaucoup viennent de France, il y a, je crois que le touriste au jeu le tourisme le plus d\u00e9velopp\u00e9 aujourd'hui la la communaut\u00e9 la plus la plus grande de touristes, ce sont les les Fran\u00e7ais ou les Allemands et les Canadiens c'est un touriste qui \u00e9videmment se concentre beaucoup dans les zones touristiques comme Varadero \u00e0 quelque \u00e0 quelque 2 ou 3 heures de route \u00e0 l'Est de de de la Havane donc de grand sens comme on en voit en R\u00e9publique dominicaine, par exemple, \u00e0 \u00e0 2 des grandes barres d'h\u00f4tel magnifique plage mais de plus en plus, il y a un tourisme culturel, parce que ce qu'on n'a peut-\u00eatre pas encore dit \u00e9videmment c'est \u00e7a fait partie de, de, du charme, de Cuba, c'est que dans ces dans ce groupe, dit -il, Ha\u00efti, Cuba, Jama\u00efque qui se qui se font face dans la mer cara\u00efbe Cuba et sans doute un un leader culturel pour la r\u00e9gion du point de vue de la litt\u00e9rature, du point de vue de la cr\u00e9ation plastique contemporaine du cin\u00e9ma, de la musique naturellement Cuba est vraiment pionnier et reste un des acteurs fondamentaux de de la r\u00e9gion, Karin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:07) [88%] :\r\nLes 2 choses sont li\u00e9es, ce c\u00f4t\u00e9 viennent qui fait qu'on doit faire preuve de beaucoup d'imagination pour s'en sortir, on le sait, c'est justement le moteur ou la fa\u00e7on son expression elle c'est c'est aussi au niveau culturel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:17) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire, vous, vous vous vous savez que je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 aux \u00eeles Cara\u00efbes il y a quelque chose de commun dans ces dans ces \u00eeles -l\u00e0, c'est effectivement la facult\u00e9 transformation on est, on a une donn\u00e9e culturelle tr\u00e8s complexe qui est \u00e0 la fois des morceaux de civilisation europ\u00e9enne espagnole quelques mots, quelques pi\u00e8ces encore quelques vestiges d'une civilisation am\u00e9rindienne et puis l'Afrique qui est venu en masse, \u00e9videmment, et qui joue un r\u00f4le crucial dans la culture cubaine, il y a une facult\u00e9 de transformation des cultures de l'identit\u00e9 -m\u00eame cubaine qui se retrouve aujourd'hui face \u00e0 ce r\u00e9gime d\u00e9clinant qui reste, qui essaye de s'accrocher encore qui essaye de se r\u00e9inventer, justement, et \u00e9videmment, le peuple est condamn\u00e9 lui \u00e0 se r\u00e9inventer tous les jours, simplement pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:04) [93%] :\r\nMais ce r\u00e9gime soutient aussi certaine certains cin\u00e9astes \u00e0 certains musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:08) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le paradoxe de on disait je crois en d\u00e9but d'\u00e9mission, \u00e0 quel point ce socialisme -l\u00e0 ne ressemble \u00e0 aucun autre, il y a effectivement des intellectuels cubains qui sont extr\u00eamement attach\u00e9s \u00e0 notamment la figure de Fidel Castro parce que elle a permis aussi une esp\u00e8ce d'explosion culturelle, je pense par exemple \u00e0 des mouvements musicaux comme la trop va la chanson cubaine Sylvio Rodriguez, par exemple, des gens qui ont invent\u00e9 des modes d'expression qui sont totalement li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9volution castriste en mati\u00e8re de musique, il y a des grands festivals \u00e0 Laval en mati\u00e8re de cin\u00e9ma, il y a d'\u00e9normes festivals, il y a, il y a un festival important \u00e0 la Havane \u00e9galement, on a le sentiment que de monde o\u00f9 plusieurs mondes coexistent en parall\u00e8le, le monde de l'extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 cubaine et celui de la flamboyance cr\u00e9ative que Fidel Castro n'a jamais finalement emp\u00each\u00e9 m\u00eame si il faut bien dire tout ce qui vaguement peut ressembler \u00e0 une critique du syst\u00e8me et et et expurg\u00e9e depuis 50. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:11) [91%] :\r\nParce qu'il y avait quand m\u00eame pas la la fabrication d'une culture stalinienne comme \u00e7a existait dans les pays de la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:16) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est le g\u00e9nie de Fidel Castro, c'est quelqu'un qui a compris aussi la part africaine de lits, ce qui n'\u00e9tait pas du tout le cas quand on compare \u00e9videmment au r\u00e9gime duvali\u00e9riste en Ha\u00efti, un r\u00e9gime d'extr\u00eame- droite qui a qui s'est qui a pratiquement d\u00e9truit le vaudou dans le cas de, de, de Cuba, il s'agissait au contraire assez rapidement de valoriser aussi l'h\u00e9ritage africain c'\u00e9tait une une manne d'exportation possible si on sait bien que des grands groupes, bien avant le Buena Vista Social Club, comme le sont les quittances de Matanzas ont ont voyag\u00e9 dans le monde entier \u00e0 chaque fois qu'il y avait une possibilit\u00e9 de d'exporter la r\u00e9volution cubaine, m\u00eame d'une mani\u00e8re tr\u00e8s subtil, \u00e0 travers l'identit\u00e9 cubaine, Fidel Castro volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:59) [85%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 d'importation des touristes, on a parl\u00e9 d'exportation de la culture et aussi de ces femmes m\u00e9decins Cuba, ce sera apr\u00e8s enqu\u00eate que vous allez nous pr\u00e9senter dans quelques secondes, \u00e7a sera aussi apr\u00e8s ces informations qui nous viennent des routes de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:12) [96%] :\r\nL'info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:16) [88%] :\r\nFaites preuve de vigilance si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg, un v\u00e9hicule a perdu son chargement sur les voies de circulation entre Matran aux directions de Fribourg, cette situation devrait se prolonger en tout cas jusqu'\u00e0 15 heures et puis les travaux se d\u00e9roulent actuellement sur le contournement de Gen\u00e8ve et des ralentissements sont constat\u00e9es dans les 2 sens, entre Berne et et Vernier, les voix de gauche s'enfermer dans ce secteur, en revanche, la circulation est \u00e0 nouveau fluide sur l'axe Berne, Z\u00fcrich entre Huntington et autres Fringer n'en direction de Z\u00fcrich et on Arnaud Robert, on va \u00e9couter un titre, vous avez pris votre vont c\u00e9der avec vous de quelqu'un qu'on entendra ce soir d'ailleurs et avec accueilli de mots peut-\u00eatre sur cet artiste et sur ce titre, avant qu'on entende. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:56) [86%] :\r\nOmar Sosa, c'est vraiment un exemple tr\u00e8s int\u00e9ressant, je voulais vous mais demandez de choisir des morceaux dommage parce que c'est cubains, soit c'est dommage mais en disant : non, il y a ce soir effectivement avec un musicien africain, Omar Sosa, c'est un des g\u00e9nies d'une longue lign\u00e9e de g\u00e9nie du piano cubain, vous savez qu'un des m\u00e9rites de du communisme \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la cubaine, c'\u00e9tait le lien avec la Russie de de grands professeur de piano russes sont venus \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 \u00e0 \u00e0 Cuba, ils ont form\u00e9 v\u00e9ritablement form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole classique russe des dizaines et non des milliers en r\u00e9alit\u00e9 de pianistes dont celui -ci dans Mars Osaka, une quarantaine d'ann\u00e9es, qui fait partie de ces, de ces musiciens cubains qui \u00e0 la fois valorise le Patrimoine afro- cubains, celui de la religion, la Santeria en m\u00eame temps, qui m\u00e9lange avec du jazz avec Chopin il est il raffole de Chopin, on le verra, ce soir \u00e0 21 heures au Nexxtep de QI, on l'\u00e9coute tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:59) [69%] :\r\nJe dis qu'Ducoulombier une chance. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:06) [60%] :\r\nUn nouveau point d'la gr\u00e8ve d'un papillon qui nous sommes 5 m\u00e9dias nous sommes tellement moi appelles \u00e7a donc pour la science de Pendjab toutes les ce. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:21) [55%] :\r\nDispers\u00e9s 3 dites facile \u00e7a fait non donc c'est possible, \u00e7a rend pas service peste pourquoi, voil\u00e0 qui permet \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:04) [68%] :\r\nFaut -il, on va finir la course, c'\u00e9tait le bon, on peut dire, allez il au t\u00e9l\u00e9phone pour travailler \u00e0 la \u00e0 \u00e9viter d\u00e8s le moment o\u00f9 il y avait donc d'un T\u00e9l point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:25) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:01) [61%] :\r\nEt qui inqui\u00e8te et pourquoi maintenant pourquoi : qui fait quoi et c'est une prot\u00e9ine \u00e0 de la droite pour en perdant pourquoi oui, oui, bah, donc on va les former oui pour pas me \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:16) [74%] :\r\nVoil\u00e0, se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s sign\u00e9 Omar ce sac qui sera donc en Direct ce soir accueilli c'est c'est plus les 7 mais pas du m\u00e9tissage, c'est une sorte de juxtaposition comme \u00e7a de Style traditionnel, rap, jazz int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:31) [88%] :\r\nOui, beaucoup d'chose se passe de ce type -l\u00e0 \u00e0 Cuba, aujourd'hui c'est vrai qu'il y a eu cette esp\u00e8ce d'explosion, il y a maintenant 10 ans du Buena Vista Social Club, qui a occult\u00e9 parce que les bonnes habitudes, c'est que, \u00e9videmment, c'est la la musique des ann\u00e9es 40 30 40 \u00e0 Cuba et cette ce succ\u00e8s cette vague cubaine comme on l'appelait \u00e0 l'\u00e9poque a compl\u00e8tement occult\u00e9 la cr\u00e9ation contemporaine de Cuba mais aujourd'hui pour qu'on soit partout dans le pays et notamment bien entendu \u00e0 la Havane, on sent qu'il y a un renouveau, une relecture de la notamment de la musique de la Santeria la musique afro- cubaine qui traduit aussi, j'imagine, d'une mani\u00e8re ou d'une autre les transformations qui qui sourdent dans dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:14) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates parti Arnaud Robert 15 jours avec le photographe Paolo Woods \u00e0 Cuba, vous venez de rentrer pour un point, c'\u00e9tait votre 2\u00e8me voyage mais c'est un 1er voyage par rapport au travail que vous vous pr\u00e9parez sur ces femmes m\u00e9decins cubains qui vont donc dans plusieurs pays du monde, soigner les gens, souvent dans des conditions difficiles alors, redites -nous peut-\u00eatre qu'on peut, combien de Mex combien de m\u00e9decins Cuba il y a dans le monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:40) [85%] :\r\nC'est difficile \u00e0 \u00e0 dire, il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s entre 60 et 60 et 70000 dans le monde, il y a 30000 m\u00e9decins et param\u00e9dicaux seulement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, vous savez qu'il y a une op\u00e9ration depuis quelques ann\u00e9es au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la gr\u00e2ce \u00e0 aux Liens entre entre Chavez et que, et Raul Castro une un lien, une op\u00e9ration qui s'appelle P\u00e9trole contre nourriture, mais pas du tout p\u00e9trole con nourriture d\u00e9j\u00e0 c'est pas la merci p\u00e9trole contre m\u00e9decins oui donc c'est une des ressources et la ressource \u00e9trangement avant le tourisme, c'est la plus grande ressource pour l'\u00c9tat cubain l'\u00e9missaire \u00e7a oui si on valorise le p\u00e9trole qui est envoy\u00e9 en argent sur le valorisant d'argent le p\u00e9trole qui envoy\u00e9 chaque ann\u00e9e par le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est plus important que la ressource touristique pour le pays, donc vous imaginez quel enjeu se situe se trouve dans la question m\u00e9dicale dans la question de la sant\u00e9 quand on est \u00e0 Cuba, c'est c'est un programme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9, a longtemps non qui, il y a 5 6 ans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:42) [97%] :\r\nPour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la absolument, \u00e7a a commenc\u00e9 avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:45) [89%] :\r\nAlors non, si vous voulez la mission cubaine, le fait d'envoyer des m\u00e9decins dans le monde entier, cela date de plusieurs d\u00e9cennies, notamment dans les grandes guerres africaines, Angola : Angola, Mozambique, etc, ou le Cuba \u00e9tait impliqu\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 cette vocation \u00e0 envoyer des m\u00e9decins et puis depuis quelques d\u00e9cennies, on a aussi envoy\u00e9 dans plein de pays amis alli\u00e9s plus ou moins du tiers monde, des m\u00e9decins, et d'ailleurs des pays parfois o\u00f9 il y avait pas vraiment de Liens diplomatiques, c'est le cas avec avec Ha\u00efti depuis 15 ans Cuba envoie des m\u00e9decins en Ha\u00efti, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, alors \u00e9videmment on peut se demander \u00e0 quel point c'est une fa\u00e7on aussi de transmettre, de diffuser l'id\u00e9ologie de la r\u00e9volution cubaine en r\u00e9alit\u00e9 de mon exp\u00e9rience sur le terrain en Ha\u00efti, ce sont vraiment des m\u00e9decins, il y a pas de vocation \u00e0 parler de de Che Guevara, entre 2 piq\u00fbres, il y a un mois, pas de pros\u00e9lytisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:42) [77%] :\r\nComme comme certains groupes religieux envers les m\u00e9decins pour convertir mandat du S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:47) [89%] :\r\nPas du tout \u00e7a, c'est c'est frappant et ce qui est frappant aussi, c'est le niveau de technicit\u00e9, de la m\u00e9decine cubaine, on est dans un pays qui vit sous embargo depuis plusieurs d\u00e9cennies, \u00e9galement, qui n'a, qui acc\u00e8dent difficilement au au, \u00e0 la fois aux outils technologiques, mais aussi aux m\u00e9dicaments Cuba fabrique l'essentiel : 2 de ses m\u00e9dicaments notamment les trith\u00e9rapies contre le SIDA, notamment certains m\u00e9dicaments compte le cancer difficilement on quand on va dans une pharmacie \u00e0 Cuba, elles sont relativement vide, mais malgr\u00e9 tout, ce pays malgr\u00e9 l'embargo, malgr\u00e9 la chute \u00e9conomique depuis 1989 a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir et une des m\u00e9decines les plus comp\u00e9tentes du monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:29) [78%] :\r\nIls sont form\u00e9s ou ses m\u00e9decins, ils sont form\u00e9s \u00e0 Cuba r\u00e9ellement ben c'est quoi c'est des grandes parce que former 67000 m\u00e9decins, alors bon c'est, c'est c'est \u00e9norme, donc c'est que c'est quoi des grands complexes universitaires. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:41) [84%] :\r\nOui, absolument, sont dites d'immenses facult\u00e9 on est all\u00e9 dans une, dans plusieurs facult\u00e9s, notamment une qui forment les m\u00e9decins \u00e9trangers, parce que non seulement bon non seulement cubains forme ses propres m\u00e9decins mais Elf le pays forment aussi des beaucoup de m\u00e9decins latino- am\u00e9ricains, on a m\u00eame rencontr\u00e9 des Am\u00e9ricains, donc de de les \u00c9tats-Unis qui vont se former \u00e0 Cuba, pourquoi, parce que les \u00e9tudes au aux \u00c9tats-Unis sont sont extr\u00eamement ch\u00e8res elles sont co\u00fbteuses pour certaines personnes d\u00e9favoris\u00e9es, c'est difficile d'acc\u00e9der \u00e0 universit\u00e9 et elle se retrouve \u00e0 Cuba, en train d'\u00e9tudier la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:15) [83%] :\r\nC\u00e9line et m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale ou bien ce qui est, on va dans dans certaines sp\u00e9cialisations donnant tr\u00e8s sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:21) [87%] :\r\nAlors particulaire absolument, il y a une sp\u00e9cialisation qui est vraiment reconnu l\u00e0 dans le monde entier : la m\u00e9decine cubaine, c'est l'ophtalmologie, on a rencontr\u00e9 et je vous dis \u00e7a en parenth\u00e8se mais il y a vous je sais pas si vous connaissez, qui mettent en qui est le le le chef du club de la presse en Suisse qui lui s'est fait op\u00e9rer \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a pas du tout bien fonctionn\u00e9, il est parti \u00e0 Cuba se faire rep\u00e9rer par un m\u00e9decin que l'on a rencontr\u00e9, qui a aujourd'hui 74 ans, elle est d'une des pionni\u00e8res de l'ophtalmologie, or \u00e0 Cuba, donc une des premi\u00e8res dipl\u00f4m\u00e9s aussi apr\u00e8s la r\u00e9volution, elle gagne 48 dollars par mois, elle publie dans des revues internationales d'ophtalmologie s'est d\u00e9couvert, notamment sur le strabisme et les uv\u00e9ite les inflammations des yeux, elle a d\u00e9velopp\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 t\u00e2tons des des technologies qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, et puis on sent chez ce type de personne, je sais pas si c'est le cas pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de m\u00e9decins beaucoup quittent le pays, malheureusement, malheureusement, en tout cas pour la pour la pour les la la population oui c'est ce m\u00e9c\u00e8ne m\u00e9decin l\u00e0 parle vraiment d'une vocation militante presque messianique, il y a quelque chose de presque religieux dans le fait de rester \u00e0 Cuba de se battre pour que cette r\u00e9volution fonctionne \u00e9videmment de pratiquer une m\u00e9decine qui soit accessible \u00e0 tous et que personne ne paie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:44) [85%] :\r\nSur place, les Cuba sont bien soign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:47) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est plus de c'est c'est c'est c'est complexe, on commence v\u00e9ritablement une enqu\u00eate qui va durer sans doute plusieurs mois en tout cas plusieurs mois on a on on a visit\u00e9 des h\u00f4pitaux plusieurs h\u00f4pitaux sans jamais dire que nous \u00e9tions journaliste, on a vu \u00e0 la fois d\u00e9centes communautaires qui ont l'air de centre vraiment de de du tiers- monde, si vous voulez, et en m\u00eame temps des h\u00f4pitaux nationaux \u00e0 la Havane qui poss\u00e8de toute la technologie contemporaine des scanners de dernier cri, etc, il y a, comme dans toute la soci\u00e9t\u00e9 cubaine, aussi, le syst\u00e8me D, qui joue, on va se faire soigner \u00e0 quelque part par telle m\u00e9decin parce que l'on a ce contact d\u00e9j\u00e0 et donc \u00e9videmment l'\u00e9galit\u00e9 le le r\u00eave communiste n'est pas partag\u00e9 par tous \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:39) [78%] :\r\nVous avez pu en rencontrer de ses m\u00e9decins Sarah au Karin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:42) [86%] :\r\nNon, malheureusement, on n'a rencontr\u00e9 aucun m\u00e9decin mais on nous a dit effectivement que que beaucoup de de m\u00e9decins m\u00eame qui qui sont, qui ont peu \u00e0 peu de qui gagne peu d'argent finalement aussi des activit\u00e9s parall\u00e8les pour s'en sortir, parfois ils sont taxi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:57) [88%] :\r\nLa mer c'est la dame qui fait : ouais, qui gagne 48 dollars par mois bien \u00e9videmment que \u00e7a suffit pas pour vivre, oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:02) [85%] :\r\nOui, non, elle se d\u00e9brouille, elle a de ces enfants qui travaillent, mais j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 ce qu'il sait ce qui est le plus int\u00e9ressant, c'est que, en Ha\u00efti, notamment pour toute la mission cubaine ach\u00e8tent en Ha\u00efti, des biens de consommation des t\u00e9l\u00e9visions etc et ils vont les revendre ce qui est quand m\u00eame extraordinaire, parce que, en Ha\u00efti, les prix sont d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, mais ils arrivent \u00e0 se \u00e0 se faire de l'argent en revendant des des de l'\u00e9lectrom\u00e9nager achet\u00e9 en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:28) [86%] :\r\nParce que les mandats de ces m\u00e9decins \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit au au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou en Ha\u00efti, c'est des mandats courage 2 ans vous m'avez dit \u00e0 peu pr\u00e8s oui oui donc, et c'est une c'est c'est sur une base volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:39) [88%] :\r\nC'est on on demande ce qu'on m'a dit, c'est qu'on demande aux m\u00e9decins, est ce que vous voulez aller l\u00e0- bas, on m'a dit qu'on pouvait dire non, donc moi j'ai rencontr\u00e9, c'\u00e9tait pas bien, j'avais pas mais il y a un int\u00e9r\u00eat il y a plusieurs int\u00e9r\u00eats \u00e9videmment que de, de, de se d\u00e9placer pour pour un peu, qui n'a pas, qui n'a pas les moyens de voyager pour pour la plupart d'entre eux, mais il y a aussi un salaire un peu plus \u00e9lev\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on peut gagner jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s 270 dollars am\u00e9ricains par mois quand on se trouve en Ha\u00efti, tout est pay\u00e9, naturellement, ils ont rien \u00e0 payer sur place, le logement, la nourriture etc, ils ont des billets, m\u00eame d'avion pour aller une ou 2 fois par ann\u00e9e \u00e0 Cuba et donc 270 dollars am\u00e9ricains, c'est un \u00e9norme salaire \u00e0 l'\u00e9chelle de Cuba qui permet d'acheter de, de, de faire un peu de Business. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:22) [90%] :\r\nEt quand ils reviennent apr\u00e8s ces 2 ans qu'est -ce qui se passe pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:25) [87%] :\r\nR\u00e9int\u00e8gre, soit l'h\u00f4pital dans lequel travaillait soit leur sur leur pratique priv\u00e9e, mais plusieurs d'entre eux multiplient ce type de mission, ils aiment ce cette vie- l\u00e0, il y a la foi, je pense, de nouveau cette vocation humaniste, il faut pas la nier, je pense qu'elle existe chez les gens chez les m\u00e9decins qui partent oui c'est frappant c'est vraiment frappant hier j'ai, je tombe des nues, si vous voulez, devant cette histoire, je suis pas du tout un soutien \u00e0 la dictature communiste, naturellement, mais je tombe des nues, \u00e0 chaque instant, parce que j'ai l'impression que c'est une des une des initiatives humanitaires les plus m\u00e9connus, aujourd'hui on parle vraiment de milliers de milliers de m\u00e9decins dans le monde et puis une des plus captivantes parce qu'elle m\u00eale un sentiment d'identit\u00e9 nationale et de fiert\u00e9 nationale tr\u00e8s fort est \u00e9galement un grand niveau de technicit\u00e9 qui qui fait de l'\u00eele de Cuba un un un exemple sans \u00e9quivalent dans le tiers- monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:20) [77%] :\r\nEt puis c'est, c'est \u00e0 la fois national fiert\u00e9 nationale en m\u00eame temps c'est les autres, oui, il y a un tout doit \u00eatre paradoxe : c'est en tout cas, Chino \u00e0 nous, oui, je crois que c'est le vrai/faux absolument, merci beaucoup, Arnaud Robert d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous et ce qu'il nous reste encore oui, 30 secondes, \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:37) [82%] :\r\nAh oui, \u00e7a vaut la peine, William Vivanco nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en mars aux invivable via Barcelone mais Vivanco vit \u00e0 La Havane avec son morceau Babylone. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:55) [56%] :\r\nLa moindre esquisse qui sont au de avait fait le l'objet pas nous dit monsieur le. \r\nC'est la mort, J\u00e9r\u00f4me Gallot plut\u00f4t \u00e0 cela, si vous en tout cas, mais que si nous excuse monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:23) [91%] :\r\nBabylone, voil\u00e0 on aura l'occasion d'entendre encore de la musique cubaine, tout au long de cette semaine, mais l\u00e0, on arrive au terme de cette \u00e9mission demain. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:31) [86%] :\r\nDemain, on va rencontrer Mercedes qui va nous parler de la Santeria donc ce syncr\u00e9tisme religieux entre le catholicisme et les traditions il Yoruba du Nigeria va nous emmener voir d\u00e9bat l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:42) [77%] :\r\nLes la hausse sera demain, merci aujourd'hui \u00e0 Dominique Stalder, St\u00e9phanie Coudray \u00e0 des Bergman dames et Monsieur T pour les carnets de route clair Sarah Boccon-Gibod, Cyril Despr\u00e8s excellente apr\u00e8s- midi il va \u00eatre 9 heures du matin \u00e0 la Havane 15 heures tout juste ce point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Arnaud", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Cubains", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Wechsler, Karin", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Boccon-Gibod, Sarah", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C5ECEB4-51FA-499D-BE3E-094EC3D09976", "internalArchiveId": "3C5ECEB4-51FA-499D-BE3E-094EC3D09976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales en France. Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP a critiqu\u00e9 les candidatures du Front national sur LCI : Extrait de la d\u00e9claration de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 et de la r\u00e9ponse virulente de Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Front national", "publicationDate": "2011-03-28T00:00:00Z", "summary": "La gauche a remport\u00e9 le second tour des \u00e9lections cantonales, elle a ravi deux d\u00e9partements \u00e0 l'UMP, grand perdant. Le Front national a, de son c\u00f4t\u00e9, confirm\u00e9 sa perc\u00e9e du premier tour, m\u00eame s'il n'a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire que deux candidats.", "durationSec": 101, "genres": ["D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative"], "thematicPersons": ["Front National"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-16T08:36:46Z", "speechToTexts": ["16.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa gauche sauve les meubles en France lors des \u00e9lections cantonales, le Parti socialiste n'a pas r\u00e9ussi un raz-de-mar\u00e9e, mais d'autres d\u00e9partements ont quitt\u00e9 l'UMP grand perdant de ce scrutin \u00e0 une ann\u00e9e des pr\u00e9sidentielles, le Front national confirme sa perc\u00e9e du 1er tour m\u00eame s'il ne r\u00e9ussit qu'\u00e0 faire \u00e9lire 2 candidats des candidatures FN que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, a vivement critiqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir, provoquant une r\u00e9action virulente de Marine Le Pen \u00e9coutez un extrait de ce vif \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nNous avions des candidats face \u00e0 nos Front national, tous plus anonymes les uns que les autres qui ne voulait pas se montrer qu'il donnait pas leur vrai nom qui se mettaient pas leur visage sur les affiches qui parfois r\u00e9sidait dans des maisons de retraite avec un \u00e2ge tr\u00e8s avanc\u00e9, d\u00e9couvrant m\u00eame parfois qu'ils \u00e9taient candidats, je crois que vraiment dans le domaine de la morale, madame Le Pen pourra sans doute elle aussi elle mais il va cr\u00e9er, balayer devant sa porte mais quelles mesures oui mais quel m\u00e9pris mais quel m\u00e9pris de cette classe politique quelle arrogance cette arrogance ce m\u00e9pris monsieur Cop\u00e9 fera que demain vous serez jet\u00e9 de la vie politique que les Fran\u00e7ais vous tourneront le dos, les candidats du Front national \u00e9taient des \u00e9tudiants, des ch\u00f4meurs, ils \u00e9taient devenues m\u00e8res de famille des travailleurs tous ceux \u00e0 qui vous avez tourn\u00e9 le dos, ah c'est pas des \u00e9narques, bien s\u00fbr, on pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre entra\u00eene n'fonctionnaires entre apparatchiks \u00e0 l'UMP, h\u00e9 bien tout \u00e7a c'est fini, et croyez -moi, ce soir, vous en sentez le go\u00fbt, h\u00e9 bien, aux l\u00e9gislatives, vous en sentirez aussi l'odeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nR\u00e9ponse de la berg\u00e8re au berger, Marine Le Pen, qui r\u00e9pond \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Cop\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Le Pen, Marine", "role": "pr\u00e9sidente du Front national", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-570E4861-DEB8-4E08-9CCF-5639CF14A888", "internalArchiveId": "570E4861-DEB8-4E08-9CCF-5639CF14A888", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chiara Banchini, maestra di violino (1/5) : Parcours d'une combattante", "publicationDate": "2011-03-28T00:00:00Z", "summary": "La violoniste tessinoise re\u00e7oit chez elle \u00e0 Gen\u00e8ve David Meichtry \u00e0 l'occasion de sa retraite et de celle de son Ensemble 415.", "durationSec": 3845, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["violon", "instrumentiste", "musique classique", "femme"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 37'11''", "lastModifiedDate": "2017-04-22T07:08:38Z", "speechToTexts": ["22.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nBonjour, nous passons une semaine dans Musique en m\u00e9moire avec une mar\u00e9e extrad\u00e9 violine au une rencontre exceptionnelle \u00e0 laquelle je vous convie celle de qui arabe en Kimi soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [86%] :\r\nPas tout \u00e0 fait c\u00f4t\u00e9 le valoriser sera bien longue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [88%] :\r\nBonjour David Meichtry bonjour Jean-Luc, on apprend beaucoup sur vous, en ce lundi, mais c'est \u00e0 propos de Kara Bankine il que nous allons apprendre \u00e9norm\u00e9ment cette semaine, m\u00eame si on conna\u00eet beaucoup qui arabe en Henquinet depuis de longues ann\u00e9es dans l'art du violon David. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nPar le disque, par les concerts avec son Ensemble 415 ou en petite formation qui ralentit, mais qui vous re\u00e7oit chez elle, visiblement, c'est un la vieille ville de Gen\u00e8ve dans cet appartement, o\u00f9 nous avons \u00e9voqu\u00e9 sa carri\u00e8re qui est en train de se terminer puisqu'elle a pris sa retraite en cette ann\u00e9e 2011, avec notamment un grand concert d'adieu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e qui refermait aussi l'ensemble 415 qui s'arr\u00eate, c'\u00e9tait par balles en janvier, on en parlera \u00e0 la fin de cette semaine, l'entretien pour retracer donc toute cette grande carri\u00e8re d'une ma\u00eetresse, une grande p\u00e9dagogue et une grande violoniste qui a marqu\u00e9 le violon baroque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [88%] :\r\nAlors un portrait de Kara banque il n'y a pas de tristesse, bien s\u00fbr, \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re apr\u00e8s ce concert d'adieu et puis apr\u00e8s, que l'ensemble 415 arr\u00eatera de jouer pas tristesse donc un brin de nostalgie, mais surtout la conscience que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, toute une \u00e9poque qui nous a fait d\u00e9couvrir le baroque et donc voil\u00e0, cette semaine, de musique, en m\u00e9moire, chez qui, qui nie gr\u00e2ce \u00e0 vous, David Meichtry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:28) [78%] :\r\nCarabins qui y est -ce que c'est toujours le violente qui vous attir\u00e9 depuis toute petite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [87%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a me \u00e7a, m\u00eame un peu bizarre mais, semble -t-il, que je demandais \u00e0 l'enfant J\u00e9sus de m'amener le violent comme cadeau de No\u00ebl et je l'ai re\u00e7u d'ailleurs, j'avais 5 ans donc, je me souviens de \u00e7a, de cette petite bo\u00eete et tout, mais malheureusement il \u00e9tait beaucoup trop grand, parce que c'\u00e9tait demi- je crois plus moi petite comme \u00e7a, j'avais besoin d'un quart ou d'un 8\u00e8me m\u00eame je crois et donc, quand un homme amen\u00e9 chez mon professeur, enfin le professeur qu'on avait choisi avec le violeur des mamans, c'est pas possible d'\u00eatre petite mais surtout, elle est trop petite pour jouer, c'\u00e9tait pas qu'il y avait pas la m\u00e9thode qui est comme \u00e7a, donc il a dit oui, il faut revenir dans une ann\u00e9e ou 2 et puis on verra bien, donc j'ai d\u00fb attendre avec ce petit qui \u00e9tait l\u00e0 qu'et je pense que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 6 ans quoi, ce qui \u00e9tait petit, \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez -vous \u00e0 l'Ouganda \u00e7a le 1er, professeur, vous en souvenez, vous avez un bon souvenir oui alors c'\u00e9tait en fait c'est Descombes c'\u00e9tait le le violon solo de l'orchestre, le canon de la radio, moi je l'aime beaucoup, je pense aussi que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [85%] :\r\nPour moi, une \u00e9vasion j'allais en ville alors habiter \u00e0 la campagne et \u00e7a me rendait j'ai importante ou pas le fait d'aller en ville, ma m\u00e8re m'amenait au concert, alors je me souviens encore les cancers des tous grands desquels j'ai d'ailleurs toujours les les signatures parce qu'apr\u00e8s on allait faire signer apr\u00e8s concert, donc vraiment les grands violonistes les grands pianistes, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s fier quoi \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [71%] :\r\nJe pense qu'elle est des traces ne cesse justement souvent mal d'Ascona ou de ou \u00e0 Lugano, dans les collections discographique des cancers, donc non, o\u00f9 on vous entendrez applaudir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [84%] :\r\nQuel Youn\u00e8s, par exemple, en fait, il y avait la radio qui avait une activit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s importante \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y avait les concerts de Londres un an Les le festival, je n'ai pas leur c'\u00e9tait m\u00eame des concerts r\u00e9guliers o\u00f9 il y avait pas c'\u00e9tait pas qui avait demand\u00e9 tout autour, grand musicien qui venait tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, en fait, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment je trouve la vie culturelle \u00e9tait 1000 fois plus int\u00e9ressant de ce qui se passe maintenant parce que maintenant, ne se passe rien, mais rien, ou pas bien quoi bon, \u00e0 la radio, il y avait inscrit, il y avait le leur, tout \u00e7a, et \u00e7a, c'\u00e9tait aussi un grand moment de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [82%] :\r\nMais parmi les grands violonistes invit\u00e9s que vous avez pu entendre qui qui vous savez qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [87%] :\r\nMoi je me souviens surtout de O\u00efstrakh je sais pas pourquoi j'ai ce souvenir de ce magnifique monsieur et j'ai l\u00e0 sa signature parce que des fois, je regarde, il y a tant qui sait et donc de lui, j'ai vraiment la signature et je crois que c'est peut-\u00eatre celui il avait jou\u00e9 le concerto de Beethoven, c'est celui qui m'a le plus frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [91%] :\r\nEt puis votre parcours musical apr\u00e8s bifurque vers Gen\u00e8ve assez rapidement quand est -ce que vous arrivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [88%] :\r\nEn fait, j'\u00e9tais donc avec lui donner comme apr\u00e8s 15 ans \u00e0 Lausanne il y avait pas de conservatoire, donc il fallait partir, alors on avait le choix entre un ou bien Gen\u00e8ve ou bien Z\u00fcrich bien balcon donc comme les Tessinois n'aime pas trop l'Allemand le seulement, donc \u00e9videmment \u00e7a laisse que Gen\u00e8ve et puis j'ai fait quand m\u00eame une ann\u00e9e \u00e0 Milan mais j'pas j'aimais pas l'\u00e9cole, jamais par le prof, je trouvais qu'il \u00e9tait tr\u00e8s dur et je n'ai pas sa fa\u00e7on de travailler avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [96%] :\r\nEt donc je suis venu \u00e0 Gen\u00e8ve et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [89%] :\r\nJe j'ai jou\u00e9 \u00e0 monsieur Romano, qui \u00e9tait le grand profit de l'\u00e9poque pour savoir ce qu'il en pensait et donc j'\u00e9tais ravi parce qu'il a d'\u00e9couter, il me semble que vous avez l'air dou\u00e9 mais technique est tellement terrible mauvaise qu'il faut recommencer de 0 et donc si vous pensez devenir Bernice il faut tout de suite commenc\u00e9 mais moi j'avais 16 ans, l\u00e0 j'\u00e9tais petite, et donc pour moi, c'\u00e9tait la joie super je pouvais finalement partir, qui \u00e9tait chez moi, je m'entendais pas avec mes parents et pour eux, c'\u00e9tait un peu une catastrophe de laisser partir une jeune fille de 16 ans, mais voil\u00e0, ils m'ont laiss\u00e9 dans le sens que oh bien je je partage tout de suite, je finissais par l'\u00e9cole, ou bien attendent la maturit\u00e9 10 19 bon, c'\u00e9tait trop tard, j'avais pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [85%] :\r\nEt vous avez commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 non musicale, vous vous \u00e9tiez aussi au coll\u00e8ge \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [91%] :\r\nNon, non, non \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a n'allait pas, en fait on ne demandait pas du tout une maturit\u00e9, je le regrette que, je l'ai pas fait c'\u00e9tait assez normal de commencer apr\u00e8s le gymnase conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [82%] :\r\nEt donc, \u00e0 15 caravanes qui nie vous pensez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire de la musique, votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [87%] :\r\nOui, bon je sais un peu m\u00e9lang\u00e9 parce que en m\u00eame temps, en fait, j'aurais voulu faire la peinture mais pour faire de la peinture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [85%] :\r\nJe pouvais alors aller jusqu'\u00e0 la maturit\u00e9 et puis apr\u00e8s, aller dans une \u00e9cole d'art, et comme je voulais absolument quitter ma famille, mon entourage, c'\u00e9tait pour moi la solution id\u00e9ale, de pouvoir partir \u00e0 Gen\u00e8ve, donc du coup arriver l\u00e0 j'ai Tour\u00e9 fantastique \u00e9tait au consommateur de de surtout tous les cours th\u00e9oriques j'pas vraiment suivi de la musique de chambre, donc je me suis effectivement tout de suite trouv\u00e9 dans une ambiance qui qui pousse et qui est dans, \u00e0 faire la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [71%] :\r\nEt quelles ont \u00e9t\u00e9 les enseignants marquant \u00e0 cette \u00e9poque, on parlait de ce 1er profession violents Roman, et puis d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:11) [87%] :\r\nNon, en fait, Corrado Romain non c'\u00e9tait vraiment mon professeur de violon et puis pour la musique de chambre, on avait -il Brahms qui \u00e9tait moi aussi, comme d'ailleurs qui \u00e9tait un grand pianiste, un grand musicien et je crois que j'ai aussi beaucoup appris de lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:28) [84%] :\r\nEt quels \u00e9taient les int\u00e9r\u00eats musicaux particulier d'une adolescente qui fait sa vie toute seule \u00e0 Gen\u00e8ve dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:37) [88%] :\r\nAlors pour tout d'abord, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait 68 s'prochaine \u00e7a et tout \u00e7a, et donc moi j'\u00e9tais un peu de la \u00e9tais m\u00eame bien de la tendance f\u00e9minisme toutes sortes de lutte, j'\u00e9tais un peu bord politique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [85%] :\r\nEt donc, en fait, je crois, par rapport \u00e0 \u00e7a le choix de faire des choses qui \u00e9taient pas celle qu'on fait d'habitude que c'est parti un peu de notre vie de contestataires et du coup l\u00e0 moi j'ai choisi nettement la musique contemporaine qui s'\u00e9tait pas aucun \u00e9tait pas du tout bien vu au conservatoire au point que, par exemple, je voulais faire, je me souviens pour mon programme de dipl\u00f4me, je voulais faire une Sonate de Bart\u00f3k, qui est maintenant et qui est des non c'est trop contemporain, on peut pas juger, donc on ne sent pas, comme quoi c'\u00e9tait encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [82%] :\r\nDonc en fait au bout de moments, j'ai fait partie de contre- chant comme du contre- donc \u00e7a c'est, groupe de musique contemporaine qui a qui existe toujours, \u00e9videmment plus avec les m\u00eames gens, et que on a fond\u00e9 ensemble avec d'autres musiciens c'est qui sont partis, des gens qui sont maintenant en dehors du du circuit et c'\u00e9tait quand m\u00eame notre, notre fa\u00e7on de montrer qu'on peut vous faire autre chose que de la musique traditionnelle ou conservateurs et je me souviens vraiment des une fois on \u00e9tait, je crois qu'on \u00e9tait m\u00eame en Studio radio d'exister, c'\u00e9tait oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on \u00e9tait l\u00e0 et les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 nous jeter des pi\u00e8ces de 5 francs parce que on plus voil\u00e0 mais c'est notre boulot et je me souviens de \u00e7a qu'on recevrait vraiment de peur pour nos instruments quoi les gens \u00e9tais pas il avait \u00e9tait Jean \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 et partait une fois, je pense qu'il en est sorti et en patins houlette par l\u00e0, mais c'\u00e9tait la provoc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [87%] :\r\nHeureusement que, disons que j'ai, j'ai v\u00e9cu cette p\u00e9riode et je crois que par rapport \u00e0 \u00e7a, moi j'ai continu\u00e9 \u00e0 la provocante en commen\u00e7ant la musique baroque qui \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait pas qu'absolument Malvy interdite \u00e0 Gen\u00e8ve, donc \u00e7a fait un peu tous partie d'un d'une manifestation peut-\u00eatre plus politique que musical \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [83%] :\r\nLa violoniste qui qui Rabottini cette semaine, au micro de David Meichtry pour musique en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:33) [90%] :\r\nEt d'autres, mais notamment pour le violent \u00e0 l'\u00e9poque qui vous ont marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:37) [93%] :\r\nAlors j'ai pris des cours avec chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:40) [81%] :\r\nLui qui \u00e9tait justement dans cette lign\u00e9e, Bart\u00f3k, qui aimait contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:44) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait moi, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a mais en fait, je dis toujours que autant de la maman a mis en place la technique mais une vision peut tr\u00e8s traditionnelle, hein, de l'interpr\u00e9tation musicale autant avec c'\u00e9tait quelqu'un qui sortait de tous les talents, c'est con, personnage \u00e9tait extr\u00eame dans tous les sens, bon, j'avais la chance il m'aimaient bien parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s caract\u00e9riel, donc il y avait des \u00e9l\u00e8ves qui, avec lesquels \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant, j'allais Z\u00fcrich il habite \u00e0 Z\u00fcrich et donc des fois je me souviens, j'allais 2 heures je sortais \u00e0 5 heures quand on me donnait 3 heures de cours, il voulait pas \u00eatre pay\u00e9, enfin des choses, je trouve tr\u00e8s humainement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique mais je commence \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut m'int\u00e9resser alors baroque, il \u00e9tait totalement contre tout en en faisant \u00e7a, quand m\u00eame, parce que moi je pense que ce que j'ai appris de lui sur l'articulation et tout \u00e7a fait partie de la musique, mais une fois, je me souviens, beaucoup plus tard, il \u00e9tait venu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:44) [81%] :\r\nAvec le quatuor au conservatoire et je n'ai donc j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 \u00e0 la pause \u00e0 la fin, j'\u00e9tais lui dire bonjour, alors il me dit alors qu'est -ce que vous devenez je dirais mais je commence \u00e0 faire du violon moi baroque Alma regardez mais dont moi je vous \u00e9tiez tellement une bonne musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:01) [87%] :\r\nCNL, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a chauffe en fait pour lui, c'\u00e9tait un peu une d\u00e9faite que de faire du alors, je voulais lui dire maintenant en fait ce que j'ai appris de vous, c'est ce que je suis en train de faire maintenant avec un violent meurt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:13) [83%] :\r\nC'est un clich\u00e9, un peu moins aujourd'hui, mais c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on disait Les violoniste ou les instrumentiste qui sont pas capables de jouer correctement, il joue du clavecin ou les violoniste copains qui ont pas la technique pour jouer Sibelius il vont vers Ivaldi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:27) [85%] :\r\nMais c'est, c'est c'est, comment dire, c'est tellement diff\u00e9rent, c'est \u00e7a qui est b\u00eate, c'est qu'on peut pas comparer, par exemple, nous on apprend improvis\u00e9e, alors que la violoniste extraordinaire qui joue Sybellius h\u00e9 ben il saura pas improviser, quoi, donc il y a des choses, je pense que le r\u00e9pertoire des fois plus facile des fois non parce que quand vous prenez les de tartines il le Caprices de Paganini, \u00e7a sera encore violon baroque, malheureusement, donc l\u00e0 c'est un peu une d\u00e9finition non malheureusement je veux dire dans le sens comme \u00e7a, tellement c'est difficile, mais, mais c'est pas une histoire de de violents c'est faux de dire que l\u00e0, carr\u00e9ment, c'est ce qui savent pas mais il y a eu, c'est vrai et \u00e7a bien, je pense du fait qu'il y a eu \u00e7a, mais il y a eu tout au mouvement de de musiciens disons amateur qui, et c'est cela qui ont totalement tout de suite aim\u00e9 cette fa\u00e7on de jouer et je crois que \u00e7a faisait \u00e7a faisait moins peur, on ne peut jouer une semaine de corr\u00e9ler sans ornement et en fait c'est assez facile si on avait pas avec les ornements tout ce qu'il faut faire avec, on sait pas qu'il faut, fallait faire des gens o\u00f9 on peut jouer un concerto de Vivaldi facile alors qu'il y en a de tr\u00e8s difficile, mais on a ensuite effac\u00e9 qui font partie vraiment de, de, de l'apprentissage des enfants petits des enfants, donc voil\u00e0 mais quand commence aller jouer avec les armements et tout \u00e7a, \u00e7a change beaucoup, mais probablement que ses musiciens le fait ses musiciens amateurs la trouver tout \u00e0 coup, un moyen de faire de la musique sans \u00eatre frustr\u00e9 donc en jouant sur et il y a une floraison de cours de musique ancienne, \u00e0 l'\u00e9poque hein quand m\u00eame bien marrer partout, et donc ces personnes -l\u00e0, c'est d'ailleurs devenu le public des gens de la musique ancienne quand m\u00eame \u00e0 l'aide en cours \u00e0 l'autre, ils \u00e9taient enthousiastes de pouvoir quand m\u00eame jouer et \u00e7a adonner peut-\u00eatre un peu ce caract\u00e8re un tout \u00e0 fait un musique qu'il y a pas, c'\u00e9tait pas plus amateurs \u00e0 l'\u00e9poque 17\u00e8me 20\u00e8me quoi, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:40) [78%] :\r\nOn peut penser pourtant que ce que la musique, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait une a aussi musique, beaucoup de gens noble jouer apprenez de dans leur formation humaniste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:52) [89%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, mais l\u00e0 aussi il y a donc, moi je parle du c\u00f4t\u00e9 professionnel c'est-\u00e0-dire que Lo\u00efc 14 ou Fr\u00e9d\u00e9ric, vous avez des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:02) [84%] :\r\nProfessionnelle extraordinaire qui leur apprenait qui \u00e9tait \u00e0 leur coup, ils des des personnages extraordinaires \u00e0 leur cours mais il faut aussi dire qu'au 17\u00e8me 18\u00e8me c'est aider musicien qui \u00e9tait 1000 fois plus de Kelly mais importe quel musicien de maintenant du 19\u00e8me et qu'il y avait une culture beaucoup plus ouverte \u00e0 toutes les sciences et comme \u00e7a, je crois que c'\u00e9tait beaucoup plus, plus complet de ce qu'on fait maintenant, et \u00e7a je pense que c'est dommage qu'on au centre comme \u00e7a, ce n'est dans la musique classique, conservateur mais au point qu'on en sort de l\u00e0, on sait pas qu'il y a d'autres musiques encore maintenant o\u00f9 on on les m\u00e9prise, alors que je pense qu'il y a de l'Europe leur imposer des choses fantastiques, il faudrait conna\u00eetre et m\u00eame pratiquer si on est jeune et donc c'est tout \u00e7a tr\u00e8s dommage et et \u00e7a montre aussi que c'est une culture tr\u00e8s tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es tr\u00e8s fig\u00e9 et celle qu'on apprend maintenant dans le classique, hein, bien s\u00fbr, maintenant il y a des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:04) [87%] :\r\nDe d'improvisation, \u00e9cole de jazz, il y a tout, maintenant il y a d'autres \u00e9coles, comme \u00e7a, mais en fait c'est pas du tout les m\u00eames musiciens alors que par exemple la balle maintenant \u00e0 la Scola donc cette \u00e9cole de musique ancienne, on peut faire un master d'impro et je trouve \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:21) [74%] :\r\nInterdisciplinaires alors aussi bien jazz que j'ai bar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:25) [85%] :\r\nNon, c'est pas un d'abaisser v\u00e9n\u00e8re, mais ils sont dans la m\u00eame \u00e9cole, il y a le jazz, il y a la musique baroque, il y a l'\u00e2me donc tout le monde un peu arrivant il faut avoir un master Nast pourrait avoir donc \u00e7a aussi c'est pas de l'impro un peu amateur, mais c'est une science d'impro, apr\u00e8s avoir fait un master de d'instruments en fait pendant 2 ans, que de l'impro et l\u00e0 \u00e7a s'ouvre aussi sur la \u00e9videmment on peut sur le jazz, on peut sur toutes sortes de musiques \u00e7a sert peu indispensable tous que, l\u00e0, c'est une vraie pr\u00e9paration de de 2 musiciens d'aujourd'hui savoir improviser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:09) [86%] :\r\nC'est dans les ann\u00e9es 70, donc vous vous int\u00e9ressez au violon baroque Rabanne qui nie, pr\u00e9sentez -nous tout de m\u00eame, alors un peu la virulence des d\u00e9bats esth\u00e9tiques qu'il peut y avoir donc il y a la Scola Cantorum de B\u00e2le qui existe d\u00e9j\u00e0, qui forment des gens et \u00e0 Gen\u00e8ve, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:25) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il n'y a rien, mais moi, j'\u00e9tais parti d\u00e9j\u00e0 et j'\u00e9tais en fait, j'\u00e9tais en langue de jouer avec un groupe de musique contemporaine qui m'avait engag\u00e9 et on faisait une une cr\u00e9ation d'au moins une cr\u00e9ation par semaine, c'est-\u00e0-dire que vraiment on travaille tous les jours, cerveau Go Professional de musique contemporaine avec un concert par semaine et laisser l\u00e0 par hasard, que quelqu'un m'a dit : \u00e9coute, je trouve que c'est un une personne tr\u00e8s int\u00e9ressante au conservatoire de La Haye, tu devrais aller \u00e9couter c'est vraiment int\u00e9ressant ce qui racontait en fait c'est ternes en cours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:02) [88%] :\r\nMoi, j'avais jamais entendu parler, qu'il faisait des cours sur les cantates de l\u00e0 \u00e7a m'a vraiment frapp\u00e9 c'est l\u00e0 la premi\u00e8re fois que j'ai entendu parler de \u00e7a et je me suis dit tiens \u00e7a ressemble quand m\u00eame beaucoup \u00e0 ce qu'on cherche dans la musique contemporaine sortir justement de, de, de beaucoup plus parler et une autre sorte expressivit\u00e9 et d'articulation, etc, et puis l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 ces questions accueille qui \u00e9tait prof de violon baroque mais depuis peu, depuis plus de 3 ans et m'a dit mais \u00e7a t'int\u00e9resse vient donc il m'a mis dans les mains, violon baroque, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9, et \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait vraiment de 3 \u00e0 Hollande m\u00eame et donc tout de suite il m'a demand\u00e9 tout de suite dans la petite demande de jouer avec eux et moi j'ai eu beaucoup de sens, parce que maintenant pour \u00eatre admis \u00e0 la petite bande c'est d\u00e9j\u00e0 tout un probl\u00e8me peu enfin quoi courage parce que beaucoup de candidats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:58) [88%] :\r\nOui, surtout en fait c'est les \u00e9l\u00e8ves de ces salles qui sont effectivement, donc c'est un peu ferm\u00e9, mais bon, j'ai eu cette chance -l\u00e0 \u00e9duque et puis c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 tout, alors, il y avait d'un c\u00f4t\u00e9, le grand d'enthousiasme et j'ai aussi fait les premiers concerts avec corbeau par exemple Monteverdi \u00e0 Paris les madrigaux, des choses comme \u00e7a, j'avais fait avec lui au violon baroque, alors que lui a fait, il aimait pas trop \u00e0 l'\u00e9poque mais pas \u00eatre le violon baroque mais il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mis de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, critiqu\u00e9 par les vrais baroque mais en m\u00eame temps pour moi tr\u00e8s int\u00e9ressant quand m\u00eame de faire \u00e7a et bon, je joue avec les Arts florissants, on peut tous les groupes qui commen\u00e7aient \u00e0 l'\u00e9poque et donc du coup je suis devenue tr\u00e8s itin\u00e9rante et jamais d'un groupe \u00e0 l'autre et je ne finalement \u00e7a m'a tellement pris que je n'avais presque plus le temps de continuer \u00e0 faire ce que j'\u00e9tais en train de faire, c'est-\u00e0-dire la musique contemporaine, donc c'\u00e9tait tellement de l\u00e0- bas que j'ai \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par les concerts, alors que maintenant on sort de la scolaire avec en master et puis des concerts, il faut les Cor\u00e9ens voil\u00e0 mais bon aussi une petite anecdote, je trouve, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir les de m\u00e9thode pour violon de les les 2 mignonne et tartines et tout \u00e7a parce que j'en fait j'ai fait aussi un master d'un dipl\u00f4me de de violon baroque \u00e0 l'arriv\u00e9e, un \u00e9tudiant avec ses gasoil et profite de faire un examen \u00e7a tes dossiers mieux approfondir ce que j'ai fait, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 voir tous ces m\u00e9thodes et et je d\u00e9couvrais pour moi des choses assez extraordinaires par rapport vraiment les descriptions tr\u00e8s exacte de l'articulation de l'Arche et du violon de la tenue et donc moi j'\u00e9tais avant de partir, j'\u00e9tais prof au sein de musique ancienne de violon, j'avais demand\u00e9 une ann\u00e9e de cong\u00e9 et puis j'\u00e9tais au Conservatoire, j'\u00e9tais assistante de Madame Romano, donc j'\u00e9tais l\u00e0 j'avais \u00e9tudi\u00e9, j'avais fait mon dipl\u00f4me, je continuais comme prof pour les enfants et, du coup j'ai j'ai envoy\u00e9 une lettre enthousiaste au dire au directeur de l'\u00e9poque pour lui dire : \u00e9coutez, j'ai quand m\u00eame d\u00e9couvrir des choses incroyables, j'aimerais bien devenir juste faire une conf\u00e9rence gratuite, juste pour montrer \u00e0 mes coll\u00e8gues qui sont l\u00e0 maintenant et aux \u00e9tudiants, ces m\u00e9thodes et tout \u00e7a, je vous assure c'est juste bon je m'et il m'a r\u00e9pondu en disant : \u00e9coutez madame dans ce conservatoire la musique ancienne entrera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:57) [83%] :\r\nCentimes de musique ancienne existait d\u00e9j\u00e0 mais on enseignait sur des instruments modernes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:00) [83%] :\r\nAlors le centre de musique ancienne existait d\u00e9j\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:04) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment moi je, je voulais aller au conservatoire de la place ne conservateur, il y avait les vrais \u00e9videmment pour le Centre de musique ancienne, il y avait pas encore d'enseignement de violon et commenc\u00e9 avec la fl\u00fbte avec le tout \u00e7a, donc l\u00e0 je pr\u00eache \u00e0 des convertis, mais en fait je voulais aller pr\u00e9senter mes chose dans la vraie \u00e9cole qui \u00e9tait le consommateur et \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps d'ailleurs, hein, toujours et encore, il y a pas tr\u00e8s longtemps, tr\u00e8s longtemps, il y a peut-\u00eatre c'est pas il y a maintenant \u00e7a fait peut-\u00eatre 15 ans il y avait un cours sur la sonate de Corelli et tout \u00e7a et l\u00e0, il m'en a invit\u00e9 comme expert touchait pas pour les ornements et en fait les \u00e9l\u00e8ves qui sont venus, c'\u00e9tait pas les \u00e9tudiants du Conservatoire, c'\u00e9tait des violoniste ext\u00e9rieur qui s'int\u00e9resser au probl\u00e8me, l\u00e0 j'ai vu, comme c'\u00e9tait encore totalement bouch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:00) [85%] :\r\nDans cette \u00e9cole mais marseillais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:03) [80%] :\r\n15 ans plus tard, m\u00eame apparemment est -ce que c'est une vraie fusion entre le conservatoire le de 1000. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:09) [81%] :\r\nNon, \u00e7a ne monsieur Cazettes existe toujours un match comme \u00e7a, comme ce pays et puis oui, mais on peut prendre des cours de musique d'instruments anciens \u00e9glise passer nos consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:20) [81%] :\r\nCarabins qui nie, vous avez dit que Sixt alcoolique un boum et un violon baroque dans les mains, parce que le groupe \u00e0 l'arriv\u00e9e, alors comment l'avez -vous trouv\u00e9 ce violon baroque est -ce qu'il \u00e9tait un peu maigre, un peu difficile \u00e0 faire raisonner par rapport \u00e0 votre aide instrument habituel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:37) [87%] :\r\nAh oui, non l\u00e0 j'\u00e9tais choqu\u00e9 en m\u00eame temps le discours th\u00e9orique qui me plaisait beaucoup, un m\u00eame temps, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer ce truc, j'ai nomm\u00e9 mais attends, c'est pas possible quoi c'\u00e9tait c'\u00e9tait petit mais bon disons, il m'a fallu 6 mois je pense, pour comprendre comment il fallait le trait\u00e9, parce qu'en fait le probl\u00e8me c'est comment les traite ses instruments, j'avais aussi un instrument du consommateur qui est pas sp\u00e9cialement le plus beau, mais en m\u00eame temps si tu vous donner violoniste moderne normal disons violon baroque dans les mains, il va en faire une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:14) [83%] :\r\nParce qu'il faut les jouer que les Corses en boyaux, alors \u00e7a \u00e7a on joue vite, en fait, il y a une vitesse de violon moderne pour le corps d'un m\u00e9tal qui ne correspond absolument pas \u00e0 celle du violon baroque donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:26) [80%] :\r\nIl y a quand m\u00eame tout un syst\u00e8me pour les faire sonner diff\u00e9remment et d'ailleurs tous les instruments, si vous \u00e9coutez les premi\u00e8res gestion en cours mais L\u00e9o bois c'est une catastrophe, c'est c'est pas, c'est, c'est c'est fou, on arrivait pas contr\u00f4ler la justesse et tout \u00e7a alors que les violences si tout \u00e9tait faux quoi, alors qu'on a pris les corners, MNR les n\u00e9potisme petit sont devenus CD c'est extraordinaire, c'est du velours cas c'est vrai que j'\u00e9voque, mais non seulement c'est du velours, mais il joue assez incroyable, je veux juste hautbo\u00efstes juste le fl\u00fbtiste juge donc oui, on a d\u00fb apprendre, on a mis le temps qu'il fallait, mais c'est vrai qu'au d\u00e9but, peut-\u00eatre, c'est aussi \u00e7a qui faisait rigoler les modernes qu'on n'est jamais c'est quoi ce musicien qui joue faux, c'\u00e9tait faux, on essayait aussi le temp\u00e9rament n'comprenaient rien puis on avait les corps d'un boyau qui \u00e9tait bon, par exemple, les cordes en boyau, eux, ont fait des progr\u00e8s \u00e9normes mais mais non, moi j'ai des codes qui tiendra un concert entier qui sont boyaux qui sont bien faites, alors que, \u00e0 l'\u00e9poque et qui \u00e9tait mauvaise, donc on faisait plus d'accord que de notre tourn\u00e9e, je me souviens des concerts o\u00f9 c'\u00e9tait p\u00e9nible, c'est vrai, c'\u00e9tait p\u00e9nible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:33) [83%] :\r\nAlors l'instrument ici dans votre pi\u00e8ce mouvement recevaient avant n'ont peut-\u00eatre le voir de plus pr\u00e8s. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a, ce sont les cordes en boyau de qualit\u00e9, elle vient d'o\u00f9 d'ailleurs est -ce qu'on trouve aujourd'hui d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:51) [86%] :\r\nAlors vraiment les cordes que j'ach\u00e8te ses d\u00e9cors de de taureaux qui est un artisan italien de millions mais parce que je les aime bien, mais c'est un peu personnel, maintenant il y a des c\u00f4tes am\u00e9ricaines, qui sont tr\u00e8s bien, il y a, d\u00e8s que les cordes anglaise : les Anglais jouent vraiment tous leurs donc il y a quand m\u00eame plusieurs facteurs de de cordes, c'est pour \u00e7a, je dis aussi toute toute la concurrence, elle se fait de plus en plus sur la qualit\u00e9 aussi, voil\u00e0, moi je suis pas parce que je les aime bien, \u00e7a d\u00e9pend, je crois aussi d'un instrument, il y a des instruments qui va faire donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:26) [95%] :\r\nVous d\u00e9cririez sont plus doux, plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:32) [85%] :\r\nCe qui se passe avec une corde, un noyau, c'est qu'elle, elle n'est pas rigide, comme par exemple la nuit prenaient mis en m\u00e9tal, c'est une file de m\u00e9tal et rigide en fait apr\u00e8s il y a des cordes qui sont envoy\u00e9s au filet, alors elles sont d\u00e9j\u00e0 un peu plus, plus tendre, mais en fait, comment dire, je crois que le choix des cordes et les plus c'est plut\u00f4t un choix par rapport \u00e0 la technique et \u00e0 la qualit\u00e9 de l'instrument, on sait que Giscard au 20\u00e8me si\u00e8cle et violent, les jouets sur des copains boyaux donc en 1920 apr\u00e8s derniers apr\u00e8s Brookner tout ce qu'on veut, on a seulement la convention mais des quotas faire d\u00e9coller un m\u00e9tal, donc c'est pas si si vous voulez, c'est la musique romantique, c'est peut-\u00eatre de quoi d'envoyer ne sait pas ainsi, mais c'est une recherche aussi je pense que \u00e7a donne une autre qualit\u00e9 de son un peu plus rugueux qui ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment un instrumentiste MoDem qui habite habitudes, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:39) [75%] :\r\nEt moi puissant aussi, c'est surtout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:43) [84%] :\r\nLe camp du non, je crois que si on met les cordes, hein, alors maintenant, il faut dire aussi, pardon, quand m\u00eame, il faut dire que maintenant il y a des violonistes modernes des grands violonistes comme cette mani\u00e8re comme \u00e7a qui commence \u00e0 na\u00eetre, d\u00e9code un boyau, sur leurs instruments modernes parce que il trouve qu'il y a plus de d'humanit\u00e9, plus de transparence et il y en a beaucoup qui ont des mots en tout cas une corde le nid Victoria Moulot va aussi, il fait tout, maintenant, m\u00eame quand elle joue sur un violon moderne et l\u00e0, le mien, donc. \r\nC'est un peu je je en peux pas dire c'est mieux, c'est moins bien, je pense que c'est un peu une autre esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:25) [77%] :\r\nC'est, sorte d'\u00e9cologie sonore aussi presque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:31) [76%] :\r\nNon je crois pas, c'est en tout cas pour nous l'envoyer vraiment qu'elle pr\u00e9f\u00e8re le son du demi- bon, elle s'est mise en voir qui est comme \u00e7a, mais elle pr\u00e9f\u00e8re son du mien en boyaux et cette mar\u00e9e aussi h\u00e9 ben il faut dire par exemple que Michelin et jouait avec 2 cordes en boyau le miel \u00e0 nomm\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pur oui c'est pas, c'est pas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:54) [85%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:07) [83%] :\r\nQuelques instants de la Symphonie espagnole d'\u00c9douard Lalo l'interpr\u00e9t\u00e9e par Nathalie Millet Stein et l'orchestre national de Paris sous la direction d'Andr\u00e9 qu'lutin c'est latin 1000 Stein dont il \u00e9tait question dans les propos de Pierre avant qu'il n'y David Astrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:21) [81%] :\r\nCaravane qui, qui, elle, 4 cordes de boyau \u00e0 son violent et on va continuer avec elle parti plus musical de ce 1er volet du portrait qui lui est consacr\u00e9, oui, et d'un d\u00e9faut compositeurs qu'elle a beaucoup fait red\u00e9couvrir du GP tartiner qui aurait d\u00e9j\u00e0 ce 1er volet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:36) [85%] :\r\nLa suite de cet entretien demain toujours chez Carat Banking a toujours pour c\u00e9l\u00e9brer d'abord les 30 ans de l'ensemble 415 qui d\u00e9sormais ce terrain et puis les adieux de carbone qui n'\u00e0 l'art du violon, la R\u00e9publique, en tout cas merci beaucoup, David Meichtry, de vous \u00eatre entretenu avec la grande Bangui merci Jean-Philippe Sol pour sa r\u00e9alisation Isabelle Watson parce que l'assistance \u00e0 la production, proposition de Jean-Luc Ryder et voici donc c\u00e9page pages promise de tartiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:05) [97%] :\r\nLe concerto pour violon en sol majeur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banchini, Chiara", "role": "violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA0F350D-5517-41F3-856B-3403BFF9B17C", "internalArchiveId": "EA0F350D-5517-41F3-856B-3403BFF9B17C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre et l'asile (1/5) : Entretien avec Philippe Landru, historien et avec Alain Larcan, Pr\u00e9sident honoraire de l\u2019Acad\u00e9mie Nationale de M\u00e9decine en France", "publicationDate": "2011-03-28T00:00:00Z", "summary": "De la mitraille \u00e0 la n\u00e9vrose. Il y a de quoi devenir fou. Exp\u00e9riences de la folie, de la Grande guerre aux ann\u00e9es vingt. Une semaine autour d'un colloque intitul\u00e9 \"Du front \u00e0 l'asile. Exp\u00e9riences de la folie de la Grande Guerre aux ann\u00e9es vingt\" qui s'est tenu en France fin 2010 sur les traumatismes psychiques engendr\u00e9s au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Des travaux d'historiens parmi les plus r\u00e9cents pour dresser un \u00e9tat des lieux de ce qu'aura \u00e9t\u00e9 la m\u00e9decine psychiatrique confront\u00e9 \u00e0 de gigantesques situations de traumatismes. Dimanche prochain, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire de Jean-Paul Mari : \u00ab Sans blessure apparente\u00bb. Des h\u00e9ros terroris\u00e9s par des cauchemars ; d'anciens membres de commandos soudain muets ; des v\u00e9t\u00e9rans qui se tirent une balle dans la bouche : la guerre rend fou. Depuis peu, on ose parler de la n\u00e9vrose traumatique durant les conflits, un mal qui hante les militaires et les civils. [1/2] : Entretien avec Philippe Landru, historien, il est sp\u00e9cialiste de l'Histoire des cimeti\u00e8res en Europe. [2/2] : Rencontre avec Alain Larcan qui est l'auteur, avec Jean-Jacques Ferrandis, de l'ouvrage intitul\u00e9 \" Le service de sant\u00e9 aux arm\u00e9es pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale \" (Ed. LBM, 2008)", "durationSec": 3598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (premi\u00e8re)", "cimeti\u00e8re", "bless\u00e9 de guerre", "service de sant\u00e9", "traumatisme"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-11-30T12:18:54Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [76%] :\r\nCette semaine, la guerre et l'asile, c'\u00e9tait un d\u00e9but de la Poste, c'est en enfer l'enfer c'\u00e9tait l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait l\u00e0 et \u00e0 mon avis, dit \u00eatre une personne de la mitraille \u00e0 la n\u00e9vrose il y a de quoi devenir fou, ils ont rencontr\u00e9 leur Vojislav ce que tr\u00e8s peu, vous savez ce que l'infantilisation seront il croit pas que c'est simplement \u00e0 Kadhafi dans Turbo, en fait c'est \u00e7a nous pousse, monsieur, \u00e7a me ronge de l'Int\u00e9rieur et je ne suis parti politique, moi pour moi est rest\u00e9 fant\u00f4me, des hommes qui clair comme \u00e7a dans l'air dans la nature, moi je pense que l'homme quelque part les elle flotte, je pense que j'ai, j'ai un trou quand moi j'ai j'ai en t\u00eate, je crois que j'ai pu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nSuivant : cela fait 30 ans que je couvre les guerres du monde. \r\nAu d\u00e9but je ne savais pas ce qui m'attendait, massacres charniers, tortures et viols, j'ai plong\u00e9 dans la nuit. \r\nTr\u00e8s vite, j'ai remarqu\u00e9 que la guerre a rendu fou, h\u00e9ros terroris\u00e9s par ses cauchemars anciens commandos soudain muets ou v\u00e9t\u00e9rans qui se tirent une balle dans la bouche. \r\nCe mal \u00e9trange. \r\nEst aussi r\u00e9pandue que tabou, Rwanda, Bosnie Irak Alg\u00e9rie Vietnam Liban de partout, les hommes reviennent bris\u00e9s. \r\nDepuis ce jour o\u00f9 ils ont rencontr\u00e9 l'amour dans la gueule d'un fusil, le regard d'un ennemi ou les yeux d'un ami. \r\nRencontre interdit. \r\nPas plus que le soleil, la mort ne peut se regarder en face, disaient les anciens. \r\n\u00e0 Bagdad, mon natel a re\u00e7u un obus. \r\nJ'ai vu un confr\u00e8re sur la moquette \u00e0 la place du ventre, il y avait une tache blanche et nacr\u00e9e. \r\nAlors j'ai commenc\u00e9 une enqu\u00eate qui m'a men\u00e9e dans plusieurs pays, j'ai interrog\u00e9 les combattants et les psychiatres et j'ai compris une chose. \r\nSi on n'affronte pas la douleur de la guerre, elle nous tue. \r\nCes mots. \r\nOnt \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par Jean-Paul Mari. \r\nJournaliste, auteur du nouveau documentaire d'histoire vivante sans blessure apparente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [90%] :\r\nJ'ai vu la mort, je me suis vu mort je suis mort, la rencontre avec la chose provoque un sentiment d'abandon de de souillure et de culpabilit\u00e9 Michael cherche \u00e0 se d\u00e9truire \u00e0 la 4\u00e8me tentative de suicide, il est hospitalis\u00e9 6 mois en psychiatrie \u00e0 l'h\u00f4pital militaire de d\u00e9fense. \r\nEt l\u00e0, tout explose, et puis un coup de sang oui je viens coup de pied dans un meuble et puis c'est comme une femme qui sortait avec sa soeur et \u00e0 tout casser, \u00e9coutent, qui \u00e9coutent pas, j'ai pour tourner Schnabel ont tout juste un ils sont entr\u00e9s tous les infirmiers sont all\u00e9s dans la Somme, oh putain, je suis vont sauter dessus, j'ai pour un coup de matraque et en fait au lieu de de me sauter dessus pour saturer tout gentiment et \u00e0 lundi mais ce les qu'est -ce qui se passe et \u00e7a d\u00e9samorcer la bombe, voyez, au lieu d'\u00eatre, que Simon rattrap\u00e9 Jean a r\u00e9sist\u00e9 et je me suis effondr\u00e9 et l\u00e0 je dis je suis surpris, je suis les a laiss\u00e9 crever, qu'on n'a rien fait, quoi donc au lib\u00e9ralisme, on les a laiss\u00e9 crever, on n'a rien fait, on a laiss\u00e9 les gens mourir, c'est tout de suite, elle en fait par rapport \u00e0 \u00e7a quoi ce ce sentiment de, comment dire, depuis pas militer pas avoir fait \u00e7a parce qu'en fait c'est \u00e7a quoi, \u00e7a me tue quoi \u00e7a me ronge de l'Int\u00e9rieur et \u00e7a ne suis tout le temps, le Rwanda, c'est du pass\u00e9, mais c'est pas totalement fini c'est pas fini, c'est tous les jours, c'est tous les jours l'avenir. \r\n\u00e7a sera jamais fini quoi c'est c'est c'est tout le temps quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [93%] :\r\nUn extrait de sans blessure apparente le nouveau documentaire d'histoire vivante avoir dimanche prochain sur la TSR, quant \u00e0 nous, cette semaine, nous ouvrirons l'antenne un nouveau colloque qui s'est tenu en France \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2010 autour des traumatismes psychiques engendr\u00e9s au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, des travaux d'historiens, parmi les plus r\u00e9cents pour dresser un \u00e9tat des lieux de ce qu'aura \u00e9t\u00e9 la m\u00e9decine psychiatrique confront\u00e9 aux gigantesques situations de traumatismes avant cela comme chaque lundi, nous 2 entretiens, nous commen\u00e7ons par celui propos\u00e9 par Jacques Maury, qui se charge lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:55) [97%] :\r\nEn compagnie de son invit\u00e9 des pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [96%] :\r\nPhilippe Landru, vous avez une dr\u00f4le d'occupation puisque vous parcourez les cimeti\u00e8res d'Europe mais il faut d'abord que l'on fasse un petit peu plus connaissance avec vous est -ce que vous pouvez nous dire un petit peu d'abord qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:15) [83%] :\r\nAlors je suis donc enseignante d'histoire- g\u00e9ographie en secondaire, j'ai 40 ans, maman, j'allais sur mes 40 ans bient\u00f4t, et voil\u00e0, c'est donc j'ai une effectivement une passion un peu coupable pour les cimeti\u00e8res et vous avez qui est n\u00e9 quand cette passion bah maintenant, \u00e7a fait 25 ans, \u00e7a fait dr\u00f4le de lire d'ailleurs parce que j'ai l'impression que c'\u00e9tait hier, \u00e7a fait 25 ans, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait pr\u00e9coce, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 un int\u00e9r\u00eat pour l'histoire, il y a un int\u00e9r\u00eat pour le Patrimoine et le pass\u00e9, c'\u00e9tait relativement diffus parce que, parce qu'\u00e0 15 ans c'est toujours diffus mais, puis \u00e7a a commenc\u00e9 avec une visite au P\u00e8re-Lachaise, et c'est l\u00e0 que vraiment le virus ensuite, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s progressif, parce que je ne suis pas admis \u00e0 visiter les cimeti\u00e8res \u00e0 15 ans de disons Jean visitait r\u00e9guli\u00e8rement, puis apr\u00e8s \u00e7a c'est densifier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:05) [93%] :\r\nAlors, visitez les cimeti\u00e8res, \u00e7a veut dire quoi exactement, \u00e7a veut dire pousser vos investigations jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [87%] :\r\nC'est divis\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 cette question parce que vu que, avec le temps, la passion \u00e9voluer, alors on va dire dans l'\u00e9tat actuel des choses, \u00e7a veut dire y faire beaucoup d'chose finalement, maintenant, \u00e7a veut dire il faut faire souvent un travail en amont. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [87%] :\r\nRechercher ce qu'il est possible de trouver sur le Net ou sur sur des ouvrages, soit des ouvrages sp\u00e9cialis\u00e9s sur des ouvrages plus g\u00e9n\u00e9raux, en sachant que quand on va se rend dans un cimeti\u00e8re bien particulier, on va a priori trouver des choses et puis ensuite faire la visite du cimeti\u00e8re et trouver tout ce que l'on n'a pas lu et tout ce qu'on ne savait pas et trouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [84%] :\r\nS'int\u00e9resser au Patrimoine, donc vraiment tous les sens du terme parce que Patrimoine fun\u00e9raire canton du Patrimoine fun\u00e9raire en fait, on pense \u00e0 2 choses en Fran\u00e7ois des tombeaux particuli\u00e8rement beau parti au moins esth\u00e9tique soit des tombeaux de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et moi ce qui m'int\u00e9ressait pas moins de dans toutes les acceptations du sens donc \u00e0 la fois l'aspect esth\u00e9tique mais \u00e9galement l'aspect historique, je suis quand m\u00eame enseignant d'histoire, l'aspect personnalit\u00e9 n'est pas insensible et je rajouterai l'aspect anecdotique, donc en fait, \u00e7a fait beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [89%] :\r\nL'aspect historique qui \u00e9tend la trame de fond, je dirais, et puis ensuite ben, tout ce qu'on peut y trouver et ce qui est int\u00e9ressant, \u00e9videmment, c'est qu'en fonction des endroits o\u00f9 on va aller, on va avoir droit des sp\u00e9cificit\u00e9s plus ou moins local plus ou moins r\u00e9gionales voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [89%] :\r\nEt comment est -ce que un cimeti\u00e8re, raconte l'histoire \u00e0 quoi l\u00e0 voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:33) [91%] :\r\nAlors on voit effectivement l'histoire d'un lieu, quel que soit le lieu o\u00f9 on la voit dans son cimeti\u00e8re elle \u00e9crite de mani\u00e8re \u00e9vidente et en m\u00eame temps pour quelqu'un qui n'a pas forc\u00e9ment l'habitude rien d'\u00e9vident, on la voit aussi par l'exp\u00e9rience, c'est-\u00e0-dire qu'au bout d'un moment, on s'est un petit peu o\u00f9 chercher quoi chercher, on va la voir parce que on va avoir diff\u00e9rents types de cat\u00e9gories sociales qui vont \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s selon l'endroit o\u00f9 on se trouve diff\u00e9rentes cat\u00e9gories professionnelles, selon qu'on soit dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 : on va \u00e9videmment avoir des clivages religieux qui sont plus ou moins Net selon les r\u00e9gions, donc clivages professionnels clivages religieux clivages sociaux, on peut avoir aussi des \u00e9l\u00e9ments anecdotiques enfin exotiques qui ont pu marquer une r\u00e9gion je sais pas moi l'accident par exemple, a eu lieu \u00e0 l'accident qui a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 une r\u00e9gion dans le cimeti\u00e8re, on va voir la pr\u00e9sence de de plusieurs victimes, voire d'un monument comm\u00e9moratif et donc l\u00e0 \u00e7a raconte quelque chose de du village, la ville quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [93%] :\r\nJ'aimerais par exemple que vous aura comptiez le cimeti\u00e8re le plus cher \u00e0 votre coeur que vous ayez r\u00e9cemment, ou bien que vous ayez bien \u00e0 l'esprit pour vous fassiez toucher du doigt ce que vous avez pu y voir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [85%] :\r\nC'est difficile parce qu'il y a beaucoup d'cimeti\u00e8res que j'et pour des raisons diff\u00e9rentes, un cimeti\u00e8re particuli\u00e8rement beau par exemple pourrait prendre l'exemple d'un d'un cimeti\u00e8re qui est vraiment tr\u00e8s joli, c'est le grand cimeti\u00e8re ce qui se trouve \u00e0 Amiens, dans lequel est enterr\u00e9, Jules Verne, mais \u00e7a \u00e0 la limite c'est c'est presque anecdotique, c'est un endroit 500 cimeti\u00e8res vraiment dans dans le sens romantique du terme dans lequel vous avez beaucoup tombent aussi en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat et dans une v\u00e9g\u00e9tation tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnantes, quoi, donc, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un exemple de cimeti\u00e8res particuli\u00e8rement esth\u00e9tique, dans lequel il y a aussi des tombeaux int\u00e9ressant mais pour lequel on peut se balader, m\u00eame quand on n'est pas forc\u00e9ment fan de cimeti\u00e8re. \r\nOn va prendre d'autres endroits, un cimeti\u00e8re auquel je suis retourn\u00e9 r\u00e9cemment dans lequel j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 les parents le cimeti\u00e8re Saint-Pierre de Marseille un cimeti\u00e8re assez m\u00e9connu \u00e0 Marseille, qui est l'un des plus grand cimeti\u00e8re de France et qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que justement on est \u00e0 la, \u00e0 mi- chemin entre la culture italienne qui n'est quand m\u00eame pas bien loin, et puis la culture plus des cultures plus plus plus septentrionale, donc on a la confiance des de dans la dans la conception des tombeaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [89%] :\r\nAvec beaucoup de vedettes aussi qui sont enterr\u00e9s l\u00e0 mais aussi des cadres absolument somptueux, mais je peux aussi trouver mon int\u00e9r\u00eat et c'est la la la, c'est l\u00e0 qu'on voit que la passion est all\u00e9 loin parce que l\u00e0 \u00e7a serait difficile d'int\u00e9resser quelqu'un qui, qui n'est pas sp\u00e9cialement fan, je peux trouver mon int\u00e9r\u00eat dans un cimeti\u00e8re de banlieue qui a priori n'a strictement aucun int\u00e9r\u00eat, d'un point de vue, je dirais, esth\u00e9tique, dans lequel on va chercher \u00e0 la mani\u00e8re d'une sorte de jeu de r\u00f4les, des vedettes d'hier ou de la fronti\u00e8re m\u00eame compl\u00e8tement oubli\u00e9 quoi, qui sont des des troisi\u00e8mes, des quatri\u00e8mes couteaux et quand je dis 3\u00e8me Catherine Coutant c'est pas un th\u00e8me que je veux dans dans la bouche, c'est papa c'est pas p\u00e9joratif en fait c'est c'est vrai que c'est des personnalit\u00e9s que plus grand monde ne conna\u00eet mais justement pour les gens qui sont comme moi, parce que je suis pas tout seul, heureusement, c'est vraiment int\u00e9ressant d'aller les d\u00e9busquer la remettent un petit plan lumi\u00e8re parce qu'il y a plus grand chose qui les met en lumi\u00e8re alors que parfois leur \u00e9poque, ils ont \u00e9t\u00e9 des tr\u00e8s tr\u00e8s grandes vedettes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:39) [91%] :\r\nEst ce qu'il peut arriver que la visite d'un cimeti\u00e8re soit en quelque sorte le d\u00e9part d'une recherche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [88%] :\r\nJ'aurais tendance \u00e0 dire c'est syst\u00e9matique, mais quand je dis syst\u00e9matique, c'est vraiment syst\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:51) [86%] :\r\nM\u00eame un petit cimeti\u00e8re rural dans lequel, finalement, on va pas trouv\u00e9 grand- chose parce que, ne serait -ce qu'il y a, il y a 40 ans, de quoi apr\u00e8s coup, \u00e7a va toujours \u00eatre l'objet d'une d'une recherche apr\u00e8s \u00e9videmment cette recherche avec plus ou moins pouss\u00e9e mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est en \u00e7a que le cimeti\u00e8re est un vecteur de culture. \r\nC'est que, quand je vais dans des cimeti\u00e8res, il y a par exemple toutes les personnalit\u00e9s que je connais, il y a toutes celles que je ne connais pas et c'est l'occasion de les d\u00e9couvrir finalement toutes alors j'ai parl\u00e9 mon travail en amont, mais il y a aussi le travail en aval, c'est qu'une fois qu'on a trouv\u00e9 des tas d'chose ben on fait des recherches donc tout cimeti\u00e8re est l'objet d'une recherche tout cimeti\u00e8re est l'objet de recherches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [92%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a que j'en arrive parfois \u00e0 capter des choses historiques sur un une r\u00e9gion, voire sur un village, voire parfois des choses extr\u00eamement confidentielles, ce qui me fait sourire d'ailleurs puisque r\u00e9guli\u00e8rement, donc je fais, je peux faire un article apr\u00e8s sur ce cimeti\u00e8re, il y a des gens qui m'\u00e9crivent pour me dire : ah, vraiment, on voit bien que vous connaissez, vous connaissez bien notre r\u00e9gion, vous connaissez bien la ville alors que je ne savais rien de cette ville, ce village avant d'avoir visit\u00e9 le lieu les parce que la grille de lecture, elle \u00e9tait l\u00e0, elle \u00e9tait tout simplement au cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [87%] :\r\nEst -ce que vous pouvez donner des exemples en effet de d\u00e9ductions puisque, si je comprends bien c'est de \u00e7a dont il s'agit, qui sont n\u00e9es de l'examen de telle ou telle cimeti\u00e8res quant \u00e0 une anecdote locale par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:05) [85%] :\r\nMoi, je peux vous en citer 2 exemples diff\u00e9rents, le 1er je j'en ai parl\u00e9 un petit peu tout \u00e0 l'heure, c'est les accidents si vous \u00eates par exemple dans une ville c\u00f4ti\u00e8re une ville bretonne, vous allez avoir un accident, d'un chalutier ou d'un d'un naufrage, quoi, qui a tr\u00e8s marqu\u00e9 le village parce qu'il y a eu, je sais pas moi, une dizaine de victimes qui sont enterr\u00e9s dans diff\u00e9rentes tombes du cimeti\u00e8re, donc non, moi j'aime promener en cimeti\u00e8re, je connais rien du tout sur cette ce naufrage et je vois r\u00e9guli\u00e8rement morts dans le naufrage du navire ceux o\u00f9 il y a un nom qui a indiqu\u00e9 etc donc, ensuite, j'ai \u00e9videmment faire des recherches et parfois on trouve beaucoup d'informations parce que il y a d'autres gens qui c'est pas du tout, cimeti\u00e8res, mais par contre, qui eux vont recenser tous les naufrages qui a pu avoir lieu, o\u00f9 les accidents de ce type, moi je parle d'un naufrage pour une ville c\u00f4ti\u00e8re mais \u00e7a peut importe quoi \u00e7a peut \u00eatre l'incendie, je pense par exemple \u00e0 l'incendie du 5 7 qui \u00e9tait de cette bo\u00eete de nuit qui avait \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque dans laquelle il y a eu pas mal de victimes, je pense, dans un tout autre registre, au lyc\u00e9e Pailleron \u00e0 Paris qui avait pris feu et dans lequel il y a eu des des enfants qui avaient \u00e9t\u00e9 victimes, si je prends cet exemple l\u00e0 aussi une de de La Villette \u00e0 Paris, vous avez plusieurs des victimes de l'incendie du du lyc\u00e9e Pailleron et donc l\u00e0 vous avez une porte d'entr\u00e9e dans une ville ou dans un village parce que vous avez -vous fait face, vous, \u00e0 quelque chose que vous ne connaissiez pas avant et qui en fait est un incident ou un accident, qui a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 le village et par cet \u00e9v\u00e9nement, vous allez r\u00e9ussir \u00e0 avoir un aspect que parfois seule, et les personnes les plus \u00e2g\u00e9es du village seul cela on s'en souvient, quoi, mais je peux prendre un autre exemple qui n'a rien \u00e0 voir, et des naufrages ou des accidents, c'est c'est tout simplement vous allez visiter un village par exemple ou une ville, et vous allez voir des grandes familles qui se reproduisent, qui sont tr\u00e8s fr\u00e9quents, donc d\u00e9j\u00e0 vous en d\u00e9duisez que l\u00e0 on a affaire \u00e0 une une des vieilles familles de la r\u00e9gion et puis vous voulez vous voyez les tombeaux et voyez les mariages et vous voyez en fait tr\u00e8s rapidement, ne serait la g\u00e9n\u00e9alogie leur c\u00e8de et vous voyez les filiations s'\u00e9tablir et vous commencez \u00e0 avoir des des Liens de famille parfois assez subtile et puis parmi ses membres de la famille, vous avez trouv\u00e9 quelques-uns, alors l'un est devenu je ne sais quoi moi procureur de ou juge au tribunal de cassation un 2\u00e8me est devenue artiste lyrique ou je ne sais quoi et en fait vous avez reconstitu\u00e9 des lignes en fait, il y avait pas d'autres mots, qui sont souvent, \u00e9videmment, des familles notable et vous avez reconstitu\u00e9 des lignage de de famille notable et moi, encore une fois, quand j'ai fait mon article, j'ai j'ai t\u00e9moign\u00e9 de \u00e7a, je veux dire, voil\u00e0, il y a, il y a telle ou telle famille qui sont reli\u00e9s \u00e9videmment les gens qui ne savent pas que j'ai comment j'ai pu travailler, se disent : il conna\u00eet forc\u00e9ment bien village pour savoir tout \u00e7a alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est encore une fois s'inscrit sur les tombes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:06) [94%] :\r\nPermettez -moi Philippe Landru, de prendre le probl\u00e8me \u00e0 l'inverse, puisque Jean Leclerc consacre cette semaine d'histoire vivante au traumatismes de guerre et particuli\u00e8rement de la guerre de 14, j'imagine que la guerre de 14 dans les cimeti\u00e8res, vous en avez une trace particuli\u00e8rement lourde et peut-\u00eatre particuli\u00e8rement parlante non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:26) [90%] :\r\nAlors, elle est extr\u00eamement importante, elle est m\u00eame beaucoup plus importante que la Seconde Guerre mondiale, pour des raisons qu'on peut en partie expliquer : elle est tr\u00e8s tr\u00e8s forte cette pr\u00e9sence, elle le sera de plus en plus parce que il est vrai que dans l'avenir il y aura de moins en moins d'chose qui t\u00e9moigneront de la 1\u00e8re guerre mondiale et les cimeti\u00e8res, si on arrive \u00e0 les conserver et s'en fera partie, donc elle est, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, elle est pr\u00e9sente dans tous les cimeti\u00e8res quasiment tous et m\u00eame n'est pas pr\u00e9sente de la m\u00eame mani\u00e8re, par contre, parce que si vous \u00eates dans un cimeti\u00e8re dans une banlieue ouest plut\u00f4t privil\u00e9gier plut\u00f4t bourgeoise de Paris ou si vous \u00eates dans un petit cimeti\u00e8re de banlieue parisienne aussi d'ailleurs mais plus ouvri\u00e8re, plus populaire, vous n'allez pas du tout avoir le m\u00eame t\u00e9moignage de de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:09) [93%] :\r\nEt puis j'imagine que vous avez le t\u00e9moignage des \u00e9pisodes de la guerre parce que on sait qu'il a eu des combats particuli\u00e8rement violents ici ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:17) [88%] :\r\nAlors les \u00e9pisodes de la guerre, il faut effectivement avoir une, soit on est vraiment un sp\u00e9cialiste, on a un amateur de de tous les champs de bataille de la guerre, et dans ces cas -l\u00e0, on peut, on peut sans aucun doute reconstituer des choses int\u00e9ressantes, on peut m\u00eame certainement aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin, par exemple, on a souvent les r\u00e9giments qui vont \u00eatre cit\u00e9 sur les pierres tombales, donc on peut rep\u00e9rer tr\u00e8s facilement, d'o\u00f9 la victime venait et o\u00f9 est -ce qu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, c'est g\u00e9n\u00e9ralement c'est toujours marqu\u00e9 en morts pour la France a -t-elle endroits c'est m\u00eame souvent tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis, on sent bien qu'il y a eu un un des races, enfin non pas un d\u00e9racinement, ce que le mot n'est pas exact mais on sent bien qu'il y a une mort brutale et qu'il faut donner le plus d'indices possibles de la localisation o\u00f9 a eu lieu le le le la mort en fait souvent, \u00e9videmment, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le Lyonnais, sans \u00e7a, on va trouver des morts de la guerre dans toutes les r\u00e9gions de France et, bien \u00e9videmment, pour la plupart, ils sont morts \u00e0 peu pr\u00e8s aux m\u00eames endroits, donc on va avoir des localisations tr\u00e8s pr\u00e9cises, on va voir les les les bataillons les r\u00e9giments \u00e0 auxquelles ils appartenaient le grade qu'ils avaient caporal ou ton tout soldat 2\u00e8me classe etc donc pour quelqu'un qui s'int\u00e9resse vraiment \u00e0 la guerre \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire \u00e9videmment parce qu'on peut, \u00e7a se fait, \u00e9videmment, il y a des sites qui s'int\u00e9resse au recensement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:26) [87%] :\r\nLes morts de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et qui vont rep\u00e9rer dans chaque cimeti\u00e8re de France progressivement toutes les victimes qui existe, sachant que c'est de plus en plus difficile \u00e0 faire parce que faut pas oublier qu'il y a beaucoup de reprises de tomber, il y a des gens qui sont morts durant la 1\u00e8re mondiale dans les tons disparaissent. \r\nMais on va avoir dans les cimeti\u00e8res, quand m\u00eame, c'est l'endroit o\u00f9 on aura le plus de t\u00e9moignages j'ajouterai une dimension \u00e9videmment il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui vient de la, arr\u00eat de la de la 1\u00e8re guerre mondiale dans les cimeti\u00e8res, g\u00e9n\u00e9ralement c'est les monuments aux morts, la plupart de nos monuments aux morts en France en date des ann\u00e9es 20, en gros, il y a eu une \u00e9norme production de monuments morts dans tous les villes et villages de France, chacun devait avoir le sien, et l\u00e0 aussi c'est int\u00e9ressant parce qu'en dehors de de l'identit\u00e9 de toutes les victimes qui sont port\u00e9s dessus, vous avez aussi des sculpteurs, alors plus ou moins locaux plus ou moins connues d'ailleurs qui ont oeuvr\u00e9 pour la construction de monuments aux morts et puis \u00e9videmment, vous avez diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations de la guerre, et l\u00e0 aussi, s'il y a des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 \u00e7a, c'est leur dada il r\u00e9pertorie tous les monuments aux morts et et vous en avez certains qui d\u00e9livrent des messages diff\u00e9rents quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:24) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:26) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 une boucherie, c'est un lieu commun de le dire maintenant, est ce qu'il en reste en quelque sorte des traces dans les inscriptions, vous pouvez voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:37) [85%] :\r\nBah, l'aspect boucherie si vous le mesurez tr\u00e8s facilement si vous allez visiter par exemple \u00e0 un cimeti\u00e8re de banlieue parisienne ouvri\u00e8re je pense, par exemple, je ne sais pas, mais au cimeti\u00e8re de Pantin o\u00f9 vous allez dans des cimeti\u00e8res plus petit mais qui sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s populaire, bah c'est pas difficile, vous avez quasiment une tombe sur 3 une tombe sur 3, vous avez un mort de la guerre de ce donc l\u00e0 l'aspect boucherie les il \u00e9vident quoi tout \u00e0 l'heure, je disais qu'il y a des diff\u00e9rences selon les endroits, vous aurait tr\u00e8s peu d'officiers, voire de sous- officier, vous aurez ce sera essentiellement de seconde classe des caporaux, \u00e0 la rigueur, mais vous n'aurez pas d'officiers, il y a peu ou tr\u00e8s peu quoi les g\u00e9n\u00e9ral de corps d'arm\u00e9e, les lieutenants, les colonels etc, vous les trouvez aussi bien s\u00fbr, mais pas dans les m\u00eames cimeti\u00e8re, donc c'est pas la m\u00eame guerre en fait donc, si vous allez dans un cimeti\u00e8re plut\u00f4t dans une ville plut\u00f4t bourgeoise bah l\u00e0 vous aurez \u00e9videmment beaucoup plus d'officiers et beaucoup moins de seconde classe, donc la la guerre, elle est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente l\u00e0- dessus, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, ensuite il y a, il y a cette autre mani\u00e8re extr\u00eamement certaine mani\u00e8re extr\u00eamement \u00e9mouvante, \u00e9videmment c'est c'est c'est les photos avec l'aspect standardis\u00e9e que \u00e7a d'ailleurs, un service de m\u00e9daillon ovale dans lesquelles vous avez la photo en noir et blanc en tenue de r\u00e9giments, \u00e7a aussi \u00e7a t\u00e9moigne de la guerre et de tout, de toutes les victimes, vous avez parfois les d\u00e9corations qui sont port\u00e9s voir qui peuvent \u00eatre grav\u00e9s dans le donc Bronzino qui en tout cas qui sont indiqu\u00e9s ou voil\u00e0 et puis, plus rarement, mais \u00e7a peut arriver, vous avez carr\u00e9ment tout un discours sur la tombe qui va alors souhaite la citation : si jamais le mort \u00e0 un re\u00e7u une citation donc on va voir la situation qui va \u00eatre produite avec faite par le g\u00e9n\u00e9ral machin ou g\u00e9n\u00e9ral voil\u00e0 et puis parfois, vous pouvez avoir des d'autres t\u00e9moignages, \u00e7a fait des t\u00e9moignages familiaux, c'est beaucoup plus rare, parce que c'est quand m\u00eame extr\u00eamement conformiste la mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer les les morts de la guerre, voyez qu'on est dans les ann\u00e9es 20 quand m\u00eame, donc on fait pas, on fait pas n'importe quoi et puis il y a le conformisme social qui fait que, ben on va avoir tendance \u00e0 faire comme les voisins comme les proches, beaucoup plus rarement, vous pouvez avoir d'autres \u00e9l\u00e9ments, c'est beaucoup plus rare, mais \u00e7a peut arriver que vous avez carr\u00e9ment des souvenirs du soldat qui vont \u00eatre scell\u00e9 dans la tombe o\u00f9 ou qu'on va indiquer qu'il a \u00e9t\u00e9 habill\u00e9 dans son costume militaire ou des choses comme \u00e7a, mais c'est plus rare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:50) [90%] :\r\nJ'ai eu l'occasion d'\u00eatre en contact avec vous Philippe Landru, \u00e0 l'occasion d'une inscription sur laquelle j'\u00e9tais tomb\u00e9 par hasard et qui \u00e9tait mort pour rien, cette t\u00eate pendant la guerre de 14 la c\u00e9der au fond c'est un une trace d'une certaine forme de col\u00e8re par rapport \u00e0, \u00e0 ce qui \u00e9tait en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:07) [87%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'est c'est vraiment rare sous cette forme -l\u00e0, ce qui, qui est une forme \u00e0 la fois tr\u00e8s violente et pleine de d\u00e9tresse en fait hein c'est les 2 \u00e0 la fois, c'est le seul exemple que je connaisse aussi claire ce qui serait int\u00e9ressant de savoir exactement, c'est que cette loi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment mise par la famille et \u00e0 quel moment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis sensiblement apr\u00e8s le rapatriement du corps ou est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis beaucoup plus tard fallait beaucoup d'audace pour oser mettre \u00e7a sur une tombe apr\u00e8s la la la la, pour la fin d'apr\u00e8s- guerre mondiale il y a le culte du mort \u00e9videmment \u00e0 mort pour la patrie, donc on est \u00e0 la fois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d'avoir perdu un proche, mais en m\u00eame temps il y a pas mort pour rien, sous entendu, il a oeuvr\u00e9 pour quelque chose, alors apr\u00e8s on essaye de s'en persuader, sinon c'est presque c'est autre c'est totalement intol\u00e9rable, quoi, mais il y a quelques familles, a priori, qui ne sont pas tomber l\u00e0 donc, oui, qui donne la r\u00e9alit\u00e9 crue ou, du moins telle qu'ils la con\u00e7oivent un mort pour rien, mais j'essaie d'imaginer ce que pouvait repr\u00e9senter si si jamais cette plaque datent des ann\u00e9es 20, j'essaie d'imaginer ce que pouvait repr\u00e9senter cette plainte pour les gens qui passait dans le cimeti\u00e8re, notamment des familles d'autres morts, \u00e7a fait pas \u00eatre facile, ni pour les uns, ni pour les autres, en sait quelque chose, encore une fois que vous \u00eates face \u00e0 une trag\u00e9die pareille souvent le conformisme, c'est aussi un moyen de faire le deuil, c'est-\u00e0-dire qu'on va tous passer par le m\u00eame type d'enterrement, avec la m\u00eame couronne avec le m\u00eame drapeau fran\u00e7ais sur le cercueil on va passer par les m\u00eames m\u00eame photographie avec les m\u00eames repr\u00e9sentations, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s conformiste, mais c'est aussi une mani\u00e8re de faire le deuil et refuser cela finalement et affirm\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement violentes, encore une fois, un autre une autre opinion qui pour le coup, est tout \u00e0 fait en d\u00e9calage \u00e7a n\u00e9cessitait certainement beaucoup de courage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:46) [93%] :\r\nAlors Philippe Landru, vous nous avez dit \u00e0 diff\u00e9rents moments de cet entretien que vous \u00e9criviez des articles, il faut dire en effet que vous \u00eates le pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral et et le r\u00e9dacteur en chef d'un site internet dont d'ailleurs vous allez me rappeler les coordonn\u00e9es, parce qu'au fond il y a une diffusion de toute de tout ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:06) [82%] :\r\nAbsolument, ben oui, alors j'ai effectivement un site Internet qui va f\u00eater ce mois -ci, si ce n'est peut-\u00eatre m\u00eame ce m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame aujourd'hui, je ne sais pas, il faut, je regarde, en tout cas ce mois -ci, c'est s\u00fbr, il f\u00eate ses 6 ans donc il commence \u00e0 bord de la bouteille maintenant pour un site Internet qui s'appelle, c'est \u00e0 la il s'appelle donc WWW Point Landru cimeti\u00e8re tout attach\u00e9 avec un S \u00e0 cimeti\u00e8res et sans accent sur cimeti\u00e8re pour pour des raisons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:33) [58%] :\r\nOn croit mais la langue Landru Landru, s'\u00e9criait mdr pour qu'il n'y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:37) [76%] :\r\nLa LND rien absolument Landru cimeti\u00e8re Point FR sachant qu'Landru c'est mon nom, hein, c'est pas du tout un jeu de mots oui graveleux ou particuli\u00e8rement cynique, c'est tout simplement mon nom quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:48) [90%] :\r\nEt alors donc ceci signifie que il y a toute une curiosit\u00e9 publique et de gens qui viennent vous voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:54) [94%] :\r\nOui, j'ai pas mal de monde qui vient de voir on environ 2000 visites par jour, donc \u00e7a fait du monde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:01) [85%] :\r\nEt alors, mais dites -moi, vous \u00eates et est -ce qu'il y a une sorte d'international des passionn\u00e9s d'cimeti\u00e8re qu'il se passe des trucs qui \u00e9changent des informations \u00e0 travers l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:11) [85%] :\r\nIl y a une internationale des cimeti\u00e8res alors \u00e9videmment il y a, je dirais qu'il y a plusieurs cercles il y a des cercles nationaux, on va dire et puis ensuite il y a effectivement une internationale et des sites qui ont pignon sur rue et qui vont traiter d'un cimeti\u00e8re particulier ou du Patrimoine fun\u00e9raire d'un \u00c9tat en particulier, mais il existe effectivement un un v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable internationale d'\u00c9tat faufile puisque c'est comme \u00e7a qu'on nous appelle Terre fil pourquoi t'as fait \u00e7a veut dire quoi alors faufile parce que avant nous appelle et n\u00e9crophile, la lumi\u00e8re auxquels \u00e7a correspond absolument pas \u00e0 notre passion, on n'est pas contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, on n'a rien de sp\u00e9cialement morbide, enfin, certains se le sont peut-\u00eatre mais en tout cas la plupart ne sont pas et le les cadavres, on n'a pas sp\u00e9cialement d'app\u00e9tence pour les cadavres, ce qui nous int\u00e9resse, nous, c'est les tombes c'est pas, c'est pas les cordons de ta fausse, c'est la tombe en grec et donc ta fossile \u00e7a prenait plus de sens, quoi, on est des amateurs de tomber, pas des amateurs de mort quoi donc c'est comme \u00e7a qu'on nous appelle et il y a, effectivement, c'est un n\u00e9ologisme, mais qui s'implantent de plus en plus, on vous appelle et Microsoft ceux qui \u00e9crivent sur la mort et ceux qui \u00e9tudient la mort voil\u00e0 donc voil\u00e0 le Net \u00e9videmment un formidable moyen de communiquer parce que sinon, ben on serait chacun un peu isol\u00e9s les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:21) [88%] :\r\nEst ce que le ce travail que vous faites est destin\u00e9 aussi \u00e0 une certaine forme de prolongement acad\u00e9mique, je veux dire dans les universit\u00e9s est -ce que vous vous \u00eates appropri\u00e9 votre travail par tous ceux qui recherchent sur la guerre de 14. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:38) [88%] :\r\nVotre public, vous allez pas les chercher, c'est eux qui vont venir, alors \u00e9videmment plus votre site r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 le mien est tr\u00e8s bien r\u00e9f\u00e9renc\u00e9, donc \u00e9videmment \u00e7a vous am\u00e8ne un public tr\u00e8s large, qui vient de partout, et c'est l\u00e0 que vont commencer \u00e0 se faire, les \u00e9changes, les gens voyant ce que vous leur proposez enfin quand vous \u00eates un universitaire quand vous avez fait des \u00e9tudes, que vous savez comment travaillez -vous, vous voyez bien quand il y a du travail, il a du s\u00e9rieux derri\u00e8re quelque chose ou continent, on n'a pas, donc c'est plus comme \u00e7a enfin c'est un travail, \u00e7a c'est un travail de fourmi mais en m\u00eame temps c'est un travail passionnant, c'est comme \u00e7a que vous forger votre l\u00e9gitimit\u00e9 et c'est comme \u00e7a que vous commencez \u00e0 int\u00e9resser des gens qui, a priori, ne serait pas venue vous voir parce que ils sont pas de cimeti\u00e8re et c'est aussi un une p\u00e9dagogie la pas faut on va dire, parce qu'\u00e9videmment, pour quelqu'un qui n'y conna\u00eet strictement rien \u00e0 se balader, passer son temps, les cimeti\u00e8res c'est pas forc\u00e9ment quelque chose d'\u00e9vident, l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9side la p\u00e9dagogie c'est expliqu\u00e9 que le cimeti\u00e8re, c'est une porte d'entr\u00e9e dans la culture comme il en existe plein d'autres, au m\u00eame titre que aller dans un mus\u00e9e, est all\u00e9 visiter diff\u00e9rentes vitrines et voir des objets c'est exactement, m\u00eame chose, simplement c'est une porte d'entr\u00e9e qui est peut-\u00eatre moins classique, moins mais qui est tout aussi riche et est vraiment passionnante parce que en plus bon bout d'un moment au bout de 25 ans, \u00e9videmment, vous commencez \u00e0 avoir d\u00e9fil\u00e9 se cr\u00e9er non plus \u00e0 l'int\u00e9rieur des cimeti\u00e8res, mais m\u00eame entre entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, etc, donc \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans l'absolu, c'est une passion qui peut n'avoir aucune fin \u00e0 quoi, d\u00e9j\u00e0 rien qu'avec la France, ainsi je m'amuse \u00e0 faire le tour des non pas 36000 cimeti\u00e8res, mais on a bien plus que cela, j'ai pas mal de boulot sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:11) [85%] :\r\nDonnez -moi le chiffre du nombre cimeti\u00e8re que vous estimez avoir visit\u00e9 s'et d'ailleurs et et par ailleurs la sph\u00e8re g\u00e9ographique car il me semble que vous ne vous \u00eates pas limit\u00e9 \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:18) [86%] :\r\nAlors effectivement, j'essaie de recenser les cimeti\u00e8res que j'ai fait un petit peu s\u00e9rieusement parce qu'apr\u00e8s il y a tous les autres que je faisais un peu en dilettante, j'ai d\u00e9pass\u00e9 les 1500 cimeti\u00e8res, donc on va vers les 1600 je crois, j'ai une fois, je regarde le dernier parce que, voyez, \u00e7a, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite parce que, derni\u00e8rement, j'ai pass\u00e9 une semaine en Touraine et j'en ai fait une soixantaine donc ou alors \u00e7a peut \u00eatre ah ben oui, c'est \u00e0, disons que j'ai alors \u00e9videmment je vous savez, quand je pars en vacances pour entrer dans les d\u00e9tails, je peux pas poser \u00e7a, mes amis, ou \u00e0 ma famille, donc en fait je veux garder journ\u00e9e pour moi, et alors l\u00e0 je fais vraiment de l'abattage et pas d'autres mots, elle fait cimeti\u00e8res apr\u00e8s cimeti\u00e8res, chef des photos je ram\u00e8ne 1500 2000 photos d'cimeti\u00e8re et puis ensuite fait le tri, \u00e9videmment, donc c'est comme \u00e7a que je peux en voir autant, donc j'ai fait, on va dire 1500 1600 cimeti\u00e8re, j'en ai fait dans le monde entier, dans toute l'Europe, j'ai fait des cimeti\u00e8res aux \u00c9tats-Unis aussi, j'aime bien faire des choses qui sont vraiment pas classique jeu par exemple aller voir un cimeti\u00e8re en Inde, donc si vous voulez le pays de la cr\u00e9mation, vous allez quand m\u00eame aller au cimeti\u00e8re, ou alors vous allez dans des endroits que tout le monde, enfin, o\u00f9 tout le monde r\u00eave d'aller enfin pour de toutes autres raisons et puis vous allez au cimeti\u00e8re, j'ai un exemple comme \u00e7a que je recompose je je vais voir le cimeti\u00e8re de Grand Canyon par exemple qui est chez vous, je vois aussi Grand Canyon, mais ce que je veux dire c'est que je suis pas qui beaucoup de touristes qui vont visiter le cimeti\u00e8re quoi et puis donc les \u00c9tats-Unis, et puis d'autres endroits chantant chercher l\u00e0 parce que d'un seul coup, enfin essentiellement sur l'Europe, parce qu'\u00e9videmment, vous avez des aires g\u00e9ographiques dans lequel ben lorsque c'est la cr\u00e9mation, qui compte etc, c'est s\u00fbr que vous avez moins d'choix enfin vous avez cimeti\u00e8res en tous les pays du monde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:53) [95%] :\r\nAlors je vais vous laisser conclure Philippe Landru en rappelant les coordonn\u00e9es de votre site Internet, parce que j'imagine que beaucoup de ceux qui sont en train de nous \u00e9couter, auront eu la curiosit\u00e9 de de vouloir poursuivre avec vous d'une certaine mani\u00e8re, l'entretien que nous venons d'avoir donc les coordonn\u00e9es sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:11) [88%] :\r\nAlors WWW Point Landru cimeti\u00e8re au pluriel sans accent Landru LMD rue tout attach\u00e9 point FR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:21) [92%] :\r\nApr\u00e8s le visiteur de cimeti\u00e8res Philippe Landru, au micro de Jacques pourrez quand notre second entretien du lundi sera en compagnie d'Alain Larcan, auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 le service de sant\u00e9 de l'arm\u00e9e pendant la 1\u00e8re guerre mondiale. \r\nLe professeur Alain Larcan, Pr\u00e9sident honoraire de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine et l'auteur avec Jean-Jacques Ferran disent d'un ouvrage intitul\u00e9 le service de sant\u00e9 de l'arm\u00e9e pendant la 1\u00e8re guerre mondiale livre paru aux \u00e9ditions Elb\u00e9M. la Premi\u00e8re guerre mondiale engage plus de 60 millions de soldats, le bilan des victimes reste hors norme ahurissant, impensable, 9 millions de morts 20 millions de bless\u00e9s. \r\nComment la France organise -t-elle son service de sant\u00e9 aux arm\u00e9es pour faire face \u00e0 de Pariser vainement sur le plan de la logistique, mais \u00e9galement et surtout humainement professeur Alain Larcan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:58) [93%] :\r\nAlors le service de sant\u00e9 va ob\u00e9ir \u00e0 un r\u00e8glement int\u00e9rieur qui date de 1910 et qui va permettre l'organisation des formations sanitaires \u00e0 la mobilisation, mais il faut reconna\u00eetre que hein, on pense que la guerre sera courte 2, on pense que, il y aura davantage de plaies par balles que de plaies par \u00e9clats d'obus et sur ce point, on se trompe, et enfin, \u00e9tant donn\u00e9 les progr\u00e8s de la chirurgie, on estime qu'il est tr\u00e8s difficile de faire de la chirurgie en dehors de l'extr\u00eame urgence sur le terrain du combat et on fait confiance aux h\u00f4pitaux dits de l'infrastructure et l'on pense que les bless\u00e9s doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers 6 h\u00f4pitaux on ne pense pas que les d\u00e9lais risquent d'\u00eatre trop important et c'est ce qui va entra\u00eener un certain nombre de tr\u00e8s grosses difficult\u00e9s, il faut bien le dire, dans les premi\u00e8res semaines, et les premiers mois de la guerre, il y a une oublions pas que d'une part, on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:08) [90%] :\r\nPour une offensive, disons, fra\u00eeches et joyeuses comme on dit, et les Allemands, de leur c\u00f4t\u00e9, pensent que ils vont arriver \u00e0 Paris facilement les combats sont d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande intensit\u00e9 et l'arm\u00e9e fran\u00e7aise est oblig\u00e9 tr\u00e8s rapidement de retrait\u00e9s et les formations sanitaires des r\u00e9giments des divisions, elles sont insuffisantes pour traiter un tr\u00e8s grand nombre de bless\u00e9s car les h\u00f4pitaux que l'on aura \u00e0 partir de la fin 14 et surtout de 1915 les h\u00f4pitaux propre aux arm\u00e9es et non pas les h\u00f4pitaux civils en quelque sorte r\u00e9quisitionn\u00e9s ne sont pas d'une capacit\u00e9 suffisante \u00e0 la fois en nombre de lits et en nombre d'\u00e9quipes chirurgicales et comme on a fait confiance \u00e0 l'\u00e9vacuation par des trains sanitaires ou totalement improvis\u00e9e au plus loin vers l'arri\u00e8re dans des h\u00f4pitaux, en principe, o\u00f9 il n'y a \u00e9videmment aucun danger de guerre et o\u00f9 les chirurgiens pour \u00eatre op\u00e9r\u00e9 dans les meilleures conditions, malheureusement les bless\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9s dans des conditions pas toujours \u00e9videmment de confort total qui ont \u00e9t\u00e9 emball\u00e9s, comme on dit, \u00e9ventuellement \u00e9tiquet\u00e9s, mais un emballage sommaire, on s'en apercevra assez rapidement au bout de 6 heures, la plaie de guerre souill\u00e9s de terre et de v\u00eatements etc, est une plaie infect\u00e9e et c'est dans ces conditions, que des bless\u00e9s, disons m\u00eame mais pour lesquels les gestes n'ont pas pu \u00eatre faits sur place ou \u00e0 proximit\u00e9, ces bless\u00e9s vont arriv\u00e9s dans les h\u00f4pitaux de l'arri\u00e8re avec des d\u00e9lais prohibitifs avec beaucoup d'infections en particulier de gangr\u00e8ne gazeuse, c'est cela qui constitue la valeur grande surprise finalement initiale qui est li\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 des probl\u00e8mes tactiques, mais il faut le dire aussi \u00e0 des consid\u00e9rations techniques chirurgicales le dogme chirurgicale \u00e9nonc\u00e9e par un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, qui est un grand chirurgien, le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ral de l'Orne qui va se rendre compte d\u00e8s les premi\u00e8res semaines que ces consignes risque parce que elles sont dans le souci d'une chirurgie aussi parfaite que possible que il juge \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 faire dans les formations de campagne cette cette doctrine qui va devoir \u00eatre dans les conditions \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9licate des circonstances de guerre puisque c'est la retraite jusqu'\u00e0 la bataille de la Marne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:23) [90%] :\r\nQuelle aura \u00e9t\u00e9 la coordination entre l'\u00c9tat-Major et services de sant\u00e9 comment le service de sant\u00e9 aux arm\u00e9es s'emploie pour accomplir le travail agir, notamment sur le front. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:34) [91%] :\r\nAlain Larcan au d\u00e9part, le service de sant\u00e9 et mis sous la subordination des directions de l'arri\u00e8re, les directions de l'arri\u00e8re aussi bien au grand quartier g\u00e9n\u00e9ral que dans les diff\u00e9rentes arm\u00e9es et le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ral qui \u00e9tait en place et n'est pas toujours au courant de ce que les tacticiens pr\u00e9voit, et \u00e7a n'est qu'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:03) [89%] :\r\nIl faut le dire, la catastrophe double catastrophe du Chemin des dames, car c'est une catastrophe militaire parce que l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal pr\u00e9par\u00e9e, c'est une catastrophe sanitaire peut-\u00eatre, c'\u00e9tait un des facteurs parce que pour des raisons un peu difficile \u00e0 expliquer rapidement, il n'y a plus au Bourget, QG de directeur m\u00e9dical, car la direction m\u00e9dicale, elle est d'abord bic\u00e9phale, il y a une direction au gouvernement puisque il y a un sous- secr\u00e9taire d'\u00c9tat, il a, il y aura un homme \u00e9minent Justin Godart, un homme politique mais qui va jouer un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s important il y a une direction du minist\u00e8re et puis dans les arm\u00e9es, que j'ai, il y a un directeur et dans les diff\u00e9rentes arm\u00e9es un directeur et \u00e7a n'est que \u00e0 la fin de la guerre en 1918 que justement, tirant les le\u00e7ons malheureusement apr\u00e8s la catastrophe du Chemin des dames, on a parl\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 de nouveau Charleroi sanitaire, ce que le service de sant\u00e9 et totalement \u00e0 individualiser au sein du commandement, c'est-\u00e0-dire ou aupr\u00e8s du chef d'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral du commandant-en-chef il y a un majors qui est un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ral qui commande directement les formations du service et cette articulation entre la tactique et la technique, une moindre subordination du service de sant\u00e9 \u00e0 la direction de l'arri\u00e8re et son rattachement en quelque sorte en Direct aux diff\u00e9rentes chez Free et direction d'arm\u00e9e constitue le dernier progr\u00e8s mais qui n'est finalement acquis que la derni\u00e8re ann\u00e9e de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:24) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:26) [95%] :\r\nDans son ouvrage, le service de sant\u00e9 de l'arm\u00e9e pendant la 1\u00e8re guerre mondiale Alain Larcan en tant que sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine d'urgence s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette pratique dans le contexte de la guerre absolue comment traite -t-on l'urgence au cours de la guerre de 14 Alain Larcan. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:44) [88%] :\r\nLe bless\u00e9 de guerre l'extr\u00eame urgence et le geste d'h\u00e9mostase et le geste d'h\u00e9mostase arr\u00eater une h\u00e9morragie art\u00e9rielle par un pansement compr\u00e9hensif et surtout \u00e9ventuellement la mise en place d'un garrot, on peut dire que cela, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et bien fait, d\u00e8s les premi\u00e8res heures par minute mais enfin l'arriv\u00e9e au poste de secours 2 bataillons et de r\u00e9giments, on ne peut pas faire autre chose \u00e0 cette phase initiale par la suite, et tr\u00e8s vite dans les ambulances dans les formations chirurgicale de l'avant et dans les h\u00f4pitaux, dans les h\u00f4pitaux,H. au primaire, secondaire, dit origine d'\u00e9tape et dans les h\u00f4pitaux sp\u00e9cialis\u00e9s car on va faire un traitement pour les cr\u00e2nien pour les l\u00e9sions ost\u00e9o-articulaires pour les blessures oculaires, l\u00e0 le traitement et effets mais \u00e9chelonn\u00e9s, c'est cette notion d'\u00e9chelonnement cette notion de cat\u00e9gorisation des extr\u00eame urgence et est moindre j'urgence les bless\u00e9s graves moyen il est l\u00e9ger, qui permet de traiter le maximum de bless\u00e9s dans des d\u00e9lais compatibles avec le risque infectieux mais en ce qui concerne l'extr\u00eame urgence et le traitement essentiellement des gestes d'h\u00e9mostase et ensuite la pr\u00e9vention et le traitement du choc car en m'ont surtout h\u00e9morragiques, mais pas toujours uniquement h\u00e9morragiques et il faut dire que l\u00e0, ce sont les progr\u00e8s du r\u00e9chauffement, les progr\u00e8s, les premiers progr\u00e8s des perfusions de s\u00e9rum sous- cutan\u00e9es voire intraveineuse et les premiers progr\u00e8s de la transfusion en campagne transfusion de bras bras ou avec un sont conserv\u00e9s dans les conditions \u00e9videmment d'extr\u00eame de r\u00e9centes de mais on peut dire que la transfusion n\u00e9s pendant le 1er conflit mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:00) [94%] :\r\nLe soutien moral aura -t-il \u00e9t\u00e9 prise en compte par l'autorit\u00e9 militaire et les services de sant\u00e9 pendant la guerre de 14 et si oui, de quelle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:09) [89%] :\r\nLe fait qu'il y avait un service pr\u00e9sents et efficace au sein des r\u00e9giments au sein des divisions, \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9confort, le r\u00f4le du commandement est \u00e9galement tr\u00e8s important toujours entendu les anciens combattants, dire que dans l'ensemble, ils \u00e9taient tr\u00e8s bien commander et que les cadres \u00e9taient tr\u00e8s proches de la troupe, mais le m\u00e9decin \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9confort surtout pour face \u00e0 des r\u00e9actions presque physiologique du combattant car la peur l'\u00e9motivit\u00e9, voire l'\u00e9puisement le beurre, on a comme on dit aujourd'hui, ce sont \u00e9videmment des \u00e9l\u00e9ments que l'on rencontre chez tous les combattants, que l'on a parfaitement constat\u00e9 en 14 18, ind\u00e9pendamment des formes de n\u00e9vrose et de psychose de guerre, on a parl\u00e9 de d'hypnose des batailles d'hyst\u00e9ro traumatisme enfin il y a toute une s\u00e9rie de discussions depuis lors, on y revient aujourd'hui avec l'interpr\u00e9tation du stress post- traumatique, on peut dire que tout cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit \u00e9tudi\u00e9 pendant la guerre de 14 avec eux le probl\u00e8me \u00e9videmment tr\u00e8s difficile de faire la part de ce qui est r\u00e9ellement psychiatrique ou psychologique et de ce qui pourrait \u00eatre une manifestation de simulation destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre donc l\u00e0 c'est un probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9es, y compris par de tr\u00e8s grands neurologues je pense tout particuli\u00e8rement \u00e0 Barb\u00e8s, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:03) [95%] :\r\nQuel aura \u00e9t\u00e9 le r\u00f4le d\u00e9volu aux femmes dans le service de sant\u00e9 aux arm\u00e9es, nous retrouvons le professeur Alain Larcan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:13) [87%] :\r\nC'est un r\u00f4le important mais qui reste malgr\u00e9 tout limit\u00e9e parce que dans la zone des arm\u00e9es, le commandement et Sting qui ne doit pas y avoir de femmes dans une formation combattante, bien s\u00fbr, et m\u00eame dans les formations de service, les femmes jouent un tr\u00e8s grand r\u00f4le \u00e0 l'arri\u00e8re dans les h\u00f4pitaux de l'arri\u00e8re dans les formations industrielles, les ateliers de la d\u00e9fense nationale, mais dans la zone des arm\u00e9es pratiquement cela se limite, c'est d\u00e9j\u00e0 assez importante au d\u00e9part, toutes les formations hospitali\u00e8res de la zone des arm\u00e9es ne devaient pas comporter de femmes et \u00e7a n'est que relativement progressivement que simplement les h\u00f4pitaux d'\u00e9vacuation comporteront un personnel f\u00e9minin, donc c'est relativement limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:06) [90%] :\r\nDans la zone des arm\u00e9es, c'est tr\u00e8s important dans la zone de l'arri\u00e8re et l\u00e0 on trouve des infirmi\u00e8res, des infirmi\u00e8res professionnelles sont relativement peu nombreux \u00e0 l'\u00e9poque des infirmi\u00e8res engager temporairement et surtout beaucoup d'infirmi\u00e8res b\u00e9n\u00e9voles qui, apr\u00e8s un stage d'instruction particuliers sont affect\u00e9s comme infirmi\u00e8re auxiliaire ou comme aide auxiliaires dont les diff\u00e9rents h\u00f4pitaux civils r\u00e9quisitionn\u00e9s en quelque sorte, mixte ou dans les h\u00f4pitaux militaires de l'arri\u00e8re et ce sont des soci\u00e9t\u00e9s comme les soci\u00e9t\u00e9s de secours aux bless\u00e9s militaires qui d\u00e9rivent directement des organisations de Croix-Rouge les dames de France et l'Union des femmes fran\u00e7aises, alors il y a 3 grandes associations qui en effet donne un tr\u00e8s grand nombre d'infirmi\u00e8res b\u00e9n\u00e9voles mais surtout dans les formations de l'arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:40) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:45) [85%] :\r\nComment s'am\u00e9liore le service de sant\u00e9 aux arm\u00e9es pendant ces ann\u00e9es de la guerre 14 18, y a -t-il des inventions des innovations qui r\u00e9pondantes aux urgences permanente laissent envisager paradoxalement une \u00e9volution notoire du soin, Alain Larcan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:02) [96%] :\r\nIl y a une mont\u00e9e en puissance indiscutable au cours des premi\u00e8res semaines des premiers mois et une r\u00e9flexion th\u00e9orique et pratique sur tout sp\u00e9cialement, il faut le dire, les traitements chirurgicaux n'oublions pas non plus que sur le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:18) [92%] :\r\nPlan m\u00e9dical on fait face \u00e0 des \u00e9pid\u00e9mies, en particulier les fi\u00e8vres typho\u00efde et que il faut, il convient de faire des vaccinations de masse pour les soldats, en particulier ceux qui \u00e9taient des r\u00e9servistes, car le contingent quand il est parti \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9s, la vaccination datent des ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent la guerre de 4. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:46) [86%] :\r\nAlors, mais tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, n'\u00e9taient pas vaccin\u00e9s, et donc il y a l\u00e0, \u00e0 la fois sur le plan m\u00e9dical sur le plan chirurgical et sur le plan de l'organisation des formations en particulier des h\u00f4pitaux et des groupes chirurgicaux mobile des autos chirurgicale les Cheers il y a une mont\u00e9e en puissance indiscutable et sur le plan technique, il y a eu une r\u00e9vision compl\u00e8te de l'attitude face \u00e0 la plaie de guerre qui est beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:23) [79%] :\r\nPar\u00e9 comme on dit avec une h\u00e9mostase minutieuse une je toutes les zones et des sutures primitive ou retard\u00e9s quant la plaie a \u00e9t\u00e9 parfaitement ou des Terres jug\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:46) [92%] :\r\nIl y a aussi des progr\u00e8s en ce qui concerne le rep\u00e9rage des corps \u00e9trangers par la radio d\u00e9butante par les m\u00e9thodes de triangulation, il y a des progr\u00e8s dans la st\u00e9rilisation, c'est l'air du poupinel il y a quelques progr\u00e8s \u00e9galement dans le domaine de l'anesth\u00e9sie, et de la r\u00e9animation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:07) [94%] :\r\nEt c'est un progr\u00e8s de l'\u00e9poque sont -ils encore pr\u00e9sents dans la m\u00e9decine d'aujourd'hui peut -on parler de traces de cette modernisation dans la m\u00e9decine actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:18) [93%] :\r\nIndiscutablement, il y a des progr\u00e8s dans le domaine de l'\u00e9pid\u00e9miologie, il y a au feu des progr\u00e8s dans les techniques chirurgicales, on peut dire que on r\u00e9alise, si j'ose dire, une exp\u00e9rimentation en vraie grandeur, il y a des progr\u00e8s dans la prophylaxie de la fi\u00e8vre typho\u00efde du t\u00e9tanos dans le traitement du paludisme de masse dans les op\u00e9rations de Mac\u00e9doine et des progr\u00e8s \u00e9galement dans l'hygi\u00e8ne qui va diminuer, indiscutablement, l'incidence des maladies infectieuses et surtout am\u00e9liorer consid\u00e9rablement le traitement des plaies guerre dans leurs diff\u00e9rentes localisations il y a \u00e9galement des progr\u00e8s dans le domaine de la chirurgie abdominale, un peu de la chirurgie thoracique et beaucoup de la chirurgie cr\u00e2nienne car ce sont les d\u00e9buts de la neurochirurgie avec le parage des plaies cr\u00e2nio-c\u00e9r\u00e9bral et enfin un progr\u00e8s \u00e9norme dans le domaine de la chirurgie maxillo-faciale le probl\u00e8me des fameuses Gueules cass\u00e9es avec la chirurgie r\u00e9paratrice qui vraiment prend son essor, son d\u00e9veloppement \u00e0 ce moment des progr\u00e8s \u00e9galement dans le domaine de la r\u00e9adaptation de la r\u00e9insertion de tous les handicap\u00e9s diff\u00e9rentes sortes et \u00e9galement des amput\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:05) [93%] :\r\nDernier point et non des moindres, le facteur humain incarn\u00e9 par les m\u00e9decins, \u00e9videmment, mais \u00e9galement les infirmiers, les infirmi\u00e8res, les brancardiers, les aides- soignants tout le corps de sant\u00e9 nous retrouvons pour une derni\u00e8re intervention, le professeur Alain Larcan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:19) [88%] :\r\nChef service de sant\u00e9 est un service comme on dit, donc, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des armes \u00e0 feu, en l'occurrence, essentiellement l'arm\u00e9e de terre et ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le tellement importante que leurs pertes pertes en vie humaine m\u00e9decins brancardiers et tout personnel confondu mais essentiellement m\u00e9decin et brancardier donc sur de l'avant, vont -elles avoir un taux de perte de l'ordre de 10 pourcent de de leurs effectifs, ce qui fait que, comme l'infanterie \u00e9videmment est la plus touch\u00e9e, avec 16 pourcent de de pertes, le service de sant\u00e9 arrivera tout de suite avant les autres gendarmes avant l'artillerie la cavalerie le g\u00e9nie, donc c'est le 2\u00e8me set n'est qu'un service, et pourtant, il aura des pertes tr\u00e8s tr\u00e8s importante par rapport aux armes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:46) [85%] :\r\nLe professeur Alain Larcan, Pr\u00e9sident honoraire de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine et donc, co- auteur avec Jean-Jacques Ferran 10 de l'ouvrage intitul\u00e9 les services de sant\u00e9 de l'arm\u00e9e pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, ouvrage paru aux \u00e9ditions Elb\u00e9M. cet entretien a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Val\u00e9rie d'antan, la mise en ondes de toute cette semaine, est assur\u00e9e par David Gonner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:19) [91%] :\r\nDemain, rencontre avec les organisateurs du colloque du front \u00e0 l'asile, exp\u00e9riences de la folie de la Grande Guerre aux ann\u00e9es la rencontre demain avec les historiens St\u00e9phane Tison et Herv\u00e9 Guillemot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:14) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:14) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:59:33) [85%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Jacques Maury quand Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et David Colon, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nous \u00e9mission sur notre site internet Histoire vivante Point rsr Point CH aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re, il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Landru, Philippe", "role": "agr\u00e9g\u00e9 d'histoire, sp\u00e9cialiste de l\u2019Histoire des cimeti\u00e8res en Europe ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Larcan, Alain", "role": "docteur en m\u00e9decine, pionnier fran\u00e7ais de la r\u00e9animation et de la m\u00e9decine de catastrophe, professeur et officier g\u00e9n\u00e9ral du service de sant\u00e9 fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38F817B0-932C-4096-806E-BD8C7BACBB83", "internalArchiveId": "38F817B0-932C-4096-806E-BD8C7BACBB83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Carpacio de tomates", "publicationDate": "2011-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-30T14:00:00Z", "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 6700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer laF49GPvxi1tULJ5AMkTAsRpGxgL"}]