[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1000&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E4C79C2C-3F58-4D8A-9ED5-67B0E4DE0236", "internalArchiveId": "E4C79C2C-3F58-4D8A-9ED5-67B0E4DE0236", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mapuches, le peuple indomptable (3/5) : Hector et le Cacique Lincoman", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Alain Devalpo nous propose d'aller au Chili \u00e0 la rencontre de ce peuple, de son histoire, de ses traditions et de sa lutte qui s'inscrit dans le renouveau indig\u00e8ne du continent am\u00e9ricain. Ce carnet n'\u00e9voque pas le sort des Mapuches qui vivent du c\u00f4t\u00e9 argentin de la Cordill\u00e8re des Andes. Il ne s'agit pas pour autant de faire le jeu des gouvernements chilien et argentin en sugg\u00e9rant que la fronti\u00e8re administrative s\u00e9pare deux cultures distinctes. Les Mapuches, qu'ils vivent au Chili ou en Argentine, sont bien un seul et m\u00eame peuple. Huit peuples autochtones sont pr\u00e9sents sur le territoire chilien. 85 % sont des \"gens de la terre\", traduction litt\u00e9rale de \"mapu-che\". Leur habitat traditionnel est situ\u00e9 au sud du fleuve B\u00edo B\u00edo, une r\u00e9gion que les conquistadores baptis\u00e8rent Araucanie lorsqu'ils y parvinrent. Le peuple mapuche est constitu\u00e9 de communaut\u00e9s diverses. Les Lafkenches (gens de la mer) vivent sur les c\u00f4tes, les Pehuenches (gens du pehuen) vivent \u00e0 flanc de Cordill\u00e8re. L'archipel de Chiloe constitue la limite sud du pays mapuche. C'est le territoire des williches (gens du sud). Au-del\u00e0, commence la Patagonie. Nous voici \u00e0 Quellon, village de la grande \u00eele de Chiloe. Hector nous accueille. Cet instituteur chilien enseigne dans une communaut\u00e9 mapuche. Ce choix r\u00e9sulte de sa longue amiti\u00e9 avec le lonko (dirigeant) Jos\u00e9 Santos Lincoman. Combattant solitaire, il bataille pour que la culture mapuche soit transmise aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations. Invit\u00e9e : Anne Lavanchy, anthropologue, travaille actuellement au d\u00e9partement d'anthropologie sociale de l'universit\u00e9 d'Edimbourg en Ecosse. Elle a fait un premier s\u00e9jour dans des communaut\u00e9s mapuche, \u00e0 Elicura, un peu par hasard, en 2000, pendant 4 mois, puis elle y retourne 18 mois de 2002 \u00e0 2004 dans le cadre d'un travail de terrain pour des recherches de doctorat. Elle a obtenu son doctorat en 2007 et a publi\u00e9 en 2009 un livre \u00e0 partir de sa th\u00e8se, intitul\u00e9 \"Les langages de l'autochtonie. Enjeux politiques et sociaux des n\u00e9gociations identitaires mapuche au Chili\". Elle nous raconte comment la langue et la culture mapuche se transmettent aujourd'hui.", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chili"], "thematicThemes": ["langue mapuche", "peuple d'Am\u00e9rique", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-07T14:59:22Z", "speechToTexts": ["07.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes centaines de salari\u00e9s de Novartis, qui sont install\u00e9s depuis ce matin, dans la salle communale de Nyon devaient se prononcer, il y a quelques minutes sur la poursuite ou l'arr\u00eat de leur gr\u00e8ve d'avertissement Michel \u00e9mane, vous \u00eates sur place alors au final, la gr\u00e8ve va -t-elle continuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [94%] :\r\nAlors la gr\u00e8ve va se stopper mon th\u00e8me momentan\u00e9ment le personnel vient de voter, il y a quelques minutes \u00e0 l'unanimit\u00e9 sur la suspension momentan\u00e9e de cette gr\u00e8ve, une reprise du travail qui, sous conditions, le personnel fait confiance \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat du secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie et des repr\u00e9sentants du personnel de Novartis qui vont n\u00e9gocier avec la direction de la multinationale, ils acceptent donc de reprendre le travail, mais, et c'est important, si les choses devaient mal se passer, le personnel est pr\u00eat \u00e0 reprendre la lutte \u00e0 tout moment le plus dur reste donc \u00e0 faire et les n\u00e9gociations futures vont se d\u00e9rouler \u00e0 l'\u00e9cart des m\u00e9dias, l'Assembl\u00e9e a fini debout par des applaudissements dans un grand climat de solidarit\u00e9, un mot encore pour dire que le d\u00e9clic pour cette d\u00e9cision, a sans doute \u00e9t\u00e9 le Mail de Novartis au gouvernement Vaudois un Mail qui disait que la fermeture du site de Prangins n'\u00e9tait pas irr\u00e9vocable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nMichel \u00e9mane en Direct de Lyon et puis le conflit social qui se couler Hugues les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve semble dans l'impasse, en gr\u00e8ve depuis une semaine, les nettoyeurs et les laborantins ont manifest\u00e9 ce matin sous les fen\u00eatre du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois qui a refus\u00e9 de les recevoir, surprise de taille dans le canton de Fribourg il y aura bien 2\u00e8me tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat le 4 d\u00e9cembre prochain le d\u00e9lai pour une d\u00e9pose des candidatures expirait aujourd'hui \u00e0 midi et c'est \u00e0 la toute derni\u00e8re minute qu'on a appris que le sc\u00e9nario privil\u00e9gi\u00e9, \u00e0 savoir une \u00e9lection tacite n'\u00e9tait pas le bon Pierre Berc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:37) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e0 Fribourg il y aura bel et bien un second tour avec 9 candidats le chr\u00e9tien-social Pierre-Olivier Nobs se vient d'annoncer n'avoir pas retir\u00e9 sa candidature, quand bien m\u00eame 3 des candidats arriv\u00e9s apr\u00e8s le 8\u00e8me rang avait confirm\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin leur d\u00e9sistement le radical et le socialiste gagnant et l'ind\u00e9pendant barman sauf UDC Pierre-Andr\u00e9 Page qui se maintient lui aussi pour le second tour, il reste donc en course, c'est 910 dollars, soit 3 PDC 2 socialistes une verte et un radical arriv\u00e9 dans le top semaines du 1er tour tout devra donc se rejouer le 4 d\u00e9cembre prochain avec en plus un du d\u00e9c\u00e8s et une bataille acharn\u00e9e \u00e0 gauche entre le chr\u00e9tien-social 9 et l'inverse de Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [93%] :\r\nEt la municipalit\u00e9 de Lausanne retire provisoirement, son pr\u00e9avis au conseil communal sur la construction de la tour Taoua pr\u00e8s du Palais de Beaulieu, elle se donne 6 mois pour compl\u00e9ter son projet afin que le d\u00e9bat se fasse dans de bonnes conditions, le litige sur le remboursement des factures des MS opposant des assureurs au canton de Vaud Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, ainsi que le Jura ce litige vient de trouver une solution provisoire 5 caisses maladies ont pour leur signer l'accord valable jusqu'\u00e0 fin 2012, en attendant l'harmonisation nationale pr\u00e9vue en 2013 concr\u00e8tement les assureurs s'engagent \u00e0 payer l'int\u00e9gralit\u00e9 du temps consacr\u00e9 aux communications entre les soignants ou avec les familles cela pour 2011 et pour 2012, les SMS ne devront leur facturer que la moiti\u00e9 de cette prestation, les Genevois devront ouvrir davantage leur porte- monnaie pour la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re en 2012 leur facture subit la plus forte hausse, passant de 218 \u00e0 246 millions de francs en revanche grand perdant en 2011 Vaud peut afficher le sourire avec un recul de 126 millions en Italie, l'ex- commissaire europ\u00e9en Mario Monti a accept\u00e9 officiellement en fin de matin\u00e9e le poste de chef du gouvernement, Mario Monti a aussi pr\u00e9sent\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Giorgio Napolitano, la liste de ses ministres alors Natacha Etter le nouveau gouvernement transalpin qui doit voler au secours de l'Italie est -il compos\u00e9 uniquement de techniciens comme ou plut\u00f4t contre la volont\u00e9 de Mario Monti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [91%] :\r\nOui, effectivement, Mario Monti, d\u00e9sirait avoir avec lui plusieurs ministres politiques afin de faciliter les contacts justement avec le monde politique et le Parlement, en particulier, mais visiblement elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les 2 principales formations, \u00e0 savoir, \u00e0 gauche, le Parti d\u00e9mocrate et \u00e0 droite, le PDL, le Parti du Peuple de la libert\u00e9, l'ex\u00e9cutif Monti sera donc enti\u00e8rement technique et ses d\u00e9tracteurs ajouteront universitaire, \u00e9conomique et milanais, mais peut-\u00eatre que le plus int\u00e9ressant \u00e0 ce stade, c'est le choix de Mario Monti, qui a voulu des femmes \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 3 femmes ministres qui vont occuper des dicast\u00e8res extr\u00eamement important, \u00e0 savoir le minist\u00e8re de la justice, celui de l'Int\u00e9rieur et enfin, le minist\u00e8re du Travail et des politiques sociales, enfin, ultime surprise la nomination de Corrado Passera, l'actuel administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la banque, une th\u00e8se \u00e7a parle au nouveau ministre du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, un poste cl\u00e9 de ce 63\u00e8me gouvernement de la R\u00e9publique italienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [94%] :\r\nNatation \u00e9tait en Direct de Rome et puis nouveau coup dur pour le Rafale, les \u00c9mirats arabes unis, estime que la proposition du constructeur fran\u00e7ais Dassault pour son avion de combat Rafale et non comp\u00e9titive et irr\u00e9alisable Dassault et les \u00c9mirats n\u00e9gocient depuis des ann\u00e9es, la vente de 60 avions de combat multir\u00f4les Rafale on pr\u00e9cise aussi que le Rafale fait partie des avions test\u00e9 par la Suisse dans le cas de la proc\u00e9dure d'achat d'un nouvel avion de combat au moins 18 enfants et 2 adultes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd'hui en Chine, dans l'accident d'un minibus scolaire le minibus de 9 places transportait 62 enfants et 2 adultes lorsqu'il est entr\u00e9 en collision frontale avec un camion charg\u00e9 de charbon et puis le prix Interalli\u00e9 couronne de Morgan Sport\u00e8s, invit\u00e9 surprise du jury qui l'avait d'abord \u00e9cart\u00e9 l'\u00e9crivain a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour tout, tout de suite publi\u00e9 chez Fayard, c'est un roman- enqu\u00eate gla\u00e7ant sur le Dieu Crime du Gang des barbares en 2006. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [72%] :\r\nOn n'abandonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [90%] :\r\nBrouillards en bas, soleil, c'est toujours le menu m\u00e9t\u00e9o de la Suisse romande aujourd'hui cet apr\u00e8s- midi, le soleil devrait crever la couche de stratus sur le bassin l\u00e9manique sur une partie du plateau aussi c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 4 \u00e0 6 degr\u00e9s sous la grisaille, 10 au soleil et rien ne risque de changer avant l'Week-End. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [88%] :\r\nPoursuivez l'actualit\u00e9 sur RSR info Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [80%] :\r\nV\u00e9ritable artiste de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Irma est multiple, comme ses influenc\u00e9 par la sc\u00e8ne avec son tube \u00e0 Hinault et son 1er album de l'ordre, elle a enflamm\u00e9 les balles bien \u00e9duqu\u00e9 ainsi voir m\u00eame sens ce Paradiso lui ouvre ses portes et son public le 17 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:21) [74%] :\r\nPoint com au concours, comment l'\u00e9volution et l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [80%] :\r\nCette cession qui affiche complet est \u00e9couter en Direct \u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re ben. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:38) [87%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [74%] :\r\nL'Europe 2, info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:43) [90%] :\r\nLa voie entre Le Locle et Le Locle Col des Roches est interrompue pour le trafic ferroviaire en raison d'un d\u00e9rangement \u00e0 l'appareil d'enclenchement des trains r\u00e9gionaux Neuch\u00e2tel le sont remplac\u00e9s par des bus entre La Chaux-de-Fonds et Le Locle, la dur\u00e9e de la perte de la perturbation et pour l'heure inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [97%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [88%] :\r\nHector, je souhaiterais savoir ce que pensent les enfants 2 des cours de donc vous ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:05) [61%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a nous int\u00e9resse sur les quais, 3 temps affirmant notre notre douleur ici comment longue, on peut monter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:23) [74%] :\r\nAvec sur l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:24) [57%] :\r\nVal\u00e9rie Crova \u00e0 Lyon, messieurs dessus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:39) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue au Chili pour un 3\u00e8me jour de voyage, c'est chez les mapuche et nous sommes toujours en compagnie d'Alain Devalpo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:53) [88%] :\r\nApr\u00e8s une nuit de pluie, le soleil fait son apparition au large du petit port de crayonn\u00e9s sur la rive, des oiseaux, le salut en faisant la parade, je suis \u00e0 quelques pas des flots se trouve la place du village, au coin de cette place, il y a une maison couverte d'\u00e9cailles de bois bleu et semble tout droit sorti de l'eau et cette maison bleue et le lieu de r\u00e9sidence d'Hector. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [87%] :\r\nSi nous \u00e9tions entre mapuche et je vous dirais Marie Marie pour vous saluer, \u00e7a veut dire bonjour et c'est peut-\u00eatre le 1er mot de ma Pauline Green que vous entendez le mapuche Dun, c'est la langue des mapuche est litt\u00e9ralement langue de la terre de terre et ne mot difficile actuellement d'avoir des estimation pr\u00e9cise du nombre de locuteurs de cette langue, certains disent qu'ils sont pr\u00e8s d'un 1000000 \u00e0 la parler si on compte les Mapuches est \u00e9tablie \u00e0 100 Tiago \u00e0 l'origine, langue orale : elle poss\u00e8de aujourd'hui un arsenal de r\u00e8gles grammaticales et un alphabet officiel, les premiers \u00e0 la mettre par \u00e9crit, sont les j\u00e9suites arriv\u00e9s dans la r\u00e9gion pour \u00e9vang\u00e9liser les peuples autochtones mais ce n'est que bien plus tard dans les ann\u00e9es 80 il y a un linguiste d'origine mapuche et Anselmo Nagui L\u00e9o Lyne Copil d\u00e9veloppe un syst\u00e8me d'\u00e9criture plus \u00e0 la prononciation mapuche et encore aujourd'hui l'alphabet Rallye L\u00e9o et la r\u00e9f\u00e9rence habituelle quand on \u00e9tudie le bac Mapou, donc vous ne et on l'\u00e9tudie effectivement dans les \u00e9coles du Chili, aujourd'hui on entendra dans votre reportage Alain Devalpo, m\u00eame si l'\u00e9cole n'est pas le seul lieu de transmission de la langue Mapuche et c'est ce que nous verrons tout \u00e0 l'heure avec mon invit\u00e9e, Anne Lavanchy, elle est anthropologue, travaille actuellement \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg au d\u00e9partement d'anthropologie sociale, elle a publi\u00e9 sa th\u00e8se en 2009, une th\u00e8se qui portait pr\u00e9cis\u00e9ment sur la transmission de la langue chez les Mapuches et le titre de la th\u00e8se Les langages de l'autochtones il enjeux politiques et sociaux des n\u00e9gociations identitaires mapuche et au Chili, Anne Lavanchy est venu me voir il y a quelques jours, nous avons parl\u00e9 de cette langue Mapuche et elle m'a aussi racont\u00e9 son s\u00e9jour de plusieurs mois dans une communaut\u00e9 mapuche chez elle la Greengard la blanche interview entendre en seconde partie d'\u00e9mission aux alentours de 14 heures 30 mais l\u00e0 tout de suite on vous rejoint, sur l'\u00eele de Thilo et Alain Devalpo le paysage qui vous entoure, il ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:09) [82%] :\r\nAlors c'est un paysage marin nous sommes \u00e0 l'extr\u00eame sud du pays mapuche et au sud de la grande \u00eele de et et c'est le territoire des communaut\u00e9s which et c'est les salles \u00e0 venir les gens du Sud nous sommes au port de Guillaume qui est situ\u00e9 sur la mer int\u00e9rieure de Cee-Lo et Chiloe est d'une grande ville, battus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:28) [85%] :\r\nPar les flots du Pacifique sur sa fa\u00e7ade ouest et sur la fa\u00e7ade reste si on fait la m\u00e8re qui s\u00e9pare la grande \u00eele de du continent \u00e0 toute l'activit\u00e9 p\u00each\u00e9 ce matin -l\u00e0, les bateaux \u00e9taient au mouillage, c'\u00e9tait un jour f\u00e9ri\u00e9, c'\u00e9tait le 21 mai c'\u00e9tait la comm\u00e9moration d'une bataille navale qui a eu lieu au nord du Chili au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle, la m\u00e8re, elle \u00e9tait quelle couleur vous vous souvenez. \r\nL'\u00e9t\u00e9, lisait beaucoup, mais la mer \u00e9tait ce sont des ce sont pas des autres et translucide danser sous ces latitudes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:05) [74%] :\r\nOn a rencontr\u00e9 l'acteur aujourd'hui qui est -il, Alain Devalpo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:09) [92%] :\r\nHector et instituteur et c'est quelqu'un qui, lors du 1er contact appara\u00eet comme \u00e9tant tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:16) [87%] :\r\nPoser tr\u00e8s modeste, il parle doucement, il p\u00e8se ses mots, il a l'air tr\u00e8s sage, je dirais, mais qu'on commence \u00e0 discuter avec lui de la question maintenant et cette tranquillit\u00e9, cette modestie fait place en fait \u00e0 une \u00e0 une conviction un engagement tr\u00e8s fort pour le peuple mapuche et je dirais que Hector est un indign\u00e9 de la mani\u00e8re et du sort qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses mapuche et donc \u00e7a n'instituteur c'est un enseignant et il a d\u00e9cid\u00e9 de de sa profession au service de cette histoire et de ce peuple mapuche et c'est un vrai sacerdoce, c'est un hussard du peuple mapuche et je dirais, et tout \u00e7a est n\u00e9 d'une belle histoire d'amiti\u00e9 avec un dirigeant \u00e0 long cou proc\u00e8s Santos Kilchenmann car, d\u00e9tail important, Hector les Libanais pas mapuche et Lewin Carr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:08) [80%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois apr\u00e8s un monde on va montrer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:12) [76%] :\r\nEt lui dans la maison, pas sur la colline, mais sur l'\u00eele, il est, il aurait aussi qui ont diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:27) [62%] :\r\nOn Hector la de de dormir, de quoi. \r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [77%] :\r\nElle semble install\u00e9 aupr\u00e8s du \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Hector Hector, vous vous \u00eates chez autre vous \u00eates pas m'approcher. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:52) [63%] :\r\nIl y a Chiloe t, elle aura alors m\u00eame non nominal m\u00eame terre pour la veille au nord. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:57) [87%] :\r\nC'est Chiloe es mon nom de famille, la CFTC, effectivement, n'est pas un homme intoxiqu\u00e9 mais j'ai cette certitude que nous avons tous du sang indien dans les veines. \r\nHector quand vous \u00e9tiez enfant est -ce que l'on parlait des chez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:10) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:11) [53%] :\r\nMoi j'ai pourquoi elle n'y aura sur la m\u00eame TSR la masse possible pour la gonorrh\u00e9e, sinon qu'on le colle mieux avoir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:18) [79%] :\r\nOn parlait tr\u00e8s peu fait de mapuche et je me rappelle simplement que mon p\u00e8re avait des connaissances mapuche et qui \u00e9taient des voisins et de temps en temps d'aller les voir, p\u00e8re de temps en temps aussi parler de ma Poutchek en en labourant son Champ il trouver des vestiges mapuche et ah c'\u00e9tait poc les Indiens quelle r\u00e9putation avait -il. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:40) [69%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne que cela Kassim sa vie qui excite, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:45) [80%] :\r\nC'\u00e9tait des gens invisibles Vanessa je n'avais \u00e0 l'\u00e9poque aucune connaissance de la pr\u00e9sence de communaut\u00e9s, dans le sud de refaire la vie \u00e0 l'\u00e9cole, pourquoi nous apprenait quelques ces gens avaient exist\u00e9 et en fait quand vous parlez des \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait au temps pass\u00e9, Hector, comment avez -vous rencontr\u00e9 vous ces communaut\u00e9s ma Pottecher. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:05) [67%] :\r\nMais oui associ\u00e9s \u00e9veillent OK le oui reste \u00e0 Rio, les professeurs, les locations. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:11) [85%] :\r\nQuand je suis sorti dipl\u00f4m\u00e9 de le dire en tant que professeur de l'enseignement primaire, j'ai d\u00fb travailler Kaneko \u00e9tais originaire d'une famille paysanne \u00e9videmment l'avion pas beaucoup d'argent, donc ni \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, il a fallu que je cherche du travail, et finalement je suis arriv\u00e9 dans une, dans un village non \u00e0 la c\u00f4t\u00e9 de ce village vivait une communaut\u00e9 \u00e9conomique de ces personnes, donc je n'avais donc aucune id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:33) [63%] :\r\nAu cours un r\u00f4le Pestalozzi l'il y a \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:37) [82%] :\r\nIl y a eu le coup d'\u00c9tat, on n'a pas beaucoup d'chilien pour moi je un coup tr\u00e8s dur, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en 1975 j'ai \u00e9t\u00e9 finalement nomm\u00e9 dans une \u00e9cole au sein d'une communaut\u00e9 ma Butscher. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:49) [74%] :\r\nIl y a ici Guillot \u00e0 son bord et qui viennent donc on ne sign\u00e9 Thomas \u00e0 Tahoua des comment fonctionne \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:58) [87%] :\r\nCe moment -l\u00e0 que je comprends vraiment conscience de la mani\u00e8re dont vivent ces communaut\u00e9s mapuche et oui, c'est une fa\u00e7on de vivre tr\u00e8s diff\u00e9rente des communaut\u00e9s paysannes premi\u00e8res fois moins au sein desquels j'avais d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 samedi, c'est donc une d\u00e9couverte, une d\u00e9couverte qui me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:14) [62%] :\r\nEt mais \u00e9coute avec qui a \u00e9t\u00e9 mis Hanouna avec SA mal Orica instauration mais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:22) [82%] :\r\nEt je prend alors conscience de la richesse de ces communaut\u00e9s m\u00eame et si ces gens vivaient de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9caire, il avaient une mani\u00e8re de vivre ensemble qui \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle des autres communaut\u00e9s de l'\u00eele, l'avion avait lui, ce d\u00e9sir de vivre en communaut\u00e9 de d\u00e9fendre la terre, la pi\u00e8ce cette aide oui elle aussi qui existaient au sein des communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:45) [70%] :\r\nEt les laisser \u00e0 la seule voyez papa Ndome des sous, c'est pas l'eau, les vaisseaux et tout r\u00e9clamant intense et ce m\u00eame si ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:00) [80%] :\r\nDe cette relation mais je j'adh\u00e8re mieux aux inqui\u00e9tudes des aux demandes de ces personnes et je d\u00e9cide alors voil\u00e0 l'escouade de mon point de vue de professionnels, de transformer l'enseignement qui leur existence et qui \u00e0 l'\u00e9poque et un enseignement comme d'assimilation qui assimile \u00e0 la culture chilienne, l'affaire de l'\u00e9cole, un outil mais qui va \u00eatre un outil au service de l'histoire, c'est quoi ce matin j'ai au service de la culture des mapuche et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:27) [63%] :\r\nBruno Hector assez un centre c'est un format par la et puissamment \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:35) [84%] :\r\nPetite, elle a si nous avons reconstitu\u00e9 l'histoire de la communaut\u00e9 et ensuite \u00e7a nous avons plaid\u00e9 Manuel Navarro pour pas la voir OS travailler cela avec les enfants mais aussi avec les familles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:48) [79%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:49) [79%] :\r\nIntense et c'est finalement intelligemment et c'est ce manoir laisse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:53) [80%] :\r\nEt donc, aujourd'hui, ce sont 6 Manuel qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es dans la, on est en train d'ouvrir, on va voir le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:01) [54%] :\r\nJe ce est activement vient donc on Thalheimer c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:09) [75%] :\r\nParce v\u00e9g\u00e9tal de ma communaut\u00e9 des po\u00e8tes vraiment saoulant minimum qu'on la SPG animaleF. a la m\u00eame chose concernant les les 2 animaux et les animaux de la r\u00e9gion, le animal Malingre aussi hausse il y a aussi les animaux introduits comme les poules. \r\nN'est pas la r\u00e9ussir une belle PME le ph\u00e9nom\u00e8ne, la division du temps et, ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste le tonnerre les \u00e9clairs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:36) [74%] :\r\nIl Elkington qui a laiss\u00e9 Direct en m\u00eame temps la moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:41) [84%] :\r\nLe 5\u00e8me s'est consacr\u00e9 et la longue marche, donc vous n'\u00eates affolement, je pr\u00e9cise que les l'objectif annonc\u00e9 l'apprentissage n'est pas de faire en sorte que ses enfants parlent de mani\u00e8re courante le Maputo mais de faire en sorte que ces enfants soient conscients, les lois de la culture et de leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:59) [62%] :\r\nEt pour l'autre, et moi, elle livre Madior des birmans qui tr\u00e8s parmi quitte \u00e0 Salem, dans de la col\u00e8re, la Lenel Racicot et soumis grec, on est tomb\u00e9 \u00e0 la commune. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:11) [82%] :\r\nLe 6\u00e8me Manuel Manuel pour les donner aux \u00e9l\u00e8ves qui vont quitter l'\u00e9cole et dans ce Manuel, nous avons reconstitu\u00e9 l'histoire de la que la Nautique une histoire assez complexe puisque ces communaut\u00e9s voil\u00e0 donc racheter leurs Terres au d'Espagne, on \u00e9change le roi d'Espagne, leur a donn\u00e9 avec des titres de propri\u00e9t\u00e9 et ses titres \u00e0 l'OPA de propri\u00e9t\u00e9 aussi m\u00eame, jamais, jamais \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 par les t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:59) [77%] :\r\nNous voici assis devant un caf\u00e9 et des fille a point et en tout temps, Hector et chercher des photos qui remonte aux ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:10) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:16) [59%] :\r\nSomme qui sont -elles, o\u00f9 Guillet tout essay\u00e9 sont la communion \u00e9loigne de Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:22) [79%] :\r\nCes photos sont les photos d'un \u00e9v\u00e9nement traditionnel, le tout n'est peut-\u00eatre le dernier il y a tout le plus important en cours qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en 1983 et au cours de ce qu'il y a tout, il y a eu l'investiture donn\u00e9e de longs coups de nos dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:38) [81%] :\r\nL'Ohio de la moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:41) [83%] :\r\nPaul Khalif\u00e9 rendue sur place au cours de la nuit \u00e0 v\u00e9lo car la c\u00e9r\u00e9monie traditionnelle de ou ne commence pour lever du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:50) [78%] :\r\nIls n'ont H\u00e9lios ici et le nouveau maire PCD. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:54) [86%] :\r\nPas demand\u00e9, c'\u00e9tait comme une parodie voil\u00e0, voil\u00e0, il y a eu toute une des c\u00e9r\u00e9monies qui \u00e9taient organis\u00e9es, mais cette c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9di\u00e9e \u00e9t\u00e9 fictive, elle \u00e9tait destin\u00e9e aux autorit\u00e9s syriennes chilienne de l'\u00e9poque qui \u00e9tait pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:07) [70%] :\r\nEt donc il voil\u00e0 mais il faudrait gagne des points dans les Cointat Cayor tout en forme, \u00e0 moins de monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:13) [68%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:14) [87%] :\r\nAu d\u00e9but, cela m'a sembl\u00e9 \u00e9trange, mais je me suis rendu compte que c'\u00e9tait tr\u00e8s intelligent de leur part, 40, invitant ses autorit\u00e9s chiliennes qui voulait donc les autorit\u00e9s d'ouverture, ils ont pu parler avec les militaires. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:27) [66%] :\r\nIl y a d'ailleurs et quant \u00e0 qui \u00e9tait uniquement saignant l\u00e0 justement ils pourront continuer dans l'objectif d'\u00e9liminer toutes les num\u00e9ros verts dormir pour vous rendez compte, Indian tant au niveau qui n'ont pas encore, il ne lui manque d'd\u00e9sastre et au transporteur encore pourquoi, pourquoi n'est pour montrer, environnement et l'h\u00f4pital et pour indiquer l'question Castor regarde pas \u00e0 l'autre, donc, et de combien, pour quel terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:15) [74%] :\r\nRien de me d\u00e9poser le long de la route qui traverse la grande \u00eele de Thilo oui, c'est une femme, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de questionne le village o\u00f9 habitent Hector nous sommes devant l'\u00e9cole comme ou casser la crise travaille. \r\nLes jours de plus au kilo est comme \u00e7a. \r\nFondu rase-mottes au-dessus des collines. \r\nLes lambeaux de brume s'accrochent aux armes. \r\nC'est assez peu fr\u00e9quent\u00e9e essentiellement par des voitures particuli\u00e8res et les poids lourds qui sont li\u00e9s \u00e0 l'industrie du saumon qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 et implant\u00e9 dans la mer int\u00e9rieure de. \r\nLa qui\u00e9tude un de ces collines qui entourent la l'\u00e9cole comme elle aux cas les chemin\u00e9es des maisons fume, indiquant que le poil. \r\nQui sert \u00e0 faire la cuisine et \u00e0 chauffer les int\u00e9rieurs tourne \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:49) [65%] :\r\nEt puis on attend, plus la force, la gr\u00e8ve je vous cet enfant et l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:01) [94%] :\r\nPetit tour dans l'\u00e9cole, nous d\u00e9couvrons l'\u00e9cole d'Hector. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:05) [53%] :\r\nNotamment \u00e0 la femme \u00e7a la classe. \r\nC'est ma classe, vous pouvez nous la d\u00e9crire ces menaces \u00e0 la c'est une oui il y a d\u00e9cid\u00e9 de dire ing\u00e9nieur anglais, le niveau de 1er 2\u00e8me et 3\u00e8me degr\u00e9 de l'enseignement primaire, mais personne \u00e0 quoi la et \u00e7a avait Marilyn une sous- Marilyn proportionnelle bref Catala, c'est une \u00e9cole en bois Take-Two c'est une \u00e9cole qui est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de l'architecture des mises \u00e0 Chiloe, hier comme aujourd'hui, c'est une \u00e9cole qui est aussi \u00e9quip\u00e9 d'ordinateurs, mais voyons dans la salle 3 ordinateurs Allemagne sous une. \r\nMoulaye et les murs refl\u00e8te la une classe de lecture trilingue, il y a Lionel Deniau en espagnol et il y a des mots en visite chez Meta \u00e0 avec voil\u00e0 o\u00f9 climat Diorios il faut lire comme oui c'est une salle de classe adapt\u00e9e au climat froid et pluvieux de l'\u00eele de Chiloe oui, il y a du chauffage face \u00e0 toutes les conditions sont r\u00e9unies pour que les enfants puissent \u00e9tudier Hector, vous avez combien d'\u00e9l\u00e8ves et n'est Salah a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 Mios il n'y a 13 \u00e9l\u00e8ves 13 gar\u00e7ons et filles vers quoi l\u00e0 bas une pioche Mios c'\u00e9tait dans le S\u00e9n\u00e9gal va dans l'\u00e9cole il y a 28 \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs DJ sont dans l'enseignement primaire, il y a aussi une dizaine d'\u00e9l\u00e8ves qui suivent un enseignement sp\u00e9cial qui est un enseignement dispens\u00e9 pour des \u00e9l\u00e8ves qui ont des difficult\u00e9s, oui, oui, et les sp\u00e9ciales samedi \u00e0 indiquer aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9cole, on a tout un travail autour de la culture ou du Che savoir autour de la musique notamment, et en ce moment il y a une conf\u00e9rence sur le Patrimoine historique et culturel de l'\u00eele de kilos \u00eatre par le directeur du mus\u00e9e de Castro, la capitale de Chiloe oui, c'est en relation avec le fait que le 29 mai est une journ\u00e9e du Patrimoine au Chili, ainsi qu'est qui est \u00e0 mon sens, bienvenue qui dans notre \u00e9cole, nous sommes ravis de r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos caisses. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:19) [66%] :\r\nOui et et et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:44) [82%] :\r\nVoil\u00e0 la place le prime cet homme assez \u00e7a, c'est la seconde classe pour les niveaux 4 5 6 qui \u00e9tait laisser place \u00e0 la taille et du nous sommes maintenant dans la salle, atelier et c'est l\u00e0 que travaillent les \u00e9l\u00e8ves qui ont des difficult\u00e9s. \r\nVous ne figurez alors commune qui panique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:15) [68%] :\r\nPour nous propose de discuter avec une petit paradis, le professeur de math\u00e9matiques de Lubitsch va chez l'homme, oui, il y a pay\u00e9 le en petit panier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:27) [87%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter la conf\u00e9rence c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:30) [73%] :\r\nAllez Marie Banier un panier Marie Marie c'est Saviola veut dire bonjour, un envoy\u00e9 chez. \r\nNi anti- fr\u00e8re anti- Pagny, puisque c'est comme \u00e7a qu'on a l'habitude de s'appeler entre mapuche et cela fait combien d'ann\u00e9es que vous donnez des cours de de Mapou, donc vous ne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:50) [70%] :\r\nEt sans le tr\u00e8s Lacoine, elle a fait une saison, ce que je travaille dans les \u00e9coles rurales de Thilo et voil\u00e0 tout le Torino et la main quoi sur le versant \u00e7a oui, c'est soit le c'est parce que le tourisme pour 100 pourcent des des enfants qui fr\u00e9quentent cette \u00e9cole, ce sont 2 familles ou Ilitch et malheureusement parler plus cette langue va savoir leurs grands- parents, la parler peut-\u00eatre, mais au del\u00e0, parle plus d'autre part, le toit c'est. \r\nC'est vrai, oui, certains avaient demand\u00e9 la cour mondiale, notre objectif est de r\u00e9introduire cette langue dans les communaut\u00e9s d\u00e9barque \u00e0 commencer par les plus jeunes, lui au moins qui plus facilement, donc dans cette \u00e9cole, d\u00e8s la 1\u00e8re ann\u00e9e avec une loin de ma poubelle est enseign\u00e9e prouve que les enfants l'apprennent cette langue, vous, vous l'avez appris ou bien tout soit trouv\u00e9 comment cela s'les qui font locaux avec des propos mais combien ainsi, j'ai eu la chance de rencontrer le long des 3 hommes, le dirigeant mais non, alors c'est Santos Lincoman l'avenir de l'\u00e9t\u00e9, dirigeant de la communaut\u00e9 o\u00f9 je suis n\u00e9, o\u00f9 j'ai grandi et quand moi j'allais \u00e0 l'\u00e9cole, ce long- cours venez nous enseigner cette langue. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:06) [71%] :\r\nParce que, pour laquelle il oui, alors mais int\u00e8gre sa classe avec les \u00e9l\u00e8ves, tout de m\u00eame qu'il Vienne 25 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:15) [83%] :\r\nEncore vous voici avec vos \u00e9l\u00e8ves, tout le monde m'\u00e9coutent avec attention par les Fran\u00e7ais, mais ce que tient dans l'Arkansas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:24) [55%] :\r\nC'est \u00e0 Essaouira Browntown et manquait la RAI. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:32) [74%] :\r\nNon mais interdire dit qu'on a, suite \u00e0 la demande de ses \u00e9l\u00e8ves et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:39) [93%] :\r\nSi les gens ont compris ce que je disais, en quelle langue je parle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:43) [61%] :\r\nMais vraiment rendu \u00e0 pris comme \u00e7a, RFI. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:47) [86%] :\r\nCours de g\u00e9ographie o\u00f9 se trouve la France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:52) [69%] :\r\nIl y en a qui se sont pays sont dirig\u00e9s vers la cathode pas plus Chili : oui \u00e0 la panique, voil\u00e0 avec quoi les Fran\u00e7ais s'accrocher, on oublie l'Espagne oui, oui \u00e0 l'Italie, \u00e9videmment c'est et alors l'\u00e9vidence appelle l'Europe point court et nous, nous vivons la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:21) [88%] :\r\nHector, je souhaiterais savoir ce que pensent les enfants 2 des cours de donc vous ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:28) [63%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a nous int\u00e9resse \u00e7a 3 temps affirmant notre notre douleur ici comment monter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:40) [71%] :\r\nOn aime beaucoup, c'est un mort quand, s'il a eu \u00e9manation pour freiner l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:52) [79%] :\r\nIl y a une chanson, on voit les lettres sur le mur qui s'appelle Danilov et ne peut, ce que l'on apprend aux \u00e9l\u00e8ves Tonino, cela veut dire ma famille. \r\nOui, et c'est la Carla de la famille, c'est une chanson qui parle de la famille et sur les tables d'\u00e9coliers se trouveraient les manuels d'Hector nous avons d\u00e9couvert chez lui, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:55) [52%] :\r\nFemme on, c'est en raison de la police. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:01) [62%] :\r\nJe une affaire qui a les papiers par terre qui \u00e7a sur les tables. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:10) [65%] :\r\nIl a oubli\u00e9 Jean-Louis qui oui il est fabriqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:28) [84%] :\r\nIl Chili : les enfants qui sortent de l'\u00e9cole qui se ressemblent un peu partout autour de la Terre, l\u00e0 nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:34) [70%] :\r\nAchille oui au Chili en territoire Alain de Valpo, vous avez une nouvelle d'Hector l'instituteur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:40) [84%] :\r\nDonc pas de nouvelles, pas de nouvelle, bonne nouvelle, j'ai, j'imagine qu'ils continuent \u00e0 aller tous les jours \u00e0 son \u00e9cole de coups mais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:49) [85%] :\r\nJe pr\u00e9cise que Hector et aussi chanteur qui l'\u00e9crit de la po\u00e9sie, en fait, toute sa vie est consacr\u00e9 au peuple mapuche et et en ayant discut\u00e9 avec eux, le fr\u00e8re Le Pen il Hugo anti- donc qui est aujourd'hui le professeur de Mavoungou, qui est un ancien \u00e9l\u00e8ve Hector il disait Hollande qui panique des gens comme Hector c'est comme un guide pour nous sur ce chemin pour perp\u00e9tuer notre culture et notre identit\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Hector est beaucoup plus modeste et qu'on lui demande comment il consid\u00e8re son r\u00f4le, il dit je suis simplement un instrument et je refuse d'avoir toute influence sur les communaut\u00e9s mapuche. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:29) [59%] :\r\nBon, pour \u00e7a, c'est servi d'un service j'g\u00e9r\u00e9 la suite, donc tout \u00e7a \u00e7a pour pour un d\u00e9bat, donc \u00e7a c'est pour prot\u00e9ger nos assister les pas, donc je suis ici parce que \u00e7a fait surtout que beaucoup de jeunes qui ont donc femme se poursuit, j'ai enfin, car l'ce que j'a pas comme podium 15, donc \u00e7a ne peut durer comme \u00e7a je peux cartable pas \u00e7a part peux pas pas de pas \u00e0 Windham c'est d'autres pas d'oublier et c'\u00e9tait parti, \u00e7a oui, donc quand. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:56) [62%] :\r\nTout ceux qui doutent de Cixous socialement plus immensit\u00e9 on parlait beaucoup Christine territoire car depuis les tracas, donc je la mais \u00e7a c'est tout \u00e0 pour nous parler tout donc moi je suis pour qu'on pour que Mamadou pardon Vikash mon propos car c'est au coll\u00e8ge donc au au jeu quand 4 et puis quand on de militaires, ne pas \u00eatre mesquin, c'est ce qui m'a expliqu\u00e9, de aussi, elle dit : mais pourquoi au bout pour faire porter plainte comme pas la puissance c'est-\u00e0-dire abord permettre bient\u00f4t pas \u00e0 pas, mais oui, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:39) [77%] :\r\nArriv\u00e9 \u00e0 30 ans. \r\nBen tout tout tout, l'anglais, point, c'est la banque la culture de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:04) [89%] :\r\nReferme les carnets de route d'Alain Devalpo pour aujourd'hui en tout cas, il y \u00e9tait question l'entendait de transmission de la langue et on va continuer de parler de Mapou de Moon la langue Mapuche et avec mon invit\u00e9 du jour, elle s'appelle Anne Lavanchy elle est anthropologue, elle travaille actuellement au d\u00e9partement d'anthropologie sociale de l'universit\u00e9 d'Edimbourg, elle a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel a publi\u00e9 sa th\u00e8se en 2009 qui portait pr\u00e9cis\u00e9ment sur le sujet qui nous int\u00e9resse aujourd'hui le titre de la th\u00e8se Les langages de l'autochtones il enjeux politiques et sociaux de n\u00e9gociations identitaires ma Pottecher au Chili, Anne Lavanchy est venu me voir il y a quelques jours et j'ai commenc\u00e9 \u00e9videmment pour lui demander une r\u00e9action au reportage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:42) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup de plaisir, le reportage, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible en fait au au son et notamment \u00e0 tous les bruits d'oiseaux, les cris d'oiseaux, j'ai reconnu, les tuiles et les Turcs et les oiseaux qu'on voit beaucoup dans le sud du Chili et qui apparemment aussi aurait donn\u00e9 le nom dans le cri aurait donn\u00e9 l'pays de frappe les cl\u00e9s et c'est apparemment de l\u00e0 que vient le nom du du pays. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:08) [75%] :\r\nLe l'instituteur la qui est fascin\u00e9 par la langue un peu dessus. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:13) [85%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant se se regardant professeur de Thilo et je connais tr\u00e8s peu la situation, a -t-il laiss\u00e9 travailler plus au nord avec le la collaboration qui d\u00e9veloppe avec la la communaut\u00e9 et, \u00e7a et l\u00e0, fait vraiment tr\u00e8s rapidement, il y a eu beaucoup plus d'initiatives \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 mais j'avais pas entendu parler d'initiatives aussi aussi pr\u00e9coce, donc il \u00e9tait un peu un peu pionnier en la mati\u00e8re et \u00e7a partait vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat personnel tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 pour pour ses voisins en fait les gens avec lesquels il vivait, c'\u00e9tait beaucoup d'chilien non. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:44) [77%] :\r\nPas justement, c'est ce que j'avais directeur et les chilien Lewin quand moi j'aimerais vous dire c'est c'est courant des des Boeing car qui s'int\u00e9resse \u00e0 la culture et \u00e0 la langue comme un petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:54) [85%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:55) [89%] :\r\nIl y a un regain d'int\u00e9r\u00eat, je dirais, mais un int\u00e9r\u00eat qui va pas beaucoup plus loin que acheter peut-\u00eatre une babiole ratissage ou quelque chose comme \u00e7a, la d\u00e9marche qui fait, qui va quand m\u00eame plus \u00e0 fond, on y donne aussi un espace aux gens pour enseigner, c'est pas lui qui s'approprient quelque chose pour le transmettre, il ouvre son espace donc dans ce cadre -l\u00e0, l'\u00e9cole, je mange, je sais pas mais je pense que c'est une initiative assez particuli\u00e8re et assez assez unique au Chili probablement pas la seule, mais quand m\u00eame assez unique. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:26) [86%] :\r\nAnne Lavanchy On Va, j'aimerais qu'on s'int\u00e9resse, pour ce d\u00e9but d'entretien \u00e0 la \u00e0 la transmission du langage, justement parce que le reportage en parle c'est \u00e7a une Hector ce Winter qui se bat pour enseigner mapuche et dans son \u00e9cole, la transmission du langage mapuche et elle se fait comment parce que il faut pas oublier que c'est une langue orale. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:44) [84%] :\r\nAlors c'est une langue orale qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9crite il y a plusieurs si\u00e8cles, notamment par les j\u00e9suites qui ont fait les grammaires qui sont encore les meilleurs Kramer actuellement donc il y a des traces \u00e9crites en plus que les traces qui une formalisation \u00e9crite qui existe maintenant, c'est vrai qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des familles, la plupart du temps les gens n'apprennent pas en \u00e9crivant mais n'apprennent que par Oral la langue se transmet beaucoup dans la dans la famille en fait o\u00f9 se transmettait parce que la plupart du temps maintenant, en tout cas dans la 8\u00e8me r\u00e9gion donc un peu plus au nord de Thilo h\u00e9 oh, moi, j'ai travaill\u00e9 la plupart des jeunes enfants de l\u00e0 par le pass\u00e9, pas dire qu'ils comprennent pas il y a une connaissance passive assez d\u00e9velopper mais il y a peu de gens qui la parlent, ou en tout cas qui disent parler le le nous, le Che, le Che d'aum\u00f4ne, c'est le nom de la langue, \u00e0 l'endroit o\u00f9 j'ai travaill\u00e9, oui la raison je pense de cette d\u00e9fection par rapport \u00e0 la langue, c'est l\u00e0 toute la le contexte chilien, donc de l'\u00c9tat chilien o\u00f9 il y a qu'une seule langue officielle, c'est l'espagnol pendant tr\u00e8s longtemps, il y a eu une scolarisation obligatoire tr\u00e8s forte enfin ou qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace et \u00e0 l'endroit o\u00f9 j'\u00e9tais les en format poche et qui ne parlaient comme peau d'aum\u00f4ne en fait avaient l'interdiction de parler ma donc dans l'\u00e9cole, donc il y a, et para\u00eet pas le temps, qui parlait pas et c'\u00e9tait oblig\u00e9 d'un prendre rapidement l'espagnol, il se faisait battre \u00e0 la peau aussi par les mains pour nous, avec leurs copains, donc il y a eu quand m\u00eame une entreprise par le par le biais de l'\u00e9ducation formelle tr\u00e8s forte pour arr\u00eater cette langue en fait toujours pour les faire taire avec les moyens \u00e0 sa fin avec des moyens assez fort. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:40:24) [76%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a existe encore un de Lavanchy. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:27) [86%] :\r\nLe m\u00e9pris envers les la langue existe encore, m\u00eame si on trouve dr\u00f4le parfois en tout chilien de de ou l'autre mot mais le m\u00e9pris de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale existe et les et sont tr\u00e8s tr\u00e8s conscients de \u00e7a, donc il y a moins de de d'Action directe du gouvernement pour enlever pour interdire la langue par contre disons m\u00e9pris social encore extr\u00eamement fort, extr\u00eamement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:40:52) [83%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire \u00e0 Lavanchy que ce serait l'\u00e9quivalent de ce qu'on consid\u00e9rait, peut-\u00eatre y a quelques ann\u00e9es chez nous comme des paysans, oui, j'ai r\u00e9pondu avec nombre des p\u00e9quenots je pense. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:00) [83%] :\r\nQuand il y a, il y a cette image l\u00e0 cette image- l\u00e0, \u00e0 quoi s'ajoute en fait c'\u00e9tait id\u00e9e qui a une culture diff\u00e9rente, qui serait moins \u00e9volu\u00e9, donc c'est \u00e0 la fois le PQ no mais ils sont encore un peu plus diff\u00e9rent parce que \u00e0 la base, on y parle pas la m\u00eame langue, etc, il y a beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes sur elle les relations et le machisme avec cette id\u00e9e qui est ma coach autrefois avec plusieurs femmes, en tout cas, certains caciques et aux longues, on avait plusieurs femmes et il y a l'id\u00e9e que, ils sont plus machiste que nous Lewin car, entre guillemets, mais en m\u00eame temps ils sont un peu admirer, parce qu'il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e que Israelis on va un petit mieux apr\u00e8s, oui, dans la r\u00e9alit\u00e9, Anne Lavanchy, vous qui avez v\u00e9cu et climat Pucci alors en tout cas la question du match je veux pas dire qu'ils soient plus match ce que les chiens c'est tr\u00e8s individuelle, de toute fa\u00e7on la question des relations entre hommes et femmes et m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, en fait, vous avez travaill\u00e9 comme pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 dessus, voil\u00e0, j'ai travaill\u00e9 sur transmission genre la figure de la mer par rapport \u00e0 cette id\u00e9e de de transmission et j'ai constat\u00e9 effectivement que, il y a une situation assez difficile pour les femmes, une situation pour les Papous de ces cas difficiles, mais peut-\u00eatre plus difficile pour les femmes, paradoxalement, avec la reconnaissance institutionnelle des mapuche et comme peuple autochtone en les reconnaissant l'\u00c9tat 1000 l'accent sur la transmission de la langue et la culture, et a aussi pas explicitement mais implicitement et par le pied des projets d\u00e9signer les les maires comme responsable de la transmission de la culture et de la langue, et comme on constate effectivement la langue c'est perdu, elle se trouve dans cette position un peu paradoxal de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 capable en fait de transmettent la langue alors que, comme je vous expliquais par rapport \u00e0 l'\u00e9cole, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour rendre cette transmission effectivement impossible. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:42:45) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas un hasard d'ailleurs si l'auteur des livres que vous avez amen\u00e9 l'auteur des livres de de longue main sont des livres d'\u00e9cole instruit pourra prendre le mal que j'ai oui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par une femme. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:56) [77%] :\r\nOui, elle les les salons quand m\u00eame oui, qui a une linguiste elle- m\u00eame ma putch et et \u00e0 Berne tellement penauds bon donc \u00e7a sa langue maternelle, \u00e7a Napol\u00e9on Gounelle la 9\u00e8me r\u00e9gion c'est pas la seule r\u00e9gion il y a eu la la ou des personnes ont conserv\u00e9 la langue, mais c'est quand m\u00eame la le plus, je pense, oui, il y a des possibilit\u00e9s d'apprendre le nous ne \u00e0 l'universit\u00e9, elle est professeur d'ailleurs \u00e0 l'universit\u00e9, gros et paradoxalement, c'est plus facile d'apprendre le Makoun a sans Thiago que dans la r\u00e9gion du sud o\u00f9 il y a encore une certaine population go\u00fbter le titre du. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:31) [83%] :\r\nEt l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:33) [78%] :\r\nDe mapuche et abstiens walkie hein, alors j'ai pas super accents d'un petit geste pire alors ce qu'on appelle, c'est assez joli parce qu'il a des dessins d'enfants, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des textes, je comprends \u00e9videmment pas puisqu'sont \u00e9crits, on va mais alors ma petite si je comprends bien, s'\u00e9crit avec des lettres latines, parce qu'on arrive \u00e0 lire, j'arrive \u00e0 la derni\u00e8re page \u00e0 des dessins d'animaux, \u00e7a c'est rigolo, il y a des poussins leurs poussins Sadia tchatcher awal\u00e9 justement petit pousse \u00e0 l'\u00e9coute, c'est rigolo parce qu'on a l'impression que certains mots sont proches des n\u00f4tres, par exemple, Brel voil\u00e0 cheval qu'AOL ou \u00e0 Oyo oui Cavaillon \u00e0 l'aurait fait. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:05) [78%] :\r\nMoi, il y a des animaux qui ont sont apparues avec les espagnols avec les conquistadores et donc les noms sont des villes et de l'espagnol, mais \u00e0 l'inverse, il y a beaucoup de noms de termes en chilien qui vient d'peut donc, donc il y a vraiment une porosit\u00e9 tr\u00e8s grande linguistiquement demain pour le mod\u00e8le espagnol ou Chili par exemple, un nom qui est tr\u00e8s tr\u00e8s chilien ce Polo qui signifie le petit ami, la petite amie, c'est un nom que les Chiliens hispanophones consid\u00e8re comme tout \u00e0 fait, faisant partie de leur langue et qui vient de Dumas, vous ne pourriez Lio qui est signifie je t'aime \u00e0 cela, il y a une cousine aussi qui est souvent utilis\u00e9e notamment peut-\u00eatre parler dans les classes, peut-\u00eatre un tout petit peu plus basse mais qui signifie le fric en fait oui, et cousine signifie le d\u00e9taillant Maputo Moon. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:44:52) [88%] :\r\nQui correspond une fortune \u00e0 la on a bien compris, \u00e0 Lavanchy, on va \u00e9couter de la musique, et puis on va, on va revenir \u00e0 votre parcours et votre aventure avec les policier puisque vous y avez v\u00e9cu pendant plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es m\u00eame si on additionne toutes, vous allez nous raconter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:10) [65%] :\r\nAu bord de la communaut\u00e9 consternation. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:14) [62%] :\r\nDes soir\u00e9es lors d'un 1000000, la puissante ensevelies la au stabilo l'abyssale regardez et il y a l'amour qu'elle avait l'la vie \u00e7a me voir Claude Duneton d\u00e9cid\u00e9 pour ce qui est, qui est d\u00e9cid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:45:34) [67%] :\r\nL'amour, elle aurait l'artisan pointe bretonne de son c\u00f4t\u00e9, qui est l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:41) [60%] :\r\nEt une grave. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:43) [62%] :\r\nJe ne voulais pas des programmes, c'est-\u00e0-dire une tirelire \u00e0 d\u00e9coller et les c'est-\u00e0-dire qu'il r\u00e9clame \u00e0 Philippe Jannet ont les niveaux aurait beaucoup de bascule, non, mais non, regardez l\u00e0- bas, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:04) [60%] :\r\nJ'ai au niveau des et on arrive \u00e0 travailler donc dans la bataille. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:11) [71%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:13) [64%] :\r\nL'enseignant \u00e0 une bonne place, l'enseignant, l'album plateforme la baisse des prix et donc pour Michael assez malade et voil\u00e0 quoi lourd. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:33) [58%] :\r\nVoil\u00e0 salaire est -elle enterr\u00e9e pour assez madame monsieur bonjour album aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:40) [63%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:42) [61%] :\r\nMoi donc violences quasi alors j'ai l'\u00e2me quotidien ce h\u00e9ros et pointe donc un Rallye organis\u00e9 alors l\u00e0 dans le pays, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier la partie Yasser o\u00f9 elle va -t-elle son souvent \u00e0 un peu, on savait qu'on Miramas Miramas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:03) [64%] :\r\nLa il y a, elle va acqu\u00e9rir pour progressivement, comme \u00e0 son pays, partir de la tortilla, c'est vrai, les bact\u00e9ries sont correspond a voulu riposter elle. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:18) [85%] :\r\nAnne Lavanchy, vous \u00eates anthropologue, travaille \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg en ce moment en Ecosse, vous avez fait, vous, \u00e9tudes \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez aussi fait vous \u00e9tudes de terrain au Chili chez les mapuche et dans une communaut\u00e9 mapuche et \u00e7a tombe bien puisque c'est des mapuche et que nous parlons, toute cette semaine vous avez s\u00e9journ\u00e9 chez ma Poutier, vous vous souvenez de la 1\u00e8re fois que vous \u00eates arriv\u00e9s en territoire nos petits les premiers ma politique, vous avez rencontr\u00e9 oui oui tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:47:41) [86%] :\r\nJe je vivais chez des amis d'amis en fait \u00e0 Cannes, il \u00e9tait dans une petite ville tout pr\u00e8s des communaut\u00e9s dans lesquelles et la 1\u00e8re fois que j'arrive chez eux, il y avait justement un monsieur, un ami de la famille qui \u00e9tait l\u00e0 et qui aide les gens ma Pottecher \u00e0 et les couleurs, donc dans la vall\u00e9e, dans laquelle j'ai travaill\u00e9, qui est d'ailleurs les dirigeants avec lesquels j'ai beaucoup collabor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:59) [81%] :\r\nQu'est devenu presque un ami, ce qui est devenu un ami, pourquoi cet int\u00e9r\u00eat, tout d'un coup, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous \u00eates chez ses amis \u00e0 ce monsieur mapuche et vous connaissez l'existence mapuche et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'avais lu en tant qu'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:11) [84%] :\r\nApologue quelques quelques textes sur les sur les mains, Pottecher qui \u00e9taient des textes qui refl\u00e8te assez bien l'id\u00e9e qu'on en a parce qu'il pr\u00e9sentait une image extr\u00eamement pass\u00e9iste de de ce peuple Hector le dit quand il y avait des livres d'histoire, quand lui- m\u00eame a \u00e9tudi\u00e9 les Mapuches et \u00e9taient des personnes qui habitaient autrefois sur le territoire du Chili, c'est encore le cas pour les les pisteurs actuellement des des enfants que j'ai vu dans la vall\u00e9e, mais les d'anthropologie que j'avais pr\u00e9sent\u00e9 aussi cette image d'une soci\u00e9t\u00e9 qui semblait avoir disparu et j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 en rencontrant Manoel donc cet ami dirigeant de voir que il \u00e9tait ma peau Che, il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'un groupe culturellement Pottecher et qui ne vivaient pas du tout comme ces personnes, donc j'avais lu qui int\u00e9resse pas quelqu'un de l'ancien temps, c'est un fant\u00f4me, voil\u00e0, j'\u00e9tais l\u00e0 et bien touch\u00e9s et c'est ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 en fait d'essayer de comprendre un tout petit peu cette vie quotidienne et actuel des. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:10) [85%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'aller passer un petit moment chez les mapuche et quand \u00e7a se passe quand on d\u00e9cide d'aller vivre, alors j'ai demand\u00e9 si j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:49:18) [83%] :\r\nEt je suis parti en pensant, enfin, je suis all\u00e9 dans la vall\u00e9e, arriv\u00e9s en bus, en pensant que j'allais rester peut-\u00eatre 2, 3 jours, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s clair et je suis rest\u00e9 4 mois effectivement, c'est-\u00e0-dire aux ann\u00e9es que non je revenais pas venir chez eux tout de suite, carr\u00e9ment voil\u00e0, oui, de fil en aiguille sur ST, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler un peu avec le groupe culturel et j'ai aussi rencontr\u00e9 par le biais de Manuel, un autre ami c'est \u00e7a n'Khalaf, qui venait d'avoir un projet en fait pour \u00e9tudier les conditions de vie dans la vall\u00e9e et les couleurs, et j'ai eu la location de collaborer \u00e0 ce projet, ce qui m'a donn\u00e9 aussi une id\u00e9e assez claire des conditions de vie mat\u00e9rielle de toutes les personnes de la vall\u00e9e donc \u00e0 la fois des et o\u00f9 on voit justement les diff\u00e9rences en termes de de de possessions mat\u00e9rielles de possession entre Lewin cas \u00e9l\u00e9ments policiers qui sont assez assez forte, la diff\u00e9rence justement alors la diff\u00e9rence en terme de mat\u00e9riel oui et les, les gens sont vraiment pauvre alors en 2000, quand j'ai commenc\u00e9, quand il y a eu justement cette \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite, beaucoup de foyers n'avaient pas l'\u00e9lectricit\u00e9, lire la route, enfin il y a, il y avait un chemin en fait qui traversaient la voie de la vall\u00e9e qui \u00e9tait la poussi\u00e8re qui veulent de la Terre mais j'ai pas vu de maison ou YMCA sans \u00e9lectricit\u00e9, par exemple, il y avait pas de t\u00e9l\u00e9phone, pas internet, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et les Mapuches \u00e9tait toujours plus pauvres, oui, oui, et surtout en termes de de possession de Terres Hector dit dans son reportage que j'ai plus Hector mais sur le reportage, on entend que Lewis guichet mots-cl\u00e9s mapuche et du sud de notamment de l'\u00eele de Thilo et ont rachet\u00e9 leurs Terres \u00e0 l'\u00e9poque au roi d'Espagne, alors c'\u00e9tait pas le cas, plus au nord, \u00e7a c'est vraiment une une r\u00e9alit\u00e9 disons juridique du sud au nord, ils ont pas racheter leurs Terres hors d'Espagne, mais ils \u00e9taient de facto ind\u00e9pendant jusqu'\u00e0 l'ind\u00e9pendance du chilien, cette BD du Chili, pardon, c'est-\u00e0-dire c'est quand Chili s'est cr\u00e9\u00e9, que vraiment il y a eu une imposition effective une colonisation du sud du Chili et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les Macoutes chez ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits \u00e0 vivre dans des r\u00e9ductions justement des r\u00e9serves r\u00e9serves avec tr\u00e8s peu de terrain et on leur donnait beaucoup de Terres aux colons en proportionnellement par rapport \u00e0, \u00e0 ce qu'avaient les mains, c'est celle -l\u00e0 l'origine en fait de cette paup\u00e9risation des mapuche par rapport au Boeing. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:29) [86%] :\r\nAlors, qui sont des gens de la Terre puisque, maintenant, je veux dire Jean de la Terre Lavanchy votre maison, elle ressemble \u00e0 quoi sch\u00e9ma parce que vous avez fini par retourner avait fait votre \u00e9tude de terrain qui a permis ensuite de faire voter ce qui s'intitule Les langages de l'autochtones il enjeux politiques et sociaux des n\u00e9gociations identitaires mapuche et au Chili, un livre publi\u00e9 en 2009, donc vous avez fini donc par faire cette \u00e9tude de terrain qui a donn\u00e9 suivre vous \u00eates rest\u00e9 18 mois chez eux dans l'oui j'imagine quasiment l\u00e0, vous avez votre propre maison alors d'abord j'habite. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:58) [86%] :\r\nThey chez des amis de Manuel, et puis apr\u00e8s, effectivement j'ai j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 pour avoir une une toute petite maison, les gens \u00e9taient pri\u00e9s beaucoup parce qu'en fait y a tr\u00e8s peu de place concr\u00e8te, donc il y a aussi tr\u00e8s peu d'endroit o\u00f9 vivre et l\u00e0 il y avait un vieux couple qui avait re\u00e7u un subside pour se construire une maison, un peu plus nouvelle, donc ils avaient encore leurs taux vieilles maisons et moi j'ai v\u00e9cu dans la toute vieille maison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ce qui faisait beaucoup rire les gens bien s\u00fbr pas, j'avais une maison dans un \u00e9tat qui \u00e9tait pas tr\u00e8s bon et c'\u00e9tait pas toujours \u00e9vident au quotidien parce que on entend aussi dans le reportage, le sud du Chili est un pays froid et pluvieux, donc \u00e7a et vous allez pas le ch\u00f4mage s'entra\u00eenant alors t\u00eate chauffage du tout hein, moi j'aime pas de fen\u00eatre tr\u00e8s quand m\u00eame j'ai r\u00e9ussi \u00e0 na\u00eetre, c'est vrai qu'voil\u00e0 les les conditions de vie sont assez difficiles, ce qui explique aussi, enfin c'est quelque chose qui m'a frapp\u00e9e par rapport \u00e0, notamment, aux enfants et \u00e0 l'\u00e9cole, la scolarisation obligatoire tous les enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s difficile de faire c'est de voir comment les parents peuvent pas nous aider parce qu'ils connaissent pas, parce que m\u00eame, soit parce qu'elle colle donc y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, et qui fait trop froid pour concr\u00e8tement rest\u00e9 assez longtemps face \u00e0 des devoirs ou m\u00eame pour lire, donc c'est vrai qu'il aille \u00e9tudier est aussi une comporte une dimension vraiment physique, il faut qu'on ait un certain bien-\u00eatre physique pour pouvoir vraiment \u00e9tudi\u00e9 et c'est difficile au sud du Challenge, il fait froid. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:53:23) [75%] :\r\nOui vous a Lavanchy vous \u00e9tiez une une blanche n'est pas vraiment une cale emplie puisque vous \u00eates \u00e0 chilienne, une chercheuse, l'anthropologue qui s'installa ou milieu de cette communaut\u00e9, je pense que c'\u00e9tait jamais arriv\u00e9, vous \u00e9tiez consid\u00e9r\u00e9 comme on. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:53:37) [84%] :\r\nEffectivement, je pense pas qu'il y a d'anthropologue qui sont all\u00e9s, c'est-\u00e0-dire dans dans la communaut\u00e9 en m\u00eame temps les mains Pottecher ont une certaine connaissance, enfin du fait, en tout cas qu'existent des anthropologues parce qu'on leur envoie souvent des anthropologues qui viennent faire des enqu\u00eates comme \u00e7a, plut\u00f4t, qui sont des employes du gouvernement donc, a priori, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de ferraille qui conna\u00eet ses anthropologue oui et apr\u00e8s quand j'ai vu \u00e0 quoi Earnest acheter moi- m\u00eame, bon moi je suis pas tout \u00e0 fait comme j'avais besoin un peu de distancer mais c'est vrai que la mani\u00e8re dont je suis arriv\u00e9 sur sur le terrain, disons avec eux et surtout non j'ai v\u00e9cu permettait tout de suite de de faire une diff\u00e9rence parce qu'effectivement il y a pas d'chilien qui vont vivre dans des communaut\u00e9s ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, donc j'\u00e9tais l\u00e0 Greengard la planche la blanche, voil\u00e0 quand je retourne maintenant, je suis la la Greengard avec, selon les personnes, les connotations plus ou moins positive, mais c'est souvent assez agr\u00e9able, je crois, oui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:54:31) [95%] :\r\nOn se moque gentiment oui oui, vous y retournez vous l'avez dit, vous vous \u00eates fait des amis l\u00e0- bas, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:38) [87%] :\r\nOui, oui, j'ai des amis, des gens avec lesquels je t\u00e2che de maintenir le contact par par Internet notamment Manuel et son fr\u00e8re, les dirigeants du du groupe avec lequel j'ai beaucoup travaill\u00e9, j'ai aussi maintenant un peu de famille l\u00e0- bas, donc je retourne aussi voir ma famille l\u00e0- bas et j'essaie d'y aller plus au moins une fois par ann\u00e9e, c'est un peu difficile parce que c'est loin parce que c'est compliqu\u00e9 pour y aller, cela prend du temps faire voil\u00e0 j'essaye vraiment de de maintenir les contacts de t\u00e9l\u00e9phoner et d'avoir des Liens par Internet, la prochaine fois que vous y allez, c'est que je ne sais pas, justement, je sais pas, j'aimerais aller dans l'ann\u00e9e qui vient, pas cette ann\u00e9e, il y a une ann\u00e9e j'\u00e9tais, j'\u00e9tais l\u00e0- bas une ann\u00e9e comme quand j'\u00e9tais l\u00e0- bas le dernier souvenir que vous ayez les les adieux avec Nancy, qui est ma plus ch\u00e8re amie sur le terrain l\u00e0- bas et qui est venu me ramener jusqu'\u00e0 l'a\u00e9roport de Santiago apr\u00e8s fera qu'elle allait \u00e0 l'a\u00e9roport et j'\u00e9tais tr\u00e8s touch\u00e9 qu'elle Vienne me raccompagner par nous, Dieu, mais aussi parce que si on parce que c'est loin, Santiago et 500 kilom\u00e8tres est -ce qu'on peut compliquer Brialy. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:55:39) [86%] :\r\nEh ben on vous souhaite bonne route, on vous souhaite d'y aller bient\u00f4t 13 nous esp\u00e9rons aussi, merci beaucoup \u00e0 9 aussi d'\u00eatre venu nous voir, je rappelle que vous \u00eates anthropologue et vous travaillez actuellement Edimbourg \u00e0 l'universit\u00e9, au d\u00e9partement d'anthropologie sociale mais vous avez fait vos \u00e9tudes \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans une communaut\u00e9 moi Poutier dit Chili merci bonne remercie ainsi merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:56:02) [65%] :\r\nPrix du multipartisme alors la th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:56:17) [56%] :\r\nTourn\u00e9es ici grave c'est les sur, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais c'est \u00e7a qui a beaucoup pour tenter de voter contre, voil\u00e0 ce jour pour le 31 la Gr\u00e8ce \u00e0 Brazzaville aussi \u00e0 ce qui se trame oui et d'avoir d\u00e9j\u00e0 parmi tristesse Electrabel la marge pour Madrid, pas besoin trop sa il faut Hassania Julh\u00e8s vinicole superbe pour ce qui est au pouvoir, cette table pour identifier soit aussi terrorisme gros Gemplus pendant que pour d'autres, il pose Khiroun Alain Picard et midi il y a et puis poteau qui nous appelle \u00e0 \u00e9quiper la ravissante grave amass\u00e9 un sp\u00e9cimen qui a \u00e9t\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire qui est bloqu\u00e9, que les cas a \u00e9t\u00e9 pour sa tourn\u00e9e autorit\u00e9s pour on est au-dessus de tout convertir \u00e0 il va faire pays il est s\u00fbr qu'il souhaite que les cas il multiplie avec laquelle sa tourn\u00e9e, donc moi je n'ai encore retenir donc le bien, ce monsieur il a pas peur de stabilit\u00e9 des candidats, il le a invit\u00e9 c'\u00e9tait long, il pourrait absorber avoir pour supporter et l'artiste, elle est, et surtout il y a, acceptera bient\u00f4t \u00e7a co\u00fbte \u00e0 la vente, il y a, c'est pour \u00e7a, mais la fin l'appel de avait la ville en m\u00eame temps \u00e0 l'attaque, les mots, voici l'article s'est lass\u00e9 et Cohn-Bendit bonjour, bon, d'autres escales pour il compte donc avertis, on cible, ils ont parl\u00e9 une histoire qui on pas, il va de leur pays, il est bloqu\u00e9, il fait quel accueil qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour sa tourn\u00e9e h\u00f4telier qui Eastwood ce n'\u00e9tait encore. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:58:06) [56%] :\r\nVoil\u00e0, puis il est plus il qu'elle accueille mutuelles collect\u00e9es ni \u00e9motion tournait au territoire, voil\u00e0, mais il faut, je ne peux ou quoi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:58:27) [77%] :\r\nUn rap mapuche et choisi par Nathalie une Bergen notre programmatrice musicale, on l'en remercie, et puis tout \u00e0 l'heure pendant l'interview d'Anne Lavanchy, on l'entendait le groupe mythique qu'il a pas une groupe chilien, mais qui la paille ou ne c'est du Mavoungou qui, l\u00e0, \u00e7a veut dire 3 pas ne \u00e7a veut dire barbel\u00e9s 3 bars bah oui les 3 barbus qui chante, justement, avant de se dire au revoir, on va prendre des nouvelles de la route ou plut\u00f4t du rail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:51) [80%] :\r\nL'une id\u00e9e info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:55) [91%] :\r\nLa voie entre Le Locle et Le Locle Col des Roches est interrompue pour le trafic ferroviaire en raison d'un d\u00e9rangement \u00e0 l'appareil d'enclenchement des trains r\u00e9gionaux Neuch\u00e2tel Le Locle sont remplac\u00e9s par des bus entre La Chaux-de-Fonds et Le Locle, la dur\u00e9e de la perturbation et pour l'heure inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:08) [76%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:59:19) [84%] :\r\nVoil\u00e0, cette fois, on se dit au revoir pour de bon, mais pour mieux se retrouver demain, toujours en territoire mapuche et avec un nouveau reportage d'Alain Devalpo, ce sera d\u00e9j\u00e0 l'avant- dernier jour de voyage en termes un au Chili, il me reste \u00e0 remercier toute l'\u00e9quipe du dromadaire St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Francine d'un ma\u00eetre- assistante de production Monsieur T qui r\u00e9alise les carnets de route Nathalie Sternberg qui signe la programmation musicale, Dany, je suis l\u00e0 pour notre site internet dromadaire Point rsr Point sache, allez voir les tr\u00e8s belles photos d'Alain Devalpo et c'est Dominique Stalder qui est avec nous en r\u00e9gie tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Alain Devalpo M\u00e9lanie compagnon vous \u00e7a lui va \u00eatre 11 heures du matin \u00e0 Chiloe et et 15 heures tout juste sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:56) [72%] :\r\nOui Point rsr. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Devalpo, Alain", "role": "journaliste ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavanchy, Anne", "role": "anthropologue, travaille actuellement au d\u00e9partement d'anthropologie sociale de l'universit\u00e9 d'Edimbourg en Ecosse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Hector, instituteur chilien qui d\u00e9fend la culture mapuche", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27F5BD22-2894-4040-9DE7-792F718B9AE3", "internalArchiveId": "27F5BD22-2894-4040-9DE7-792F718B9AE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tactiques utilis\u00e9es lors d'un entretien embauche pour emporter la d\u00e9cision des recruteurs : Interview de Nicolas Roulin, chercheur en psychologie du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui va recevoir le Prix Nexans pour son travail sur les tactiques utilis\u00e9es lors des entretiens d'embauche", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Mentir lors d'un entretien d'embauche ou simplement exag\u00e9rer certaines de ses comp\u00e9tences. Les candidats \u00e0 un poste utilisent souvent des tactiques pour tenter d'emporter la d\u00e9cision des recruteurs. ", "durationSec": 262, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["travail (activit\u00e9)", "emploi"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T08:18:29Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMentir lors d'un entretien d'embauche ou simplement exag\u00e9rer certaines de ses comp\u00e9tences, les candidats \u00e0 un poste utilisent parfois des tactiques pour tenter d'emporter la d\u00e9cision des recruteurs et cette strat\u00e9gie, vous les avez analys\u00e9 Nicolas Roulin, bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur en psychologie du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous recevrez d'ailleurs ce soir le Prix Nexans, un prix qui r\u00e9compense votre travail universitaire, vous parlez -vous clairement de de tactiques d'influence utilis\u00e9es par les candidats est -ce que vous avez des exemples pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [85%] :\r\nAlors oui, il y a toute une palette de tactiques qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s par les candidats lors d'un entretien, \u00e7a peut aller d'une tactique tr\u00e8s honn\u00eate comme mettre en \u00e9vidence ses comp\u00e9tences ou ses succ\u00e8s jusqu'\u00e0 des tactiques beaucoup plus malhonn\u00eate, on va inventer justement ses comp\u00e9tences ou c'est des exp\u00e9riences pass\u00e9es ou ses succ\u00e8s pour essayer de, de convaincre recruteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [84%] :\r\nDonc il y a parfois tr\u00e8s clairement Nicolas Roulin des des cas c'est grave, on peut le dire, l'employeur peut se dire apr\u00e8s, mais si j'avais su \u00e7a, je n'aurais jamais engag\u00e9 cette personne par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nEffectivement, alors on a men\u00e9 une \u00e9tude aupr\u00e8s de plus de 160 candidats qui a pass\u00e9 des entretiens dans un cabinet de recrutement, on leur a demand\u00e9, \u00e0 la suite de l'entretien dans quelle mesure ils avaient \u00e9puis\u00e9 toute une palette justement de cette tactique l\u00e0 et on a trouv\u00e9 que 40 pourcent des des des candidats avait avou\u00e9 avoir exag\u00e9r\u00e9 ou embellie un peu leur leurs qualit\u00e9s, leurs leurs exp\u00e9riences, leurs comp\u00e9tences, et m\u00eame 20 pourcent avait avait \u00e9tait all\u00e9 jusqu'\u00e0 inventer certaines de ses comptes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [94%] :\r\nQui a invent\u00e9 la c'est quand m\u00eame assez grave et 20 pourcent c'est c'est quand m\u00eame aussi un chiffre, parce que c'est un chiffre qui vous a surpris, vous par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nFinalement non parce que les \u00e9tudes ant\u00e9rieures qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans d'autres pays notamment \u00c9tats-Unis avaient montr\u00e9 des chiffres encore plus effrayant que cela donc 20 pourcent finalement finalement, c'est quelque chose qui \u00e9tait assez attendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a des pays o\u00f9 il y a des plus plus fort menteur que d'autres grands dans les candidats aux embauche alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, notamment aux \u00c9tats-Unis, vu que c'est un milieu o\u00f9 les les candidats sont vraiment pouss\u00e9s \u00e0 se \u00e0 se vendre \u00e0 se mettre en \u00e9vidence, encore plus qu'en Suisse, dont les entretiens d'embauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [87%] :\r\nEst ce qu'on est tous sains petit peu menteur finalement parce que on peut prendre des petits exemples qui sont pas bien m\u00e9chants, genre mentir, par exemple, sur ses capacit\u00e9s linguistiques, dire qu'on parle tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'allemand alors qu'on le remarque quelques notions \u00e7a vous vous mettez dans quelle cat\u00e9gorie vous l'englober dans quelle cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [90%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend dans quelle mesure on on exag\u00e8re ce conseil si vous parlez relativement bien l'allemand et vous dites que vous parlez couramment, c'est une petite exag\u00e9ration si vous ne parlez pas du tout allemand et que vous vous le mentionnez dans votre CV ou durant un entretien, l\u00e0 on est carr\u00e9ment dans une situation de mensonges qui est qui est probl\u00e9matique parce que l'entreprise a certainement besoin de ses comp\u00e9tences mais vous n'aurez pas par la suite au travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [90%] :\r\nEst -ce que les recruteurs, on peut dire, ils ne sont pas dupes, ils savent qu'il y a certaines strat\u00e9gies que les candidats utilis\u00e9es et quelque part, il les ignore un petit peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [86%] :\r\nMalheureusement pas, on pourrait croire que celle qui a vu que les recruteurs ont souvent l'impression que, suite \u00e0 leur exp\u00e9rience, leur intuition et sont capables, type de devoir au travers du candidat d\u00e9tecter ces choses -l\u00e0 mais dans une \u00e9tude que nous avons men\u00e9 une autre \u00e9tude, on va demander \u00e0 des recruteurs de justement de visionner des vid\u00e9os d'entretiens d\u00e9tecter ces ces tactiques d'influence et on a trouv\u00e9 que, \u00e0 peu pr\u00e8s 12 pourcent seulement seulement de ces tactiques et d\u00e9tecter donc c'est un chiffre relativement faible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [84%] :\r\nEt vous dites aussi, hein, que l'entretien d'embauche est souvent une suite de clich\u00e9s que les recruteurs vrais billets, c'est d'abord \u00e7a qu'il faut aussi changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [88%] :\r\nOui, leur tout \u00e0 fait, on a l'habitude d'entendre toujours le m\u00eame type de question durant les entretiens, quels sont vos faiblesses, vous voyez -vous dans 5 ans, ce genre de choses que des questions qui sont archi- connus de la part des candidats et auquel il est tr\u00e8s tr\u00e8s facile de se pr\u00e9parer et de de mentir ou de d'am\u00e9liorer son son image nous on encourage justement de transformer un peu l'entretien d'embauche, en essayant de, de pousser les candidats \u00e0 raconter des exp\u00e9riences v\u00e9cues dans laquelle ils doivent mettre en \u00e9vidence des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour le poste et pour lesquels il est donc plus difficile de, de, de tricher ou de falsifier parce que il faut d\u00e9j\u00e0 se rappeler l'histoire l'a racont\u00e9 dans les d\u00e9tails, et donc si on plus on doit encore essayer de l'embellir durant le processus, \u00e7a devient difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une piste pour aller un peu plus loin sur le profil du candidat et d'essayer de le cerner un tout petit peu des tests psychologiques, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 pas mal, en entreprise ou o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a peut se faire encore un peu plus pour avoir vraiment un profil qu'on recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [86%] :\r\nAlors \u00e7a peut se faire plus en tout cas en Suisse, par contre, va faire attention, quels types de tests psychologiques, on utilise parce que, par exemple, des choses comme la graphologie sonder des outils \u00e0 absolument abolir des entre des, des, des syst\u00e8mes de s\u00e9lection par contre des des tests pour mesurer l'Intelligence des candidats \u00e9ventuellement leur personnalit\u00e9, c'est des choses qui sont, qui sont possibles \u00e0 mettre en place oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [95%] :\r\nMerci Nicolas Roulin, chercheur en psychologie du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel, vous allez recevoir d'ailleurs le Prix Nexans d\u00e9tient par J\u00e9r\u00f4me Galichet, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulin, Nicolas (psychologue)", "role": "chercheur en psychologie du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-396A3BE9-5618-4174-BCED-D1B616C8D3E4", "internalArchiveId": "396A3BE9-5618-4174-BCED-D1B616C8D3E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre (3/5) : Une guerre de 100 ans", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "[Blanc de 3.30 au d\u00e9but de l'enregistrement]. \u00c0 mesure que les m\u00e9di\u00e9vistes travaillent sur la guerre, ils sont de plus en plus convaincus qu'elle ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un accident au Moyen \u00c2ge, comme le simple fruit du d\u00e9r\u00e8glement des proc\u00e9dures normales que doivent observer dans leurs relations les diff\u00e9rentes puissances. Au Moyen \u00c2ge la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble est fond\u00e9e sur la guerre. Dans la mesure o\u00f9 le pouvoir appartient, sous des formes diverses selon les p\u00e9riodes, \u00e0 une classe dominante de guerriers: guerriers parce que libres d'abord, libres et ma\u00eetres du sol, puis ensuite, guerriers professionnels parce que engag\u00e9s par l'Etat. L'histoire de la guerre au Moyen Age est une histoire politique et sociale.", "durationSec": 3653, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Angleterre", "France"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "arm\u00e9e", "Moyen Age"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs. Blanc de 3.30 au d\u00e9but de l'enregistrement", "lastModifiedDate": "2015-10-14T09:07:07Z", "speechToTexts": ["14.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [75%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc tout au cours du 13\u00e8me si\u00e8cle, l'Angleterre va fort qui affirmera la pr\u00e9dominance militaire anglais le peut, lors de la guerre de donc cette semaine la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [69%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [91%] :\r\nLe plus vieux m\u00e9tier du monde, Braunschweig son prochain je pense que du c\u00f4t\u00e9 anglais, il y avait quelque chose comme 6000 combattants alors que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, il y en avait environ 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [79%] :\r\nTout blanc, la guerre est une entreprise, il est est l'artiste, si je puis dire, autrement dit, c'est une entreprise culturelle, vous avez possibilit\u00e9 de le d\u00e9truire tout le monde, une distance infinie m\u00e9tis f\u00e9erique, c'est quand le ma\u00eetre du monde existe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:16) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [87%] :\r\nQuelle place occupe la guerre au moyen- \u00e2ge, comment les arm\u00e9es sont -elles organis\u00e9es qui les constituent attends id\u00e9e des effectifs en pr\u00e9sence qu'est -ce qu'une lettre de r\u00e9mission qui l'a r\u00e9dig\u00e9 et pourquoi qui emm\u00e8ne le destinataire. \r\nQue peut on esp\u00e9rer ou redouter son exp\u00e9diteur. \r\nQui aura r\u00e9dig\u00e9 les plus importants de chronique du moyen- \u00e2ge, concernant notamment la tr\u00e8s longue p\u00e9riode du conflit : ce sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous aborderons dans cet \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9 une guerre sentant Est-. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:16) [84%] :\r\nPoint il y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:21) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:52) [61%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:04) [99%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:05) [79%] :\r\nOn alors 1429 il y avait au pays de l'orage, une fille de 18 ans, native de Domr\u00e9my, qui jusque -l\u00e0 n'avait fait, regardez l'esp\u00e8ce de Zauchensee dans ce cas pieuses et vaillante l'essence Marguerite Catherine Agn\u00e8s puis apparurent ta plusieurs reprises et lui, au nom de Dieu, vous allez trouver le roi pour l'aider \u00e0 recouvrer son royaume, c'est-\u00e0-dire cette place \u00e0 bouter l'engrais hors de toute la France, cette date une singuli\u00e8re entreprise pour cette berg\u00e8re inexp\u00e9riment\u00e9 que le restituer par ses seuls moyens \u00e0 la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise et de r\u00e9tablir dans le Sun unit\u00e9 le royaume divis\u00e9 depuis 1420 d'un c\u00f4t\u00e9 le dauphin Charles, h\u00e9ritier l\u00e9gitime mais chass\u00e9 de sa capitale, jouissait d'une fragile autorit\u00e9 sur la r\u00e9gion du Centre et le Midi languedocien, l'autre Henri VI, fils du roi d'Angleterre Henri centim\u00e8tres qui se disait aussi roi de France, dans le nord et dans l'Ouest, avant toute chose, il fallait que Jeanne d'Arc triomphant des h\u00e9sitations du dauphin, la menace ont \u00e9t\u00e9 pris d'avis contradictoires \u00e0 poursuivre \u00e9nergiquement la reconqu\u00eate de son royaume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:28) [89%] :\r\nAu lendemain de la seconde guerre mondiale, ce qui raconte l'histoire \u00e0 la radio, ce sont des historiens mais des historiens d'un genre un peu particulier, ce sont d'abord et avant tout, des militaires ont leur estime la comp\u00e9tence n\u00e9cessaire pour parler de ce qu'ils connaissent le mieux le terrain de bataille, m\u00eame si entre une p\u00e9riodes anciennes et un temps plus r\u00e9cent, la bataille, les arm\u00e9es se sont radicalement modifi\u00e9, on estime cependant qu'il reste de grandes tendances qu'un expert de terrain sera mieux \u00e0 m\u00eame d'appr\u00e9cier la guerre est une chose trop pr\u00e9cieuse pour \u00eatre confi\u00e9e aux militaires, il se peut bien que son histoire \u00e9galement ainsi sous un aspect des plus c\u00e9r\u00e9monial, le site de devant, colonel s'explique dans le haut- parleur, ce que l'arm\u00e9e au Moyen \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [76%] :\r\nAlors que l'arm\u00e9e qui est roi d'Angleterre \u00e0 d\u00e9j\u00e0 acquis au d\u00e9but du 14\u00e8me si\u00e8cle, ces quelques caract\u00e8res d'une force militaire moderne, c'est avec l'arm\u00e9e purement f\u00e9odal que les roi de France vont entrer dans la guerre de 100 ans dans cette arm\u00e9e qui encore tr\u00e8s vivace, le divorce entre les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de la nation que alliez parler d'armes certes dans la phase suivante de qui, des mercenaires, des classes bien distincts qui sont loin de constituer l'arm\u00e9e homog\u00e8ne pour le syst\u00e8me f\u00e9odal le passage, tenant d'une terre noble doit sont tr\u00e8s bien hommage et fid\u00e9lit\u00e9, il doit aussi du rouge 40 jours par an, le service militaire, le pouvoir d'achat ou de chevaucher lorsque celui -ci le convoque pour une campagne plus ou moins lointaines. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:11) [86%] :\r\nOn leur a entendu de -ci, del\u00e0 cette force de d\u00e9tails, force le respect, voire l'admiration et surtout laisse l'auditeur sans voix quand l'auditeur en question n'a pas acquis au cours de ces situe de la comp\u00e9tence n\u00e9cessaire pour r\u00e9torquer quoi que ce soit, en fait, ce militaire l'a fait son travail s\u00e9rieusement, une seule chose est omise mais elle est de taille, c'est que, sous couvert d'une arm\u00e9e lointaines colonel Mertz, parle de l'arm\u00e9e de son temps, une arm\u00e9e synonyme de modernit\u00e9 en comparaison avec cette lointaine arm\u00e9e d\u00e9crite lourdaud de parfois pataud de couacs h\u00e9ro\u00efque cette arm\u00e9e du moyen- \u00e2ge ne saurait rivaliser avec ce que sont devenus d\u00e9sormais les arm\u00e9es, le fleuron de la technique, ce qui est au micro, \u00e9galement en 1954 c'est que cette arm\u00e9e -l\u00e0, il n'est donc plus munis d'Arc ou de fl\u00e8ches a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 les plus contamin\u00e9s un sale boulot parfaitement inconnus du grand public, \u00e0 Madagascar, en Indochine et n'en est qu'au tout d\u00e9but, en Alg\u00e9rie, ceci ne concerne pas seulement cette arm\u00e9e sp\u00e9cifique, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'on a r\u00e9serv\u00e9 aux militaires le sale boulot le civil priant secr\u00e8tement qu'on apporte \u00e0 sa connaissance le moins grand nombre d'informations du terrain mais le colonel Mercier et beau joueur, car la suite de sa causerie sur l'arm\u00e9e au moyen- \u00e2ge, ou plut\u00f4t des comparaisons entre arm\u00e9e anglaise et arm\u00e9e fran\u00e7aise seront forc\u00e9ment peu valorisante pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise au regard des d\u00e9faites veille un commandement attaqu\u00e9 sur sa morgue, son peu de connaissance du terrain, en son temps un certain Charles-de-Gaulle avait r\u00e9gl\u00e9 son compte \u00e0 la ligne Maginot, ceci n'est peut-\u00eatre pas si \u00e9loign\u00e9 de cela. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:10) [94%] :\r\nNous retrouvons notre colonel Mertz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [78%] :\r\nC'est au cours du 13\u00e8me si\u00e8cle, l'Angleterre va forger l'arm\u00e9e qui affirmera la pr\u00e9dominance militaire anglaise tout au long de la guerre de 100 ans jusque vers le milieu du si\u00e8cle en laisser tomber dans Angleterre n'effet parfaitement dans l'utiliser ne diff\u00e8re pas fondamentalement de l'arm\u00e9e du roi de France, sa force r\u00e9side dans la cavalerie cette chevalerie orgueilleux, il y a la masse du peuple anglais, elle est rest\u00e9e profond\u00e9ment pacifiques puisqu'r\u00e8gne d'\u00c9douard 1er peu difficile j'en sant\u00e9, chaque fois que les Plantagen\u00eat ont eu besoin de l'infanterie, c'est un genre de pied gallois, ils ont adress\u00e9, au contraire, \u00e0 partir d'\u00c9douard 1er dans le dernier quart du 13\u00e8me si\u00e8cle, c'est un v\u00e9ritable renversement de la situation militaire qu'on assiste les causes, ce qui arrive dans l'autre rencontre ouvrages sur l'art militaire et d'arm\u00e9e au moyen- \u00e2ge les trouve d'abord dans la transformation partielle du service f\u00e9odal fond\u00e9e sur le devoir militaire gratuit du vassal 38, on a un service pay\u00e9 est arriv\u00e9 ce qui permettra au roi d'avoir bien en main une troupe homog\u00e8ne et qu'il le veut, permanente, les revenus annuels qui permettra de conna\u00eetre les effectifs, l'\u00e9tat de l'armement il y chacun, que ce soit parmi les barons les cheval, ils constituent la cavalerie ou parmi les peintres, les hommes libres qui forment l'infanterie royal. \r\nGuillaume le Conqu\u00e9rant introduit dans l'\u00eele de la fin du XIe si\u00e8cle Wilton f\u00e9odal, il y a eu garde de cr\u00e9er de grands f\u00e9odaux possesseurs d'immenses domaines capable de r\u00e9sister \u00e0 la puissance royale caissi\u00e8re qui a conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ses compagnons d'armes vers la conqu\u00eate ne sont jamais tr\u00e8s tendues et, chaque tenant chef d'oblig\u00e9 de fournir un certain nombre de chevalier plus l'ombre amblyopes sa tenue les plus bas qui \u00e9quipe et viennent se mettre \u00e0 la disposition du roi mais le Daily de 40 jours fix\u00e9 par la coutume f\u00e9odal, c'est trop court pour les campagnes d'importants, surtout s'il s'agit de s'en aller guerroyer sur le continent, aussi peu \u00e0 peu, l'avenir s'ajouter au service personnel, une taxe sur l'argent pour le produit servira, soit les mercenaires suppl\u00e9mentaires prolong\u00e9 en le r\u00e9tribuant le service de certains chevaliers qui formeront ainsi l'ossature de l'arm\u00e9e royale, ce sera le seul moyen pour le roi, d'avoir une troupe r\u00e9guli\u00e8re groupe et ses hommes d'Armor escadrons de leur imposer une discipline et de transformer ces chevaliers donc guerriers professionnels pour le Capitaine d'exp\u00e9rimenter, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'emploi, la salle \u00c9douard Ier entreprendra inconsciemment sans doute la mutation qui va faire de la cohue, une v\u00e9ritable cavalerie moins nombreuses que celles mais coh\u00e9rent et parfaitement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:13) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:04) [88%] :\r\nHistory vente cette semaine la guerre aujourd'hui une guerre de son temps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:11) [90%] :\r\n\u00e0 entendre les historiens les plus contemporains, le colonel a \u00e9voqu\u00e9 l'essentiel, l'armement, l'organisation sociale, la structure moderne \u00e0 mesure qu'ils travailleront l'objet les m\u00e9di\u00e9vistes seront de plus en plus convaincus : la guerre au moyen- \u00e2ge, ne saurait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un accident comme le simple fruit du d\u00e9r\u00e8glement des proc\u00e9dures normales que doivent observer dans leurs relations, les diff\u00e9rentes puissances au Moyen \u00e2ge, la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble est fond\u00e9e sur la guerre dans la mesure o\u00f9 le pouvoir appartient sous des formes diverses selon les p\u00e9riodes, \u00e0 une classe de guerriers guerriers parce que libres d'abord libres et ma\u00eetres du sol parce que guerriers professionnels ensuite guerriers professionnels parce que engag\u00e9s pour Lettres par l'\u00c9tat, une histoire de la guerre au moyen- \u00e2ge, c'est une histoire politique, et c'est \u00e9galement une histoire sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [90%] :\r\nEt en travaillant sur la guerre au moyen- \u00e2ge, une figure est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9marquer et \u00e0 conna\u00eetre une formidable \u00e9volution, c'est celle du chevalier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:23) [88%] :\r\nMinoritaire au 11\u00e8me et 12\u00e8me si\u00e8cles face aux gens de pied, les chevaliers ont occup\u00e9 une place de plus en plus pr\u00e9pond\u00e9rante dans la guerre, \u00e0 partir du 12\u00e8me si\u00e8cle, au si\u00e8cle suivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:38) [90%] :\r\nCe sera d\u00e9sormais l'id\u00e9al chevaleresque qui s'imposera, on dit alors que 100 chevalier valent 1000 hommes de pieds il y a \u00e9galement une hi\u00e9rarchie \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la chevalerie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:50) [92%] :\r\nTous ne sont pas adoub\u00e9s, mais ils seront unis sur un point essentiel : leur capacit\u00e9 guerri\u00e8re Philippe Contamine, est l'auteur d'un important travail sur la guerre au moyen- \u00e2ge, et plus singuli\u00e8rement d'une \u00e9tude sur les arm\u00e9es du roi de France, une \u00e9tude des plus iriez quant aux dates 1337494 on ne saurait \u00eatre plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [86%] :\r\nPourquoi s'\u00eatre donn\u00e9 une telle contrainte et que recouvre -t-elle Philippe complet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:26) [92%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:29) [91%] :\r\nCommen\u00e7ons ce ce travail il y a d'assez nombreuses ann\u00e9es j'ai pens\u00e9 que, paradoxalement, alors que la s\u00e9rie des \u00e9v\u00e9nements qui ont constitu\u00e9 la guerre de 100 ans, les luttes entre Louis XI et Charles le t\u00e9m\u00e9raire \u00e9tait suffisamment connu la chose militaire elle- m\u00eame les arm\u00e9es des rois de France. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:55) [89%] :\r\nRest\u00e9 pour beaucoup d'historiens et pour le public largement une n\u00e9buleuse et que il y avait l\u00e0 toute une s\u00e9rie de source toute une documentation qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon gr\u00e9, insuffisamment explor\u00e9e et exploit\u00e9e. \r\nEn choisissant ce th\u00e8me en choisissant ce sujet. \r\nJ'ai voulu. \r\nDans une certaine mesure choisir \u00e9galement la longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:23) [72%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:24) [87%] :\r\nEst \u00e9voqu\u00e9 le probl\u00e8me des armes des rois de France \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge durant environ 2 si\u00e8cles. \r\n1337 la date ne fait pas probl\u00e8me, c'est la date que traditionnellement on assigne au d\u00e9but de la guerre de 100 ans ou au conflit qui va se prolonger pendant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, entre les rois de France et les rois d'Angleterre entre les Plantagen\u00eats et puis les Lancastre et les souverains Valois. \r\n1337 par ailleurs j'aurais peut-\u00eatre l'occasion du revenir repr\u00e9sentant du point de vue, la documentation, un point de d\u00e9part acceptable dans la mesure o\u00f9 brusquement, et \u00e7a n'est pas par hasard les archives deviennent plus riches et o\u00f9 en m\u00eame temps des sources narrative de 1\u00e8re importance se d\u00e9veloppe, j'ai voulu en revanche \u00e9viter la traditionnelle coupure de 1453 \u00e0 la fin de la guerre de 100 ans qui de mon point de vue n'est pas essentiel de mon point de vue qui est institutionnel et social et j'ai pens\u00e9 utile de poursuivre mon effort et mon enqu\u00eate jusqu'\u00e0 la fin du 15\u00e8me si\u00e8cle jusqu'au r\u00e8gne de Charles VIII jusqu'en 1494 c'est-\u00e0-dire jusqu'au d\u00e9but des guerres d'Italie 1494 c'est une coupure assez commode \u00e0 retenir, d'autant qu'\u00e0 cette date, l'arm\u00e9e permanente d'Ancien R\u00e9gime, les compagnies d'ordonnance ou 50 ans d'existence, elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en effet par Charles VII en 1445 cependant, si 1494 et du point de vue \u00e9v\u00e9nementielle, une date fort importante et m\u00eame essentielle, en revanche, du point de vue institutionnel et social, je ne sais pas si c'est une coupure vraiment si importante, mais si j'avais d\u00fb \u00e9carter la date de 1494 il me fallait poursuivre vraiment trop avant dans le XVIe si\u00e8cle, peut-\u00eatre jusqu'aux guerres de religion, c'est-\u00e0-dire jusqu'quand aux environs de 1575 170. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:42) [73%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:45) [85%] :\r\nHistoire institutionnelle histoire sociale de direction qui s'additionnent et dresse par l\u00e0 m\u00eame un tableau sans doute plus exhaustif, plus pr\u00e9cis que le seul rappel de bataille de personnages \u00e0 laquelle nous nous trouvons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:00) [85%] :\r\nCoutumier dans le r\u00e9cit qu'entendent donner habituellement les reconstitutions dites historiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [88%] :\r\nServi notamment par le cin\u00e9ma ou la t\u00e9l\u00e9vision cet entendement de l'histoire voulu ici par son auteur s'int\u00e9resse aux gens de guerre alors sociologie d'occasion \u00e0 cet instant de pr\u00eater peut-\u00eatre attention \u00e0 la fa\u00e7on dont se fait le m\u00e9tier d'historien en fonction des sources dont ils disposent de celle qu'il choisit de consid\u00e9rer d'ordonner et d'offrir \u00e0 son lecteur et de quelle source pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 disposer, pour son r\u00e9cit de la guerre au moyen- \u00e2ge Philippe Contamine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:38) [90%] :\r\nPour \u00e9crire ce livre, je disposer de 2 types de source d'abord des sources narrative et ensuite des sources d'archives si vous avez choisi une date post\u00e9rieure, disons le 17\u00e8me du 18\u00e8me si\u00e8cle, le probl\u00e8me des sources n'aurait gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 difficile dans la mesure o\u00f9 \u00e0 cette \u00e9poque, il existe une sorte de minist\u00e8re de la guerre et ce minist\u00e8re de la guerre conserve les archives militaires de la couronne les archives militaires de l'arm\u00e9e d'Ancien R\u00e9gime pour l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, il en va tout autrement, mais malgr\u00e9 tout, dans la mesure o\u00f9 je me pr\u00e9occuper d'\u00e9tudier l'arm\u00e9e ou les arm\u00e9es des rois de France, c'\u00e9tait donc toutes les archives de la monarchie fran\u00e7aise qui, peu ou prou me concern\u00e9s et, parmi ces Jarfi, en particulier les archives relativement abondante en d\u00e9pit des incendies en d\u00e9pit des dispersions des disparitions de la chambre des comptes de France, c'est-\u00e0-dire les archives financi\u00e8res qui fournissent des chiffres de d\u00e9penses qui me fournissent des contr\u00f4le d'effectifs et qui indique \u00e9galement les noms des combattants gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on appelle les r\u00f4les de montres ou de revues qui sont en plusieurs milliers d'exemplaires, particuli\u00e8rement \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, \u00e0 Paris, mais \u00e9galement pour des raisons diverses dans plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de province, par ailleurs, on peut dire que toutes les archives de la monarchie au 14\u00e8me et 15\u00e8me si\u00e8cles \u00e9voquent directement ou indirectement la guerre et en particulier je songe \u00e0 cette grande s\u00e9rie des lettres de r\u00e9mission, il y en a, je crois bien, environ 40 ou 50000 pour les les 14\u00e8me et 15\u00e8me si\u00e8cle et un grand nombre d'entre elles \u00e9voquent des faits de guerre, un grand nombre d'entre elles, surtout touche et int\u00e9resse des gens de guerre dont les activit\u00e9s la biographie la l'origine sociale sont \u00e9voqu\u00e9s dans un langage souvent assez savoureuse et pittoresque et je dirais \u00e9galement que les les archives judiciaires dans leur ensemble sont une source infiniment pr\u00e9cieuse, par ailleurs, surtout depuis le 15\u00e8me si\u00e8cle, il existe une s\u00e9rie d'ordonnances qui militaire \u00e9manant des rois de France qui se compl\u00e8tent, qui deviennent de plus en plus m\u00e9ticuleuses ainsi s'\u00e9labore un r\u00e8glement militaire et la plupart de ses ordonnances sont d'assez difficile, c'est un petit peu par hasard qu'on en prend connaissance, la plupart d'entre elles, ou du moins les plus int\u00e9ressantes \u00e9tait in\u00e9dite et je m'en suis c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:35) [92%] :\r\nUne lettre de r\u00e9mission est un acte par lequel le roi accorde son pardon \u00e0 la suite d'un Crime ou d'un d\u00e9lit, il arr\u00eate ainsi le cours de la justice, la r\u00e9mission se diff\u00e9rencier de la gr\u00e2ce qui elle intervient apr\u00e8s la condamnation apr\u00e8s la r\u00e9mission, l'accus\u00e9 ne peut plus \u00eatre poursuivis pour ces faits, et \u00e0 cette occasion, c'est ici que la lettre de r\u00e9mission prend tout son sens, il peut rentrer dans ses biens qui lui ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s pour \u00eatre pardonn\u00e9 le criminel doit reconna\u00eetre son Crime, prouver qu'il \u00e9tait en \u00e9tat de l\u00e9gitime d\u00e9fense, ce qui constitue alors. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:13) [92%] :\r\nLes circonstances att\u00e9nuantes : le roi peut d\u00e8s lors accorder sa r\u00e9mission, moyennant le paiement des frais de justice, d'une r\u00e9paration \u00e0 la famille de la victime et d'une amende au souverain, dernier point pour pouvoir faire une lettre de r\u00e9mission, un certain nombre de crit\u00e8res sont exig\u00e9s, il faut \u00eatre de bonne renomm\u00e9e il faut d\u00e9crire minutieusement le m\u00e9fait, sans omettre le moindre d\u00e9tail ni mentir sur le tr\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:44) [89%] :\r\n\u00e9videmment plus de ce monde pour apporter un d\u00e9menti ainsi ce jour- l\u00e0, en 1528 \u00e0 Arras, dans le nord de la France, au cours d'une querelle entre soldats, apr\u00e8s un repas, un certain Antoine Verdi\u00e8re tu Pierre des gardes, hein, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 la main d'un coup d'\u00e9p\u00e9e dudit Pierre et voici ce que donne sa lettre de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:09) [84%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:15) [77%] :\r\nS'avou\u00e8rent faisons \u00e0 tous pr\u00e9sents et \u00e0 venir nous avoir re\u00e7u l'humble supplication d'Antoine Verdi\u00e8re pauvre simple champ\u00eatre Demorand au village de son bras en notre pays est compt\u00e9, la contenant commente dans les guerres qui ont lieu entre nous et l'Euro et de France et la situation du du lieu de son bras, lequel les fronti\u00e8res et limitrophe distant de la fronti\u00e8re de France d'une lieu o\u00f9 environ \u00e0 cause de quoi, il le dit supplions, on aurait pu bonnement faire sa besogne, comme il avait accoutum\u00e9 faire en temps de paix, il se serait mis en notre service de guerre et \u00e9tant en garnison en notre cit\u00e9 de notre ville d'Arras sous la charge du Seigneur de gouverneur Capitaine de nos villes cit\u00e9es, il se fait par 3 environ un an au moins d'avril dernier, pass\u00e9 trouver on entre 4 et 5 heures apr\u00e8s midi avec aucun autre ses compagnons de ladite garnison avec lesquels il avait, le 10 jours entre lesquels \u00e9taient \u00e0 pr\u00e9sent Pierre des gardes, un homme maintenant survivants assez hautain et noy\u00e9 lequel v\u00eatu d'un Saillon ou pas le que de Dora gris et avec une \u00e9p\u00e9e ou Verdun \u00e0 son c\u00f4t\u00e9. \r\nEt \u00e9tant au plus pr\u00e8s de la porte de notre dite ville d'Arras commenc\u00e8rent avoir nou\u00e9 entre Russes et parlons hautement la balle au l'il d\u00e9gain\u00e9 leurs \u00e9p\u00e9es et frappant \u00e9galement apr\u00e8s l'un l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:45) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:46) [74%] :\r\nIl fut n\u00e9anmoins atteint d'un coup de taille pendant l'une de ses mains, donc il fut bless\u00e9 affol\u00e9 oui son temps par lui et Monsieur Dechaux le col de son \u00e9p\u00e9e qu'il avait d\u00e9gain\u00e9 rue \u00e0 Elan chat plusieurs causes aupr\u00e8s des lequel Bl\u00e9chet de 2 coups des stocks en 2 parties de son corps \u00e0 cause desquels par faute de bon et soudain l'appareil et celui des gardes \u00e0 aucun jour apr\u00e8s termina ses jours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:32) [88%] :\r\nLa lettre de r\u00e9mission est un des \u00e9l\u00e9ments d'archives qui permet de construire ou de reconstruire une histoire de la guerre au moyen- \u00e2ge, autre \u00e9l\u00e9ment d'archives les chroniques leur principal auteur c'\u00e9tait Poclain un certain Jean Froissart pendant des si\u00e8cles, les chroniques de Froissart vont \u00eatre reconnus comme l'expression majeure de la Renaissance chevaleresque en Angleterre et dans la France du 14\u00e8me si\u00e8cle, les textes de Froissart sont une des sources les plus importantes sur la 1\u00e8re moiti\u00e9 de la guerre de son. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:06) [78%] :\r\nLivre 1er brigandage les Anglais \u00e0 Calais, chapitre 178 comment les emplois et les Fran\u00e7ois se combattirent moultes vaillamment et comment finalement les Fran\u00e7ois furent tous morts au prix que vous ferais -je long record, la journ\u00e9e fut pour les Anglais et ils furent tous pris au mort, ce qui avec messire Joffroy \u00e9tait au dehors de Calais et la dont ce fut dommage mais Sir Henry Dubois et messire de de moultes vaillants chevaliers et mais Sir Geoffroy de Charny et tous les autres, et tout le dernier qui fut pris et qui se joue Rifi moultes d'armes ce fut Mecir de monde. \r\nEt le conquis le roi d'Angleterre par arme et lui rendit ledit messire Eustache son \u00e9t\u00e9 non qu'il sut que ce fut le roi ainsi que lui doit que ce fut un des compagnons Mecir Gauthier de Monique. \r\nEt se rend, dites \u00e0 lui pour celles causes que ce jour, il s'\u00e9tait continuellement combattu \u00e0 lui h\u00e9 bien voit messire Eustache aussi que rendre le convenait. \r\nSi baissa son \u00e9p\u00e9e au roi et lui dit : Chevalier je me rends votre prisonnier et le roi, le prix qui ont eu Grangeois ainsi fut cette besogne achev\u00e9e, qui fut dessous Calais en l'an de gr\u00e2ce 1349 droite ment le 1er jour de janvier hier Anne Froissard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:08) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:47) [88%] :\r\nHistory vente cette semaine la guerre aujourd'hui une guerre de son temps Philippe Contamine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:55) [93%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des archives royales, il ne faut pas oublier des archives princi\u00e8re car enfin les princes peuvent se mettre \u00e9galement au service des rois de France dans leur carri\u00e8re, il y a les archives que je dirais provincial, par exemple, la chambre des comptes de Dijon ou encore la chambre des comptes de Grenoble qui offrent le m\u00eame mat\u00e9riel un petit peu que la chambre des comptes de France et puis il y a les archives communales, dans la mesure o\u00f9 les rois de France ont tr\u00e8s largement utilis\u00e9 les ressources financi\u00e8res et humaines des villes pour mener leur guerre leur lutte \u00e0 travers les 14\u00e8me et 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:39) [89%] :\r\nPour avancer et d\u00e9tailler un peu plus avant ce paysage de la guerre au moyen- \u00e2ge, prenons comme entr\u00e9e la question des effectifs de quoi \u00e9tait fait ses arm\u00e9es de combien d'hommes ont pu disposer les rois de France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:53) [85%] :\r\nAu 14\u00e8me si\u00e8cle pour mener leur guerre et leur bataille Philippe Contamine, histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:59) [97%] :\r\nDisons que les effectifs ont vari\u00e9 en fonction des besoins militaires et en fonction \u00e9galement des possibilit\u00e9s \u00e9conomiques, financi\u00e8res et humaines des rois de France. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:11) [84%] :\r\nTraditionnellement, on s'\u00e9tait servi avant tout des effectifs fourni par les sources narrative parler chronique, or ces sources sont assez souvent et Ren\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, surtout pour les grandes arm\u00e9es pour les op\u00e9rations militaires majeures : les sources narrative fournissait des effectifs beaucoup trop consid\u00e9rable et invraisemblable et puis est venu l\u00e0 dessus, le travail tr\u00e8s s\u00e9rieux et tr\u00e8s solide malheureusement fragmentaires que le grand historien Ferdinand Lot \u00e0 r\u00e9aliser dans \u00e7a de son actif vieillesse Ferdinand Lot avait une sorte de, de, de r\u00e9actions quasi instinctive diminuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:58) [87%] :\r\nLe chiffre des des populations diminuer les chiffres d'activit\u00e9 commerciale, bref, faire une critique pour ainsi dire n\u00e9gative qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9, on a un grand nombre de cas fructueuses et justifi\u00e9e, somme toute, Fabienne a toujours \u00e9t\u00e9 pessimistes quant aux chiffres des hommes quant aux chiffres des combattants pour le moyen- \u00e2ge, il a \u00e9t\u00e9 optimiste, \u00e0 mon sens une seule fois pour la population de Paris au 14\u00e8me si\u00e8cle, je n'arrive pas \u00e0 penser pour ma part que Paris avait de 100000 habitants en 1328 alors \u00e7a d\u00e9note fait donc de l'hyper- critique et il a dit au 14\u00e8me et au 15\u00e8me si\u00e8cle, les rois de France ne disposer que de tous petits effectifs pas plus important que les effectifs dont disposait leurs adversaires principaux, les rois d'Angleterre, enfin d'une roulotte tir\u00e9e de cette conclusion du tirer de cette concertation la conclusion que du m\u00eame coup les d\u00e9faites des rois de France s'expliquer mieux, puisque sur le Champ de bataille c'est pour s'exposer, se confronter des effectifs comparables, j'ai cru pouvoir montrer son d\u00e9bat suffisamment solide et en extrapolant disons le moins possible que les rois de France, qui disposait d'un royaume 3 ou 4 fois plus peupl\u00e9s que le royaume d'disposer \u00c9douard III ou ses successeurs en m\u00eame temps, et ma foi tr\u00e8s logiquement d'arm\u00e9e 2 ou 3 fois sup\u00e9rieur aux arm\u00e9es anglaise alors du m\u00eame coup je r\u00e9habilite les pouvoirs et l'efficacit\u00e9 des rois de France, du point de vue financier du point de vue politique du point de vue humain, mais en m\u00eame temps devient moins explicable, la d\u00e9faite des arm\u00e9es fran\u00e7aises puisque ces arm\u00e9es fran\u00e7aises avaient en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 travers toute la p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e, sauf peut-\u00eatre entre 1400 20 1440 une nette et large sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:03) [83%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9vocations en termes de proportion, mais qui ne donne pas suffisamment, une r\u00e9alit\u00e9 chiffr\u00e9e Philippe Contamine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:10) [95%] :\r\nPour prendre un exemple : la bataille dans un court, je pense que du c\u00f4t\u00e9 anglais, il y avait quelque chose comme 6000 combattants alors que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, il y en avait environ le double. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:22) [74%] :\r\nJacques R 10, historien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:24) [86%] :\r\nNous avons tous souffert apr\u00e8s avoir admir\u00e9 la d\u00e9marche intellectuelle de Ferdinand Lot : nous avons tous souffert de cette sorte d'hyper- cr\u00e9tinisme qui ne lui \u00e9taient pas propre finalement et et qui \u00e9tait unanimement partag\u00e9 par les historiens de sa g\u00e9n\u00e9ration, c'est pas le moyen- \u00e2ge \u00e9tait une p\u00e9riode tout se trouvait petit ont seulement les effectifs des arm\u00e9es mais \u00e9galement celle du commerce, celle de la population, enfin tout ce qui pouvait \u00eatre chiffr\u00e9 et je suis heureux de voir maintenant lorsqu'on visite d'ailleurs le Champ de bataille d'Azincourt se repr\u00e9sente tr\u00e8s bien que les choses sont tout \u00e0 fait possible de voir maintenant que des chiffres plus disons optimistes plus importants sont retenus en somme Ferdinand Lop te il refusait toute documentation de caract\u00e8re litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:10) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:12) [94%] :\r\nComment construire l'histoire avec ou en dehors du r\u00e9cit en additionnant ou en soustrayant \u00e0 l'\u00e9vidence en croisant, c'est ce que rappelle certains historiens Philippe Contamine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:27) [92%] :\r\nIl y a des chroniqueurs qui sont fort bien inform\u00e9 et je dirais que, entre 1300 et 1500 les chroniqueurs sont de mieux en mieux inform\u00e9s parce que les renseignements qu'on leur donne sont de meilleure qualit\u00e9, les chroniqueurs se puis ces renseignements aux meilleures sources, c'est-\u00e0-dire dans les cercles dirigeants dans les milieux dirigeants, or les milieux dirigeants ont une conscience de plus en plus grande de l'importance des effectifs et en m\u00eame temps de tout l'arri\u00e8re- plan, c'est-\u00e0-dire le ravitaillement et en m\u00eame temps, le financement, alors l'int\u00e9r\u00eat de gonfler un petit peu les effectifs par rapport \u00e0 ce que donnait dans l'autre, c'est de montrer que la distance est moins grande du point de vue du pouvoir \u00e9tatique entre la France, disons de Louis XI et la France 2014 que ne le Fanny dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:28) [93%] :\r\n25 octobre 1415. \r\nMalgr\u00e9 de plus gros effectif une d\u00e9faite importante pour le camp fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:36) [88%] :\r\nUne cavalerie lourde rendu moins efficace par le terrain boueux et les retranchements anglais une cavalerie transperc\u00e9e par les fl\u00e8ches des archers gallois \u00e9quip\u00e9 d'une arme \u00e0 tr\u00e8s longue port\u00e9e celle d\u00e9crite en partie un peu plus t\u00f4t par le colonel, c'est le Lombard l'Larque droit une moyenne de de Maistre taill\u00e9 d'une pi\u00e8ce dans un bois d'if, une vraie machine de guerre et on a fait tout ce qu'il fallait pour ne pas \u00eatre \u00e0 court de munitions les fl\u00e8ches, ainsi d'ailleurs que les corps de Dark sont alors confi\u00e9s \u00e0 des ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s en \u00e9change, il b\u00e9n\u00e9ficie de franchise fiscale voire de remise de dettes, 2 arguments souvent convaincants, mais qui sont donc les combattants, que l'on trouve alors sur les champs de bataille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:32) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:37) [100%] :\r\nPhilippe Rondet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:38) [89%] :\r\nPour aller \u00e0 l'essentiel on distinguait 2 types de combattants d'une part, les gens de pieds et d'autre part, ce qu'on appel\u00e9 les gendarmes qui \u00e9taient presque automatiquement et n\u00e9cessairement des gens en combattant \u00e0 cheval ou en tout cas se d\u00e9pla\u00e7ant \u00e0 cheval, disposant d'un cheval. \r\nAu d\u00e9but de notre p\u00e9riode de 1337 1340 les premi\u00e8res campagnes de la guerre de son temps et je crois avoir \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 le souligner ce qui m'a frapp\u00e9, c'est l'importance num\u00e9rique des gens de pied, ils sont tr\u00e8s nombreux \u00e9tonnamment nombreuse et ces gens de pied, il faut les soldes et il faut les ravitailler toutes sortes de probl\u00e8mes se posent, ils ont une certaine origine sociale et par cons\u00e9quent, cela montre que la guerre des 1340 n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite extr\u00eamement restreinte et limit\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 et puis, \u00e0 la suite des premi\u00e8res d\u00e9faites de la guerre de 100 ans, les gens de pi\u00e9ger les communes, comme on disait -on paru nuisible inefficace, on volontiers pass\u00e9 et pendant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, la guerre a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e essentiellement par des gens de pied en nombre restreint, hautement sp\u00e9cialis\u00e9s, les arbal\u00e9triers et d'autre part par des gendarmes combattants \u00e0 cheval avec l'\u00e9p\u00e9e, et puis 3\u00e8me phase \u00e0 partir du milieu du 15\u00e8me si\u00e8cle, renaissance de l'infanterie qui annonce et pr\u00e9figure les r\u00e9giment d'infanterie de l'\u00e9poque moderne de l'\u00e9poque classique de modes de recrutement principaux : d'une part les obligations militaires, c'est-\u00e0-dire que un certain nombre de sujets du roi devait servir le roi dans ces guerre pour des p\u00e9riodes extr\u00eamement variables, il y avait \u00e0 cet \u00e9gard de cat\u00e9gories : d'une part, les possesseurs de fiefs en gros la noblesse qui \u00e9taient astreints \u00e0 un service militaire tr\u00e8s pr\u00e9cis et dont les souvent la Fiera tr\u00e8s large usage et puis d'autres pas l'ensemble de la population qui \u00e9taient recrut\u00e9s, soit de fa\u00e7on s\u00e9lective soi -m\u00eame pour telle ou telle r\u00e9gion dans telle ou telle circonstance, il y eut du v\u00e9ritable lev\u00e9e en masse et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des gens Servent en vertu d'obligations militaires, il y a toute la masse des volontaires qui ne cesse de cro\u00eetre \u00e0 travers les 14\u00e8me et le 15\u00e8me si\u00e8cle en sorte qu'\u00e0 partir du r\u00e8gne de Charles VII, de Louis XI de Charles VIII, on peut dire que le choeur de l'arm\u00e9e royale, la partie la plus efficace, fer de lance une, on peut dire, est compos\u00e9 de vol. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:31) [95%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la guerre aujourd'hui une guerre de son temps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:39) [81%] :\r\nP\u00e9riode de transition apr\u00e8s l'arm\u00e9e f\u00e9odale, ce sont d\u00e9sormais des arm\u00e9es de volontaires qui vont se constituer transformation sociale et peut-\u00eatre juxtaposition Jean l'\u00e9mission historique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:54) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:57) [89%] :\r\nLes sources normatives et les historiens qui les ont suivis jusqu'\u00e0 maintenant nous donne l'image d'une arm\u00e9e de pillards nous vous vous souvenez, pour nous, nous avons l'impression que la guerre de 100 ans, a \u00e9t\u00e9 faite presque toute enti\u00e8re en dehors des rares p\u00e9riodes o\u00f9 le roi rassemble le ban et l'arri\u00e8re- ban que cette guerre \u00e9tait faite toute enti\u00e8re par des compagnies d'aventure des soldats, des mercenaires qui prennent la guerre \u00e0 leur compte et qui pillent les campagnes alors que le pouvoir monarchique a eu, a pris soin, d\u00e8s le d\u00e9but des Philippe le Bel, d'ailleurs d'organiser une arm\u00e9e, une arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, de sorte que nous avons maintenant la r\u00e9v\u00e9lation de l'existence et de la permanence de cette arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de c'est une bande de pillards qui ont exist\u00e9 aussi mais qui n'ont pas eu le m\u00eame r\u00f4le dans la guerre que nous le pensions pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:53) [79%] :\r\nJacques Hertz, historien, je crois que nos histoires. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:57) [84%] :\r\nDepuis longtemps, pour des raisons que l'on imagine tr\u00e8s bien nous constamment l'optique en nous montrant une France cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s les premiers Cap\u00e9tiens et son ou les apanages \u00e9taient des accidents, or il y a, en somme, sinon des arm\u00e9es r\u00e9gionales mais quelquefois plusieurs arm\u00e9es fran\u00e7aises il y a -t-il une arm\u00e9e royale ou des arm\u00e9es de France, est ce que l'on n'a pas voulu recruter des gens du pays pour les maintenir ce pays par une sorte de d\u00e9fiance d'une exasp\u00e9ration d'que je n'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:27) [85%] :\r\nPhilippe Contamine, historien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:29) [89%] :\r\nJe crois que l'auto- d\u00e9fense \u00e9tait un objectif constant des Fran\u00e7ais, en tout cas du XIVe et du 15\u00e8me si\u00e8cle jusqu'au milieu de, de, de la guerre jusqu'\u00e0 la fin de la guerre de 100 ans jusqu'au milieu du 15\u00e8me si\u00e8cle et cette pratique d'autod\u00e9fense, cette politique d'autod\u00e9fense qui s'exprime dans la politique militaire des \u00c9tats provinciaux a \u00e9t\u00e9 dans une certaine mesure, autant que possible par le pouvoir monarchique, le lait et les \u00c9tats provinciaux les provinces vous voulez lever elles-m\u00eames leurs ressources financi\u00e8res payer elles-m\u00eames des troupes qui seraient recrut\u00e9s chez elle et le roi de France se sont efforc\u00e9s, au contraire de centraliser les ressources financi\u00e8res de l'ensemble du royaume pour disposer d'une arm\u00e9e unifi\u00e9e et quand il y a une crise du pouvoir monarchique, cela est sp\u00e9cialement visible entre 1356 et 1360 on voit effectivement Les Z'et les institutions provinciales prendre le pas sur les organismes et les institutions centrales maintenant un autre point m'a frapp\u00e9, c'est l'existence, en tout cas jusqu'au milieu du 15\u00e8me si\u00e8cle, de 2 arm\u00e9es relativement distincts quant \u00e0 leur langue quant \u00e0 leur recrutement quant \u00e0 leur organisation, c'est-\u00e0-dire l'arm\u00e9e, de la Languedoc l'arm\u00e9e du Sud qui normalement se battaient dans le sud et puis l'arm\u00e9e de la langue, l'et cette coupure, elle dure aux environs jusqu'aux environs de 1450 et puis dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e8gne de Charles VII, et dans leur sous le r\u00e8gne de de Louis XI, au contraire, l'unit\u00e9 de l'arm\u00e9e royale et de plus en plus affirm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:16) [88%] :\r\nCette affirmation va donc aller de Pair avec une m\u00e9tamorphose dont une grande partie repose sur les logiques d'organisation c'est logique permettra sans doute d'\u00e9clairer au mieux les r\u00e9alit\u00e9s militaires de ce temps- l\u00e0, le moyen- \u00e2ge dans la p\u00e9riode du 14\u00e8me si\u00e8cle, ces questions d'organisation, outre qu'elles permettent de mieux appr\u00e9cier ce qui est alors une arm\u00e9e, ajoute un \u00e9l\u00e9ment de la coh\u00e9sion sociale Philippe Contamine, histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:46) [89%] :\r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, entre 1300 42 13 1450 1460 l'organisation des arm\u00e9es n'a cess\u00e9 de se perfectionner au d\u00e9but de la guerre de son temps, il faut qu'on se voir quelle \u00e9tait la politique militaire, la strat\u00e9gie des rois de France, les rois de France voulait d'une part chercher d'une part, \u00e0 prot\u00e9ger les r\u00e9gions menac\u00e9es par une invasion des rois d'Angleterre et, par cons\u00e9quent, il s'agissait pour eux de garder des places d'installer des garnisons et de regrouper l'ensemble de ses garnisons \u00e0 l'int\u00e9rieur de vastes commandement militaire dont il \u00e9t\u00e9 responsable des lieutenants du roi ou des capitaines de par le roi, c'est le tonneau, c'est le Capitaine \u00e0 l'int\u00e9rieur de d'ensembles territoriaux avaient des pouvoirs extr\u00eamement \u00e9tendus, j'\u00e9taient de v\u00e9ritables vice- roi avec un r\u00f4le non seulement militaire mais encore avec tous les abus que cela comporte et et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette politique d\u00e9fensive, le roi de France, chercher \u00e0 d\u00e9truire l'arm\u00e9e adverse au cours d'une grande bataille rang\u00e9e d'une bataille \u00e0 signer ou se heurterait des effectifs les plus consid\u00e9rables possible et pour cela, ils ont organis\u00e9 leur arm\u00e9e diff\u00e9rents r\u00e9giments diff\u00e9rents division de cavalerie ou d'infanterie r\u00e9giments mais il 1500 hommes parfois un peu plus, parfois un peu moins \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s des batailles, des batailles et souvent ces batailles \u00e0 cause m\u00eame de l'ampleur des effective r\u00e9unis par les rois de France \u00e9taient au nombre de 5, 6, 7 jusqu'\u00e0 10 et 12 et cette bataille devait intervenir dans la bataille pr\u00e9cis\u00e9ment pas va successives ou simultan\u00e9es et chacune de ces batailles \u00e9taient sous la responsabilit\u00e9 d'un chef de guerre conn\u00e9table les de mar\u00e9chaux de France ou bien le Duc de Bourgogne, ou bien le comte d'Artois, etc, qui en avait, selon le langage du temps le gouvernement. \r\nEt puis, \u00e0 la suite des premi\u00e8res d\u00e9faites de la guerre de 100 ans cr\u00e9e si Poitiers les rois de France ont op\u00e9r\u00e9 un retournement complet de la situation, ils se sont vus engag\u00e9s dans une guerre qui n'en finissait pas tr\u00e8s longue et ont cette fois -l\u00e0, favoriser la naissance de ce qu'on appelle les compagnies alors d\u00e9sormais l'arm\u00e9e de roi de France est avant tout une r\u00e9union de compagnies dont les effectifs sont variables, chaque compagnie \u00e9tant command\u00e9 par un Capitaine de compagnie et ce syst\u00e8me qui se met en place \u00e0 la fin du r\u00e8gne de Jean le Bon, sous le r\u00e8gne de CharlesV. 3\u00e8me quart du 14\u00e8me si\u00e8cle, il va durer jusqu'\u00e0 la fin du 15\u00e8me si\u00e8cle et au-del\u00e0, sous le Lion sous Charles VIII l'ensemble de l'arm\u00e9e royale, c'est une r\u00e9union de compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:08) [88%] :\r\nQuand on parle d'arm\u00e9e au 14\u00e8me si\u00e8cle, il faut entendre en priorit\u00e9 arm\u00e9e ont royal mais les villes participeront \u00e9norm\u00e9ment aux efforts financiers pour l'entretien de cette arm\u00e9e aux efforts humains \u00e9galement et on ne saurait s'arr\u00eater \u00e0 cela, il existe des arm\u00e9es priv\u00e9es et dans cette r\u00e9partition des charges financi\u00e8res, le pouvoir central, le roi laisse -t-il quelque autonomie aux villes dans l'organisation de leurs propres troupes, dit autrement, il y a -t-il encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e royale. \r\nDes milices urbaines qui participent aux batailles jongler ni son historien. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:44) [88%] :\r\nJe pense que les villes participent \u00e0 la guerre d'une autre mani\u00e8re, elle n'envoie pas seulement des contingents qui sont minimes, mais elles ont la charge \u00e9norme pour leurs finances d'entretenir les buralistes, je crois que c'est un des faits essentiels de cette guerre de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:01) [84%] :\r\nPhilippe, on peut dire que au 14\u00e8me et 15\u00e8me si\u00e8cle, l'immense majorit\u00e9 des troupes est constitu\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments, on peut donc, si l'on veut bien que c'est un th\u00e8me que je n'aime pas beaucoup car il a un relent id\u00e9ologique assez trompeur, parler de mercenaires en nature parfois, on voit le roi distribuer de la nourriture des vivront voir le roi accorder des chevaux, des armes, mais d\u00e8s le plus souvent en esp\u00e8ces par toute une administration financi\u00e8re dont la pi\u00e8ce ma\u00eetresse est constitu\u00e9 par les tr\u00e9soriers des guerres et l'\u00e9clair des arbal\u00e9triers de France alors cette solde que dont j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9volution \u00e0 travers le 14\u00e8me et le 15\u00e8me si\u00e8cle, elle se modifie o\u00f9 elle reste semblable en fonction des conditions \u00e9conomiques g\u00e9n\u00e9rales du march\u00e9 de travail il y a l\u00e0 un parall\u00e9lisme tout \u00e0 fait frappant et l'\u00e9tude par exemple que Monsieur Gerets mais caf\u00e9 sur le salariat parisien l'a montr\u00e9 il y a dans les salaires dans les sols dans les garages tout un \u00e9l\u00e9ment traditionnels et coutumiers, h\u00e9 bien la chose militaire n'\u00e9chappe pas \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment traditionnel on parle constamment de b\u00e2ches coutumier en sorte que les garages en monnaie de compte varie tr\u00e8s peu et s'adapte mal ais\u00e9ment d'une part aux disettes, aux flamb\u00e9es des prix, d'autre part, inversement au marasme d\u00e9prise agricole et en 3\u00e8me lieu date mal ais\u00e9ment aux mutations mon\u00e9taire de tr\u00e8s grande ampleur que la France a connu \u00e0 plusieurs reprises les populations civiles Leclerc particulier je songe \u00e0 telle de gens Jouvenel demande non point un abaissement des soldes, mais au contraire des sols convenables pay\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter ces pillage syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:04) [89%] :\r\nUne arm\u00e9e en position d'occupation doit se pencher sur la question du ravitaillement, celui -ci doit n\u00e9cessairement parvenir \u00e0 celle -l\u00e0 et cette intendance cela de ce temps- l\u00e0, comment pr\u00e9cis\u00e9ment se d\u00e9brouille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:18) [67%] :\r\nAvec le terrain Philippe Contamine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:20) [91%] :\r\nContrairement \u00e0 ce qu'on a du trop souvent, il y avait une v\u00e9ritable intendance qu'on peut suivre tant bien que mal, \u00e0 travers des g\u00e9n\u00e9rations, le roi de France, utiliser les ressources. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:57:33) [88%] :\r\nAgricoles de l'ensemble du royaume \u00e0 une grande \u00e9chelle et les probl\u00e8mes qui se posent et pour le ravitaillement d'une arm\u00e9e \u00e9tait beaucoup plus difficile que les probl\u00e8mes qui se posent et pour le ravitaillement d'une ville, une arm\u00e9e on importance num\u00e9rique c'est comparable \u00e0 une ville d\u00e9j\u00e0 importante, 20 1000, 30 1000 50000 habitants, quelquefois n'est -ce pas h\u00e9 bien une arm\u00e9e, \u00e7a se d\u00e9place, c'est une ville qui marche, qui marche en territoire ennemi, alors il y a tout un probl\u00e8me : comment faire venir comment amener les marchands \u00e0 suivre Lost, comme on dit alors, ces marchands, il faut les prot\u00e9ger, il faut assurer qu'ils seront pay\u00e9s, il faut les contraindre quelquefois et, \u00e0 travers la pagode envisag\u00e9e, on peut dire que les progr\u00e8s de la tendance on si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:27) [87%] :\r\nMa\u00eetre \u00e9pisode est intitul\u00e9 : une guerre de 100 ans une r\u00e9alisation d'Isabelle Barth demain, suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode intitul\u00e9 empire et. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:59:21) [81%] :\r\nPo\u00ealer donc point. \r\nPoint d'effectifs jouer. \r\nAlain Passerel Poil\u00e2ne donc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECCA5448-3ADC-4A6D-8F62-CB953E542B69", "internalArchiveId": "ECCA5448-3ADC-4A6D-8F62-CB953E542B69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "66\u00e8me \u00e9dition du Concours de Gen\u00e8ve\u00a0: Interview de Sarah Pagin, soprano candidate ", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Le Concours de Gen\u00e8ve met \u00e0 l\u2019honneur le chant, le quatuor \u00e0 cordes et, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l\u2019occasion de cette 66e \u00e9dition, la composition. Candidate au concours, Sarah Pagin est une jeune soprano suisse qualifi\u00e9e par les critiques comme l\u2019une des voix les plus prometteuses de sa g\u00e9n\u00e9ration. Elle joue en direct dans l\u2019\u00e9mission un extrait de son r\u00e9pertoire accompagn\u00e9e de la pianiste, Solveig Breger.", "durationSec": 894, "genres": ["DIV", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique vocale", "soprano"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-20T16:14:43Z", "speechToTexts": ["20.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMembre retour maintenant \u00e0 notre invit\u00e9 du jour, Sarah Pagin, la soprano chanteuse et demi- finaliste du concours de de Gen\u00e8ve, alors vous \u00eates en comp\u00e9tition demain en visite chez nous aujourd'hui, vous participez donc au concours de chant, on va vous accueillir avec quelques mesures de musique, c'est pas une voie que nous allons entendre en tout cas pas au sens strict. \r\nVoil\u00e0, c'est tout naturellement que Sarah Pagin ceux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la musique et au chant, guid\u00e9 par une ambiance familiale ou la musique H\u00e9rens c'est ce qu'on lit dans votre biographie, Sarah Pagin, c'est ce qu'on comprend \u00e0 l'\u00e9coute de cette musique, on va jouer au fond beaucoup nous dire qui est ce qu'on entend ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [84%] :\r\nC'est ma m\u00e8re, s'il y a Markovitch y avec les concertos de Glazounov qu'on a quand m\u00eame, dont elle a d\u00e9couvert la vid\u00e9o hier et elle m'a appel\u00e9, m'a dit, faut absolument que tu regardes \u00e7a et je suis tr\u00e8s \u00e9mu que vous le passiez aujourd'hui en aille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [84%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 mis sur la piste tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, vous \u00e9tendez justement sur le Net, sur la vid\u00e9o sur Internet et j'ai vu qu'il y avait beaucoup d'\u00e9motion dans la la la vue \u00e0 l'\u00e9coute de cette, de ce magnifique an enregistrement Janko je comprend par l\u00e0 qu'il y a des Liens familiaux, encore tr\u00e8s \u00e9troit que vous entretenez malgr\u00e9 la distance peut-\u00eatre g\u00e9ographique par moments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [86%] :\r\nMes parents habitent \u00e0 s'Transbourse, \u00e7a va, c'est pas si loin, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s proche de mes 2 parents, ils sont tous les 2 musiciens : Mon p\u00e8re \u00e9tait 1er violon alors que de Francfort et ensuite \u00e0 la suite, font en Allemagne et ma m\u00e8re, donc elle a fait une carri\u00e8re de soliste, mon fr\u00e8re et pianiste, donc voil\u00e0, on est toujours avec votre m\u00e8re, l'entente avec quand m\u00eame joue avec moi on on jouera ensemble \u00e0 l'ONU au mois de janvier pour un concert de la comm\u00e9moration de la Shoah, le 31 janvier et donc voil\u00e0, nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s unie et d\u00e8s qu'on peut se retrouver par de la musique, on se retrouve et en fait de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [81%] :\r\nLe loup dans la marmite, vous \u00eates tomb\u00e9 dans vraiment toute petite, on vient de comprendre pourquoi le le chant lyrique alors la d\u00e9couverte du du chant lyrique faisait d'soprano \u00e7a, \u00e7a fait quand vous souvenez -vous aux premi\u00e8res \u00e9motions peut-\u00eatre un peu 1er op\u00e9ra, vous avez vu, ou un discours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [86%] :\r\nJe chantais du Francis Cabrel quand j'\u00e9tais bien, c'\u00e9tait ma m\u00e8re et ma m\u00e8re filmait et mon p\u00e8re filmait aussi et et ma m\u00e8re a toujours dit que j'\u00e9tais fait pour \u00e7a, au d\u00e9but, \u00e9videmment on va contre ce que nos parents veulent donc j'ai dit non, c'est hors de question que je fasse de la musique, et puis au fur \u00e0 mesure des ann\u00e9es, \u00e9videmment le elle a la passion de la musique a pris le dessus et ma m\u00e8re avait raison, je suis enti\u00e8rement maintenant faites pour \u00e7a et d\u00e9dier \u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un grand bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [85%] :\r\nVous \u00eates pass\u00e9 par un instrument vous avez Proment appris le piano \u00e9galement dans votre formation de de suite donc plut\u00f4t de violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [85%] :\r\nMais avec 2 parents aussi dou\u00e9, c'est impossible de de vouloir m\u00eame envisager une carri\u00e8re de Salonique possible injuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [82%] :\r\n\u00e0 quel moment d\u00e9marre une carri\u00e8re parce que vous avez 27 ans, vous \u00eates jeune, mais par rapport \u00e0 29 ans, excusez -moi, Sarah Pagin et je vous ai encore rajeunit un peu, vous \u00eates tellement jeune, faut dire, c'est si jeune, mais vous ne je re\u00e7ois par pas, par moments, des violonistes des pianiste d'autres instrumentistes qui commence beaucoup plus, beaucoup plus t\u00f4t, c'est \u00e0 quel \u00e2ge vous avez vraiment commencer \u00e0 travailler s\u00e9rieusement la voix lyrique qui a vraiment limite d'\u00e2ge \u00e0 dans laquelle on peut pas tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [89%] :\r\nOn ne peut pas l'\u00e2me, la voix, mais jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, donc on peut pas commencer quand la 6 ans comme le violon, moi j'ai commenc\u00e9 vers 18 ans, donc \u00e7a fait plus ou moins disant, maintenant je travaille ma voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [88%] :\r\nEt vous, vous \u00eates donc au Concours de Gen\u00e8ve, vous \u00eates au d\u00e9but de votre carri\u00e8re, vous voyez, vous avez des r\u00eaves d'op\u00e9ra principalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [88%] :\r\nUn peu tout, op\u00e9ras, concerts aussi parce que c'est tr\u00e8s beau de pouvoir chanter des oratorios, des messes, donc un peu, un peu tout ce serait l'id\u00e9al bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [80%] :\r\nParce qu'on on parle souvent de en fait des diagnostics, donc \u00e7a devrait aller, critiques, \u00e9coutez l'enregistrement disent voil\u00e0 pour l'op\u00e9ra alors cette voil\u00e0, elle est parfaite pour ce r\u00f4le, il faut une voix comme si pour le Lido contraire \u00e0 dire, on a tendance un peu \u00e0 \u00e0 cat\u00e9goriser \u00e0 diagnostiquer les, les, les voix est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre cas est -ce que vous a \u00e9t\u00e9 sujette comme \u00e7a un certain nombre de conseils, genre tu devrais plut\u00f4t travailler \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les gens et \u00e7a nous donne toujours des conseils, mais je crois que l\u00e0 comme la voix change beaucoup au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, allez les r\u00e9pertoire change aussi et pour l'instant la ma voix se dessine encore et elle a pas la forme, je pense que la forme fini pour pouvoir dire je suis fait pour ta le r\u00f4le r\u00f4le j'ai une tessiture qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablie, donc je sais plus ou moins ce que je peux faire ce que j'ai envie de faire et mais \u00e7a change toutes les ann\u00e9es, sachant ce que la voix \u00e9volue H2, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e elle \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [91%] :\r\nDans les prochains temps quel qu'est -ce que vous avez envie de faire, alors je vous le savez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [91%] :\r\nJ'ai la chance d'\u00eatre engag\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ra Lausanne l'ann\u00e9e prochaine pour la saison 2012, 2013, dans le cas de l'envol, donc je vais pouvoir me familiariser vraiment avec la sc\u00e8ne avec une sc\u00e8ne d'op\u00e9ra, voir comment les grands artistes travailler c'est ce danger bleue plus besoin maintenant, c'est d'\u00eatre tout le temps sur sc\u00e8ne et d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [84%] :\r\nAvec une dimension de com\u00e9dienne \u00e9galement que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 probablement si vous jouez dans la ferraille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [93%] :\r\nC'est essentiel, bien s\u00fbr, c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [76%] :\r\nEt sans travail, avec les profs de chant justement des avec avec d\u00e9dain coaching vocal au au th\u00e9\u00e2tral carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [92%] :\r\nEh bien, il y a plusieurs solutions il y en a, il y a des personnes pour lesquelles c'est plus facile que d'autres et moi la musique m'inspire beaucoup \u00e0 jouer le le le personnage, donc je travaille avec ma prof, mais je travaille aussi \u00e9norm\u00e9ment toute seule avec mes partitions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [82%] :\r\nSarah Pagin on a parl\u00e9, on a mentionn\u00e9 Francis Cabrel mais c'\u00e9tait vraiment une seconde, auteur de lundi, on parle de bel Canto italien, vous allez nous offrir d'ailleurs un extrait de Bellini et tout \u00e0 l'heure, Mozart \u00e9galement de votre r\u00e9pertoire est -ce que une voix lyrique au au service de la cr\u00e9ation contemporaine, vous y pensez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je suis ouverte \u00e0 toute proposition, \u00eates -vous sensible \u00e0 ce genre de musique oui j'ai, bon c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s contemporain, mais j'ai chant\u00e9 le du Frank Martin et j'aime beaucoup, j'aime beaucoup, oui, oui, bien s\u00fbr, un grand plaisir, l\u00e0 nous en nous allons interpr\u00e9ter pour la demi- finale, nous sommes oblig\u00e9s d'interpr\u00e9ter une pi\u00e8ce contemporaine d'un compositeur suisse, qui est encore vivant, et ce sera une pi\u00e8ce de discours et c'est tr\u00e8s bien \u00e9crit pour la voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [79%] :\r\nOn va vous entendre chanter \u00e7a, enfin peut-\u00eatre : c'est un extrait, donc d'un op\u00e9ra Vincenzo B\u00e9n\u00e9dicte Capulet Montaigu Montaigu : je ne souhaite qu'une politique sant\u00e9 qui exactement l'air de Julia \u00e9teint, vous pouvez nous situer \u00e0 quel moment dans l'Afrique, on a qu'est -ce que vous allez chanter l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [90%] :\r\nD\u00e9claration d'amour, elle attend, elle attend son Rom\u00e9o et aller LDLC que \u00e7a va pas \u00eatre facile et les toutes, elle est partag\u00e9e entre la la la joie de de le revoir et la peur de comment \u00e7a va se passer \u00e0 la la suite conna\u00eet tout ce qui sort de Rom\u00e9o, Juliette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [89%] :\r\nJouer 12 entendent vous laisse peut-\u00eatre vous d\u00e9placer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du piano c'est Solveig gr\u00e9gaire qui vous accompagne aujourd'hui Sarah Pagin donc est notre invit\u00e9 en Direct, je rappelle qu'elle est en comp\u00e9tition pour les demi- finales du Concours de Gen\u00e8ve demain au Grand Th\u00e9\u00e2tre dans la session qui commence \u00e0 13 heures extrait ici des Montaigu et Capulet de Bellini, la voix de Sarah Pagin le piano de Solveig Br\u00e9guet, vous \u00eates en Direct sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [77%] :\r\nC'est. \r\nAlors d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [64%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [92%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [67%] :\r\nAllez -y. \r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [70%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [58%] :\r\nOuais, voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:24) [78%] :\r\nWallonie mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [80%] :\r\nEst -ce voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [54%] :\r\nAu au sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:16) [89%] :\r\nQuel plaisir, merci infiniment, vous venez d'entendre Sarah Pagin et Solveig gr\u00e9gaire, la voix de sa de sa Pagin et le piano Solveig brigade un extrait et Juliette a donc extrait d'un op\u00e9ra de de Vincenzo Bellini et je rappelle que notre invit\u00e9 du jour, et demain : demi- finale du Concours de Gen\u00e8ve au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve \u00e0 partir de, de 13 heures et puis je vous rappelle \u00e9galement, c'est tout ce qu'on lui souhaite \u00e9videmment la finale pour lundi prochain \u00e0 20 heures cette fois -ci au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve je vous rappelle \u00e0 cette occasion, vous serez en Direct sur Espace 2 \u00e0 partir de 20 heures en compagnie de Claire Burgy et vous pourrez \u00e9galement suivre ce concours, il y a internet sur le site, TSR Point CH, vous aurez donc l'image et le son, je vous renvoie \u00e0 notre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pagin, Sarah", "role": "soprano", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Breger, Solveig", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Pagin, Sarah", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AE634DA-B924-493B-9BF6-B574B7C2F3F9", "internalArchiveId": "2AE634DA-B924-493B-9BF6-B574B7C2F3F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vous avez un homonyme insolvable? Vous risquez bien d'\u00eatre fich\u00e9! ", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Zoom sur l'aventure ubuesque de Christophe, un auditeur qui a eu la d\u00e9sagr\u00e9able surprise de se voir refuser un pr\u00eat et de d\u00e9couvrir du m\u00eame coup qu'il \u00e9tait fich\u00e9 au sein d'une entreprise de renseignements commerciaux. Une soci\u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e Deltavista qui vend, entre autres, des informations sur la solvabilit\u00e9 des personnes. \r\nChristophe a fait les frais, non seulement d'un fichage, mais en plus d'un fichage erron\u00e9 puisque Deltavista a confondu notre auditeur avec son homonyme! L'occasion de se pencher sur le fonctionnement de ces soci\u00e9t\u00e9s et se demander comment il est possible qu'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e puisse d\u00e9tenir des informations aussi sensibles telles que les dettes. Et comment obtiennent-elles des renseignements pour constituer leurs fichiers ?\r\nCertaines de ces soci\u00e9t\u00e9s ont aussi une activit\u00e9 de recouvrement et alimentent pour partie leurs bases de donn\u00e9es avec les renseignements fournis par leurs clients. Les cr\u00e9anciers donc. Celles qui ont exclusivement une activit\u00e9 de renseignements, obtiennent les informations aupr\u00e8s des offices des poursuites. \r\nEn vertu de l'article 8 de la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et faillites \"toute personne peut consulter les proc\u00e8s-verbaux et les registres des offices des poursuites et des offices des faillites et s\u2019en faire d\u00e9livrer des extraits \u00e0 condition qu\u2019elle rende son int\u00e9r\u00eat vraisemblable\".\r\nAlors, comme notre auditeur, on peut \u00eatre surpris que cette loi s\u2019applique \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s qui n\u2019ont comme seul int\u00e9r\u00eat que celui de vendre \u00e0 des tiers, priv\u00e9s ou entreprises, des renseignements sur la solvabilit\u00e9 des personnes. \r\nJean-Pierre Walter, pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es fait le point.", "durationSec": 541, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["endettement priv\u00e9", "poursuite (judiciaire)", "homonymie", "protection des donn\u00e9es"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T07:01:12Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe matin, Johanna Commenge vous vous saisissez du cas d'un auditeur qui a eu la d\u00e9sagr\u00e9able surprise de se voir refuser un pr\u00eat et de d\u00e9couvrir du m\u00eame coup qu'il \u00e9tait fich\u00e9 au sein d'une entreprise de renseignements commerciaux, soci\u00e9t\u00e9 qui vend, entre autres, des informations sur la la solvabilit\u00e9 des personnes, c'est bien \u00e7a, Johanna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui \u00e0 un gros d\u00e9tail pr\u00e8s : c'est qu'on plus Christophe notre Dieter nous ne donnerons pas son nom de famille, ni son lieu de r\u00e9sidence pour une question \u00e9vidente de protection des donn\u00e9es n'est pas le bon Christophe de l'affiche, en r\u00e9sum\u00e9, Christophe a fait les frais, non seulement d'un fichage maison, plus d'un fils fichage erron\u00e9, je vous propose son t\u00e9moignage, le r\u00e9cit d'une aventure assez ubuesque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:39) [86%] :\r\nAu mois d'octobre, j'ai d\u00fb changer de lunettes c'est puis je suis un magasin en France profiter d'un cr\u00e9dit gratuit sur une ann\u00e9e que l'enseigne au frais et j'ai fait cette demande de cr\u00e9dit, et puis j'ai eu un refus de la banque et puis j'ai pris contact avec la banque pour savoir pourquoi il avait refus\u00e9 mon cr\u00e9dit parce que je voulais comprendre si notre foi, je demande un cr\u00e9dit pour pas me retrouver dans cette m\u00eame situation c'est de l'information que j'ai vu, c'est que c'est et prenez les informations aupr\u00e8s d'un organisme Deltavista pour d\u00e9cider s'ils octroyer les cr\u00e9dits ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [82%] :\r\nPour quelle raison ce cr\u00e9dit ne vous a pas \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [88%] :\r\nAlors je me suis renseign\u00e9 aupr\u00e8s de Deltavista et puis Deltavista m'indique que les informations qu'ils obtenaient c'\u00e9tait aupr\u00e8s des des offices des poursuites d'office de recouvrement et que si j'voulons savoir plus, il fallait que je demande par \u00e9crit avec une copine, ma carte d'identit\u00e9 ma fiche personnelle que j'ai et sur ma fiche, j'ai \u00e9t\u00e9 effar\u00e9 de voir que, en fait, j'avais des poursuites, on court et que si finalement j'avais pour plusieurs centaines de milliers de francs de dettes et on regardons attentivement si j'ai vu que c'\u00e9tait ses dettes ne concernait pas elles concernaient un homonyme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [98%] :\r\nComment vous \u00eates -vous rendu compte qu'il s'agissait bien d'un homonyme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [89%] :\r\nSur le la fiche de donn\u00e9es personnelles tout \u00e0 la fin, a indiqu\u00e9 qu'il y a une raison sociale le monde homonyme a il exerce une activit\u00e9 ind\u00e9pendante, comme c'est indiqu\u00e9 sur l'affiche, puis moi je, je suis pas li\u00e9 du tout parce que je suis enseignant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [85%] :M. \u00e0 : quelle aventure, quelle avoir ah oui alors l'oui effectivement, en effet, alors Johanna cette question quand m\u00eame qui me vient est -ce qu'il existe beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de du du type de Deltavista donc des soci\u00e9t\u00e9s qui qui vendent des renseignements sur la solvabilit\u00e9 des entreprises ou en l'occurrence d\u00e9lit particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nEh bien une vingtaine tout de m\u00eame et parmi elles, certaines ont aussi une activit\u00e9 c'est vrai de recouvrement de cr\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [87%] :\r\nAlors comment obtiennent tels, des renseignements sur nous, hein, ou sur sur les entreprises pour constituer leurs fichiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors, celles qui ont aussi une activit\u00e9 de recouvrement bien, on l'imagine, elles alimentent pour partie leur base des donn\u00e9es de donn\u00e9es avec les renseignements fournis par leurs clients, les cr\u00e9anciers donc et puis celles qui ont, eux, exclusivement une activit\u00e9 de renseignements, h\u00e9 bien elles obtiennent aupr\u00e8s des offices de une information v\u00e9rifi\u00e9e aupr\u00e8s de diff\u00e9rents offices et confirm\u00e9e par Deltavista dans une communication \u00e9crite alors d'ailleurs sur la fausse fiche de notre auditeur figuraient 5 inscriptions et toutes provenaient d'un m\u00eame offices de poursuites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est l\u00e9gal, pour ces entreprises lorsqu'elles ne font finalement que du du fichage 1 de la Constitution de 2 bases de donn\u00e9es est -ce que c'est l\u00e9gal de d'obtenir des renseignements aussi personnelle, aussi sensibles notamment que le montant de 2000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nLa r\u00e9ponse est oui, en vertu de l'article 8 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et faillites, loi qui pr\u00e9cise que toute personne peut consulter les proc\u00e8s- verbaux et les registres des offices des poursuites et des offices des faillites et sans faire d\u00e9livrer des extraits \u00e0 condition qu'elle rende son int\u00e9r\u00eat vraisemblable fermer les petits guillemets alors comme notre Dieter peut-\u00eatre surpris hein, que cette loi s'applique \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s qui non je r\u00e9p\u00e8te comme seul int\u00e9r\u00eat buteur que celui de vendre \u00e0 des tiers priv\u00e9s ou entreprises des renseignements sur la solvabilit\u00e9 des personnes l'int\u00e9r\u00eat finalement de ces entreprises n'est pas sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la personne dont les donn\u00e9es sont trait\u00e9es comme l'exige la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [84%] :\r\nEt cette interrogation, vous l'avez donc soumise \u00e0 Jean-Philippe Walter on rappeler qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [98%] :\r\nAlors c'est le pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [90%] :\r\nAlors il faut distinguer l'octroi du cr\u00e9dit et l'\u00e9valuation de cr\u00e9dit qui sont 2 choses diff\u00e9rentes : \u00e9vasion de cr\u00e9dit, c'est de voir que la personne qui veut conclure un contrat par exemple, pour obtenir un t\u00e9l\u00e9phone portable est en mesure de payer les prestations du fournisseur de services t\u00e9l\u00e9coms et Deltavista fait partie de ce cr\u00e9neau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [90%] :\r\nFinalement l'existence l\u00e9gale de soci\u00e9t\u00e9 tels que Deltavista est justifi\u00e9e par le fait qu'elles sont mandat\u00e9es par d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui, elles, ont d'une certaine mani\u00e8re, un int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:01) [86%] :\r\nAlors est -ce qu'il y a 2 choses : il y a l'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant de ces entreprises qui effectivement re\u00e7oivent des mandats \u00e9videmment compte r\u00e9mun\u00e9ration ce soit \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est bien clair et puis \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de celui qui demande, mais lui ne peut recevoir l'information que dans la mesure o\u00f9 il y a un rapport contractuel \u00e0 \u00e9tablir avec la personne concern\u00e9e, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 un contrat qui existe, il s'agit d'ex\u00e9cuter le contrat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [91%] :\r\nCes entreprises ont des droits mais est -ce qu'elle ne devrait pas aussi avoir un peu plus de devoirs comme celui qui ne sent quand m\u00eame \u00e9l\u00e9mentaire de s'assurer de la validit\u00e9 des donn\u00e9es dont elles font le commerce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:38) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment que pour pour \u00eatre en r\u00e8gle avec la loi notamment ne pas porter de mani\u00e8re \u00e0 illicite, atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9, il suffit pas simplement d'avoir un motif justificatif il y a d'autres qui doivent \u00eatre respect\u00e9, notamment les principes g\u00e9n\u00e9raux du traitement que sont la proportionnalit\u00e9 d'exactitude et des donn\u00e9es, la transparence, il est important que ce type de traitement ne se passent pas \u00e0 l'insu des personnes concern\u00e9es, mais que \u00e7a \u00e9t\u00e9 une certaine visibilit\u00e9, l'obligation de respecter le droit d'acc\u00e8s, d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es voil\u00e0 disons quelques unes des obligations qui sont faites \u00e0 ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [95%] :\r\nAlors justement dans le cas qui nous int\u00e9resse, bah ce devoir -l\u00e0, il n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:20) [88%] :\r\nDans le cas pr\u00e9sent, il y a une erreur sur la personne qui fait que cette personne a subi ou arabe ou a pu subir un dommage du fait d'un d'un traitement erron\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [93%] :\r\nQu'est -ce qu'elle peut r\u00e9clamer cette personne qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [93%] :\r\nAlors, dans la mesure o\u00f9 elle arrive \u00e0 d\u00e9montrer un mot un dommage, elle peut encore obtenir des dommages et int\u00e9r\u00eats devant la justice civile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [89%] :\r\nCette personne du fait de la confusion qui a \u00e9t\u00e9 fait avec son homonyme a eu aussi acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es extr\u00eamement sensibles sur son homonyme quand je parle de donn\u00e9es extr\u00eamement sensibles, c'est tout de m\u00eame le montant de la dette de cette personne, ainsi que le nombre de ses dettes aupr\u00e8s de qui ces dettes ont \u00e9t\u00e9 contract\u00e9s et leur date \u00e0 ce titre l\u00e0 est -ce que Deltavista n'est pas aussi condamnable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:06) [93%] :\r\nElle a confondu les 2 personnes et divulgu\u00e9 des informations sur int\u00e9r\u00eat peut y avoir une atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 et la personne concern\u00e9e par les informations pour \u00eatre elle aussi se retourner quand Deltavista une et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, obtenir des de dommages et int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [83%] :\r\nVoil\u00e0, Johanna ou est -ce qu'on en est dans cette affaire donc \u00e0 faire de notre auditeur Christophe here. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [84%] :\r\nAlors Deltavista s'est excus\u00e9 et a corrig\u00e9 imm\u00e9diatement son erreur et ce que ce que j'ai pu lire, hein, donc sont des frais presque oui notre Dieter s'interrogent encore sur les suites l\u00e9gales donn\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9sagr\u00e9able exp\u00e9rience et puis pour les raisons qui ont conduit \u00e0 l'erreur, alors l\u00e0, je n'ai obtenu de Deltavista qu'un, c'est un probl\u00e8me informatique, la m\u00eame r\u00e9ponse que Deltavista avait fait aussi \u00e0 notre audit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [84%] :\r\nAuditeur oui c'est \u00e7a, merci beaucoup, Joanne pour conclure finalement que : que faire si on est confront\u00e9 au m\u00eame type de de m\u00e9saventures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [92%] :\r\nAlors suivre le conseil de Jean-Philippe Valter le pr\u00e9pos\u00e9 donc suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [92%] :\r\nJe peux qu'encourager les citoyens qui sont confront\u00e9s \u00e0 ces demandes de v\u00e9rification de cr\u00e9dit d'exercer leur leur droit d'acc\u00e8s parce que les erreurs sont vite arriv\u00e9s, pas seulement les erreurs par rapport \u00e0 la personne, mais des erreurs par rapport \u00e0 des donn\u00e9es de fait ou des donn\u00e9es qui sont rest\u00e9s trop longtemps dans une banque de donn\u00e9es et on sait que l'information circule dans l'institut \u00e0 l'autre la le risque de d\u00e9rapage est plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [64%] :\r\nComment n'exerce tr\u00e8s concr\u00e8tement ce droit une cardinaux entit\u00e9 passer gratuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:37) [90%] :\r\nIl faut \u00e9crire au ma\u00eetre du fichier et s'identifier, donc avec une copie d'une carte d'identit\u00e9 ou un permis de conduire suffit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [86%] :\r\nEt \u00e7a va pas du g\u00e2teau, hein, parce que ses ma\u00eetres du fichier sont au nombre de 19 recens\u00e9s sur le site du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, donc bon courage si vous voulez vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [79%] :\r\nAutant de Liens que vous trouverez sur notre site internet, on en parle Point RSA merci Johanna comment. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "auditeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Jean-Pierre", "role": "pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Commenge, Johanna", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34EB6EB7-7AA9-4D92-9558-D76FC6CFDA54", "internalArchiveId": "34EB6EB7-7AA9-4D92-9558-D76FC6CFDA54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sauvetage du Neuch\u00e2tel Xamax s'organise, alors que l'avenir de Bulat Chagaev est incertain : Interview de Walther Gagg, directeur \u00e0 la FIFA et membre de Neuch\u00e2tel-Xamax depuis de nombreuses ann\u00e9es", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Alors que les dettes s'accumulent et que Bulat Chagaev n'a toujours pas fourni de garanties financi\u00e8res suffisantes, un groupe de six personnes a annonc\u00e9 son attention de reprendre le club. Parmi eux: Gilbert Fachinetti et Gabriel Monachon, anciens pr\u00e9sidents du club,  Michel Favre, ancien vice-pr\u00e9sident du club, Pierre Dubois, ex-conseiller d'Etat, Remo Siliprandi, ancien membre de l'organisation de la F\u00eate des Vendanges.", "durationSec": 324, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["faillite", "football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Neuch\u00e2tel Xamax", "Chagaev, Bulat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-21T08:59:24Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagg, Walter", "role": "directeur \u00e0 la FIFA et membre de Neuch\u00e2tel-Xamax depuis de nombreuses ann\u00e9es", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FA1E0B3-3A4F-41C2-A975-C96D8FAEB219", "internalArchiveId": "6FA1E0B3-3A4F-41C2-A975-C96D8FAEB219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Pierre Assouline, \u00e9crivain, journaliste : A propos de \"L'Autodictionnaire de Proust\" (Ed. Omnibus, 2011)", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Pierre Assouline a choisi l\u2019autodictionnaire pour mieux nous faire conna\u00eetre Marcel Proust en lui restant totalement fid\u00e8le. L\u2019auteur de \u00ab A la Recherche du temps perdu \u00bb vient nous murmurer ses v\u00e9rit\u00e9s et son humour \u00e0 l\u2019oreille. Le si\u00e8cle qui vient de s\u2019achever est le si\u00e8cle de Proust. Pierre Assouline, lui-m\u00eame \u00e9crivain, essayiste et journaliste en est convaincu. Pas question cependant de se lancer dans une ni\u00e8me biographie ou autre analyse de l\u2019homme et de l\u2019\u0153uvre. C\u2019est Proust lui-m\u00eame que Pierre Assouline veut nous faire entendre. Pour cela, il a choisi l\u2019autodictionnaire, un concept par lui invent\u00e9 et d\u00e9pos\u00e9. Tout ce que nous apprenons, en circulant librement dans ce dictionnaire, nous l\u2019apprenons de la bouche de Marcel Proust : \u00e0 travers ses lettres et des extraits de son \u0153uvre, une \u0153uvre qui r\u00e9siste \u00e0 toutes les ex\u00e9g\u00e8ses. Que dit Proust de son \u00e9diteur Gaston Gallimard, quelles sont ses relations avec Gide, se moque-t-il vraiment de ses fautes de fran\u00e7ais, comment son roman int\u00e8gre-t-il sa propre th\u00e9orie, que dit-il de l\u2019homosexualit\u00e9 du baron de Charlus, autant de questions dont les r\u00e9ponses se trouvent entre les lignes de l\u2019auteur.", "durationSec": 3194, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Proust, Marcel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-07T18:02:09Z", "speechToTexts": ["07.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, vous \u00eates entre les lignes, l'\u00e9mission litt\u00e9raire d'espace de Anik juin Christine Gonzales nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [77%] :\r\nPoint alors parce que tout point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [93%] :\r\nPierre Assouline est aujourd'hui l'invit\u00e9 d'entre les lignes, journaliste, ancien directeur de la r\u00e9daction du magazine Lire il collabore actuellement au Monde des livres au Magazine litt\u00e9raire et \u00e0 la revue Histoire il a cr\u00e9\u00e9 le blog La R\u00e9publique des lettres, une des pages web les plus consult\u00e9s en mati\u00e8re d'actualit\u00e9 litt\u00e9raire journaliste donc, mais aussi \u00e9crivain, auteur de romans Pierre Assouline est tr\u00e8s connue pour ses biographies \u00e9galement notamment sur Herg\u00e9, Gaston Gallimard Simenon ou encore Cartier-Bresson et aujourd'hui c'est de Proust Marcel Proust dont nous parlerons gr\u00e2ce \u00e0 la parution cet Automne de l'autodictionnaire Proust aux \u00e9ditions omnibus Pierre Assouline, un homme de lettres assur\u00e9ment avec ses diff\u00e9rents m\u00e9tiers qui ont en commun d'\u00eatre tous d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'\u00e9criture, bonjour Pierre Assouline bonjour je pr\u00e9cise que vous \u00eates en duplex depuis notre Studio parisien, on l'a compris, vous \u00eates un acteur, mais aussi un observateur de la vie litt\u00e9raire parisienne une vie litt\u00e9raire d'ailleurs, qui s'est un peu calm\u00e9e, non depuis une dizaine de jours. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:01:34)  [84%] :\r\nBen \u00e7a s'est calm\u00e9 par la force des choses, je c'est-\u00e0-dire faute de combattants, dont ils sont toujours l\u00e0 et qui sont rescap\u00e9s simplement l\u00e0, comme vous le savez l'acm\u00e9 de cette vie litt\u00e9raire de cette saison, c'est de la remise des prix, des grands prix d'Automne avec le Goncourt et des autres et \u00e7a c'est fait, donc il y a eu effectivement une dizaine de jours donc maintenant \u00e7a retombe jusqu'\u00e0 encore dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [95%] :\r\nVous \u00e9tiez satisfait de la tomb\u00e9e du prix Goncourt Alexis. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:01:59)  [84%] :\r\nOui, oui, je, je peux m\u00eame de de mes livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s mes 3 le livre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la rentr\u00e9e, en fran\u00e7ais, en langue fran\u00e7aise, c'\u00e9tait celui d'Alexis Jenni celui de Carole Martinez et celui de Emmanuel Carr\u00e8re, donc vous voyez, j'ai \u00e9t\u00e9 combl\u00e9 puisque 2 ans tous les 3 \u00e9t\u00e9 dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [89%] :\r\nDe de Gallimard sur ces 3 livres que vous \u00e9voquez. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:02:23)  [81%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a pour moi, \u00e7a, \u00e7a ne compte pas, \u00e7a ne compte pas les quoi, voil\u00e0 la suite \u00e7a \u00e7a oui, \u00e7a c'est vous qui le dites, parce que auriez la m\u00eame qui vont plus loin que vous, il vous dirait 3 Gallimard puisque celui d'Emmanuel Carr\u00e8re est publi\u00e9 chez POL et qui, qui est une filiale de Gallimard, bon moi je ne je ne calcule pas comme \u00e7a, ce sont des auteurs que je suis enfin ici j'ai dit c'est un 1er roman, m\u00eame si je suis auteur chez Gallimard, c'\u00e9tait pas \u00e7a de l'important vous doutez bien que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [86%] :\r\nEn ce qui sont pass\u00e9s en choeur House vous je, moi je n'en doute pas, Pierre Assouline, par contre, celle du du jury acquis et qu'on accuse un peu quand m\u00eame de d'\u00eatre un peu aux ordres de Gallimard pour la c\u00e9l\u00e9bration de de son centenaire, vous en pensez quoi. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:03:05)  [86%] :\r\nEh ben, je veux dire ce que j'en pense, outre que c'est un petit peu insultant pour ce jury de penser qu'il est aux ordres de quelqu'un, je vous rappelle quand m\u00eame que, dans ce jury, il y a 10 personnes jury Goncourt, il y a 10 personnes sur les 10 il y a 8 qui ont vot\u00e9 puisque de n'\u00e9tait pas l\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et l'autre \u00e9tant ben j'aurais \u00e7a demand\u00e9 l'honorariat parce que probl\u00e8me de sant\u00e9 donc il \u00e9tait 8 \u00e0 voter sur les 8, il y en a 2 qui sont des auteurs Gallimard, c'est-\u00e0-dire par Ben Jelloun, R\u00e9gis Debray, les 6 autres seront Albert Michel autres \u00e9diteurs et vous pensez qu'ils sont aux ordres, Gallimard pour le centenaire. \r\nVous devriez leur expliquer, dit \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [75%] :\r\nQui vous allez bien vous savez, moi je ne fais que r\u00e9pandent la rumeur on le voulait, tr\u00e8s, tr\u00e8s attention si vous r\u00e9pondez la rubrique Infos, il va falloir pour le dans le r\u00e9seau donc irr\u00e9aliste, vous, justement, elle a chang\u00e9 juste changer de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [86%] :\r\nJ'ai prouv\u00e9 cela j'allais vous demander parce que je crois, je suis pas s\u00fbr, \u00e0 vous de de me le dire, c'est bien la 1\u00e8re fois avec Proust que Gallimard a obtenu un prix Goncourt. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:04:07)  [77%] :\r\nOui, ce son 1er prix Goncourt en 1919 c'est quand m\u00eame \u00e0 l'ombre des jeunes filles en fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [87%] :\r\nJe me suis promen\u00e9 dans dans votre autodictionnaire et et j'ai pas pu m'emp\u00eacher de de m'arr\u00eater \u00e0 \u00e0 l'article, prix Goncourt et Proust \u00e9crit ceci : je suis, je ne sais pas pourquoi on mauve tant d'avoir eu le prix Goncourt, je l'ai jamais demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [86%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [79%] :\r\nSi \u00e7a ne se demande pas toute fa\u00e7on peut-\u00eatre contrairement. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:04:31)  [80%] :\r\nParce ce qu'on pourrait croire qu'il y a, il y a pas de demande, ni 2\u00e8me donne auteur ni d'un \u00e9diteur, ils n'ont pas demand\u00e9 cela \u00e9tant, c'est \u00e9videmment le souhait le plus profond de la plupart d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [94%] :\r\nIl \u00e9tait heureux d'avoir obtenu le prix Goncourt, Marcel Proust. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:04:47)  [85%] :\r\n\u00e0 13 heures, vous pensez bien, il \u00e9tait tr\u00e8s heureux, c'est \u00e7a la combler, et je suis moi tr\u00e8s heureuse et je trouve ce n'est que justice qu'il y a eu \u00e7a, quelques ann\u00e9es avant de mourir parce que que vous savez \u00e0 la recherche du temps perdu et paru en plusieurs volumes de volumes et donc il est mort avant la publication de l'int\u00e9grale de la recherche, donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 terrible que de concours passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, heureusement, de 1919 gr\u00e2ce \u00e0 L\u00e9on Daudet qui \u00e9tait en tous points un adversaire sinon une et demi de Proust, mais qui a eu comme vous le voyez, assez de conscience \u00e0 la fois professionnel mais en tant que jur\u00e9s litt\u00e9raire et assez d'ind\u00e9pendance d'esprit pour dire : voil\u00e0, c'est cet homme n'est pas du tout mon type d'homme, si je puis dire, mais son livre est extraordinaire et on se d\u00e9shonorerait en en ne distinguant pas donc il a convaincu les autres jur\u00e9s, certains \u00e9taient r\u00e9ticents d'autres indiff\u00e9rents les a convaincus de voter pour Proust. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [87%] :\r\nPierre Assouline vous \u00eates aujourd'hui l'invit\u00e9 Dany Chion bonjour Annie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:50) [89%] :\r\nBonjour, une question d'abord \u00e0 Pierre Assouline en 1919 le Goncourt combien c'est une promesse de Settat une promesse de vente. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:05:58)  [86%] :\r\nOui, pas comme aujourd'hui hein parce que il a fallu qu'il fasse son histoire mais en 1919 fid\u00e9lise East d\u00e9j\u00e0 depuis quelque temps et il y a d\u00e9j\u00e0 une notori\u00e9t\u00e9, le prix est d\u00e9j\u00e0 un peu install\u00e9 et donc d\u00e9j\u00e0 la bande Goncourt fait vendre alors combien c'est difficile \u00e0 dire parce que bon on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les chiffres mais et puis on peut, on sait pas ce qu'il faut attribuer au prix ou ce qu'il faut attribuer avant le prix puisque avant le prix, le livre d\u00e9j\u00e0 sorti, mais il y a quand m\u00eame un indice qui montre que ce prix fait vendre, c'est qu'on le d\u00e9sire ardemment et que quand on l'a pas h\u00e9 bien on est parfois mauvais joueur puisque Albin Michel qui pensaient vraiment que Roland Dorgel\u00e8s c'aurait 2 prix avec les croix de bois, qui \u00e9tait un un, un livre sur les anciens combattants et sur la guerre de 14 20 en 1919 pas oublier et, h\u00e9 bien il a rat\u00e9 de tr\u00e8s peu et c'est Proust qui l'a eu, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0 de Michel mauvais joueur a fait une bande sur laquelle est marqu\u00e9 en tr\u00e8s gros prix Goncourt et en tout petit 4 voies sur 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [83%] :\r\nAnnick choix vous \u00eates plong\u00e9 dans ce volumineux autodictionnaire Proust \u00e0 qu'est -ce que vous avez retenu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [85%] :\r\nBonjour, \u00e7a c'est une c'est Christian alors beaucoup d'chose alors d'abord de vous dire que cette autodictionnaire Proust, le 2\u00e8me du genre est un genre Pierre Assouline que vous avez invent\u00e9 d'ailleurs vous en avait d\u00e9pos\u00e9 la marque le 1er \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 Georges Simenon, c'\u00e9tait tant 2009, le prochain appara\u00eetre sous une autre plume Henri Mitterrand \u00e9voquera Zola et celui que j'ai sous les yeux, nous fait circuler et bien dans l'oeuvre et la correspondance de Marcel Proust, l'autodictionnaire a du bon vieux Dicko les entr\u00e9es par ordre alphab\u00e9tique des mots, des combinaisons de mots Harpagon Goncourt prix Goncourt par exemple et des noms, des noms propres, qui renvoie au texte au personnage de l'oeuvre et aux \u00e9changes \u00e9pistolaires de Proust avec, par exemple, Anna de Noailles, Gaston Gallimard, bien s\u00fbr, est entr\u00e9e, Gide, plus de 700 pages o\u00f9 le lecteur circule comme il le veut, vous en vous doutez \u00e0 partir de ses int\u00e9r\u00eats de ces curiosit\u00e9s et comme tout bon dictionnaire bien celui -ci nous emm\u00e8ne vers des espaces de d\u00e9couverte nous y trouvons \u00e9galement une introduction critique importante un prologue et des annexes pr\u00e9cieuse a entre autres en cause ou un petit et qui dites -vous Pierre Assouline pour ceux dont la m\u00e9moire flanche alors o\u00f9 hasard pas par exemple Lucien Daudet Lucien Lucien 1878 1946 fr\u00e8re de L\u00e9on que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure 2\u00e8me fils d'Alphonse Lucien Daudet qui fut l'amant puis l'ami de Proust, je m'arr\u00eate l\u00e0 Pierre Assouline, puisque vous en \u00eates le concepteur et le r\u00e9alisateur, vous direz \u00e9videmment mieux que moi ce qu'est un autodictionnaire quel en est le principe Pierre Assouline. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:08:45)  [86%] :\r\nEh bien, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on s'int\u00e9resse \u00e0 un \u00e9crivain on soit oublie, soit on fait ce qu'on appelle un dictionnaire d'\u00e9crivain et l'peu par du temps qu'est que c'est bien, c'est un ma\u00eetre d'oeuvre et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 universitaire et qui convoque une trentaine ou une quarantaine de sp\u00e9cialistes de l'oeuvre et \u00e0 chacun leur distribue des notices et chacun donc \u00e9crit une notice en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s \u00e9rudites et tr\u00e8s et tr\u00e8s fine et sur voil\u00e0, il fait son travail, moi j'ai voulu faire autre chose, je voulais me mettre donc tout seul, je suis le seul ma\u00eetre d'oeuvre, au service de l'\u00e9crivain parce que ce qui m'int\u00e9resse, en l'occurrence, c'est ce qu'on ne voit jamais, c'est-\u00e0-dire sa propre d\u00e9finition puisque, dans une certaine dictionnaire d\u00e9clenchant, qui a des hautes d\u00e9finitions des autres la sienne propre, si par exemple vous \u00eates un amateur de Proust, vous avez la recherche \u00e9videmment, vous l'avez lu mais vous avez envie de savoir quelle d\u00e9finition lui- m\u00eame donne de la Madeleine, la fameuse Madeleine ou alors de l'homosexualit\u00e9, h\u00e9 bien vous trouverez pas comme \u00e7a, parce que la recherche d'un roman, il n'y a pas d'index ni d\u00e9nouement d'id\u00e9es ou tr\u00e8s peu, ni des lieux ni d\u00e9termine rien de tout \u00e7a, donc vous ne sauriez pas comment faire, h\u00e9 bien, moi ce que j'ai fait \u00e0 votre place, je le fais aussi pour moi, c'est de chercher dans tout ce qui a \u00e9crit Proust oui absolument tout, c'est-\u00e0-dire bien s\u00fbr la recherche dans perdu, mais aussi les 21 volumes de la correspondance les articles et les textes divers chercher ces d\u00e9finitions \u00e0 lui et \u00e9videmment c'est arbitraire, c'est-\u00e0-dire que je cr\u00e9e des entr\u00e9es, certaines sont \u00e9videntes : l'amour, l'amiti\u00e9, la jalousie, etc, d'autres sont moins \u00e9videntes, c'est ma part de physique subjectivit\u00e9 et puis l\u00e0, le prologue qui fait quand m\u00eame une centaine de pages est un petit essai en fait personnel sur Proust, aujourd'hui donc, voil\u00e0 la la conception g\u00e9n\u00e9rale de du livre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:44) [82%] :\r\nOui, vous visez juste parce que Christine et moi, la 1\u00e8re chose qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:48) [60%] :\r\nTant mieux, peut \u00eatre difficile leur fournir une ann\u00e9e un couple dans le service de Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [81%] :\r\nCe mais mais mais alors Madeleine mais Madeleine nous envoie vers petite Madeleine toutes les nuances et nous envoie, j'ai ador\u00e9 \u00e7a vers biscotte voyez se comprend il est tremp\u00e9 voil\u00e0 travaux la religion dans l'voil\u00e0 bisc\u00f4me ramolli, alors c'est vrai que l\u00e0 on se replonge on a envie de se replonger, soyons honn\u00eates, Pierre Assouline nous n'avons pas relu encore et moi tout Proust depuis votre autodictionnaire mais c'est vrai qu'on a envie de dossiers enfoncer mais vous d'abord chercher la Madeleine \u00e0 travers Proust ou la petite Madeleine ou, en d'autres termes, disons moins \u00e9vident, \u00e7a veut dire, lire, relire et encore relire Proust. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:11:36)  [86%] :\r\nEh bien pour faire ce dictionnaire, je me suis pris tr\u00e8s simplement, d'abord j'ai relu toute la recherche du temps perdu, mais avec un crayon \u00e0 la main, et quand je trouve des choses qui paraissaient dignes du dictionnaire, quand je dis Diniz, entendons -nous bien, et de toute \u00e9vidence, le narrateur de la recherche n'est pas Marcel Proust en m\u00eame temps, le narrateur tr\u00e8s souvent des id\u00e9es de Proust, on le sait, quand on on qu'on confronte avec la correspondance ou avec les textes autobiographiques directement de Proust donc \u00e0 terre, \u00e9nonce des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales sur telle ou telle sujet l\u00e0 je l'isole ici c'est Charlus, ce qu'il dit, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise est une pourriture, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, mais si le narrateur fait un d\u00e9veloppement sur l'\u00e9tat de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise avec des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur l'ann\u00e9e, fran\u00e7aise, l\u00e0 \u00e7a m'int\u00e9resse parce que c'est plus proche des id\u00e9es de Proust et donc l\u00e0 je l'isole, \u00e7a, c'est la recherche, ensuite j'ai fait une chose que je vous sugg\u00e8re, pas de faire, j'ai lu les 21 volumes de correspondance, je dis qu'dire je l'ai fait, pour le lecteur, parce que le 20, bon il y a, il y a des ch\u00e2timents pire que celui -ci a mais le 21 volumes s'il fallait faire une anthologie il y en a des anthologies, \u00e7a \u00e7a tient en un gros volume parce que le trois-quarts, c'est quand m\u00eame conna\u00eetre tr\u00e8s bien \u00e9crite toujours mais qui peut \u00eatre des pages et des pages Proust accepte des invitations mais ensuite des pages et des pages, a expliqu\u00e9 pourquoi ne pas y aller. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:13:01)  [85%] :\r\nEt \u00e0 s'excuser, mais il y en a, \u00e7a \u00e7a nation n'arr\u00eate pas, ensuite il y a aussi des talonnettes qui sont dans la flagornerie pur aupr\u00e8s de po\u00e8tes secondaire aux mineurs, il y a des tas de tablettes pour v\u00e9rifier aupr\u00e8s de la duchesse de Clermont-Tonnerre si elle autorise \u00e0 utiliser dans la recherche du temps perdu dans le prochain volume une chose qu'il a entendu un d\u00eener chez elle sur le statut de l'asperge, si vous voyez ce que je veux dire, donc, alors il y a des pages et des pages sur l'asperge pourquoi comme on se maquillait pas le bottins parce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:34) [57%] :\r\nFait qui fait un peu le donc. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:13:38)  [82%] :\r\nSi vous voulez, voil\u00e0, j'ai fait \u00e7a, j'ai j'ai j'ai tout r\u00f4le, j'ai tout lu, j'ai tout lu, tout ce qu'on pouvait lire parce que, et, et, \u00e0 chaque fois que quelque chose me paraissait int\u00e9ressant Reginald, moi je suis, moi je me je suis un lecteur hein, avant tout, donc je me mets dans la peau du lecteur, et je sais que l'\u00e9tat des choses que l'\u00e9lecteur ne sait pas, ne conna\u00eet pas, y compris parmi les Proust car j'ai des amis qui sont proustien, voire parfois Proust Oman ou Proust sur la guerre Proust au logo pardon voir Proust au Lattre et donc je j'ai fait des tests aupr\u00e8s de gens dit tiens ce que tu sais ce que \u00e7a veut dire \u00e7a la\u00efcisme \u00e0 personne savait alors \u00e7a la\u00efcisme c'est un n\u00e9ologisme cr\u00e9\u00e9 par Proust dans sa correspondance avec quelques-uns de ses amis, comme dans le domaine et qui \u00e9tait un nom de code pour d\u00e9signer l'homosexualit\u00e9, il avait cr\u00e9\u00e9 ce ce ce mot, \u00e0 partir du nom du compte \u00e7a Salah, qui \u00e9tait un de leurs amis qui \u00e9tait homosexuel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [83%] :\r\nIl se pas mal de libert\u00e9, d'ailleurs, Proust, vous avez enfin de cette autodictionnaire un Anna Apax un H muet, je lui en encore le 13 Apax du tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise dans la recherche alors \u00e0 boutonner \u00e0 domestiquer a\u00e9rolithe IKEA lors des mots qui ont une seule occurrence d'apr\u00e8s ce que j'ai compris mais des mots qu'on ne trouve pas partout qui sont en f\u00eate. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:14:59)  [84%] :\r\nOui, on les trouve pas partout, ils peuvent, on peut surprendre, cela dit, cela dit la, comment dire, la la langue de Proust n\u00e9 et riche mais aller simple oui j'en, j'entends par l\u00e0 que le o\u00f9 les mots sont parfaitement compr\u00e9hensibles, ce qui n'est pas le cas de tous les \u00e9crivain, il n'y a pas de mot compliqu\u00e9 : il n'y a pas de jargon, il y a peu de mots, de l'\u00e9poque, qu'on ne pourrait pas comprendre aujourd'hui qui serait d\u00e9mod\u00e9e, par exemple, qui s'est d'\u00e9t\u00e9 voyez Jean Giraudoux conna\u00eet encore un purgatoire un juge depuis depuis sa mort parce que son lexique. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:15:37)  [86%] :\r\nEst tellement riche qu'il en est incompr\u00e9hensible par les Lecteurs d'aujourd'hui, je parle pas des jeunes, par l\u00e0, bon h\u00e9 bien Proust c'est pas le cas : pas de jargon, il avait horreur des abr\u00e9viations, il y a pas d'abr\u00e9viations n'avait horreur des sigles il y a en tout et pour tout, ainsi le dans la recherche du temps perdu dans les 3000 pages je crois d'ailleurs suspendu sous les yeux, mais si on va cibler, on doit le retrouver et s'il le met dans la bouche de Madame Verdurin pendant la guerre de 14 18 mois elle dit j'ai j'ai j'ai re\u00e7u un appel du jet QG, avec un ton tr\u00e8s snob, donc j'ai j'ai le grand quartier g\u00e9n\u00e9ral, voil\u00e0 c'est le seul il on qu'on trouve, donc c'est une langue tr\u00e8s pure, tr\u00e8s belle, si vous laissez un peu comme chez Racine, il y a, il y a, il n'y a pas tellement doux tellement de mots diff\u00e9rents, mais c'est la complexit\u00e9 vient de la combinatoire bien entendu et c'est de l\u00e0 que vient la richesse du livre on on croit toujours que Proust est compliqu\u00e9 parce qu'effectivement, le tr\u00e8s souvent les phrases font 10 lignes chaque phrase feeling, il y a beaucoup d'incises beaucoup de parenth\u00e8se beaucoup de m\u00e9taphores, donc il faut faut suivre \u00e7a para\u00eet \u00e9videmment c'est c'est l'anti- Simenon hein sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:56) [74%] :\r\nOui, justement, je crois que \u00e7a, c'est un peu le grand \u00e9cart entre veux c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:17:01)  [85%] :\r\nMais moi j'adore les 2, je veux dire les 2 et je veux d'ailleurs vous verrez que vous avez peut-\u00eatre vu il y a une entr\u00e9e, on vous en parle peut-\u00eatre dans la plut\u00f4t dans la pr\u00e9face, Simenon admirer Proust. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [67%] :\r\nOui, il aurait lieu j'ai foi tout Proust la une 1\u00e8re fois. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:17:16)  [82%] :\r\n\u00e0 sa parution et donc j'ai v\u00e9rifi\u00e9, dates, il avait 16 ans, il a lu jeune 1er, il a toujours trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire et quant et par la suite apr\u00e8s la guerre, il autour du lieu toute la recherche plut\u00f4t et il avait une grande admiration, tout en disant cela contraire de ce que je fais, mais justement c'est pour \u00e7a que je l'admire, c'est c'est tellement diff\u00e9rent en fait le Proust des la critique C\u00e9line qui disait \u00e9coutez, il y a de grands \u00e9crivains donc fran\u00e7aise il y a moins puis de l'autre, donc et mais qui se moquait de Proust bon diff\u00e9rence aspects mais qui \u00e0 la fin, rendait les armes en disant \u00e7a, c'est quand m\u00eame, c'est lui qui domine la litt\u00e9rature de langue fran\u00e7aise et c'est le cas pour le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:59) [88%] :\r\nOn va revenir au texte \u00e0 la langue de Proust et \u00e0 la mani\u00e8re dont il a marqu\u00e9 le XXe si\u00e8cle et vous nous direz peut-\u00eatre la mani\u00e8re dont il marque ou marquera le 21\u00e8me si\u00e8cle une chose encore Pierre Assouline vous dit oui, vous avez lu, relu crayon \u00e0 la main, mais ne vous avez aussi utiliser un moteur de recherche, enfin de de ce de cette autodictionnaire vous donner le le l'occurrence des noms de personnages de \u00e0 la recherche du temps perdu en t\u00eate de liste par exemple Albertine cit\u00e9 2363 et si le tout, le trou de m\u00e9moire, nous nous guette, h\u00e9 bien, page 725 on a un petit on a droit \u00e0 un petit rafra\u00eechissement Albertine le personnage principal de la recherche, sans compter le narrateur \u00e0 l'identit\u00e9 assez flou d\u00e9fini le plus souvent par le corps et les sens aussi d\u00e9sirable qu'insaisissable plus simple en r\u00e9alit\u00e9 que ne l'imaginent le narrateur tortur\u00e9 par la jalousie, alors d'abord, le moteur de recherche pour savoir voil\u00e0. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:18:57)  [85%] :\r\nOui, j'ai quand m\u00eame l'affaire \u00e0 la \u00e0 la fin du livre aucunement le moteur de recherche utilise tout le temps, tout en sachant que l'algorithme de de Google qui est remarquable pour l'instant n'est pas un algorithme d'intelligent, il associe des signes et non, non et non pas d'essence, donc si vous mettez Proust si Madeleine, il y a aussi dans la page d'accueil, un fabricant de Madeleine qui vend des japonais, il y a eu quoi faire attention, oui, oui, la recette de la Madeleine, donc il y a, il y a de tout hein, mais oui, non, \u00e7a c'est un moteur de recherche pour \u00e7a, j'ai voulu que la derni\u00e8re partie de l'autodictionnaire, c'est-\u00e0-dire la partie annexe, c'est tr\u00e8s pratique, oui, elle est donc c'est c'est ce que vous avez cit\u00e9s, mais aussi par exemple toutes les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudes proustienne dans le monde, donc vous vous trouvez Danemark au fin fond pas coop\u00e9rer au fin fond du Danemark, soudain, vous avez une urgence proustienne, vous savez, comme parfois une urgence, on veut un m\u00e9dicament dans la nuit, l\u00e0 vous avez besoin absolument parler de Proust avec quelqu'un, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 autodictionnaire et adresse d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait proustienne au fin fond du Danemark quand on t\u00e9l\u00e9phone et et puis vous pouvez y aller et puis vous pouvez enfin trouv\u00e9 quelqu'un avec qui parler, Proust. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:12) [90%] :\r\nAvant de tourner avec vous Pierre Assouline les pages de cette de laisser autodictionnaire encore quelques pages, \u00e9coutons la voix de de Marcel Proust, Annick, vous avez choisi un extrait sous la lettre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:23) [87%] :\r\nR : oui, R comme rupture j'ai choisi un extrait assez court \u00e0 parce que c'est vrai que si l'on de 3 pages avec, comme vous le disiez Pierre Assouline des des des parenth\u00e8ses un extrait de le c\u00f4t\u00e9 de Guermantes 3\u00e8me volume, donc de la recherche, \u00e7a aussi, on l'apprend dans le plan de recherche que vous nous proposez, voil\u00e0 donc un extrait de le c\u00f4t\u00e9 de Guermantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [86%] :\r\nEt c'est lui, par Jean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:50) [93%] :\r\nIl souffrait d'avance sans en oublier une. \r\nToutes les douleurs d'une rupture qu'\u00e0 d'autres moments, il croyait pouvoir \u00e9viter, comme les gens qui r\u00e8gle toutes leurs affaires en vue d'une expatriation qui ne s'effectuera pas et dont la pens\u00e9e qui ne sait plus o\u00f9 elle devra se situer le lendemain s'agite momentan\u00e9ment d\u00e9tach\u00e9 de pareil \u00e0 ce coeur qu'on arrache \u00e0 un malade et qui continuent \u00e0 abattre s\u00e9par\u00e9e du reste du corps. \r\nEn tout cas cette esp\u00e9rance que sa ma\u00eetresse reviendrait lui donner le courage de pers\u00e9v\u00e9rer dans la rupture comme la croyance qu'on pourra revenir vivant du combat aide \u00e0 affronter la mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:29) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:29) [88%] :\r\nEt comme l'habitude et de toutes les plantes humaine, celle qui a le moins besoin de sol nourricier pour vivre et qui appara\u00eet la 1\u00e8re sur le rock en apparence le plus d\u00e9sol\u00e9 peut-\u00eatre en pratiquant d'abord la rupture parfaite aurait -il fini par s'y accoutumer sinc\u00e8rement. \r\nMais l'incertitude entretenait chez lui un \u00e9tat qui li\u00e9e au souvenir de cette femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:52) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:53) [64%] :\r\nRessemblait \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:58) [83%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 de Guermantes 1900 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:03) [91%] :\r\nUn extrait du 3\u00e8me tome de la recherche du temps perdu, le c\u00f4t\u00e9 de Guermantes que vous proposez, Pierre Assouline dans votre autodictionnaire Proust sous la lettre R comme rupture est -ce que \u00e7a, un th\u00e8me r\u00e9current dans dans l'oeuvre de Marcel Proust. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:22:18)  [84%] :\r\nOui, mais enfin il y a surtout l'un des livres ou c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, donc je suis, vous avez cit\u00e9, \u00e9videmment, il n'a souffert de toute fa\u00e7on dans toutes vos romanesque ou l'amour joindre l\u00e0 alors Balmont amoureuse, il est \u00e9vident que la rupture joue aussi un r\u00f4le, donc moi je n'ai pas pr\u00e9vu de le faire mais en relisant, \u00e7a m'est apparu \u00e9vident c'est \u00e7a, c'est l\u00e0 que la dimension subjective du ma\u00eetre d'oeuvre du dictionnaire prend, prend le pas, j'aurais pu ne pas faire un extrait, une honte, une entr\u00e9e, rupture, j'aurais pu, mais \u00e7a me paraissait bien de dire vous le prouver, vous, puisque vous l'avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:03) [83%] :\r\nUn autre choix, l'extrait commence, il souffrait d'avance : vous vous pariez sur les connaissances du lecteur ou leur curiosit\u00e9, ce qui se -il tout le monde ne le sait pas. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:23:14)  [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas grave justement parce que j'aurais pu faire une note pour dire il s'y attelle mais justement, je n'ai pas voulu parce que j'ai tir\u00e9 une quantit\u00e9 Gide, la recherche de la recherche, j'ai tir\u00e9 des des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales des des conceptions g\u00e9n\u00e9rales si c'est par rapport \u00e0 Charlus s'agit bien Wahab locaux et o\u00f9 c'est moins int\u00e9ressant, oui, ce que je veux dire c'est ce qui compte, c'est un chef-d'oeuvre en noir, que ce soit un roman ou un tableau, un film, une pi\u00e8ce le, c'est ce qui vous explique ce qui vous arrive mieux que vous ne sauriez le faire et pour que \u00e7a soit totalement le cas plus c'est intemporel, plus c'est universel, donc \u00e0 la limite, chaque fois que j'ai pu me d\u00e9barrasser des personnages du roman pour acc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 universelle, je les faits, en revanche, s'agissant de l'\u00eatre quand il parle de personnes qui rencontrent parle par exemple de Robert de Montesquiou, j'ai pas laiss\u00e9 le il parce que je mettre entre croch\u00e9 Robert de Montesquiou parce que l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait objectif si vous voulez donc ce matin, pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:27) [82%] :\r\nLe livre du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9crivez -vous dans dans le prologue \u00e0 cette autodictionnaire donc aurait -il franchi le 21i\u00e8me si\u00e8cle avec autant de j'allais dire d'all\u00e9gresse, je sais pas si moi juste mais de force Marcel Proust. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:24:43)  [83%] :\r\nVous \u00e9coutez la France une 21\u00e8me si\u00e8cle la preuve espace 2 en parle pendant une heure, donc c'est une cons\u00e9cration pour Marcel Proust et c'est bien la preuve qu'il est vivant, d'ailleurs vous observerez que j'ai intitul\u00e9 mon mon petit essai en forme de pr\u00e9faces nul des mois mort que lui, qui est un mot de l'abb\u00e9 Munier qui dit \u00e7a, ah \u00e7a, la ni\u00e8ce de Proust dans un d\u00eener, il avait repris en disant mais non il n'est pas mort nul n'moins mort que lui, h\u00e9 bien c'est tout \u00e0 fait \u00e7a Proust vivant, non seulement parce qu'on en parlait, parce qu'on ne lit mais on le lit d'un monde entier je suis, j'\u00e9tais tr\u00e8s frapp\u00e9 au cours de cette enqu\u00eate que j'ai fait sur lui de constater que tout de suite, d\u00e8s 1911 d\u00e8s qu'il y a eu un texte de Proust dans la revue NRF, le texte a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t traduit en japonais et \u00e7a n'a jamais cess\u00e9 dans la page par le Japon parce que c'est ce qui en font plus et j'ai, j'\u00e9tais et stup\u00e9fait de voir \u00e7a, il y a toujours eu depuis 1911 une tradition de d'\u00e9tudes et litt\u00e9raire proustienne au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:51) [80%] :\r\nOn est loin de l\u00e0, il court quand m\u00eame oui le oui oui. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:25:54)  [84%] :\r\nAttention, on ne sait m\u00eame qui sera donc le contraire du coup un 7 5 7 oui on ne on n'est pas tout \u00e0 fait l\u00e0- dedans mais mais mais il y a 2 je comprends tr\u00e8s bien pourquoi les Japonais. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:26:08)  [89%] :\r\nOn trouve dans Proust, quelque chose qui les a combl\u00e9s, il y a, il y a une conception du temps qui se rapproche beaucoup qui parle beaucoup aux Japonais et puis il y a une fa\u00e7on de concevoir \u00e9galement la lumi\u00e8re, la couleur, enfin il y a, il y a beaucoup d'chose en commun il y a eu \u00e9videmment de tr\u00e8s bons articles \u00e9rudits l\u00e0- dessus notamment 2 jours Yoshida, qui est un des pionniers des \u00e9tudes, c'est des \u00e9tudes proustienne au Japon et bien Style Tokyo je crois et qui qui montre tr\u00e8s bien tout ce que tout ce qu'ils peuvent trouver de de passerelles entre les 2 univers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:44) [88%] :\r\nPierre Assouline dans le prologue log de vie de job votre roman pr\u00e9c\u00e9dent paru il y a quelques mois, vous \u00e9crivez que vous vous transportez compl\u00e8tement dans les sujets que vous \u00e9tudiez dans les personnages sur lesquels vous enqu\u00eatez je je lis quelques lignes de de ce prologue ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai port\u00e9 une \u00e9charpe, hiver comme \u00e9t\u00e9, quand j'\u00e9tais Marcel Dassault j'ai h\u00e9rit\u00e9 de la fibre ferroviaire de Jean Jardin j'ai port\u00e9 un noeud papillon, avec Gaston Gallimard et j'en passe, \u00e0 vous aviez une pipe viss\u00e9e entre les dents \u00e0 la Simenon en enqu\u00eatant sur Proust, parce que le mot me para\u00eet juste dire ce qui s'est transform\u00e9 en vous qu'est -ce qui \u00e9tait de Proust, ancien juge vous va. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:27:25)  [85%] :\r\nJe ne je ne rien fait en l'occurrence, parce que m\u00eame s'il y a une part d'enqu\u00eate bien s\u00fbr, je n'ai pas \u00e9crit la biographie de Proust, c'est toute la diff\u00e9rence, oui, oui, parce que, quand aux \u00e9crit une biographie, vous vous investissez un personnage pour moi pour plusieurs ann\u00e9es et donc, vous \u00eates vraiment c'est au-del\u00e0 du en p\u00e2tir, c'est une identification, m\u00eame si elle reste critique, vous vous voyez, vous vous identifiez avec l'autodictionnaire et notamment excus\u00e9 par exemple, je n'ai pas eu \u00e0 faire ce m\u00eame travail, donc je n'ai pas eu, je me suis pas pris pour Proust. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:00) [74%] :\r\nIl voulait pas tomber malade, j'ai pas d'ajustement rien du tout, bon et donc, je touche du bois qui. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:28:06)  [84%] :\r\nD'autant que j'ai \u00e9crit ce ce Defender Proust, parce que c'est toujours important, le g\u00e9nie des lieux l'endroit on \u00e9crit une telle 10 francs ensuite, quand vous y pensez \u00e0 ce livre vous associer l'endroit est solide ce ce Defender Proust je l'\u00e9cris au-dessus d'un lac, c'est pas de la bras dans le Valais entre Crans-Montana voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 une infirmit\u00e9 a pr\u00eat\u00e9 sa maison et que je remercie encore vivant aujourd'hui, donc il a, il a un parfum de de chez vous quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:35) [80%] :\r\nEt si maintenant l'avait \u00e9galement, c'est vrai, vous connaissez notre pays qui Assouline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:40) [85%] :\r\nOui, ouvrons encore une fois ce cette autodictionnaire Anik choix vous avez choisi de nous nous emmener du c\u00f4t\u00e9 de la correspondance d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:48) [88%] :\r\nCeux qui parlent d'\u00e9dition et d'\u00e9diteurs de la NRF et de Gaston Gallimard ou des lettres \u00e0 Gaston Gallimard, nous sommes donc \u00e0 la lettre G. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:00) [96%] :\r\nLettre \u00e0 Jacques Copeau 24 25 octobre 1912. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:05) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:06) [87%] :\r\nPara\u00eetra la Nouvelle Revue fran\u00e7aise est encore beaucoup plus tentant pour moi depuis que vous m'avez dit que mon lecteur et mon \u00e9diteur serait monsieur Gallimard. \r\nJe vais rencontrer une fois mais j'ai gard\u00e9 de lui un si bon souvenir que pour moi qui suis malade et que les rapports avec un \u00e9diteur effraie d\u00e9j\u00e0 tout devient simple et charmant si l'\u00e9diteur, c'est lui. \r\nLettre \u00e0 Antoine Lee Besco fin octobre 1912. \r\nJe ne trouve pas le revue sans d\u00e9faut, le dernier num\u00e9ro contient bien des absurdit\u00e9s mais enfin c'est tout de m\u00eame la seule revue s'il m\u00e9dite ils ne liront peut-\u00eatre. \r\nEn somme, je ne vois pas pourquoi il refuserait. \r\nJe paierai aussi largement qu'ils voudront l'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:56) [87%] :\r\nAu point de vue litt\u00e9raire, bien que je pense que pour des raisons que je crois, faut s'ils ne peuvent pas m'estimer \u00e0 ma valeur qui n'est pas grande mais sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'ils peuvent croire, je l'ai d\u00e9shonorerait pas. \r\nLettre \u00e0 Gaston Gallimard 26 juin 1920 si j'ai toujours eu le d\u00e9sir de vous voir vous avez multipli\u00e9 entre vous et moi, les barri\u00e8res \u00e0 l'heure qu'il est, vous n'avez encore jamais dit o\u00f9 vous demeurez et comme vous \u00eates peu \u00e0 la revue, j'en suis r\u00e9duit avec vos communications d'utilit\u00e9 pratique et professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:34) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:38) [92%] :\r\nEnvoi autographe d'un exemplaire de du c\u00f4t\u00e9 de Guermantes 2 \u00e0 Gaston Gallimard, vers le 11 mai 1921. \r\n\u00e0 vous, mon cher Gaston que j'aime de tout mon coeur. \r\nBien que vous pensiez quelquefois le contraire et avec qui ce serait si gentil de passer de longues et r\u00e9confortante soir\u00e9e mais vous ne prenez jamais l'initiative les miennes \u00e9chouent toujours devant un T\u00e9l aussi \u00e9loignant comptant ou vous refusiez Swan. \r\nVotre bien reconnaissant h\u00e9 bien fid\u00e8le h\u00e9 bien tendre amie. \r\nLettre \u00e0 Gaston Gallimard 18 janvier 1922. \r\nUn dernier mot, en attendant de vous voir mon cher Gaston. \r\nSi les proportions un peu vaste qu'a prise la recherche du temps perdu, vous donner quelques regrets d'en avoir entrepris la publication ne craignez pas de ne froisser ni de me nuire. \r\nJe l'abriteraient dans ce qu'ailleurs. \r\nEt sans rester un de vos auteurs demeurerait votre ann\u00e9e. \r\nJe dis cela \u00e0 tout hasard, et pour ne pas risquer de vous encombrer. \r\nMais ce r\u00e9cent cela et fid\u00e8le, tr\u00e8s heureux de pondre de tous les oeufs \u00e0 ce vieux colombier litt\u00e9raire qui est votre maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:51) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:52) [95%] :\r\nSur ce point, ne prenez pas la peine de me r\u00e9pondre. \r\nIl sera toujours temps Si le jour vient o\u00f9 vous en avez assez que j'ai migr\u00e9 hier. \r\nEt je veux simplement vous mettre \u00e0 dos 13. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:03) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:14) [83%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter cette lecture assur\u00e9e par Jean-Marie F\u00e9lix, ce qui me frappe moi Pierre Assouline \u00e7a quelquefois Marcel Proust recherche l'attention de Gaston Gallimard il multiplie ses ses d\u00e9clarations d'amiti\u00e9, lui reprochant sa distance lui disant \u00e0 quel point il aimerait sa compagnie ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9ciproque d'ailleurs. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:32:33)  [85%] :\r\nOui, oui, oui, question Gallimard admir\u00e9 et aim\u00e9 Proust et puis il y avait un sentiment de culpabilit\u00e9 \u00e0 son endroit parce que, en fait, ils se sont connus tr\u00e8s t\u00f4t sur le chemin de b\u00e9nir la ville en Normandie pendant le week- end de vacances et il avait un sentiment culpabilit\u00e9 parce que Proust avait publi\u00e9 le tout d\u00e9but de la recherche \u00e0 compte d'auteur chez Grasset, puisque la NRF avait n\u00e9glig\u00e9 avait \u00e0 peine regarder et d\u00e8s qu'ils s'en sont aper\u00e7us Gaston Gallimard et Jacques Rivi\u00e8re \u00e0 la tension de la NRF, ont \u00e9t\u00e9 des plus ardents avec Gide pour r\u00e9parer cette b\u00e9vue et r\u00e9cup\u00e9rer Proust le plus vite possible et donc, bien que lisait parfaitement r\u00e9parer tout \u00e7a tr\u00e8s vite, Gallimard, Gaston avait 7 oui 7 ce vieux fond de culpabilit\u00e9 par rapport \u00e0 lui mais il n'a jamais cess\u00e9 de l'admirer et de de consid\u00e9rer qu'il \u00e9tait le porte- drapeau de la NRF et jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 la fin, mais cela dit, le ton de la lettre de Proust \u00e0 Gallimard, qui est tr\u00e8s court, 3 tr\u00e8s amicale, tr\u00e8s chaleureuse, c'est souvent pas tout le temps, mais presque sont tout le temps, le ton de Proust et puis \u00e9pistoliers c'\u00e9tait une \u00e9pistoliers extr\u00eamement courtois et extr\u00eamement urbain qui, tout en d\u00e9monstration de tendresse et de gentillesse, de vraie gentillesse parfois un peu flagorneur, mais pas mais pas avec Gaston avec telle ou telle acad\u00e9micien bon passons voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est vraiment le ton de, de, de Proust. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:10) [80%] :\r\nUn document dans la dans la derni\u00e8re lettre \u00e0 Gaston Gallimard derni\u00e8re lettre que Jean-Marie F\u00e9lix a lu Proust dit voici les proportions un peu vaste qu'a prise la recherche vous donner quelques regrets, etc, ne craignait pas de me froisser des Menuires, je vais aller ailleurs, \u00e7a, c'est de, comment dire, c'est afficher une fois compl\u00e9ment de \u00e7a, si j'ose dire. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:34:30)  [82%] :\r\nOui, oui, oui, phishing mais elle mais en m\u00eame temps, mais en m\u00eame temps c'est le la discr\u00e9tion de professionnels parce c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire je pas vous d\u00e9ranger, je comprends parfaitement que que que m\u00eame mes romans vous tombe dans demain et des yeux, donc ne vous sentez pas l'obliger, \u00e7a c'est vraiment, c'est tr\u00e8s sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:50) [86%] :\r\nC'est m\u00eame discret mais il a tout de m\u00eame une conscience forte de la qualit\u00e9 de ce qu'il de sa volont\u00e9 de vouloir le le Lubitsch. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:34:58)  [84%] :\r\nEn en cela c'est un vrai artiste mais l\u00e0 o\u00f9 il n'est pas un artiste comme d'autres, ce qui n'a pas l'arrogance ni la suffisance de certains artistes qui vous disent ce que j'ai \u00e9crit, c'est un grand livre, c'est de ma vie, et m\u00eame si vous ne publiez pas vous vous d\u00e9shonorer, vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un chef-d'oeuvre : jamais, dira \u00e7a jamais, et en m\u00eame temps, il est convaincu et il dit ses l\u00e8vres de ma vie, mais c'est pas pour autant que \u00e7a fait, c'est un grand livre, que c'est indispensable, votre catalogue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:27) [87%] :\r\nProst n'a pas s\u00e9duit d'embl\u00e9e, quoi qu'il rel\u00e8ve lui- m\u00eame avec humour, s'il met \u00e0 propos de la NRF, s'il me liront peut-\u00eatre, donc il se rend bien compte du fait qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e plut\u00f4t que mal lu, mais tout de m\u00eame, il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque des des reproches ou des commentaires sur son orthographe sa grammaire, la longueur de ses phrases et Gide n'\u00e9tait pas innocent dans tout cela. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:35:53)  [87%] :J. David rattraper tout \u00e7a invite Gide tout de suite dit j'ai fait une erreur, mais, et c'est l'erreur de ma vie m\u00eame \u00e9crit et puis n'a cess\u00e9 de prodiguer ses compliments un Proust non, et c'est vrai que, malgr\u00e9 une presse extraordinaire de 1919 pour le le concours, il y avait des aussi des adversaires par exemple un NRF m\u00eame Jean Schlumberger qui faisaient partie, donc, du comit\u00e9 de direction la NRF n'aimait pas du tout Proust Jean-Paul toujours plus ondoyants plus compliqu\u00e9, mais par exemple \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on se souvient que Anatole France disait Proust est trop long et la vie est trop courte, et pour justifier qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de 132 pages oui, bon, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 non plus mais il y a eu des critiques, mais globalement, il a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 aux nues, et \u00e7a n'a jamais cess\u00e9, m\u00eame s'il y a des gens qui voulaient, on trouvera toujours des critiques ou des \u00e9crivains pour vous dire Proust Kaspi, etc, mais globalement, c'est \u00e0 la fois l'\u00e9crivain pour une \u00e9crivain et en m\u00eame temps l'\u00e9crivain pour le public, alors je vais pas dire le grand public, parce que bon, en m\u00eame temps, oubliez pas une chose : si le grand public rarement du tout cas recherche dans la mesure o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 12 volumes et qu'aujourd'hui encore il y a diff\u00e9rentes \u00e9ditions en 2 volumes entre volume et en tout joliment en poche, moi je connais beaucoup de gens qui ont d\u00fb uniquement un amour de Swann, par exemple, attir\u00e9 par le titre tr\u00e8s joli titre un amour de Swann, h\u00e9 bien ils ont trouv\u00e9 \u00e7a magnifique mais n'ont pas \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 parce que c'\u00e9tait con\u00e7u comme des livres s\u00e9par\u00e9s qui ont leur autonomie qu'on peut lire l'un sans avoir lu l'une, d'autres, il est \u00e9vident que si on les lit tous on a toute l'histoire et que c'est, c'est bien mieux, mais Danone moi des gens qui sont effray\u00e9s par la masse de pages que repr\u00e9sente l'int\u00e9gralit\u00e9 de la recherche du temps perdu, je dis toujours, mais lisez Zhang disant un seul volume et vous verrez et, en g\u00e9n\u00e9ral, de commencer par le d\u00e9but, elle, souvent ils sont conquis apr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:09) [87%] :\r\nAvec des personnages importants des personnages r\u00e9currents dans l'oeuvre de Proust, on pourrait parler par exemple du baron de Charlus, le baron est ce qu'il est en bonne place dans cette autodictionnaire de Pierre Assouline. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:22) [87%] :\r\nLa Madeleine c'est l'UDC qui a peut-\u00eatre cherch\u00e9 bien s\u00fbr, on y apprend qu'il figure 1290 4 fois dans la recherche et le qui et qui nous rappelle que le baron \u00e9teint n'aristocrates et comme j'ai perdu ma page ne peut pas continuer si je vais la retrouver que le baron \u00e9teint l'aristocrate 470 devenant je retrouve pas la t\u00e2che de pour moi mais je vous propose d'\u00e9couter ce qu'en dit Proust dans sa correspondance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:48) [64%] :\r\nSuisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:51) [84%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:53) [90%] :\r\nLettre \u00e0 Eug\u00e8ne Fasquelle 28 octobre 1900 d\u00e9routante, un de mes personnages comme il se pr\u00e9sente dans l'ouvrage, comme dans la vie, c'est-\u00e0-dire fort mal connus, d'abord, et souvent d\u00e9couvert longtemps apr\u00e8s pour le contraire de ce qu'on croyait appara\u00eet \u00e0 peine dans la 1\u00e8re partie comme l'amant, suppos\u00e9 d'une de mes h\u00e9ro\u00efnes. \r\nVers la fin de la premi\u00e8re partie ce personnage fait sa connaissance fait \u00e9talage de virilit\u00e9, de m\u00e9pris pour les jeunes gens eff\u00e9min\u00e9s etc. \r\nOr, dans la seconde partie, le personnage, un vieux monsieur d'une grande famille se d\u00e9couvrira \u00eatre p\u00e9d\u00e9raste qui sera pas d'une fa\u00e7on comique mais que, sans aucun mot grossier, on verra le vent, un concierge et entretenant un pianiste. \r\nJe crois ce caract\u00e8re le p\u00e9d\u00e9raste virile en voulant aux jeunes gens eff\u00e9min\u00e9 qui le trompe sur la qualit\u00e9 de la marchandise en n'\u00e9tant que des femmes ce misanthrope d'avoir souffert des hommes comme son misogyne, certains hommes qui ont trop souffert des femmes je crois ce caract\u00e8re quelque chose de 9, surtout \u00e0 cause de la fa\u00e7on dont il est trait\u00e9, que je ne peux vous d\u00e9tailler ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:01) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:01) [97%] :\r\nEt c'est pour cela que je vous prie de n'en parler \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:05) [63%] :\r\nBah la baisse, nous verrons bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:10) [87%] :\r\nLettre \u00e0 Andr\u00e9 Gide, la 10 et 11 juin 1996, j'ai essay\u00e9 de peindre l'homosexuel \u00e9pris de virilit\u00e9, parce que sans le savoir, il est une femme. \r\nJe ne pr\u00e9tends nullement, que ce soit le seul homosexuel mais c'en est un qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui je crois n'a jamais \u00e9t\u00e9. \r\nComme tous les homosexuels du reste, il est diff\u00e9rent du reste des hommes en certaines choses pires il y a beaucoup d'autres infiniment meilleur. \r\nDe m\u00eame qu'on peut dire, il y a un certain rapport entre le temp\u00e9rament arthritiques ou nerveux de telle personne et ces dons de sensibilit\u00e9, etc, je suis convaincu que c'est \u00e0 son homosexualit\u00e9 comme Monsieur de Charlus s'doit de comprendre, chose qui sont ferm\u00e9s \u00e0 son fr\u00e8re, le Duc de Guermantes, d'\u00eatre tellement plus fin, plus sensible. \r\nJe l'ai marqu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, malheureusement, l'effort d'objectivit\u00e9 que je fais l\u00e0 comme partout rendra ce livre particuli\u00e8rement ha\u00efssable. \r\nDans le 3\u00e8me volume en effet bon Monsieur de Charlus, ce qui ne fait qu'appara\u00eetre en celui -ci tient une place consid\u00e9rable les ennemis de l'homosexualit\u00e9 seront r\u00e9volt\u00e9s des sc\u00e8nes que je peindrait et les autres ne seront pas contents non plus que leur id\u00e9al viril soit pr\u00e9sent\u00e9e comme une cons\u00e9quence d'un temp\u00e9rament f\u00e9minin. \r\nLettre \u00e0 Jacques truelle d\u00e9but juillet 1919 mais pourquoi ne voulez -vous pas conna\u00eetre Monsieur de Charlus s'. \r\nQuand vous le conna\u00eetrez mieux, je crois que vous le trouverez agr\u00e9able de conversation j'avoue pourtant que son Charles isthme \u00e0 des proportions ignoble. \r\nMais le reste du temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:54) [87%] :\r\nIl est gentil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:55) [68%] :\r\nEt quelquefois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:56) [66%] :\r\nEt l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:02) [77%] :\r\nLettre \u00e0 Apple 1er janvier 1920 je suis un peu effray\u00e9 de voir que Monsieur de Charlus ce semble seulement au lecteur un noble pleins de pr\u00e9jug\u00e9s. \r\nC'est en effet la 1\u00e8re impression qu'il fait et continuera pendant quelques temps de faire au narrateur que vous avez avec tant de finesse distinguer 2 mois mais en r\u00e9alit\u00e9, Monsieur de Charlus s'et c'est ce qui explique cette misanthropie, c'est son brusque de caract\u00e8re avec moi, est une vieille tante je peux dire le mot, puisqu'il est dans Balzac. \r\nLettre \u00e0 Jacques Boulanger 16 mai 1921 vous savez que j'ai beaucoup d'homosexuelles par mon dernier chapitre. \r\nJ'en ai beaucoup de peine, mais ce n'est pas ma faute si Monsieur de Charlus, c'est un vieux monsieur, je ne pouvais pas brusquement lui donner l'aspect d'abattre sicilien comme dans les gravures de Taormina. \r\nEn tout cas, vous voyez que si je pense jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re goutte quand il s'agit de d\u00e9finir et de reproduire l'esprit de Guermantes, les autres sujets ne sont pas caresser ni effleur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:10) [87%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:27) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 entre les lignes, en compagnie de l'auteur fran\u00e7ais Pierre Assouline, qui signe l'autodictionnaire Proust aux \u00e9ditions Omnibus, hein Pierre Assouline l'homosexualit\u00e9 dans l'oeuvre et dans la vie de Proust \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que \u00e7a a fait scandale ou s'est pass\u00e9 compl\u00e8tement sous silence. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:43:46)  [87%] :\r\nC'est ce qui est le plus extraordinaire, dans la le\u00e7on que je retiens de Proust, c'est \u00e7a la libert\u00e9, sa libert\u00e9 de ton qui n'est pas celle de Gide parce que ce qui est frappant, c'est que d'homosexualit\u00e9 \u00e9videmment joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la recherche du temps perdu comme vous d\u00e9noncez souvent Albertine \u00e9tant faite Alfred Agostinelli enfin par bien des aspects, vers le chauffeur et Armand de Proust qui est transpos\u00e9 et qui, comme tous ses personnages d'une transposition, mais en m\u00eame temps une mosa\u00efque d'autres personnages, \u00e0 travers un seul pardon, donc si vous voulez \u00e7a son importance, mais en m\u00eame temps dans cette, ce qui est frappant, c'est qu'il n'aurait. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:44:31)  [83%] :\r\n\u00e0 dire j'ai publi\u00e9 un nouveau volume de la recherche qui va se qui tuent les Sodome et Gomorrhe, je vous pr\u00e9viens, \u00e7a va faire du bruit, \u00e7a va faire scandale, moi qui n'arr\u00eate pas de dire j'ai viol\u00e9 un tabou, \u00e7a va \u00eatre terrible et sa r\u00e9gion, les non et ce qu'on ne sait pas disent r\u00e9jouissez qui pr\u00e9vient son monde en disant on l\u00e0, vous allez voir ce que vous allez voir, c'est assez, c'est assez frappant, moi je, en parall\u00e8le avec un livre paru en ce temps- l\u00e0, qui lui a fait un scandale en tout cas c'est pas qui sont scandaleux, mais c'est qui a une importance diff\u00e9rente sur un sujet connexe et c'est le corridor de Gide qui lui disait les choses directement, alors que l\u00e0, elles sont dites sous le masque de la fiction, j'ai dit : y aller carr\u00e9ment et donc, c'est une autre mani\u00e8re de de penser sa libert\u00e9, il faut quand m\u00eame imaginer que Proust, m\u00eame dans ces lettres, quand il parle d'homosexualit\u00e9, de p\u00e9d\u00e9rastie \u00e7a d\u00e9pendait des termes ou des vieilles tantes, comme on vient de citer, utiliser des noms de code, par exemple, \u00e7a la liste pour c'est un code barre \u00e0 cause du compte sur la \u00e0 n\u00e9ologisme qu'il avait cr\u00e9\u00e9 il y a m\u00eame des lettres o\u00f9 il reproche \u00e0 des amis \u00e0 lui d'avoir parl\u00e9 de lui en soci\u00e9t\u00e9 dans un d\u00eener avoir associ\u00e9 son nom alors officialit\u00e9 parce que bon, Proust avait \u00e9t\u00e9 pris, une fois dans une rafle dans un bordel pour Rome il y avait eu un rapport de police tout \u00e7a donc, les choses soient se savait, hein, c'est pas et donc ils leur reprochent en disant mais je : je vous interdis, c'est vraiment tr\u00e8s d\u00e9sobligeant votre part de m'associer comme \u00e7a en public en soci\u00e9t\u00e9 d'associer mon nom \u00e0 ce cas ces pratiques l\u00e0 mais meurt ne regarde que moi et puis font porter pr\u00e9judice, enfin c'est c'est tr\u00e8s curieux, c'est tr\u00e8s curieux parce qu'en m\u00eame temps c'est un r\u00f4le consid\u00e9rable, mais c'est vrai que, en tout cas, disons, de sa m\u00e8re au niveau des que \u00e7a se sache, et m\u00eame par la suite, il y a eu une infinie d\u00e9licatesse autour de \u00e7a chez lui et en m\u00eame temps qu'\u00e9vident que c'est un des prisme de lecture, de la recherche dans perdu Anik sur lesquels sur lequel on ne comprend pas dire aujourd'hui la recherche proustienne va dans 2 directions principalement d'une part, la g\u00e9n\u00e9tique textuelle et l\u00e0 il y en \u00e0 mon avis beaucoup, presque trop, que ce soit au Japon, en France ou ailleurs, des manuscrits originaux et puis d'autre part, notamment aux \u00c9tats-Unis dans les, ce qu'on appelle l'adjoint de se disent l'\u00e9tude de la recherche \u00e0 travers le prisme gays et lesbiens, puisque alors des jeunes filles en fleurs, c'est aussi cela. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:24) [84%] :\r\nCette infinie d\u00e9licatesse dont vous parlez, Pierre Assouline n'est -ce pas aussi ce qui fait que l'oeuvre de Proust r\u00e9siste, on lit entre on comprend mieux, on va en m\u00eame temps, au coeur du sujet, mais avec des effets des d\u00e9tours des contours qui nous laisse nous libres d'y aller comme on veut au fond. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:47:43)  [83%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais c'est \u00e7a qui fait aussi la richesse de cette oeuvre, son caract\u00e8re in\u00e9puisable parce que vous pouvez relire la recherche hier \u00e0 20 ans de \u00e0 40 ans \u00e0 60 ans, c'est pas le m\u00eame livre parce que lui n'a pas boug\u00e9, c'est vous qui avez boug\u00e9 votre regard ravi, mais surtout il s'est enrichi d'une certaine sagesse et d'une exp\u00e9rience de la vie et donc vous D\u00e9couvrez des choses que vous n'aviez jamais vu mon personnage de blocs ce passage de juifs, c'est un arriviste tr\u00e8s tr\u00e8s ambitieux et qui r\u00eave de se s'int\u00e9grer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 aristocratique fran\u00e7aise et qui va, je suis jusqu'\u00e0 changer de nom et se convertir, h\u00e9 bien ce personnage, je les relu r\u00e9cemment, il est apparu encore diff\u00e9remment avec des d\u00e9tails que je n'\u00e9tais pas capable d'analyser, \u00e0 20 ans ni\u00e8me \u00e0 40 et qu'aujourd'hui scandalis\u00e9s parce qu'entre- temps, j'ai eu d'autres choses qui m'\u00e9clairer qui cette facette, h\u00e9 bien il y a, il n'y a pas tellement le du du grand roman qui permettent cette relecture permanente, moi ce qui me g\u00eane, moi je suis infiniment reconnaissant \u00e0 Marcel Proust ben justement pour sa sa le\u00e7on de libert\u00e9, mais surtout parce que pour moi c'est un un auteur d'une Intelligence extr\u00eame pas l'Intelligence qui vous \u00e9crase ou qui vous humilie ni l'Intelligence \u00e9rudite qui vous renvoie \u00e0 vos chers \u00e9tudes mais les des gens s'All\u00e8gre et parce que c'est accompagn\u00e9 tout au long de la recherche de sens de l'humour et d'un sens du comique qu'on ne souligne pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:17) [68%] :\r\nOui, \u00e7a c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment de \u00eatre l'humour un gel fausse raison. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:49:22)  [83%] :\r\nAh oui, mais c'est comme chez Kafka, c'est pas la chose qu'on qu'on voit en 1er et pourtant c'est il y a des passages par exemple sais pas moi quand il d\u00e9crit un d\u00eener, un d\u00eener t\u00eate au Faubourg Saint Germain et puis il y a une table o\u00f9 il y a le Duc de La Rochefoucauld inqui\u00e9tude depuis les familles fran\u00e7aises et puis il y a quelqu'un qui vient s'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 les lui et qui, de Luynes aussi une grande famille fran\u00e7aise, alors donc je vous connais pas, pas tr\u00e8s content, alors ma\u00eetre de maison vient ma\u00eetresse de maison vient \u00e0 l'oreille, qu'est ce qui se passe et les la Rochefoucauld dit ben \u00e9coutez il est assez d\u00e9sagr\u00e9able de Tracy \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une personne dont la famille n'avait pas de situation en l'an 1000, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tait pas pas suffisamment ancienne pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:10) [72%] :\r\nCette cette r\u00e9plique alors l'humour gouverneur ben oui. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:50:14)  [80%] :\r\nAh c'est peut \u00eatre aussi autre chose, en s'appelle parfois parfois cruelle et ce n'est pas cynique mais parfois il peut \u00eatre cruel dans les notations, je veux dire que ceux qui s'en tirent le plus mal, ce sont les snobs, on la fait passer pour un \u00e9crivain snob mais non une des Pasteur c'est sa peinture, \u00e7a peut \u00eatre la soci\u00e9t\u00e9 qui est stable, parce qu'ils se moquent, il tourne en d\u00e9rision le snobisme comme tr\u00e8s peu, on peut ensuite faire il l\u00e0 c'est un envie de rire, madame Verdurin et et et beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:44) [83%] :\r\nOui \u00e0 la fin de de cette autodictionnaire, vous publiez aussi les Dixie les questionnaires de Marcel Proust, alors je n'ai pas non plus sous les yeux mais revient le fait l'envie d'avoir, d'\u00eatre aim\u00e9s et d'\u00eatre aim\u00e9 de ses amis \u00e7a tr\u00e8s important vient Gaston Gallimard, d'ailleurs, \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:03) [79%] :\r\nChristine, mais tout n'est pas envie d'\u00eatre aim\u00e9 \u00e7a, qui je suis. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:51:09)  [86%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 moi quelqu'un qui vous dira, moi ce que j'aime, c'est qu'on d\u00e9teste, alors \u00e9videmment il a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:13) [68%] :\r\nNon mais \u00e7a veut dire la fus\u00e9e importance, vous voil\u00e0 exactement, oui, oui, prince alors le monde moi le d\u00e9bat sur l'affaire et voil\u00e0 par exemple comment j'aimerais mourir meilleur et mais oui. \r\n\r\nAssouline Pierre (00:51:25)  [83%] :\r\nOui, Emer et sont oui, oui, j'aime l'\u00e9crit sa jeune ce questionnaire de Proust, il a r\u00e9pondu : \u00e7a change plus la date en t\u00eate, mais c'\u00e9tait relativement jeune, oui, mais \u00e7a c'est bien, mais tout pas c'est qu'il a envie d'\u00eatre aim\u00e9, enfin, il avait une sensibilit\u00e9 \u00e0 fleur de peau, enfin c'est non, c'est \u00e7a, moi je reste, je reste fascin\u00e9, et j'ai m\u00eame envie de dire, pour pousser les gens \u00e0 lire quoi en plus en plus de tout le reste en plus bon de si le prince de la sensation et donc il transmet ses sensations comme tr\u00e8s tr\u00e8s peu d\u00e9crivant r\u00e9ussi \u00e0 le faire tr\u00e8s peu de romanciers et m\u00eame tr\u00e8s peu de po\u00e8tes, mais il y en plus quelque chose, c'est qu'on apprend des choses en lisant la recherche c'est-\u00e0-dire que Proust \u00e9tait cultiv\u00e9 aujourd'hui, on a l'impression que son dans son livre, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s cultiv\u00e9e, parce qu'il parle de peinture, il parle de l'histoire de France, du chef de Louis XIV, etc, il en parle tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, est ce qu'on oublie, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, cette culture, c'\u00e9tait des choses, c'est aujourd'hui, \u00e7a a l'air tr\u00e8s \u00e9rudit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:29) [92%] :\r\nPierre Assouline, c'est la fin de cette \u00e9mission, je vous remercie d'avoir accept\u00e9 l'invitation, entre les lignes, je rappelle le titre de votre dernier livre l'autodictionnaire Proust, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Omnibus un belle journ\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t merci voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:42) [81%] :\r\nOui, bonjour, bon point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:46) [81%] :\r\nAnnick juin Christine Gonzales pour cette entre les lignes, merci \u00e0 Jean-Marie F\u00e9lix pour ces lectures \u00e0 Bastien Boeckli \u00e0 la r\u00e9alisation, ainsi qu'\u00e0 jamais une corbeau notre assistante de production retrouvez -nous sur internet entre les lignes, en un mot Point rsr un point CH, vous y trouverez des Liens et des informations sur tous nos invit\u00e9s demain entre les lignes, rediffusion entretien de si l'\u00c9tat Net avec \u00c9ric Reinhardt qui signe le syst\u00e8me Victoria aux \u00e9ditions Stock, vous \u00e9coutez est -ce. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Assouline, Pierre", "role": "\u00e9crivain, journaliste", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Assouline, Pierre", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Assouline, Pierre", "role": "\u00e9crivain, journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33492851-1EC7-48C5-B943-59C7DB89CF4B", "internalArchiveId": "33492851-1EC7-48C5-B943-59C7DB89CF4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie. Damas a v\u00e9cu des sc\u00e8nes de guerre : Interview de Wajd Zimmermann, Syrienne de Suisse, docteure \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "La capitale syrienne a v\u00e9cu des sc\u00e8nes de guerre, aujourd'hui. des soldats dissidents ont attaqu\u00e9 un b\u00e2timent officiel a coups de roquettes et de grenades. C'est une escalade sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la r\u00e9bellion syrienne. est-on en train d'assister au gl\u00e9issement vers la guerre civile, c'est la crainte de pas mal d'opposants.", "durationSec": 354, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Damas", "Syrie"], "thematicThemes": ["violence"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-21T09:03:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zimmermann, Wajd", "role": "Syrienne de Suisse, docteure \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E557BE5E-2C9C-412A-8C3E-5D7952ECFC72", "internalArchiveId": "E557BE5E-2C9C-412A-8C3E-5D7952ECFC72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"community manager\" ou gestionnaire de communaut\u00e9, un m\u00e9tier tendance", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Le \"community manager\", gestionnaire de communaut\u00e9 en fran\u00e7ais, passe son temps gazouiller sur les r\u00e9seaux sociaux. Il g\u00e8re les relations en ligne de son entreprise et dialogue avec les fans. Il la renseigne aussi sur les discussions et sujets abord\u00e9s par les internautes. \"Community manager\" une profession qui se f\u00e9minise et qui ne conna\u00eet pas la crise. ", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["r\u00e9seau social", "entreprise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T22:40:26Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlein feu pour terminer sur une profession tendance le community manager ou gestionnaire de communaut\u00e9 pour parler fran\u00e7ais, un professionnel qui passe son temps sur les r\u00e9seaux sociaux pour le compte de son entreprise, un dr\u00f4le de m\u00e9tier que vous nous faites d\u00e9couvrir ce matin que sa faible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nIl y a l\u00e0 o\u00f9 il y a un dr\u00f4le de m\u00e9tier avec un dr\u00f4le de nom un community manager qui passe en effet son temps \u00e0 gazouiller \u00e0 bloguer comme on dit sur les r\u00e9seaux, alors ce monsieur ou cette dame parce que le m\u00e9tier se f\u00e9minise aussi il voit le responsable des relations en ligne de son entreprise, c'est-\u00e0-dire que cette entreprise, il va la repr\u00e9senter sur les r\u00e9seaux, la d\u00e9fendre aupr\u00e8s de ses fans sans les gens qui se prom\u00e8nent sur ces r\u00e9seaux, et puis il va aussi renseigner son entreprise sur les conversations en cours \u00e0 propos de l'entreprise sur les r\u00e9seaux sociaux alors Facebook, Twitter, MySpace, FlickR et et tous les autres que je ne cite pas community manager c'est donc une profession qui se d\u00e9cline, on a dit au masculin, f\u00e9minin, c'est surtout un m\u00e9tier tendance qui ne conna\u00eet pas la crise, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant tout de m\u00eame les les entreprises s'arrachent ces sp\u00e9cialistes des r\u00e9seaux sociaux qui vont donc pouvoir n\u00e9gocier leur salaire \u00e0 la hausse, et je pense que ce sont les seuls. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nOui, effectivement, en cette p\u00e9riode de crise, bien de la chance, alors on imagine la a bross\u00e9 un peu le le portrait g\u00e9n\u00e9ral de de ses activit\u00e9s qu'est -ce qui fait finalement ce gestionnaire de communaut\u00e9, seul devant son \u00e9cran d'ordinateur, alors d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [84%] :\r\nCe sont ces et qu'on ce qu'on a, disons plus avec rang alors c'est simple, c'est assez compliqu\u00e9 puisqu'il a plusieurs casquettes ce ce professionnel en r\u00e9sum\u00e9 le community manager il est \u00e0 la fois espion et ambassadeur moi c'est les 2 termes que j'ai choisi qui plaise moyennement \u00e0 Olivier, co- fondateur et pr\u00e9sident de la Suisse community manager associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [85%] :\r\nBon pour ambassadeur oui effectivement, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, un espion le permettent un petit peu, un petit peu p\u00e9joratif, c'est clair que il va, il va visant \u00e0 exercer une activit\u00e9 de de de surveillance alors de dire espion, c'est peut-\u00eatre un petit peu exag\u00e9r\u00e9e, moi je pr\u00e9f\u00e8re le je pr\u00e9f\u00e8re le qualifier de veilleur va surveiller essentiellement sur les m\u00e9dias sociaux sur Internet, ce qui se dit sur son entreprise sur les produits de son entreprise, on a quand m\u00eame sur les personnes qui travaillent dans l'entreprise, donc il a cette voix cette cette cette activit\u00e9 de veilleurs et de et de surveillants, peut -on en quelque sorte de ce qui se dit sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [90%] :\r\nBon d'accord le le community manager donc veiller qui surveille les conversations et puis l'image de sa bo\u00eete sur les r\u00e9seaux sociaux, dans quel but finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [94%] :\r\nDans le but d'\u00eatre le mieux inform\u00e9 dans le but d'informer sa direction savait dans le monde de l'entreprise, le nerf de la guerre c'est l'argent bien s\u00fbr mais c'est aussi l'info, on retrouve Olivier tripette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [87%] :\r\nDonc il y a toute la la dimension de voil\u00e0, de faire remonter les appr\u00e9ciations des internautes, il y a toute la dimension de, de prendre la mesure en fait de de la r\u00e9putation de l'entreprise sur les les m\u00e9dias sociaux et puis aussi \u00e0 toute la dimension dans le d'extraire de tout cet de tout ce feedback finalement des informations importantes pour permettre \u00e0 l'entreprise, pas de s'am\u00e9liorer et d'am\u00e9liorer ses produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [89%] :\r\nJe vois un peu dubitative l'exemple bien volontiers, alors on va prendre une soci\u00e9t\u00e9 qui fabrique au hasard, au hasard des chaussures, des chaussures de sport voil\u00e0 alors en \u00e9coutant les conversations des fans de de cette marque de de chaussures sur les r\u00e9seaux sociaux bien le community manager de cette entreprise va remarquer par exemple que, que les fans, c'est-\u00e0-dire les acheteurs tes chaussures, se plaignent de la nouvelle campagne de publicit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 ou de la qualit\u00e9 des semelles ou la longueur des lacets, moi je sais pas bien les gestionnaire de r\u00e9seau, il va aussit\u00f4t en informer \u00e7a hi\u00e9rarchie sa direction le service marketing et puis tr\u00e8s rapidement le le jour m\u00eame, peut-\u00eatre, la marque pourra ainsi r\u00e9agir par exemple via son site internet, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une nouvelle campagne de pub ou la rectification des des semelles ou des longueurs des la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [78%] :\r\nOui, ou alors se faire passer pour des, des, des acheteurs qui ont trouv\u00e9 au contraire que la longueur des l\u00e0 c'est extraordinaire que c'est la bonne couleuretc. pas tr\u00e8s \u00e9thique n'est pas de c\u00e9der, mais on pourrait imaginer \u00e7a, c'est, c'est donc un nouveau m\u00e9tier, un community manager il, il vient d'o\u00f9 il y a une histoire d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [83%] :\r\nOui, une histoire nord- am\u00e9ricaine l\u00e0- bas cette profession s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en tr\u00e8s peu de temps au point de devenir indispensable confirmation avec Yann loin donc il y a une autre community manager ici, \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [82%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e7a va avoir 6 7 ans sont en 2005 2006, sont apparus les vraiment les premiers postes apr\u00e8s certaines exception dans le monde de la musique, notamment avec l'essor de MySpace qui est qui est ant\u00e9rieur en Europe, on voit le train de se d\u00e9velopper depuis 2009 2010 Ir\u00e8ne vraiment professionnel et industriels et en Suisse romande, \u00e7a a commenc\u00e9 aussi en 2010, je dirais les premiers pas sont apparus en 2010, des formations aussi, et c'est en train de s'acc\u00e9l\u00e9rer, moi je pense que pour 2012 ira beaucoup de nouveaux postes de community manager ou de social m\u00e9dia manager dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nXavier : j'imagine qu'avant de, de trouver un employeur le community manager doit se former. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [86%] :\r\nOui, et c\u00f4t\u00e9 formation alors les gestionnaire de communaut\u00e9 ont le choix entre plusieurs types de formation et plusieurs fili\u00e8res aussi on retrouve Yann Louarn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [83%] :\r\nAlors bon, premi\u00e8rement, il y a un la notion de sur le temps qui reste quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente, ensuite il y a un ensemble de formation dans des instituts priv\u00e9s aujourd'hui qui sont \u00e0 disposition notamment de sa vie, et aujourd'hui \u00e0 on assiste aussi \u00e0 l'institutionnalisation de 2 de ces formations, avec notamment l'universit\u00e9 telle clashe HEC qui planchent sur des programmes ou des, ou tout cas sur l'int\u00e9gration de la gestion des rythmes des m\u00e9dias sociaux dans les formations existantes telles que marketing, communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [83%] :\r\nDes formations qui sont organis\u00e9es par modules, donc vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de suivre l'entier de la fondation vous prenez aussi, Herv\u00e9, en fonction de vos besoins, ou de vos manque de de formations puisque certains, on l'a dit, sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s sur le tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [80%] :\r\nOui, alors comment lisez, soit on est form\u00e9 sur le tas, sont n\u00e9s les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, j'imagine que, de toute fa\u00e7on, on n'a aucune peine \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [91%] :\r\nDu boulot alors non, vous n'aurez aucune peine dans ce domaine, on ne conna\u00eet pas la crise, il faut dire que 60 pourcent des des entreprises suisses sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes sur les r\u00e9seaux sociaux que le chiffre augmente, il faut savoir \u00e9galement qu'un Suisse sur 2 poss\u00e8de para\u00eet -t-il d\u00e9j\u00e0 un compte sur les principaux r\u00e9seaux sociaux il y a donc des d\u00e9bouch\u00e9s pour les futurs gestionnaire de de communaut\u00e9 on retrouve Olivier est pr\u00e9sident de la Suisse community manager, associ\u00e9 chez eux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [84%] :\r\nAlors il y a des possibilit\u00e9s d'emploi on d\u00e9bute en tout cas en Suisse romande on on d\u00e9bute c'est encore relativement peu de de community manager mais on observe que leur nombre augmente les possibilit\u00e9s d'emploi augmente et, l\u00e0, c'est un bon salaire garanti si on ajoute par- dessus encore des des comp\u00e9tences linguistiques, par exemple, si on va un communiqu\u00e9 community manager qui ma\u00eetrisent plusieurs langues, alors effectivement, l\u00e0 \u00e7a devient, \u00e7a devient plus rare encore, et puis on peut vraiment d\u00e9crocher de de de mon poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [82%] :\r\nMais leur m\u00e9tier d'avenir, moi j'ai un b\u00e9mol, toutefois ce m\u00e9tier qui est je pense incompatible avec la vie de famille, ce que le, vous imaginez l'gestionnaire de communaut\u00e9 travaillent 24h/24h il dort au bureau et se nourrit exclusivement des conversations des fans, il rencontre r\u00e9guli\u00e8rement ses fans, les fans de son entreprise, je suis pas s\u00fbr que sa compagne appr\u00e9cie vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [85%] :\r\nLes community manager ou gestionnaire de communaut\u00e9 une profession tendance que vous nous pr\u00e9sentiez ce matin que sa vie \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur on en parle Point rsr Point CH et \u00e9videmment sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tripet, Oliviier", "role": "fondateur de la Swiss Community Managers Association", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FCF43A5-8A22-434A-B4AB-5DC12D2031EC", "internalArchiveId": "8FCF43A5-8A22-434A-B4AB-5DC12D2031EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zone intime : R\u00e9troviseur", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 186, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-13T15:49:29Z", "program": {"href": "/programs/EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "id": "EC5B25F6-7739-409A-AD9F-F41EFE2DC136", "name": "Zone intime"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264154", "internalArchiveId": "GE1111264155", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.11.16", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 1915, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3589207", "imageURL": "http://www.rts.ch/3589210.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le jeu Angry Birds est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial et compte des centaines de millions d'accros", "Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel voteront le 27 novembre prochain sur l'introduction d'un salaire minimum", "Etats-Unis: Goldman Sachs est connu comme la \"pieuvre-vampire\" qui cherche le profit maximum", "Goldman Sachs: entretien avec Marc Roche, journaliste \"Le Monde\"", "Les nettoyeurs et les laborantins des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve ont manifest\u00e9 sous les fen\u00eatres du Conseil d'Etat", "Les jeunes m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e8rent les sp\u00e9cialisations au m\u00e9tier de g\u00e9n\u00e9raliste", "19:30 Le journal", "Les couples homosexuels devraient pouvoir adopter un enfant, notamment celui du partenaire. Entretien avec Yves Nidegger, Conseiller national UDC/GE", "La pression migratoire augmente au Tessin o\u00f9 4500 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e", "Novartis / Gr\u00e8ve des employ\u00e9s: les pr\u00e9cisions d'Yves Defferrard, responsable industrie Unia, VD", "A Prangins (VD), les employ\u00e9s de Novartis sont en gr\u00e8ve afin de forcer la multinationale \u00e0 ouvrir le dialogue sur l'avenir du site", "Portrait de Lyss Assia, 87 ans, qui est candidate pour repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision en 2012", "L'agence de notation am\u00e9ricaine Moody's abaisse la note de Raiffeisen de \"Aa1\" \u00e0 \"Aa2\"", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Cela illustre la fa\u00e7on dont les smartphones bouleversent l'industrie du divertissement.", "Le vote survient dans un regain de tension sociale avec la crise et la pr\u00e9sence de dumping salarial.", "La banque poss\u00e8de des ramifications jusque dans les plus hautes sph\u00e8res du gouvernement.", "Ils demandent des augmentations de salaire qui leur sont refus\u00e9es, alors que les aides-soignantes viennent de d\u00e9cider de mettre fin \u00e0 leur gr\u00e8ve.", "Cette situation pose probl\u00e8me puisqu'il manque en Suisse plusieurs centaines de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.", "La commission des affaires juridiques a donn\u00e9 suite \u00e0 une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les associations gaies et lesbiennes.", "L'effet des bouleversements du monde arabe se fait sentir avec la venue notamment de maghr\u00e9bins.", "Elle avait gagn\u00e9 la premi\u00e8re Eurovision en 1956.", "Le fait ne passe pas inaper\u00e7u pour une des banques le plus pr\u00e9sentes dans le tissu \u00e9conomique de la Suisse."], "variantIds": ["ece-3481399", "ece-3481398", "ece-3481022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T20:30:09Z", "subTitles": ["19:30:00:16  19:30:13:06\r\n...\r\n\r\n19:30:13:11  19:30:15:08\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:12  19:30:19:05\r\nLes employ\u00e9s de Novartis \u00e0 Prangins\r\n          ont fait gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:25:04\r\n Les \u00e9quipes de nuit reprendront\r\n        le travail \u00e0 22h.\r\n\r\n19:30:25:09  19:30:29:06\r\n Les employ\u00e9s esp\u00e8rent remettre\r\n en cause la fermeture du site.\r\n\r\n19:30:30:07  19:30:33:15\r\n     L'autre conflit social\r\n  se durcit aux HUG, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:38:03\r\nLes nettoyeurs et les laborantins\r\n  demandent des augmentations..\r\n\r\n19:30:38:08  19:30:41:20\r\n   ..qui leur sont refus\u00e9es, \r\n   disent-ils, depuis 10 ans.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:47:06\r\n     Moody's abaisse la note\r\n   de Raiffeisen de Aa1 \u00e0 Aa2.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:14\r\n      La perspective passe\r\n    de \"stable\" \u00e0 \"n\u00e9gative\".\r\n\r\n19:30:50:19  19:30:54:09\r\n On verra ce que cela signifie.\r\n\r\n19:30:55:17  19:30:58:12\r\n           En Italie,\r\n  Mario Monti a pr\u00eat\u00e9 serment.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:03:11\r\nLa controverse \u00e9clate sur plusieurs\r\ndirigeants venant de Goldman Sachs.\r\n\r\n19:31:03:16  19:31:08:20\r\nM.Monti, L.Papademos et M.Draghi ont\r\nappartenu \u00e0 cette banque agressive..\r\n\r\n19:31:09:01  19:31:19:21\r\n     ..qui a beaucoup pari\u00e9\r\n  sur la dette des Etats-Unis.\r\n\r\n19:31:21:06  19:31:25:00\r\n Et puis portrait extraordinaire\r\n      de Lys Assia, 87 ans.\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:31:15\r\nElle est candidate pour repr\u00e9senter\r\n     la Suisse \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n19:31:33:15  19:31:36:11\r\n Le climat social s'est d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n19:31:36:15  19:31:40:03\r\n  Gr\u00e8ve aux h\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve,\r\n    et \u00e0 Novartis \u00e9galement.\r\n\r\n19:31:40:08  19:31:41:14\r\n     Le fait est rarissime.\r\n\r\n19:31:41:19  19:31:46:16\r\n  Les employ\u00e9s voulaient forcer la\r\nmultinationale \u00e0 ouvrir le dialogue.\r\n\r\n19:31:48:23  19:31:52:16\r\n       Les employ\u00e9s veulent\r\n    obtenir des explications..\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:56:01\r\n      ..quant \u00e0 la fermeture\r\n      du site de Prangins,..\r\n\r\n19:31:56:07  19:31:59:07\r\n          ..et rencontrer\r\n      le directeur J.Jimenez.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:07:22\r\n  Cette gr\u00e8ve est suivie au-del\u00e0 de\r\nceux concern\u00e9s par les licenciements.\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:11:14\r\n     Il faut \u00eatre solidaire.\r\n\r\n19:32:11:19  19:32:17:11\r\n      On est tous menac\u00e9s.\r\n\r\n19:32:18:02  19:32:19:16\r\n    On ne sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n19:32:19:21  19:32:21:00\r\n        On est r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:31:11\r\n        On a de la peine\r\n    \u00e0 dig\u00e9rer cette annonce.\r\n\r\n19:32:32:23  19:32:37:17\r\n Plusieurs politiciens sont venus \r\n\u00e0 la tribune apporter leur soutien.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:40:00\r\n      Le rapport de force..\r\n\r\n19:32:40:05  19:32:42:08\r\n  ..est en faveur de Novartis.\r\n\r\n19:32:42:13  19:32:47:00\r\nOn doit impliquer la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:32:47:05  19:32:53:00\r\n     Si Novartis est forte,\r\nc'est aussi parce que le canton..\r\n\r\n19:32:53:05  19:32:57:15\r\n ..a investi dans la recherche.\r\n\r\n19:32:58:06  19:33:01:11\r\n       Peut-\u00eatre le premier\r\n    r\u00e9sultat de cette gr\u00e8ve,..\r\n\r\n19:33:01:16  19:33:04:22\r\n       ..une bonne nouvelle\r\n    tombe en pleine assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:33:05:03  19:33:07:19\r\n         La direction de\r\n      Novartis fait savoir..\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:15:16\r\n      ..que la fermeture de\r\n  l'usine n'est pas irr\u00e9vocable.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:19:19\r\nL'entreprise est ouverte \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:33:20:00  19:33:22:05\r\n  Le Conseil d'Etat a promis..\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:31:16\r\n     ..de se battre pour le\r\n maintien des postes de travail.\r\n\r\n19:33:33:19  19:33:39:16\r\nLa direction \u00e9tant pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier,\r\net J.Jimenez ayant promis de venir,..\r\n\r\n19:33:39:21  19:33:43:10\r\n ..le but de la gr\u00e8ve est atteint.\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:50:02\r\nL'assembl\u00e9e d\u00e9cide de la suspendre,\r\n  reprise du travail \u00e0 22 heures.\r\n\r\n19:33:51:18  19:33:54:14\r\n         Yves Deferrard,\r\n    le message de Novartis,..\r\n\r\n19:33:54:19  19:33:58:03\r\n..\"\u00e9tudier de mani\u00e8re constructive\r\n    diff\u00e9rentes alternatives\".\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:00:06\r\n  Ils ne l\u00e2chent pas beaucoup.\r\n\r\n19:34:19:04  19:34:27:02\r\n   Les salari\u00e9s sont d\u00e9termin\u00e9s\r\n\u00e0 montrer que le site est rentable.\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:30:12\r\n   Vous allez vous fatiguer ?\r\n\r\n19:34:30:17  19:34:54:17\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:14:08\r\n          On va montrer\r\n     que le site est viable..\r\n\r\n19:35:14:12  19:35:21:09\r\n         ..et transmettre\r\n     \u00e0 la direction le projet.\r\n\r\n19:35:21:14  19:35:23:12\r\n            La suite,\r\n       une nouvelle gr\u00e8ve,\r\n\r\n19:35:23:17  19:35:27:16\r\n        C'est possible ?\r\n\r\n19:35:27:21  19:35:46:16\r\nOn esp\u00e8re que ce sera constructif.\r\n\r\n19:35:46:21  19:35:50:17\r\n    Si \u00e7a ne se passe pas bien,\r\non reprendra la gr\u00e8ve si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:52:03\r\n             Merci.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:55:12\r\n     L'autre conflit social\r\n  se durcit aux HUG, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:58:16\r\n    Nettoyeurs et laborantins\r\n         ont manifest\u00e9.\r\n\r\n19:35:59:14  19:36:04:11\r\nIl aura fallu 14 jours de gr\u00e8ve et\r\n7 s\u00e9ances avec le Conseil d'Etat..\r\n\r\n19:36:04:16  19:36:06:10\r\n    ..pour aboutir \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:36:06:14  19:36:09:22\r\n       Les aides-soignantes\r\n     mettent fin \u00e0 leur gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:13:05\r\n    Nous n'avons pas obtenu..\r\n\r\n19:36:13:10  19:36:16:07\r\n..la reconnaissance professionnelle.\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:21:05\r\nMais nous avons obtenu un accord, \r\nsur des am\u00e9liorations salariales..\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:29:16\r\n   ..pour les aides-soignantes\r\n            des HUG.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:33:12\r\n           En revanche,\r\n       pas de n\u00e9gociation..\r\n\r\n19:36:33:17  19:36:37:12\r\n..pour les laborants et nettoyeurs,\r\n      en gr\u00e8ve depuis jeudi.\r\n\r\n19:36:37:17  19:36:41:07\r\n     Ils ont manifest\u00e9 devant \r\n     le si\u00e8ge du gouvernement.\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:45:03\r\n          Ils revendiquent\r\nune revalorisation de leur fonction.\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:48:09\r\n         Le Conseil d'Etat\r\n     refuse toute n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:52:11\r\n           Les laborants\r\n   gr\u00e9vistes sont sous le coup..\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:58:05\r\n   ..d'une plainte p\u00e9nale pour\r\nmise en danger de la vie d'autrui.\r\n\r\n19:37:00:12  19:37:02:21\r\n On essaie de nous criminaliser.\r\n\r\n19:37:03:02  19:37:05:09\r\n On a toujours dit que le sang..\r\n\r\n19:37:05:14  19:37:07:08\r\n     ..serait en suffisance.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:12:20\r\n         Ils ont demand\u00e9\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital d'en acheter.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:16:11\r\n        Pour la direction,\r\n     la limite a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n19:37:17:02  19:37:19:04\r\nJe n'ai qu'une seule obsession:..\r\n\r\n19:37:19:10  19:37:20:20\r\n    ..la sant\u00e9 des patients.\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:23:11\r\nOn ne peut pas \u00eatre \u00e0 court de sang.\r\n\r\n19:37:23:16  19:37:26:19\r\n          S'il arrivait\r\n     un accident \u00e0 Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n19:37:27:01  19:37:31:18\r\n         ..nous serions\r\n  dans une situation intenable.\r\n\r\n19:37:32:11  19:37:36:13\r\n      Les syndicats annoncent\r\n   un durcissement du mouvement.\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:41:14\r\n    La direction sanctionnera si\r\nun service minimum n'est pas assur\u00e9.\r\n\r\n19:37:43:23  19:37:46:11\r\nIl y a aussi le dumping salarial.\r\n\r\n19:37:46:17  19:37:50:02\r\n       Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel\r\n    voteront le 27 novembre..\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:54:05\r\n ..sur l'introduction du salaire\r\nminimum dans leurs Constitutions.\r\n\r\n19:37:55:20  19:37:59:22\r\n       Ce ma\u00e7on travaillait\r\n pour une entreprise du b\u00e2timent..\r\n\r\n19:38:00:04  19:38:04:19\r\n  ..jusqu'au jour o\u00f9 son patron a\r\nbaiss\u00e9 son salaire, sans l'avertir.\r\n\r\n19:38:05:00  19:38:06:16\r\n       Il refuse d'accepter.\r\n\r\n19:38:06:21  19:38:09:13\r\n     Quelques mois plus tard,\r\n         il est licenci\u00e9.\r\n\r\n19:38:29:04  19:38:32:11\r\n    L'an pass\u00e9, plus de 200 cas\r\n       de dumping salarial..\r\n\r\n19:38:32:15  19:38:37:14\r\n    ..ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nrien que dans le secteur du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:40:04\r\n La gauche lance une initiative..\r\n\r\n19:38:40:10  19:38:45:02\r\n..pour instaurer un salaire minimum\r\n  dans la Constitution genevoise.\r\n\r\n19:38:45:08  19:38:47:11\r\n        Objectif: \u00e9liminer\r\n      les tr\u00e8s bas salaires..\r\n\r\n19:38:47:17  19:38:51:06\r\n ..et faire face \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:54:19\r\nPlus de travailleurs disponibles,..\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:56:18\r\n  ..\u00e7a permet aux employeurs..\r\n\r\n19:38:57:00  19:39:00:10\r\n       ..de faire pression\r\n        sur les salaires.\r\n\r\n19:39:00:14  19:39:05:07\r\nLe salaire minimum fixe une limite.\r\n\r\n19:39:05:22  19:39:08:05\r\n          Ce commer\u00e7ant\r\n     est contre l'initiative.\r\n\r\n19:39:08:10  19:39:11:11\r\nCette ann\u00e9e, son chiffre d'affaires\r\n         a baiss\u00e9 de 40 %.\r\n\r\n19:39:11:15  19:39:15:08\r\n   Il ne pourrait pas augmenter\r\n     ses charges salariales.\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:17:18\r\n     Depuis 2008, on ferme..\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:19:21\r\n   ..52 boucheries par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:20:02  19:39:25:00\r\n        Si la loi passe,\r\nle commerce de d\u00e9tail est perdu.\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:29:19\r\nSelon les patrons, les effets pervers\r\n  du salaire minimum sont nombreux.\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:32:10\r\nC'est un danger pour le niveau..\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:35:02\r\n..des salaires, qui va \u00eatre aspir\u00e9..\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:36:16\r\n         ..vers le bas.\r\n\r\n19:39:36:21  19:39:41:19\r\n Ca va exclure les travailleurs\r\n      les moins qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:47:10\r\nLe 27 novembre, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel\r\n voteront sur le salaire minimum.\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:52:02\r\n   Une prise de temp\u00e9rature, en\r\nattendant une initiative f\u00e9d\u00e9rale..\r\n\r\n19:39:52:07  19:39:55:04\r\n     ..pour un salaire minimum\r\n           \u00e0 4'000 frs.\r\n\r\n19:39:57:06  19:40:02:00\r\nLes couples homosexuels devraient \r\nbient\u00f4t pouvoir adopter un enfant.\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:05:23\r\n          La commission\r\n    des affaires juridiques..\r\n\r\n19:40:06:05  19:40:09:21\r\n..a adopt\u00e9 une motion en ce sens.\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:13:14\r\n     Yves Nidegger, bonsoir.\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:16:13\r\nObjectivement, les lignes bougent.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:46:16\r\n   Une partie du centre-droit,\r\n         je ne sais pas.\r\n\r\n19:40:46:21  19:40:52:04\r\nLe Conseil national a rejet\u00e9 cette\r\n    id\u00e9e il y a quelques mois.\r\n\r\n19:40:52:09  19:40:57:20\r\n     Pourquoi \u00eatre contre ?\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:10:23\r\n  C'est un peu une hypocrisie.\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:22:16\r\n5 ans apr\u00e8s, on vient et on enl\u00e8ve\r\n   la garantie qu'on avait mis.\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:46:21\r\n      Et d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n  il y a l'identit\u00e9 sexuelle ?\r\n\r\n19:41:50:08  19:41:53:08\r\n  Exactement, si vous demandez\r\n     aux p\u00e9dopsychiatres,..\r\n\r\n19:41:53:12  19:41:57:02\r\n        ..ils vous diront\r\nqu'on ne peut pas jouer avec cela.\r\n\r\n19:41:57:02  19:42:01:05\r\n   La chasse au loup pourrait\r\n\u00eatre bient\u00f4t relanc\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:05:19\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend des mesures\r\npour faciliter le tir du carnassier.\r\n\r\n19:42:06:00  19:42:07:12\r\n  Le gouvernement va proposer..\r\n\r\n19:42:07:17  19:42:10:07\r\n       ..une modification\r\n   de la Convention de Berne.\r\n\r\n19:42:13:03  19:42:15:05\r\n Il y aura bien un second tour..\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:18:13\r\n         ..de l'\u00e9lection\r\n au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:21:23\r\n L'UDC P-A.Page, 10\u00e8me seulement\r\n       dimanche dernier,..\r\n\r\n19:42:22:04  19:42:24:02\r\n..a d\u00e9cid\u00e9 de repartir au combat.\r\n\r\n19:42:24:08  19:42:25:17\r\n   Ses chances sont faibles..\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:28:10\r\n  ..face \u00e0 un centre-droit uni\r\n   et \u00e0 l'alliance de gauche.\r\n\r\n19:42:28:14  19:42:30:14\r\n    Le second tour aura lieu\r\n         le 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:42:32:05  19:42:38:08\r\n        Moody's abaisse\r\n     la note de Raiffeisen.\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:42:00\r\n      La perspective passe\r\n    de \"stable\" \u00e0 \"n\u00e9gative\".\r\n\r\n19:42:42:05  19:42:44:17\r\n      Raiffeisen est l'une\r\ndes banques les plus pr\u00e9sentes..\r\n\r\n19:42:44:22  19:42:46:15\r\n..dans le tissu \u00e9conomique suisse.\r\n\r\n19:42:48:02  19:42:50:14\r\n       D'habitude, Moody's \r\n      distribue les points..\r\n\r\n19:42:50:19  19:42:53:23\r\n       ..aux grands banques\r\n   ou administrations publiques.\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:59:00\r\n  L'agence de notation am\u00e9ricaine\r\nmet \u00e0 l'index la banque Raiffeisen.\r\n\r\n19:42:59:06  19:43:06:05\r\n Sa dette jusqu'alors not\u00e9e \"Aa1\"\r\n    baisse d'un cran, \u00e0 \"Aa2\".\r\n\r\n19:43:08:06  19:43:10:08\r\n   Nous le prenons au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:12:19\r\n      Ceci dit, Aa2 reste..\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:19:15\r\n   ..une excellente note pour\r\nune banque sans garantie d'Etat.\r\n\r\n19:43:20:06  19:43:24:17\r\n   Moody's \u00e9voque la croissance\r\nagressive des pr\u00eats hypoth\u00e9caires.\r\n\r\n19:43:24:22  19:43:31:05\r\n   En cas de bulle immobili\u00e8re, \r\n   Raiffeisen serait surexpos\u00e9e.\r\n\r\n19:43:32:18  19:43:34:02\r\n        On peut penser..\r\n\r\n19:43:34:07  19:43:36:05\r\n    ..que c'est l'ensemble..\r\n\r\n19:43:36:10  19:43:39:03\r\n ..de la branche qui est averti.\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:44:21\r\n   Il n'y a pas d'agressivit\u00e9\r\n dans la d\u00e9marche de Raiffeisen.\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:50:01\r\n         Les investisseurs\r\n         n'ont pas r\u00e9agi.\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:53:02\r\n   Il n'y a pas d'agressivit\u00e9\r\n dans la d\u00e9marche de Raiffeisen.\r\n\r\n19:43:53:17  19:43:55:18\r\n         Les investisseurs\r\n         n'ont pas r\u00e9agi.\r\n\r\n19:43:56:00  19:43:58:17\r\n    Les obligations Raiffeisen\r\n         n'ont pas boug\u00e9.\r\n\r\n19:43:58:22  19:44:03:05\r\n  Les march\u00e9s attendent de savoir\r\n  si Raiffeisen va prendre pied..\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:07:02\r\n          ..sur le march\u00e9\r\n     de la gestion de fortune.\r\n\r\n19:44:08:13  19:44:10:04\r\n   A suivre dans ce journal,..\r\n\r\n19:44:10:09  19:44:14:03\r\n ..la pol\u00e9mique sur les nouveaux\r\n     dirigeants europ\u00e9ens,..\r\n\r\n19:44:14:08  19:44:18:09\r\n       ..qui viennent tous\r\n   de la banque Goldman Sachs.\r\n\r\n19:44:19:06  19:44:22:05\r\n      Et puis Angry Birds, \r\n     le jeu qui fait fureur.\r\n\r\n19:44:22:10  19:44:26:09\r\nC'est aussi une r\u00e9ussite financi\u00e8re.\r\n\r\n19:44:27:20  19:44:30:04\r\nSilvio Berlusconi veut montrer..\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:33:09\r\n      ..qu'il n'a pas perdu\r\n      son sens de l'humour.\r\n\r\n19:44:33:13  19:44:35:10\r\n   Parmi les cadeaux re\u00e7us,..\r\n\r\n19:44:35:14  19:44:39:05\r\n   ..il a emport\u00e9 un vase Ming\r\n    grav\u00e9 de motifs floraux..\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:43:04\r\n..en disant qu'il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n    des sc\u00e8nes du Kamasutra.\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:45:21\r\n         Son successeur\r\n   incarne un style diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:44:46:03  19:44:50:10\r\n On les voit ici lors du passage\r\n de la clochette pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:44:50:14  19:44:56:10\r\nMario Monti pr\u00e9sente un gouvernement\r\n     au profil tr\u00e8s technique.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:01:12\r\nEn Gr\u00e8ce, le nouveau gouvernement\r\n       d'union nationale..\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:03:23\r\n     ..a obtenu la confiance\r\n          du Parlement.\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:08:17\r\n   Il se veut plus technique,\r\n   pour rassurer les march\u00e9s.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:14:18\r\n    Une controverse s'allume\r\n  sur les nouveaux dirigeants.\r\n\r\n19:45:14:23  19:45:18:04\r\n     Plusieurs d'entre eux\r\n   viennent de Goldman Sachs.\r\n\r\n19:45:18:09  19:45:22:09\r\n      Cette banque, symbole\r\ndu capitalisme le plus offensif,..\r\n\r\n19:45:22:13  19:45:26:20\r\n      ..a beaucoup sp\u00e9cul\u00e9 \r\n     sur la dette des Etats.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:08\r\n    Aux USA, la r\u00e9putation de..\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:33:16\r\n..Goldman Sachs n'est plus \u00e0 faire.\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:36:13\r\n    Goldman Sachs, c'est 30'000\r\n     employ\u00e9s dans le monde,..\r\n\r\n19:45:36:18  19:45:40:09\r\n ..des profits en mias de dollars,\r\n un boss pay\u00e9 68 mios de dollars.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:44:12\r\n     L.Blankfein a d\u00fb affronter\r\nles commissions d'enqu\u00eate du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:47:12\r\n       C'est un travail..\r\n\r\n19:45:47:17  19:45:49:08\r\n    ..de gestion des risques.\r\n\r\n19:45:49:23  19:45:52:07\r\n -Pour moi c'est comme vendre..\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:54:17\r\n..une voiture aux freins d\u00e9fectueux.\r\n\r\n19:45:54:22  19:45:58:15\r\nEt prendre une police d'assurance\r\n  sur les accidents du client.\r\n\r\n19:45:59:04  19:46:02:16\r\n     Goldman Sachs a sp\u00e9cul\u00e9\r\n sur des produits hypoth\u00e9caires..\r\n\r\n19:46:02:21  19:46:04:19\r\n  ..au d\u00e9triment de ses clients.\r\n\r\n19:46:05:00  19:46:08:11\r\n   La banque a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me\r\n     pour 550 mios de dollars.\r\n\r\n19:46:08:16  19:46:14:06\r\nSauv\u00e9e par le gouvernement, Goldman \r\nSachs a retrouv\u00e9 les chiffres noirs.\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:16:16\r\n     Ceux qui ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9..\r\n\r\n19:46:16:21  19:46:18:12\r\n  ..de la d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re..\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:21:14\r\n          ..sont ceux\r\n   qui ont provoqu\u00e9 la crise.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:14\r\n     On appelle Goldman Sachs,\r\n       \"Gouvernement Sachs\".\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:29:17\r\n  En raison du nombre de membres\r\n   du gouvernement am\u00e9ricain..\r\n\r\n19:46:29:22  19:46:32:23\r\n        ..issus des cadres\r\n        de Goldman Sachs.\r\n\r\n19:46:33:05  19:46:37:01\r\n     Il y a quelques semaines,\r\n     un courtier a comment\u00e9..\r\n\r\n19:46:37:06  19:46:40:19\r\n    ..la crise de la zone euro\r\n     en termes provocateurs.\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:42:16\r\n       Les gouvernements..\r\n\r\n19:46:42:21  19:46:44:15\r\n   ..ne dirigent pas le monde.\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:46:22\r\n Goldman Sachs dirige le monde.\r\n\r\n19:46:47:03  19:46:49:15\r\nPeu importe le plan de sauvetage.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n    Goldman Sachs sait toujours\r\n    comment faire de l'argent.\r\n\r\n19:47:11:18  19:47:14:05\r\n       Un livre fait date\r\n      sur Goldman Sachs,..\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:16:12\r\n  ..c'est le v\u00f4tre, Marc Roche.\r\n\r\n19:47:29:15  19:47:35:05\r\nCe sont les meilleurs sur la place.\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:44:22\r\n   Ils recrutent les meilleurs\r\n    et les plus intelligents.\r\n\r\n19:47:45:03  19:47:49:13\r\n      Certains parviendront\r\n      \u00e0 \u00eatre des associ\u00e9s.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:59:11\r\n   10 % des gens sont chass\u00e9s.\r\n\r\n19:47:59:16  19:48:09:06\r\n  Ou vous nagez ou vous coulez.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:24:11\r\nSi vous ne parvenez pas \u00e0 ce niveau\r\n d'excellence, vous \u00eates \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n19:48:24:15  19:48:30:16\r\n Ce sont des gens qui n'ont pas\r\nvanit\u00e9 de beaucoup de banquiers.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:38:20\r\n  Ils sont au coeur du pouvoir.\r\n\r\n19:48:39:01  19:48:46:16\r\n    Ils recrutent des anciens\r\n    commissaires europ\u00e9ens..\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:52:07\r\n..et des anciens banquiers centraux.\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:56:05\r\nPour savoir ce qui va se passer..\r\n\r\n19:48:56:10  19:49:01:20\r\n..en termes de fusion ou en r\u00e8gles\r\n         de concurrence.\r\n\r\n19:49:02:01  19:49:22:08\r\n     On voit le concombre, \r\n     un tr\u00e8s grand symbole.\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:28:06\r\nC'est \u00e0 Goldman Sachs qu'une dame\r\n  a aid\u00e9 la Gr\u00e8ce \u00e0 maquiller..\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:33:11\r\n  ..ses comptes pour respecter\r\n  les crit\u00e8res de Maastricht.\r\n\r\n19:49:33:16  19:49:49:20\r\nCertains dirigeants comme M.Draghi\r\nont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s \u00e0 Goldman Sachs ?\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:53:16\r\nIl a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour financer un\r\n       projet similaire..\r\n\r\n19:49:53:21  19:49:55:15\r\n   ..dans le sud de l'Europe.\r\n\r\n19:49:55:19  19:49:57:13\r\n   Je recommande votre livre.\r\n\r\n19:49:57:13  19:50:00:14\r\n     La pression migratoire\r\n      augmente au Tessin.\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:03:12\r\n          L'effet des\r\n bouleversements arabes est l\u00e0.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:07:14\r\n     Plus de 4'500 demandes \r\n     d'asile depuis janvier.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:12:17\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n    \u00e0 l'approche de l'hiver,..\r\n\r\n19:50:12:22  19:50:16:09\r\n     ..le nombre de requ\u00e9rants\r\n    d'asile augmente \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n19:50:16:13  19:50:19:11\r\n      Les chiffres ont doubl\u00e9\r\n        par rapport \u00e0 2010.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:23:08\r\n    Un afflux li\u00e9 au Printemps\r\n    arabe, mais pas seulement.\r\n\r\n19:50:23:22  19:50:26:23\r\n C'est d\u00fb au fait que les gens..\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:29:17\r\n ..qui sont employ\u00e9s en Italie..\r\n\r\n19:50:29:23  19:50:31:10\r\n    ..n'ont plus de travail.\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:34:18\r\n      Ils viennent donc \u00e0\r\n  Chiasso pour passer l'hiver.\r\n\r\n19:50:35:10  19:50:39:10\r\n     Avec la crise \u00e9conomique\r\nen Italie, la situation s'aggrave.\r\n\r\n19:50:39:14  19:50:41:11\r\n   Sans emploi, sans domicile,..\r\n\r\n19:50:41:17  19:50:45:17\r\n        ..ils sont nombreux\r\n    \u00e0 trouver refuge \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n19:50:47:01  19:50:48:22\r\n    On m'a dit qu'en Suisse..\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:52:01\r\n    ..il y avait des locaux..\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:54:13\r\n ..pour se doucher, pour manger.\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:56:01\r\n         C'est pour \u00e7a.\r\n\r\n19:50:56:06  19:50:58:13\r\n On \u00e9tait dehors, on avait rien.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:03:18\r\n     En Italie, tu gal\u00e8res, \r\n    tu ne sais pas o\u00f9 dormir.\r\n\r\n19:51:03:23  19:51:06:12\r\n    Il n'y a plus de moyens.\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:12:18\r\n   -En Suisse, les conditions \r\n   d'accueil sont tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n19:51:12:23  19:51:14:16\r\n         Si d'un c\u00f4t\u00e9,..\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:17:11\r\n   ..on vous donne \u00e0 manger..\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:19:18\r\n   ..et des soins de qualit\u00e9..\r\n\r\n19:51:19:23  19:51:28:18\r\n..c'est humain de vouloir passer\r\nson temps dans ce genre de pays.\r\n\r\n19:51:28:23  19:51:33:16\r\n      Plut\u00f4t que de dormir\r\n      \u00e0 la belle \u00e9toile...\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:39:10\r\n   Un cadre qui pourrait attirer\r\n  encore de nombreux clandestins.\r\n\r\n19:51:39:14  19:51:41:20\r\n        Comme ce Marocain,\r\n         \u00e9tabli \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:45:16\r\n    Je suis ici depuis 5 ans.\r\n\r\n19:51:45:22  19:51:48:00\r\nC'est difficile de vivre \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:51:48:06  19:51:49:17\r\n     Il y a peu de travail..\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:52:05\r\n    ..et il faut de l'argent.\r\n\r\n19:51:52:22  19:51:54:20\r\n    Dans le nord de l'Italie,..\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:58:09\r\n     ..il n'y a pas de centres\r\n      comme celui de Chiasso.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:01:19\r\n      Quelques associations\r\n   fournissent un peu de soins.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:05:00\r\n        C'est peu pour une\r\n   m\u00e9tropole telle que Milan,..\r\n\r\n19:52:05:05  19:52:09:10\r\n  ..qui attire plus de la moiti\u00e9 \r\n  des migrants arriv\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:52:11:08  19:52:13:20\r\nMe Barillon, avocat de B.Chagaev,..\r\n\r\n19:52:14:01  19:52:16:21\r\n   ..\"accepte la main tendue\"\r\n        de S.Bernasconi.\r\n\r\n19:52:17:02  19:52:22:02\r\nUne rencontre entre les avocats des\r\n2 parties aura lieu cette semaine.\r\n\r\n19:52:23:12  19:52:26:14\r\n          Angry Birds,\r\n  c'est l'histoire d'oiseaux..\r\n\r\n19:52:26:20  19:52:30:00\r\n     ..et de petits cochons\r\n     qui se font la guerre.\r\n\r\n19:52:30:05  19:52:34:01\r\n      Des millions de gens\r\n  sont fans de l'application,..\r\n\r\n19:52:34:06  19:52:37:01\r\n          ..sur Iphone\r\n   ou sur tablette num\u00e9rique.\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:40:12\r\n           C'est aussi\r\nune colossale r\u00e9ussite financi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:46:03  19:52:49:01\r\n       Personne ne pensait\r\n    que ces dr\u00f4les d'oiseaux..\r\n\r\n19:52:49:07  19:52:51:08\r\n        ..allaient devenir\r\n          si populaires.\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:54:17\r\n     Chaque jour, des millions\r\n      de personnes lancent..\r\n\r\n19:52:54:22  19:52:57:20\r\n         ..ces volatiles\r\n   contre les m\u00e9chants cochons.\r\n\r\n19:52:58:02  19:53:01:06\r\n        C'est l'application\r\n    la plus rentable \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:53:02:06  19:53:04:03\r\n   C'est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:04:08  19:53:06:05\r\n      Tout le monde y joue.\r\n\r\n19:53:06:10  19:53:13:00\r\n  Si tu n'as pas Angry Birds,\r\non te regarde avec de gros yeux.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:18:07\r\n      Nous sommes chez Rovio,\r\n   le cr\u00e9ateur de l'application.\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:20:12\r\n   Ici, on se frotte les mains.\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:23:23\r\n  Le d\u00e9veloppement d'Angry Birds\r\n       a co\u00fbt\u00e9 120'000 frs.\r\n\r\n19:53:24:04  19:53:27:12\r\n     Il rapporte des dizaines\r\n     de millions chaque mois.\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:31:02\r\nJ'ai su qu'on tenait quelque chose..\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:33:12\r\n ..lorsque mon cousin m'a dit..\r\n\r\n19:53:33:17  19:53:36:11\r\n          ..que sa m\u00e8re\r\n     avait br\u00fbl\u00e9 son repas..\r\n\r\n19:53:36:15  19:53:40:19\r\n  ..parce qu'elle \u00e9tait rest\u00e9e\r\n    scotch\u00e9e devant le jeu.\r\n\r\n19:53:42:05  19:53:43:12\r\n         Tout s'encha\u00eene.\r\n\r\n19:53:43:17  19:53:45:15\r\n    1 franc pi\u00e8ce chez Apple,..\r\n\r\n19:53:45:20  19:53:49:03\r\n      ..gratuit sur Android,\r\n     mais financ\u00e9 par la pub.\r\n\r\n19:53:49:08  19:53:51:21\r\nLes op\u00e9rateurs s'arrachent le jeu.\r\n\r\n19:53:52:03  19:53:55:15\r\n     L'entreprise finlandaise\r\n        exploite le filon.\r\n\r\n19:53:58:14  19:54:02:02\r\n   Vous avez le petit cochon,\r\n         les oiseaux,..\r\n\r\n19:54:02:07  19:54:07:13\r\n ..les figurines, le porte-cl\u00e9s.\r\n\r\n19:54:07:18  19:54:09:07\r\n         C'est un carton ?\r\n\r\n19:54:09:12  19:54:14:14\r\n        Un carton plein.\r\n\r\n19:54:14:19  19:54:16:11\r\n        -Maman, je peux ?\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:22:13\r\n      Les Angry Birds ont \u00e9t\u00e9\r\n t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s 500'000 mios de fois.\r\n\r\n19:54:22:18  19:54:26:23\r\n    Il se vend chaque mois plus\r\n     d'un million de peluches.\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:32:21\r\n     En 2 ans, Rovio est pass\u00e9\r\n   de 12 \u00e0 plus de 200 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:54:33:02  19:54:35:20\r\n Une entr\u00e9e en bourse se dessine.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:39:11\r\n Valorisation estim\u00e9e: 1 milliard.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:44:11\r\nPas mal, pour une simple application.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:47:15\r\n   Avec l'Iphone et Android,..\r\n\r\n19:54:47:20  19:54:50:01\r\n ..les appareils sont devenus..\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:52:08\r\n   ..plus que des smartphones.\r\n\r\n19:54:52:13  19:54:55:09\r\n       Ce sont des objets\r\n       de divertissement.\r\n\r\n19:54:55:13  19:54:59:09\r\n   Ils ont chang\u00e9 la mani\u00e8re \r\n  de consommer et de s'amuser.\r\n\r\n19:54:59:13  19:55:06:08\r\n   Nous \u00e9tions au bon endroit,\r\n         au bon moment.\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:11:10\r\n     Prochaine \u00e9tape, porter\r\n les Angry Birds sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n19:55:11:14  19:55:16:20\r\nLes d\u00e9veloppeurs pr\u00e9voient de devenir\r\n   l'\u00e9quivalent europ\u00e9en de Pixar.\r\n\r\n19:55:17:01  19:55:18:22\r\n           Rien que \u00e7a !\r\n\r\n19:55:21:01  19:55:25:01\r\n Et puis portrait extraordinaire\r\n     de Lyss Assia, 87 ans.\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:32:07\r\nElle est candidate pour repr\u00e9senter\r\n     la Suisse \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:42:13\r\n...\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:48:20\r\n    En 1950, Lys Assia chantait\r\n \"Oh mein Papa\" pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:55:49:01  19:55:52:22\r\nLe succ\u00e8s est \u00e0 chaque fois garanti.\r\n\r\n19:55:55:21  19:56:00:15\r\nJe suis heureuse, c'est formidable.\r\n\r\n19:56:01:09  19:56:06:04\r\n       N\u00e9e en 1924, L.Assia\r\n   est la cadette de 9 enfants.\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:09:01\r\nLa musique a toujours \u00e9t\u00e9 sa passion.\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:11:21\r\n     Ma m\u00e8re \u00e9tait contre,..\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:17:06\r\n  ..mais mon p\u00e8re me soutenait.\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:22:16\r\n...\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:24:06\r\n           Lugano, 1956.\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:30:19\r\n   Elle remporte le 1er concours\r\n     Eurovision de l'histoire.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:34:05\r\n      C'\u00e9tait un honneur..\r\n\r\n19:56:34:10  19:56:38:08\r\n   ..de repr\u00e9senter la Suisse.\r\n\r\n19:56:38:13  19:56:46:22\r\n     J'\u00e9tais tr\u00e8s occup\u00e9e,\r\n   j'\u00e9tais populaire partout.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:52:18\r\nLa diva a c\u00f4toy\u00e9 de nombreuses stars.\r\n\r\n19:56:55:02  19:56:59:20\r\n   L\u00e0, c'est Josephine Baker.\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:02:14\r\n     L\u00e0, c'est Sophia Loren.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:05:15\r\n        Moi, je suis l\u00e0.\r\n\r\n19:57:06:21  19:57:14:04\r\n     Elle encha\u00eene les galas,\r\net gagne de nombreuses r\u00e9compenses.\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:19:00\r\n      Aujourd'hui, son d\u00e9fi:\r\n   un come-back \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n19:57:20:00  19:57:22:17\r\n        \"C'\u00e9tait ma vie\"\r\n     a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite pour moi.\r\n\r\n19:57:26:02  19:57:32:11\r\n    A 87 ans, elle r\u00eave encore.\r\n\r\n19:57:33:22  19:57:36:10\r\n      Ce qui me plairait,..\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:39:08\r\n..c'est de commencer et terminer..\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:47:01\r\n       ..avec une chanson.\r\n\r\n19:57:49:06  19:57:53:11\r\nLa profession de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste\r\n        n'attire plus assez.\r\n\r\n19:57:53:16  19:57:57:13\r\n    Elle est moins bien pay\u00e9e\r\n      que les sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:00:11\r\n     L'effet se fait sentir.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:05:18\r\n En Suisse, il manque plusieurs\r\n   centaines de g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:58:11:22  19:58:14:10\r\n  Ca devient plus un m\u00e9tier,..\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:17:04\r\n      ..moins une vocation.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:07\r\n    -C'est aux universit\u00e9s de\r\n           d\u00e9montrer..\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:26:10\r\n..l'attractivit\u00e9 de la profession.\r\n\r\n19:58:27:02  19:58:31:16\r\n     700 m\u00e9decins sont form\u00e9s\r\n     chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:36:08\r\n       Il en faudrait 1'200\r\n     pour assurer un tournus.\r\n\r\n19:58:36:13  19:58:41:12\r\n    La rel\u00e8ve n'est pas assur\u00e9e\r\n      pour les g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:58:41:17  19:58:44:09\r\n    L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:58:44:13  19:58:51:22\r\nOn y passe sa 1\u00e8re ann\u00e9e de m\u00e9decine,\r\navant de partir \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:56:01\r\n     Combien de ces \u00e9tudiants\r\n      seront g\u00e9n\u00e9ralistes ?\r\n\r\n19:58:57:23  19:59:01:16\r\n Sur 60 \u00e9tudiants, environ 20..\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:04:03\r\n  ..vont r\u00e9ussir la 1\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:12:08\r\nEnviron un quart de ces \u00e9tudiants\r\n    deviendront g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:59:13:04  19:59:17:14\r\n  Pourquoi n'ont-ils plus envie \r\n d'exercer la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale ?\r\n\r\n19:59:17:19  19:59:23:07\r\n       Pour J-F.Montmollin,\r\n        il y a 3 raisons.\r\n\r\n19:59:25:02  19:59:30:01\r\nL'image sociale est moins bonne.\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:34:13\r\n     Le revenu est moindre.\r\n\r\n19:59:34:18  19:59:40:06\r\n     Et le temps de travail\r\n      est plus important.\r\n\r\n19:59:41:05  19:59:45:00\r\n  Un cardiologue gagne 2 \u00e0 3 fois\r\n      plus qu'un g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:48:10\r\nLe g\u00e9n\u00e9raliste travaille 24 h / 24.\r\n\r\n19:59:48:14  19:59:54:14\r\n   La policlinique de Lausanne \r\n  est un vivier de g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:59:54:20  20:00:02:21\r\n    L.Rigazzoni va s'installer\r\n  au sein d'un cabinet de groupe.\r\n\r\n20:00:03:03  20:00:06:03\r\n           Cela permet\r\n un partage des responsabilit\u00e9s..\r\n\r\n20:00:06:08  20:00:10:15\r\n          ..et garantit\r\n de bonnes conditions de travail.\r\n\r\n20:00:12:09  20:00:14:15\r\n   Les g\u00e9n\u00e9ralistes actuels..\r\n\r\n20:00:14:20  20:00:17:23\r\n..ne vont plus travailler la nuit..\r\n\r\n20:00:18:04  20:00:20:03\r\n        ..et le week-end.\r\n\r\n20:00:20:08  20:00:24:06\r\nC'est un changement de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:27:17  20:00:32:02\r\n      Face \u00e0 cette p\u00e9nurie, des\r\ncollectivit\u00e9s ont trouv\u00e9 la parade:..\r\n\r\n20:00:32:07  20:00:37:20\r\n ..la formation chez un praticien\r\n et la participation au salaire.\r\n\r\n20:00:38:22  20:00:41:12\r\n   Les assistants sont pay\u00e9s..\r\n\r\n20:00:41:17  20:00:45:01\r\n..partiellement par le g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n20:00:45:06  20:00:50:07\r\nL'Etat peut compl\u00e9ter le salaire\r\n  pour le rendre int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:00:50:11  20:00:58:18\r\n       L'Etat doit assurer\r\n     la couverture m\u00e9dicale.\r\n\r\n20:00:59:16  20:01:08:15\r\n        La formule a fait\r\n  ses preuves en Vaud et Valais.\r\n\r\n20:01:11:13  20:01:13:21\r\nRetour sur l'information du jour.\r\n\r\n20:01:14:03  20:01:17:13\r\n    Les employ\u00e9s de Novartis\r\n   \u00e0 Prangins ont fait gr\u00e8ve.\r\n\r\n20:01:17:18  20:01:22:02\r\n   Les \u00e9quipes de nuit doivent\r\n   reprendre le travail \u00e0 22h.\r\n\r\n20:01:22:07  20:01:27:21\r\n Les employ\u00e9s esp\u00e8rent remettre\r\n en cause la fermeture du site.\r\n\r\n20:01:29:13  20:01:32:01\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:32:07  20:01:34:15\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:35:22  20:01:40:15\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n     E.Gattlen, S.Iuncker-Gomez,\r\n          J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095982\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:31) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les employ\u00e9es de Novartis, on fait gr\u00e8ve, une gr\u00e8ve d'avertissement qui aura dur\u00e9 toute la nuit, toute la journ\u00e9e, pardon, les \u00e9quipes de nuit doivent Reprendre le travail \u00e0 22 heures les employ\u00e9es esp\u00e8re pouvoir remettre en cause la d\u00e9cision de fermeture, l'autre conflit social est \u00e0 Gen\u00e8ve, il se durcit en cours ou \u00e0 juger les nettoyeurs et les laborantins ont manifest\u00e9 sous les fen\u00eatre, conseiller d'\u00c9tat, ils demandent des augmentations qui leur sont refus\u00e9s, dit-il, depuis 10 ans Moodys abaisse la note de Raiffeisen, l'agence de notation ram\u00e8ne aussi la perspective de stable \u00e0 n\u00e9gative, on verra ce que \u00e7a signifie pour une des banques les plus pr\u00e9sentes dans le tissu \u00e9conomique de la Suisse Exit Silvio Berlusconi Mario Monti pr\u00eate serment, une controverse \u00e9clate sur l'origine de plusieurs dirigeants venant de Goldman Sachs, monde qui le Grec Papad\u00e9mos, le nouveau pr\u00e9sident de la BCE, Mario Draghi ont appartenu \u00e0 cette banque tr\u00e8s agressive, qui a beaucoup parier sur la dette des \u00c9tats, les uns saluent une \u00e9lite de la finance, les autres d\u00e9noncent une ironie de l'histoire o\u00f9 les pompiers sont les anciens pyromanes et puis le portrait extraordinaire de Lys Assia \u00e0 87 ans, elle est candidate pour repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision, il avait gagn\u00e9 la premi\u00e8re Eurovision 1956.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:33 > 0:01:47) [89%] : \r\nLe climat social s'est brusquement d\u00e9grad\u00e9e gr\u00e8ve aux h\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve, on va y revenir, gr\u00e8ve chez Novartis, \u00e0 Prangins, le fait est rarissime, les employ\u00e9es entendent forcer la multinationale \u00e0 ouvrir au moins le dialogue sur l'avenir du site Michel Di Tria Houston Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:48 > 0:02:08) [90%] : \r\nM\u00eame combat, obtenir des explications, suite aux d\u00e9clarations de monsieur juste quant \u00e0 l'irr\u00e9vocable h\u00e9rit\u00e9e de la fermeture du site de Prangins rencontrer le directeur g\u00e9n\u00e9ral Joe Jimenez, c'est ce que veulent obtenir les employ\u00e9es de Novartis, avec cette premi\u00e8re gr\u00e8ve, une gr\u00e8ve largement suivie, au-del\u00e0 des rangs de ceux directement concern\u00e9s par les licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:16) [88%] : \r\nJe crois que c'est normal d'\u00eatre solidaire, m\u00eame si on n'est pas dans les 300 on est menac\u00e9 d'moi la r\u00e9duction d'effectifs, a lieu tout le monde abonnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:16 > 0:02:31) [89%] : \r\nC'est c'est pas du tout, on va donc on est vraiment, mais vraiment r\u00e9volt\u00e9 et puis de travailler, on essaie de d'avoir une ambiance \u00e0 peu pr\u00e8s saine mais qui est pas trop facile, encore aujourd'hui, parce qu'on a de la peine \u00e0 dig\u00e9rer cette cette annonce ensoleill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:36) [92%] : \r\nDurant la matin\u00e9e, plusieurs politiciens sont venus \u00e0 la tribune, apporter leur soutien aux gr\u00e9vistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:37 > 0:02:57) [89%] : \r\nJe dirais que pour le moment, le rapport de force, il est plut\u00f4t en faveur de Novartis, faut le reconna\u00eetre, c'est pour \u00e7a qu'on doit \u00eatre unie, on doit aussi sans doute impliquer plus encore la soci\u00e9t\u00e9 civile, montrer aussi que si le compte quand m\u00eame si Novartis est forte, h\u00e9 bien, c'est aussi parce que le canton a investi dans la recherche dans les novation dans nos hautes \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:15) [95%] : \r\nC'est un concours de circonstances ou alors les premiers fruits de cette gr\u00e8ve, toujours est-il qu'une bonne nouvelle tombe en pleine assembl\u00e9e, la direction de Novartis fait savoir dans un courriel adress\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat que la fermeture de l'usine de Prangins n'est pas irr\u00e9vocable que les propos de monsieur juste ont \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:15 > 0:03:33) [91%] : \r\nOn va dans le sens d'une n\u00e9gociation, celle-ci sera tr\u00e8s difficile, et le Conseil d'\u00c9tat d\u00e8s le d\u00e9part n'a pas fait de promesses sur le r\u00e9sultat de ces n\u00e9gociations, il n'a promis qu'une chose c'est de se battre et de se battre jusqu'au bout pour le maintien, D. postes de travail dans la r\u00e9gion de Niort notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:49) [93%] : \r\nLa direction de Novartis, pr\u00eat \u00e0 entrer en n\u00e9gociation, puis plus tard dans l'apr\u00e8s- midi, la promesse de la venue \u00e0 Prangins du directeur g\u00e9n\u00e9ral Joe Jimenez, le but de la gr\u00e8ve est atteint, l'assembl\u00e9e d\u00e9cide \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la suspendre, reprise du travail ce soir \u00e0 22 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:52) [99%] : \r\nYves Defferrard bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:53 > 0:03:54) [84%] : \r\nBien le bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:00) [89%] : \r\nLes gr\u00e8ves en Suisse, c'est rare les gr\u00e8ves chez Novartis et encore plus rare, il y a vraiment un sentiment d'injustice tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:02 > 0:04:15) [89%] : \r\nOui absolument Yann Delbourg une d\u00e9termination des salari\u00e9s a d\u00e9montr\u00e9 que ce site est rentable sur Lyon et puis effectivement, c'est un moyen, ce n'est pas un but en soi la gr\u00e8ve mais il a \u00e9t\u00e9 aujourd'hui un gros succ\u00e8s puisque nous avons obtenu ce que nous souhaitons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:22) [94%] : \r\nUne multinationale comme Novartis, on voit bien la strat\u00e9gie, on discute, mais enfin, on va gagner du temps, vous allez vous fatiguer qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:24 > 0:04:44) [90%] : \r\nNon, absolument pas, au contraire, on va commencer d\u00e8s la semaine prochaine, des groupes de travail avec une trentaine d'experts, on va d\u00e9montrer par des propositions chiffr\u00e9es concr\u00e8te et cr\u00e9dible, c'est ce que nous souhaitions que ce site est viable, ici, nous allons ensuite transmettre \u00e0 la direction de Novartis, ce projet accompagn\u00e9 de votre par d'autres propositions du Conseil d'\u00c9tat et du Seco et nous esp\u00e9rons qu'ils seront pris \u00e0 leur juste valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:44 > 0:04:53) [88%] : \r\nC'est un des groupes les plus puissants de la Terre dans un 1er temps il vous envoyez directeur venu des \u00c9tats-Unis, c'est pas vraiment de la haute psychologie est ce que vraiment ils s'inqui\u00e8tent de votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:55 > 0:05:11) [86%] : \r\nBah, \u00e9coutez je en tout cas apparemment aujourd'hui ici sans vraiment inqui\u00e9ter puisqu'ils sont revenus en arri\u00e8re, on aura probablement monsieur Jimenez, qui va nous rencontrer d'ici ces prochaines semaines, donc ils se ils s'inqui\u00e8tent, en tous les cas que la politique suisse que tout le monde, sont derri\u00e8re les salles Novartis et je pense que \u00e7a a un effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:11 > 0:05:17) [91%] : \r\nYves Defferrard la suite, les conditions, vous posez une nouvelle gr\u00e8ve, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:38) [89%] : \r\n\u00e9coutez la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 suspendue aujourd'hui, on esp\u00e8re que \u00e7a va se passer de mani\u00e8re constructive, c'est Prost ces propositions hier les propositions et les personnes autour de la table, un dirigeant local \u00e9tait tr\u00e8s constructive, on esp\u00e8re que \u00e7a va se passer, avoue cette \u00e9tat d'esprit-l\u00e0, mais on a mis une r\u00e9serve et c'est tr\u00e8s clair, si \u00e7a se passe pas bien son appareil d'informations et que les groupes de travail pourront pas fonctionner, nous reprendrons la gr\u00e8ve si c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:39) [99%] : \r\nYves Defferrard merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:56) [93%] : \r\nL'autre conflit social est \u00e0 Gen\u00e8ve, il se durcit encore ou \u00e0 juger les nettoyeurs et les laborantins ont manifest\u00e9 sous les fen\u00eatre s'du Conseil d'\u00c9tat, il demande des augmentations alors que les aides- soignantes, viennent de d\u00e9cider de mettre fin \u00e0 leur mouvement, Fran\u00e7oise Chuard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:57 > 0:06:08) [94%] : \r\nIl aura fallu 14 jours de gr\u00e8ve, cette s\u00e9ance de n\u00e9gociations avec le Conseil d'\u00c9tat pour aboutir \u00e0 un accord ce soir les aides- soignantes mettent fin \u00e0 leur gr\u00e8ve, les syndicats se disent satisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:08 > 0:06:28) [93%] : \r\nNous n'avons pas tout obtenu ce que nous voulions, nous voulions la reconnaissance professionnelle pleine et enti\u00e8re, mais nous avons obtenu un bon accord, un accord qui am\u00e8nent des am\u00e9liorations salariales significatives en \u00eatre 190 et 250 francs mensuels pour les aides- soignantes Hugues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:28 > 0:06:50) [91%] : \r\nOui, en revanche, le temps n'est pas encore \u00e0 la n\u00e9gociation du c\u00f4t\u00e9 des labos et des nettoyeurs en gr\u00e8ve depuis jeudi dernier, ce matin, ils ont manifest\u00e9 devant le si\u00e8ge du gouvernement, ils revendiquent eux- aussi une revalorisation de leur fonction, mais ce matin, la porte du Conseil d'\u00c9tat est rest\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 toute n\u00e9gociation en plus depuis hier soir les labourant gr\u00e9viste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:50 > 0:06:59) [97%] : \r\nSont sous le coup d'une plainte p\u00e9nale pour la mise en danger de la vie d'autrui, notamment pour la menace de bloquer l'activit\u00e9 du laboratoire qui fait des examens de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:59 > 0:07:12) [87%] : \r\nOn essaie de nous criminaliser par rapport \u00e0 cette question, de sang, il a toujours \u00e9t\u00e9 dit par les collaborateurs que le sang serait en suffisance, d'ailleurs, ils ont demand\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, suffisamment en amont, d'en acheter pour que ce soit le cas, l\u00e0 o\u00f9 cet \u00e9l\u00e8ve possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:12 > 0:07:15) [98%] : \r\nPour la direction de l'h\u00f4pital, la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:15 > 0:07:31) [93%] : \r\nJe n'ai qu'une seule obsession : l'ins\u00e9curit\u00e9, la sant\u00e9 des patients et on ne peut pas se permettre \u00e0 court de poches de sang, nous en avons besoin 700 par semaine, il n'y a qu'un arriver n'importe quel accident \u00e0 Gen\u00e8ve, nous serons dans une situation intenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:31 > 0:07:40) [96%] : \r\nCe soir, le climat reste tendu, les syndicats annoncent un durcissement de leur mouvement et la direction brandit la menace de sanctions si un service minimum n'est pas assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:41 > 0:07:53) [92%] : \r\nCe regain de tension \u00e9conomique survient dans un contexte plus large, il y a la crise, il y a le dumping salarial Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel voteront le 27 sur l'introduction, le salaire minimum dans leur constitution, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:54 > 0:08:08) [94%] : \r\nInstall\u00e9 depuis 20 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, ce ma\u00e7on a travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es au sein d'une entreprise du b\u00e2timent, jusqu'au jour o\u00f9 son patron d\u00e9cide de baisser son salaire, sans l'en avertir une pression que cet homme de 47 ans, refuse d'accepter quelques mois plus tard, il est licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:08 > 0:08:26) [83%] : \r\nOn pense au pire de Fernelmont le pire, mais apr\u00e8s avec l'Otan, ce \u00e7a calmer apr\u00e8s que qui avant enfants prend son enfant parce que sinon \u00e7a peut arriver, on ne catastrophe moi je franchement je vends beaucoup de moments difficiles parce qu'on pense que on parle, qu'on est l\u00e0 pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:27 > 0:08:50) [97%] : \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 avoir v\u00e9cu cette situation l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 200 cas de dumping salarial ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s par les partenaires sociaux, dans le canton et ce rien que dans le secteur du b\u00e2timent, c'est pour cette raison que la gauche lance une initiative qui veut instaurer un salaire minimum d'au moins 4000 francs dans la constitution genevoise pour \u00e9liminer les tr\u00e8s bas salaires mais aussi affronter une concurrence de plus en plus rude sur le march\u00e9 du travail dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:50 > 0:09:04) [94%] : \r\nPlus de travailleurs disponible \u00e0 la recherche d'emploi, \u00e7a permet \u00e0 des employeurs pas correct qui ne respectent pas la loi, de faire cette pression sur les salaires et donc un salaire minimum permet au moins de fixer un minimum au-dessous duquel on ne pourra pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:09:14) [91%] : \r\nLe salaire minimum ce commer\u00e7ant est contre, il a vu son chiffre d'affaires baisser de 40 pourcent cette ann\u00e9e, la conjoncture \u00e9conomique actuelle ne lui permettrait pas d'augmenter ses charges \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:14 > 0:09:24) [86%] : \r\nIl y a en Suisse depuis 2008, on ferme 52 boucherie par ann\u00e9e, cela veut dire que si cette loi passe commerce d\u00e9tail il est perdu, il est fini, c'est une catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:25 > 0:09:28) [99%] : \r\nEt selon les patrons, les effets pervers du salaire minimum sont nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:28 > 0:09:41) [95%] : \r\nCette danger pour le niveau g\u00e9n\u00e9ral des salaires qui va \u00eatre aspir\u00e9 par le bas 2\u00e8me danger \u00e7a va exclure du march\u00e9 du travail pr\u00e9cis\u00e9ment les travailleurs les moins qualifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:41 > 0:09:54) [97%] : \r\nLe 27 novembre prochain, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel voteront sur l'introduction d'un salaire minimum dans leur constitution une prise de temp\u00e9rature en attendant l'aboutissement d'une initiative f\u00e9d\u00e9rale qui veut fixer le salaire minimum \u00e0 4000 francs dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:55 > 0:10:23) [92%] : \r\nLes couples homosexuels devraient pouvoir adopter un enfant, notamment celui du partenaire, c'est la volont\u00e9 de la commission des affaires juridiques du Conseil des \u00c9tats qui donne suite \u00e0 une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les associations gays et lesbiennes, elle a adopt\u00e9 une motion qui en reprend les exigences, Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir, vous \u00e9tiez rapporteur de la commission juridique du National, vous personnellement, vous \u00eates contraint \u00e0 cette r\u00e9forme, avant de parler pour ou contre, du point de vue du rapport de force, la gauche, une partie du centre- droit, qui serait pr\u00eate au changement c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:23 > 0:11:31) [90%] : \r\nUne partie du centre- droit, je ne sais pas, je ne crois pas qu'il y a une r\u00e9elle \u00e9volution : le Conseil des \u00c9tats, a toujours \u00e9t\u00e9 plus sensibles aux questions de soci\u00e9t\u00e9, que le conseil national qui, lui, alors \u00e0 rejeter avec une majorit\u00e9 assez Net cette id\u00e9e il y a quelques mois, vous \u00eates oppos\u00e9, pourquoi, parce que bon il il y a 2 raisons qui avaient amen\u00e9 la commission puis national a refus\u00e9 la 1\u00e8re c'est que c'est un peu une escroquerie d\u00e9mocratique que de mettre une interdiction dans la loi sur le partenariat pour qu'elle passe parce que tu ne votes populaire qui, finalement, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait des r\u00e9ticences chez les conservateurs tr\u00e8s forte pour venir 5 ans apr\u00e8s dire bon, apr\u00e8s tout, on va vous enlever la garantie qu'on vous avez mis, \u00e0 savoir que cette loi sur le partenariat ne serait pas un pas vers l'adoption par des couples homosexuels et puis sur le reste vous dites identit\u00e9 sexuelle, c'est \u00e7a, oui, si vous interrogez les psychiatres, ils vous diront mais de mani\u00e8re \u00e9crasante majoritairement \u00e9crasante que dans la formation d'identit\u00e9 d'un petit enfant, l'identification sexuelle, c'est pas de l'orientation sexuelle, mais son identification, je suis comme papa et pas comme maman, o\u00f9 je suis, comme maman et pas comme papa, en d'autres termes, je suis un petit gar\u00e7on ou une petite fille c'est un \u00e9l\u00e9ment fondateur d'une entit\u00e9 avec laquelle on ne peut pas jouer aux apprentis- sorciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:31 > 0:11:36) [94%] : \r\nIl y a des drames humains et des couples homosexuels stables qui vous diront : mais pourquoi nous, on ne peut pas vous, vous leur dites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:37 > 0:11:50) [93%] : \r\nBah simplement que les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent l'adoption un principe cardinal qui est le bien de l'enfant et le principe de pr\u00e9caution qui va avec, les militants homosexuels ont un principe cardinal qui est le bien des homosexuels, il peut y avoir un conflit pied de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:50 > 0:11:51) [73%] : \r\nUne et les guerres merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:52 > 0:12:07) [94%] : \r\nLa chasse au loup pourrait \u00eatre bient\u00f4t relanc\u00e9 en Suisse, suivant les exigences du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend des mesures pour faciliter le Tir du loup, prot\u00e9g\u00e9 par la Convention de Berne, le gouvernement va proposer une modification de la convention pour permettre \u00e0 la Suisse d'exprimer des r\u00e9serves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:08 > 0:12:27) [91%] : \r\nLa bataille continue dans la course au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, on l'a vu \u00e0 Couleurs locales, il y aura un second tour UDC Pierre-Andr\u00e9 Page 10\u00e8me au 1er tour repart au combat le centre- droit vise 4 si\u00e8ges, l'alliance de gauche compte rafler les trois si\u00e8ges restants en pla\u00e7ant notamment la Verte Marie Garnier, le second tour aura lieu le 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:29 > 0:12:44) [92%] : \r\nMoodys abaisse la note de Raiffeisen 2 \u00e0 2, l'agence de notation ram\u00e8ne aussi la perspective de stable \u00e0 n\u00e9gative le fait ne passe pas inaper\u00e7u pour une des banques les plus pr\u00e9sentes dans le tissu \u00e9conomique de la Suisse Jean-Paul K.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:46 > 0:13:05) [91%] : \r\nD'habitude, Moodys distribue les bons et mauvais points aux poids lourds de la finance, les grandes banques ou les administrations publiques aujourd'hui, l'agence de notation am\u00e9ricaine met \u00e0 l'index, la banque coop\u00e9rative Reisen bas\u00e9e \u00e0 Saint-Gall sa dette \u00e0 long et court terme jusqu'alors not\u00e9 \u00e0 baisse d'un cran \u00e0 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:18) [94%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, on prend \u00e7a au s\u00e9rieux ce qu'il faut se dire c'est que la note AA2 reste quand m\u00eame une excellente note car si vous regardez au niveau du march\u00e9 bancaire en Suisse, aucune banque qui n'a pas la garantie d'\u00c9tat n'a une meilleure note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:19 > 0:13:30) [89%] : \r\nMoodys \u00e9voque la croissance agressive des pr\u00eats hypoth\u00e9caires pratiqu\u00e9s par la banque, en clair, en cas de bulle immobili\u00e8re Haifa seraient surexpos\u00e9, mais ce ne serait pas la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:43) [91%] : \r\nOn peut penser que c'est l'ensemble de la de la de la Manche qui est pas sanctionn\u00e9, mais enfin qui est averti, Rapha\u00ebl a manifestement pris des parts de march\u00e9, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es par une politique tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:44 > 0:13:51) [93%] : \r\nJe ne vois aucune agressivit\u00e9 dans la d\u00e9marche de Raiffeisen qui est plut\u00f4t une banque qui a finance les particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:52 > 0:14:06) [93%] : \r\nLes investisseurs, en tout cas n'ont pas r\u00e9agi les obligations rail Pfizer n'ont pas boug\u00e9 d'un millim\u00e8tre, aujourd'hui, les march\u00e9s attendent surtout de savoir si Raiffeisen candidat au rachat de la banque priv\u00e9e Sarrazin va maintenant prendre pied sur le march\u00e9 de la gestion de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:08 > 0:14:25) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, la pol\u00e9mique sur de nouveaux dirigeants europ\u00e9ens Mario Monti ou Lucas Papad\u00e9mos viennent de Goldman Sachs, une banque accus\u00e9e d'avoir elle- m\u00eame, jouer avec la dette des \u00c9tats, et puis le jeu fait fureur Angry Birds la guerre sans piti\u00e9 entre les oiseaux et les cochons, c'est une colossale r\u00e9ussite financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:27 > 0:15:04) [92%] : \r\nSilvio Berlusconi s'en va, le pr\u00e9sident du conseil italien veut montrer qu'il n'a rien perdu de son sens de l'humour, il l'a emport\u00e9 parmi les cadeaux re\u00e7us un vase chinois Ming de petites fleurs, il dit qu'il aimerait mieux des dessins du Kama-Soutra la prochaine fois le successeur et d'un Style tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, on les voit tous 2 \u00e0 l'image passage la traditionnelle clochette pr\u00e9sidentiel Mario Monti pr\u00e9sente un gouvernement au profil tr\u00e8s techniciens qui se veut plus fiable aux yeux de l'Europe m\u00eame affirmation en Gr\u00e8ce avec Lucas Papad\u00e9mos, le nouveau gouvernement a obtenu tout \u00e0 l'heure, la confiance du Parlement, l\u00e0 aussi, il se veut plus technique pour rassurer les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:04 > 0:15:09) [97%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne et le FMI sur la capacit\u00e9 de tenir les Budgets et les plans de rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:10 > 0:15:27) [94%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 une controverse allume sur ses nouveaux dirigeants plusieurs d'entre eux viennent de Goldman Sachs, la banque symbole du capitalisme le plus offensif qui a beaucoup sp\u00e9cul\u00e9 sur la dette des \u00c9tats, certains les accusent d'\u00eatre des pompiers pyromanes qui viennent \u00e9teindre l'incendie qu'ils ont eux- m\u00eames provoqu\u00e9e Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:28 > 0:15:35) [89%] : \r\nGoldman Sachs, ces quelque 30000 employ\u00e9es \u00e0 travers le monde des profits en milliards de dollars, un Big boss payer plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:35 > 0:15:46) [92%] : \r\n68 millions de dollars pour sa premi\u00e8re ann\u00e9e un Lloyd Blankfein, qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb affronter plusieurs fois les commissions d'enqu\u00eate du Congr\u00e8s, disons, c'est un travail de gestion des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:47 > 0:15:55) [86%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 me dit ce que je vais \u00eatre Direct, pour moi, c'est comme vendre une voiture avec des freins d\u00e9fectueux et prendre une assurance sur les accidents qui vont arriver aux clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:56 > 0:16:13) [92%] : \r\nDans la crise financi\u00e8re, Goldman Sachs \u00e0 sp\u00e9culer sur des produits hypoth\u00e9caires au d\u00e9triment de ses clients, la banque a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me pour 550 millions de dollars, une paille sauv\u00e9e par l'aide du gouvernement en 2009, Goldman Sachs a aussi rapidement retrouver les chiffres noirs et alimenter les \u00e9missions satiriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:13 > 0:16:20) [95%] : \r\nMais les seuls qui ont pleinement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 de la d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re, ce sont ceux qui ont provoqu\u00e9 la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:21 > 0:16:26) [86%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis on appelle souvent Goldman Sachs gouvernement Sachs tant on a compt\u00e9, le secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:26 > 0:16:48) [91%] : \r\n2 membres de la Banque centrale, la Fed ou du gouvernement am\u00e9ricain issu des cadres de Goldman Sachs, le pouvoir de la banque a m\u00eame d\u00e9fray\u00e9 la chronique sur la BBC : il y a quelques semaines, quand un courtier a comment\u00e9 la crise de la zone Euro ont un provocateur, c'\u00e9tait carr\u00e9ment dans les gouvernements ne dirige pas le monde Goldman Sachs dirige le monde pour Goldman Sachs, peu importe le plan de sauvetage la cette Descroix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:48 > 0:17:06) [94%] : \r\nIci, aux \u00c9tats-Unis, la r\u00e9putation de Goldman Sachs n'est plus \u00e0 faire, mais plut\u00f4t \u00e0 refaire depuis la d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re de 2008, on ne compte plus les commentaires ou documentaire TV qui mettent en relief le comportement douteux de cette banque d'investissement et d'affaires la plus florissante \u00e0 Wall Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:07 > 0:17:10) [87%] : \r\nUn livre fait date sur Goldman Sachs et le v\u00f4tre, Marc Roche, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:11 > 0:17:12) [92%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:12 > 0:17:22) [88%] : \r\nOn dit la banque l'affirme : il y a plusieurs appellations comme \u00e7a et fascine aussi parce que c'est un concentr\u00e9 d'Intelligence d'excellence, ceux qui sont recrut\u00e9s, l\u00e0 ce sont vraiment des gens de tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:23 > 0:17:37) [92%] : \r\nCe sont les meilleurs sur la place, ils recrutent les meilleurs et plus intelligent et certains d'entre eux parviendront au s\u00e9same, le statut d'associ\u00e9 qui est un peu la route vers la fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:37 > 0:17:43) [91%] : \r\nVous donnez des anecdotes extraordinaire sur le degr\u00e9 de duret\u00e9 dans la banque, 10 pour 100 des gens chass\u00e9s chaque ann\u00e9e pour vraiment pousser les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:45 > 0:18:07) [90%] : \r\nOui, c'est cela, c'est o\u00f9 vous nagez ou vous couler et seules les meilleures parviennent au sommet et quiconque ne parvient pas \u00e0 ce niveau d'excellence est \u00e9limin\u00e9, je signale que le nouveau pr\u00e9sident de la Banque europ\u00e9enne est lui- m\u00eame un ancien associ\u00e9 de Jules Goldman Sachs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:07 > 0:18:12) [92%] : \r\nCe sont des gens qui ont pas la vanit\u00e9 de beaucoup de banquiers et de serrer la main d'un ministre, etc, il s'int\u00e9resse vraiment au vrai pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:14 > 0:18:46) [92%] : \r\nLa l'originalit\u00e9 de Goldman Sachs et qu'\u00e0 l'inverse des autres banques, il s'entoure d'anciens politiciens ou d'ex- diplomates pour faire beau eux vont au coeur du pouvoir, c'est-\u00e0-dire il recrute des anciens commissaires europ\u00e9ens, je parle de l'Europe bien s\u00fbr et des anciens banquiers centraux le coeur du pouvoir pour savoir ce qui va se passer en mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eats ou en mati\u00e8re de fusion- acquisition de r\u00e8gles de concurrence qui peuvent ensuite alimenter en informations les salles de march\u00e9, de Goldman Sachs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:46 > 0:18:56) [93%] : \r\nOn voit derri\u00e8re vous, le fameux concombre g\u00e9ant qui est un des symboles de la City, c'est l\u00e0 \u00e0 Londres dans la City chez Goldman Sachs \u00e0 Londres que s'est jou\u00e9e en partie le maquillage de la dette grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:57 > 0:19:16) [90%] : \r\nC'est en effet au si\u00e8ge de Goldman Sachs International qui est bas\u00e9 \u00e0 Londres qui est sa filiale europ\u00e9enne qu'une dame Adil ou Diat, la banqui\u00e8re grecque \u00e0 aider la Gr\u00e8ce a maquill\u00e9 ses comptes pour respecter les crit\u00e8res de Maastricht qui lui permettait de rester dans l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:16 > 0:19:22) [93%] : \r\nEt, dans plusieurs cas de d'actuels dirigeants europ\u00e9ens vous parliez monsieur Draghi notamment ont \u00e9t\u00e9 personnellement engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:23 > 0:19:46) [92%] : \r\nOu monsieur Draghi, lui, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9, quand est entr\u00e9 chez Goldman Sachs en 2002 de vendre un produit financier similaire \u00e0 celui qui a permis de truquer les comptes grecs un produit similaire aux pays du sud de l'Europe, permettant de r\u00e9duire la dette, en mettant une partie de cette dette hors bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:46 > 0:19:50) [94%] : \r\nMarc Roche merci je recommande votre livre la banque merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:52 > 0:20:06) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre la pression migratoire augmente au Tessin, l'effet des bouleversements du monde arabe est palpable, beaucoup de Maghr\u00e9bins demandent l'asile, plus de 4500 demandes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, reportage sign\u00e9 Nicole de la Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:08 > 0:20:22) [92%] : \r\nComme chaque ann\u00e9e \u00e0 l'approche de l'hiver, le nombre de requ\u00e9rants d'asile qui se pr\u00e9sente en gare de Casseau augmente par rapport \u00e0 octobre 2010 les chiffres pratiquement doubl\u00e9 un afflux li\u00e9 \u00e0 la vague d'exil du printemps arabe, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:22 > 0:20:33) [81%] : \r\nCela exerce principalement au fait que les gens qui sont normalement employ\u00e9 dans l'agriculture dans le tourisme, un Italie non plus de travail n'ont plus de possibilit\u00e9s de ce jour, et donc ils viennent \u00e0 Kia \u00e0 Sopot passer l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:33 > 0:20:45) [92%] : \r\nEt avec la crise \u00e9conomique qui \u00e9branle la p\u00e9ninsule, la situation s'aggrave sans emploi et sans domicile, nombreux sont ceux qui se tournent vers Cazaux pour y trouver un refuge, faute de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:45 > 0:21:05) [83%] : \r\nTout le monde, il m'indique un Suisse et local pour pour doucher pour manger et pour, c'est pour \u00e7a, on \u00e9tait dehors, on n'a pas de maison, on n'a rien \u00e0 l'Italie qui gal\u00e8re pour pour gagner, c'est pas du vent a ramen\u00e9 d'o\u00f9 tu vas manger ou tu vas dormir et plus de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:06 > 0:21:30) [90%] : \r\nOn peut certainement dire que les conditions d'accueil en Suisse sont vraiment tr\u00e8s bonne d'un au standard, il est clair que c'est d'un c\u00f4t\u00e9 en bouse of un logement de la nourriture d'un d'bon standard tous les soins sanitaires les gens pr\u00e9f\u00e9reraient c'est naturel, c'est humain de passer leur temps dans un dans un pays qui leur offrent ce genre de conditions plus que que dormir \u00e0 la belle \u00e9toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:30 > 0:21:33) [79%] : \r\nIl aura Francis et les \u00e9l\u00e9ments utiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:34 > 0:21:41) [90%] : \r\nUn cadre qui pourrait encore attirer de nombreux clandestins qui gal\u00e8rent en Italie, comme ce jeune Marocain qui vit \u00e0 Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:42 > 0:21:51) [93%] : \r\n\u00e7a fait 5 ans que je suis ici, mais c'est difficile de vivre \u00e0 Milan verrez et qu'il y a peu de travail, il faut de l'argent pour vivre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:52 > 0:22:07) [91%] : \r\nDans le nord de la botte pas de Centre d'enregistrement comme celui de Casseau seules quelques associations d'entraide offrent des soins et un peu de nourriture, pas grand- chose pour une m\u00e9tropole telles que Milan qui attire \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 des migrants arriv\u00e9s en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:08 > 0:22:21) [94%] : \r\nJacques Barillon, l'avocat de Bulat Chagaev r\u00e9pond \u00e0 l'interview de Sylvie Aubert de Sylvio Bernasconi hier dans ce journal, il dit accepter la main tendue, les avocats de l'actuel et l'ancien pr\u00e9sident du Xamax devrait, dit-il, se rencontrer avant la fin de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:22 > 0:22:40) [92%] : \r\nLe registre animalier a toujours fait merveille, il y a eu Esope ou La Fontaine, voici un gris Birds la version sur tablettes num\u00e9riques ou iPhone c'est l'histoire d'oiseaux et de petits cochons qui se font la guerre des millions de gens sont fanatiques du jeu et c'est aussi une fabuleuse r\u00e9ussite commerciale Fran\u00e7ois Roulet et la r\u00e9daction de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:45 > 0:23:00) [93%] : \r\nMadame qui aurait pari\u00e9 il y a 2 ans, que ces dr\u00f4les d'oiseaux deviendraient les plus populaires au monde personne et pourtant ils sont aujourd'hui des centaines de millions annonc\u00e9s ces volatiles \u00e0 l'assaut des m\u00e9chants cochons, voici l'histoire de l'application mobile la plus rentable \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:01 > 0:23:12) [84%] : \r\nC'est vraiment devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode, incroyable, tout le monde quoi, tout le monde y joue cette \u00e9tape Angry Birds son t\u00e9l\u00e9phone, on va te regarder avec les gros yeux un peu largu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:13 > 0:23:25) [89%] : \r\nBanlieue d'Helsinki Finlande bienvenue chez Rovio le concepteur de l'application, ici, on se frotte les mains, le d\u00e9veloppement d'un gris Birds a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 peine 120000 francs et rapporte d\u00e9sormais des dizaines de millions chaque mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:26 > 0:23:41) [87%] : \r\n\u00e0 New, j'ai su que nous tenions quelque chose d'unique et lorsque mon cousin est arriv\u00e9e au bureau et m'a dit que sa m\u00e8re, qui donnait un d\u00eener avait d\u00fb faire patienter ses convives, plus d'une heure, parce qu'elle \u00e9tait rest\u00e9e scotch\u00e9e devant le jeu et avaient br\u00fbl\u00e9 son repas, l\u00e0 j'ai su descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:42 > 0:23:53) [90%] : \r\nTous sont alors tr\u00e8s vite en francs pi\u00e8ce chez Apple gratuit sur Andro\u00efd mais financ\u00e9 par la pub oui Birds partent \u00e0 la conqu\u00eate du monde, les op\u00e9rateurs se les arrachent et l'entreprise finlandaise exploite le filon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:57 > 0:24:11) [90%] : \r\nVous avez donc le petit cochon, vous avez une loi les oiseaux, vous avez des petites figurines de collection, on a le porte- cl\u00e9s, un carton sur carton, carton plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:18 > 0:24:25) [91%] : \r\nUn carton, c'est peu dire Les Angry Birds ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s \u00e0 500 millions de reprise et il se vend chaque mois plus d'un 1000000 de peluches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:27 > 0:24:39) [88%] : \r\nQuant aux ni de ces oiseaux en col\u00e8re, il a grandi tr\u00e8s vite en 2 ans, Rovio est pass\u00e9 de 12 \u00e0 plus de 200 employ\u00e9 une entr\u00e9e en Bourse dessine m\u00eame pour fin 2012 valorisation estim\u00e9e en milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:41 > 0:24:44) [92%] : \r\nPas mal pour ceux qui n'\u00e9tait au d\u00e9part qu'une simple application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:44 > 0:25:04) [93%] : \r\nOui, avec l'\u00e9mergence de l'iPhone et d'Andro\u00efd, les appareils sont devenus encore bien plus que des smartphones, ce sont vraiment des objets mobiles de divertissement qui ont compl\u00e8tement chang\u00e9 la mani\u00e8re de consommer et de s'amuser \u00e0 un pipe et de ce point de vue-l\u00e0, nous avons eu la chance, mais aussi le flair d'\u00eatre exactement au bon endroit au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:04 > 0:25:06) [90%] : \r\nDoit \u00eatre la Hesse Al-Watan hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:07 > 0:25:17) [94%] : \r\nProchaine \u00e9tape pour Rovio porter les oiseaux sur grand \u00e9cran les d\u00e9veloppeurs finlandais ne manque pas d'ambition, il pr\u00e9voit de devenir l'\u00e9quivalent europ\u00e9en de Disney ou de Pixar, rien que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:20 > 0:25:34) [90%] : \r\nVoici le portrait d'une jeune femme extraordinaire de 87 ans, elle est candidate pour repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision en 2012 Lys Assia avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la premi\u00e8re Eurovision, c'\u00e9tait en 1956 \u00e0 Nice Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:34 > 0:25:39) [87%] : \r\nOh papa bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:41 > 0:25:52) [81%] : \r\nOh my une un tube plan\u00e9taire, Lisa, si elle a chant\u00e9 la premi\u00e8re fois en 1950 pour son p\u00e8re malade aujourd'hui encore \u00e0 chaque interpr\u00e9tation, le succ\u00e8s est garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:54 > 0:25:59) [95%] : \r\nC'est incroyable, je suis heureuse, heureuse, c'\u00e9tait formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:00 > 0:26:07) [96%] : \r\nLes Assia, n\u00e9 en 1924 et la plus jeune d'une famille de 9 enfants, la musique a toujours \u00e9t\u00e9 sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:07 > 0:26:16) [88%] : \r\nMa m\u00e8re, \u00e9videmment elle \u00e9tait compl\u00e8tement contre, mais mon p\u00e8re me soutenez beaucoup alors c'est lui qui me donne un peu de sous et qui qui me donne le courage aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:18 > 0:26:29) [92%] : \r\nCouleur si par Lugano 1956 un moment-cl\u00e9 dans sa jeune carri\u00e8re, elle remporte le 1er concours Eurovision de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:30 > 0:26:48) [86%] : \r\nPour moi il moi, c'\u00e9tait un grand honneur de repr\u00e9senter la Suisse et par hasard, \u00e7a aussi, avoir le temps parce que je fixe ai aussi les films uniquement, j'\u00e9tais tr\u00e8s occup\u00e9 dans tous les pays, comme je parle 8 langues, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s populaire aussi dans le Nord, naturellement partout, \u00e7a c'est au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:48 > 0:26:54) [87%] : \r\nEt la diva helv\u00e9tique a c\u00f4toy\u00e9 de nombreuses Stars internationales le show- biz, c'est son monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:54 > 0:27:04) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est avec Jos\u00e9phine Baker que j'ai remplac\u00e9 dans un clap \u00e0 Paris, Sophia Loren, elle est l\u00e0 et vous et moi, je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:06 > 0:27:17) [90%] : \r\nMais lui Hello Chano c'est les galas, plateaux de t\u00e9l\u00e9vision et engrange de nombreuses r\u00e9compenses mais aujourd'hui son grand d\u00e9fi tent\u00e9 un Comeback \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:18 > 0:27:21) [84%] : \r\nQui commence c'est c'\u00e9tait ma vie, c'est c'est \u00e9crit pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:26 > 0:27:31) [96%] : \r\nUne vie qui est un peu celle de Cendrillon, mais \u00e0 87 ans, elle n'a pas fini de r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:33 > 0:27:40) [93%] : \r\nCe qui me ce qui me ferait beaucoup de plaisir, \u00e7a serait \u00e7a a commenc\u00e9 avec une chanson et que \u00e7a, ce que moi je finisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:47 > 0:28:05) [89%] : \r\nLe document de ce journal concerne m\u00e9decins la profession de g\u00e9n\u00e9ralistes n'attire plus assez les moins pay\u00e9s que les sp\u00e9cialit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9raliste gagne beaucoup moins qu'un dermatologue ou un ophtalmologue, par exemple, la cons\u00e9quence est l\u00e0, il manque en Suisse, plusieurs centaines de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, Matthieu Oppliger Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:12 > 0:28:16) [95%] : \r\n\u00e7a devient de plus en plus c'est un m\u00e9tier de moins en moins, une vocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:16 > 0:28:18) [81%] : \r\nOn fait pas mal tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:18 > 0:28:25) [90%] : \r\nC'est vraiment aussi aux universit\u00e9s, aux Farc de des m\u00e9decine de d\u00e9montrer aux \u00e9tudiants l'attractivit\u00e9 de cette profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:28 > 0:28:39) [95%] : \r\nLe diagnostic est simple : 700 m\u00e9decins sont form\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse, il en faudrait 1200 au bas mot pour assurer un Tournus aujourd'hui la rel\u00e8ve n'est plus assur\u00e9e pour les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:43 > 0:28:54) [91%] : \r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, c'est un peu une gare de triage, ici on pas \u00e0 sa premi\u00e8re ann\u00e9e de m\u00e9decine avant de partir \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne, combien de ces \u00e9tudiants deviendront g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:55 > 0:29:11) [88%] : \r\nParmi ces 60 \u00e9tudiants et dire \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine qui va r\u00e9ussir la premi\u00e8re ann\u00e9e, parce que la premi\u00e8re ann\u00e9e, une ann\u00e9e tr\u00e8s s\u00e9lective et puis je pense avec les informations qu'on donne aux \u00e9tudiants, il y a peut-\u00eatre et j'esp\u00e8re quart de cesser \u00e9tudiants qui vont orienter en direction de la m\u00e9decine Chabert Alice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:12 > 0:29:23) [95%] : \r\nPourquoi aujourd'hui en Suisse, un m\u00e9decin n'a-t-il plus envie d'exercer la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, question pos\u00e9e \u00e0 Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste pour lui 3 raisons principales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:23 > 0:29:39) [95%] : \r\nL'image sociale du g\u00e9n\u00e9raliste qui est moins bonne que l'image du m\u00e9decin qui pratique avec beaucoup d'instruments autour de lui la 2\u00e8me concerne revenu qui est moindre chez un g\u00e9n\u00e9raliste, et la 3\u00e8me concerne le le temps de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:39 > 0:30:09) [94%] : \r\nUn cardiologue gagne 2 \u00e0 3 fois plus qu'un g\u00e9n\u00e9raliste, un m\u00e9decin de famille, lui, travaille 24h/24h un r\u00e9gime que les jeunes m\u00e9decins n'acceptent plus ici \u00e0 Lausanne la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire est un vivier de g\u00e9n\u00e9ralistes, Lo\u00efc Regazzoni a fait ses armes, aujourd'hui il fait le grand saut, il va s'installer sur le littoral neuch\u00e2telois au sein de cabinets de groupe, la formule qui permet un partage des responsabilit\u00e9s et surtout qui garantit des conditions de travail acceptables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:11 > 0:30:26) [90%] : \r\nQue les g\u00e9n\u00e9ralistes maintenant une autre vocation, comme vous dites peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que \u00e7a sera moins des des g\u00e9n\u00e9ralistes qui vont qui vont travailler tout tout tout le temps, la nuit est compris le week- end, y compris, je pense \u00e0 \u00e7a un changement de g\u00e9n\u00e9ration, pas seulement de de sp\u00e9cialit\u00e9s et de g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:27 > 0:30:37) [92%] : \r\nFace \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins de famille, les collectivit\u00e9s ont trouv\u00e9 la parade : former la rel\u00e8ve chez un praticien et participer activement au paiement de son salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:37 > 0:30:50) [88%] : \r\nOui alors c'est effectivement donc les m\u00e9decins qui sont assistant dans le cabinet d'un g\u00e9n\u00e9raliste sont pay\u00e9s partiellement par le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et l'\u00c9tat peut compl\u00e9ter le salaire pour qu'il devienne int\u00e9ressant et les les jeunes aient envie de faire ce m\u00e9tier-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:50 > 0:30:51) [99%] : \r\nEt jusqu'o\u00f9 doit aller l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:51 > 0:30:58) [96%] : \r\nAlors, l'\u00c9tat doit en tout cas assur\u00e9 la couverture m\u00e9dicale, \u00e7a c'est une obligation, donc nous devons agir de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous puissions le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:58 > 0:31:09) [92%] : \r\n80 pourcent \u00e0 charge de l'\u00c9tat 20 pourcent pour le m\u00e9decin, formateur, la formule a fait ses preuves dans les cantons de Vaud et du Valais, notamment la p\u00e9nurie dans ces r\u00e9gions est en passe d'\u00eatre jugul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:11 > 0:31:26) [94%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, les employ\u00e9es de Novartis \u00e0 Prangins on fait gr\u00e8ve, une gr\u00e8ve d'avertissement qui aura dur\u00e9 toute la journ\u00e9e, les \u00e9quipes de nuit doivent reprend le travail \u00e0 22 heures les employ\u00e9es esp\u00e8re pouvoir remettre en cause les d\u00e9cisions de fermeture du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:27 > 0:31:33) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli demain au journal, vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:48 > 0:31:52) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-11-19T01:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1111343372", "durationSec": 124, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Nyon : 20111116, les employ\u00e9s de Novartis ont entam\u00e9 une petite gr\u00e8ve d'avertissement suite \u00e0 l'absence de r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Novartis JIMENEZ Joe \u00e0 leur revendication que leur d\u00e9l\u00e9gation de n\u00e9gociation puisse le rencontrer. Le groupe pharmaceutique b\u00e2lois Novartis a annonc\u00e9 la fermeture de son entreprise dans le canton et la suppression de 2000 emplois dont plus de la moiti\u00e9 en Suisse.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'33\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'04\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343373", "durationSec": 106, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111116 et archives, manifestation d'une centaine de laborantins et de nettoyeurs employ\u00e9s de l'h\u00f4pital HUG, ainsi que du syndicat SSP qui se sont rassembl\u00e9s devant l'H\u00f4tel de ville pour obtenir un entretien avec le Conseil d'Etat. En gr\u00e8ve depuis une semaine, ils demandent des hausses de salaire qui leur sont refus\u00e9es, alors que les aides-soignantes viennent de d\u00e9cider de mettre fin \u00e0 leur gr\u00e8ve.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'04\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'46\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343408", "durationSec": 85, "title": "11.11.16", "excerpt": "* SUISSE : 20111116 et archives, l'agence de notation am\u00e9ricaine Moody's a abaiss\u00e9 la note de la banque Raiffeisen de Aa1 \u00e0 Aa2.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DIFFUSE DANS LE CLASSE POLITIQUE DU 20120305", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "thematicCorporations": ["RAIFFEISEN"], "sequenceIds": ["1319310"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343409", "durationSec": 122, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111116, les avis sont partag\u00e9s sur l'initiative populaire \"Pour le droit \u00e0 un salaire minimum\" qui sera soumise \u00e0 votation \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Neuch\u00e2tel le 20111127.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1319337"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343410", "durationSec": 99, "title": "11.11.16", "excerpt": "* USA : 20111116 et archives, la banque d'investissement et d'affaires Goldman Sachs recherche le profit et le pouvoir maximaux. Ses ramifications vont jusque dans les plus hautes sph\u00e8res du gouvernement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "sequenceIds": ["1319338", "1319339", "1319340", "1319341", "1319342"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343411", "durationSec": 122, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Chiasso, Milan : 20111116, les demandes d'asiles d\u00e9pos\u00e9es au Tessin sont en hausse avec 4500 demandes depuis d\u00e9but 2011, la crise touchant durement certains m\u00e9tiers en Italie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHIASSO", "MILAN"], "sequenceIds": ["1319350", "1319351"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343412", "durationSec": 161, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Aubonne, Helsinki, Gen\u00e8ve-ville : 20111116, le jeu vid\u00e9o de type jeu de puzzle Angry Birds, d\u00e9velopp\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 finlandaise Rovio, remporte un immense succ\u00e8s depuis son lancement en 200912.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AUBONNE", "GENEVE-VILLE", "HELSINKI"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O"], "sequenceIds": ["1319353", "1319354", "1319355"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343413", "durationSec": 134, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Zurich-ville : 20111110 et archives, portrait de la chanteuse suisse ASSIA Lys qui, \u00e0 87 ans, fait partie des 14 finalistes suisses pour le Concours Eurovision de la Chanson 2012, avec la chanson \"C'\u00e9tait ma vie\". ASSIA Lys a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 le premier Grand Prix du Concours Eurovision de la Chanson en 1956 avec \"Refrain\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "FEMME", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1319359", "1319360", "1319361", "1319362", "1319363"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343414", "durationSec": 187, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel, Lausanne : 2011116, il manque plusieurs centaines de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse, car les jeunes m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e8rent les sp\u00e9cialisations.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "LAUSANNE"], "sequenceIds": ["1319369", "1319370", "1319371", "1319372"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1111899983", "summary": "DUPLEX ORBE :\r\nDEFFERRARD, Yves, responsable syndicat Unia Vaud (site de Novartis est rentable sur Nyon, groupe de travail, effet de leur mobilisation, gr\u00e8ve)", "id": "899982"}, {"internalArchiveId": "GS1111899984", "summary": "PLATEAU :\r\nNIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois (oppos\u00e9 \u00e0 l'adoption d'un  enfant par les couples homosexuels)", "id": "899983"}, {"internalArchiveId": "GS1111899985", "summary": "DUPLEX LONDRES :\r\nROCHE, Marc, journaliste Le Monde (son livre \"La banque: Comment Goldman Sachs dirige le monde\", \"ils vont au coeur du pouvoir\", maquillage de la dette  grecque, Mario Draghi).", "id": "899984"}, {"internalArchiveId": "GS1111319311", "summary": "19:27.17\r\nSUISSE : itw GIRARDIN, Alain, directeur si\u00e8ge romand banque Raiffeisen  (\"Aa2 reste une excellente note\") / itw PEDRAZZINI, Lorenzo, administrateur  Colliers Suisse (avertissement aux banques, pas d'agressivit\u00e9 chez Raiffeisen).", "id": "1319310", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["RAIFFEISEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319338", "summary": "19:23.25\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans ma\u00e7on, visage flout\u00e9, lisant ses fiches de paye / itw ma\u00e7on (pense au suicide) / divers plans GARGANTINI, Giangiorgio, secr\u00e9taire syndical SIT Gen\u00e8ve, marchant et portant carton (9\") / itw GARGANTINI,   Giangiorgio (salaire minimum) / divers plans MENUZ, Bernard, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 patronale des bouchers charcutiers Gen\u00e8ve (SPBCG), t\u00e9l\u00e9phonant et employ\u00e9s  boucherie nettoyant mat\u00e9riel (10\") / itw MENUZ, Bernard (52 boucheries ferm\u00e9es par ann\u00e9e depuis 2008) / divers plans BARILLIER, Gabriel, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent, arrivant et partant en marchant (4\", 6\") / itw BARILLIER, Gabriel (le salaire minimum est un danger) / divers plans chantier du b\u00e2timent (7\"). salaire, initiative populaire.", "id": "1319337", "visualThemes": ["SALAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319339", "summary": "19:30.09\r\nNew York : divers plans ext b\u00e2timent banque Goldman Sachs et int, employ\u00e9s travaillant (7\")", "id": "1319338", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319340", "summary": " Washington, 20100113 : divers plans BLANKFEIN, Lloyd, PDG Goldman Sachs,  \u00e9coutant et parlant lors commission d'enqu\u00eate du Congr\u00e8s am\u00e9ricain sur la crise financi\u00e8re (6\") / d\u00e9claration BLANKFEIN, Lloyd (\"travail de gestion de risque\") / d\u00e9claration ANGELIDES, Phil, pr\u00e9sident Commission d'enqu\u00eate du Congr\u00e8s  am\u00e9ricain sur la crise financi\u00e8re (tromperie). banque, enqu\u00eate judiciaire  crise financi\u00e8re ", "id": "1319339", "visualThemes": ["BANQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319341", "summary": " USA : extrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision satirique Daily Show, d\u00e9claration  STEWART, Jon, humoriste. humour, banque, crise financi\u00e8re ", "id": "1319340", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "HUMOUR", "BANQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319342", "summary": " Angleterre, extrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision BBC News, 20110926 : d\u00e9claration RASTANI, Alessio, courtier (\"Goldman Sachs dirige le monde\"). banque, crise financi\u00e8re ", "id": "1319341", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "BANQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319343", "summary": " Washington : statement. banque, crise financi\u00e8re.", "id": "1319342", "visualThemes": ["BANQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319351", "summary": "19:32.01\r\nChiasso : train CFF entrant en gare ferroviaire (4\") / passag\u00e8re noire tenant billet de train / garde-fronti\u00e8re emmenant passager noir au visage flout\u00e9 / itw SIMONA, Antonio, directeur Centre d'enregistrement Office f\u00e9d\u00e9ral des   migrations (ODM) (en fran\u00e7ais, Italiens qui n'ont plus de travail en hiver,  bonnes conditions d'accueil en Suisse) / divers plans anonymes de requ\u00e9rants d'asile marchant, jouant au tennis de table ou dormant (12\", 4\") / itw ZORGHI, Mohamed, requ\u00e9rant d'asile tunisien accueilli au Centre d'enregistrement  (local d'accueil en Suisse, gal\u00e8re en Italie) / divers plans ext b\u00e2timent  Centre d'enregistrement (10\") / SIMONA, Antonio saluant collaboratrices.   centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s ", "id": "1319350", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["CHIASSO"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319352", "summary": " Milan : divers plans circulation routi\u00e8re avec trams et automobiles (10\", 4\") / itw OUAOUIZUGHTI, Rachid, Marocain sans-papiers (vit difficilement \u00e0  Milan depuis 5 ans) / int Association d'entraide, divers plans employ\u00e9   s'entretenant avec sans-papier (10\"). r\u00e9fugi\u00e9.", "id": "1319351", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319354", "summary": "19:34.36\r\nAubonne : divers plans BESSON, Axel, fan Angry Birds, jouant au jeu vid\u00e9o Angry Birds / itw BESSON, Axel (\"ph\u00e9nom\u00e8ne de mode incroyable\")", "id": "1319353", "visualThemes": ["JEU VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["AUBONNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319355", "summary": " Helsinki, diverses s\u00e9quences, int Rovio : divers plans ext b\u00e2timent Rovio  (3\") / divers plans employ\u00e9s Rovio travaillant et discutant (7\", 4\") / itw HED, Mikael, directeur g\u00e9n\u00e9ral Rovio (en anglais, succ\u00e8s de Angry Birds, les   smartphones ont chang\u00e9 la mani\u00e8re de consomm\u00e9 et de s'amuser) / extrait spot publicitaire T-Mobile sur jeu vid\u00e9o Angry Birds", "id": "1319354", "visualThemes": ["JEU VID\u00c9O", "SPOT PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["HELSINKI"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319356", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, int magasin Manor : divers plans peluches et accessoires  Angry Birds en vente / itw MIAZZA, Michel, Manor Gen\u00e8ve (succ\u00e8s des produits Angry Birds). jeu vid\u00e9o.", "id": "1319355", "visualThemes": ["JEU VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["MANOR"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319360", "summary": "19:37.26\r\nZurich-ville, Th\u00e9\u00e2tre Rigiblick, 20111110, diverses s\u00e9quences : ASSIA, Lys, chanteuse, chantant \"Oh mein Papa\" / itw ASSIA, Lys (\"heureuse\", ses parents, Concours Eurovision de la Chanson 1956, photographies, chanson \"C\u00e9tait ma vie\") / ASSIA, Lys portant bo\u00eete et zoom avant peinture portrait de ASSIA, Lys / zoom avant photographies NB de ASSIA, Lys \u00e9tal\u00e9e sur table / photographie NB de ASSIA, Lys avec BAKER, Jos\u00e9phine. portrait, chanteur, femme ", "id": "1319359", "visualThemes": ["CHANTEUR", "FEMME", "PHOTOGRAPHIE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319361", "summary": " Lugano, 19560524, NB : extrait ASSIA, Lys, chanteuse, chantant \"Refrain\",  premier Grand Prix du Concours Eurovision de la Chanson 1956. portrait  chanteur, femme ", "id": "1319360", "visualThemes": ["CHANTEUR", "FEMME", "PORTRAIT", "CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319362", "summary": " SUISSE, 19640000, NB : extrait ASSIA, Lys, chanteuse, chantant \"Fuehl' dich bei mir wie zu Hause\". schlager, portrait, chanteur, femme ", "id": "1319361", "visualThemes": ["CHANTEUR", "SCHLAGER", "FEMME", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319363", "summary": " Interlaken, 20080420 : ASSIA, Lys, chanteuse, laur\u00e9ate du Prix Walo 2007.  portrait, chanteur, femme ", "id": "1319362", "visualThemes": ["CHANTEUR", "FEMME", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["INTERLAKEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319364", "summary": " SUISSE : extrait vid\u00e9oclip de ASSIA, Lys, chanteuse, chantant \"C'\u00e9tait ma vie\". Concours Eurovision de la Chanson, portrait, chanteur, femme.", "id": "1319363", "visualThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP", "FEMME", "PORTRAIT", "CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319370", "summary": "19:39.48\r\nCressier (NE), diverses s\u00e9quences : itw DE MONTMOLLIN, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric,   m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste (plus un m\u00e9tier qu'une vocation, le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste). m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale ", "id": "1319369", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["CRESSIER (NE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319371", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, diverses s\u00e9quences : itw BETSCHART, Bruno, professeur  Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (les universit\u00e9s doivent d\u00e9montrer l'attractivit\u00e9 de la profession, un quart des \u00e9tudiant deviendront g\u00e9n\u00e9ralistes) / int amphith\u00e9\u00e2tre, divers plans \u00e9tudiants en m\u00e9decin suivant cours de BETSCHART, Bruno (14\").  enseignement de la m\u00e9decine, professeur universitaire, universit\u00e9 ", "id": "1319370", "visualThemes": ["PROFESSEUR UNIVERSITAIRE", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319372", "summary": " Lausanne, diverses s\u00e9quences, Policlinique m\u00e9dicale universitaire (PMU) : int Urgences, divers plans REGAZZONI, Lo\u00efc, m\u00e9decin PMU, examinant patients (6\", 9\") / divers plans ext b\u00e2timent PMU (6\", 8\") / divers plans REGAZZONI, Lo\u00efc  prenant document et le remplissant (11\") / itw REGAZZONI, Lo\u00efc (\"changement de g\u00e9n\u00e9ration\") / REGAZZONI, Lo\u00efc et coll\u00e8ge marchant (6\"). m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale ", "id": "1319371", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319373", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw ORY, Gis\u00e8le, cheffe D\u00e9partement neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 (l'Etat compl\u00e8te le salaire des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes). m\u00e9decin   m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale.", "id": "1319372", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["ORY, GIS\u00c8LE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "554610", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095982", "position": "01"}}, {"id": "554609", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125006", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-0FB17145-1DA4-4A69-8810-3B54B03309B1", "internalArchiveId": "0FB17145-1DA4-4A69-8810-3B54B03309B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Vincent Calmel, photographe genevois", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "\"Cet autodidacte expose \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu\u2019au 30 novembre 2011 une s\u00e9rie de portraits tr\u00e8s compos\u00e9s.\r\n\"Autodidacte, Vincent Calmel d\u00e9couvre sa passion pour l\u2019image gr\u00e2ce au cin\u00e9ma. A 17 ans, il s\u2019inscrit \u00e0 un cours de photographie et c\u2019est la r\u00e9v\u00e9lation: il deviendra photographe. En 1998, il est engag\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve, devient ind\u00e9pendant et cr\u00e9e son agence Mitsu120 en 2004 et son studio en 2005. Depuis, il r\u00e9alise des campagnes publicitaires, des magazines et travaille pour des institutions tout en continuant ses travaux personnels qui sont expos\u00e9s en Suisse et en France.\"", "durationSec": 3400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["photographie"], "thematicPersons": ["Calmel, Vincent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:36Z", "speechToTexts": ["11.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour 13 heures pass\u00e9es de 3 minutes et du trentaine de secondes sur la 1\u00e8re c'est \u00e0 premi\u00e8re vue, nous sommes aujourd'hui en compagnie de photographe, je ne vois Vincent Calmel pour une Exposition magnifique Fnac de Rive \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 30 novembre nous allons discuter avec lui de son parcours, photographe, son parcours de vie arriver quelques petites choses dans sa vie, qui l'ont amen\u00e9 \u00e0 poursuivre une certaine r\u00e9flexion sur ce que c'est que l'apparence sur ce que c'est qu'un visage sur ce que c'est qu'\u00eatre en vie sur ce que c'est 80 corps et de tout cela, nous allons parler avec lui, ce qui a 14. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [71%] :\r\nLa 1\u00e8re Pierre Cadet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [82%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [89%] :\r\nBonjour Vincent Calmel bonjour, quand allez- vous direz -vous, tr\u00e8s bien, Exposition, je le disais Fnac de Rive \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 30 novembre Exposition de 2 photos, dont nous allons parler maintenant, alors ce sont des hommes, les tirages qu'il faut absolument voir, moi j'ai vu sur internet mais \u00e7a g\u00e8re son dossier de presse, j'ai vu les images, donc je sais que ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 de la photographie en grand format, que l'on a devant soi, je dis : je peux vraiment pu il temps d'aller voir cette Exposition, mais son image que j'ai toutefois vu en petit format, c'est un travail qui finalement est le travail que font beaucoup de photographe, je dis pas \u00e7a pour grandir, c'est pas des m\u00e9ritants pour vous mais c'est simplement la peinture puisque le la base de ce travail en g\u00e9n\u00e9ral pour partie une inspiration de la peinture, les peintres le portrait il y a beaucoup de choses comme \u00e7a chez photographe qui relie l'horizon fait qui n'est pas d'appareil photo, mais des pinceaux et une palette de de couleur qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter ces images \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la Fnac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [88%] :\r\nBen c'est d\u00e9j\u00e0 sur, sur l'invitation de la Fnac, elle- m\u00eame, que je remercie encore qui a la gentillesse de nous demander d'exposer mes images on a r\u00e9fl\u00e9chi ensemble sur ce que j'allais exploser en fait parce que j'avais, j'ai plusieurs travaux personnels en cours et ceux qui disent que j'avais envie de pr\u00e9senter parce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 que \u00e7a faisait plus ou moins 15 ans que je vous ai d\u00e9j\u00e0 ce ce travail rajeunit pas. \r\nJ'avais, j'avais envie de leur proposer une r\u00e9trospective en fait de mon travail de portraitiste pour la presse, comme je suis quand m\u00eame issu de \u00e0 la base de la photographie de presse, j'ai travaill\u00e9 pendant 9 ans, la Tribune de Gen\u00e8ve, o\u00f9 j'ai appris mon m\u00e9tier comme je suis autodidacte et je me suis dit tiens, quand m\u00eame, il y a, depuis, depuis mes d\u00e9buts jusqu'\u00e0 maintenant une s\u00e9rie d'images qui sont, qui sont pas inint\u00e9ressantes, donc voil\u00e0, je l'aurais je aurais dit : ben voil\u00e0, moi je vous propose ceci : je trouve qu'il a, il y a de quoi faire, il ne m'ont dit : ben oui, \u00e7a, \u00e7a nous int\u00e9resse donc donc voil\u00e0 donc l'Exposition en elle- m\u00eame qui est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Fnac c'est ben d\u00e9j\u00e0 des travaux de commande donc, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de travaux personnels, ce n'est pas une recherche personnelle sont donc lorsque j'ai travaille \u00e0 la Tribune simplement lorsqu'on faire un portrait de Monsieur Madame Toulemonde de Stars ou de chiens aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:13) [64%] :\r\nQue nous saluons 7 ans voil\u00e0, salut Raul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [84%] :\r\nEt, et et voil\u00e0, donc ce sont des, des, c'est quelque chose que je que je j'aime pr\u00e9ciser ce sont des travaux de commande du travaux professionnels qui ont chant\u00e9 \u00e9videmment puisque c'est mon m\u00e9tier, mais o\u00f9 il y a quand m\u00eame une certaine comme \u00e7a, il y a pas une libert\u00e9 totale parce que je dois quand m\u00eame et publi\u00e9e donc je peux pas mais tout le monde, tout nu, par exemple en 2 choses, et et voil\u00e0, donc c'est une r\u00e9trospective avec des images tr\u00e8s ancienne je crois qu'il y a des images qui qui va le monde date du tout d\u00e9but, j'ai m\u00eame pas utilisant flash c'\u00e9tait que dalle, mais je vais faire des choses tout l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [80%] :\r\nRidicule, il y avait, dire que je vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [84%] :\r\nMais pas dans le de la donc \u00e9tiez donc oui ou non il y a des pilules, voil\u00e0 en effet il y a, il y a \u00e0 la fois des, des, des images, donc relativement anciennes en argentique noir blanc, couleur aussi en traitement crois\u00e9, bref, \u00e0 l'\u00e9poque on manipulait pas mal et puis des images beaucoup plus contemporaine, beaucoup plus r\u00e9cente en num\u00e9rique, avec les nouvelles technologies une int\u00e9gration 3D la retouche ce genre de choses qui sont pour moi une continuit\u00e9 en fait de ce que proposait d\u00e9j\u00e0 la la photographie argentique \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait de toute fa\u00e7on, manipulant vont en laboratoire, c'est pas nouveau, oui, j'ai pas de le ramener tout \u00e0 fait, j'ai j'ai lu un bouquin r\u00e9cemment sur les femmes dans la photographie et j'\u00e9tais vraiment \u00e9tonn\u00e9 de voir que Myriam 55 la retouche mode existait d\u00e9j\u00e0 et la et la qualit\u00e9, je sais pas quoi parce que Lyon et en fait pendant des ann\u00e9es du laboratoire allemand blanc Isaure qui sont, r\u00e9ussi \u00e0 faire des choses mais impressionnante sur des visages, o\u00f9 il y avait des grains de beaut\u00e9 quelque chose un petit un petit bouton ici une petite s\u00e9rie de l\u00e9g\u00e8re la et toutes les c'est vraiment magnifique, donc je sais pas commises sous l'agrandisseur mais en tout cas le r\u00e9sultat \u00e9tait vraiment probants, c'est les m\u00eames qui fabriquent les montants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [65%] :\r\nIl faut faut c'est esp\u00e8ce Dominici quand le le jour et touchant photo la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [89%] :\r\nA beaucoup de patience, vous avez voulu commencer par le cin\u00e9ma, tr\u00e8s tr\u00e8s jeune votre passion, c'\u00e9tait le cin\u00e9ma c'\u00e9tait Truffaut c'\u00e9tait voil\u00e0 cin\u00e9aste \u00e9galement, vous avez \u00e9crit un 1er sc\u00e9nario vous aviez quoi 12 ans 11 ans 11 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [75%] :\r\n50 \u00c9co homologues mes parents qui \u00e9taient du film le Rafale, je voulais voir plut\u00f4t je pense que les banquiers ou avocats, ce que j'avais fait y \u00eatre pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [82%] :\r\nOui, bah, j'\u00e9tais non j'\u00e9tais, j'\u00e9tais donc il y en a pas tr\u00e8s longtemps non oui, je crois que \u00e7a pla\u00eet H je crois hors d'\u00e9tat de nuire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [86%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 11 ans fondera pourtant je vais pas l'\u00e9poque non mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [81%] :\r\nCette fois, j'allais mourir copains Xavier qui il disait toujours tronche devrait faire du cin\u00e9ma, j'ai fait un sc\u00e9nario pour toi il il c'est un il \u00e9tait asiatique, il avait, il y avait cette peau tr\u00e8s lisse conseils terre robot aussi, donc, si je me souviens bien, je crois que c'\u00e9tait l'histoire d'un andro\u00efde dans lequel on a une technologie atomique et puis enfin, 10 sc\u00e9narios voil\u00e0 vraiment rocambolesque, il est \u00e9videmment c'est jamais fait mais je crois que n'invitait pas mal voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [90%] :\r\nEt puis, un jour vous d\u00e9laisser le cin\u00e9ma pour la photographie qu'est -ce qui a fait que cette passion d'enfance, vous l'avez abandonn\u00e9 peut-\u00eatre temporairement, je n'ai pas voulu mais plus cin\u00e9ma mais pourquoi tout \u00e0 coup, vous D\u00e9couvrez la photographie qu'est -ce qui se passe dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [85%] :\r\nBen je vais un peu de fa\u00e7on assez naturel et malgr\u00e9 moins c'est-\u00e0-dire que donc moi j'ai, j'\u00e9tais vraiment toujours passer une photographie j'avais j'avais, j'ai fait des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9poque qui me qui me permettait d'avoir un une maturit\u00e9 professionnelle pour pouvoir directement tickets de cin\u00e9ma, on est encore une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 cause de mes parents, \u00e9videmment, s'il voulait vraiment que j'assure mes arri\u00e8res et jeter, je crois, j'ai d\u00e9couvert en fait aux alentours de 18 en France qui relativement tard, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole de commerce, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait un cours de photos photographie \u00e9tant donn\u00e9 que la pellicule 35 millim\u00e8tres est la m\u00eame que celle du \u00e0 l'\u00e9poque du 24 6 de l'appareil traditionnel qu'on connaissait r\u00e9flexe maintient donc \u00e0 faire avant d'aller parce qu'on \u00e9tait inscrit \u00e0 la finition, enfin moi, toutes les \u00e9coles je tant qu'\u00e0 faire un petit peu technique sera pas mauvais je conna\u00eetre le cadrage des objectifs et j'envie son coll\u00e8gue dans la classe, Jean-Marc litt\u00e9raire tient qui \u00e9tait, lui, un passionn\u00e9 de photo, Madiba vierge Fescourt apprendre et on une fois, il m'a pr\u00eat\u00e9 un appareil, on est parti dans la rue, je fais des photos et ce qui m'a vraiment marqu\u00e9 au d\u00e9but, ces laboratoires, c'est-\u00e0-dire que s'est d\u00e9velopp\u00e9 n\u00e9gatif, h\u00e9 ben le fameux tirage qu'on qu'on d\u00e9couvre peu \u00e0 peu dans le r\u00e9v\u00e9lateur et \u00e7a, \u00e7a marche : ah ouais, d'accord, voil\u00e0 et ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s parce que, une fois que je continue \u00e9videmment \u00e9crire des sc\u00e9narios, essayer de la difficult\u00e9 qu'on \u00e9crit un sc\u00e9nario si vous \u00eates la chance, vous pouvez tourner, m\u00eame si \u00e7a ne courts-m\u00e9trages avec peu de moyens allez- vous donnant peut-\u00eatre pouvez tourner donc c'est dire qu'apr\u00e8s vous d\u00e9pendez de foncer dans l'argent vous 91 \u00e9quipe c'est assez frustrant, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates quand vous \u00e9crire un sc\u00e9nario dans normalement dans la dans dans la dynamique de ce mouvement dans l'envie de, de, de, de mettre tout \u00e7a en place rapidement en plus moi chaque fois que j'\u00e9crivais, je pensais \u00e0 une personne pr\u00e9cise parce que j'ai eu la chance de, de, de, d'avoir commis proche de tr\u00e8s bons com\u00e9diens, je ne vois je salue Fr\u00e9d\u00e9ric lendemain au passage et et apr\u00e8s on est, on est vraiment triste et alors que la photo d'un coup, vous prenez votre bo\u00eetier c'\u00e9tait du noir, blanc, boum, vous \u00eates, vous avez votre image et j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment abasourdi, c'\u00e9tait \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile de faire la transition parce que je suis toujours passionn\u00e9 de cin\u00e9ma, je regarde en moyenne 4 \u00e0 5 films par semaine, mais disons que le ce c\u00f4t\u00e9 d'imm\u00e9diates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [83%] :\r\nEt donc, dans, dans la photographie ne correspondait plus correspondent plus \u00e0 mon caract\u00e8re, donc le changement, c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0, et puis apr\u00e8s, j'ai de la chance, j'ai plong\u00e9 en vivent relativement vite, ce que je ne pensais pas quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [95%] :\r\nQu'est -ce qu'on retrouve du cin\u00e9ma dans votre travail photographique Vincent Calmel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [86%] :\r\nC'est complexe \u00e0 dire dans le sens o\u00f9 autant la photographie assez \u00e0 ses propres r\u00e8gles, sa sa propre, son propre fonctionnement tant le cin\u00e9ma \u00e0 part le cadrage et la lumi\u00e8re, il y a plus rien vraiment v\u00e9ritablement commun quand m\u00eame du principe de narration qui sont appliqu\u00e9es par tout le monde, c'est pas les choses, c'est pas pareil, en tout cas pas bon apr\u00e8s, peut-\u00eatre que non, donc je vous mentirais en vous disant que le film de Lynch de Truffaut etc au niveau la narration non pas du tout, non, non, ce qui va, moi- m\u00eame, \u00e7a me de d'avoir une narration ce sont, ce sont d'autres photographes d'autres op\u00e9rations plut\u00f4t la peinture Jean de choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [84%] :\r\nPas vraiment dans le silence que vraiment l'\u00e9criture cin\u00e9matographique, c'est Chris de vraiment tr\u00e8s d\u00e9fini, c'est tr\u00e8s particulier, non, je pense que ce serait l'\u00e9lu mais un an c'est clair qu'du maire, mais aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je serais peut-\u00eatre un petit peu plus influenc\u00e9s par des clips musicaux qui qui ont vraiment sous- c\u00f4t\u00e9 visuel extr\u00eamement important parce que, un film qui va \u00eatre trop beau visuellement une pub, donc c'est un clip non parce que donc Hawa\u00ef o\u00f9 tout cin\u00e9ma cor\u00e9en actuel ou japonais qui d\u00e9veloppe vraiment une r\u00e9flexion sur la lumi\u00e8re sur le cadrage qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s pouss\u00e9es, mais par, par par bonheur et par chance pour pour nous les spectateurs, ils ont aussi un r\u00e9cit narratif extraordinaire, une direction d'acteurs, enfin voil\u00e0, tout le reste, l\u00e0, il ne peut pas \u00eatre que bon une photo non plus d'ailleurs, mais donc voil\u00e0 donc, c'est-\u00e0-dire que ce serait la lumi\u00e8re principalement et le cadrage pense du cadrage tr\u00e8s os\u00e9es, comme \u00e7a, tout \u00e0 coup, \u00e7a c'est pas mal ce genre de lumi\u00e8re oui en effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [94%] :\r\nLe cin\u00e9ma, ce sont aussi des actrices, des acteurs sont des personnes essentiellement qu'on va voir au cin\u00e9ma aussi une histoire, certes, mais quand m\u00eame, disons -le, il y a, c'est inhumain que l'on voit \u00e0 l'\u00e9cran et qui sont peut-\u00eatre parfois m\u00eame le 1er moteur pour aller voir un film plut\u00f4t que l'histoire elle- m\u00eame, vous avez aussi un int\u00e9r\u00eat particulier pour la personne humaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:35) [99%] :\r\nIl vaut mieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [89%] :\r\nJe suis plut\u00f4t d\u00e9finis plut\u00f4t comme portraitiste donc il vaut mieux quand m\u00eame avoir un petit int\u00e9r\u00eat pour l'\u00eatre humain oui apr\u00e8s le traitement soit \u00e9videmment et complexe, donc voil\u00e0, mais oui, je pense que photographe qui qui excelle dans la photographie d'objets aura peut-\u00eatre un petit peu plus de difficult\u00e9s avec avec l'humain moi l'objet, c'est un peu moins de Benjamin int\u00e9resse donc ils vont voir un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [84%] :\r\nMais quand on est photographe de mode, v\u00eatements, alors d\u00e8s qu'et c'\u00e9tait aussi l'int\u00e9r\u00eat pour l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [81%] :\r\nC'est pas des v\u00eatements ou photographie, regardez, c'est \u00e7a, c'est marrant, on en parle, c'est la photographie de mode et que je ne passionne vraiment de plus en plus regardez les les magazines les plus int\u00e9ressants, stress, on a des gros plans tr\u00e8s serr\u00e9s du mod\u00e8le en contre- jour qu'on voit \u00e0 peine et puis vous robe Prada alors pas alors donc c'est c'est la face mode a aussi ses codes, c'est, c'est c'est un univers en soi qui est, qui est tr\u00e8s vaste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [83%] :\r\nVivent assez subtil parce qu'au fond, les femmes, regardez, v\u00eatements et puis les hommes qui regardent magazines de mode regarde les filles et les v\u00eatements se foutent compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:38) [86%] :\r\nIl y a un ensemble, je sais pas si on si on peut \u00eatre aussi cat\u00e9gorique : j'ai pas a beaucoup de moustiques constat personne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:48) [78%] :\r\nDonc, vous regardez les, enfin dans les magazines de mode alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:51) [85%] :\r\nNon, bon d\u00e9j\u00e0, c'est moi, \u00e9videmment, de la photographie de mode ce qui ce qui m'int\u00e9ressera ce qui m'int\u00e9resse ce sont les images en elle- m\u00eame apr\u00e8s 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il va y avoir le stylisme, donc c'est-\u00e0-dire la la capacit\u00e9 de de la personne responsable du Style sur le shooting de rend quelque chose d'int\u00e9ressant \u00e9tant donn\u00e9 que je m'habille rarement femme je pense n'arriv\u00e9 bien je vais \u00e9videmment je ai pas \u00eatre j'ai pas le m\u00eame int\u00e9r\u00eat pour l'habiller, apr\u00e8s il va y avoir \u00e9videmment de il y a des des amis qui sont juste sublime et qui vont mettre en valeur le corps de la femme ou le cachet, enfin voil\u00e0, bien s\u00fbr, mais moi avant tout ce que j'ai regard\u00e9 sur la photographie et si il est vrai que, depuis, plus rien, et c'est je trouve la photographie de mode qui m'influence de par ses id\u00e9es parce qu'il faut constamment innover constamment, constamment, constamment, il y a des gens qui sont -ils, j'ai pas tr\u00e8s connu en plus Bruno Dayan, \u00e7a ne fait pas fran\u00e7ais et qui font des f\u00e9d\u00e9rations hallucinante g\u00e9n\u00e8re avec une dimension plus cin\u00e9matographique \u00e9vidente et et on se rend compte que le v\u00eatement lui- m\u00eame est un aimant important mais prend la place qui doit prendre est l'humain l\u00e0- dedans, dans la note, c'est complexe, c'est complexe parce que un, un mod\u00e8le qui soit homme ou femme pour prosa\u00efque et \u00eatre un support au voil\u00e0 mais, malgr\u00e9 cela, il y a quand m\u00eame je pense cette dimension a gard\u00e9 ses dimensions humaines, c'est tr\u00e8s sain dans un dans un shooting mode ce qui est plus angoissant, c'est que peut avoir le meilleur maquilleur la meilleure coiffeuse de meilleur stylisme, le maire, photographe, vous avez un mauvais mannequins qui posent mal il y a des loin du bal vous l'oublier, c'est-\u00e0-dire que chaque \u00e9l\u00e9ment est important, exactement comme dans le cin\u00e9ma, on est vraiment au travail d'\u00e9quipe contrairement \u00e0 tr\u00e8s de portraitiste o\u00f9 vous \u00eates africain ou 2 assistants qui vous menez quand m\u00eame un petit peu la marque donc donc le mannequin et de l'aspect, la dimension humaine du mod\u00e8le, elle est \u00e0 la fois plastique mais \u00e0 la fois dans ce qu'il peut donner \u00e0 la fois dans le choix des pauses dans l'expression, donc voil\u00e0 donc pouvez regarder c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a, il y a son d\u00e9c\u00e8s qui sont sublimes et voyez le mod\u00e8le qui fait toujours la m\u00eame tronche donc l\u00e0, on pourrait presque parler de direction d'acteurs, parce que il y a, en effet, moi j'ai eu des exp\u00e9riences assez complexe en shooting mode o\u00f9 j'ai un sublime mod\u00e8le russe je crois qui arrive et qui \u00e9tait persuad\u00e9 qu'on allait faire du maillot de bain en Studio, on \u00e9tait en hiver et on a fait de la robe de soir\u00e9e tr\u00e8s courte en ext\u00e9rieur, avec de la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:12) [94%] :\r\nDonc elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:14) [86%] :\r\nPas vraiment un sourire ou \u00eatre donc j'ai vraiment il y a la r\u00e9gion agit\u00e9e je crois l'homme le plus gentil du monde, mais j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 avoir des choses int\u00e9ressantes, d'autant plus que c'\u00e9tait pour un quotidien Romand qui qui a besoin d'avoir du sourire, enfin voil\u00e0, on n'est pas dans d'autres magazines plus plus pointus o\u00f9 ils veulent des choses un peu trash donc donc voil\u00e0, apr\u00e8s il y a aussi cette dimension -l\u00e0, donc, ce qui est int\u00e9ressant, vraiment aussi dans la affaire raffine mode un effondrement de l'du facteur humain, c'est cet aspect plus proche du du cin\u00e9ma, vous, moi, je trouve passionnant \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [88%] :\r\nMais vous avez quand m\u00eame, vous parlez de direction d'acteurs, Vincent Calmel, vous avez photographi\u00e9 pas mal de personnalit\u00e9s connues et, pour certaines, vous sortez des images, appelons \u00e7a comme \u00e7a, qui sont tout \u00e0 fond tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, on voit se r\u00e9v\u00e9ler quelqu'un que l'on pense conna\u00eetre parce que c'est \u00e9videmment quelqu'un tr\u00e8s connu, c'est une com\u00e9dienne par exemple et on la conna\u00eet, on l'a vu \u00e7a il attaque, on se dit mais c'est elle ou c'est pas elle fait quelque chose et vous r\u00e9v\u00e9ler, d'une certaine fa\u00e7on une peut-\u00eatre une facette de la personnalit\u00e9 ou alors est -ce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elles sont com\u00e9dienne que vous r\u00e9ussissez \u00e0 la cl\u00e9 du mettre en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:21) [84%] :\r\nPour \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a moi j'en sais rien, dans le sens o\u00f9, comme je voulais, je lui dit avant, avant c'\u00e9tait mission j'ai b\u00e2ti des photographes qui pense que vouloir r\u00e9v\u00e9ler la personnalit\u00e9 de la personne qu'on photographie \u00e0 travers une image, c'est compl\u00e8tement illusoire, totalement illusoire, c'est quasiment impossible, je vais prendre des exemples tr\u00e8s pr\u00e9cis de la photographie de presse par rapport aux personnalit\u00e9s, vous avez 5 \u00e0 10 minutes pour faire la photo de la personne apr\u00e8s vous et de la chance et des personnes qui incroyable qui qui qui ne coup on : on s'est facilit\u00e9 compte, a commenc\u00e9 \u00e0 discuter etc, mais \u00e0 tout casser, \u00e7a va \u00eatre quoi une heure, comment voulez -vous sortir la vraie personnalit\u00e9etc. d'une personne que vous on va parler des Stars ou en tout cas des gens relativement connus d'une personne qui d\u00e9j\u00e0 ne vit que sur une image qu'elle v\u00e9hicule parce que, m\u00eame \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9 doit donner une image etc, donc de toute fa\u00e7on vous ne conna\u00eetrez pas intimement et on en plus qui elle- m\u00eame s'est jou\u00e9, c'est donner le meilleur d'elles-m\u00eames, puisque c'est son job, c'est tr\u00e8s peu de temps pour r\u00e9aliser donc \u00e0 la base, voil\u00e0 donc il va falloir avoir recours \u00e0 2 3 petites choses comme \u00e7a, va falloir c'est savoir ce qui est possible, donc je prends exemple de de Jean-Paul Belmondo, qu'on m'a dit j'ai photographi\u00e9 Jean Tremblay parce que voil\u00e0, c'est, c'est c'est c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:45) [70%] :\r\nMerci aux dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [70%] :\r\nTellement d'autres d\u00e9conner avec qu'un autoportrait finale au c'\u00e9tait pas l'ne sort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:49) [78%] :\r\nParce que justement le cin\u00e9ma, je reviens, non mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:55) [83%] :\r\nEn fait, tout se passe bien, tout se passe dans les 10 premi\u00e8res secondes quand vous voyez la personne en forme pour moi en tout cas, apr\u00e8s chacun ses propres techniques moins technique c'est c'est le lorsque vous serrer la main, personne lorsqu'il vous regarde ou pas dans les yeux sur certaines qui au regard faucons vraiment rien \u00e0 cirer de qui vous \u00eates et h\u00e9las c'est ce personnage Jean-Paul Mondory il est tellement g\u00e9n\u00e9reuse et il vient vers vous, grand sourire, c'\u00e9tait \u00e0 la limite une grande claque dans le dos, c'est quand m\u00eame \u00e9poque j'ai fait un film o\u00f9 il y a plus de courriels la plus 12 ans 6 mois quand m\u00eame encore assez bien, donc, et donc vous, ils vous donnent tout \u00e7a, donc je sais que j'ai \u00e7a, je sais que je peux avoir \u00e7a et \u00e7a se passe comme \u00e7a, non dans un 1er temps il faut faut pas leur prendre trop de temps, il faut que \u00e7a \u00e9vite donc vous installer toi l\u00e0 vont l'occurrence j'avais vraiment fait tr\u00e8s simple, la flash\u00e9 sur l'appareil st\u00e9rile et j'ai trouv\u00e9 un endroit tout est relativement beau c'est un arri\u00e8re- plan, c'\u00e9tait comme un un alu bross\u00e9, enfin je dis -je faire contre je connaissais la lumi\u00e8re, je vais dire l\u00e0 dessus, premi\u00e8res Tiflis, je sais que les hiver va \u00eatre sympa jouer et je vois qu'il arrive, toujours aussi souriant qui ont commence \u00e0 faire les images et il finissait son sourire, que je connais, et \u00e7a ne va pas, donc je mets cela para\u00eet je regarde \u00e0 gauche, \u00e0 droite, qui sont vos chiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [83%] :\r\nLes pitbulls sont a toujours ces petits caniches, or il est \u00e9clate de rire et je reprends moiti\u00e9 je suis j'ai 2 images et le truc qui va bien, mais j'ai pas r\u00e9agir dans une d\u00e9j\u00e0 j'imagine la photo avec avec le chien quelques pas o\u00f9 on va, c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'on a image donc c'est toujours ce genre de choses c'est comme have donne qui, qui, quand il faudra faire certaines personnes qui voulait avoir un aspect, un regard angoiss\u00e9, il prenait une chambre \u00e0 10000 francs, il la mettait sur un tr\u00e9pied compl\u00e8tement comme comme \u00e7a absolument pas stable et si le monde a son assistant de taper dedans \u00e0 chaque fois, \u00e9videmment il n'allait pas tomber, puis il arrive \u00e0 ce que les gens \u00e0 chaque fois, le r\u00e9flexe d'essayer d'attraper le hibou Michou, \u00e7a en douce le dos tourn\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait faites nous voil\u00e0, on est dans l'artifice mais l'artifice am\u00e8ne tout d'un coup ne sorte de v\u00e9racit\u00e9, on dit : ah bah tiens, oui, donc apr\u00e8s c'est vrai que ce qui est le plus touchant, c'est quand, quand je remonte ses images et personne dire j'ai -je m\u00eame dire l\u00e0 dessus, voil\u00e0, apr\u00e8s j'ai pas donc savoir si elle dira : c'est moi, on n'en sait rien, moi je ne vois pas j'ai pas l'\u00e9tranger mais c'est pas l\u00e0 qu'on vous avez non plus, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:01) [88%] :\r\nOn va reparler tout \u00e7a, \u00e7a Calmel vous parliez d'artifice et puis la r\u00e9alit\u00e9 qui parfois vous rattrape, vous avez un accident de moto il y a pas tr\u00e8s longtemps de cela que non, un peu plus d'un an et \u00e7a vous a amen\u00e9 \u00e0 repenser votre travail, enfin peut-\u00eatre pas le repenser en tout cas vous \u00e0 questionner aussi sur l'apparence sur le visage, justement puisqu'on en parle sur qui vous \u00e9tiez et comment vous vous voyez, on va \u00e9couter et faire c'est un groupe suisse, place Colette, et on se retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:25) [75%] :\r\n17 heures 30 place Colette je regarde passer et laisse pour ignorant la fille est discret, ah si nous allons \u00eatre tables rondes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:41) [79%] :\r\nJe voudrais bien, r\u00e9pond \u00e0 la question et existentielle de la civique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [81%] :\r\nNon 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:04) [85%] :\r\nIgnorant la fille. \r\nLa fille. \r\nMais son commence la contre les agents de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:16) [98%] :\r\n18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:29) [81%] :\r\nCe n'est pas arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:35) [91%] :\r\nColette, le groupe s'appelle fr : nous sommes en compagnie de Vincent Calmel, photographe, Exposition \u00e0 la Fnac de Rive de Gen\u00e8ve jusqu'au 30 novembre une partie de vos travaux que vous montrez Vincent Calmel je disais tout \u00e0 l'heure, il vous est arriv\u00e9, un \u00e9v\u00e9nement dramatique dans votre vie, un accident de moto, c'\u00e9tait il y a un petit peu plus d'un an, c'est un accident qui aurait dit : non, vous co\u00fbter la vie, vous \u00eates vraiment un miracul\u00e9, maintenant vous \u00eates avec un visage \u00e0 moiti\u00e9 en titane et une autre moiti\u00e9 naturel, j'imagine, vous avez beaucoup quand j'ai pens\u00e9 : c'est long moment relativement h\u00f4pital puisque tout \u00e0 coup, vous \u00eates sorti avec une une s\u00e9rie incroyable de portraits et on va de nouveau parler de de l'apparence et les faux- semblants du vrai du faux, comment les distinguer une s\u00e9rie de portraits de femmes recompos\u00e9e \u00e0 partir de diff\u00e9rents clich\u00e9s, vous vous sentez vous- m\u00eame recompos\u00e9e maintenant lorsqu'vous regardez dans le miroir que voyez -vous par rapport \u00e0 l'homme que vous voyez avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:33) [80%] :\r\nC'est pas par chance gr\u00e2ce \u00e0 au J\u00e9nine des chirurgiens et aux moyens techniques actuelles, j'ai \u00e9t\u00e9 donc d\u00e9figur\u00e9 puisque \u00e0 peu pr\u00e8s un moyen de la moiti\u00e9 de mon visage, mon cas \u00e9tait surtout nous donc du cr\u00e2ne \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 casser, donc un point, il manquait des eaux, donc c'\u00e9tait vraiment pas tout, je veux dire vraiment c'\u00e9tait bien, oui, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que j'ai plus mais j'ai pris 2 tonnes sur la pommette droite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:58) [98%] :\r\nLes choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:59) [85%] :\r\nJ'ai voulu arr\u00eater une machine de chantier que Mattel, \u00e7a c'est pas c'est c'est \u00e7a marche pas, ne peut pas devenir cascadeur voil\u00e0 non, donc, malgr\u00e9 le fait que peut-\u00eatre un enjeu c'est de de prendre \u00e7a avec un peu plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 malheureusement pas une exp\u00e9rience en elle- m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9jouissante, et en effet, oui, \u00e7a marque le visage par chance il est relativement intact l\u00e9sions changer le regard profitera donc \u00e7a c'est troublant, raison de Nancy, c'est changer la forme des yeux parce qu'ils ont d\u00fb voil\u00e0 ouvrir de chaque c\u00f4t\u00e9 information bricoler mais Davis tout \u00e7a, non, la forme des yeux le regard, \u00e7a c'est troublant, surtout quand je regarde d'anciennes photos, maintenant je ne dis pas \u00e0 pas la gravit\u00e9 de ce qui m'arrive et j'ai pas \u00e0 me plaindre, donc voil\u00e0 je relativise et puis, et puis voil\u00e0, puis monte \u00e0 110 ans on commence \u00e0 prendre de partout, donc voil\u00e0, non c'est c'est plus au niveau des sensations, tout simplement parce que avec toutes ces plaques ont que j'ai, je le sens, donc je crois je sent constamment donc, donc c'est plus \u00e7a compte, je me sont recompos\u00e9es je sanctionne petit peu un peu l'comme \u00e7a, donc il faut, c'est un peu, c'est un peu \u00e9trange, mais si ces interrogations, vous aviez sur le visage, sur la pens\u00e9e, vous les aviez d\u00e9j\u00e0 avant, mais \u00e7a s'accentuer, exactement, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait c'est c'est c'est marrant parce que peu de gens le le le savent, par rapport \u00e0 ce travail, mais c'est avec cette interrogation ne venait de de par l'importance maintenant de la post- production, donc de la retouche qui en fonction de, du type de photographie, notamment au niveau de la mode sont relativement importante, c'est-\u00e0-dire que maintenant en main gr\u00e2ce \u00e0 l'outil technologique au num\u00e9rique gr\u00e2ce aux ordinateurs, on peut, on a plus de limites, photographie, \u00e0 part de notre imagination donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:35) [82%] :\r\nPour un photographe, je trouve que c'est passionnant, mais apr\u00e8s, \u00e9videmment, beaucoup de de questions se posent, et c'est vrai qu'\u00e0 force de retravailler les visages pour des s\u00e9ries mode le genre de choses avec nous, retoucheur Karim qui qui est qui qui en talons fou dangereux mais on d\u00e9finitive parce que vous touchez un point par exemple ce qu'on on rel\u00e8ve un petit peu les yeux, c'est-\u00e0-dire qu'on enl\u00e8ve le cot\u00e9 rouge qu'on a un co\u00fbt des vaisseaux sanguins, on rel\u00e8ve un petit peu l'intensit\u00e9, parce que le y aura tendance \u00e0 manger la lumi\u00e8re on le le relever un peu, on va aller sous l'oeil enlever les vilaines poches, on va aller l\u00e0, donc on a retravaill\u00e9 la lumi\u00e8re, donc, puis un moment un visage qui est visage de la personne, sur lequel on n'a pas ajout\u00e9 ou enlev\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments peut-\u00eatre des petits boutons sur 2 choses, donc on n'a pas modifi\u00e9 la forme du visage, contrairement \u00e0 ce que, moi, ce qui ce qui m'est arriv\u00e9 et on a, moi je mettrais jamais en fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 est la limite, c'est-\u00e0-dire non pas de la retouche parce qu'on sent bien qu'on peut faire ce qu'on veut, mais o\u00f9 est -ce qu'il reste encore cette m\u00eame personne, apr\u00e8s j'ai mis\u00e9 sur mes propres images avant l'accident sur ma propre tronche modifie les trucs \u00e0 dire la tient Messerlin si Gervais au ben, tiens, sympa etc donc avec juste cette interrogation -l\u00e0, donc c'est \u00e7a tra\u00eenait dans la t\u00eate de mangeant en parlais aussi avec Karim question tu pense ou est -ce qu'on peut s'arr\u00eater, etc, bon dans dans une s\u00e9rie de mode qu'on a parl\u00e9 auparavant le la personne m\u00eame \u00e0 Paris, c'est un mod\u00e8le connu et un petit peu moins je vais pas dire importante mais on peut se permettre peut-\u00eatre de la rendent beaucoup plus belle, puisque c'est, c'est le seul propos apr\u00e8s dans un portrait Cibalonza faire votre portrait, je vais pas commencer \u00e0 vous avez 25 ans, ce serait fou, voil\u00e0 donc il y avait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:11) [90%] :\r\nCe soir, nous, les hommes de la mieux voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, \u00e7a fait surtout apr\u00e8s 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:18) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 cette interrogation -l\u00e0 et et parce que le fait de recomposer envisage avec votre visage, y a rien de 9 l\u00e0- dedans, j'ai absolument rien invent\u00e9 il y a une application sur un sur un smartphone qui l'a fait pour pas citer de le nom, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, d'ailleurs on parlait avant de de la retouche \u00e0 l'\u00e9poque et donc de, de, de, de l'argentique du du laboratoire la retouche faisait il y a, il y a \u00e9tait ancien assistant Davidson qui avait longtemps fait pour tard perce Bazin ou composite de tous les d\u00e9tenus dit top mod\u00e8les de l'ann\u00e9e et recr\u00e9er le visage parfait des top model am\u00e9ricain donc la technique en elle- m\u00eame, le proc\u00e9d\u00e9 existe d\u00e9j\u00e0, non c'est pas \u00e7a qui est qui est int\u00e9ressante, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'est quand le m\u00e9decin m\u00eame Bouanza bon bah \u00e9coutez la v\u00f4tre et on le malm\u00e8ne plus ou moins, on va vous ouvrir de la la, en gros, votre visage ovale mettent de c\u00f4t\u00e9, ici, on va vous mettre une plaque votre ni sera un peu comme \u00e7a et, g\u00e9n\u00e9ralement, impression d'\u00eatre un peu c'est-\u00e0-dire que il me disait tout \u00e0 la fin vous inqui\u00e9tez pas tr\u00e8s bien en tout cas, serez sym\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:16) [96%] :\r\nCe qui est rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:21) [86%] :\r\nEt et donc j'\u00e9tais l\u00e0 et bon c'est vrai que moi, il m'a fallu je crois 6 jours pour moi dans le miroir, parce qu'on disait ouais non \u00e7a va, c'est pas trop ab\u00eem\u00e9, pas d'parler une tronche certains parce qu'\u00e9videmment, vous gonflez dont elle t'a pris 20 kilos, tout semble un peu Elvis sur la fin de sa vie, pas mal, parce qu'il \u00e9tait, pas de pas mal encore un peu gros, mais \u00e7a va, j'ai mis donc 6 jours \u00e0 le faire de fa\u00e7on tr\u00e8s progressive, \u00e0 chaque fois que j'allais aux toilettes, il y a un miroir, fermer les yeux, je je regardais l'oeil gauche, la partie la moins bien, mais apr\u00e8s l'annonce a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait un processus assez assez d\u00e9licat qui mon processus que que j'ai int\u00e9gr\u00e9 maintenant et auquel je veux faire face donc je n'ai pas le choix, vous avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lentement votre propre image voil\u00e0 mais j'ai vraiment choisi chaque chaque minute \u00e0 chaque moment, et et voil\u00e0 mon c'\u00e9tait assez impressionnant quand m\u00eame, c'\u00e9tait plus impressionnant apr\u00e8s l'intervention, mais, mais voil\u00e0, apr\u00e8s le temps avance litige se remettent en place, heureusement et on on a tout ce qu'a pas \u00e0 gu\u00e9rir, qui est, qui est, qui est impressionnante, mais c'est vrai que tout d'un coup moi- m\u00eame sur mon lit o\u00f9 je pouvais \u00e0 peine bouger pas, j'avais tellement mal je aussi quelle va \u00eatre, \u00e7a va \u00eatre quoi mon visage quoi ils arr\u00eatait pas de mort rassurez d\u00e9j\u00e0 l'aspect de la de la de la dette d\u00e9figur\u00e9, donc qui est pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer puisque quand m\u00eame notre visage, c'est ce qu'on pr\u00e9sente avant tout aux autres moi, en plus c'est en photographe c'est d\u00e9licat, je veux dire il y a aussi prennent de l'oeil parce que j'ai peut-\u00eatre perdre un oeil, enfin bon voil\u00e0 et et tout s'est mis tout \u00e7a se commencent \u00e0 se mettre en place et je m'\u00e9tais pos\u00e9 la question de savoir est -ce que j'ai un visage qui semble vrai, c'est \u00e7a est -ce que est -ce que parce que j'ai des amis qui malheureusement ont subi des accidents tr\u00e8s graves qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9s c'est c'est \u00e9vident m\u00eame si voil\u00e0 et je me demandais qu'est -ce qui va faire que m\u00eame sans cicatrice, m\u00eame sans voil\u00e0 on envisage nous sommes r\u00e9el donc toujours dans ce qu'on parlait d'artifice tout \u00e0 l'heure et j'avais ben \u00e9videmment qu'on qu'on a la chance d'avoir un m\u00e9tier cr\u00e9atif, ben on visant 2 choses : on a un besoin de cr\u00e9er enfin en tout cas moi j'ai j'en pouvais plus, j'ai des photos depuis depuis mon lit ma chambre, tout \u00e7a, donc j'ai un peu et puis il fallait que je photographie et m\u00eame c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux parce que j'avais un expert en tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s et je me suis dit je vais vraiment faire \u00e7a et en sortant j'ai j'ai eu vraiment cette envie de demander \u00e0 une quinzaine de 2 femmes de 15 \u00e0 45 ans, que je trouvais belle m\u00eame dans leurs d\u00e9fauts, je veux dire vraiment pas une beaut\u00e9 plastique je trouve belle, je voulais photographier de m\u00eame cadrage m\u00eame lumi\u00e8re dans un un environnement de Chair, donc je voulais que ce soit et que la Chair qu'on est toujours cette cette notion ch\u00e8re et apr\u00e8s les recomposer, avec l'aide de Karine donc que, avec 980 pour pour pour m'interroge est -ce que oui, on va pouvoir avoir un visage qui sont donc on on a fait, je crois, une semaine, 10 jours apr\u00e8s ma sortie de l'h\u00f4pital, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire ce travail, donc on a fait relativement vite, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver un arri\u00e8re plan qui correspondent aux teintes cher on va rentrer un peu dans la technique en impression quand vous imprimez un visage il y a des id\u00e9es en quadri sur ma jante jour noir, vous avez des valeurs qui correspondent, ils se font correspondait donc je savais que j'avais une tonne cher, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi parce que, \u00e9videmment, c'\u00e9tait le propos, il fallait aussi ce ce qu'on travaille en tr\u00e8s haute d\u00e9finition, parce que je, j'aimerais que mes tirages puisque ce travail n'a pas encore \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, je voulais qui terrassa suffisamment grand pour qu'on puisse voir les pores de la peau, c'est-\u00e0-dire que vraiment vous vous aviez le sentiment de de rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur du visage, comme les m\u00e9decins l'ont fait \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, et \u00e7a fonctionne, c'est \u00e9tonnant parce que original, quand vous avez un grand tirage, le tr\u00e8fle, exc\u00e8s de reculer pour avoir la vision d'ensemble et l\u00e0 sur les tirages que j'ai fait en test, tout le monde s'approche donc \u00e7a, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s franche, tr\u00e8s content, mais c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, et donc on a, on a photographie c'est ces 15 femmes et quelques jeunes filles Hocine 15 et 16 ans et pr\u00eat \u00e0 commencer le travail de de composer une ou 2 de composer les yeux, on va prendre telle zut pupille, c'\u00e9tait tr\u00e8s long mais on est arriv\u00e9 en fait apr\u00e8s il y a eu, il y a eu le le travail incroyable de Karim Massard, qui a, qui a vraiment fait un travail incroyable qui me redonner les images leur donn\u00e9es on travaille comme \u00e7a, un peu en ping-pong moi je travaille beaucoup, la quadrige, genre de choses des petits d\u00e9tails, si on est arriv\u00e9 \u00e0 obtenir des choses vraiment troublantes, je me souviens quand contrariant semble devant son ordinateur, on le dit, je crois que c'est le 2\u00e8me ou 3\u00e8me, visage que nous avons fait, on a on s'est arr\u00eat\u00e9s tous les 2, on a eu le visage qui est, je crois, c'est 1er sur mon site, je crois, c'est 7 premiers \u00e2ges qui appara\u00eet pour la secte Romain et on s'est regard\u00e9 et on a eu vraiment un frisson dans le dos parce qu'on avait quelqu'un qui, tous les 2, nous connaissions alors que lui ne conna\u00eet pas les gens photographi\u00e9s donc donc voil\u00e0 donc jamais ma r\u00e9ponse, j'avais la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 ceci et donc mon but \u00e9tait atteint, parce que l'id\u00e9e c'est \u00e9videmment que le spectateur qui va aller voir ce travail quand la chance de pouvoir exposer s'interroge \u00e9videmment sur sur son visage, parce qu'on a aussi laiss\u00e9 2 visages qui techniquement et tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, mais qui ne jouait pas, ce n'est pas \u00e0 cause du sens parce que donner un peu de travers, \u00e7a ne joue pas l'oeil peut -il d\u00e9celer et il y a pas de r\u00e9ponse, pourquoi on peut d\u00e9celer pourquoi est -ce qu'on sait enfin voil\u00e0 quelqu'un bon qu'une chose est \u00e9quilibr\u00e9 quand m\u00eame qu'une femme quand m\u00eame son sont beaux et belles, il y a eu de la bande de cons que j'ai m\u00eame pas envie de savoir que je pr\u00e9f\u00e8re, devinez o\u00f9, ou pensez qui vient du du domaine de l'instant et et voil\u00e0, et c'\u00e9tait assez, moi j'ai besoin de faire \u00e7a et \u00e7a, vraiment, \u00e7a m'a permis de \u00e7a \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 salvateur maison \u00e7a a, \u00e7a m'a permis de r\u00e9pondre \u00e0 certaines choses je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:46) [89%] :\r\nVous avez fait un voyage au Qu\u00e9bec curieusement s'\u00e9tait avant votre accident et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de photographier votre parcours le long d'une route avec des appareils accident\u00e9 tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:56) [66%] :\r\nJe ne sais pas, du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:58) [84%] :\r\nBonjour j'\u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame au plus bas, le propos -l\u00e0 est un petit peu diff\u00e9rent, c'est que je suis toujours tr\u00e8s \u00e9mu quand mes amis montent leurs photos de vacances, ce qui peut \u00eatre \u00e9tonnant quand, photographe professionnel mais c'\u00e9tait mon plan de de fra\u00eecheur et de na\u00efvet\u00e9 le contre- jour tout \u00e7a et j'adore qu'on monte les les photos de vacances \u00e0 il y a un an, la plage, tout \u00e7a, le coup de soleil dans la la et et moi j'\u00e9tais un peu triste, je r\u00e9alisais que qui partent en vacances, les photos et ressemblait pas \u00e7a toujours bien compris photo touristes comme l'et aussi, mais bon, c'est un travail qui est qui et qui est relativement ancien et je me dis mais comment est -ce que je pourrais avoir cette part de, de, de, de fra\u00eecheur et de na\u00efvet\u00e9 bah tout simplement ne contr\u00f4lons pas sans contr\u00f4le et donc le la prise de vue en est des appareils sur lesquels je n'ai, je ne peux rien faire, donc il fallait que je dise des appareils de mauvaise qualit\u00e9 que je pouvais ab\u00eem\u00e9es et qui ont jou\u00e9 assez pas r\u00e9gl\u00e9 l'ouverture la vitesse rien quoi c'\u00e9tait en je de si\u00e8ge d'heures sup, France Loisirs je crois truc en plastique jet\u00e9 par terre, 4 fois, j'ai br\u00fbl\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e en fait c'\u00e9tait de g\u00e9rer un autre bo\u00eetier qui avance et plus donc les images se superpose, c'\u00e9tait de cr\u00e9er, de pouvoir cr\u00e9er un accident qui serait un accident heureux, enfin qui, contrairement aux biens et pas douloureux surtout non, donc voil\u00e0, donc je suis parti parce qu'en fait c'est une esp\u00e8ce de Road Trip avec mon p\u00e8re, comme \u00e7a on a fait presque 5000 kilom\u00e8tres en Gasp\u00e9sie r\u00e9gion classement sublimissime et je en esp\u00e9rant que, donc, il y a beaucoup d'images que j'esp\u00e9rais qu'ils n'ont rien fait rien et puis d'autres que je pensais pas qu'il \u00e9tait bien, donc j'avais retrouv\u00e9 en fait, ce c\u00f4t\u00e9 du touriste en vacances et je pouvais vraiment alors apr\u00e8s c'est au tirage, \u00e9videmment je pouvais un petit peu rattrap\u00e9s, mettre un petit peu plus mon savoir- faire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:39) [96%] :\r\nMais c'est c'est important quand on est un professionnel de la profession parfois de de l\u00e2cher prise et de d'essayer de retrouver un peu la fra\u00eecheur, la spontan\u00e9it\u00e9 de ses d\u00e9buts, il faut parfois se vider de tout ce que l'on a fait pour recommencer autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:53) [88%] :\r\n\u00e7a c'est une bonne question, comment ils r\u00e9pondent \u00e7a, je pense que tout d\u00e9pend de ce qu'est ce que l'on a envie de dire \u00e0 quel moment et donc quel domaine moi je serais tent\u00e9 dire que non, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 tellement difficile de r\u00e9aliser des bandits, \u00e0 chaque fois \u00e0 chaque image, c'est tellement on enfin moi personnellement, en tout cas je mets tout on branche mais tout marche, \u00e7a me prend une \u00e9nergie dingue parce que parce que j'ai toujours peur de de de pas de pas faire l'image qui qui conviennent \u00e0 ce moment -l\u00e0, et l'exp\u00e9rience tout ce qu'on a derri\u00e8re, c'est la base, c'est vraiment, on se surprend, \u00e7a puisse c'est le terreau donc apr\u00e8s il y a ce que moi j'appelle ou est -ce que ce que j'explique souvent quand des photographie a demand\u00e9 des conseils, il faut \u00e0 la fois jouer de cette exp\u00e9rience -l\u00e0, de cette connaissance -l\u00e0 de la passivit\u00e9 de faire le pas de c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tr\u00e8s souvent quand quand je fais des portraits qu'on a peu de temps on va utiliser des trucs un un beau cadeau : une belle lumi\u00e8re etc on pose l'appareil sur pied au pas sur pied les flashes et je me souviens je sais plus sur quelle personne c'\u00e9tait : je vais chercher je me donc je, je, je quitte le cadre, je, je vais chercher un du mat\u00e9riel dans mon sac et je regarde la personne et tout Moscou \u00e0 cause de ce de ce de ces quelques m\u00e8tres, m\u00eame pas 1 m\u00e8tre 52 m\u00e8tres de d\u00e9placement le cadre \u00e9tait l\u00e0 \u00e9tait bien plus int\u00e9ressant que ce que j'avais parce que tout d'un coup un flash, rentrer dans le Champ en arri\u00e8re- plan et stable et l'image \u00e9tait vraiment beaucoup plus int\u00e9ressante, alors que mon exp\u00e9rience, mon savoir- faire la m'avait dit \u00e7a, donc c'est c'est c'est ce jeu constant je pense entre entre notre exp\u00e9rience, notre notre m\u00e9tier de photographe et cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire un petit d\u00e9calage \u00e0 regarder un petit peu sous un autre angle, \u00e7a c'est quelque chose qui moi me me me fait \u00e9norm\u00e9ment de bien, c'est-\u00e0-dire parce que c'est \u00e0 la fois une remise en question et un respect de tout ce que j'ai, j'ai appris ce que les gens m'ont donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:52) [91%] :\r\nVous avez fait d'autres travaux notamment puisqu'on parlait de voyages au Qu\u00e9bec, vous \u00eates all\u00e9 photographier le vaudou en dans le sud des \u00c9tats-Unis, vous allez \u00e9galement au Kosovo c'\u00e9tait il y a longtemps de cela, l\u00e0 votre regard, semble -t-il, est celui d'un autre, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s difficile de trouver une unit\u00e9 comme on peut la trouver chez certains que ce soit de la photo de presse de la photo de mode du portrait du Studio de l'objet m\u00eame on, on devine, on d\u00e9c\u00e8le, on dit ah oui \u00e7a c'est untel ou \u00e7a c'est untel et c'est comme si vous \u00e9tiez pass\u00e9 par diff\u00e9rentes \u00e9tapes comme \u00e7a d'apprentissage du regard ou de fa\u00e7ons de voir les choses et la vie et puis tout \u00e0 coup, ben voil\u00e0, maintenant, \u00e7a c'est fait maintenant on passe \u00e0 autre chose, vous voyez la vie diff\u00e9remment, voyez le monde qui vous entoure diff\u00e9remment et vous nous proposer autre chose, peut-\u00eatre de d\u00e9cennie en d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:38) [86%] :\r\nVous avez ben apparemment \u00e7a vous a enti\u00e8rement raison, je pense que le fait que je sois autodidacte, j'ai une curiosit\u00e9 qui est toujours en \u00e9veil, c'est-\u00e0-dire que je me nourris tout, c'est vraiment de de passer comme \u00e7a, j'ai, j'ai pu avancer puis c'est comme \u00e7a que j'aime avancer donc les influences sont fortes, l'air du temps, effort, il faut pas, il faut pas renier la la mode il y a toujours une main-d'actuellement il y a, il y a, il y a, il y a une un esth\u00e9tique dans le portrait qui est tr\u00e8s influenc\u00e9 par des grandes \u00e9coles, avec les chose de tr\u00e8s relativement froid on revient une photographie presque un peu allemande, enfin voil\u00e0, on est loin de d'une d'une photographie excentriques, donc on a donc il y a cet air du temps apr\u00e8s on d\u00e9cide ou pas de, de, de s'int\u00e9grer ou de de participer \u00e0 ce \u00e0 ce mouvement -l\u00e0, quand j'ai quand j'ai fait mon reportage sur le Kosovo il pour moi il \u00e9tait primordial de m'effacer, c'est-\u00e0-dire que quand je quand je parle, c'\u00e9tait Jean je crois, 9 mois apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des forces de l'Otan, quand ils sont rentr\u00e9s, donc \u00e0 Pristina, donc on \u00e9tait quand m\u00eame dans des zones o\u00f9 il y a encore des conflits ou voil\u00e0, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas encore calme et moi j'ai eu l'occasion de voir dans ton des choses qui d\u00e9passe l'entendement, donc oui l'enfer existe enfin existe vraiment, bien s\u00fbr il existe sur terre, voil\u00e0, \u00e7a c'est certain, donc pour moi, il \u00e9tait important de de vraiment me mettre en retrait de 2 alors de nous et illusoire puisque voil\u00e0 comment on dit tout \u00e0 l'heure, tout et tout et tout n'est qu'artifice dans la photographie, le choix d'un angle le choix d'un cadrage d'un objectif : moi j'aime travailler en reportage du grand temps pour \u00eatre assez proche du sujet sentir int\u00e9gr\u00e9s, c'est comme \u00e7a, j'aime travailler donc, donc c'est peut-\u00eatre aussi pour cette raison que que les images sont peut-\u00eatre moins typ\u00e9 ou voil\u00e0, pour moi, ce qui d\u00e9range important, c'est de mettre les gens en avant de m'effacer d'essayer de comprendre ce qu'ils vivait ce qui me donnait ce qu'il voulait ne pas me donner, essayer d'avoir une photo int\u00e9ressant donc s'av\u00e9rer bien moins elle doit dans une certaine mesure et belle apr\u00e8s c'est toujours d\u00e9licat qu'on photographi\u00e9 une zone de conflit dit on image voil\u00e0 un transfert de de prisonniers qu'on savait que que les prix Sony d\u00e9poser ont sont rest\u00e9s 4 mois on les pris 4 ans presque dans les prisons, enfin voil\u00e0 o\u00f9 il y a un \u00e9change de prisonniers aux gens de choses c'est d\u00e9licat, mais c'est mon devoir aussi d'avoir une image qui soit il forte, donc si elle est forte, elle doit \u00eatre compos\u00e9 avec quand m\u00eame un certain regard, donc c'est c'est c'est c'est cet aspect -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 assez difficile, moi j'ai trouv\u00e9 passionnant mais j'\u00e9tais \u00e9puis\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dur de toujours ce jeu de dire il faut photo sont int\u00e9ressantes mais respectueux de ce que la personne a v\u00e9cu, ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc non quoi l\u00e0, donc l\u00e0 \u00e9videmment, c'est un tout autre discours apr\u00e8s on n'est pas dans du portrait, m\u00eame si les images montrant des gens, donc pour moi c'\u00e9tait vraiment primordial et il y avait le travail en noir, blanc, les pr\u00e9c\u00e9dents gentil comme pour pour le vaudou apr\u00e8s le vaudou, j'avais d\u00e9cid\u00e9 de de le faire en ont d\u00e9j\u00e0, il a fallu pouvoir \u00eatre accept\u00e9 par la communaut\u00e9 vous nous Nouvelle-Orl\u00e9ans ce qui \u00e9tait pas facile, pas qu'elle est m\u00e9fiante, mais c'est une religion \u00e0 part enti\u00e8re et pour eux c'est pas un folklore photographier, voil\u00e0 ce que je pense c'est complexe, c'est relativement complexe parce que j'aime pas faire des antagonismes, des choses comme ceci, mais il y a vraiment un vaudou pour la population affres am\u00e9ricaine la population blanche, c'est-\u00e0-dire que la population Black de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, c'est c'est sans mode de vie, c'est une \u00e9vidence pour la la population blanche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:15) [59%] :\r\nL\u00e0 vous c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:16) [83%] :\r\nSans folklore enfin voil\u00e0 il j'aime beaucoup moins cru, m\u00eame si je je crois en aucune sorte de religion, c'est pour \u00e7a je suis je qui m'int\u00e9resse, donc j'ai, je voulais vraiment compos\u00e9 ce travail \u00e0 la fois une partie reportage donc plus proche de ce que j'ai, j'ai fait pour le Kosovo, donc vraiment dans l'action de jeu de de c\u00e9r\u00e9monies Jean et des portraits o\u00f9 l\u00e0 vraiment s'est pos\u00e9 avec du flash etc donc \u00e0 ceux l\u00e0 je trouve que ce travail qui est encore de relativement ancien dirais tient bien la route apr\u00e8s c'est vrai que pendant, parce qu'il m'a fallu du voyage pour le 1er j'quasiment rien obtenu s\u00e9duire et retourner faire mes preuves il \u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies dans un petit coin voil\u00e0 et on y retournant apr\u00e8s il y a, j'ai vu vraiment ce clivage entre entre entre les, les, les, les, les blancs et les noirs qui qui avait vraiment pas du tout la m\u00eame fournir \u00e7a la m\u00eame, m\u00eame, la pr\u00e9vention et la m\u00eame approche et apr\u00e8s le c'est l\u00e0- dessus, de travailler, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire que, en montrant, en essayant de nouveau, de ne pas \u00eatre trop influent sur l'image, mais moi je me souviens de certains sorciers qui qui habitait dans le camp du quartier fran\u00e7ais Charles je crois dans cette simple plus de fond, moi ce qui m'a accueilli dans une robe de de de Harry Potter, je veux dire, c'\u00e9tait magnifique, j'ai eu je vous permet une robe brillante noir et des grosses \u00e9toiles dessus, enfin je Tahoua, en accord avec un un \u00e9norme serpent sur le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:34) [81%] :\r\nSur le corps Varan qui se baladait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:36) [88%] :\r\nDanger avait rien \u00e0 faire la photo \u00e9tait l\u00e0, donc \u00e9videmment la photo qu'on la regarde, elle semble un peu kitsch, un peu, il y a un truc bizarre surtout que son int\u00e9rieur \u00e9tait tr\u00e8s vieille Angleterre tr\u00e8s beau comme \u00e7a, par contre, j'ai ouvert la tra\u00eetresse Myriam c'est son c'est son c'est son son temple : ce sont des choses elle- m\u00eame, elle est, elle est habill\u00e9e vraiment de fa\u00e7on typique, elle donne quelque chose d'authentique, donc voil\u00e0 donc j'apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 axer mon travail l\u00e0- dessus et puis apr\u00e8s, bon ben malheureusement il y a eu, il y a eu lieu et soucis qu'on conna\u00eet pour pour la Louisiane avec avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:06) [85%] :\r\nCatherine voil\u00e0 on va \u00eatre trottoir oui, on n'a pas beaucoup de choses sans Calmel, je rappelle cette Exposition Fnac de Rive de Gen\u00e8ve jusqu'au 30 novembre votre site Vincent Calmel en un seul mot, point com c'est No\u00ebl, c'est bien \u00e7a, tout \u00e0 fait, voil\u00e0, on a \u00e9voqu\u00e9 votre travail de portraits vos voyages, j'aimerais qu'on parle du corps du corps des autres parce qu'on a parl\u00e9 du visage, mais si le corps des autres qu'on a bri\u00e8vement \u00e9voqu\u00e9 finalement avec avec les mannequins d'une certaine fa\u00e7on le ce qui ressort \u00e9videmment tout votre travail, c'est l'humain, c'est comment vous le l'appr\u00e9hender, comment vous l'interpr\u00e9tez comme on vous l'photographie comment vous le vous le montrer : vous avez un int\u00e9r\u00eat, je dis pas particulier mais peut-\u00eatre plus que particulier pour le corps pour sa sa gestuelle pour sa beaut\u00e9, sa laideur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:53) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, c'est une \u00e9vidence : \u00e7a, c'est une \u00e9vidence, je pense que dans mon travail photographique qui serait personnel ou professionnel apr\u00e8s du Mont- Joli \u00e7a m'affranchir du regard des autres sur mon propre physique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pas r\u00e9v\u00e9lateur, disons, \u00e7a a permis une r\u00e9flexion plus calme et plus vaste, c'est complexe parce que pour aimer si on pas vraiment sur l'aspect esth\u00e9tique donc pour aimer le corps qui soit celui d'un homme ou d'une femme, il faut \u00eatre clair que la relation avec le sien soi m\u00eame, d\u00e9j\u00e0 je pense pour pour avoir une une forme d'honn\u00eatet\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a veut pas dire qu'on qu'on ne peut pas d\u00e9j\u00e0 en \u00e9tant d\u00e9pendant ou tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par le regard des autres sur soi -m\u00eame qu'on ne peut pas faire un travail int\u00e9ressant, je pense que certains photographes ont tr\u00e8s bien fait, mais moi je pense que mon travail devenu plus pertinent ou avec moi- m\u00eame, j'ai r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me -l\u00e0, donc, apr\u00e8s, oui \u00e9videmment, parce que l'histoire et le probl\u00e8me c'est l'acceptation de tout ce qu'on est disons que quand, quand on fait un m\u00e9tier d'image, celle que l'on d\u00e9gage vis-\u00e0-vis de des autres, donc \u00e0 une importance, on s'interroge est -ce que je voulais pas mais vouloir \u00eatre accept\u00e9 par l'autre uniquement \u00e0 travers son corps, son physique, sa fa\u00e7on de s'habiller son apparence, c'est int\u00e9ressant, Fran\u00e7ois, la mode travaille l\u00e0- dessus, m\u00eame si je pense qu'il va beaucoup plus loin, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9, apr\u00e8s il faut il faut la nuancer une signal\u00e9tique il faut nuancer heureusement Vicent apr\u00e8s quelque chose dont on se pr\u00e9occupe beaucoup moins, mais je pense que le discours artistique o\u00f9 l\u00e0 le discours cr\u00e9atif ou que ce soit pour un photographe, un un, un peintre sculpteur etc doit \u00eatre en ad\u00e9quation avec ce avec ce cette recherche personnelle et et moi, ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps une source d'interrogation, c'est bien \u00e9videmment le la femme c'est-\u00e0-dire le corps de la femme, le le la beaut\u00e9 esth\u00e9tique pourquoi est -ce que telle type de visages me pla\u00eet, pourquoi ce qui \u00e9tait le type de corps me pla\u00eet est -ce que c'est parce que je me mets pas dans un certain carcan pourquoi est -ce que enfin voil\u00e0, toute une r\u00e9flexion qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, beaucoup de personnes, les historiens de la etc, enfin je j'ai montr\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais disons que sur mon sur un aspect personnel je pense j'aurais jamais v\u00e9ritablement de r\u00e9ponse j'esp\u00e8re ne jamais en avoir j'aime un autre travail, qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s qui s'appelle isol\u00e9 qui est vraiment un travail, je mets la page blanche qu'un travail qui trouve son site quelques images sur mon site qui entraient sur la nuit\u00e9e f\u00e9minine o\u00f9 l\u00e0 vraiment je j'accepte le fait d'aimer ou d'\u00eatre attir\u00e9s ou d'appr\u00e9cier toutes sortes de corps diff\u00e9rents d\u00e9coreront d\u00e9cor fin ni corps pulpeux voil\u00e0 o\u00f9 on dit oui, en fait, j'ai pas envie de birmans correspondre \u00e0 une esth\u00e9tique qui \u00e9vidente : oui, bien s\u00fbr, une femme d'un m\u00e8tre 80 et donc Jean voil\u00e0 mais il y a d'autres choses on peut rechercher aussi d'autres choses, la peinture aussi beaucoup \u00e0 cela, je crois que j'aurais jamais v\u00e9ritablement de r\u00e9ponse j'ai prudent dans la avoir en fait je crois personnellement tonton, donc j'ai la motivation de ce serait tarir la source. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:09) [77%] :\r\nOu alors tr\u00e8s c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:14) [89%] :\r\n300 encore qui que minutes \u00e0 passer ensemble avant d'\u00e9couter Christophe et avant donc que l'on ne se quitte le vrai du faux, comment le distingue aujourd'hui, c'est pour faire une sorte de r\u00e9sum\u00e9, tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s court et tr\u00e8s succinct notre conversation, c'est un petit peu la question que tout le monde se pose aujourd'hui avec beaucoup d'interrogations sur les images que l'on peut voir dans la presse, d'une certaine, on se doute bien qu'elles ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9es, d'autres \u00e0 propos desquels nous apprenons par la suite qu'elles sont fausses, la photo de mode qui a pris une importance absolument pr\u00e9pond\u00e9rant, comme la mode, par ailleurs, l'apparence physique dans nos soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas avant qu'on invente rien mais simplement aujourd'hui on a les outils pour nous faire croire qu'effectivement elle favorite \u00e0 l'homme est absolument la perfection incarn\u00e9e sur terre alors que parfois, nous les croisons dans la r\u00e9alit\u00e9, nous faisons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:59) [71%] :\r\nOn ne sait pas, je ne dirais pas du genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:05) [90%] :\r\nSauf que tout \u00e7a a un impact parfois d\u00e9sastreuses sur des tr\u00e8s jeunes gens qui ne se trouve pas correspondre \u00e0 ses canons de la beaut\u00e9 actuels de vous qui \u00eates fous du Caravage, comme beaucoup, photographe qui regardez la peinture qui regard\u00e9 ces corps qui ne correspond pas du tout aux canons de beaut\u00e9 d'aujourd'hui qu'est -ce qui a chang\u00e9 entre temps est -ce qu'on va faire le mieux est -ce qu'aujourd'hui vous le sentiment que l'entourloupe, on la d\u00e9tecte plus facilement et qu'apr\u00e8s tout, les jeunes filles, les jeunes gar\u00e7ons s'accepte beaucoup mieux dans leur corps aujourd'hui qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:39) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment une question qui m\u00e9rite encore 2 heures de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:42) [89%] :\r\nAllez, on est reparti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [87%] :\r\nPar rapport aux jeunes, donc on on parlait des jeunes, on va dire entre entre 14 et 18 je, je suis en d\u00e9calage avec cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 parce que je, je pourrais \u00eatre leur p\u00e8re je, je, je n'ai pas d'enfant de stage la je connais des enfants, c'est difficile, ils sont tr\u00e8s herm\u00e9tique, donc c'\u00e9tait difficile de de j'ai pas fait travail personnel justement sur cette tranche d'\u00e2ge l\u00e0 donc je, je, je, je ne pourrais pas r\u00e9pondre \u00e0 leur place, c'est ce que je peux constater c'est la la formalisation des corps oui, c'est-\u00e0-dire que on peut -on dire \u00e7a, il y a, il y a une imagerie qui s'est impos\u00e9 \u00e0 la base, c'est mon point de vue et et ce qui est \u00e9tonnant parce que pour le corps de la femme, je dirais de l'homme aussi peut-\u00eatre, mais plut\u00f4t pour ses la femme \u00e9tonnement qui l'imagerie pornographique, c'est-\u00e0-dire que le corps des femmes dans dans dans les films pornographiques dans l'industrie du porno sont devenus alors qu'ils sont quand m\u00eame un petit peu surdimensionn\u00e9 quoi ont une influence qui est quand m\u00eame assez \u00e9tonnante avec avec comme relais panel Anderson, je suis passionn\u00e9 par ce personnage qui est -ce qu'on dit vulgairement mot une Barbie, etc, c'est-\u00e0-dire c'est Space de corps avec des normes tr\u00e8s pr\u00e9cises auxquelles on d\u00e9cide d'adh\u00e9rer en disant : voil\u00e0 une forme de pour une certaine cat\u00e9gorie de corps, apr\u00e8s, on a les corps de la mode qui eux sont des corps tr\u00e8s tr\u00e8s fin, \u00e0 l'oppos\u00e9 quasiment voil\u00e0 papa partout, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a plusieurs types comme \u00e7a, de corps soi-disant int\u00e9ressants qui sont des corps tr\u00e8s tr\u00e8s fin, tr\u00e8s et allong\u00e9e ou la poitrine pas vraiment pr\u00e9sente, on trouve pas beaucoup de de voil\u00e0 o\u00f9 l\u00e0, contrairement justement \u00e0 cette imagerie pornographique, on n'a pas cette poitrine donc cette esp\u00e8ce, un peu de f\u00e9minit\u00e9 exacerb\u00e9e par du temps par par \u00e9videmment une intervention chirurgicale, voil\u00e0, on a cette type de corps, apr\u00e8s, il y a, voil\u00e0 on on a plusieurs donc ph\u00e9notypes de corps ou auxquels on doit adh\u00e9rer en tout cas, auxquels ces, ces jeunes filles, en l'occurrence, en tout cas moi j'ai l'impression ou envie d'adh\u00e9rer et et 6 esp\u00e8ces de de de formalisation d'un ensemble de choses dans qui qui moi me inqui\u00e8te parce que tout \u00e9volue cong\u00e9diant d\u00e9tournant du mouvement donc on \u00e7a ne pourra pas rester mais ma terre, je fait en tout cas je pense que, que peut -on faire d'o\u00f9 viennent -elles finalement viennent de, de, de, de, \u00e0 la base d'un d'un d'une volont\u00e9 commerciale \u00e9videmment d'une volont\u00e9 de faire, voil\u00e0, c'est ce qu'on qu'on constate un ensemble de choses, on a vu le d\u00e9bat serait long, c'est \u00e7a qu'ce qui m'interroge, c'est-\u00e0-dire de ne pas qu'on ait pas ce recul pour se dire mais qu'est -ce qui motive en fait, cette volont\u00e9 d'arriver \u00e0 \u00e7a parce que, en d\u00e9finitive on on est tous d'accord pour dire qu'un qu'un gar\u00e7on d'une quarantaine d'ann\u00e9es, qui a un petit peu, un petit peu D\u00e9d\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 bah c'est pas vilain, en fait, m\u00eame s'il a eu un petit peu comme si que regards sont minces, bah c'est pas des moments plus qu'une fille et un petit peu ronde Damas a son charme, quand il faut le dire donc donc est -ce qu'on est v\u00e9ritablement un \u00eatre texte m\u00eame et l\u00e0, je reprends mon exp\u00e9rience personnelle de dire : ben oui, en fait je oui un canon type de la beaut\u00e9 me pla\u00eet, mais en fait j'aime bien aussi, c'est cette personne \u00e0 qui est pas manquer, mais \u00e0 la question et \u00e7a s'est impos\u00e9 dans la mode justement s'histoire de mensurations de taille non simplement l'argent des annonceurs, on enl\u00e8ve, si les 14 ans anorexique d'1 m\u00e8tre 80, disons que c'est c'est qu'escompt\u00e9 qu'on doit donner comme image donc, c'est dire que si l'image \u00e0 mon avis \u00e7a maintenant, bon, on est pass\u00e9 du porno chic a maintenant une image un peu plus glam rock comme \u00e7a me convient, \u00e7a de nous, je ne pr\u00e9tends pas donner les nouvelles influences, elles sont complexes mais c'est c'est ce qu'on nous propose qu'est -ce qui vont, quelles sont les nouvelles tendances en d\u00e9finissait pas grand chose, et beaucoup de vent, il y a beaucoup de vent, la mer, mais apr\u00e8s ben voil\u00e0 \u00e7a et est relay\u00e9e \u00e0 travers les m\u00e9dias \u00e0 travers l'\u00e9quipe \u00e0 travers les journaux et c'est pas \u00e9vident en effet de de prendre ce recul l\u00e0 de, de, de se dire mais pourquoi en fait j'aime quand m\u00eame bien ce gar\u00e7on cette fille qui correspond pas, mais un truc qui me pla\u00eet, oui, parce qu'on oublie, dit des aspects qui sont l'aspect du charme de la personnalit\u00e9 de ce qu'on est gage qui est difficile \u00e0 v\u00e9hiculer \u00e0 travers les m\u00e9dias \u00e0 travers la presse mais je pense que pensais pas que ce qui va continuer je pense qu'on n'est pas bloqu\u00e9 dans une situation qui ne enfin je l'esp\u00e8re en tout cas jusqu'au manque de recul, on manque de recul par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:04) [90%] :\r\nVincent Calmel, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir cette Exposition \u00e0 la Fnac de Rive de Gen\u00e8ve jusqu'au 30 novembre votre site Vincent Calmel en un seul mot, point com ECAL annuel pour voir une partie de votre vous photographiques et puis pour la suite, ces travaux en cours que l'on esp\u00e8re voir en grand tirage, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:22) [88%] :\r\nLes gens qui ne sera pas aussi c'est vrai la merci d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:27) [85%] :\r\nPassez nous voir, on en profite, fin exaltation amical \u00e0 Blaise Angel qui peut-\u00eatre nous \u00e9coutent : oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:31) [76%] :\r\nC'est bien s\u00fbr, je vous laisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:00) [83%] :\r\nTout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les informations dont sur les mais le M\u00e9lanie Cromagnon bonjour, bonjour, alors toujours avec nous, a mis en vient ici chez elle couche est -ce que vous arrivez \u00e0 le dire, jamais assez, aujourd'hui vous avez enfin d'autres mots Mabruki puisqu'on va parler de la langue mapuche et est -ce que vous arrivez \u00e0 dire Mapou une marque, donc bravo c'est bonjour langue c'est le nom de la langue, je me suis beaucoup entra\u00een\u00e9 pour arriver \u00e0 le dire pour les autres, moi j'ai plus de tels messages merci tout \u00e0 l'heure \u00e0 pr\u00e9sent fait donc 2 moi je vous donne rendez- vous avec Philippe Delerm, bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 vous toutes et \u00e0 vous tous, sur la 1\u00e8re 20 secondes, \u00e7a, c'est pas grave, il est 14 heures \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmel, Vincent", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264148", "internalArchiveId": "GE1111264149", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.11.16", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 1874, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3588584", "imageURL": "http://www.rts.ch/3588597.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "Cin\u00e9ma: sortie du film \"Khodorkovsky\" r\u00e9alis\u00e9 par l'allemand Cyril Tuschi et qui dresse le portrait de Mikha\u00efl Khodorkovsky", "Elections cantonales \u00e0 Fribourg: il y aura bien un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois. Les pr\u00e9cisions de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on, en direct de Fribourg", "Neuch\u00e2tel: les requ\u00e9rants d'asile seront log\u00e9s dans les locaux de l'H\u00f4pital psychiatrique de Perreux. Les pr\u00e9cisions de Thierry Grosjean, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie", "L'invit\u00e9 culturel: Thierry Meury, humoriste", "Le Minimag: une exposition est consacr\u00e9e au mod\u00e8le de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts \u00e0 Del\u00e9mont (JU)", "Licenciements chez Novartis: apr\u00e8s l'\u00e9chec d'une rencontre avec le directeur Joe Jimenez, les employ\u00e9s de Novartis ont d\u00e9cid\u00e9 de faire gr\u00e8ve toute la journ\u00e9e", "Etats-Unis: les indign\u00e9s de Wall Street retrouvent leur quartier g\u00e9n\u00e9ral dans le parc Zuccotti \u00e0 New York", "En Espagne, la crise n'\u00e9pargne pas la sant\u00e9 o\u00f9 plus de 16500 m\u00e9decins, infirmi\u00e8res et employ\u00e9s des services de sant\u00e9 sont appel\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve ce mercredi", "Gr\u00e8ve des laborantins aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve: le personnel manifeste ce mercredi matin devant le Conseil d'Etat", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'ex-magnat russe du p\u00e9trole condamn\u00e9 \u00e0 quatorze ans de prison en Sib\u00e9rie pour vol de p\u00e9trole et blanchiment d'argent est aussi consid\u00e9r\u00e9 comme un ennemi personnel de Vladimir Poutine.", "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois va transf\u00e9rer dans ces b\u00e2timents les requ\u00e9rants h\u00e9berg\u00e9s dans l'abri PC de La Chaux-de-Fonds, et une partie de ceux log\u00e9s dans les centres permanents de Couvet et de Fontainemelon.", "Le concept imagin\u00e9 \u00e0 Zurich vise \u00e0 r\u00e9duire drastiquement notre consommation d'\u00e9nergie. L'exposition pr\u00e9sente des exemples de b\u00e2timents peu \u00e9cologiques.", "Le Conseil d'Etat vaudois demande au directeur pour la Suisse de clarifier ses propos et de confirmer que la fermeture du site n'est pas irr\u00e9vocable.", "La police avait expuls\u00e9 les manifestants anti-Wall Street qui y campaient depuis pr\u00e8s de deux mois.", "Ils protestent contre les coupes budg\u00e9taires qui frappent les h\u00f4pitaux.", "L'h\u00f4pital d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale contre les laborantins pour mise en danger de la vie d'autrui mais le syndicat r\u00e9fute les accusations."], "variantIds": ["ece-3481155", "ece-3480741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T23:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095968\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:16) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal du 16 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:35) [95%] : \r\nVoici tout d'abord le sommaire de ce mercredi avec la gr\u00e8ve si Novartis, le personnel du site de Prangins \u00e9tant d\u00e9brayage depuis 8 heures ce matin, pour toute la journ\u00e9e, un mouvement d'humeur et d'avertissement selon le syndicat, les gr\u00e9vistes exigent des garanties pour que toutes les solutions permettant d'\u00e9viter la fermeture du site soient r\u00e9ellement prises en compte par la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:37 > 0:00:55) [95%] : \r\nL'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants d'asile sur le site du centre psychiatrique de p\u00e8re, c'est la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, pour faire face \u00e0 l'afflux des demandes cette solution doit permettre de d\u00e9sengorger d'autres sites et de fermer l'abri de la protection civile de La Chaux-de-Fonds mais comment va s'organiser la cohabitation sur place, le conseiller d'\u00c9tat, Thierry Grosjean nous l'expliquera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:01:07) [93%] : \r\n\u00e0 New York, les indign\u00e9s reviennent quelques heures seulement apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, la police vient de rouvrir leur parc tout proche de Wall Street, les manifestants n'ont plus le droit d'y camper, mais seulement de 6 r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:08 > 0:01:24) [91%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal, histoire de murs et d'isolation pour r\u00eaver d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, nous verrons dans l'Arc jurassien, les efforts pour optimiser les b\u00e2timents, avec \u00e0 la cl\u00e9 une facture de chauffage divis\u00e9 par 4 et une Exposition pour vanter les m\u00e9rites d'une civilisation moins gourmande en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:24 > 0:01:43) [90%] : \r\nEt puis, notre invit\u00e9e et Thierry Meury, tous les auditeurs de la premi\u00e8re le savent, l'humoriste vedette de la soupe adorent brocarder les politiques, h\u00e9 bien il s'en donnent \u00e0 coeur joie en signant les textes de la nouvelle revue satirique Friberg un humour au Karcher, bien s\u00fbr, qui n'\u00e9pargne rien ni personne, c'est le privil\u00e8ge de la satire, on retrouve Thierry nourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:43 > 0:01:44) [99%] : \r\nEn fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:45 > 0:02:05) [96%] : \r\nDans le conflit autour du site de Novartis \u00e0 Prangins le Conseil d'\u00c9tat Vaudois intervient ce matin pour calmer le jeu, il a demand\u00e9 au directeur pour la Suisse, de clarifier ses propos et de confirmer que la fermeture du site n'est pas irr\u00e9vocable sur place apr\u00e8s l'\u00e9chec d'une rencontre avec le directeur, Joe Jimenez les employ\u00e9es de Novartis ont d\u00e9cid\u00e9 de faire gr\u00e8ve toute la journ\u00e9e, Michel vitryat et Hugues Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:07 > 0:02:18) [92%] : \r\nLe combat se durcit, les employ\u00e9es de Novartis, font la gr\u00e8ve du travail durant toute la journ\u00e9e, une d\u00e9cision vot\u00e9e par le personnel, hier en fin d'apr\u00e8s- midi, une gr\u00e8ve dite d'avertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:02:35) [75%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, qu'est ce qu'on sait de de me faire comprendre, Jimenez coup rigole plus qu'au nom aussi on pourrait dilue donc de c'est c'est ces c'est c'est faux quoi, essayer de le convaincre d'\u00e9l\u00e8ves se voir obus qui lui nous qui nous mis au courant vraiment de la situation, qu'est, est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:02:46) [83%] : \r\nOn n'a pas consid\u00e9r\u00e9 par la direction de Novartis, ils ne prennent pas au s\u00e9rieux un P. aujourd'hui on leur montrer que nous arrivons \u00e0 mobiliser et que le le personnel a d\u00e9termin\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:02:47 > 0:02:48) [91%] : \r\nIl veut un peu de respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:02) [91%] : \r\nUn piquet de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9e dans une grande salle de Nyon, pr\u00e8s de 400 employ\u00e9es s'y sont retrouv\u00e9s depuis ce matin, sous la conduite du syndicat Unia, une gr\u00e8ve qui pourrait aussi donner des id\u00e9es aux coll\u00e8gues b\u00e2lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:02 > 0:03:21) [81%] : \r\nDemain, on aura une assembl\u00e9e du personnel avec les coll\u00e8gues, bras droit mort boire ou non celui o\u00f9 on en est dans deux Donneaud donc toute le processus qui concerne justement la date de la bataille pour le, pour les employes aussi \u00e0 bas aussi bien \u00e0 Niang et et l'\u00e9cole si nous montre Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:37) [97%] : \r\nMais l'espoir demeure le conseiller d'\u00c9tat Vaudois a pr\u00e9cis\u00e9 ce matin que la d\u00e9cision du patron de Novartis, de fermer le site de Prangins n'\u00e9tait pas irr\u00e9vocable une premi\u00e8re s\u00e9ance de travail aura donc bien lieu la semaine prochaine entre les repr\u00e9sentants de Novartis et le groupe de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:03:59) [91%] : \r\nNous vous en parlions hier soir le conflit hospitalier se durcit \u00e0 Gen\u00e8ve, nouvelle \u00e9tape ce matin \u00e0 l'h\u00f4pital d\u00e9pose plainte p\u00e9nale contre les laborantins pour mise en danger de la vie d'autrui, le service minimum ne serait pas assur\u00e9e, selon la direction, des accusations que les syndicats quant au personnel soignant lui ils manifestaient ce matin devant le Conseil d'\u00c9tat Axel Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:01 > 0:04:12) [92%] : \r\nLes laborantins sont en col\u00e8re avec de son coll\u00e8gue environ, ils manifestaient ce matin devant le Conseil d'\u00c9tat pour tenter d'ouvrir des n\u00e9gociations, raison de leur co\u00fbt des salaires sous- \u00e9valu\u00e9s et les menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:12 > 0:04:30) [93%] : \r\nDe la direction de l'h\u00f4pital hier soir au journal de 19 30 \u00e0 l'heure, les laborantins qui n'effectueront pas le service minimum permettant d'atteindre le stock de 5 jours seront suspendus imm\u00e9diatement et sans salaire et ce n'est pas tout : l'h\u00f4pital a annonc\u00e9 hier soir dans un communiqu\u00e9, le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale contre les laborantins pour mise en danger de la vie d'autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:30 > 0:05:02) [93%] : \r\nUne escalade dans le conflit, directeur de l'h\u00f4pital est simplement en train d'essaye de criminaliser notre mouvement, il est simplement est en train d'essayer de faire peur au personnel pour casser ce mouvement parce qu'aujourd'hui, ils ne veulent pas n\u00e9gocier, il y a actuellement un grand stock de sang, beaucoup plus que ce que nous en dit l'h\u00f4pital qui est \u00e0 disposition, nous savons puisque les coll\u00e8gues sont actuellement et services, assure ce fameux service minimum qu'on pr\u00e9tend ne pas assurer les coll\u00e8gues sont au service et assure toutes les prestations indispensables \u00e0 la population, il faut que la population soit rassur\u00e9e sur ce point, ce matin, le Conseil d'\u00c9tat n'a pas re\u00e7u le personnel de l'h\u00f4pital, la gr\u00e8ve se poursuit le mouvement se durcit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:03 > 0:05:36) [93%] : \r\nLe suspense aura dur\u00e9 jusqu'au dernier moment, il y aura bien un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page arriv\u00e9 10\u00e8me sur 12 au 1er tour a d\u00e9cid\u00e9 de rester dans la course malgr\u00e9 tout, et du coup le chr\u00e9tien-social Pierre-Olivier Nobs Sarid illumine 9\u00e8me avec 500 voix d'avance sur repr\u00e9sente \u00e9galement Pierre-Andr\u00e9 Page a toute chance de figurer parmi les 7 \u00e9lus le 4 d\u00e9cembre prochain mais il veut tenter co\u00fbte que co\u00fbte de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu par l'UDC en 1996 Gilles Cl\u00e9men\u00e7on l'UDC se d\u00e9cide donc \u00e0 tenter le tout pour le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:36 > 0:06:18) [93%] : \r\nOui, c'est une relative surprise parce que l'UDC semble avoir peu d'chances de l'emporter le 4 d\u00e9cembre l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page seulement 10\u00e8me lors du 1er tour dimanche et l'UDC qui ne peut pas compter a priori sur des alliances et on sait que dans un scrutin majoritaire et bien les alliances, \u00e7a compte, c'est donc un pari risqu\u00e9 pour Pierre-Andr\u00e9 Page, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es dans 3 \u00e9lections 2 fois au Conseil national et une fois d\u00e9j\u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, mais bon c'est le jeu d\u00e9mocratique et l'UDC n'a sans doute pas voulu prendre le risque de froisser ses \u00e9lecteurs au risque justement, h\u00e9 bien de sacrifier Pierre-Andr\u00e9 Page, d\u00e9j\u00e0 surnomm\u00e9e \u00e0 Fribourg le Poulidor de la politique fribourgeoise, on verra bien ce que \u00e7a donne, le second tour, c'est le 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:18 > 0:06:23) [96%] : \r\nEn tout cas, une chose est d\u00e9j\u00e0 certaine, c'est que la facture pour le contribuable fribourgeois, elle va \u00eatre sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:34) [95%] : \r\nOui, nous avons appel\u00e9 la Chancellerie ce matin pour voir combien co\u00fbtera ce second tour, h\u00e9 bien, selon les informations de la chancellerie un second tour, \u00e7a co\u00fbte un peu plus de 400000 francs environ 420000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:34 > 0:06:35) [93%] : \r\nGilles, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:37 > 0:06:42) [96%] : \r\nLes requ\u00e9rants d'asile du canton de Neuch\u00e2tel seront log\u00e9s dans les locaux de l'h\u00f4pital psychiatrique de p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:42 > 0:07:21) [91%] : \r\nEt la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e ce matin, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois transf\u00e9r\u00e9 dans ce b\u00e2timent, les requ\u00e9rants h\u00e9berg\u00e9s pour l'instant dans l'abri PC de La Chaux-de-Fonds et une partie de se loger dans les centres permanents de couver et de Fontainemelon, le nombre de requ\u00e9rants, accueillis par le canton a augment\u00e9 de 40 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la nouvelle structure sera op\u00e9rationnelle au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, alors Thierry Grosjean, merci d'\u00eatre avec nous, hein, il y a plus d'une centaine de personnes qui sont trait\u00e9s dans le centre neuchtel neuch\u00e2telois de psychiatrie, certaines d'entre elles, les cas les plus lourds seront transf\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s, mais les autres, plus d'une centaine de personnes sauf erreur vont rester l\u00e0, comment va s'organiser la cohabitation de populations qui n'ont pas n\u00e9cessairement les m\u00eames besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:23 > 0:07:47) [89%] : \r\nAlors pourquoi d'abord bonjour, bonjour \u00e0 tout le monde effectivement et le b\u00e2timent qui a \u00e9t\u00e9 retenue est un b\u00e2timent qui est en p\u00e9riph\u00e9rie du centre de de p\u00eache qu'il s'appelle le CNP et donc \u00e7a permettra de limiter territorialement assez facilement la zone r\u00e9serv\u00e9e, d'un c\u00f4t\u00e9, au CNP, de l'autre c\u00f4t\u00e9, aux requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:47 > 0:07:51) [90%] : \r\nAlors il y aura notamment des patients trait\u00e9s vu de je vous ai je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:51 > 0:08:09) [91%] : \r\nOui, mais il est simplement il est pr\u00e9vu simplement de mettre une une barri\u00e8re, une barri\u00e8re, une barri\u00e8re simple puis, en plus de \u00e7a, c'est un lieu qui est tr\u00e8s tr\u00e8s a\u00e9r\u00e9e et qui est facile, tr\u00e8s facile \u00e0 organiser, donc je dirais que g\u00e9ographiquement les structures se pr\u00eate bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:09 > 0:08:13) [89%] : \r\nLes autorit\u00e9s du centre, en tout cas semble inqui\u00e8te un de cette cohabitation, vous les avez entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:37) [90%] : \r\nAlors non seulement on les a entendus, mais dit je dirais que, d\u00e8s que nous avons envisag\u00e9 cette hypoth\u00e8se, nous avons pris contact avec la direction du du CNP, lorsque la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise il y a, il y a peu de temps, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers et premiers inform\u00e9s avec \u00e9videmment les autorit\u00e9s de la ville de Boudry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:37 > 0:08:56) [90%] : \r\nAlors justement un dans votre communiqu\u00e9 vous vous f\u00e9licitez hein, de la coop\u00e9ration des communes touch\u00e9es, je crois que, \u00e0 Boudry, notamment les informations sont parvenues relativement tard, on sait qu'il y a un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, notamment \u00e0 cause du printemps arabe, mais c'est quelque chose qui pourra peut-\u00eatre se r\u00e9p\u00e9ter, c'est difficile \u00e0 votre place de trouver une structure id\u00e9ale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:35) [88%] : \r\nAlors d'abord j'aimerais effectivement rendre hommage aux communes du canton, qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s sollicit\u00e9s ou celle avec lesquels nous collaborons encore une fois Baudry nous a nous a accueillis avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, comme le font couvait Fontainemelon et comme l'a fait, La Chaux-de-Fonds j'aimerais dire que nous avons eu plusieurs envisag\u00e9 plusieurs hypoth\u00e8ses et la ville de Neuch\u00e2tel aussi \u00e9tait ouvert, donc c'est un probl\u00e8me qui est un probl\u00e8me qui touche en fait, tout le monde, on ne peut pas se refermer sur soi-m\u00eame, la Conf\u00e9d\u00e9ration dispose nous envoie le 2,4 pourcent Des requ\u00e9rants qui doivent \u00eatre log\u00e9s en attendant une une d\u00e9cision et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, le canton est tr\u00e8s solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:35 > 0:09:36) [97%] : \r\nThierry Grosjean, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:38 > 0:10:04) [91%] : \r\nApr\u00e8s leur expulsion hier du ligne de nouveau phase Uri qu'une trentaine d'indign\u00e9s ont trouv\u00e9 refuge dans la soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Jacques toute proche, ils comptent y rester au moins jusqu'au 5 janvier prochain les militants z\u00fcrichois s'engage \u00e0 poursuivre leur mouvement de mani\u00e8re pacifique, sans d\u00e9ranger les paroissiens ni le bon d\u00e9roulement des cultes, l'\u00c9glise a d'ailleurs mis \u00e0 leur disposition le foyer le parvis et les toilettes, le domaine \u00e9tant la police n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:05 > 0:10:16) [94%] : \r\nEt puis, les Indign\u00e9s de Wall Street, eux, ont retrouv\u00e9 leur QG, la police a rouvert le parc qu'ils occupaient \u00e0 New York, quelques heures seulement apr\u00e8s les en avoir expuls\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:36) [95%] : \r\nIls ont l'autorisation de retourner dans le parc, mais pas d'dresser des tentes, hier en fin de journ\u00e9e, la police a rouvert aux manifestants d'Occupy Wall Street leur QG depuis 2 mois, ce parc dans le quartier financier de Manhattan, face \u00e0 la justice les arguments des avocats d\u00e9fendant l'interdiction de camper l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:37) [68%] : \r\nDans id\u00e9e de Sa\u00efoua grand \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:37 > 0:10:53) [91%] : \r\nEnfin, Pasqua chez No\u00ebl existe un incendie dans ce parc, aurait \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre, il y a des planches de bois et des m\u00e9gots par terre, il y a des gens qui fument et des fils \u00e9lectriques partout les tentes sont les unes sur les autres, il n'y a aucun moyen de circulation possible dans le campement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:55 > 0:11:05) [98%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de n\u00e9gociations qui ont dur\u00e9 des semaines mardi \u00e0 une heure du matin, la police est intervenue une action \u00e9clair a surpris les occupants pendant leur sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:07 > 0:11:13) [94%] : \r\n3 heures et demie ont suffi aux forces de l'ordre pour vider le parquet entre 140 et 200 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:11:16) [99%] : \r\nCol\u00e8re du mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:19 > 0:11:44) [89%] : \r\nVoil\u00e0 on arr\u00eate cela montre que notre milliardaire de mer Monsieur Bloomberg davantage pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des hommes d'affaires et des corporations que notre droit l\u00e9gitime de rassemblement oui Bernard arbre, nous avons l'obligation de faire respecter les lois afin que tout le monde puisse acc\u00e9der au parc pour s'exprimer, c'est le 1er amendement et il est au centre de nos pr\u00e9occupations, mais nous avons une autre obligation tout aussi importantes pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des gens dans le par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:11:55) [91%] : \r\nM. une position qui plonge l'avenir de cette mobilisation dans l'incertitude, Occupy Wall Street repose pr\u00e9cis\u00e9ment, comme son nom l'indique en anglais sur l'occupation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:12:00) [95%] : \r\nEn Espagne, maintenant, la crise n'\u00e9pargne pas le secteur de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:00 > 0:12:15) [93%] : \r\nOui, m\u00e9decins, infirmi\u00e8res, aides- plus de 16000 employ\u00e9e des services de sant\u00e9 \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve aujourd'hui pour un 2\u00e8me jour de mouvement social \u00e0 l'approche des \u00e9lections de ce dimanche, ils protestent contre les coupes budg\u00e9taires qui frappent les h\u00f4pitaux, les pr\u00e9cisions de Cynthia Ghali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:19 > 0:12:24) [79%] : \r\nPour dire non aux coupes-t-il juste criminel, la r\u00e9gion de Catalogne et particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:24 > 0:12:29) [86%] : \r\nTouch\u00e9, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de tailler 10 pourcent du budget de la sant\u00e9, soit un milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:12:36) [95%] : \r\nNous r\u00e9clamons un budget suffisant qui nous permettent d'accomplir correctement notre travail, comme nous le faisions jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:37 > 0:13:15) [88%] : \r\nOp\u00e9ration retard\u00e9e, liste d'attente de plus en plus longue fermeture de blocs op\u00e9ratoires, la crise touche durement les h\u00f4pitaux, les espagnols redoutent les cons\u00e9quences maigre au Tchad, je soutiens les m\u00e9decins, ils doivent se battre et nous aussi, les passions nous devons nous battre pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 Merrall c'est c'est ma famille d'alliages Robert la mer du Nord ne cueille par hasard, j'ai pay\u00e9 pour avoir un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui fonctionne, j'ai d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce service, Madrid s'est engag\u00e9 aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ramener son d\u00e9ficit \u00e0 6 pourcent du PIB national et les r\u00e9gions autonomes d'Espagne, responsable des lourds Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:15 > 0:13:25) [97%] : \r\nDe la sant\u00e9 sont au coeur de la cure d'aust\u00e9rit\u00e9, mais le personnel soignant ne l'entend pas de cette oreille, il promet de mener d'autres actions si le gouvernement ne r\u00e9agit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:27 > 0:13:31) [91%] : \r\nSport maintenant et football, tout d'abord St\u00e9phane, avec l'Euro 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:31 > 0:13:47) [93%] : \r\nOui, on conna\u00eet les 4 derniers qualifi\u00e9s pour cet Euro qui aura lieu donc en Pologne et en Ukraine, et vous pourrez suivre d\u00e8s le mois de juin, en Direct sur la TSR, bien \u00e9videmment, les heureux \u00e9lus, la Croatie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, le Portugal, qui a cartonn\u00e9 face \u00e0 la Bosnie et la R\u00e9publique d'Irlande, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:48 > 0:14:02) [92%] : \r\n\u00e0 Lisbonne, Cristiano Ronaldo a r\u00e9ussi un v\u00e9ritable festival face \u00e0 la Bosnie- Herz\u00e9govine, il a marqu\u00e9 2 buts, le Portugal s'est impos\u00e9 6 \u00e0 2 tous les buts ont \u00e9t\u00e9 magnifique, voici le 2\u00e8me inscrit par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:05 > 0:14:24) [90%] : \r\nEn 2\u00e8me p\u00e9riode le Ballon d'Or 2008 va inscrire son 2\u00e8me but personnel joli duel gagn\u00e9 contre le gardien adverse, 3 ans, voici le 4\u00e8me maintenant avec Postiga, puis le 5\u00e8me avec Veloso et enfin \u00e0 la 82\u00e8me score final si \u00e7a de tr\u00e8s, tr\u00e8s belle prestation des Portugais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:31 > 0:14:47) [89%] : \r\nLa joie des Irlandais hier soir \u00e0 Dublin des Irlandais qui vont retrouver le haut niveau, ils ont fait match nul 1 an contre l'Estonie, mais cela fait 5 on on scores additionn\u00e9s des Irlandais qui n'avait plus particip\u00e9 \u00e0 l'Euro depuis 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:49 > 0:14:54) [84%] : \r\nEt puis, on jouait aussi au hockey sur glace \u00e9coutez au il y a bien une qui rit et Gen\u00e8ve qui pleure, St\u00e9phane, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:54 > 0:15:05) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, avec les Biennois qui sont all\u00e9s s'imposer hier soir sur la glace de Zoug, \u00e0 l'issue des tirs au but et qui reste donc sur la barre avec et c'est int\u00e9ressant, 3 points d'avance sur le 9\u00e8me Ambri on en \u00e9tait \u00e0 3 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:16) [88%] : \r\nTout \u00e0 l'issue du temps r\u00e9glementaire et des prolongations, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un exceptionnel Reto Berra dans la cage seelandaise et c'est donc au Tir au but que s'est jou\u00e9e la victoire, c'est Bordeleau qui ajuste le gardien marque le but d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:21 > 0:15:32) [93%] : \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, vous le disiez, Alain et bien Gen\u00e8ve- Servette a fait comme d'habitude une bonne entame de match des Aigles qui menaient 2 \u00e0 0 avant de se faire rejoindre \u00e0 3 partout \u00e0 8 minutes de l'ultime sir\u00e8ne avec ce but de Dino Wieser avant de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:32 > 0:15:38) [90%] : \r\nPerdre aux tirs au but et les Genevois qui sont d\u00e9sormais \u00e0 5 points de la barre, \u00e7a se complique, il para\u00eet Chris Mc McSorley pardon ne panique pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:38 > 0:15:45) [94%] : \r\nOn a fait le tour du stade, on revient au football avec l'\u00e9quipe de Suisse, qui poursuit sa campagne de matches amicaux avec le Luxembourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:16:01) [93%] : \r\nOui, apr\u00e8s le bon match nul ramen\u00e9 des Pays-Bas vendredi, on s'attendait \u00e0 mieux face aux modestes Luxembourgeois, hier soir, mais au vu de la prestation des hommes d'Ottmar Hitzfeld, h\u00e9 bien on se dit que cette jeune g\u00e9n\u00e9ration elle a encore beaucoup de travail, un seul but : on va le voir dans ce match de la 9\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:01 > 0:16:17) [86%] : \r\nIl est l'oeuvre du B\u00e2lois Jacquin, qui n'aurait sa 6\u00e8me s\u00e9lection et qui marque son 1er but sous le maillot national Jacques a bien servi par Inler et m\u00eame Mehdi et qui permet donc \u00e0 la suite de s'imposer, bah petitement 11 0 devant, je vous le donne 852 heureux spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:17 > 0:16:23) [90%] : \r\nProchain rendez- vous le 29 f\u00e9vrier face \u00e0 l'Argentine ann\u00e9es bissextiles donc, seuls 29 et l\u00e0, \u00e7a sera un tout autre calibre \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:23 > 0:16:29) [85%] : \r\nEt puis on va terminer par Dusty alpinistes la de tiennent pionne is Back, le champion est de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:43) [87%] : \r\nParle tr\u00e8s bien l'anglais, c'est bien, mais lui les Valaisans il est partisans Florent Troyer \u00e0 30 ans, qui avait annonc\u00e9 l'an dernier le son retrait de la comp\u00e9tition, il est, on rappelle, champion du monde de ski, alpinisme, double vainqueur de la Patrouille des glaciers et il a d\u00e9cid\u00e9 de revenir, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:43 > 0:16:46) [88%] : \r\nVoil\u00e0 alors ben j'ai des id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:46 > 0:17:10) [85%] : \r\n\u00e7a veut dire pas br\u00fbler les \u00e9tapes et progressivement pour \u00e9viter les blessures mais je sais que je sais avec Steve, mon entra\u00eeneur on a planifi\u00e9 \u00e7a pour arriver de plus en forme possible le le le jour J et puis au niveau mental, alors \u00e7a lui au mental, la Chine ou \u00e0 100 pourcent l\u00e0 je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 et puis \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup, la motivation, je dirais que c'est la c'est le c'est la priorit\u00e9 pour une performance et puis a l\u00e2ch\u00e9 frais mentalement, physiquement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:11 > 0:17:38) [89%] : \r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, St\u00e9phane, le concept \u00e9cologique de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts vise \u00e0 r\u00e9duire drastiquement notre consommation d'\u00e9nergie, il conna\u00eet une fortune universel mais il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9, en Suisse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 90, h\u00e9 bien une Exposition est consacr\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont on y pr\u00e9sente des exemples de b\u00e2timents plus \u00e9colo Julien aust\u00e8re a visit\u00e9 pour nous l'une de ces maisons particuli\u00e8rement peu gourmandes en \u00e9nergie, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:42 > 0:17:54) [90%] : \r\nCette maison de la Sagne apparemment banale est en faite une merveille en termes d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie lors de sa r\u00e9novation la partie \u00e9t\u00e9 au b\u00e2timent, il s'agit en fait d'une isolation suppl\u00e9mentaire de 25 centim\u00e8tres d'\u00e9paisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:13) [88%] : \r\nBien, comme vous pouvez le voir c'est Direct directement oppos\u00e9s sur l'ext\u00e9rieur de la fa\u00e7ade, pourquoi l'ext\u00e9rieur h\u00e9 bien d'amour, c'est beaucoup plus efficace, vous voyez que \u00e7a se pr\u00e9sente de mani\u00e8re tout \u00e0 fait, \u00e9l\u00e9gance, \u00e7a permet de supprimer tous les ponts froid, \u00e7a permet de travailler de mani\u00e8re libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:13 > 0:18:21) [88%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur une ventilation centrale a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 et l'aussi permet un gain substantiel d'\u00e9nergie quant aux fen\u00eatre, elles ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s, mais pas n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:22 > 0:18:37) [90%] : \r\nLes mots d\u00e9terminant c'est que on laisse l'ancienne fen\u00eatre jusqu'\u00e0 la fin, qui \u00e9tait \u00e0 ce niveau-l\u00e0, on pose la nouvelle fen\u00eatre et une fois que les travaux sont termin\u00e9s, on peut se permettent de d\u00e9monter la partie int\u00e9rieure sans d\u00e9ranger les locataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:37 > 0:18:51) [95%] : \r\nAu final, les travaux ont permis de diviser la facture de chauffage par 4 en Suisse, les b\u00e2timents consomment la moiti\u00e9 de l'\u00e9nergie, de tout le pays 70 pourcent d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 construits avant les ann\u00e9es 70 r\u00e9nov\u00e9e intelligemment et donc un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:51 > 0:19:15) [89%] : \r\nL'assainissement des immeubles aujourd'hui \u00e0 mon avis, prend beaucoup de retard et je je je regrette un peu que au niveau des autorit\u00e9s et pas des des incitations qui soit plus importante, non, il y a les incitations financi\u00e8res, \u00e7a c'est une chose, mais il y a toutes les artistes technique a toutes les incitations de promotion qui pourrait \u00eatre faite pour encourager les propri\u00e9taires entre \u00e0 leur immeuble \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:18 > 0:19:30) [92%] : \r\nLa Maison de la Sagne, on la retrouve dans cette Exposition consacr\u00e9e \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, elle tient une bonne place dans une s\u00e9rie d'exemples de b\u00e2timents tr\u00e8s peu gourmand en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, on en parle beaucoup mais qu'est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:31 > 0:19:44) [98%] : \r\n\u00e7a part d'une r\u00e9partition \u00e9quitable des de la consommation d'\u00e9nergie, donc si on prend la consommation mondiale et qu'on divise par le nombre d'habitants, on arrive \u00e0 2000 watts par personne et \u00e7a implique en fait de r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie d'un facteur 3 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:44 > 0:19:54) [94%] : \r\nR\u00e9duire la consommation \u00e9lectrique par 3, cela semble utopique, les villes de l'Arc jurassien ont d\u00e9cid\u00e9 de relever le d\u00e9fi en commen\u00e7ant par assainir les b\u00e2timents publics, mais le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:54 > 0:20:07) [88%] : \r\nIl a toujours la question financi\u00e8re et vision parfois et souvent \u00e0 court terme qui qui emp\u00eache de vraiment r\u00e9aliser toutes les tous tous les investissements qui qui serait n\u00e9cessaire et finalement rentable sur un long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:07 > 0:20:15) [91%] : \r\nUne Exposition \u00e9quivalente a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e r\u00e9cemment en Suisse al\u00e9manique, il est aujourd'hui pr\u00e9sent\u00e9e aux \u00c9tats-Unis avec, \u00e0 chaque fois le m\u00eame objectif : convaincre les sceptiques par l'ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:17 > 0:20:36) [92%] : \r\nChaque dimanche, il sert la soupe aux auditeurs de la 1\u00e8re mais il aime aussi les feux de la rampe pour d\u00e9gainer la grosse artillerie contre les politiciens de tous poils et autres figures qui font l'actualit\u00e9, Thierry Meury signe \u00e0 lui tout seul, tous les textes de la Nouvelle Revue fribourgeoise Friberg humour au Karcher garantie bien s\u00fbr Thierry est avec nous pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nH\u00e9, bonjour Thierry Meury alors ce qu'on vous a sur ce plateau, on r\u00e9siste pas cette actualit\u00e9 fribourgeoise l'UDC qui va, qui d\u00e9cide de provoquer un second tour, co\u00fbte que co\u00fbte pour le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:21:16) [90%] : \r\nOui, alors effectivement c'est assez surprenant, \u00e0 plus forte raison qui l'a semble-t-il aucune chance, donc, et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s serein, \u00e7a va co\u00fbter de l'argent, mais enfin en m\u00eame temps on ne peut pas reprocher \u00e0 tous les politiques de co\u00fbter de l'argent \u00e0 la collectivit\u00e9, sinon il y en aurait plus voil\u00e0 voudrait plus faire leur m\u00e9tier, mais en m\u00eame temps c'est aussi le co\u00fbt de la d\u00e9mocratie, donc si il estime qu'il a une petite chance, on sait jamais ce qui peut se passer en 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:16 > 0:21:17) [91%] : \r\nD'accord, donc vous \u00eates plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:17 > 0:21:21) [73%] : \r\nLa m\u00e9decine, on nous devons donc \u00e7a c'est le a, que \u00e7a peut \u00eatre du vaisseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:21 > 0:21:40) [90%] : \r\nRien, mais enfin bon, on d\u00e9pense beaucoup d'argent pour des trucs encore plus inutile, donc, en l'occurrence, je pense que, effectivement, je ne sais pas ce qu'il y avait un autre candidat possible : peut-\u00eatre que s'il a \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge, je sais pas, mais en g\u00e9n\u00e9ral je ne m\u00e9nage pas l'UDC ou le savait mais il faudra attendre \u00e0 se tenir compte de tous les tenants et aboutissants en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:41 > 0:21:51) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates natif du Jura, je ne vois d'adoption \u00e9crire une revue comme \u00e7a 100 pourcent fribourgeoise c'est une vraie gageure, vous avez le don d'ubiquit\u00e9, o\u00f9 vous lisez beaucoup la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:22:30) [87%] : \r\nNon, mais de parle l'\u00e9mission dont vous parliez l\u00e0 c'est effectivement depuis des ann\u00e9es une revue de presse si possible plus romantique possible, en tout cas pas trop les Lehman aux centristes, donc je suis abonn\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 depuis des ann\u00e9es, je suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la politique dans toute la Suisse romande, d'ailleurs, et l\u00e0 il a suffi, en plus, bon, il y a, il y a quand m\u00eame pas mal de pointure nationale dans ce canton, l'oeuvre c'\u00e9tait hier il mais et consorts, qui sont des conseillers nationaux, voire d'candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux plus hautes fonctions, donc il y a, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 de la mati\u00e8re et puis apr\u00e8s il y a l\u00e0 la mati\u00e8re qui est finalement qui pourrait \u00eatre qui est d'actualit\u00e9 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:30 > 0:22:38) [90%] : \r\nEt puis autre collaboration avec l'\u00e9quipe de Free bug ne date pas de cette ann\u00e9e, mais enfin cette ann\u00e9e vous avez quand m\u00eame franchi le pas, vous prenez \u00e0 votre compte, tous les textes alors qu'est-ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:38 > 0:23:00) [89%] : \r\nBen c'est c'est Jean-Luc Normann qui est venu me trouver pour pour arriver \u00e0 \u00e7a parce que j'ai donn\u00e9 2, 3 coups de main ponctuel dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et puis l\u00e0, il avait envie de, de, de monter une revue Nord Imerys voil\u00e0 donc j'ai j'ai j'ai relev\u00e9 le d\u00e9fi, j'ai travaill\u00e9 beaucoup en collaboration avec lui et Michel Sapin, pied \u00e0 pied sketch par sketch et on on arrivait au \u00e0 ce produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:00 > 0:23:08) [84%] : \r\nAlors, une revue meurt Imerys, je vous propose de plonger dans cette cuv\u00e9e 2011 de Fribourg, on regarde ce sujet sign\u00e9 Laurent chaud bah et Karine r\u00e9side hors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:25 > 0:23:28) [88%] : \r\nIl faut faire \u00e7a parce que si c'est une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:28 > 0:23:31) [67%] : \r\nOn n'a pas le mot quant \u00e0 une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:33 > 0:23:46) [92%] : \r\nLa revue fribourgeoise version 2011 se compose d'un zeste d'accent Bolt une louche d'indispensables sarcasmes et comme la caricature ne survit pas sans une bonne brochette de personnalit\u00e9s, il y a le mot politique ou s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:47 > 0:23:50) [72%] : \r\nDes de plus parce qu'\u00e0 Fribourg, comment monsieur de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:52 > 0:24:08) [88%] : \r\nLes seuls ennemis, je me suis fait c'est les politiques qui en ont pas pass\u00e9 dans la revue il y a pas de liste d'attente, mais il y a des gens qui font savoir : tiens, je pense que son a \u00e9t\u00e9 mieux que je passe \u00e0 la place de il y en a un qui passe 12 fois dans la rue, c'est le fil rouge cette ann\u00e9e, alors que c'est plus un un homme politique sur le devant de la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:08 > 0:24:16) [91%] : \r\nDans la main de l'auteur, Thierry Meury, la plume ne tardent pas se transformer en lance- roquettes lorsqu'il s'en prend \u00e0 un certain conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:16 > 0:24:21) [81%] : \r\nCertains de ses camarades pr\u00e9tendent que rimait avec brillant une v\u00e9ritables locomotives \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:21 > 0:24:25) [87%] : \r\nD'autres poussent au contraire que Droopy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:26 > 0:24:30) [92%] : \r\nRessemblent plut\u00f4t \u00e0 une voiture balai et que c'est loin d'\u00eatre une lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:30 > 0:24:42) [85%] : \r\nBonjour, Jean de 3 personnes qui m'ont dit ou pour pour pour certains politiciens et il trouve que c'est tr\u00e8s dur, certains sont pas du tout d'accord avec \u00e7a, il voudrait qu'on dit m\u00eame qu'on enl\u00e8ve le texte carr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:43 > 0:24:50) [90%] : \r\nOn peut regretter que le texte n'est pas toujours coll\u00e9 Anne actualit\u00e9 mais le jeu des acteurs et la mise en sc\u00e8ne flatte la satire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:52 > 0:25:02) [85%] : \r\nIl faut que cette critique dans une revue s'y a pas de risque, c'est pas bon, il faut qu'il y ait du mouvement, hein, pas trop non plus pour pour faire oublier le texte, c'est le texte n'a pas, donc il faut \u00eatre sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:08 > 0:25:10) [69%] : \r\nBon, c'est \u00e9difiant, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:18 > 0:25:26) [94%] : \r\nAlors Thierry entre nous qu'est-ce qui vous attire tellement chez les politiciens et ce qu'il y a vraiment de quoi faire jubiler un humoriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:26 > 0:26:02) [86%] : \r\nBen c'est mon gagne-pain, d'abord c'est un probl\u00e8me toujours int\u00e9ress\u00e9, \u00e7a, \u00e7a se voit tout de suite, \u00e7a nourrit assez bien non et puis je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la politique depuis depuis tr\u00e8s jeune et et en fait ce sont c'est pas pouvoir un jour faire humoriste, les 2 sont crois\u00e9s les 2 carri\u00e8res se sont crois\u00e9s en quelque sorte, c'est 200 d'int\u00e9r\u00eat et gr\u00e2ce \u00e0 la soupe au et puis m\u00eal\u00e9 \u00e0 la fois l'humour et et il est le politique oh mais \u00e7a, \u00e7a fait du bien et puis c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre humoriste citoyen de s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la vie des gens en s'int\u00e9ressant \u00e0 nos hommes nous au politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:02 > 0:26:10) [83%] : \r\nIl y a pas mal de spectateurs, je crois qu'disent qu'ils retrouvent l'ambiance, la patte de la soupe pour vous c'est une une filiation assum\u00e9e vous inspirer du ton de la soupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:10 > 0:26:36) [88%] : \r\nBah, en l'occurrence je crois avoir un Style enfin bien marquer parfois d\u00e9nonc\u00e9 parce que trop m\u00e9chants parfois peut-\u00eatre m\u00eame grossier, vulgaire, je pense pas mais parfois je j'appelle un chat un chat effectivement lance- roquettes pour moi je entendu dans le reportage, bon voil\u00e0, ben \u00e7a c'est c'est vrai que c'est assez, c'est assez fort, souvent c'est assez m\u00e9chant mais finalement bon m\u00eame en rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:36 > 0:26:45) [87%] : \r\nOn est dans le reportage, les politiciens eu qui protestent, c'est ce que vous ne citez pas donc l'important c'est d'en \u00eatre, m\u00eame si on parle de en mal, c'est une forme de reconnaissance des trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:45 > 0:27:09) [87%] : \r\nEt donc, bien s\u00fbr, dans toutes les revues, la revue de Gen\u00e8ve pendant des ann\u00e9es, ce qui nous a le plus la gueule \u00e0 \u00e0 l'entracte pour la fin du spectacle, c'est s\u00fbr qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 parce que c'est une fa\u00e7on de ne pas exister, en quelque sorte, ce qui est le pire pour eux parce qu'il se croit utile, donc l\u00e0 c'est pareil, mais je crois que son plus bless\u00e9s, certains qui qui sont venus, comme le disait Brigitte Giraud tout \u00e0 l'heure, effectivement, il y a des attaques assez assez dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:09 > 0:27:17) [89%] : \r\nEt puis vous avez, vous, vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous et aux par exemple vous, affaires de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise, on peut rire de tout, y compris de sujets graves comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:18 > 0:27:42) [85%] : \r\nBien s\u00fbr, bon, en l'occurrence on n'attrape pas forc\u00e9ment mis les les cur\u00e9s en accusation mais on a, on a relat\u00e9 quand m\u00eame hein, le probl\u00e8me de Nicolas, des tee-shirts, il n'y a fait de la peine dans son dioc\u00e8se \u00e0 faire respecter l'ordre et et qui a d\u00fb le pauvre avoir affaire \u00e0 \u00e0 vous, journalistes, plus d'une fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour justifier D des actes assez grave, donc une une phrase elle en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:42 > 0:28:00) [92%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien merci beaucoup Thierry Meury on rappelle donc que Free 2011, c'est jusqu'au 4 d\u00e9cembre Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre le bilboquet \u00e0 Fribourg et puis puisqu'on est dans la saison des revues, on signale aussi la Revue de Cuche et Barbezat Saxon puis Neuch\u00e2tel \u00e0 partir de fin novembre et la traditionnelle revue genevoise qui en ce moment au Casino th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, mais c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:01 > 0:28:24) [95%] : \r\nEt cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent avec la sortie aujourd'hui du film \u00e0 fraude Olowski 5 ans d'enqu\u00eate ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires au r\u00e9alisateur allemand Cyril Tuschi pour dresser le portrait de l'ex- magnat russe du p\u00e9trole qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2010 \u00e0 14 ans de prison en Sib\u00e9rie pour vol de p\u00e9trole et blanchiment d'argent, Mikha\u00efl Khodorovski qui est aussi consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux observateurs comme un ennemi personnel de Vladimir Poutine et Manu Payet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:25 > 0:28:27) [71%] : \r\nLa lumi\u00e8re et je me donne conspuent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:30 > 0:29:03) [92%] : \r\nKhodorkovski pourrait \u00eatre le h\u00e9ros d'un drame antique dans la Russie contemporaine, le film suit les mues successives de ce g\u00e9nie des \u00e9checs \u00e0 multiples facettes, il est pass\u00e9 de jeunes mod\u00e8le du syst\u00e8me sovi\u00e9tique a entrepreneur milliardaire ch\u00e9ri de la classe politique russe et des investisseurs occidentaux pour incarner maintenant le rival d\u00e9chu qui a os\u00e9 d\u00e9fier Vladimir Poutine avec une question lancinante : pourquoi Khodorkovsky est-il revenu en Russie, alors qu'il savait qu'il serait emprisonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:06 > 0:29:08) [55%] : \r\nPas correct tout prisonnier sto\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:08 > 0:29:23) [91%] : \r\nEn allant en prison, il a fait quelque chose d'h\u00e9ro\u00efque que personne n'aurait jamais on sait faire, d'autres auraient quitt\u00e9 le pays avec leurs millions, c'est pourquoi ce personnage m'int\u00e9resser pour quelqu'un de logique, il a fait quelque chose d'autre totalement illogique en retournant en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:24 > 0:29:34) [89%] : \r\nProchain non non au pour les besoins de son enqu\u00eate, Cyril Tuschi rencontr\u00e9 70 t\u00e9moins, dont la m\u00e8re de Khodorkovski, sa premi\u00e8re \u00e9pouse, son fils et le chef de sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:36 > 0:29:40) [83%] : \r\n9 et \u00e0 ce moment-l\u00e0 qui nous l\u00e0 qui m'a quand m\u00eame termin\u00e9 tout un vote Monsieur Pasqua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:41 > 0:29:58) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Kremlin, silence radio, une des forces du film et d'avoir aussi le point de vue du protagoniste lui- m\u00eame \u00e0 travers sa relation \u00e9pistolaire et une interview avec le r\u00e9alisateur, une enqu\u00eate sous pression qui n\u00e9cessite \u00e0 5 ans de t\u00e9nacit\u00e9 un horodateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:58 > 0:30:09) [92%] : \r\nMaintenant, je sais que tous les t\u00e9l\u00e9phones et les e-mails ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, personne ne nous a physiquement menac\u00e9, j'en suis heureux car sinon j'aurais arr\u00eat\u00e9 de faire ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:09 > 0:30:24) [86%] : \r\nF. F. : \u00e0 vous de Stop au projet soutenu par des images d'animation Khodorovski est un film fascinant qui pose une lumi\u00e8re courageuse sur le pouvoir de Vladimir Poutine \u00e0 4 mois des prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Russie pendant que moi, il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:24 > 0:30:46) [93%] : \r\nEt prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Couleurs locales qui ce soir s'int\u00e9resse \u00e0 la col\u00e8re des producteurs romands de colza d\u00e8s le 1er janvier ils devront fermer leur usine de transformation de colza en biodiesel ce qui leur permettait depuis 16 ans d'\u00e9couler leur surplus trop polluant estiment, aujourd'hui, est la conf\u00e9d\u00e9ration qui a d\u00e9cid\u00e9 de les soumettre \u00e0 la taxe sur les carburants, c'est \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional en attendant une excellente journ\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:46 > 0:30:50) [91%] : \r\nEt puis, dans un instant, la couleur du ciel avec Dominique passer un bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:06 > 0:31:10) [69%] : \r\nDe formation en continu c'est s\u00fbret\u00e9 Esther info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-11-16T12:57:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1111343372", "durationSec": 124, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Nyon : 20111116, les employ\u00e9s de Novartis ont entam\u00e9 une petite gr\u00e8ve d'avertissement suite \u00e0 l'absence de r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Novartis JIMENEZ Joe \u00e0 leur revendication que leur d\u00e9l\u00e9gation de n\u00e9gociation puisse le rencontrer. Le groupe pharmaceutique b\u00e2lois Novartis a annonc\u00e9 la fermeture de son entreprise dans le canton et la suppression de 2000 emplois dont plus de la moiti\u00e9 en Suisse.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'33\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'04\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1319262", "1319263", "1319264"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343373", "durationSec": 106, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111116 et archives, manifestation d'une centaine de laborantins et de nettoyeurs employ\u00e9s de l'h\u00f4pital HUG, ainsi que du syndicat SSP qui se sont rassembl\u00e9s devant l'H\u00f4tel de ville pour obtenir un entretien avec le Conseil d'Etat. En gr\u00e8ve depuis une semaine, ils demandent des hausses de salaire qui leur sont refus\u00e9es, alors que les aides-soignantes viennent de d\u00e9cider de mettre fin \u00e0 leur gr\u00e8ve.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'04\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'46\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1319292", "1319293", "1319294"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343374", "durationSec": 30, "title": "11.11.16", "excerpt": "* La Sagne, Del\u00e9mont : 2011116, l'exposition itin\u00e9rante \"Mission possible: L'habitat de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts\", pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont, d\u00e9taille 21 projets d'architecture durable, issus de toute la Suisse et explique la vision  de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts et les implications d'une telle d\u00e9marche pour les individus et les collectivit\u00e9s.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343375", "durationSec": 160, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Lisbonne : 20111115, victoire de l'\u00e9quipe nationale du Portugal, qui a battu la Bosnie sur le score de 6 buts \u00e0 2, lors du match de barrage retour des \u00e9liminatoires de l'Euro 2012 de football\n* Dublin : 20111115, match nul entre l'\u00e9quipe nationale d'Irlande et d'Estonie, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 1, lors du match de barrage retour des \u00e9liminatoires de l'Euro 2012 de football.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "SAGNE, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "sequenceIds": ["1319297", "1319298"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343376", "durationSec": 131, "title": "11.11.16", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343377", "durationSec": 120, "title": "11.11.16", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343378", "durationSec": 62, "title": "11.11.16", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN", "LISBONNE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1319312", "1319313"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343379", "durationSec": 26, "title": "11.11.16", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1111899965", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nGROSJEAN, Thierry, chef D\u00e9partement de l'\u00e9conomie neuch\u00e2telois (transfert des requ\u00e9rants d'asile dans les locaux de l'H\u00f4pital psychiatrique de Perreux,  remercie les communes)", "id": "899964"}, {"internalArchiveId": "GS1111899966", "summary": "PLATEAU :\r\nMEURY, Thierry, humoriste (2e tour aux \u00e9lections pour Conseil d'Etat   fribourgeois, a \u00e9crit texte de la revue \"Fribug: Revue 2011\", la politique,  rire de tout).", "id": "899965"}, {"internalArchiveId": "GS1111319263", "summary": "LMM01, XVM01\r\n18:59.00\r\nNyon : ext, divers plans employ\u00e9s de Novartis en gr\u00e8ve rassembl\u00e9s / itw MIRA, Nicola, ouvrier (\"faire comprendre \u00e0 Joe Jimenez qu'on ne rigole plus\") / itw RODRIGUEZ, Celio, repr\u00e9sentant personnel Novartis (\"on n'est pas consid\u00e9r\u00e9 par la direction de Novartis\") / divers plans GNOS, Serge, secr\u00e9taire syndical Unia B\u00e2le, et DEFFERRARD, Yves, responsable syndicat Unia Vaud, animant  assembl\u00e9e et employ\u00e9s \u00e9coutant / itw GNOS, Serge (assembl\u00e9e du personnel avec coll\u00e8gues b\u00e2lois le 20111117). restructuration de l'entreprise, licenciement, industrie pharmaceutique ", "id": "1319262", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LICENCIEMENT", "SYNDICAT", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualCorporations": ["UNIA", "NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319264", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:19.19\r\nNyon, diverses s\u00e9quences : ext, divers plans DEFFERRARD, Yves, responsable  syndicat Unia Vaud, et employ\u00e9s de Novartis en gr\u00e8ve rassembl\u00e9s   scandant slogans / itw BARMETTLER, Philippe, employ\u00e9 Novartis (\"\u00eatre   solidaire\") / itw PARNISARI, Pascale, employ\u00e9e Novartis (\"vraiment r\u00e9volt\u00e9s\") / divers plans MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, et DEFFERRARD, Yves de dos animant assembl\u00e9e et employ\u00e9s applaudissant ou \u00e9coutant / itw  SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise (rapport de force en  faveur de Novartis) / employ\u00e9s de Novartis votant \u00e0 main lev\u00e9e.     restructuration de l'entreprise, licenciement, industrie pharmaceutique ", "id": "1319263", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LICENCIEMENT", "SYNDICAT", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "visualCorporations": ["UNIA", "NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319265", "summary": " Lausanne : divers plans LEUBA, Philippe, chef D\u00e9partement vaudois de  l'int\u00e9rieur, \u00e9crivant \u00e0 son bureau (6\") / itw LEUBA, Philippe (n\u00e9gociation sera difficile). restructuration de l'entreprise, licenciement, industrie pharmaceutique Novartis.", "id": "1319264", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319293", "summary": "LMM01, XVM01\r\n19:01.13\r\nGen\u00e8ve-ville, ext H\u00f4tel de ville : divers plans laborantins et nettoyeurs de l'h\u00f4pital HUG manifestant en scandant slogans et brandissant pancartes /  document communiqu\u00e9 des HUG sur plainte d\u00e9pos\u00e9e contre laborantins en gr\u00e8ve / itw MUGNY, Yves, secr\u00e9taire syndical SSP -VPOD (intimidation). manifestation politique, gr\u00e8ve, personnel hospitalier ", "id": "1319292", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PERSONNEL HOSPITALIER", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SSP", "HUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319294", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:21.30\r\nGen\u00e8ve-ville, ext H\u00f4tel de ville : divers plans aides-soignantes de l'h\u00f4pital HUG manifestant en scandant slogans et brandissant pancartes (11\") / itw  CATTANI, Manuela, syndicat SIT (ont obtenu un bon accord) / divers plans  laborantins et nettoyeurs des HUG manifestant en scandant slogans et   brandissant pancartes et MUGNY, Yves, secr\u00e9taire syndical SSP -VPOD, parlant dans porte-voix (19\") / itw MUGNY, Yves (\"criminalis\u00e9s\" sur la question du  sang). manifestation politique, gr\u00e8ve, personnel hospitalier ", "id": "1319293", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PERSONNEL HOSPITALIER", "SYNDICAT", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SSP", "HUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319295", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, int h\u00f4pital HUG : pancartes de gr\u00e8ve des laborantins et des nettoyeurs / itw GRUSON, Bernard, directeur HUG (poches de sang) / pano gauche droite ext b\u00e2timent HUG (9\"). personnel hospitalier.", "id": "1319294", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "PERSONNEL HOSPITALIER", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GRUSON, BERNARD"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319298", "summary": "19:11.25\r\nLa Sagne : divers plans ext b\u00e2timent r\u00e9nov\u00e9 avec isolation suppl\u00e9mentaire sur sa fa\u00e7ade / itw RENAUD, Pierre, directeur Planair concepteur r\u00e9novations (isolation de la maison, les fen\u00eatre, l'assainissement des immeubles prend du retard) / int b\u00e2timent, divers plans ventilation centrale et fen\u00eatres / divers plans RENAUD, Pierre \u00e9crivant \u00e0 son bureau (14\"). isolation thermique   \u00e9conomie d'\u00e9nergie ", "id": "1319297", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "ISOLATION THERMIQUE"], "visualGeographicals": ["SAGNE, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319299", "summary": " Del\u00e9mont : divers plans visiteurs visitant exposition \"Mission possible:  L'habitat de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts\" / itw COSANDEY, Anne-Claude, responsable exposition \"Mission possible: L'habitat de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts\"    (r\u00e9partition \u00e9quitable de la consommation d'\u00e9nergie) / BRULHART, Pierre,  conseiller municipal Del\u00e9mont (question financi\u00e8re). exposition th\u00e9matique  \u00e9conomie d'\u00e9nergie.", "id": "1319298", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319313", "summary": "19:08.04\r\nLisbonne, stade Luz : divers plans des 6 buts de l' \u00e9quipe nationale du  Portugal marqu\u00e9s face \u00e0 la Bosnie par CRISTIANO RONALDO 2 buts, NANI,   POSTIGA, Helder 2 buts et sur coup franc par VELOSO, Miguel, footballeurs.  Euro (football) ", "id": "1319312", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["LISBONNE"], "visualPersons": ["CRISTIANO RONALDO"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319314", "summary": "19:08.48\r\nDublin, stade Arena : divers plans but de l' \u00e9quipe nationale d'Irlande  marqu\u00e9 par WARD, Stephan, footballeur / divers plans but de l'Estonie marqu\u00e9 par VASSILJEV, Konstantin, footballeur / joie des supporters irlandais. Euro (football).", "id": "1319313", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["DUBLIN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "554582", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095968", "position": "01"}}, {"id": "554581", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125004", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264155", "internalArchiveId": "GE1111264156", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.11.16", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 1110, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3589143", "imageURL": "http://www.rts.ch/3589146.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales du 16 November 2011", "Etoy (VD): mille producteurs de colza r\u00e9unis pour fabriquer du biocarburant voient leur usine menac\u00e9e", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Tendi Sherpa est guide \u00e0 Katmandou (N\u00e9pal) et il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour participer en Valais \u00e0 un cours de sauvetage en conditions extr\u00eames", "Elections f\u00e9d\u00e9rales / Fribourg: l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans la course, malgr\u00e9 un score moyen au premier tour", "Reportage dans un camp de gym militaire orchestr\u00e9 par des coups de sifflet et des punitions", "Les requ\u00e9rants d'asile du canton de Neuch\u00e2tel vont cohabiter avec les pensionnaires de l'H\u00f4pital psychiatrique de Perreux", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ces agriculteurs se sont r\u00e9unis mercredi pour tenter de sauver leur projet.", "Ag\u00e9 28 ans, il a d\u00e9j\u00e0 gravi l'Everest neuf fois.", "Les agrariens y croient et les autres partis comptent sur leurs alliances pour faire la diff\u00e9rence.", "Le Conseil d'Etat va transf\u00e9rer dans ces b\u00e2timents les requ\u00e9rants h\u00e9berg\u00e9s dans l'abri PC de La Chaux-de-Fonds, et une partie de ceux log\u00e9s dans les centres permanents de Couvet et Fontainemelon."], "variantIds": ["ece-3481401", "ece-3481400", "ece-3481023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["18:58:01:06  18:58:17:15\r\n...\r\n\r\n18:58:17:21  18:58:24:11\r\n Les producteurs de colza faisant \r\ndu biocarburant sont en difficult\u00e9.\r\n\r\n18:58:24:16  18:58:28:04\r\nLes normes f\u00e9d\u00e9rales se sont durcies.\r\n\r\n18:58:28:16  18:58:31:12\r\n         Allez, allez !\r\n            Pompez !\r\n\r\n18:58:31:17  18:58:33:11\r\n        Serre les mains.\r\n\r\n18:58:33:16  18:58:36:23\r\nLes pompes comme \u00e0 l'\u00e9cole de recrue.\r\n\r\n18:58:37:04  18:58:39:14\r\n  Ils sont pr\u00eats \u00e0 payer pour \u00e7a.\r\n\r\n18:58:39:19  18:58:43:20\r\n    Les cours de gym militaire\r\n          sont tendance.\r\n\r\n18:58:44:14  18:58:47:00\r\nTendi Sherpa est venu de Katmandou..\r\n\r\n18:58:47:05  18:58:54:15\r\n          ..pour suivre\r\n un cours de sauvetage en Valais.\r\n\r\n18:58:54:20  18:58:59:23\r\nSi on \u00e9coute les professionnels,\r\n       ce n'est pas dur.\r\n\r\n18:59:02:11  18:59:04:18\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:04:23  18:59:06:17\r\n   Il y aura un second tour..\r\n\r\n18:59:06:22  18:59:09:23\r\n        ..pour l'\u00e9lection\r\n au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n18:59:10:04  18:59:13:17\r\n L'UDC se lance dans la course,\r\n   malgr\u00e9 un 1er tour moyen.\r\n\r\n18:59:13:22  18:59:20:03\r\nLes autres partis comptent sur leurs\r\nalliances pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n18:59:22:03  18:59:24:19\r\n Le peuple doit pouvoir choisir.\r\n\r\n18:59:25:07  18:59:26:17\r\n      Et le peuple choisira.\r\n\r\n18:59:26:22  18:59:30:09\r\n      L'UDC P-A.Page repart\r\n\u00e0 la conqu\u00eate du Conseil d'Etat,..\r\n\r\n18:59:30:13  18:59:34:11\r\n..malgr\u00e9 sa 10\u00e8me place au 1er tour.\r\n\r\n18:59:35:00  18:59:37:09\r\n      C'est un pari risqu\u00e9,\r\n       mais c'est un pari.\r\n\r\n18:59:37:13  18:59:39:01\r\n         C'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n18:59:39:07  18:59:43:12\r\n           Je souhaite\r\nque les Fribourgeois comprennent.\r\n\r\n18:59:44:19  18:59:48:22\r\n     Il y aura neuf candidats\r\n        pour sept places.\r\n\r\n18:59:49:03  18:59:57:22\r\n   Les cinq sortants, M.Garnier,\r\n  M.Ropraz, P-A.Page et P-O.Nobs.\r\n\r\n18:59:58:03  19:00:02:16\r\n    Au centre, le PDC et le PLR\r\n     appellent \u00e0 voter group\u00e9.\r\n\r\n19:00:03:05  19:00:05:11\r\nNous sommes partis sur le principe..\r\n\r\n19:00:05:15  19:00:15:16\r\n  ..d'une recommandation de vote\r\nr\u00e9ciproque entre le PLR et le PDC.\r\n\r\n19:00:16:06  19:00:21:17\r\nA gauche, on compte sur une alliance\r\n          PS, Verts, PCS.\r\n\r\n19:00:22:05  19:00:25:23\r\n    L'objectif \u00e9tait d'avoir\r\n    ce 3\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:00:26:04  19:00:37:06\r\n M.Garnier est tr\u00e8s bien plac\u00e9e\r\n   pour r\u00e9aliser cet exploit.\r\n\r\n19:00:38:12  19:00:41:10\r\n      M\u00eame si les pronostics\r\n      la donnent perdante,..\r\n\r\n19:00:41:14  19:00:44:11\r\n       ..l'UDC est l\u00e9gitime\r\n     pour continuer le combat.\r\n\r\n19:00:44:16  19:00:48:00\r\n    Mais l'UDC devra faire fort\r\n    pour inverser la tendance.\r\n\r\n19:00:48:05  19:00:53:23\r\n    Elle devra ratisser large\r\npour faire vaciller les alliances.\r\n\r\n19:00:54:05  19:00:58:07\r\n Selon la chancellerie cantonale,\r\n l'\u00e9lection co\u00fbtera 420'000 frs.\r\n\r\n19:00:58:11  19:01:01:21\r\n      Verdict le 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:01:03:11  19:01:07:21\r\n L'an prochain, les requ\u00e9rants \r\nd'asile du canton de Neuch\u00e2tel..\r\n\r\n19:01:08:02  19:01:12:19\r\n..seront accueillis sur le site de \r\nl'h\u00f4pital psychiatrique de Perreux.\r\n\r\n19:01:13:00  19:01:18:13\r\n La question de la cohabitation\r\n            se pose.\r\n\r\n19:01:20:03  19:01:22:20\r\n        Ces locaux seront \r\n       bient\u00f4t d\u00e9saffect\u00e9s.\r\n\r\n19:01:23:02  19:01:26:11\r\n  Ici, une centaine de requ\u00e9rants\r\n    emm\u00e9nageront l'an prochain.\r\n\r\n19:01:26:15  19:01:30:18\r\nMais d'autres b\u00e2timents de Perreux \r\nrestent consacr\u00e9s \u00e0 la psychiatrie.\r\n\r\n19:01:31:07  19:01:33:16\r\n      Ce b\u00e2timent est vide\r\n     depuis quelques temps.\r\n\r\n19:01:33:21  19:01:40:05\r\nCelui-ci est d\u00e9saffect\u00e9, celui-ci\r\nest encore occup\u00e9 et le restera.\r\n\r\n19:01:40:10  19:01:44:06\r\n      Ici, on devra mettre\r\n  une s\u00e9paration pour \u00e9viter..\r\n\r\n19:01:44:11  19:01:48:06\r\n  ..qu'il y ait trop de passage\r\n      entre les migrants..\r\n\r\n19:01:48:11  19:01:52:21\r\n  ..et les personnes du centre\r\n  neuch\u00e2telois de psychiatrie.\r\n\r\n19:01:53:10  19:01:57:20\r\n  Pas s\u00fbr qu'une cl\u00f4ture suffise \u00e0\r\nr\u00e9gler les probl\u00e8mes de cohabitation.\r\n\r\n19:01:58:01  19:02:01:06\r\nMais voil\u00e0: le nombre de requ\u00e9rants\r\n         dans le canton..\r\n\r\n19:02:01:11  19:02:05:14\r\n  ..a grimp\u00e9 de 40 % cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:02:05:20  19:02:10:00\r\nLes centres d'accueils sont satur\u00e9s.\r\n\r\n19:02:10:05  19:02:13:05\r\n         Tout pr\u00e8s de l\u00e0,\r\n     les autorit\u00e9s de Boudry..\r\n\r\n19:02:13:10  19:02:16:01\r\n     ..ont appris la nouvelle\r\n        il y a deux jours.\r\n\r\n19:02:16:11  19:02:18:18\r\n           Nous devons\r\n    nous montrer solidaires..\r\n\r\n19:02:18:23  19:02:22:06\r\n       ..mais nous devons\r\n      avoir des exigences.\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:32:00\r\nDe fa\u00e7on \u00e0 pouvoir agir rapidement\r\n si les choses devaient d\u00e9border.\r\n\r\n19:02:32:16  19:02:36:09\r\n  Ca va poser des inconv\u00e9nients\r\n        aux gens du coin.\r\n\r\n19:02:36:14  19:02:41:22\r\n    -S'ils sont l\u00e0, il faudra\r\nles accepter, que faire d'autre ?\r\n\r\n19:02:42:03  19:02:44:22\r\n         Mais je trouve\r\n     qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:02:45:03  19:02:48:23\r\n  Des jeunes vou\u00e9s \u00e0 rester l\u00e0,\r\n        \u00e0 ne rien faire.\r\n\r\n19:02:49:05  19:02:52:21\r\n         C'est tragique.\r\n\r\n19:02:53:02  19:03:00:11\r\n  -Il faut accepter la d\u00e9tresse\r\ndes gens et trouver des solutions.\r\n\r\n19:03:01:00  19:03:03:12\r\n    Les derniers pensionnaires\r\n         psychiatriques..\r\n\r\n19:03:03:18  19:03:05:17\r\n   ..quitteront Perreux en 2015.\r\n\r\n19:03:05:22  19:03:09:19\r\n La question de l'h\u00e9bergement des\r\nrequ\u00e9rants se posera de nouveau,..\r\n\r\n19:03:10:00  19:03:14:15\r\n..puisque l'Etat donnera une nouvelle\r\n    affectation \u00e0 ces b\u00e2timents.\r\n\r\n19:03:16:17  19:03:18:03\r\n    Voici les informations..\r\n\r\n19:03:18:08  19:03:22:10\r\n    ..que nous avons retenues\r\n   dans l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:03:23:20  19:03:26:16\r\n           Les employ\u00e9s\r\n de l'usine Novartis de Prangins..\r\n\r\n19:03:26:21  19:03:29:05\r\n ..ont observ\u00e9 une gr\u00e8ve ce matin.\r\n\r\n19:03:29:15  19:03:32:14\r\n   On voulait que le directeur\r\n        nous garantisse..\r\n\r\n19:03:32:20  19:03:35:15\r\n     ..que les propositions \r\n    seront prises au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:03:35:21  19:03:39:02\r\n       Dans le communiqu\u00e9\r\ndu Conseil d'Etat, le directeur..\r\n\r\n19:03:39:07  19:03:42:22\r\n  ..et le pr\u00e9sident du conseil\r\n d'administration s'y engagent.\r\n\r\n19:03:43:09  19:03:46:10\r\n      Le personnel a ensuite\r\n     suspendu son mouvement..\r\n\r\n19:03:46:14  19:03:50:13\r\n ..apr\u00e8s avoir obtenu que Novartis\r\n    examine ses propositions..\r\n\r\n19:03:50:18  19:03:53:06\r\n      ..pour sauver le site.\r\n\r\n19:03:53:11  19:03:55:12\r\n           La fermeture\r\n      n'est pas irr\u00e9vocable..\r\n\r\n19:03:55:17  19:03:59:22\r\n       ..selon le directeur\r\n       de Novartis Suisse.\r\n\r\n19:04:00:17  19:04:03:17\r\n  A Gen\u00e8ve, les aides-soignantes\r\n       arr\u00eatent leur gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:03:22  19:04:05:09\r\n   Le Conseil d'Etat a accept\u00e9..\r\n\r\n19:04:05:13  19:04:08:03\r\n          ..de r\u00e9\u00e9valuer\r\n   leurs conditions salariales.\r\n\r\n19:04:08:09  19:04:11:23\r\n    Pour les nettoyeurs et les\r\n  laborantins, la gr\u00e8ve continue.\r\n\r\n19:04:12:04  19:04:16:04\r\n La direction a d\u00e9pos\u00e9 une plainte\r\n p\u00e9nale contre les laborantins,..\r\n\r\n19:04:16:09  19:04:19:01\r\n    ..accus\u00e9s de ne pas assurer\r\n        le service minimum.\r\n\r\n19:04:19:07  19:04:20:12\r\n        Le syndicat r\u00e9fute.\r\n\r\n19:04:20:22  19:04:24:05\r\n      Le directeur essaye\r\nde criminaliser notre mouvement.\r\n\r\n19:04:24:10  19:04:27:14\r\n Il veut faire peur au personnel\r\n      pour casser la gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:27:19  19:04:29:22\r\n  Ils ne veulent pas n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:04:30:09  19:04:31:23\r\n    Les laborantins r\u00e9clament..\r\n\r\n19:04:32:05  19:04:35:22\r\n   ..une r\u00e9\u00e9valuation salariale\r\n et une meilleure reconnaissance.\r\n\r\n19:04:36:14  19:04:39:02\r\n        F.Troillet revient\r\n        \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:04:39:07  19:04:43:11\r\n       Le champion du monde\r\n de ski-alpinisme avait annonc\u00e9..\r\n\r\n19:04:43:15  19:04:45:20\r\n      ..sa retraite sportive.\r\n\r\n19:04:46:01  19:04:49:07\r\n     Il voulait se consacrer\r\n   \u00e0 des \u00e9tudes dans le social.\r\n\r\n19:04:49:11  19:04:54:08\r\nA 30 ans, apr\u00e8s un break d'un an, \r\nil revient plus motiv\u00e9 que jamais.\r\n\r\n19:04:54:12  19:04:59:15\r\n       Objectif principal:\r\n la patrouille des glaciers 2012.\r\n\r\n19:05:00:04  19:05:03:02\r\n     J'aime la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:05:03:07  19:05:08:01\r\n  Je me r\u00e9jouis de recommencer.\r\n\r\n19:05:08:22  19:05:11:09\r\n           La tour Taoua\r\n    reste \u00e0 l'\u00e9tat de maquette.\r\n\r\n19:05:11:13  19:05:16:11\r\n   L'ex\u00e9cutif lausannois se donne\r\n6 mois pour retravailler le projet..\r\n\r\n19:05:16:16  19:05:21:21\r\n..avant de le pr\u00e9senter au Conseil\r\n   communal et \u00e0 la population.\r\n\r\n19:05:22:03  19:05:26:17\r\nOn reproche \u00e0 ce projet de n'avoir\r\n  qu'une vocation commerciale..\r\n\r\n19:05:26:23  19:05:33:08\r\n  ..alors que l'offre de logement\r\n         est insuffisante.\r\n\r\n19:05:36:05  19:05:40:02\r\n   Mille producteurs de colza\r\n      devaient se r\u00e9unir..\r\n\r\n19:05:40:08  19:05:45:08\r\n  ..pour faire du biocarburant.\r\n\r\n19:05:45:13  19:05:48:21\r\n          Mais leur usine\r\ndans le canton de Vaud est menac\u00e9e.\r\n\r\n19:05:49:02  19:05:51:19\r\n      Les normes f\u00e9d\u00e9rales\r\n        se sont durcies.\r\n\r\n19:05:52:00  19:05:56:13\r\n       Ils se sont r\u00e9unis\r\n    pour sauver leur projet.\r\n\r\n19:05:58:10  19:06:03:06\r\n         Ici, on r\u00e9fl\u00e9chit\r\n   \u00e0 l'avenir des biocarburants.\r\n\r\n19:06:03:11  19:06:07:19\r\n   Les producteurs de cette salle\r\nfont partie d'une exp\u00e9rience pilote.\r\n\r\n19:06:08:00  19:06:12:08\r\n      D\u00e8s 2012, ils paieront\r\n   des taxes sur les carburants.\r\n\r\n19:06:12:23  19:06:15:19\r\n      Vous \u00eates agriculteur.\r\n\r\n19:06:16:00  19:06:18:13\r\n        Vous faites partie \r\n       de ces agriculteurs..\r\n\r\n19:06:18:18  19:06:21:21\r\n      ..qui ont voulu tenter\r\n    l'aventure du biocarburant.\r\n\r\n19:06:22:02  19:06:24:22\r\n           Une aubaine\r\n   qui se transforme en peine ?\r\n\r\n19:06:25:11  19:06:29:09\r\n         Nous trouvions\r\n    un d\u00e9bouch\u00e9 int\u00e9ressant..\r\n\r\n19:06:29:13  19:06:32:05\r\n..pour notre production de colza.\r\n\r\n19:06:32:10  19:06:37:01\r\n On ma\u00eetrisait notre production.\r\n\r\n19:06:37:14  19:06:41:14\r\n       Vous allez \u00eatre tax\u00e9\r\n   comme les \u00e9nergies fossiles ?\r\n\r\n19:06:42:03  19:06:46:21\r\n   Depuis 3 ans, on nous impose\r\nde faire un \u00e9cobilan restrictif..\r\n\r\n19:06:47:02  19:06:51:07\r\n        ..et qui d\u00e9montre\r\n    que l'activit\u00e9 agricole..\r\n\r\n19:06:51:11  19:06:58:19\r\n  ..ne respecte pas les exigences\r\nenvironnementales de cet \u00e9cobilan.\r\n\r\n19:06:59:00  19:07:03:11\r\n      C'est une aberration\r\n  car toute activit\u00e9 agricole..\r\n\r\n19:07:03:16  19:07:09:07\r\n      ..a un impact n\u00e9gatif\r\n      sur l'environnement.\r\n\r\n19:07:09:21  19:07:14:02\r\n    Vous allez devoir arr\u00eater ?\r\n\r\n19:07:14:15  19:07:21:06\r\nOn est en attente d'une prolongation\r\n    de production de biodiesel.\r\n\r\n19:07:21:11  19:07:26:17\r\n      Cette prolongation doit\r\n\u00eatre d\u00e9livr\u00e9e avant le 31 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:07:26:22  19:07:30:21\r\n    Sinon, on devra arr\u00eater.\r\n\r\n19:07:31:02  19:07:34:21\r\n      Pour vous, \u00e7a signifie\r\n   une \u00e9norme diversification ?\r\n\r\n19:07:35:11  19:07:40:20\r\nC'est une \u00e9rosion de nos d\u00e9bouch\u00e9s.\r\n\r\n19:07:41:01  19:07:43:15\r\n     C'\u00e9tait une petite part\r\n         de nos revenus.\r\n\r\n19:07:43:20  19:07:49:01\r\nCa permettait d'avoir une ma\u00eetrise\r\n       de notre production.\r\n\r\n19:07:49:06  19:07:56:06\r\n    On va voir comment se passe\r\ncette exp\u00e9rience collective, \u00e0 Etoy.\r\n\r\n19:07:56:23  19:08:01:01\r\n      -Ici, 24 heures sur 24,\r\n  on presse des graines de colza.\r\n\r\n19:08:01:06  19:08:04:14\r\n         La transformation\r\n     de l'huile en carburant..\r\n\r\n19:08:04:19  19:08:08:01\r\n       ..se passe plus loin.\r\n\r\n19:08:08:06  19:08:10:18\r\n       En quelques heures,\r\n     l'huile est transform\u00e9e.\r\n\r\n19:08:11:06  19:08:13:17\r\n      La partie sup\u00e9rieure \r\n      c'est du biodiesel,..\r\n\r\n19:08:13:22  19:08:20:06\r\n     ..la partie inf\u00e9rieure\r\n  c'est la glyc\u00e9rine d\u00e9cant\u00e9e.\r\n\r\n19:08:20:21  19:08:25:11\r\nCe centre de transformation produit\r\n     3 mios de litres par an.\r\n\r\n19:08:25:15  19:08:29:11\r\n      Le 31 d\u00e9cembre l'usine\r\n  devrait stopper sa production.\r\n\r\n19:08:29:17  19:08:32:18\r\n      La fin d'une aventure \r\n      g\u00e9r\u00e9e par les paysans.\r\n\r\n19:08:33:06  19:08:38:01\r\nJe suis agriculteur, mais toujours\r\naim\u00e9 la technique et la m\u00e9canique.\r\n\r\n19:08:38:06  19:08:43:04\r\nJe suis responsable de production\r\n          depuis 2005.\r\n\r\n19:08:43:17  19:08:47:02\r\n     Au comit\u00e9 d'Eco Energy,\r\n  c'est le branle-bas de combat.\r\n\r\n19:08:47:07  19:08:51:10\r\nLa menace de taxe sur leur biodiesel\r\n       planait depuis 3 ans.\r\n\r\n19:08:52:00  19:08:55:17\r\n-Vous \u00e9tiez pionniers, aujourd'hui\r\n    vous \u00eates des pestif\u00e9r\u00e9s ?\r\n\r\n19:08:55:22  19:08:57:12\r\n             Un peu.\r\n\r\n19:08:57:18  19:09:04:10\r\n     On fait l'amalgame avec la\r\nd\u00e9forestation due aux biocarburants.\r\n\r\n19:09:04:14  19:09:18:04\r\nOn est englob\u00e9s dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:09:18:19  19:09:21:19\r\n      Les 1'000 producteurs\r\n   concern\u00e9s seront d\u00e9sormais..\r\n\r\n19:09:22:00  19:09:23:19\r\n   ..\u00e0 la merci des n\u00e9gociants.\r\n\r\n19:09:24:00  19:09:28:08\r\nIls continueront surtout \u00e0 cultiver\r\n  le colza avec les herbicides..\r\n\r\n19:09:28:12  19:09:31:07\r\n        ..qui ont condamn\u00e9\r\n        leur biocarburant.\r\n\r\n19:09:31:22  19:09:36:02\r\n  -Vous \u00eates professeur \u00e0 l'EPFL,\r\n   directeur de l'Energy Center.\r\n\r\n19:09:36:08  19:09:40:17\r\n  On a l'impression qu'on pousse\r\n  les paysans \u00e0 se diversifier..\r\n\r\n19:09:40:22  19:09:47:19\r\n   ..mais que lorsqu'une solution\r\nest trouv\u00e9e, on ne les encourage pas.\r\n\r\n19:09:48:00  19:09:51:11\r\n    En Suisse, on a encourag\u00e9\r\n    la production du colza,..\r\n\r\n19:09:51:16  19:09:54:04\r\n  ..qui est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:09:54:09  19:09:57:00\r\nIl y a un v\u00e9ritable march\u00e9 agricole.\r\n\r\n19:09:57:05  19:10:05:15\r\n   Il faut veiller aux ann\u00e9es\r\n      de surproduction.\r\n\r\n19:10:05:20  19:10:08:11\r\n       La fa\u00e7on d'\u00e9couler \r\n      cette surproduction..\r\n\r\n19:10:08:15  19:10:12:03\r\n    ..est les biocarburants.\r\n\r\n19:10:12:08  19:10:15:13\r\n    Le l\u00e9gislateur a demand\u00e9\r\n      \u00e0 l'administration..\r\n\r\n19:10:15:18  19:10:17:23\r\n      ..d'\u00e9riger des lois.\r\n\r\n19:10:18:05  19:10:23:20\r\nOn est arriv\u00e9 \u00e0 un certain nombre\r\n     de contraintes suisses.\r\n\r\n19:10:24:12  19:10:28:18\r\n        L'UE a des normes\r\n  que la Suisse n'a pas encore ?\r\n\r\n19:10:28:23  19:10:34:17\r\n   Ca fait plus de quatre ans \r\n  qu'au sein du Energy Center..\r\n\r\n19:10:34:22  19:10:38:03\r\n ..on travaille sur des normes.\r\n\r\n19:10:38:08  19:10:44:20\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en juillet\r\n       au niveau de l'UE.\r\n\r\n19:10:45:02  19:10:49:09\r\n     L'administration suisse\r\n      devrait se demander..\r\n\r\n19:10:49:13  19:10:59:03\r\n    ..s'il ne serait pas plus\r\ntransparent d'adopter ce standard.\r\n\r\n19:10:59:16  19:11:01:04\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:01:09  19:11:03:10\r\n      Bonne soir\u00e9e, Viviane.\r\n\r\n19:11:05:11  19:11:09:06\r\n        Nous partons pour\r\n    un camp de gym militaire.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:12:02\r\n   Le programme est martial..\r\n\r\n19:11:12:07  19:11:18:03\r\n  ..et orchestr\u00e9 par des coups\r\n  de sifflet et des punitions.\r\n\r\n19:11:19:11  19:11:22:20\r\nVous aimez les ordres et l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n19:11:23:01  19:11:28:21\r\nCa tombe bien, deux coachs sportifs\r\n       vont vous faire suer.\r\n\r\n19:11:29:02  19:11:31:11\r\n         Allez, pompez !\r\n\r\n19:11:31:16  19:11:39:02\r\n             Halte !\r\n\r\n19:11:39:08  19:11:43:06\r\n      Ces GI's d'une matin\u00e9e\r\n        vont \u00eatre servis.\r\n\r\n19:11:43:21  19:11:46:06\r\nOn en chie comme c'est pas permis.\r\n\r\n19:11:46:11  19:11:46:17\r\n         -Je suis fini.\r\n\r\n19:11:46:22  19:11:49:02\r\n    -J'ai les bras d\u00e9truits.\r\n\r\n19:11:49:20  19:11:52:15\r\n         Pour les coachs,\r\n     rien n'est assez p\u00e9nible.\r\n\r\n19:11:52:20  19:11:55:10\r\n     Puisque qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n        les temp\u00e9ratures..\r\n\r\n19:11:55:14  19:11:58:09\r\n     ..sont proches de z\u00e9ro, \r\n    on en profite pour sortir.\r\n\r\n19:11:58:20  19:12:02:14\r\n      Objectif: 500 pompes.\r\n\r\n19:12:02:19  19:12:07:05\r\n-On sort de notre zone de confort,\r\n         c'est intensif.\r\n\r\n19:12:10:13  19:12:14:22\r\n   Pour contenter ces acharn\u00e9s,\r\n Rapha\u00ebl Torregianni est inventif.\r\n\r\n19:12:15:03  19:12:18:09\r\n        Une fois par mois,\r\n    il monte un camp militaire.\r\n\r\n19:12:18:13  19:12:26:05\r\n      Ce matin, aux aurores,\r\n  il a test\u00e9 tous les exercices.\r\n\r\n19:12:26:19  19:12:30:03\r\n  Vous voyez, je suis essouffl\u00e9\r\n        apr\u00e8s un ramping.\r\n\r\n19:12:30:08  19:12:33:11\r\nLes gens devront se donner \u00e0 fond.\r\n\r\n19:12:34:16  19:12:37:13\r\n  D\u00e8s l'arriv\u00e9e des participants,\r\n         le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n19:12:38:06  19:12:39:20\r\n       Allez, on continue.\r\n\r\n19:12:40:01  19:12:42:20\r\n    Ca fatigue, tout le corps\r\n     est mis \u00e0 contribution.\r\n\r\n19:12:43:08  19:12:45:19\r\n  Le tout agr\u00e9ment\u00e9 de punitions.\r\n\r\n19:12:46:11  19:12:49:00\r\n Il a touch\u00e9 la bande tra\u00e7ante.\r\n\r\n19:12:49:05  19:12:53:14\r\n    Un participant \u00e0 trich\u00e9, \r\n    donc tout le groupe paye.\r\n\r\n19:12:53:20  19:12:59:11\r\n    Il va se faire des amis.\r\n\r\n19:13:00:00  19:13:04:07\r\n    C'est le r\u00f4le dubootcamp,\r\nla discipline, les r\u00e8gles \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:13:04:22  19:13:08:14\r\nEt s'ils s'y plient, c'est qu'ils ont\r\n       de bonnes motivations.\r\n\r\n19:13:09:02  19:13:13:01\r\nCa fait un moment que je n'ai pas \r\nfait de sport, \u00e7a me fait du bien.\r\n\r\n19:13:13:06  19:13:16:21\r\n   -C'est un d\u00e9fi un peu b\u00eate,\r\n        avec une copine.\r\n\r\n19:13:17:03  19:13:25:03\r\n        Mais maintenant\r\nje me demande ce que je fais l\u00e0.\r\n\r\n19:13:26:03  19:13:30:08\r\n   Pour ceux qui seraient tent\u00e9s,\r\nrendez-vous \u00e0 la prochaine session..\r\n\r\n19:13:30:12  19:13:33:12\r\n   ..pr\u00e9vue \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:13:36:06  19:13:39:13\r\n     A 28 ans, Tendi Sherpa\r\n  a gravi l'Everest neuf fois.\r\n\r\n19:13:39:18  19:13:41:22\r\n      Il est guide au N\u00e9pal\r\n        et participera..\r\n\r\n19:13:42:03  19:13:47:20\r\n..\u00e0 un cours de sauvetage en Valais.\r\n\r\n19:13:49:04  19:13:54:20\r\nVoici l'\u00e9lite des guides sauveteurs\r\n        en haute montagne.\r\n\r\n19:13:55:01  19:14:01:12\r\n Parmi les participants \u00e0 ce cours\r\n    en conditions difficiles,..\r\n\r\n19:14:01:17  19:14:05:09\r\n         ..Tendi Sherpa,\r\n  dipl\u00f4m\u00e9 de la premi\u00e8re vol\u00e9e..\r\n\r\n19:14:05:13  19:14:11:13\r\n    ..des guides internationaux\r\n         form\u00e9s au N\u00e9pal.\r\n\r\n19:14:12:15  19:14:14:04\r\n    L\u00e8ve un peu le brancard.\r\n\r\n19:14:14:09  19:14:16:10\r\n           -D'accord.\r\n\r\n19:14:16:14  19:14:18:15\r\n            -Parfait.\r\n\r\n19:14:19:05  19:14:21:18\r\n    C'est un \u00e9l\u00e8ve int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:14:22:00  19:14:24:22\r\n      Le N\u00e9pal a du retard\r\n       dans le sauvetage.\r\n\r\n19:14:25:03  19:14:31:13\r\n      Il est tr\u00e8s attentif\r\n     et il a des capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:14:33:22  19:14:37:01\r\n    -Il faut faire attention\r\n     \u00e0 beaucoup de choses.\r\n\r\n19:14:37:07  19:14:40:06\r\n    Il faut bien communiquer\r\n       entre sauveteurs.\r\n\r\n19:14:40:11  19:14:46:05\r\n     -Au niveau technique,\r\n il a toutes les connaissances.\r\n\r\n19:14:46:10  19:14:53:07\r\nQuand on arrive en bas, il porte\r\n seul ce qu'on porte \u00e0 quatre.\r\n\r\n19:14:54:06  19:14:58:19\r\n Tendi, en orange, lors de sa 9\u00e8me\r\n      exp\u00e9dition \u00e0 l'Evrest.\r\n\r\n19:14:59:00  19:15:02:05\r\n      Depuis qu'il a 19 ans, \r\n     il monte une fois par an.\r\n\r\n19:15:02:10  19:15:09:11\r\n  Deux fois en 2007 pour financer\r\n      l'op\u00e9ration de sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:15:10:02  19:15:13:01\r\n    Si on n'est pas attentif,\r\n         on peut mourir.\r\n\r\n19:15:13:06  19:15:18:19\r\n  Si on est physiquement bien et\r\nqu'on \u00e9coute les professionnels,..\r\n\r\n19:15:19:00  19:15:21:22\r\n    ..ce n'est pas trop dur.\r\n\r\n19:15:22:17  19:15:27:15\r\n     Chaque soir, Tendi refait\r\nles m\u00eames gestes pendant des heures.\r\n\r\n19:15:27:21  19:15:33:11\r\n   Cela lui permettra sans doute\r\n        de sauver des vies.\r\n\r\n19:15:34:02  19:15:36:22\r\n         On n'aime pas\r\n  prendre beaucoup de risques.\r\n\r\n19:15:37:03  19:15:42:11\r\n         Si les clients\r\n  n'ont pas un bon \u00e9quipement..\r\n\r\n19:15:42:15  19:15:46:05\r\n        ..et que la m\u00e9t\u00e9o\r\n   annonce du mauvais temps,..\r\n\r\n19:15:46:11  19:15:52:05\r\n..on est forc\u00e9 de descendre au camp\r\n de base pour la s\u00e9curit\u00e9 de tous.\r\n\r\n19:15:52:17  19:15:55:07\r\n           En d\u00e9cembre,\r\n    Tendi retournera au N\u00e9pal.\r\n\r\n19:15:55:11  19:15:58:11\r\n      Il sera un des sherpas\r\n    les plus qualifi\u00e9 du pays..\r\n\r\n19:15:58:16  19:16:02:17\r\n       ..pour les sauvetages\r\n      en conditions extr\u00eames.\r\n\r\n19:16:04:09  19:16:06:10\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:16:06:15  19:16:10:03\r\n  Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n     une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:10:08  19:16:14:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      C.Berthet, J.Deffaugt, \r\n          S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095947\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:26) [91%] : \r\nLe biocarburant les producteurs romands de colza, on avait fait une activit\u00e9 annexe int\u00e9ressante une activit\u00e9 aujourd'hui menac\u00e9e, les normes f\u00e9d\u00e9rales se sont durcies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:27 > 0:00:31) [68%] : \r\nAllez, on fait petit mouvement \u00e7a lui, c'est m\u00eame un \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:31 > 0:00:53) [92%] : \r\nLes pompes, les avions, comme \u00e0 l'\u00e9cole de recrues, ils en redemandent et ils sont m\u00eame pr\u00eats \u00e0 payer pour \u00e7a, les cours de gym militaire, c'est la derni\u00e8re tendance pour ceux qui veulent sculpter leur corps, il est venu de Katmandou pour suivre un cours de sauvetage en Valais, il a d\u00e9j\u00e0 9 ascensions de l'Everest \u00e0 son actif, vous allez faire la connaissance de T&D Sherpa en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:00:54 > 0:00:58) [91%] : \r\nSi on \u00e9coute les professionnels c'est pas, c'est pas tr\u00e8s suspicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:02 > 0:01:19) [95%] : \r\nBonsoir atteint ce merci d'\u00eatre avec nous, il y aura bien un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans la course malgr\u00e9 un score moyen au 1er tour les agrariens y croit, les autres partis comptent sur leurs alliances pour faire la diff\u00e9rence, Nicolas Berre Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:20 > 0:01:23) [99%] : \r\nLe peuple doit pouvoir choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:23 > 0:01:33) [95%] : \r\nEt le peuple choisira l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page repart \u00e0 la conqu\u00eate du Conseil d'\u00c9tat, malgr\u00e9 sa 10\u00e8me place dimanche au 1er tour et il repart seul \u00e0 priori sans alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:33 > 0:01:42) [90%] : \r\nC'est un pari risqu\u00e9 mais c'est un pari et je crois que c'est vraiment l\u00e9gitime et je crois que Lecteurs fribourgeois je souhaite comprennent cette cette math\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:02:01) [91%] : \r\nIl y aura donc 9 candidats pour cette place, les 5 sortants 3 PDC et de socialiste, arriv\u00e9 en t\u00eate dimanche la Verte Marie Garnier 6\u00e8me le lib\u00e9ral- radical Maurice Ropraz 7\u00e8me et donc Pierre-Andr\u00e9 Page, ainsi que le chr\u00e9tien-social Pierre-Olivier Nobs au centre- droit, l'union fait la force, le PDC et le PLR appellent \u00e0 voter group\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:01 > 0:02:14) [93%] : \r\nNous sommes partis sur le principe d'une recommandation de vote r\u00e9ciproque entre les candidats, le candidat PLR et les candidats PDC donc \u00e7a sera aussi une recommandation unique entre les 2 formations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:14 > 0:02:20) [92%] : \r\n\u00e0 gauche aussi, on compte sur une alliance PS- Verts, PC, la m\u00eame alliance qui a tr\u00e8s bien march\u00e9 au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:20 > 0:02:37) [91%] : \r\nL'objectif le plus important \u00e9tait d'avoir ce 3\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 \u00e0 gauche Marie Garnier, tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour pour r\u00e9aliser cet exploit avec un tr\u00e8s bon score au 1er tour, on va aller dans cette direction d'au moins avoir 3 personnes de gauche les 2 sortants socialistes et Marie Garnier qui soit \u00e9lu au conseil d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:37 > 0:02:53) [90%] : \r\nDisons-le franchement, m\u00eame si les pronostics la donnent perdante, l'UDC est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour retourner au combat, c'est le jeu d\u00e9mocratique, l'UDC devra tout de m\u00eame faire fort, elle entend inverser la tendance, elle devra ratisser large pour tenter de faire vaciller l'alliance de gauche ou celles du centre droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:02:59) [98%] : \r\nSelon la chancellerie cantonale l'organisation du second tour co\u00fbtera 420000 francs verdict des urnes le 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:17) [92%] : \r\nD\u00e8s l'an prochain il y aura une nouvelle structure d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile dans le canton de Neuch\u00e2tel, ce sera sur le site de Perreux pr\u00e8s de Boudry, un site qui accueille d\u00e9j\u00e0 le Centre neuch\u00e2telois de psychiatrie, la question de la cohabitation se pose d\u00e9j\u00e0 : Virginie Pilault, Nicolas d\u00e9faire \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:18 > 0:03:28) [90%] : \r\nCes locaux seront bient\u00f4t d\u00e9saffect\u00e9e dans ces chambres, une centaine de requ\u00e9rants emm\u00e9nageront au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais d'autres b\u00e2timents de Perreux reste consacr\u00e9 \u00e0 la psychiatrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:28 > 0:03:52) [89%] : \r\nAlors, au niveau des b\u00e2timents qui seront vides, je sais que celui-ci vide depuis quelques temps, celui-ci est en principe d\u00e9saffect\u00e9, celui-ci encore occup\u00e9 le restera un moment encore va devoir mettre une s\u00e9paration, une cl\u00f4ture ici pour \u00e9viter qu'il y ait trop de de de passage entre les diff\u00e9rents pensionnaires du service des migrations et du Centre neuch\u00e2telois de psychiatrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:52 > 0:04:14) [94%] : \r\nUne cl\u00f4ture, pas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes de cohabitation, mais voil\u00e0 : le nombre de requ\u00e9rants, accueillis par le canton a grimp\u00e9 cette ann\u00e9e de 40 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les centres d'accueil sont satur\u00e9es, le canton doit trouver des solutions \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, les autorit\u00e9s communales de Boudry n'ont appris la nouvelle qu'il y a 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:35) [93%] : \r\nNous devons nous montrer solidaires mais devront avoir des exigences en fonction de ce qui peut se passer en ayant des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 proximit\u00e9 de nos localit\u00e9s, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir prendre rapidement des dispositions, si les choses devaient \u00eatre d\u00e9bord\u00e9s, je pense que pour les gens du coin, \u00e7a va leur poser quelques inconv\u00e9nients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:35 > 0:04:43) [88%] : \r\nSi, ils sont l\u00e0, il faudra les accepter ce que vous voulez qu'on fasse d'autre mais l\u00e0 je trouve qu'il y a un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:44 > 0:04:50) [89%] : \r\nDes jeunes hommes qui sont vou\u00e9es l\u00e0 rester toute la journ\u00e9e \u00e0 ne rien faire, je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:51 > 0:04:59) [92%] : \r\nUn peu tragique, je crois qu'il faut aussi pouvoir accepter cette d\u00e9tresse des gens et puis leur trouver un lieu ad\u00e9quat pour pour les accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:00 > 0:05:12) [94%] : \r\nLes derniers pensionnaires psychiatrique de Perreux quitteront les lieux en 2015, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la question de l'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants se posera de nouveau puisque l'\u00e9tat donnera une nouvelle affectation \u00e0 l'ensemble de ces b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:17) [93%] : \r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale, voici les informations que nous avons retenus pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:22 > 0:05:57) [91%] : \r\nLes employ\u00e9es de l'usine Novartis de Prangins ont observ\u00e9 ce matin une gr\u00e8ve d'avertissement au moment de l'avenue du directeur, parce qu'on voulait qu'ils nous garantissent que les propositions qui seront faites seront prises au s\u00e9rieux, or dans le communiqu\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, non seulement la directeur mais on a apparemment le 13\u00e8me il consomme 500 qui s'engage sur le fait que ces propositions seront prises au s\u00e9rieux le personnel r\u00e9uni dans une grande salle \u00e0 Lyon a suspendu son mouvement vers la mi- journ\u00e9e, apr\u00e8s avoir obtenu que le groupe pharmaceutique examine ces propositions qui visent \u00e0 sauver le site de Prangins, dont la fermeture n'est pas irr\u00e9vocable, selon les propres termes du directeur de Novartis Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:59 > 0:06:33) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les aides- soignantes, met un terme \u00e0 leur gr\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a accept\u00e9 la r\u00e9\u00e9valuation de leurs conditions salariales en revanche pour les nettoyeurs et les laborantins, la gr\u00e8ve se poursuit, les fronts se durcissent, la direction des r\u00e9fugi\u00e9s, a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre les laborantins, accus\u00e9 de ne pas assurer le service minimum, le syndicat r\u00e9fute en bloc, directeur de l'h\u00f4pital est simplement en train d'essayer de criminaliser notre mouvement, il est simplement en train d'essayer de faire peur au personnel pour casser ce mouvement parce qu'aujourd'hui, ils ne veulent pas n\u00e9gocier les laborantins r\u00e9clament une r\u00e9\u00e9valuation salariale et une meilleure reconnaissance de leur travail, ils sont en gr\u00e8ve depuis une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:35 > 0:06:58) [96%] : \r\nLe Valaisan Florent treuill\u00e9 revient \u00e0 la comp\u00e9tition, le champion du monde de ski alpinisme et double vainqueur de la Patrouille des Glaciers avait annonc\u00e9 l'an dernier, sa retraite sportive, il voulait se consacrer \u00e0 des \u00e9tudes dans le social mais la passion \u00e9tait trop forte, \u00e0 30 ans apr\u00e8s un break d'une ann\u00e9e il revient plus motiv\u00e9 que jamais son objectif principal la Patrouille des Glaciers 2012 \u00e9videmment une nouvelle victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:08) [89%] : \r\nLa comp\u00e9tition, c'est quelque chose que j'aime, mais comme j'ai toujours ce feu puis cette envie, alors je me r\u00e9jouis de recommencer la tour Taoua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:08 > 0:07:32) [95%] : \r\nReste \u00e0 l'\u00e9tat de maquette l'ex\u00e9cutif lausannois retire son pr\u00e9avis sur la construction et se donne 6 mois pour retravailler le projet avant de le pr\u00e9senter au conseil communal et, selon toute vraisemblance \u00e0 la population, la tour de 85 m\u00e8tres de hauteur, suscite la pol\u00e9mique \u00e0 Lausanne, on lui reproche en particulier d'\u00eatre \u00e0 vocation essentiellement commerciale, alors que l'offre de logements est trop faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:35 > 0:07:56) [90%] : \r\nCe devait \u00eatre une exp\u00e9rience unique dans le milieu agricole roman 1000 producteurs de colza r\u00e9unis pour fabriquer du biocarburant une \u00e9nergie alternative mais aujourd'hui \u00e0 Etoy dans le canton de Vaud leur usine est menac\u00e9e, les \u00e9normes f\u00e9d\u00e9rales se sont durcies, alors ces agriculteurs se sont r\u00e9unis aujourd'hui pour tenter de sauver leur projet Christophe Sierro \u00e9tait parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:57 > 0:08:02) [92%] : \r\nOn se retrouve ici en pleine r\u00e9flexion sur l'avenir des biocarburants \u00e0 base de colza, les produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:02 > 0:08:24) [89%] : \r\nSoeur qui sont dans cette salle, font partie d'une exp\u00e9rience pilote jusqu'ici le payait pas de taxes sur les carburants, ce sera le cas en 2012 on va rejoindre un entre Segalen d'vous \u00eates agriculteur \u00e0 des entre Yverdon et mou dont vous faites partie de de ce millier d'agriculteurs qui se sont dit on va tenter l'aventure il y a quelques ann\u00e9es de ce biocarburant une aubaine qui se transforme en peine aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:24 > 0:08:35) [92%] : \r\nIl est vrai qu'\u00e0 travers \u00e9co \u00e9nergie Etoy on avait la possibilit\u00e9 de de trouver un d\u00e9bouch\u00e9 int\u00e9ressant pour notre production de colza et surtout de pouvoir ma\u00eetriser c'est un Totti soit peu notre production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:36 > 0:08:40) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous allez \u00eatre taxer au m\u00eame titre que que les \u00e9nergies fossiles commencent \u00e0 se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:41 > 0:09:08) [88%] : \r\nAlors on a eu, on n'a pas le on a pas le choix, depuis 3 ans, on nous impose de faire un \u00e9co- bilan qui est tr\u00e8s restrictif et qui d\u00e9montrent que l'activit\u00e9 agricole ne respectent pas du tout, ne respecte pas du tout les exigences environnementales de cet \u00e9co- bilan donc c'est n'aberration totale et il est vrai, car toute activit\u00e9 agricole en fait un impact tr\u00e8s n\u00e9gatif, c'est un environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:08 > 0:09:13) [85%] : \r\n\u00e7a ne veut le dire quand vous allez rien pouvoir faire, vous allez devoir arr\u00eater ou vous diversifiez votre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:29) [92%] : \r\nAlors on est en attente d'une d'une prolongation de, de, de production de biodiesel comme on le faisait jusqu'\u00e0 maintenant cette prolonga prolongation doit \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 avant le 31 d\u00e9cembre si ce n'est pas le cas, on devra arr\u00eater notre production de disait-elle \u00e0 partir de colza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:29 > 0:09:34) [83%] : \r\nPour vous, votre exploitation \u00e7a signifie quoi une \u00e9norme diversification on \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:34 > 0:09:48) [90%] : \r\nPour nous, c'est une c'est une \u00e9rosion de de notre de nous d\u00e9boucher, il est vrai que \u00e7a faisait une petite partie de mon revenu et puis surtout \u00e7a permettait de, comme je le disais pr\u00e9c\u00e9demment, \u00e7a permettait d'avoir une une ma\u00eetrise de nos productions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:48 > 0:09:55) [97%] : \r\nMerci beaucoup, on va voir comment fonctionne cette exp\u00e9rience collective, \u00e7a se passe \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d'ici, \u00e0 Etoy, c'est un reportage de Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:55 > 0:10:09) [87%] : \r\nIci, 7 jours sur 7, 24 heures sur 24, on pressent des graines de colza pour faire de l'huile apr\u00e8s seulement la transformation carburant peut commencer r\u00e9action chimique, nettoyage et filtrations ne dure que quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:09 > 0:10:19) [88%] : \r\nLa partie sup\u00e9rieure c'est du Belize elle et puis la partie inf\u00e9rieure, ici c'est la glyc\u00e9rine qui s'est d\u00e9cant\u00e9e, suite \u00e0 la r\u00e9action chimique de du m\u00e9thanol et du potassium rajouter \u00e0 l'huile de colza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:19 > 0:10:31) [90%] : \r\nL'usine mod\u00e8le, il y a 16 ans, ce centre de transformation produit 3 millions de litres par ann\u00e9e le 31 d\u00e9cembre l'usine devrait stopper Net toute production la fin d'une aventure, g\u00e9r\u00e9e par les paysans eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:31 > 0:10:42) [90%] : \r\nMoi, je suis agriculteur oui mais j'ai toujours bien aim\u00e9e, la, la, la, la technique, la m\u00e9canique et c'est pour \u00e7a que j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 \u00eatre responsable production ici avec \u00e9nergie, je suis responsable production depuis 2005 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:42 > 0:10:50) [84%] : \r\nAu comit\u00e9 des co\u00fbts, \u00e9nergie, c'est le branle-bas de combat, la menace de taxation de leur biodiesel planer sur leur t\u00eate depuis 3 ans, ils sont d\u00e9sabus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:50 > 0:11:16) [90%] : \r\nVous avez pass\u00e9 de de pionniers, un pestif\u00e9r\u00e9 presque parce que c'est vrai qu'il y a eu tout un amalgame qui sait faire avec la politique des biocarburant dans le monde, hein, avec l'huile de palme avec la d\u00e9forestation, enfin tout ce qu'on a pu lire dans les journaux, et c'est vrai qu'on \u00e9tait englob\u00e9 d'un syst\u00e8me et que peut-\u00eatre politiquement c'\u00e9tait pas quelque chose qu'on pouvait mettre en \u00e9vidence pour d\u00e9fendre \u00e9co \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:17 > 0:11:30) [92%] : \r\nLes 1000 producteurs concern\u00e9s seront d\u00e9sormais \u00e0 la merci des n\u00e9gociants pour \u00e9couler leurs surplus ils continueront surtout \u00e0 cultiver leurs colza avec des herbicides et des pesticides qui ont justement condamn\u00e9 leur biocarburant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:46) [90%] : \r\nEt on se retrouve avec vous Monsieur putt gagne, vous \u00eates professeur \u00e0 l'EPFL, directeur de l'Energy Center, on a l'impression, \u00e0 entendre ces paysans que dans le fond, la Suisse, les encourage \u00e0 se diversifier, mais quand ils trouvent une solution, comme celle du biocarburant, ils sont pas vraiment pouss\u00e9 en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:46 > 0:12:22) [92%] : \r\nAlors, en Suisse, on a beaucoup encourag\u00e9 la production du colza puisqu'on sait aujourd'hui que l'huile de colza et bonne \u00e0 la sant\u00e9, donc il y a un v\u00e9ritable march\u00e9 agricole et c'est \u00e7a qui de qui d\u00e9veloppe le march\u00e9 du colza ici en Suisse, mais \u00e9galement il faut prendre soin des ann\u00e9es o\u00f9 il y a surproduction et donc une des fa\u00e7ons d\u00e9couler d'utiliser cette surproduction, elles sont les biocarburants alors en Suisse, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es que le l\u00e9gislateur a demand\u00e9 \u00e0 l'administration d'\u00e9riger des lois, des fa\u00e7ons de faire et on est arriv\u00e9 l\u00e0, sur, effectivement, un certain nombre de contraintes suisse relativement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:22 > 0:12:28) [89%] : \r\nEst ce qu'on est en retard pour son l'impression que l'Union europ\u00e9enne a d'\u00e9normes que la Suisse n'a pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:28 > 0:12:58) [84%] : \r\nAlors il faut \u00eatre juste, \u00e7a fait depuis plus de 4 ans qu'elle au sein du Saint-Trond, on travaille sur une norme, elle s'appelle RSB Ron bof cela et la Buba ainsi, elle a maintenant \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 mais seulement en juillet au niveau europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire que l'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 cette non, vu que ceci existe, il est probablement utile que l'administration civile se pose la question : ne serait-il pas plus simple et transparent, plus unifiant de tout simplement adopt\u00e9 la norme et le Standard et respect et je pense que c'est vers l\u00e0 que nous devrions aller \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:58 > 0:13:02) [88%] : \r\nMerci beaucoup monsieur vulgaire, c'est ce qu'on verra, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous Viviane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:16) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi Christophe et nous partons tout de suite ce pour un camp de gym militaire, un programme Martial abdos pompes cardio- le tout orchestr\u00e9 par des coups de sifflets et des punitions, regardez plut\u00f4t le sujet de Miroslav Arese.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:19 > 0:13:26) [84%] : \r\nVous aimez souffrir les ordres et l'arm\u00e9e, \u00e7a tombe bien, de coach sportif vont vous faire suer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:27 > 0:13:37) [61%] : \r\nLe r\u00f4le allait petit mouvement \u00e7a 8, c'est m\u00eame \u00e0 Samira, sa m\u00e8re comme au 20 heures de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:38 > 0:13:41) [93%] : \r\nGI d'une matin\u00e9e sont l\u00e0 pour \u00e7a et ils vont \u00eatre servis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:42 > 0:13:46) [79%] : \r\nChiffre comme c'est pas permis, \u00e7a me suffit, je les bras et d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:47 > 0:13:55) [91%] : \r\nAux yeux des coachs, rien n'est assez p\u00e9nible puisqu'on est \u00e0 la Chaux-de-Fonds et qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, les temp\u00e9ratures sont proches du 0 degr\u00e9, on profite pour faire une sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:56 > 0:14:01) [82%] : \r\nObjectif aujourd'hui, c'est un peu dans les 500 pompes au total 3 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:01 > 0:14:03) [87%] : \r\nOn sort de notre zone de comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:03 > 0:14:07) [71%] : \r\nAlors tr\u00e8s intensif d'les talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:09 > 0:14:22) [86%] : \r\nPour contenter ses acharn\u00e9e Rapha\u00ebl Torr Johnny fait preuve d'inventivit\u00e9, une fois par mois, il monte de toutes pi\u00e8ces en camp militaire ce matin aux aurores, avant de commencer la s\u00e9ance, il a test\u00e9 lui- m\u00eame tous les \u00e9claircies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:24 > 0:14:31) [81%] : \r\nOui, je suis essouffl\u00e9 en \u00e0 abattre un ping, donc les gens vont vraiment devoir se donner \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:32 > 0:14:35) [93%] : \r\nD\u00e8s l'arriv\u00e9e des participants, le rythme est donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:41) [81%] : \r\nOui, petit, \u00e7a fatigue, les bras le dos et vraiment tout le corps qui met \u00e0 contribution de toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:41 > 0:14:43) [77%] : \r\nAgr\u00e9ment\u00e9 de punition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:46 > 0:14:54) [83%] : \r\nL\u00e0 tout cela donc refait un participant a trich\u00e9 donc battu ne vous paye, il a voulu faire le malin, ben il va se faire des amis \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:57 > 0:14:58) [59%] : \r\nDans le toujours tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:58 > 0:15:07) [85%] : \r\nEn fait, le le r\u00f4le du bout de quand qu'en quelque sorte la discipline, les r\u00e8gles \u00e0 suivre et s'il s'y plie de bonne gr\u00e2ce, c'est qu'ils ont tous de bonnes motivations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:07 > 0:15:22) [85%] : \r\nComme \u00e7a fait un moment que j'ai pas fait de sport, je pense \u00e0 \u00e7a me fait du bien, d\u00e9passement de soi, aller plus loin que que les mines limite qu'on pourrait se fix\u00e9, c'est un d\u00e9fi, un petit peu mais du fait qu'une copine \u00e0 Nicolas voir et puis j'ai dit oui, donc ce qui fait la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:24 > 0:15:30) [91%] : \r\nPour ceux qui seraient tent\u00e9s, et qui n'ont pas froid aux yeux, rendez- vous \u00e0 la prochaine session, pr\u00e9vue d'ici l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:33 > 0:15:47) [92%] : \r\n\u00e0 28 ans, il a d\u00e9j\u00e0 gravi l'Everest 9 fois, il s'appelle Teddy Sherpa il est guide \u00e0 Katmandou, au N\u00e9pal, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour participer en Valais \u00e0 un cours de sauvetage en conditions extr\u00eames Flore Dussey Charles-Henri Boichat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:48 > 0:16:09) [89%] : \r\nVoici l'\u00e9lite des guides sauveteurs en haute montagne d'ancrage bloqu\u00e9s dans cette paroi de 80 m\u00e8tres une alpiniste bless\u00e9e quasi inconsciente parmi les 20 participants \u00e0 ce cours en conditions difficiles tandis Sherpa 28 ans, fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de la premi\u00e8re voler des guides internationaux form\u00e9s au N\u00e9pal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:10 > 0:16:13) [70%] : \r\nLundi, une aide un peu le brancard pour qu'il soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:15 > 0:16:30) [85%] : \r\nQuel absolument, c'est un \u00e9l\u00e8ve int\u00e9ress\u00e9 en Irak parce que ben on n'est pas disons un peu de retard l\u00e0- dessus, sur le sauvetage, donc pour lui la super int\u00e9ress\u00e9 de voir comment travaillent quoi, s'il est tr\u00e8s attentif \u00e0 tout, et puis surtout, il a les connaissances et les capacit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:32 > 0:16:39) [82%] : \r\nIl y a beaucoup de choses que il faut faire attention, il faut avoir une grande communication le sauveteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:39 > 0:16:49) [86%] : \r\nC'est clair qu'on au et technique, il a toutes les connaissances pour pour faire ce qu'on fait pendant ses cours en classe aussi, le probl\u00e8me c'est quand on arrive en bas qu'il faut porter le mat\u00e9riel il porte face tout seul sport devrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:49 > 0:16:51) [77%] : \r\nIl y en a 3 ou 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:53 > 0:17:08) [91%] : \r\nTh\u00e8me dit en orange, \u00e0 l'image lors de sa 9\u00e8me exp\u00e9dition \u00e0 l'Everest depuis qu'il a 19 ans, c'est une ascension par m\u00eame de en 2007 pour financer l'op\u00e9ration de sa m\u00e8re malade \u00eatre sherpas d'altitude, c'est surtout un m\u00e9tier dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:08 > 0:17:20) [92%] : \r\nSi on fait pas attention, il y a des possibilit\u00e9s de mauvais si on pr\u00e9pare bien si on est physiquement bien et si on \u00e9coute les propositionnelle c'est pas, c'est pas tr\u00e8s difficile quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:21 > 0:17:32) [90%] : \r\nChaque soir, apr\u00e8s les exercices de sauvetage Teddy passe des heures \u00e0 refaire les m\u00eames gestes, ce qui un proche jour sans doute permettront de sauver des vies en pleine ascension de l'Everest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:32 > 0:17:46) [76%] : \r\nOn aime paf font leur beaucoup de VX si et client il faut pas marcher, m\u00eame avec leur oxyg\u00e8ne s'il mangent pas bien si ils en ont pas bon \u00e9quipement et si la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 s'annonce par beau temps, donc Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:46 > 0:17:50) [73%] : \r\nLes j'ai de 2 personnes de pour la s\u00e9curit\u00e9 de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:51 > 0:17:59) [88%] : \r\nEn d\u00e9cembre Tendi retournera au N\u00e9pal, o\u00f9 il sera devenu l'un des Sherpa les plus qualifi\u00e9es du pays aux interventions de sauvetage en conditions ext.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:02 > 0:18:06) [93%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, toute l'\u00e9quipe de couleur locale vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-11-17T09:01:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1111273608", "durationSec": 103, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20111116 et archives, le parti politique UDC a d\u00e9cid\u00e9 de participer au 2e tour des \u00e9lections cantonales pour le Conseil d'Etat qui aura lieu le 20111204, malgr\u00e9 son faible score au 1er tour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111273609", "durationSec": 116, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20111116, les requ\u00e9rants d'asile heberg\u00e9s dans l'abri de la protection civile de la Chaux-de-Fonds et une partie de ceux log\u00e9s dans les centres permanents de Couvet et Fontainemelon vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans les locaux de l'H\u00f4pital psychiatrique de Perreux et cohabiteront donc avec les pensionnaires.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111273610", "durationSec": 106, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Etoy : 20111116, la fermeture de l'usine de biocarburant Eco Energie Etoy, la seule entreprise romande qui produit du biocarburant avec des graines de colza, est pr\u00e9vue au 20111231. La coop\u00e9rative, qui regroupe 1000 producteurs de colza vaudois, neuch\u00e2telois, genevois et fribourgeois, devrait s'acquitter d\u00e8s 201201 de la taxe sur les biocarburants, qu'elle ne payait pas jusque-l\u00e0. Les agriculteurs attendent un geste du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1319430"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273611", "durationSec": 135, "title": "11.11.16", "excerpt": "* Valais : Chemin-Dessus, 20111116, le guide de montagne international n\u00e9palais SHERPA Tendi, 28 ans, a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour participer \u00e0 un cours de sauvetage en conditions extr\u00eames.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1319447", "1319448"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273612", "durationSec": 39, "title": "11.11.16", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111273613", "durationSec": 317, "title": "11.11.16", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ETOY"], "thematicThemes": ["BIOCARBURANT", "COLZA"], "sequenceIds": ["1319457", "1319458", "1319459"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273614", "durationSec": 139, "title": "11.11.16", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111273615", "durationSec": 175, "title": "11.11.16", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1319464", "1319465", "1319466"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1111319431", "summary": "18:31.23\r\nFribourg-ville : conf\u00e9rence de presse RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller  national UDC, DEMONT, Gilberte, pr\u00e9sidente UDC fribourgeoise, et PAGE,  Pierre-Andr\u00e9, candidat UDC au Conseil d'Etat / itw PAGE, Pierre-Andr\u00e9  (\"pari\") / animation sur candidats au 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat / THUERLER, Jean-Pierre, pr\u00e9sident PLR fribourgeois, marchant (7\") / itw   THUERLER, Jean-Pierre (recommandation de vote r\u00e9ciproque entre candidats PLR et PDC) / GIRARD, Raoul, vice-pr\u00e9sident PS fribourgeois, montant escalier (7\") / itw GIRARD, Raoul (avoir 3e si\u00e8ge \u00e0 gauche) / statement. \u00e9lection cantonale  campagne \u00e9lectorale, parti politique.", "id": "1319430", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9", "DEMONT, GILBERTE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319448", "summary": "18:33.13\r\nPerreux, diverses s\u00e9quences : int Centre neuch\u00e2telois de psychiatrie (CNP), divers plans couloir et chambre (4\") / divers plans ext CNP (5\") / itw GAMMA, Serge, chef Service des migrations neuch\u00e2telois (b\u00e2timents vides) / divers  plans ext b\u00e2timents (4\", 6\", 13\"). h\u00f4pital psychiatrique, requ\u00e9rant d'asile ", "id": "1319447", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE"], "visualGeographicals": ["PERREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319449", "summary": " Boudry : divers plans KREIS, Jean-Pierre, pr\u00e9sident de la commune de Boudry, marchant vers H\u00f4tel de ville et entr\u00e9e H\u00f4tel de ville (7\") / itw KREIS,  Jean-Pierre (exigences) / itw de rue. requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1319448", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "H\u00d4TEL DE VILLE"], "visualGeographicals": ["BOUDRY"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319458", "summary": "18:35.28\r\nEtoy : statement / itw GALLANDAT, Andr\u00e9, agriculteur, par SIERRO, Christophe (production de colza pour fabriquer biocarburant, impact n\u00e9gatif sur   l'environnement, l'avenir, pertes). usine, biocarburant, colza ", "id": "1319457", "visualThemes": ["BIOCARBURANT", "USINE", "COLZA"], "visualGeographicals": ["ETOY"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319459", "summary": "18:37.27\r\nEtoy : divers plans ext usine de biocarburant Eco Energie Etoy (6\") /  int, Eco Energie Etoy, divers JEANMONOD, Armand, responsable technique Eco  Energie Etoy, surveillant la fabrication de biocarburant (7\", 13\", 14\") / itw JEANMONOD, Armand (r\u00e9action chimique, agriculteur mais aime la technique) / itw MELDEM, Bertrand, pr\u00e9sident Eco Energie Etoy (amalgame avec les biocarburants dans le monde). colza ", "id": "1319458", "visualThemes": ["BIOCARBURANT", "USINE", "COLZA"], "visualGeographicals": ["ETOY"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319460", "summary": "18:39.02\r\nEtoy : itw PUETTGEN, Hans B., professeur EPFL, par SIERRO, Christophe   (production du colza en Suisse, norme europ\u00e9enne). biocarburant, colza.", "id": "1319459", "visualThemes": ["BIOCARBURANT", "COLZA"], "visualGeographicals": ["ETOY"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319465", "summary": "18:43.10\r\nValais, Chemin-Dessus : divers plans guides sauveteurs dont SHERPA, Tendi,  guide de montagne n\u00e9palais, secourant alpiniste bloqu\u00e9e dans paroi rocheuse lors cours de sauvetage / itw RICHARD, Rapha\u00ebl, instructeur Cours de sauvetage (retard du N\u00e9pal sur le sauvetage) / itw SHERPA, Tendi (en fran\u00e7ais, faire  attention \u00e0 beaucoup de choses) / itw BERTHOD, Cyril, guide auxiliaire Maison Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud (FXB) du Sauvetage (Tendi Sherpa a toutes les   connaisances techniques). secourisme ", "id": "1319464", "visualThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE", "SECOURISME"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319466", "summary": " NEPAL, Everest (Mont), 2011 : divers plans SHERPA, Tendi, guide de   montagne, gravissant l'Everest", "id": "1319465", "visualThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["NEPAL", "EVEREST (MONT)", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111319467", "summary": " Valais : itw SHERPA, Tendi (en fran\u00e7ais, faire attention, s\u00e9curit\u00e9) / divers plans SHERPA, Tendi refaisant gestes et noeuds qu'il a appris. secourisme.", "id": "1319466", "visualThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE", "SECOURISME"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "554612", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095947", "position": "01"}}, {"id": "554611", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125005", "position": "01"}}]}, {"id": "ece-4880509", "source": "escenic", "mediaType": "video", "title": "Lys Assia", "publicationDate": "2011-11-16T00:00:00Z", "summary": "Portrait de la toute premi\u00e8re gagnante de l'Eurovision en 1956.", "durationSec": 144, "mediaURL": "http://www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4880509", "articleURL": "http://www.rts.ch/article/4880509", "imageURL": "http://www.rts.ch/4880508.image", "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2013-05-06T15:47:00Z", "webPublicationDate": "2018-03-25T22:00:00Z"}, {"id": "sound-74B433AF-010D-4C5F-A89F-06E97A5314CC", "internalArchiveId": "74B433AF-010D-4C5F-A89F-06E97A5314CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre (2/5) : Retour aux sources", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "summary": "[Blanc de 3.30 au d\u00e9but de l'enregistrement]. A quand remontent les premi\u00e8res guerres? De quoi dispose-t-on pour les analyser, les comprendre, les nourrir par ce qu'il peut rester de traces? Ces guerres lointaines font remonter aux premiers \u00e2ges: ce que longtemps on appellera la Pr\u00e9histoire. Cette p\u00e9riode va donner au 19\u00e8me si\u00e8cle naissance \u00e0 une science et \u00e0 une litt\u00e9rature. Mais il faut savoir que la guerre n'a pas toujours exist\u00e9 dans l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s humaines. La guerre ne serait, si l'on en croit les sp\u00e9cialistes, arriv\u00e9e que r\u00e9cemment dans l'histoire de l'humanit\u00e9.", "durationSec": 3646, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "pr\u00e9histoire", "arch\u00e9ologie"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs. Blanc de 3.30 au d\u00e9but de l'enregistrement", "lastModifiedDate": "2015-12-31T21:40:21Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nC'est point c'est-\u00e0-dire point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [71%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Challans et Jean Leclerc tout au cours du 13\u00e8me si\u00e8cle, l'Angleterre va l'arm\u00e9e qui affirmera la pr\u00e9dominance militaire anglaise beaucoup lors de la guerre de 120 emplois cette semaine la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [96%] :\r\nLe plus vieux m\u00e9tier du monde Talarion tuer son prochain je pense que du c\u00f4t\u00e9 anglais, il y avait quelque chose comme 6000 combattants alors que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, il y en avait environ 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [82%] :\r\nLa guerre est une entreprise, il est, et l'artiste, si je puis dire, autrement dit, c'est une entreprise culturelle, vous avez possibilit\u00e9 de d\u00e9truire tout le monde, une distance infinie m\u00e9tis f\u00e9erique quand le ma\u00eetre du monde existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [89%] :\r\n\u00e0 quand remontent les premi\u00e8res guerres, de quoi dispose -t-on pour les analyser les comprendre les nourrir par ce qu'il peut rester de traces. \r\nQuand la guerre va -t-elle appara\u00eetre \u00e0 la surface de la Terre. \r\nPourquoi auparavant, il y a -t-on pas recours de quelle violence par le ton au nez au lit. \r\nQui d\u00e9tient le monopole de la passion guerri\u00e8re. \r\nDans quelles racines la guerre plonge -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:05:05) [99%] :\r\nL'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [99%] :\r\nLa culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [93%] :\r\nCe sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous aborderons dans cette \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9 Retour aux sources citent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [79%] :\r\nCette et puis il y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [92%] :\r\nNotre attention se portera cette semaine sur la guerre, plus exactement sur l'origine de la guerre, tenter une petite aventure d'exploration dans le lointain, \u00e0 quand remontent les premi\u00e8res guerres, de quoi dispose -t-on pour les analyser les comprendre les nourrir par ce qu'il peut rester de traces ces guerres lointaines font remonter aux premiers \u00e2ges ce que longtemps on appellera la pr\u00e9histoire cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [83%] :\r\nVa donner au 19\u00e8me si\u00e8cle, naissance \u00e0 une science, une science, mais \u00e9galement une litt\u00e9rature le plus c\u00e9l\u00e8bre de ces ann\u00e9es du lointaines \u00e2ges et Jacques est n\u00e9, auteur entre autres de la guerre du. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:55) [96%] :\r\nAlors Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:58) [80%] :\r\nDans le cr\u00e9puscule du soir l'astre transform\u00e9 en brasier circulaire les vieillards surgir de la caverne de la horde m\u00e9lancolique. \r\nDe guerriers jeunes portaient le squelette de One arabe et la lueur rouge sur le cr\u00e2ne, \u00e0 fin vers la cage thoracique tomber comment symbole de haute angoisse des une \u00e9tude du jour vers, sur les ruines d'un \u00eatre jeune disparu \u00e0 jamais dans l'ab\u00eeme des m\u00e9tamorphoses. \r\nTardive Secouteria la horde \u00e0 travers la savane et les sanglots sourd de l'\u00e9pouse et de la mer et la taciturne IT de la quand on atteignit l'arbre, c'est dans les porteurs hurt escalader la colline, on vit un vieillard se mettre aupr\u00e8s de Wanadoo et tous attendent leur sa parole car il \u00e9tait renomm\u00e9 pour parler aux autres hommes. \r\nEt le vieillard se teinte immobile quelque temps laissant remonter des choses anciennes dans sa m\u00e9moire les confusions synth\u00e8se acquise par sa race encore toute \u00e0 la nature et n'ayant con\u00e7u aucun myst\u00e8re, au-del\u00e0 des formes McCann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:13) [76%] :\r\nOne de fils de Jam mais parmi nous \u00e9tait un chasseur intr\u00e9pide et un travailleur, le Russe, le l\u00e9opard Elaill\u00e9 n'ont connu, sa force, il a taill\u00e9 les d\u00e9pouilles de la b\u00eate est -ce en effet des v\u00eatements et des armes, il a tir\u00e9 des outils de la Pierre bienfaisante homme Wanadoo, fils de James est sorti de la vie, il ne chassera plus il ne d\u00e9posera plus la b\u00eate et ne tirera plus d'outils de Lapierre bienfaisante et parce que cet compagnon fid\u00e8le et sage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:53) [68%] :\r\nNous regrettons voil\u00e0 fiche de type nous regrettons ou fiche de Djaweb Better de. \r\nPuis il descendit un silence plus pesante et les t\u00eates des troglodytes c'est le Vert pour voir gravir la entre cette pure par un chasseur \u00e2g\u00e9 qu'il glissa de branche en branche \u00e0 travers les squelettes des anciens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [78%] :\r\nLorsqu'il parvient \u00e0 une branche libre en suspens Diwan de fils de di\u00e8te \u00e0 la lani\u00e8res tress\u00e9es dont il tenait un beau et la d\u00e9pouille \u00e0 claire-voie du tr\u00e9pass\u00e9 monta lentement parmi les familiales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [81%] :\r\nDe l'horizon ti\u00e8de et du grand Z\u00e9nith il \u00e9manait des langueurs si douce ainsi charmant souffle de vie et une majest\u00e9 si pacifique que les compagnons de One arabe et sa m\u00e8re et sa veuve, oublier la douleur et l'effroi de la mer, enfin le squelette faiblement parmi les autres squelettes et la de se disperser dans le cr\u00e9puscule au Cap du fleuve sur la pointe des collines l\u00e9g\u00e8re les nature contemplative lire se diviser la lumi\u00e8re en 1000 figuration avait ferm\u00e9. \r\nBient\u00f4t ne resta plus sous l'arbre que le noyau des compagnons intimes et des parents et la cendre sur les livres. \r\nUn jour de plus, disparu dans la profondeur du pass\u00e9 une nuit de plus d\u00e9couvris tampon de l'. \r\nFrissonnant alors avec des imaginations embryonnaire avec la pens\u00e9e du tr\u00e9pas et de la nuit en m\u00eal\u00e9e, les ensembles pr\u00e9historique Fid\u00e8le \u00e0 Wana ajout\u00e8rent r\u00eavent au 1000000 de r\u00eave dans naquirent les cultes dans naquirent les mariages de la peur du surnaturel et de l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:08) [92%] :\r\n19\u00e8me si\u00e8cle, naissance d'une litt\u00e9rature et d'une science la pr\u00e9histoire, un homme ici va beaucoup compter l'abb\u00e9 Breuil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [98%] :\r\nAndr\u00e9 Leroi-Gourhan, pr\u00e9historien au micro de Georges Charbonnier Andr\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:24) [87%] :\r\nSavoureux, peut -on dire que l'arch\u00e9ologie contemporaine l'arch\u00e9ologie tout \u00e0 fait moderne d'arch\u00e9ologie d'aujourd'hui a contract\u00e9 une dette envers l'arm\u00e9e Boy et si oui. \r\nQuelles dettes h\u00e9 bien oui, effectivement, l'arch\u00e9ologie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, m\u00eame au sens large doit \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'abb\u00e9 Breuil qui a \u00e9t\u00e9 pendant pratiquement un demi- si\u00e8cle, celui qu'on appelait le pape de la pr\u00e9histoire, c'est-\u00e0-dire un homme qui a domin\u00e9 les 2 versants de la recherche pr\u00e9historique avec une autorit\u00e9 absolument incontestable jeudi les 2 versants de la recherche pr\u00e9historiques car son activit\u00e9 \u00e0 la fois sur les aspects chronologique de la recherche pr\u00e9historiques et sur les aspects artistiques et quoi qu'on puisse le progr\u00e8s \u00e9tant venu penser que certains des points de vue qu'il a manifest\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9volution des industries pr\u00e9historique se trouveront un jour d\u00e9passer, il n'en reste pas moins qu'on lui doit l'essentiel de la classification sur laquelle nous marchons encore. \r\nMais c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la partie la moins importante de son oeuvre que celle qu'il a fait sur la chronologie, la partie la plus importante est celle qu'il a fait sur les Oeuvres d'art, car on ne sait pas ce que nous conna\u00eetrions actuellement des grottes peintes comme Lascaux ou au fond de gomme des Europcar avait comme les combats r\u00e9els de d'Altamira et de tous les grands sanctuaire du pal\u00e9olithique si l'abb\u00e9 Breuil n'avait pas d\u00e8s le d\u00e9but de ce si\u00e8cle, d\u00e8s les ann\u00e9es 1900, commencer \u00e0 faire les relever \u00e0 publi\u00e9 \u00e0 \u00e9mouvoir l'opinion publique sur ces monuments qui sont les les monuments artistiques les plus anciens de l'humanit\u00e9, et par cons\u00e9quent notre tr\u00e9sor, peut-\u00eatre le plus pr\u00e9cieux. \r\nCes travaux ont \u00e9t\u00e9 pendant au moins 30 ans, car au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il a fait moins de relever qu'il en avait fait au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, ces travaux ont \u00e9t\u00e9 telles que aucun chercheur n'aurait pu aborder la question sans la le vrai qu'il a fait lui- m\u00eame, et je consid\u00e8re pour ma part, encore que je ne sois pas toujours d'accord avec lui sur les subdivisions qui l'a introduite et sur le l'architecture g\u00e9n\u00e9rale de sa th\u00e9orie : je consid\u00e8re pour ma part que je lui dois \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [92%] :\r\nLes hommes ont toujours fait la. \r\nVoil\u00e0 l'opinion la plus r\u00e9pandue, pourtant il peut arriver que l'on entend d'ici ou l\u00e0 une opinion diff\u00e9rente, une autre voie. \r\nLa guerre n'a pas toujours exist\u00e9 dans l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s humaines, la guerre ne serait, si l'on en croit cette piste arriv\u00e9 r\u00e9cemment seulement r\u00e9cemment dans l'histoire de l'humanit\u00e9. \r\nUne apparition se situant \u00e0 la fin de la pr\u00e9histoire. \r\nLa guerre survenant dans l'\u00e2ge du n\u00e9olithique moyen environ moins 3000. \r\nComment cependant comprendre et appr\u00e9cier une telle proposition de quels moyens dispose le chercheur pour \u00e9tayer pareille th\u00e8se Jean-Jacques Lahiya maire le conservateur du mus\u00e9e de la pr\u00e9histoire des Eyzies, sp\u00e9cialiste du pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur, une p\u00e9riode situ\u00e9e entre moins 35000 t\u00e9moins 10000. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:08) [89%] :\r\nEh bien, je crois qu'on en pr\u00e9histoire, tout en restant extr\u00eamement prudent, les sources dont on dispose sont de 3 ordres : tout d'abord, nous disposons bien s\u00fbr d'un certain nombre de d'hommes de fossilis\u00e9 humain trouvez g\u00e9n\u00e9ralement dans des s\u00e9pultures, mais pas toujours du Dumont p\u00e9riode la plus ancienne des fossiles Zuma extr\u00eamement rare que l'on peut chiffrer toutes p\u00e9riodes confondues, \u00e0 quelques dizaines, peut-\u00eatre une centaine d'individus, si l'on fait fi de ce que l'on conna\u00eet par une molaire une canine ou une clavicule, deuxi\u00e8mement, bien s\u00fbr, des traces de blessures des impacts des traumatismes sur ces m\u00eames les humains, il y a l\u00e0 plusieurs fa\u00e7ons de d'en \u00eatre certain, tout d'abord un un impact de de fl\u00e8ches, par exemple dans dans un os va d'abord va rentrer dans l'os 20 p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 priori, c'est ce qui va avoir entra\u00een\u00e9 la mort d'individu, d'autre part, d'autres impacts qui peuvent \u00eatre il y a des armes de jet ou \u00e0 des traumatismes du je ne sais pas moi un choc quelconque accidentelle ou non, vont pr\u00e9senter des traces de cicatrisation de reformation de la mati\u00e8re osseuse, par exemple, alors ces impacts, nous en avons extr\u00eamement peu, du moins pour les p\u00e9riodes anciennes, c'est bien dommage, mais je crois qu'il convient de relativiser cette absence, on est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr on est absolument s\u00fbr que les hommes pr\u00e9historiques ont chass\u00e9 pour survivre, les ossements que nous retrouvons sur les gisements fr\u00e9quent\u00e9s par ceux -l\u00e0 sont sont abondants mais par centaines de milliers peut-\u00eatre par millions et tr\u00e8s franchement, on ne sait encore que peu int\u00e9ress\u00e9 aux traces d'impact sur les animaux, mais quand on regarde de tr\u00e8s pr\u00e8s sur des collections dont nous pouvons disposer actuellement au Mus\u00e9e des Eyzies, par exemple, h\u00e9 bien nous nous voyons quasiment aucune trace d'impact c'est donc dire qu'\u00e0 priori c'est les parties molles qui ont encaiss\u00e9 le choc et c'est \u00e0 travers des chocs sur des parties molles que l'animal a trouv\u00e9 la mort, donc de traces arch\u00e9ologiques \u00e0 ce propos, pratiquement aucune 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment disponible seulement pour le pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur donc entre moins 30 35 millions \u00e0 10000 ans, c'est l'iconographie qui nous est livr\u00e9 bien s\u00fbr par l'art pr\u00e9historique au sens large, alors dans cet art pal\u00e9olithique on on est toujours frapp\u00e9 de de l'absence de violence, il faut dire tout d'abord que l'homme pr\u00e9historique, c'est extr\u00eamement rarement repr\u00e9sent\u00e9e et quand il appara\u00eet, il faut bien reconna\u00eetre qu'il est. \r\nPratiquement toujours en position mal \u00e0 l'aise, l'homme pr\u00e9historique appara\u00eet voyez dans la sc\u00e8ne du puits de Lascaux, par exemple, certes le bison appara\u00eet bless\u00e9s mais l'homme lui- m\u00eame est en piteuse \u00e9tat les 2 repr\u00e9sentations humaines qui sont figur\u00e9s sont poursuivis par des animaux, donc, l'homme n'a jamais la position de t\u00eate, la position de sup\u00e9riorit\u00e9, c'est l'animal qui est l\u00e0 et ce type de sc\u00e8ne de sc\u00e8nes de violence au sens large du terme, est tout \u00e0 fait exceptionnel, la plupart du temps, il s'agit d'animaux au contraire \u00e0 l'\u00c9tat repos paisible qui sont presque comme flottant dans une ambiance que que l'on ignore totalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:36) [87%] :\r\nL'a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:40) [83%] :\r\nLes armes de bois ne sont que par quelques tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, ces \u00e9l\u00e9ments conserv\u00e9 dans des conditions exceptionnelles, mais il en existe d\u00e8s le pal\u00e9olithique inf\u00e9rieur, peut-\u00eatre au-del\u00e0 de 100000 ans, et on a retrouv\u00e9 par exemple en Allemagne en et puis eux assez vraisemblable qui \u00e9tait fait entre en bois d'if et qui mesure \u00e0 peu pr\u00e8s 2 m\u00e8tres 50, lequel et puis a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 plant\u00e9 dans une carcasse d'\u00e9l\u00e9phants, c'\u00e9tait donc a priori une arme de chasse et voil\u00e0 donc la preuve que ces armes de bois existaient et qu'elles \u00e9taient exploit\u00e9s et largement utilis\u00e9 par les politiques, en ce qui concerne les autres types d'armes Massu disons arme destin\u00e9e \u00e0 donner un choc, il n'y a pratiquement pas de preuves, sinon peut-\u00eatre \u00e0 une p\u00e9riode tr\u00e8s anciennes, et l\u00e0 je me tourne vers l'Afrique ce quand on \u00e9tudie les comparaisons enregistr\u00e9s sur l'\u00e9cran de babouins par exemple et d'\u00e9ventuelles craintes d'humains, on s'aper\u00e7oit liker d\u00e9montr\u00e9 que. \r\nAvez assez probablement utilis\u00e9 des h\u00f4tes de grand ongul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:54) [79%] :\r\nComme massue pour d\u00e9foncer les cr\u00e2nes de jeunes babouin qui sont syst\u00e9matiquement trouv\u00e9 dans les d\u00e9chets de cuisine et les enfoncement caract\u00e9ristique de ces coups de massue se retrouvent pratiquement identiques sur des cr\u00e2nes d'australopith\u00e8ques, les \u00e9tudes, l'exp\u00e9rimentation actuelle, les \u00e9tudes micro trac\u00e9 logique ont aussi montr\u00e9 que certaines femmes \u00eatre extr\u00eamement performante \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles ont elles \u00e9t\u00e9 de la rampe en bois qui avait disparu alors les, les, les 2 armes de jet principal semble \u00eatre au d\u00e9part le propulseur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:31) [87%] :\r\nC'est une arme dont le principe de fonctionnement est assez simple : il s'agit d'une femme d'une sorte de crochets qui va rallonger le bras et qui va permettre d'augmenter la vitesse initiale du tr\u00e8s qui a d\u00e9coch\u00e9 une sagaie \u00e9quip\u00e9 d'une pointant en bois draine pesant \u00e0 peu pr\u00e8s 300 grammes, avoir un effet d'choc ou \u00e0 peu pr\u00e8s aussi d\u00e9vastateur qu'une bonne boule de p\u00e9tanque sur un individu normal, elle va \u00eatre absolument radicale et arr\u00eater l'animal pratiquement du 1er coup, les performances sont assez limit\u00e9s, elle apportait aussi assez limit\u00e9e, peut-\u00eatre 20 m\u00e8tres 25 ME, c'est une arme de chasse mais cela montre quand m\u00eame qu'on avait la capacit\u00e9 technologique, \u00e0 l'\u00e9poque de tuer l'animal \u00e9ventuellement son prof. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:24) [89%] :\r\nPourquoi l'humain de ce temps- l\u00e0, de notre esp\u00e8ce n'a -t-il pas recours \u00e0 la guerre, Jean-Jacques Layer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:31) [95%] :\r\nIl n'y avait peut-\u00eatre pas. \r\nAh c'\u00e9tait inimiti\u00e9 ou n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de l'affaire, la densit\u00e9 de population semble extr\u00eamement faible. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:43) [89%] :\r\nOn l'a estim\u00e9 \u00e00,10,2 habitants au kilom\u00e8tre carr\u00e9 pour pal\u00e9olithique de toute fa\u00e7on, s'il n'y a que tr\u00e8s peu de traces de violence, il en existe quand m\u00eame durant cette p\u00e9riode pal\u00e9olithique, ou du moins plus particuli\u00e8rement pour la fin de la p\u00e9riode et ces traces arch\u00e9ologiques sont irr\u00e9futables, ces traces arch\u00e9ologiques peuvent peut-\u00eatre de 2 types : soit des traumatismes, l\u00e0 aussi, au sens large, choc qui ont entra\u00een\u00e9 des l\u00e9sions osseuses, je ne parle pas bien s\u00fbr des l\u00e9sions sur les parties molles qui n'apparaissent pas, alors c'est cette pathologie traumatique n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 des actes de violence mais ce peut-\u00eatre tout simplement des accidents, des chutes d'apr\u00e8s les diff\u00e9rentes maladies dont souffrait l'homme pr\u00e9historique, il y avait peut-\u00eatre une vie plus s\u00e9dentaires, il souffrait de, de, de, de, de maladies comme le de scoliose, d\u00e9formation de la la colonne vert\u00e9brale, par exemple, enfin toutes choses qui aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 indiquer une station assise assez prolong\u00e9 et beaucoup moins actif, donc ce que ce \u00e0 quoi on pouvait, on pouvait s'attendre alors cette pathologie traumatique n'est pas tr\u00e8s \u00e9vidente, elle est donc sujette \u00e0 caution, il au niveau des armes, en revanche, on a quelques renseignements beaucoup plus pr\u00e9cis des impacts d'armes de jet de pointes de fl\u00e8ches alors par fl\u00e8che nous entendrons disons au d\u00e9part tout instrument propuls\u00e9 au volant ce ce pourrait \u00eatre des sagaies, ce pourrait \u00eatre des fl\u00e8ches en haut c'est plut\u00f4t plus souvent en Silex, donc nous connaissons un certain nombre de pointant Silex se retrouver fich\u00e9s dans des ossements humains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:24) [90%] :\r\nHistoire vivante, c'\u00e9tait m\u00eame la guerre aujourd'hui, retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:32) [81%] :\r\nDe quelle violence par le ton au n\u00e9olithique chasse querelle violence d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:39) [88%] :\r\nEt concernant une intention de tuer moins spectaculaire, l'homme du n\u00e9olithique aurait -il d\u00e9j\u00e0 recours au poison ou encore \u00e0 la sorcellerie Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:51) [89%] :\r\nLa connaissance du poison, ne serait -ce que par comparaison ethnographique est extr\u00eamement probables, elle est pratiquement attester avec certitudes dans certaines op\u00e9rations de chasse ou de p\u00eache, donc sur le plan du poison, il est. \r\nPratiquement certain que les pr\u00e9historique le pratique \u00e9taient assid\u00fbment surtout \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la l\u00e9gislation n'avait rien restrictif et o\u00f9 on ne pouvait donc pas accuser ces pauvres pal\u00e9olithique de faire du braconnage sur le plan de la sorcellerie, alors l\u00e0 c'est une autre paire de manches, disons que les traces de pratique sur le plan arch\u00e9ologique bien s\u00fbr croit que c'est on aura du mal \u00e0 les trouver l'iconographie montre qu'a priori le le ph\u00e9nom\u00e8ne du sorcier dirigeant plus ou moins la chasse par exemple a d\u00fb exister mais c'est quand m\u00eame quelque chose d'extr\u00eamement t\u00e9nue, l'\u00e9preuve ces ces quelques repr\u00e9sentations grand maximum par rapport \u00e0 5 ou 6000 repr\u00e9sentations animales ou autres, de l'art pr\u00e9historique donc sorcellerie, pas grand chose \u00e0 dire sinon qu'a priori elle a exist\u00e9, mais que les preuves en sont extr\u00eamement basses. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:03) [87%] :\r\nPierre classe anthropologue et ethnologue fait para\u00eetre en 1977 un recueil d'articles, donc \u00eatre extrait ce qui suit, c'est la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique qui, on le sait, a fourni \u00e0 l'Occident, l'occasion de sa 1\u00e8re rencontre avec ce que d\u00e9sormais on allait nommer sauvage pour la 1\u00e8re fois les Europ\u00e9ens se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:26) [81%] :\r\nTrouver confront\u00e9 \u00e0 un type de soci\u00e9t\u00e9 a radicalement diff\u00e9rent de tout ce que jusqu'alors, ils connaissait, ils avaient \u00e0 penser une r\u00e9alit\u00e9 sociale qui ne pouvaient prendre place dans leur repr\u00e9sentation traditionnelle de l'\u00eatre social en d'autres termes, le monde des sauvages \u00e9taient litt\u00e9ralement impensable. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:48) [92%] :\r\nPour la pens\u00e9e europ\u00e9enne qui les d\u00e9couvreurs du nouveau monde virtuel surgir sur les rivages atlantiques des gens sans foi, sans loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [88%] :\r\nSans roi selon les chroniqueurs du 15\u00e8me si\u00e8cle, la cause \u00e9tait entendue ces hommes \u00e0 l'\u00e9tat de nature. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:10) [83%] :\r\nAvait pointe encore acc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9tat de soci\u00e9t\u00e9 quasi unanimit\u00e9 sur cette opinion troubl\u00e9e seulement par les voix discordantes, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:20) [85%] :\r\nDe montagne et de la Bo\u00e9tie dans ce jugement sur les Indiens du Br\u00e9sil mais unanimit\u00e9 sans restriction, poursuit Pierre Clastres lorsqu'il s'agissait, en revanche, de d\u00e9crire les moeurs des sauvages explorateurs, missionnaires marchands voyageurs savant du 15\u00e8me jusqu'\u00e0 la fin, r\u00e9cente de la con. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:44) [82%] :\r\nDu monde s'accordent tous sur un point qu'il soit am\u00e9ricain de l'Alaska \u00e0 la Terre de feu ou africain sib\u00e9rien des steppes M\u00e9lan\u00e9siens, des \u00eeles nomade des d\u00e9serts s'australien ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [83%] :\r\nCulture s\u00e9dentaire des de la Nouvelle-Guin\u00e9e, les peuples primitifs sont toujours pr\u00e9sent\u00e9s comme passionn\u00e9ment \u00e0 donner \u00e0 la guerre, c'est leur caract\u00e8re particuli\u00e8rement belliqueux qui frappe sans exception, les observateurs europ\u00e9ens de l'\u00e9norme accumulation documentaire rassembl\u00e9s dans les chroniques, r\u00e9cits de voyage, rapport de pr\u00eatre s'et pasteurs de militaires ou de trafiquants surgit, incontest\u00e9 premi\u00e8res l'image la plus \u00e9vidente qu'offre d'embl\u00e9e l'infinie diversit\u00e9 des cultures d\u00e9crit celle du guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:39) [84%] :\r\nImage assez dominatrice pour induire un constat sociologique, les soci\u00e9t\u00e9s primitives, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s violente leur \u00eatre social est un ma\u00eetre pour la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:56) [90%] :\r\nOn pensera peut-\u00eatre quand elle tant n'a jamais exist\u00e9 ni un \u00e9tat de guerre tels que celui -ci, je crois en effet qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 ainsi d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans le monde entier. \r\nMais il y a beaucoup d'endroits o\u00f9 les hommes vivent ainsi actuellement. \r\nEn effet, en mettant droit de l'Am\u00e9rique, les sauvages, mis \u00e0 part le gouvernement de petites familles dont la Concorde d\u00e9pend de la concupiscence naturel non pas de gouvernement du tout et ils vivent \u00e0 ce jour, de la mani\u00e8re quasi animale. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:41) [92%] :\r\nOn ne s'\u00e9tonnera pas outre mesure du point de vue paisiblement m\u00e9prisant de sur les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:47) [89%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 sans gouvernement, sans \u00e9tat, n'est pas une soci\u00e9t\u00e9 donc les sauvages demeurent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du social, ils vivent dans la condition naturelle des hommes o\u00f9 r\u00e8gne la guerre de chacun contre chacun besoin n'ignorait pas l'intense cause IT des Indiens am\u00e9ricains, c'est pourquoi ils voyaient dans leur guerre r\u00e9elle la confirmation \u00e9clatante de sa certitude : l'absence de l'\u00c9tat permet la g\u00e9n\u00e9ralisation de la guerre et rend impossible l'institution de la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9quation monde des sauvages \u00e9galement de la guerre, de se trouver ainsi constamment v\u00e9rifier sur le terrain travers\u00e9 toute la repr\u00e9sentation populaire ou savante de la soci\u00e9t\u00e9 primitive, c'est ainsi qu'un autre philosophe anglais Spencer \u00e9crit dans ses principes de sociologie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:39) [93%] :\r\nDans la vie des sauvages et les barbares les \u00e9v\u00e9nements dominant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:44) [81%] :\r\nCe sont des guerres, des 3 si\u00e8cles avant le j\u00e9suite soit sous a dit \u00e0 propos des topinambours du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:54) [73%] :\r\nComme les topinambours sont tr\u00e8s belliqueux. \r\nToutes leurs pr\u00e9occupations est de savoir comment ils feront la guerre \u00e0 leurs contraires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:03) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:06) [87%] :\r\nMais les habitants du Nouveau Monde, \u00c9tienne -t-il le monopole de la passion derri\u00e8re, s'interroge Pierre Clastres nullement dans un ouvrage d\u00e9j\u00e0 ancien, un certain Maurice d\u00e9vie r\u00e9fl\u00e9chissant sur les causes et les fonctions de la guerre dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives entreprenait un \u00e9chantillonnage syst\u00e9matique de ce qu'enseigner \u00e0 ce sujet l'ethnographie de l'\u00e9poque, or il r\u00e9sulte de cette m\u00e9ticuleuse prospection qu'de rarissimes exceptions en l'occurrence les Eskimos du centre et de l'Est, aucune soci\u00e9t\u00e9 primitive n'\u00e9chappe \u00e0 la violence, aucune d'entre elles, quel que soit son mode de production son syst\u00e8me techno- \u00e9conomique ou encore son environnement \u00e9cologique n'ignore ni ne refuse le d\u00e9ploiement guerrier d'une violence qui engage l'\u00eatre m\u00eame de chaque communaut\u00e9, impliqu\u00e9 dans le conflit arm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:59) [97%] :\r\nIl semble donc bien acquis qu'on ne peut penser la soci\u00e9t\u00e9 primitive sans penser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:05) [88%] :\r\nLa guerre qui comme donn\u00e9e imm\u00e9diate de la sociologie primitive prend une dimension d'universalit\u00e9. \r\nMais il s'agit \u00e9galement d'\u00e9tablir que la guerre primitives ne doit rien \u00e0 la chasse qu'elle s'enracine, non pas dans la r\u00e9alit\u00e9 de l'homme comme esp\u00e8ce mais dans l'\u00eatre social de la soci\u00e9t\u00e9 primitive qu'elle fait signer par son universalit\u00e9, non vers la nature, mais conclut Pierre Clastres vers la culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:37) [99%] :\r\nJean Guilaine, professeur au Coll\u00e8ge de France. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:40) [84%] :\r\nOui, la guerre est une entreprise humaine h\u00e9las si je puis dire, autrement dit, c'est une entreprise culturelle, la chasse est faite pour se se procurer une alimentation alors pour le prestige aujourd'hui parfois pour le plaisir, la guerre n'est -ce pas g\u00e9n\u00e9ralement n'est pas faite pour ce faux alimentation sauf cas extr\u00eamement rares sur laquelle peut-\u00eatre nous reviendrons donc la guerre est quelque chose d'humain, il y a des soci\u00e9t\u00e9s guerri\u00e8re, il y a des soci\u00e9t\u00e9s qui ne le sont pas, je me souviens que ce qu'il est quand il a fait son livre justement sur le les le lait, la guerre primitive, avait fait une, ce qui est avait fait une enqu\u00eate aupr\u00e8s de soci\u00e9t\u00e9s de nos graphiques, et il s'\u00e9tait rendu compte que sur 10 soci\u00e9t\u00e9s qu'il avait \u00e9tudi\u00e9 tout particuli\u00e8rement de pratiquer la guerre mais de fa\u00e7on presque constante 5 de mani\u00e8re je dirais temporaire de Times \u00e0 autre et toi pas du tout, donc tout d\u00e9pend des soci\u00e9t\u00e9s de de 2 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 s'organiser quelque sorte pour limiter d'abord les probl\u00e8mes int\u00e9rieurs de de leur propre soci\u00e9t\u00e9 de leur propre communaut\u00e9 mais \u00e9galement un de relations avec les communaut\u00e9s voisines, donc la la guerre et tu es vraiment une entreprise culturelle je pense sur le classe tout \u00e0 fait raison l\u00e0 dessus, alors je crois que Clastres, r\u00e9pondez \u00e0 me fait \u00e0 Leroi-Gourhan qui que la guerre et la chasse, c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose, et au fond, il me semble que Leroi-Gourhan disait la guerre c'est la chasse \u00e0 l'homme, mais on voit que la finalit\u00e9 n'est pas du tout la m\u00eame arme fait Leroi-Gourhan, de par sa formation \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de de rabattre vers le biologique, ce type de comportement alors que que Clastres, montrer que la guerre \u00e9videmment une saga cin\u00e9 dans quelque chose qui \u00e9tait tout \u00e0 fait sociologique disons et puis vous savez que la guerre aussi sa contrepartie qui est la l'il y a ici et donc c'est guerre et paix Anne d\u00e9finitive et que donc souvent les guerres finissent par des alliances, des arrangements de bon voisinage et puis que parfois les ruptures de se d\u00e9cha\u00eene des guerres, donc vous avez toujours cette compl\u00e9mentarit\u00e9 alors les anthropologues d'ailleurs selon leur leur formation, leur \u00e9tat d'esprit, on peut ainsi s'\u00e9tonne sur un aspect ou tant\u00f4t sur l'autre pour montrer qu'elle \u00e9tait le plus d\u00e9terminant de l'Alliance, c'est-\u00e0-dire de de la vision pacifique des soci\u00e9t\u00e9s ou de la guerre, c'est-\u00e0-dire le le c\u00f4t\u00e9 beaucoup plus agressif. \r\nFaut d'abord d\u00e9finir la guerre s'agissant des \u00e9poques pr\u00e9historique, la guerre \u00e0 une g\u00e9n\u00e9rale, c'est une conflit arm\u00e9 entre 2 nations entre 2 \u00c9tats, 2 peuples pour cette p\u00e9riode tr\u00e8s ou des DVD, des densit\u00e9s de population qui sont basses, \u00e9videmment il faut entendre la guerre dans une une exception qui est beaucoup plus large et d'une certaine fa\u00e7on, et ne payent pas d'une mani\u00e8re trop rigide, trop stricte, c'est-\u00e0-dire que des raids des des des razzias m\u00eame des embuscades, tout cela rel\u00e8ve de la violence et donc on ne peut parler de guerre, m\u00eame si les effectivement sonne souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:01) [70%] :\r\nAffectifs tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:05) [84%] :\r\n\u00e9videmment, plus on remonte dans le temps plus lourd si ce vous vous en doutez, on ne sait par exemple que d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s l'\u00e9tape des des hominid\u00e9s, on a souvent des eaux qui montre les traces traumatisme ces traumatismes, nous ne savons pas comment ni on en est arriv\u00e9 l\u00e0, on les observe, \u00e7a peut \u00eatre aussi parfois des d\u00e9formations osseuses qui sont parvenus \u00e0 nous qui qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es pour ce mortem mais c'est-\u00e0-dire en fonction des conditions de Carrefour n'ont mis que 2 de conservation de de ce matin, donc pour l'\u00e9taler plus ha\u00eftienne, c'est tr\u00e8s sp\u00e9culatif, vous prenez un exemple prenons l'exemple de l'homme Tautavel dans les restes se sont retrouv\u00e9s parmi les traces d'industrie diptyque parmi la faune alors est -ce que c'est ces restes sont dues \u00e0 des \u00e0 notre sujet est -ce que ce sont des des restes qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s la Anne quelque sorte qui ont subi \u00e9videmment des des modifications post- d\u00e9position n'est plus ou moins importante, on ne sait pas trop comment l'interpr\u00e9ter, donc pour l'\u00c9tat, plus Anything on a beaucoup de mal et moi je pense qu'il faut rester prudent, m\u00eame dans l'expectative de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a l'le des N\u00e9andertaliens il y a, on a observ\u00e9 \u00e9galement sur les ossements des N\u00e9andertaliens souvent des chocs, vous avez par exemple des des N\u00e9andertaliens qui a, qui ont re\u00e7u des normes Saint-C\u00e9saire ou la femme c'est qui ont re\u00e7u des des chocs sur le cr\u00e2ne, au nord des traces comme \u00e7a, il y a des anthropologues peut-\u00eatre un peu t\u00e9m\u00e9raire qui pr\u00e9tendent que 40 pourcent je je crois des N\u00e9andertaliens qu'on re\u00e7u des chocs cons\u00e9cutifs \u00e0 des, des, des conflits n'est -ce pas des confrontations qui les aurait oppos\u00e9s, moi je reste un peu dubitatif l\u00e0- dessus, je veux dire que la v\u00e9ritable la la v\u00e9ritable d\u00e9monstration c'est lorsqu'on a des sujets par exemple perc\u00e9 de fl\u00e8ches avec des fl\u00e8ches qui sont encore dans les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:13) [84%] :\r\nJean-Jacques Yammer alors les exemples l\u00e0 ne sont pas portrait nombreuses je crois que les les meilleurs le le plus traditionnel, le plus courant, c'est, c'est celui d'un d'un enfant trouv\u00e9 dans une des grottes de Grimaldi, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re italienne, cet enfant de 2 3 4 ans portait effectivement plant\u00e9e dans une vert\u00e8bre, un \u00e9l\u00e9ment de Silex, plus classiquement, et surtout de d\u00e9couvertes, beaucoup plus r\u00e9cente diff\u00e9rents exemples qui nous viennent d'Ukraine d'ensembles fun\u00e9raires qui s'date de l'extr\u00eame fin de la p\u00e9riode il faut dire que le fait s\u00e9pulcral et plus tout \u00e0 fait individuel pendant cette p\u00e9riode, tandis que, \u00e0 la fin du pal\u00e9olithique \u00e0 la charni\u00e8re et puis mais Solitec si vous voulez le fait s\u00e9pulcral a tendance \u00e0 se se socialiser il existe l\u00e0 dont dont plusieurs n\u00e9cropoles ukrainienne diff\u00e9rentes traces d'impacts d'armes de jet, qui sont des impacts en principe de d'armes en Silex de tr\u00e8s de Silex, alors c'est c'est tr\u00e8s Silex, \u00e9videmment, ne laisse pas beaucoup de renseignements sur ce qui fait finalement l'arme en soi, c'est-\u00e0-dire la rampe, disons que le le si\u00e8cle se repr\u00e9sente 1 \u00e0 2 pourcent du du mat\u00e9riel et puis tout ce qui a disparu, la rampe en bois, l'empannage, etc, tout ce qui disait la puissance et la pr\u00e9cision de a disparu, mais on peut \u00e9ventuellement tenter de reconstituer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:36) [98%] :\r\nJean Guilaine, professeur au Coll\u00e8ge de France. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:39) [79%] :\r\nVous avez, au mus\u00e9e de Florence, une une une Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur de San T\u00e9odoro \u00e0 \u00e0 une Sicile qui a \u00e9galement ainsi l'ex- fichier dans la, je voyais donc quand on a des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a on peut r\u00e9ellement parler d'Aldag d'agression de lui- m\u00eame sur un autre humain n'est -ce pas parce qu'il y a \u00e9galement la reste de de de l'homme sur les animaux, mais \u00e7a ne la nous int\u00e9ressons pas ici, donc il y a comme \u00e7a des des \u00e9l\u00e9ments qui nous montrent que l'homme c'est c'est et \u00e7a entra\u00eene comme Fly avec des des semblables, il peut y avoir aussi des traces, je dirais, peut-\u00eatre 2, peut-\u00eatre de cannibalisme Anne Pologne par exemple, il y a une grotte dans laquelle nous avec des des documents dat\u00e9s du pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur, o\u00f9 il y a des zones mais il y a des jours de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:30) [84%] :\r\nIl semble bien que, \u00e0 la fois la \u00e0 partir des \u00e9tudes qu'on a pu faire des \u00e9tudes de trac\u00e9s au logis \u00e0 la fois que les humains et la faune, donc on donn\u00e9 lieu \u00e0 des repas d'ailleurs cette probl\u00e8me sur son ami ici \u00e0 une puisque d\u00e9j\u00e0 parmi les plus vieux europ\u00e9enne en Espagne dans le site de Ground on Line vers \u00e0 peu pr\u00e8s 800000 1 il y a 800000 ans, h\u00e9 bien qu'on a quelques sujets qui est, semble -t-il, ont \u00e9t\u00e9. \r\nDes charniers et conditions mais donc ce cannibalisme ce cannibalisme, il y a eu remontent tr\u00e8s loin, voyez non nous extr\u00eames grammes paneurop\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre pas tr\u00e8s clair sur ce point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:23) [91%] :\r\nHistoire vivante, c'\u00e9tait m\u00eame la guerre aujourd'hui, retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:31) [93%] :\r\nIl n'y a donc tr\u00e8s peu de traces de guerre comme il y a \u00e9galement tr\u00e8s peu de traces de croisement de civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:38) [79%] :\r\nQuentin N\u00e9andertal un Cromagnon ou quand un Cromagnon rencontrent un sapiens s'mais que peuvent -ils avoir \u00e0 se raconter, et d'ailleurs se font -ils la guerre imm\u00e9diatement Jean-Jacques Layer maire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:55) [93%] :\r\nAbsolument, on a toujours voulu montrer un changement de culture, un changement anthropologique ont un changement de civilisation, on a toujours voulu l\u00e9galiser ou l'expliquer par une une invasion alors les. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:09) [91%] :\r\nLes fouilles qui ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es au Proche-Orient nous apporte d'utiles et d'int\u00e9ressant et clairement \u00e0 ce sujet, on s'aper\u00e7oit que, contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 dans nos r\u00e9gions de l'ouest de l'Europe, l'homo sapiens sapiens, c'est-\u00e0-dire vous et moi, est apparu bien ant\u00e9rieurement \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il est repr\u00e9sent\u00e9 en France vers 35000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:35) [91%] :\r\nBon au Proche-Orient Akihabara par exemple enfin dans les gisements du Proche-Orient en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale il appara\u00eet vers moins 80000 moins 100000 ans, il a donc automatiquement cohabiter avec l'homme de N\u00e9andertal qui semble perdurer chez nous, jusque vers 35000 30 1000, voire m\u00eame peut-\u00eatre 27000 ans dans certaines zones plus ou moins redites, il y a donc eu effectivement progression d'un Homo sapiens sapiens ceux issus de foyers quelconque vers les c\u00f4tes atlantiques, mais cette progression, si l'on fait un simple rapport arithm\u00e9tique cette progression ne ne prend pas du tout l'aspect d'une invasion, on s'aper\u00e7oit que, avoir mis 50 ou 60 1000 ans pour effectuer les quelques milliers de kilom\u00e8tres qui nous s\u00e9parent du Proche-Orient, cela \u00e9quivaut pratiquement une progression de lors de 5 m\u00e8tres par an. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:37) [91%] :\r\nP\u00e9riode interm\u00e9diaire entre le pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur et le n\u00e9olithique le mais holistique nous sommes ici, il y a un peu plus de 10000 ans dans cette p\u00e9riode, l'\u00e9mergence de la guerre semble laisser des traces, Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:56) [88%] :\r\nCe qu'il se passe tout d'abord, c'est un changement, un changement climatique qui n'a rien de catastrophique, mais il faut reconna\u00eetre que le temps des grands disparu dont la faune va changer progressivement et les les chasseurs-cueilleurs p\u00eacheurs vont s'adapter progressivement \u00e0 un autre type de vie sur le plan qui nous int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement les les s\u00e9pultures au lieu d'\u00eatre individuel ou quasi strictement individuels vont devenir des s\u00e9pultures vont vont se regrouper par n\u00e9cropole, donc on va pouvoir disposer d'un mat\u00e9riel d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus, beaucoup plus importants et beaucoup plus facile pour l'\u00e9tude, or ces n\u00e9cropoles nous sont bien connus en France, nous avons, nous en avons quelques unes c\u00e9l\u00e8bres co\u00e9dit\u00e9 par exemple en Bretagne, qui nous ont livr\u00e9 effectivement quelques traces de guerre quelques impacts la de la \u00e9galement de fl\u00e8ches en Ahmed Sylla ex- que l'on retrouve fich\u00e9 dans des lombaires dans des Wertheim g\u00e9n\u00e9ralement et qui ont pu provoquer la mort de fa\u00e7on quasi imm\u00e9diate, ce que l'on peut simplement remarquer c'est que on passe peut-\u00eatre \u00e0 cette p\u00e9riode d'une situation de de violence strictement individuel \u00e0 des violences plus regroup\u00e9s par petites entit\u00e9s une une n\u00e9cropole qui vient d'\u00eatre r\u00e9cemment \u00e9tudi\u00e9 par Wenders montre que sur une soixantaine de 2 corps retrouv\u00e9s inhum\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9, 24 en l'occurrence, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sont morts de mort violente, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en l'occurrence par des impacts de fl\u00e8ches et ce qu'il est curieux de constater, c'est que c'est c'est 24 individus tu\u00e9s par fl\u00e8ches ont pu \u00eatre litt\u00e9ralement l'art d'\u00c9tat coup puisque certains d\u00e9cors comporter entre 10 et jusqu'\u00e0 20 projectiles apparemment le ce dont on peut \u00eatre certain, c'est que, au moins un projectile a \u00e9t\u00e9 mortel mais il \u00e9tait \u00e9minemment probable que on a pratiqu\u00e9 du Tir \u00e0 la cible, ce qu'il est \u00e9galement curieux de constater, c'est que certains de ces individus tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s par 3 ou 4, comme s'il s'agissait d'une petite unit\u00e9 Jean Guilaine. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:07) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est l'\u00e9quipe texane de de Norf qui dans les ann\u00e9es 60 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le le fameux site samedi 7 au djebels Sabah au Soudan, o\u00f9 on a une n\u00e9cropole je, je, c'est un peu difficile \u00e0 \u00e0 parler de n\u00e9cropoles parce que il semble parfois que son d\u00e9fenseur peut-\u00eatre qui ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s \u00e0 la va-vite dans lesquels il peut y avoir des s\u00e9pultures individuelles ou des sujets o\u00f9 plusieurs sujets dans la m\u00eame force et la moiti\u00e9 de la population a a subi toute une s\u00e9rie de traumatismes et notamment des beaucoup de sujets ont des fl\u00e8ches n'est -ce pas des armatures encore au fichier dans leurs eaux et l\u00e0 on n'est pas si vous voulez dans les hommes, Brigitte, par exemple, qui n'a pu concerner que nombre de sujets limit\u00e9s, il s'agit, toutes proportions gard\u00e9es, bien entendu, d'une violence de mars je \u00e9videmment de de groupes Guillaume et \u00e0 cette expression, et donc l\u00e0, on est 2 femmes tr\u00e8s probablement la figuration m\u00eame comme Free donc voyez \u00e7a prouve au moins une chose, \u00e7a nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, c'est que d\u00e9j\u00e0 les chasseurs-cueilleurs se battaient alors \u00e7a \u00e9videmment, c'est une id\u00e9e qui pendant longtemps n'a eu du mal \u00e0 pr\u00e9histoire parce que les pal\u00e9olithique ciel ont toujours dit : bon, les d\u00e9mographie \u00e9tait basse, \u00e0 l'\u00e9poque et donc on ne voit pas pourquoi on supprimerait sujet l'individu qui peut \u00eatre utile pour l'acquisition des mat\u00e9riaux de l'alimentation pour la chasse, de la p\u00eache etc, par ailleurs, on a toujours, quand m\u00eame, on est toujours quelque part le fruit, le r\u00e9sultat de notre propre culture et l'id\u00e9e du paradis pal\u00e9olithique, vous savez de la soci\u00e9t\u00e9 d'abondance de l'\u00e2ge d'or, qui n'est pas simplement une notion mythique mais qui a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue n'est -ce pas avec des arguments comme l'a fait sa ligne par exemple pour les populations pal\u00e9olithique, o\u00f9 les populations de chasseurs-cueilleurs ou de d'agriculteurs primitif, donc tout cela a beaucoup jou\u00e9 et on a beaucoup gagn\u00e9 la guerre, mais curieusement, il y a eu \u00e9change d'optique depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es et actuellement on voit sortir des ouvrages sur la guerre au sein des chasseurs cueilleurs et chasseurs hier pr\u00e9historique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:29) [96%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:52) [66%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:51:54) [68%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:57) [94%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:15) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:46) [89%] :\r\nMonique point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:52) [65%] :\r\nOui, pas si nulle part pour. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:52) [83%] :\r\nHistory, c'\u00e9tait m\u00eame la guerre aujourd'hui, retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:59) [94%] :\r\nSaut dans le temps et nous nous approchons et \u00e0 mesure que nous nous approchons de notre civilisation, que nous nous approchons de la culture que nous nous approchons de l'\u00e9criture, la guerre semble s'inviter au festin, l'invention de la guerre Jean-Jacques Layer merci. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:21) [88%] :\r\nAlors je ne sais pas si on peut parler d'invention de la guerre \u00e0 proprement parler, \u00e0 cette \u00e9poque, il y a disons convergence d'un certain nombre de f\u00eate arch\u00e9ologique qui tend \u00e0 montrer que la violence s'organise de plus en plus, alors soyons bref des impacts des des armes comme d'habitude, des armes qui ont tendance \u00e0 \u00e9voluer avec eux des oublis, le professeur n'existe plus, mais des d\u00e9veloppements certains types de pointes de fl\u00e8ches apparaissent etc mais toutes ces armes qui au n\u00e9olithique, reste quand m\u00eame des armes finalement de chasse, il n'y a pas d'arme, apparemment du moins d'apr\u00e8s ce qu'on en sait sur le plan arch\u00e9ologique parce que n'oublions pas que la plupart des armes toutes les armes ont disparu, il n'y a pas d'armes \u00e0 vocation sp\u00e9cifiquement de guerre au au sens o\u00f9 on pourrait le l'entendre actuellement, mais c'est \u00e0 cette \u00e9poque au n\u00e9olithique, et plus particuli\u00e8rement au n\u00e9olithique moyen et m\u00eame finale que vont appara\u00eetre des des ph\u00e9nom\u00e8nes architecturaux qui peut des architectures d\u00e9fensive \u00e0 proprement parler qui existent aussi bien dans le nord que dans le sud de la France, quand on parle de r\u00e9volution n\u00e9olithique, je crois qu'il faut consid\u00e9rer une r\u00e9volution tranquille qui s'est \u00e9chelonn\u00e9e sur plusieurs si\u00e8cles, voire plusieurs mill\u00e9naires, donc il y a, adaptation extr\u00eamement progressive d'un mode de vie \u00e0 un autre un un des bons exemples, par exemple, c'est la part de la chasse, par rapport \u00e0 l'\u00e9levage, elle reste tr\u00e8s importante analytique ancien et elle tend \u00e0 diminuer au fur et \u00e0 mesure, au profit de l'\u00e9levage sur la mesure qu'on avance dans le cas du n\u00e9olithique, alors il l'invente l'apparition de la guerre \u00e0 proprement parler, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, je ne la vie serait pas de le faire, je constate simplement que un certain nombre de de ph\u00e9nom\u00e8nes de preuves arch\u00e9ologiques convergent dans ce sens mais c'est peut-\u00eatre plus tard, et notamment avec l'apparition du m\u00e9tal que on peut v\u00e9ritablement parler d'invention de la guerre et on s'aper\u00e7oit que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les traces les plus \u00e9videntes apparaissent GP de bon, ce ne peut pas s'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une arme de chasse, c'est une arme qui sp\u00e9cifiquement, elle ne peut pas s'appliquer aux animaux mais sp\u00e9cifiquement s'applique \u00e0 son voisin. \r\nAlors sur le plan symbolique, on peut aller bien s\u00fbr extr\u00eamement loin, on peut constater que ces armes sont trouv\u00e9s souhaitant s\u00e9pulture soit \u00e9ventuellement en n'en d\u00e9p\u00f4t probablement rituel dans des rivi\u00e8res par exemple, on les retrouve en masse lors des dragage, on s'aper\u00e7oit qu'ils ne sont donc pas automatiquement au fait guerrier, mais en revanche, le limogeage du guerrier commencent \u00e0 appara\u00eetre, notamment dans l'art dans l'art proto- historiques ou l'image est pouss\u00e9 \u00e0 son paroxysme l'image de l'arme appara\u00eet sur les sanctuaires rupestres extr\u00eamement classique telle qu'elle walk-in Monica beau Rio etc, on s'aper\u00e7oit \u00e9galement que le les armes gagne les s\u00e9pultures et on va donc trouver des v\u00e9ritable s\u00e9pulture de guerriers qui sont la preuve \u00e9galement d'une certaine hi\u00e9rarchisation de la soci\u00e9t\u00e9, la technologie du bronze qui d'abord est arriv\u00e9e extr\u00eamement lentement \u00e9galement ne semble pas avoir apport\u00e9 de perfectionnement technique suffisant pour justifier l'invention technologique de la guerre, il semble donc il y a eu un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui pourrait bien \u00eatre une invention culturelle si je puis dire quelque chose absolument quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment au ph\u00e9nom\u00e8ne classique de s\u00e9dentarisation de constitution de stocks de surplus finalement de naissance de la propri\u00e9t\u00e9, pratiquement je dirais qu'elle peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la notion du chef et \u00e0 l'apparition \u00e0 l'\u00e9mergence de d'une sorte de hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:20) [92%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 Retour aux sources, une r\u00e9alisation d'Isabelle Barth demain, suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode intitul\u00e9 une guerre de 100 ans. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:59:15) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint d'effectifs je pr\u00e9cise. \r\nAlain Passerel point pour l'entreprise. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14C294D1-A835-49C3-BC32-86097A35B8E9", "internalArchiveId": "14C294D1-A835-49C3-BC32-86097A35B8E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'aime pas les gens : Interview de Gis\u00e8le Rime", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 5825, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-20T08:42:44Z", "program": {"href": "/programs/C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "id": "C47482AB-54B0-4B9F-8897-4334CF0222E6", "name": "J'aime pas les gens"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Gis\u00e8le", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15933C1F-6931-4B2F-9559-530414202648", "internalArchiveId": "15933C1F-6931-4B2F-9559-530414202648", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sono Mundo : L'actualit\u00e9 musicale d'un pays, comment\u00e9e et illustr\u00e9e par Micka\u00ebl Marquet. L'Afrique du Sud", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 269, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["pop"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-19T12:26:05Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [54%] :\r\nQue ne voudrions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [82%] :\r\nCette 3 points sur YouTube doubiste ben si vous aimez voyager pour pas cher, puis avec des guitares dans le soleil, certains la la vraie sur la bonne radio car voici qu'arrivent Mika et sono Buldo Salika Khalida, une Am\u00e9rique alors cette semaine, notre sono du monde nous emm\u00e8ne tous \u00e0 l'autre bout du monde, l\u00e0 o\u00f9 en ce moment, c'est le printemps, l\u00e0 o\u00f9 en ce moment on r\u00e9ouvre les terrasses et la capote de son caprice, \u00e7a s'est pour et les autres puissent bien profiter de ce que vous \u00eates en train d'\u00e9couter comme par exemple Zebra et girafes \u00e9coute un petit extrait : \u00e7a s'est pass\u00e9 encore mais vous ressembler, alors \u00e7a sera une chose une chose donc c'est o\u00f9 l'on se trouve pos\u00e9e, peut-\u00eatre un petit peu plus, je peux vous dire que nous sommes \u00e0 400 kilom\u00e8tres de la Suisse dans un monsieur les de l'ouest vers le sud, vers le sud de l'accord en Afrique, donc en Afrique, il avait alors 50 millions d'habitants, la, la plus grande ville cette campagne pour les intimes, a ben voil\u00e0, on va vous savez j'ai vers\u00e9 \u00e0 la, \u00e0 savoir s'il a un pays situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 australe du continent africain et o\u00f9 l'on retrouve \u00e0 la 40\u00e8me place du Top 50 des chansons en anglais, le groupe de rock z\u00e8bres et girafes avec un nouveau simple qui vient de sortir qui s'appelle bling \u00e0 Ottawa alors le fondateur de Zebra et girafes, pour la partie biographie s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es Carlin, qui a grandi dans la banlieue de Joe Burger d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, sa passion, passer la musique alors il jouera ses d\u00e9buts dans un petit groupe appel\u00e9 MSG pendant ses \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9, il profite de son temps libre pour int\u00e9grer un nouveau groupe, cette fois -ci les mois \u00e9clats et en fait c'est 5 Over Project d'un d'un groupe de punk, ensuite il bossera un peu dans la banque avant de changer de carri\u00e8re et de cr\u00e9merie et d'int\u00e9grer l'\u00e9quipe du Label de juste musique alors comme n'est pas trop qu'on notera sur le, sur le bureau du boss une d\u00e9mo ben oui on travaille le patron, le patron,M. le patron lui sera un contrat le en Afrique est super sympa, il aurait eu tort de g\u00e9rer leur r\u00e9pond donc c'est ainsi que d\u00e9bute l'aventure de ses bras une girafe, le quintette sort un 1er album en 2008 le 2\u00e8me ce sera en septembre 2010 et juste entre les d\u00e9croche le prix du meilleur groupe alternatif en 2009 bien inventivit\u00e9 Africa, Musica Howard et je vous propose d'\u00e9couter le z\u00e8bre et la girafe chant\u00e9, voici un extrait de Binya ao\u00fbt. \r\nOui, je, je me sentais d\u00e9j\u00e0 au concert sur le de la girafe, on reconna\u00eet bien le cri du z\u00e8bre \u00e0 la papa non je crois que l'il y a, il y a tout, tout l'univers de de l'Afrique, c'est l'exotisme chinois exactement Alzheimer sauvage tout autour, \u00e0 part, c'est vrai et c'est tr\u00e8s bien fait, moi je dis, c'est \u00e7a, \u00e7a va, cela ne soit Boston \u00e0 haute donc cette semaine 40\u00e8me dans le Top 50 des meilleures ventes des chansons anglophones en Afrique du Sud lui out, c'est un titre du groupe, donc Zebra, Inde et g\u00e9ographe, un groupe de rock zoophiles suisse plut\u00f4t un groupe en voie d'extinction parfois extinction de voix, \u00e7a d\u00e9pend des cahiers et des mots, en tout cas un groupe \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur la page de 7 heures du soir, un lien, une vid\u00e9o, oui, je crois que c'est le bon moment pour vous annoncer sobrement comme \u00e7a que et quoi, j'ai parl\u00e9 \u00e0 bas qui avait Hannibal Sylvie sur EuroNews derni\u00e8rement qui a disparu, qui est d\u00e9finitivement, donc l'\u00c9tat, et oui, il s'agit du rhinoc\u00e9ros noir d'Afrique, il n'existe plus, voil\u00e0 les animaux avec des guitares et des batteries, par contre, ce sont nos amis, Bercy oui car sa vie salut Mika sono mondiaux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E9829CEF-3F49-4A8A-AA7A-CF0A88D24371", "id": "E9829CEF-3F49-4A8A-AA7A-CF0A88D24371", "name": "Sono Mundo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9318D75-8439-4CD2-9260-B97EFC3EE821", "internalArchiveId": "B9318D75-8439-4CD2-9260-B97EFC3EE821", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview et live de Orelsan, rappeur fran\u00e7ais (3/3) : Interpr\u00e9tation en direct du titre \"1990\"", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "summary": "Un album qui devrait \u00e0 nouveau provoquer quelques r\u00e9actions, car l\u2019artiste n\u2019y va pas avec le dos de la cuill\u00e8re! Artiste r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur Internet gr\u00e2ce au morceau \"Saint-Valentin\", qui n\u2019est pas des plus romantiques, Orelsan a ensuite fait parler de lui avec \"Sale Pute\", chanson qui cr\u00e9a la pol\u00e9mique et qui provoqua l\u2019ire des ligues f\u00e9ministes. Au-del\u00e0 des paroles crues qui peuvent choquer, et dont c\u2019est le but, Orelsan a r\u00e9ussi \u00e0 toucher la g\u00e9n\u00e9ration qui est la sienne. Une g\u00e9n\u00e9ration paum\u00e9e, d\u00e9go\u00fbt\u00e9e, sans r\u00e9els espoirs. ", "durationSec": 105, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["rap", "hip-hop"], "thematicPersons": ["Orelsan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-29T11:11:56Z", "program": {"href": "/programs/6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "id": "6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "name": "El Blablo"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lecarpentier, Mathieu", "role": "alias Skread, dj (ordinateur)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Orelsan", "role": "rappeur fran\u00e7ais (voix)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B81F3B41-258B-4295-8BC1-68E14DE1BAD4", "internalArchiveId": "B81F3B41-258B-4295-8BC1-68E14DE1BAD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9decine esth\u00e9tique: la carboxyth\u00e9rapie \u00e0 toutes les sauces", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "summary": "Du gaz carbonique pour effacer vos cicatrices, estomper vos rides et vos vergetures et m\u00eame pour doper vos orgasmes! La Carboxyth\u00e9rapie se sont des petites injections de CO2 aux endroits strat\u00e9giques. Le CO2 am\u00e9liorerait la vascularisation et faciliterait le drainage. Une technique qui s\u00e9duit de plus en plus d'instituts de m\u00e9decine esth\u00e9tique. M\u00e9lanie Chappuis fait le point en compagne d'un sp\u00e9cialiste.", "durationSec": 387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["chirurgie esth\u00e9tique", "trouble de l'\u00e9rection"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T05:12:22Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDu gaz carbonique pour effacer vos cicatrices estomper vos rides et vos vergetures et m\u00eame am\u00e9liorer votre vie sexuelle, la Charbaux il th\u00e9rapie, ce sont de petites injections de de CO2 aux endroits strat\u00e9giques, une technique qui s\u00e9duit de plus en plus d'instituts de m\u00e9decine esth\u00e9tique M\u00e9lanie Chappuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nOui, le traitement n'est pas nouveau, il date du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec l'utilisation du gaz carbonique dans le traitement des trous pour art\u00e9rielles, des jambes et quels b\u00e9n\u00e9fices apporte -t-il, h\u00e9 bien le CO2 am\u00e9liorerait la vascularisation et faciliterait le drainage \u00e9coutez le Docteur Cyril Blum qui pratique la m\u00e9decine esth\u00e9tique \u00e0 la clinique l\u00e9maniques \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [89%] :\r\nNous travaillons maintenant essentiellement par injection de glace carbonique cette injection dans un tissu tr\u00e8s superficiel, un peu moins superficiels, voire profonde a comme finalit\u00e9 de d\u00e9velopper le d\u00e9bit sanguin d'augmenter le diam\u00e8tre des vaisseaux sanguins et d'augmenter la densit\u00e9 en capillaires sanguins \u00e7a veut dire simplement que plus de vaisseaux sanguins meilleur perfusions sanguines de la r\u00e9gion, meilleur rapport de cellules sanguines, donc des globules blancs, parmi lesquels il y a des cellules qui r\u00e9pare les tissus, am\u00e9lioration de la quantit\u00e9 d'oxyg\u00e8ne d\u00e9livr\u00e9s dans la r\u00e9gion, augmentation des \u00e9changes m\u00e9taboliques de la r\u00e9gion, donc tout ce qui est cicatrisations am\u00e9lioration de la texture des tissus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [86%] :\r\nL\u00e0, c'est vraiment la peau qui va travailler ce n'est pas un produit qu'on met dans la peau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [89%] :\r\nAbsolument, c'est m\u00eame, c'est le corps qui va travailler, on va demander aux corps de r\u00e9parer les tissus que l'on traite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [76%] :\r\nEt aujourd'hui, la carboxylique et rapide suite \u00c9lys\u00e9e en peu \u00e0 toutes les sauces en m\u00e9decine plastique Cyril blond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [89%] :\r\nLe plus spectaculaire et c'est pour \u00e7a qu'on l'appelle gaz miracle d\u00e9part c'est au niveau des poches sous les yeux, et surtout avec des petits d\u00e9p\u00f4ts noirs, c'est en g\u00e9n\u00e9ral un d\u00e9ficit de drainage de la r\u00e9gion si on am\u00e9liore le drainage, on augmente la vascularisation de la r\u00e9gion, en m\u00e9decine, 100 pourcent n'existe pas, mais disons qu'on a des bons r\u00e9sultats, parce qu'en augmentant le drainage on va diminuer l'intensit\u00e9 de ces d\u00e9p\u00f4ts de de d\u00e9riv\u00e9s du fer et donc on va \u00e9claircir la couleur des Serbes si on am\u00e9liore le drainage meilleur d\u00e9bit meilleur r\u00e9sorption de l'eau, tout ce qui d\u00e9pend de la teneur en eau des tissus va \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [94%] :\r\nDonc les cernes, les rides aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [92%] :\r\nJe dirais qu'on va pas gu\u00e9rir les rides, mais disons que les zones qui sont trait\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, ce sont des zones qui, ayant une milliards vascularisation auront un meilleur taux de renouvellement des tissus et on peut consid\u00e9rer qu'on va retarder l'apparition des premi\u00e8res rides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [90%] :\r\nEt les piercing donc pour r\u00e9parer les trous laiss\u00e9s par des piercings. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [85%] :\r\nSi le piercing est ancien que le trou est cicatris\u00e9e, il ne faut pas r\u00eaver, il s'agit d'une cicatrice, avec un d\u00e9ficit de tissus, sauf cas tr\u00e8s particuliers, cela ne disparaisse pas, s'il s'agit d'un piercing r\u00e9cent, il y a eu un probl\u00e8me o\u00f9 il y a une affection puis on d\u00e9cide de partir de Bercy, qu'on se retrouve avec une cicatrice pas plut\u00f4t moche, c'est pas sympa, oui \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va am\u00e9liorer l'aspect de la cicatrice est -ce qu'elle dispara\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre, on sait pas, il y aura en tout cas, am\u00e9lioration progressive Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [79%] :\r\nDonc, la, la, car Beauxis th\u00e9rapie est efficace contre les poches sous les yeux, les petites rides les cicatrices laiss\u00e9es par les pires pour autant qu'elle soit r\u00e9cente et et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [89%] :\r\nLes parties intimes oui, comment \u00e7a marche, ben \u00e7a il ne le dit pas clairement mais on le comprend, quand \u00e7a circule plus et mieux, \u00e7a augmente le plaisir entre autres de la carbonique si th\u00e9rapie dans les parties intimes Cyril blond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [85%] :\r\nPour am\u00e9liorer la Trophy, cit\u00e9 des tissus et chez certaines personnes qui se plaint d'avoir des petites l\u00e8vres un peu il ni qui ont tendance \u00e0 descendre un petit peu et a pass\u00e9 en dehors quand on am\u00e9liore la circulation de la m\u00eame fa\u00e7on que sur une peau qui est d\u00e9tendu et qui est un petit peu atone toute issue quand on am\u00e9liore sa circulation va se tonifier va reprendre, donc on am\u00e9liore le tonus, c'est avec les art\u00e8res ET qui compte tr\u00e8s vite des probl\u00e8mes trouble d'\u00e9rection chez l'homme comme chez la femme et de troupes de fonctionnement et c'est vrai que si on am\u00e9liore la circulation, \u00e7a n'est pas du Viagra, mais on arrive \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des \u00e9rection chez les gens qui ont des probl\u00e8mes d'origine vasculaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [98%] :\r\n\u00e7a marche aussi pour les vergetures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [90%] :\r\nC'est la plus grosse demande que nous ayons avec les yeux, essentiellement, c'est le 1er traitement dont je dispose qui m'montrer des r\u00e9sultats r\u00e9els sur des vergetures, si on a des vergetures rouge, c'est-\u00e0-dire les vergetures qui viennent d'\u00eatre faites oui, qui sont en cours d'\u00e9volution oui si on am\u00e9liore leur vascularisation on va r\u00e9duire la chance qu'elle devienne des cicatrices oui si elles sont blanches et cicatrices ciel dans certains endroits, l\u00e0 o\u00f9 la peau est bien tonique, on arrive \u00e0 je dirais pas les faire dispara\u00eetre parce que, encore une fois il faut pas non plus r\u00eaver mais on arrive \u00e0 les quasiment invisible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [86%] :\r\nL'asthmatique notre liste la si Terra pied utilis\u00e9 dans les traitements contre la cellulite, dans ce cas comme dans les autres, d'autres traitements peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 celui -l\u00e0 pour la cellulite, en plus des injections fera notamment des massages, il suffit d'une s\u00e9ance alors \u00e7a d\u00e9pend des partis \u00e0 traiter, mais en g\u00e9n\u00e9ral, non, il faut compter 5 \u00e0 10 s\u00e9ances, les prix varient aussi beaucoup de 100 \u00e0 500 francs la s\u00e9ance au bord du non plus parce que c'est moins cher que la chirurgie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nC'est vrai, mais bon, une injection, \u00e7a n'est pas non plus anodin et ce qu'il faut s'attendre \u00e0 des effets secondaires ou des risques d'allergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [87%] :\r\nOui, M\u00e9lanie alors non, hormis peut-\u00eatre un petit bleu au point d'injection, une sensation aussi parfois d\u00e9sagr\u00e9able lorsque le gaz distant l'su vous n'aurez rien promet \u00e0 nouveau sur les blogs, au pire, la carboxylique, la th\u00e9rapie s'av\u00e9rera inutile notez encore qu'en Suisse romande, la clinique l\u00e9manique est une des rares \u00e0 proposer cette th\u00e9rapie, la m\u00e9thode n'a pas que des adeptes pour la doctoresse Patricia de la rive \u00e0 la clinique, Matignon, il s'agit d'une mode qui n'a pas encore fait ses preuves scientifiques donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [79%] :\r\nPrudence dire \u00e7a d'assez malin, vous nous dites que c'est bon pour plainte chose quoi, c'est la douche froide et, peut-\u00eatre, cela dit, comme beaucoup d'chose ben en mati\u00e8re de sant\u00e9, c'est sur la dur\u00e9e qu'on mesure l'efficacit\u00e9 la Charbaux il th\u00e9rapie baisser promesse chronique de M\u00e9lanie Chappuis merci aussi au Docteur Cyril Blomme pour ces explications. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blum, Cyrille", "role": "m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10FC06AF-0573-4675-9C89-E0AD7D17835A", "internalArchiveId": "10FC06AF-0573-4675-9C89-E0AD7D17835A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview et live de Orelsan, rappeur fran\u00e7ais (2/3) : Interpr\u00e9tation en direct du titre \"Plus rien ne m'\u00e9tonne\"", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "summary": "Un album qui devrait \u00e0 nouveau provoquer quelques r\u00e9actions, car l\u2019artiste n\u2019y va pas avec le dos de la cuill\u00e8re! Artiste r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur Internet gr\u00e2ce au morceau \"Saint-Valentin\", qui n\u2019est pas des plus romantiques, Orelsan a ensuite fait parler de lui avec \"Sale Pute\", chanson qui cr\u00e9a la pol\u00e9mique et qui provoqua l\u2019ire des ligues f\u00e9ministes. Au-del\u00e0 des paroles crues qui peuvent choquer, et dont c\u2019est le but, Orelsan a r\u00e9ussi \u00e0 toucher la g\u00e9n\u00e9ration qui est la sienne. Une g\u00e9n\u00e9ration paum\u00e9e, d\u00e9go\u00fbt\u00e9e, sans r\u00e9els espoirs. ", "durationSec": 215, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["rap", "hip-hop"], "thematicPersons": ["Orelsan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-29T11:11:49Z", "program": {"href": "/programs/6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "id": "6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "name": "El Blablo"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Orelsan", "role": "rappeur fran\u00e7ais (voix)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lecarpentier, Mathieu", "role": "dj (ordinateur), alias Skread", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D1ABE40-6236-4A96-B7BA-79540D559BC1", "internalArchiveId": "4D1ABE40-6236-4A96-B7BA-79540D559BC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Geoffrey Gurrumul Yunupingu, musicien australien aborig\u00e8ne. - 2. Interview d'Orelsan, rappeur fran\u00e7ais, avec interpr\u00e9tations en direct", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 3223, "genres": ["Interview", "Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Australie", "France"], "thematicThemes": ["Aborig\u00e8nes", "rap", "chanteur"], "thematicPersons": ["Orelsan", "Gurrumul"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:31:17Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gurrumul", "role": "chanteur aborig\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Orelsan", "role": "rappeur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DECD9054-9A54-4B4C-B819-AEA825E85CCE", "internalArchiveId": "DECD9054-9A54-4B4C-B819-AEA825E85CCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Abb\u00e9 Pierre", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 128, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-08T03:22:08Z", "speechToTexts": ["08.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nLe Louvre Nicolas l'abb\u00e9 Pierre alors, moi, au d\u00e9part, je croyais Pierre c'\u00e9tait une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 quoi genre comme \u00e0 Berlin ou AB Animaux voyez hein, mais avec des \u00e9missions sp\u00e9ciales Wintek sur l'\u00e2ge de Pierre \u00e0 feu, par exemple, mais en tch\u00e8que en sur le Net, j'ai vu que c'\u00e9tait un mec en vrai une sorte de P\u00e8re No\u00ebl, avec un b\u00e9ret, n\u00e9 il y a un super longtemps il y a 100 ans et Abb\u00e9 Pierre, c'est son nom d'artiste en fait un peu quand m\u00eame si cela quoi, mais en plus fran\u00e7ais dans le texte, il a pris ce pseudo quand il est entr\u00e9 dans les ordres, alors l\u00e0 je sais pas trop ce que \u00e7a veut dire exactement, mais \u00e0 mon avis, hein, c'est pas tr\u00e8s positif comme job donne des heures toute la journ\u00e9e, \u00e7a doit \u00eatre hyper flippant pire qu'\u00e0 l'\u00e9cole, quoi, enfin, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie Abb\u00e9 Pierre, il a cr\u00e9\u00e9 sa propre Start-Up Emma\u00fcs, vous savez, c'est la hausse vieux Mappy les fringues moderne h\u00e9 bah, c'est l\u00e0 qu'Abb\u00e9 Pierre moi, elle est \u00e0 la caisse, puis en hiver 54, il est devenu monstre c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 cause qui laisse Hubert fois il a demand\u00e9 aux gens d'aider les sans abri, alors on leur a construit des abris bus donc Abb\u00e9 Pierre, c'\u00e9tait un peu le Bono de l'\u00e9poque, ils aiment bien autour de lui, sauf que lui il chantait par Islam et \u00e9viter des concerts genre comme les Restos du coeur mais avec son public, c'\u00e9tait des pauvres, il pouvait rien acheter au marchandising et au final, mais on voit qu'Abb\u00e9 Pierre il avait beau avoir un monstre succ\u00e8s est super populaire, il a pas gagner des matches des tunes quoi d'ailleurs sur toutes les photos, il a la m\u00eame veste, c'est bien la preuve qu'il \u00e9tait pauvre, c'est pour \u00e7a qu'en cons\u00e9quence de conclusion, moi je dis \u00e0 quoi bon, \u00e7a vaut pas la peine de faire le bien, si c'est pour \u00eatre mal habill\u00e9, hein, enfin heureusement \u00e0 notre \u00e9poque actuelle les mars ils ont bien chang\u00e9 hein, si on prend, Ang\u00e9lina Jolie par exemple h\u00e9 ben allez toujours canon, m\u00eame au fin fond de l'Afrique avec un c'est un petit chien blanc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F4A38B6-C362-480A-A287-3F61DFDFF069", "internalArchiveId": "5F4A38B6-C362-480A-A287-3F61DFDFF069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax Silvio Bernasconi sort de son silence : Commentaire de J\u00e9r\u00f4me Galichet, et extrait de l'interview Silvio Bernasconi, ancien pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois depuis la vente du club \u00e0 Bulat Chagaev le 12 mai dernier, il s'explique et revient sur les accusations lanc\u00e9es par l'actuel propri\u00e9taire \u00e0 son encontre dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la TSR. Silvio Bernasconi \u00e9gratigne au passage Bulat Chagaev. Il conteste point par point les accusations de Bulat Chagaev. Non il n'a pas laiss\u00e9 le club dans un \u00e9tat lamentable lorsqu'il a c\u00e9d\u00e9 les commandes au Tch\u00e9tch\u00e8ne, bien au contraire.", "durationSec": 150, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Neuch\u00e2tel Xamax", "Chagaev, Bulat", "Bernasconi, Silvio"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-29T17:04:58Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt l'ancien pr\u00e9sident de Neuch\u00e2tel Xamax Sylvio Bernasconi, sort de son silence pour la 1\u00e8re fois depuis la vente du club \u00e0 Bulat Chagaev le 12 mai dernier il s'explique et revient sur les accusations lanc\u00e9es par l'actuel propri\u00e9taire \u00e0 son encontre dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la TSR J\u00e9r\u00f4me Galichet Silvio Bernasconi \u00e9gratigne au passage Bulat Chagaev oui Silvio Bernasconi conteste point par point les accusations de Bulat Chagaev non, il n'a pas laiss\u00e9 le club dans un \u00e9tat lamentable lorsqu'il a c\u00e9d\u00e9 les commandes au Tch\u00e9tch\u00e8ne, bien au contraire : \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nMonsieur Chagaev Factor, ces accusations sont infond\u00e9es : nous, on n'a pas laiss\u00e9 le club en faillite et on l'a pas laiss\u00e9 avec des millions d'\u00eatre comme il pr\u00e9tend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [90%] :\r\nLe Neuch\u00e2telois affirme m\u00eame que lorsqu'il a vendu Xamax \u00e0 Bulat Chagaev jamais le club n'avait \u00e9t\u00e9 aussi sains financi\u00e8rement depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, Silvio Bernasconi calme et concentr\u00e9 dans cette interview, r\u00e9fute aussi l'existence d'un syst\u00e8me Bernasconi fait de convention souterraine et de contrats de joueurs flirtant avec l'ill\u00e9galit\u00e9 conciliant, il se dit m\u00eame pr\u00eat \u00e0 rencontrer Bulat Chagaev pour mettre \u00e0 plat la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nNous sommes pr\u00eats, nous sommes \u00e0 disposition pour discuter avec ce Chagaev ses avocats et son comptable avec les les miens pour voir si on a commis une erreur, si on a commis une erreur, c'est avec plaisir que l'on nous on l'odorat cette dette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nSur la transaction avec l'actuel propri\u00e9taire Sylvio Bernasconi ne dira pas combien il a vendu Xamax mais il se montre un brin amer si Xamax doit faire faillite, alors oui, je vais regretter d'avoir remis le club \u00e0 Bulat Chagaev, dit -il, malgr\u00e9 cela Bernasconi \u00e0 tourner d\u00e9finitivement la page Xamax il ne se tient pas en embuscade au cas o\u00f9 Bulat Chagaev serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher le club et ne reprendra pas les r\u00eanes de Xamax avec cette interview Silvio Bernasconi esp\u00e8re sans doute faire taire les critiques de plus en plus virulentes ici \u00e0 Neuch\u00e2tel sur les forum de supporters on se d\u00e9cha\u00eene ouvertement contre celui qui a vendu l'\u00e2me du club au diable Tch\u00e9tch\u00e8ne il est celui qui a pr\u00e9cipit\u00e9 Xamax dans les affres de la chronique judiciaire, il est celui qui a vendu le b\u00e9b\u00e9 au plus offrant m\u00eame une partie du microcosme politique n'h\u00e9sitent plus \u00e0 pointer l'erreur de Bernasconi et les d\u00e9g\u00e2ts d'image faite \u00e0 toute une r\u00e9gion, pas s\u00fbr cependant que cela calme les esprits Bernasconi n'est pas pr\u00eat d'ouvrir la comptabilit\u00e9 du club lorsqu'il \u00e9tait aux commandes ce soir c'est donc parole contre parole, entre Bulat Chagaev et Silvio Bernasconi J\u00e9r\u00f4me Galichet merci et vous pouvez retrouver l'interview en images ce soir dans le 19 heures 30 sur la TSR. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Galichet, J\u00e9r\u00f4me", "role": "correspondant RSR Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Silvio", "role": "ancien pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur/trice TSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13D48283-94D9-4DB1-9ED3-37E92FE459A6", "internalArchiveId": "13D48283-94D9-4DB1-9ED3-37E92FE459A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre (2/5) : Retour aux sources", "publicationDate": "2011-11-15T00:00:00Z", "summary": "A quand remontent les premi\u00e8res guerres ? De quoi dispose-t-on pour les analyser, les comprendre, les nourrir par ce qu'il peut rester de traces ? Ces guerres lointaines font remonter aux premiers \u00e2ges : ce que longtemps on appellera la Pr\u00e9histoire. Cette p\u00e9riode va donner au 19\u00e8me si\u00e8cle naissance \u00e0 une science et \u00e0 une litt\u00e9rature. Mais il faut savoir, que la guerre n'a pas toujours exist\u00e9 dans l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s humaines. La guerre ne serait, si l'on en croit les sp\u00e9cialistes, arriv\u00e9e que r\u00e9cemment dans l'Histoire de l'humanit\u00e9. Pourquoi auparavant n'y a-t-on pas recours ? Qui d\u00e9tient le monopole de la passion guerri\u00e8re ? Dans quelle racine la guerre plonge-t-elle ? L'esp\u00e8ce ? La culture ?", "durationSec": 3431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "arch\u00e9ologie", "pr\u00e9histoire", "violence", "soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9historique"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-12-25T04:53:27Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [76%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc tout au cours du 13\u00e8me si\u00e8cle, l'Angleterre va forger l'arm\u00e9e qui affirmera la pr\u00e9dominance militaire anglaise beaucoup lors de la guerre de 120 emplois cette semaine la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [95%] :\r\nLe plus vieux m\u00e9tier du monde, p\u00e9riode tuer son prochain je pense que du c\u00f4t\u00e9 anglais, il y avait quelque chose comme 6000 combattants alors que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, il y en avait environ 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [83%] :\r\nOubli\u00e9e la guerre est une entreprise, il est artistique, je puis dire, autrement dit, c'est une entreprise culturelle, vous avez possibilit\u00e9 de d\u00e9truire tout le monde, une distance infinie m\u00e9tis f\u00e9erique quand le ma\u00eetre du monde existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [99%] :\r\nAir France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\n\u00e0 quand remontent les premi\u00e8res guerres, de quoi dispose -t-on pour les analyser les comprendre les nourrir par ce qu'il peut rester de traces. \r\nQuand la guerre va -t-elle appara\u00eetre \u00e0 la surface de la Terre. \r\nPourquoi auparavant, il y a -t-on pas recours de quelle violence par le ton au nez au lit. \r\nQui d\u00e9tient le monopole de la passion guerri\u00e8re. \r\nDans quelle racine la guerre plonge -t-elle. \r\nL'esp\u00e8ce. \r\nLa culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [88%] :\r\nCe sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous aborderons dans cette \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9 Retour aux sources citent ce qu'explique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:50) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre point et il y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [92%] :\r\nNotre attention se portera cette semaine sur la guerre, plus exactement sur l'origine de la guerre, tenter une petite aventure d'exploration dans le lointain, \u00e0 quand remontent les premi\u00e8res guerres, de quoi dispose -t-on pour les analyser les comprendre les nourrir par ce qu'il peut rester de traces ces guerres lointaines font remonter aux premiers \u00e2ges ce que longtemps on appellera la pr\u00e9histoire cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:07) [86%] :\r\nVa donner au 19\u00e8me si\u00e8cle, naissance \u00e0 une science, une science, mais \u00e9galement une litt\u00e9rature le plus c\u00e9l\u00e8bre de ces ann\u00e9es du lointaines \u00e2ges et Jacques est n\u00e9, auteur entre autres de la guerre du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [96%] :\r\nAlors Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:27) [82%] :\r\nDans le cr\u00e9puscule du soir l'astre transform\u00e9 en brasier circulaire les vieillards surgir de la caverne de la horde m\u00e9lancolique. \r\n2 hier jeunes portaient le squelette de One arabe et l'allure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:43) [77%] :\r\nRouge sur le cr\u00e2ne, p\u00e2le \u00e0 travers la cage thoracique, comme un symbole de haute angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:49) [61%] :\r\nC'est une \u00e9tude du jour vers mal sur les ruines d'un \u00eatre jeune disparu \u00e0 jamais dans l'ab\u00eeme des m\u00e9tamorphoses. \r\nTardives la horde \u00e0 travers la savane et les sanglots de l'\u00e9pouse et de la mer et la taciturne IT de la quand on atteignit l'arbre, c'est dans les porteurs hurt escalader la colline, on vit un vieillard se mettre aupr\u00e8s de Wanadoo et tous attendent leur sa parole car il \u00e9tait renomm\u00e9 pour parler aux autres hommes. \r\nEt le vieillard se teinte immobile quelque temps laissant remonter des choses anciennes dans sa m\u00e9moire les confuse synth\u00e8se acquise par sa race encore toute \u00e0 la nature et n'ayant con\u00e7u aucun myst\u00e8re, au-del\u00e0 des formes McCann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:42) [76%] :\r\nOne de fils de Jam mais parmi nous \u00e9tait un chasseur intr\u00e9pide et en travailleurs, le Russe, le l\u00e9opard Elaill\u00e9 n'ont connu, sa force, il a taill\u00e9 les d\u00e9pouilles de la b\u00eate est -ce en effet des v\u00eatements et des armes, il a tir\u00e9 des outils de la Pierre bienfaisante homme Wanadoo, fils de James est sorti de la vie, il ne chassera plus il ne d\u00e9couvrira plus la b\u00eate et ne tirera plus d'outils de Lapierre bienfaisante et parce que cet compagnon fid\u00e8le et sage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:22) [67%] :\r\nNous regrettons voil\u00e0 fiche de type nous regrettons ou fiche de Djaweb Better de. \r\nPuis il descendit dans un silence plus pesante et les t\u00eates des troglodytes c'est le Vert pour voir gravir la entre par un chasseur \u00e2g\u00e9 qu'il glissa de branche en branche \u00e0 travers les squelettes des anciens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:53) [77%] :\r\nLorsqu'il parvient \u00e0 une branche libre en suspens Diwan de fils de di\u00e8te \u00e0 la lani\u00e8res tress\u00e9es dont il tenait un beau et la d\u00e9pouille \u00e0 claire-voie du tr\u00e9pass\u00e9 monta lentement parmi les familiales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [71%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:11) [84%] :\r\nDe l'horizon ti\u00e8de et du grand Z\u00e9nith il \u00e9manait des langueurs si douce ainsi charmant souffle de vie et une majest\u00e9 si pacifique que les compagnons de One arabe et sa m\u00e8re et sa veuve, oublier la douleur et l'effroi de la enfin le squelette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:28) [71%] :\r\nFixer vacille a faiblement parmi les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:31) [78%] :\r\nConnecte et l\u00e0 encore, de se disperser dans le cr\u00e9puscule au Cap du fleuve sur la pointe des collines l\u00e9g\u00e8re les nature contemplative lire se diviser la lumi\u00e8re en 1000 figuration ferm\u00e9. \r\nBient\u00f4t ne resta plus sous l'arbre que le noyau des compagnons intimes et des parents et la cendre sur les livres. \r\nUn jour de plus, disparu dans la profondeur du pass\u00e9 une nuit de plus d\u00e9couvris tampon de l'. \r\nFrissonnant alors avec des imaginations embryonnaire avec la pens\u00e9e du tr\u00e9pas et de la nuit m\u00eal\u00e9e les ensembles pr\u00e9historique Fid\u00e8le \u00e0 Wana ajout\u00e8rent r\u00eavent au 1000000 de r\u00eave dans naquirent les cultes dans naquirent les mariages de la peur du surnaturel et de l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [92%] :\r\n19\u00e8me si\u00e8cle, naissance d'une litt\u00e9rature et d'une science la pr\u00e9histoire, un homme ici va beaucoup compter l'abb\u00e9 Breuil. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:48) [99%] :\r\nAndr\u00e9 Leroi-Gourhan, pr\u00e9historien au micro de Georges Charbonnier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:53) [93%] :\r\nAndr\u00e9 Leroi-Gourhan, peut -on dire que l'arch\u00e9ologie contemporaine l'arch\u00e9ologie tout \u00e0 fait moderne d'arch\u00e9ologie d'aujourd'hui a contract\u00e9 une dette envers l'arm\u00e9e Boy et si oui, quelles dettes h\u00e9 bien oui, effectivement, l'arch\u00e9ologie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, m\u00eame au sens large doit \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'abb\u00e9 Breuil qui a \u00e9t\u00e9 pendant pratiquement un demi- si\u00e8cle, celui qu'on appelait le pape de la pr\u00e9histoire, c'est-\u00e0-dire un homme qui a domin\u00e9 les 2 versants de la recherche pr\u00e9historique avec une autorit\u00e9 absolument incontestable jeudi les 2 versants de la recherche pr\u00e9historique car son activit\u00e9 \u00e0 la fois sur les aspects chronologique de la recherche pr\u00e9historique et sur les aspects artistiques et quoi qu'on puisse le progr\u00e8s \u00e9tant venu penser que certains des points de vue qu'il a manifest\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9volution des industries pr\u00e9historique se trouveront un jour d\u00e9passer, il n'en reste pas moins qu'on lui doit l'essentiel de la classification sur laquelle nous marchons encore. \r\nMais c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la partie la moins importante de son oeuvre que celle qu'il a fait sur la chronologie, la partie la plus importante est celle qu'il a fait sur les Oeuvres d'art, car on ne sait pas ce que nous conna\u00eetrions actuellement des grottes peintes comme Lascaux ou au fond de gomme des Europcar avait comme les combats r\u00e9els de d'Altamira et de tous les grands sanctuaire du pal\u00e9olithique si l'abb\u00e9 Breuil n'avait pas d\u00e8s le d\u00e9but de ce si\u00e8cle, d\u00e8s les ann\u00e9es 1900, commencer \u00e0 faire les relever \u00e0 publi\u00e9 \u00e0 \u00e9mouvoir l'opinion publique sur ces monuments qui sont les les monuments artistiques les plus anciens de l'humanit\u00e9, et par cons\u00e9quent notre tr\u00e9sor, peut-\u00eatre le plus pr\u00e9cieux. \r\nCes travaux ont \u00e9t\u00e9 pendant au moins 30 ans, car au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il a fait moins de relever qu'il en avait fait au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, ces travaux ont \u00e9t\u00e9 telles que aucun chercheur n'aurait pu aborder la question sans la le vrai qu'il a fait lui- m\u00eame, et je consid\u00e8re pour ma part, encore que je ne sois pas toujours d'accord avec lui sur les subdivisions qui l'a introduite et sur le l'architecture g\u00e9n\u00e9rale de sa th\u00e9orie : je consid\u00e8re pour ma part que je lui dois \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [92%] :\r\nLes hommes ont toujours fait la. \r\nVoil\u00e0 l'opinion la plus r\u00e9pandue, pourtant il peut arriver que l'on entend d'ici ou l\u00e0 une opinion diff\u00e9rente, une autre voie. \r\nLa guerre n'a pas toujours exist\u00e9 dans l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s humaines, la guerre ne serait, si l'on en croit cette piste arriv\u00e9 r\u00e9cemment seulement r\u00e9cemment dans l'histoire de l'humanit\u00e9. \r\nUne apparition se situant \u00e0 la fin de la pr\u00e9histoire. \r\nLa guerre survenant dans l'\u00e2ge du n\u00e9olithique moyen environ moins 3000. \r\nComment cependant comprendre et appr\u00e9cier une telle proposition de quels moyens dispose le chercheur pour \u00e9tayer pareille th\u00e8se Jean-Jacques Lahiya maire le conservateur du mus\u00e9e de la pr\u00e9histoire des Eyzies, sp\u00e9cialiste du pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur, une p\u00e9riode situ\u00e9e entre moins 35000 t\u00e9moins 10000. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:37) [89%] :\r\nEh bien, je crois qu'on en pr\u00e9histoire, tout en restant extr\u00eamement prudent, les sources dont on dispose sont de 3 ordres : tout d'abord, nous disposons bien s\u00fbr d'un certain nombre de d'hommes de fossilis\u00e9 humain trouvez g\u00e9n\u00e9ralement dans des s\u00e9pultures, mais pas toujours du Dumont p\u00e9riode la plus ancienne des fossiles Zuma extr\u00eamement rare que l'on peut chiffrer toutes p\u00e9riodes confondues, \u00e0 quelques dizaines, peut-\u00eatre une centaine d'individus, si l'on fait fi de ce que l'on conna\u00eet par une molaire une canine ou une clavicule, deuxi\u00e8mement, bien s\u00fbr, des traces de blessures des impacts des traumatismes sur ces m\u00eames fossiles Zuma et il y a l\u00e0 plusieurs fa\u00e7ons de d'en \u00eatre certain, tout d'abord un un impact de de fl\u00e8ches, par exemple dans dans un os va d'abord va rentrer dans l'os 20 p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 priori, c'est ce qui va avoir entra\u00een\u00e9 la mort d'individu, d'autre part, d'autres impacts qui peuvent \u00eatre il y a des armes de jet ou \u00e0 des traumatismes du je ne sais pas moi un choc quelconque accidentelle ou non, vont pr\u00e9senter des traces de cicatrisation de reformation de la mati\u00e8re osseuse, par exemple, alors ces impacts, nous en avons extr\u00eamement peu, du moins pour les p\u00e9riodes anciennes, c'est bien dommage, mais je crois qu'il convient de relativiser cette absence, on est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr qu'on est absolument s\u00fbr que les hommes pr\u00e9historiques ont chass\u00e9 pour survivre, les ossements que nous retrouvons sur les gisements fr\u00e9quent\u00e9s par ceux -l\u00e0 sont sont abondants mais par centaines de milliers peut-\u00eatre par millions et tr\u00e8s franchement, on ne sait encore que peu int\u00e9ress\u00e9 aux traces d'impact sur les animaux, mais quand on regarde de tr\u00e8s pr\u00e8s sur les collections dont nous pouvons disposer actuellement au Mus\u00e9e des Eyzies, par exemple, h\u00e9 bien nous nous voyons quasiment aucune trace d'impact c'est donc dire qu'\u00e0 priori c'est les parties molles qui ont encaiss\u00e9 le choc et c'est \u00e0 travers des chocs sur des parties molles que l'animal a trouv\u00e9 la mort, donc de traces arch\u00e9ologiques \u00e0 ce propos, pratiquement aucune 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment disponible seulement pour le pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur donc entre moins 30 35 millions moins 10000 ans, c'est l'iconographie qui nous est livr\u00e9 bien s\u00fbr par l'art pr\u00e9historique au sens large, alors dans cet art pal\u00e9olithique on on est toujours frapp\u00e9 de de l'absence de violence, il faut dire tout d'abord que l'homme pr\u00e9historique, c'est extr\u00eamement rarement repr\u00e9sent\u00e9e et quand il appara\u00eet, il faut bien reconna\u00eetre qu'il est. \r\nPratiquement toujours en position mal \u00e0 l'aise, l'homme pr\u00e9historique appara\u00eet voyez dans la sc\u00e8ne du puits de Lascaux, par exemple, certes le bison appara\u00eet bless\u00e9s mais l'homme lui- m\u00eame est en piteuse \u00e9tat les 2 repr\u00e9sentations humaines qui sont figur\u00e9s sont poursuivis par des animaux, donc, l'homme n'a jamais la position de t\u00eate, la position de sup\u00e9riorit\u00e9, c'est l'animal qui est l\u00e0 et ce type de sc\u00e8ne de sc\u00e8nes de violence au sens large du terme, est tout \u00e0 fait exceptionnel, la plupart du temps, il s'agit d'animaux au contraire \u00e0 l'\u00c9tat repos paisible qui sont presque comme flottant dans une ambiance que que l'on ignore totalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:09) [84%] :\r\nLes armes de bois ne sont que par quelques tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, ces \u00e9l\u00e9ments conserv\u00e9 dans des conditions exceptionnelles, mais il en existe d\u00e8s le pal\u00e9olithique inf\u00e9rieur, peut-\u00eatre au-del\u00e0 de 100000 ans, et on a retrouv\u00e9 par exemple en Allemagne un et puis eux assez vraisemblable qui \u00e9tait fait en en bois d'if et qui mesure \u00e0 peu pr\u00e8s 2 m\u00e8tres 50, lequel et puis a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 plant\u00e9 dans une carcasse d'\u00e9l\u00e9phants, c'\u00e9tait donc a priori une arme de chasse et voil\u00e0 donc la preuve que ces armes de bois et qu'elles \u00e9taient exploit\u00e9s et largement utilis\u00e9 par les politiques, en ce qui concerne les autres types d'armes Massu arme destin\u00e9e \u00e0 donner un choc, il n'y a pratiquement pas de preuves, sinon peut-\u00eatre \u00e0 une p\u00e9riode tr\u00e8s anciennes, et l\u00e0 je me tourne vers l'Afrique ce quand on \u00e9tudie les comparaisons enregistr\u00e9s sur l'\u00e9cran de babouins par exemple et d'\u00e9ventuelles craintes d'humains, on s'aper\u00e7oit, a d\u00e9montr\u00e9 que. \r\nAvez assez probablement utilis\u00e9 des h\u00f4tes de grand ongul\u00e9s, comme massue pour d\u00e9foncer les de jeunes babouin qui sont syst\u00e9matiquement trouv\u00e9 dans les d\u00e9chets de cuisine et les enfoncement caract\u00e9ristique de ces coups de massue se retrouvent pratiquement identiques sur des cr\u00e2nes d'australopith\u00e8ques, les \u00e9tudes, l'exp\u00e9rimentation actuelle, les \u00e9tudes micro- trac\u00e9 logique ont aussi montr\u00e9 que certaines extr\u00eamement performante \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles ont, elles, \u00e9taient dot\u00e9s de la rampe en bois qui avait disparu alors les, les, les 2 armes de jet principal semble \u00eatre au d\u00e9part le propulseur c'est une arme dont le principe de fonctionnement est assez simple : il s'agit d'une femme d'une sorte de crochets qui va rallonger le bras et qui va permettre d'augmenter la vitesse initiale du trait qui ait d\u00e9coch\u00e9 une sagaie \u00e9quip\u00e9 d'une pointant draine pesant \u00e0 peu pr\u00e8s 300 grammes, avoir un effet d'choc ou \u00e0 peu pr\u00e8s aussi d\u00e9vastateur qu'une bonne boule de p\u00e9tanque sur un individu normal, elle va \u00eatre absolument radicale et arr\u00eater l'animal pratiquement du 1er coup, les performances sont assez limit\u00e9 la port\u00e9e est aussi assez limit\u00e9e, peut-\u00eatre 20 m\u00e8tres 25 m\u00e8tres c'est une arme de chasse mais cela montre quand m\u00eame qu'on avait la capacit\u00e9 technologique, \u00e0 l'\u00e9poque de tuer l'animal \u00e9ventuellement son. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:53) [92%] :\r\nPourquoi l'humain de ce temps- l\u00e0, de notre esp\u00e8ce n'a -t-il pas recours \u00e0 la guerre, Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:00) [97%] :\r\nIl n'y avait peut-\u00eatre pas. \r\nAh c'\u00e9tait inimiti\u00e9 ou n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de l'affaire, la densit\u00e9 de population semble extr\u00eamement faible. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:11) [88%] :\r\nOn l'a estim\u00e9 \u00e00,10,2 habitants au kilom\u00e8tre carr\u00e9 pour pal\u00e9olithique de toute fa\u00e7on, s'il n'y a que tr\u00e8s peu de traces de violence, il en existe quand m\u00eame durant cette p\u00e9riode pal\u00e9olithique, ou du moins plus particuli\u00e8rement pour la fin de la p\u00e9riode et ces traces arch\u00e9ologiques sont irr\u00e9futables, ces traces arch\u00e9ologiques peuvent \u00eatre de 2 types : soit des traumatismes, l\u00e0 aussi, au sens large, choc qui ont entra\u00een\u00e9 des l\u00e9sions osseuses, je ne parle pas bien s\u00fbr des l\u00e9sions sur les parties molles qui n'apparaissent pas, alors c'est cette pathologie traumatique n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 des actes de violence mais ce peut-\u00eatre tout simplement des accidents, des chutes d'apr\u00e8s les diff\u00e9rentes maladies dont souffrait l'homme pr\u00e9historique, il y avait peut-\u00eatre une vie plus s\u00e9dentaires, il souffrait de, de, de, de, de maladies comme le de scoliose, d\u00e9formation de la la colonne vert\u00e9brale, par exemple, enfin toutes choses qui aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 indiquer une station assise assez prolong\u00e9 et beaucoup moins actif, donc ce que ce \u00e0 quoi on pouvait, on pouvait s'attendre alors cette pathologie traumatique n'est pas tr\u00e8s \u00e9vidente, elle est donc sujette \u00e0 caution, il au niveau des armes, en revanche, on a quelques renseignements beaucoup plus pr\u00e9cis des impacts d'armes de jet de pointes de fl\u00e8ches alors par fl\u00e8che nous entendrons disons au d\u00e9part tout instrument propuls\u00e9 au volant ce ce pourrait \u00eatre des sagaies, ce pourrait \u00eatre des fl\u00e8ches en haut c'est plut\u00f4t plus souvent en Silex, donc nous connaissons un certain nombre de pointant Silex se retrouver fich\u00e9s dans des ossements humains. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:20) [83%] :\r\nL'histoire vivante cette semaine la guerre aujourd'hui, retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:28) [82%] :\r\nDe quelle violence par le ton au n\u00e9olithique chasse querelle violence d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:35) [86%] :\r\nEt concernant une intention de tuer moins spectaculaire, l'homme du n\u00e9olithique aurait -il d\u00e9j\u00e0 recours au poison ou encore \u00e0 la sorcellerie Jean-Jacques Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:47) [89%] :\r\nLa connaissance du poison, ne serait -ce que par comparaison ethnographique est extr\u00eamement probables, elle est pratiquement attester avec certitudes dans certaines op\u00e9rations de chasse ou de p\u00eache, donc sur le plan du poison, il est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:04) [87%] :\r\nPratiquement certain que les pr\u00e9historique le pratiquait assid\u00fbment surtout \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la l\u00e9gislation n'avait rien restrictif et o\u00f9 on ne pouvait donc pas accuser ces pauvres pal\u00e9olithique de faire du braconnage sur le plan de la sorcellerie, alors l\u00e0 c'est une autre paire de manches, disons que les traces de pratique sur le plan arch\u00e9ologique bien s\u00fbr croit que c'est on aura du mal \u00e0 les trouver l'iconographie montre qu'a priori le le ph\u00e9nom\u00e8ne du sorcier dirigeant plus ou moins la chasse par exemple a d\u00fb exister mais c'est quand m\u00eame quelque chose d'extr\u00eamement l'\u00e9preuve ces ces quelques repr\u00e9sentations grand maximum par rapport \u00e0 5 ou 6000 repr\u00e9sentations animales ou autres, de l'art pr\u00e9historique donc sorcellerie, pas grand chose \u00e0 dire sinon qu'a priori elle a exist\u00e9, mais que les preuves en sont extr\u00eamement minces. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:59) [89%] :\r\nPierre classe anthropologue et ethnologue fait para\u00eetre en 1977 un recueil d'articles, dont est extrait ce qui suit, c'est la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique qui, on le sait, a fourni \u00e0 l'Occident, l'occasion de sa 1\u00e8re rencontre avec ce que d\u00e9sormais on allait nommer sauvage pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:20) [84%] :\r\nLes Europ\u00e9ens se trouver confront\u00e9 \u00e0 un type de soci\u00e9t\u00e9 a radicalement diff\u00e9rent de tout ce que jusqu'alors, ils connaissent, ils avaient \u00e0 penser une r\u00e9alit\u00e9 sociale qui ne pouvaient prendre place dans leur repr\u00e9sentation traditionnelle de \u00eatre social en d'autres termes, le monde des sauvages \u00e9taient litt\u00e9ralement impensable. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:44) [89%] :\r\nPour la pens\u00e9e europ\u00e9enne qui les d\u00e9couvreurs du nouveau monde virtuel surgir sur les rivages atlantiques des gens sans foi, sans loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:56) [87%] :\r\nSans roi selon les chroniqueurs du 15\u00e8me si\u00e8cle, la cause \u00e9tait entendue ces hommes \u00e0 l'\u00e9tat de nature. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:05) [83%] :\r\nAvait pointe encore acc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9tat de soci\u00e9t\u00e9 quasi- unanimit\u00e9 sur cette opinion troubl\u00e9e seulement par les voix discordantes, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:16) [85%] :\r\nDe montagne et de la Bo\u00e9tie dans ce jugement sur les Indiens du Br\u00e9sil mais unanimit\u00e9 sans restriction, poursuit Pierre Clastres lorsqu'il s'agissait, en revanche, de d\u00e9crire les moeurs des sauvages explorateurs, missionnaires marchands voyageurs savant du 15\u00e8me jusqu'\u00e0 la fin, r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:39) [84%] :\r\nDe la conqu\u00eate du monde s'accordent tous sur un point qu'il soit am\u00e9ricain de l'Alaska \u00e0 la Terre de feu ou africain sib\u00e9rien des steppes o\u00f9 m\u00e9lan\u00e9siens des \u00eeles nomade des d\u00e9serts s'australien ou agriculteurs s\u00e9dentaires des jungles de la Nouvelle-Guin\u00e9e, les peuples primitifs sont toujours pr\u00e9sent\u00e9s comme passionn\u00e9ment \u00e0 donner \u00e0 la guerre, c'est leur caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:06) [83%] :\r\nParticuli\u00e8rement belliqueux qui frappe sans exception, les observateurs europ\u00e9ens de l'\u00e9norme accumulation documentaire rassembl\u00e9s dans les chroniques, r\u00e9cits de voyage, rapport de pr\u00eatre s'et pasteurs de militaires ou de trafiquants surgit, incontest\u00e9 premi\u00e8res l'image la plus \u00e9vidente qu'offre d'embl\u00e9e l'infinie diversit\u00e9 des cultures d\u00e9crit celle du guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:34) [84%] :\r\nImage assez dominatrice pour induire un constat sociologique, les soci\u00e9t\u00e9s primitives, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s violente leur \u00eatre social est un ma\u00eetre pour la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:51) [87%] :\r\nOn pensera peut-\u00eatre quand elle tant n'a jamais exist\u00e9 ni un \u00e9tat de guerre tels que celui -ci, je crois en effet qu'il n'en a jamais \u00e9t\u00e9 ainsi d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans le monde entier. \r\nMais il y a beaucoup d'endroits o\u00f9 les hommes vivent ainsi actuellement. \r\nEn effet, en mettant droit de l'Am\u00e9rique, les sauvages, mis \u00e0 part le gouvernement de petites familles dont la Concorde d\u00e9pend de la concupiscence naturel non pas de gouvernement du tout et ils vivent \u00e0 ce jour, de la mani\u00e8re quasi animale. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:36) [91%] :\r\nOn ne s'\u00e9tonnera pas outre mesure du point de vue paisiblement m\u00e9prisant de pistes sur les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:43) [89%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 sans gouvernement, sans \u00e9tat, n'est pas une soci\u00e9t\u00e9 donc les sauvages demeurent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du social, ils vivent dans la condition naturelle des hommes o\u00f9 r\u00e8gne la guerre de chacun contre chacun a besoin n'ignorait pas l'intense cause IT des Indiens am\u00e9ricains, c'est pourquoi ils voyaient dans leur guerre r\u00e9elle la confirmation \u00e9clatante de sa certitude : l'absence de l'\u00c9tat permet la g\u00e9n\u00e9ralisation de la guerre et rend impossible l'institution de la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9quation monde des sauvages \u00e9galement de la guerre, de se trouver ainsi constamment v\u00e9rifier sur le terrain travers\u00e9 toute la repr\u00e9sentation populaire ou savante de la soci\u00e9t\u00e9 primitive, c'est ainsi qu'un autre philosophe anglais Spencer \u00e9crit dans ses principes de sociologie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:35) [92%] :\r\nDans la vie des sauvages et les barbares les \u00e9v\u00e9nements dominant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:39) [86%] :\r\nCe sont des guerres et 3 si\u00e8cles avant le j\u00e9suite soit sous a dit \u00e0 propos des topinambours du Br\u00e9sil comme les topinambours sont tr\u00e8s belliqueux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:53) [75%] :\r\nToutes leurs pr\u00e9occupations est de savoir comment ils feront la guerre \u00e0 leurs contraires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:59) [65%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [87%] :\r\nMais les habitants du Nouveau Monde, \u00c9tienne -t-il le monopole de la passion guerri\u00e8re, s'interroge Pierre Clastres nullement dans un ouvrage d\u00e9j\u00e0 ancien, un certain Maurice r\u00e9fl\u00e9chissant sur les causes et les fonctions de la guerre dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives entreprenait un \u00e9chantillonnage syst\u00e9matique de ce qu'enseigner \u00e0 ce sujet l'ethnographie de l'\u00e9poque, or il r\u00e9sulte de cette m\u00e9ticuleuse prospection qu'de rarissimes exceptions en l'occurrence les Eskimos du centre et de l'Est, aucune soci\u00e9t\u00e9 primitive n'\u00e9chappe \u00e0 la violence, aucune d'entre elles, quel que soit son mode de production son syst\u00e8me techno- \u00e9conomique ou encore son environnement \u00e9cologique n'ignore ni ne refuse le d\u00e9ploiement guerrier d'une violence qui engage l'\u00eatre m\u00eame de chaque communaut\u00e9, impliqu\u00e9 dans le conflit arm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:55) [97%] :\r\nIl semble donc bien acquis qu'on ne peut penser la soci\u00e9t\u00e9 primitive sans penser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:00) [88%] :\r\nLa guerre qui comme donn\u00e9e imm\u00e9diate de la sociologie primitive prend une dimension d'universalit\u00e9. \r\nMais il s'agit \u00e9galement d'\u00e9tablir que la guerre primitives ne doit rien \u00e0 la chasse, quelles sont racine non pas dans la r\u00e9alit\u00e9 de l'homme comme esp\u00e8ce mais dans l'\u00eatre social de la soci\u00e9t\u00e9 primitive qu'elle fait signer par son universalit\u00e9, non vers la nature, mais conclut Pierre Clastres vers la culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:32) [99%] :\r\nJean Guilaine, professeur au Coll\u00e8ge de France. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:35) [84%] :\r\nOui, la guerre est une entreprise humaine h\u00e9las si je puis dire, autrement dit, c'est une entreprise culturelle, la chasse est faite pour se se procurer une alimentation alors pour le prestige aujourd'hui parfois pour le plaisir, la guerre n'est -ce pas g\u00e9n\u00e9ralement n'est pas faite pour ce fonds curieux alimentation sauf cas extr\u00eamement rares sur laquelle peut-\u00eatre nous reviendrons donc et la guerre est quelque chose d'humain, il y a des soci\u00e9t\u00e9s guerri\u00e8re, il y a des soci\u00e9t\u00e9s qui ne le sont pas, je me souviens que ce qu'il est quand il a fait son livre justement sur le les le lait, la guerre primitive, avait fait une, ce qui est avait fait une enqu\u00eate aupr\u00e8s de soci\u00e9t\u00e9s de nos graphiques, et il s'\u00e9tait rendu compte que sur 10 soci\u00e9t\u00e9s qu'il avait \u00e9tudi\u00e9 tout particuli\u00e8rement de pratiquer la guerre mais de fa\u00e7on presque constante 5 de mani\u00e8re je dirais temporaire Times \u00e0 autre et toi pas du tout, donc tout d\u00e9pend des soci\u00e9t\u00e9s de de 2 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 s'organiser quelque sorte pour limiter d'abord les probl\u00e8mes int\u00e9rieurs de de leur propre soci\u00e9t\u00e9 de leur propre communaut\u00e9 mais \u00e9galement un de relations avec les communaut\u00e9s voisines, donc la la guerre et tu es vraiment une entreprise culturelle je pas sur le classe tout \u00e0 fait raison l\u00e0 dessus, alors je crois que Clastres, r\u00e9pondez \u00e0 me fait \u00e0 Leroi-Gourhan qui que la guerre et la chance, c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose, et au fond, il me semble que Leroi-Gourhan disait la guerre c'est la chasse \u00e0 l'homme, mais on voit que la finalit\u00e9 n'est pas du tout la m\u00eame arme fait Leroi-Gourhan, de par sa formation \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de de rabattre vers le biologique, ce type de comportement alors que que Clastres, montrer que la guerre \u00e9videmment et racine et dans quelque chose qui \u00e9tait tout \u00e0 fait sociologique disons et puis vous savez que la guerre aussi a sa contrepartie qui est la l'y a ici et donc c'est guerre et paix Anne d\u00e9finitive et que donc souvent les guerres finissent par des alliances, des arrangements comme de bon voisinage et puis que parfois les ruptures de se d\u00e9cha\u00eene des guerres, donc vous avez toujours cette compl\u00e9mentarit\u00e9 alors les anthropologues d'ailleurs selon leur leur formation, leur \u00e9tat d'esprit, on ne peut ainsi tant\u00f4t sur un aspect ou tant\u00f4t sur l'autre pour montrer qu'elle \u00e9tait effet le plus d\u00e9terminant de l'Alliance, c'est-\u00e0-dire de de la vision pacifique des soci\u00e9t\u00e9s ou de la guerre, c'est-\u00e0-dire le le c\u00f4t\u00e9 beaucoup plus agressif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:15) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:16) [81%] :\r\nFaut d'abord d\u00e9finir la guerre s'agissant des \u00e9poques pr\u00e9historique, la guerre \u00e0 une g\u00e9n\u00e9rale, c'est une conflit arm\u00e9 entre 2 Latium entre 2 \u00c9tats, 2 peuples pour cette p\u00e9riode tr\u00e8s ha\u00eftienne, le Hollandais des densit\u00e9s de population qui sont basses, \u00e9videmment il faut entendre la guerre dangereuse une une exception qui est beaucoup plus large et d'une certaine fa\u00e7on, et ne payent pas d'une mani\u00e8re trop rigide, trop stricte, c'est-\u00e0-dire que des reinettes des des races, il y a m\u00eame des embuscades, tout cela rel\u00e8ve de la violence et donc on ne peut parler de guerre, m\u00eame si les effectifs engag\u00e9s sont souvent des affectifs tr\u00e8s fait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:00) [83%] :\r\n\u00e9videmment, plus on remonte dans le temps plus lourd si aim\u00e9 ce vous vous en doutez, on sait par exemple que d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s l'\u00e9tape des des hominid\u00e9s, on a souvent des eaux qui montre les traces traumatisme ces traumatismes, nous ne savons pas comment ni on en est arriv\u00e9 l\u00e0, on les observe, \u00e7a peut \u00eatre aussi parfois des d\u00e9formations osseuses qui sont parvenus \u00e0 nous qui qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es pour ce mortem mais c'est-\u00e0-dire en fonction des conditions de Carrefour n'ont mis que 2 de conservation de de ses ce matin donc, pour l'\u00e9taler plus ha\u00eftienne, c'est tr\u00e8s sp\u00e9culatif, vous prenez un exemple prenons l'exemple de l'homme Tautavel et dont les restes se sont retrouv\u00e9s parmi les traces d'industrie diptyque parmi la faune alors est -ce que c'est ces restes sont dues \u00e0 des heures entre sujet est -ce que ce sont des des restes qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s la Anne quelque sorte qui ont subi \u00e9videmment des des modifications post- d\u00e9position n'est plus ou moins importante, on ne sait pas trop comment l'interpr\u00e9ter, donc pour l'\u00c9tat, les plus Anything on a beaucoup de mal et moi je pense qu'il faut rester prudent, m\u00eame dans l'expectative de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a l'le des N\u00e9andertaliens il y a, on a observ\u00e9 \u00e9galement sur les ossements des N\u00e9andertaliens souvent des chocs, vous avez par exemple des des N\u00e9andertaliens qu'il y a qui ont re\u00e7u des normes Saint-C\u00e9saire ou la femme, c'est n\u00e9cessaire, qui ont re\u00e7u des des chocs sur le cr\u00e2ne, papa au nord des traces comme \u00e7a, il y a des anthropologues peut-\u00eatre un peu t\u00e9m\u00e9raire qui pr\u00e9tendent que 40 pourcent je je crois des N\u00e9andertaliens qu'on re\u00e7u des chocs cons\u00e9cutifs \u00e0 des, des, des conflits n'est -ce pas des confrontations qui les aurait oppos\u00e9s, moi je reste un peu dubitatif l\u00e0- dessus, je veux dire que la v\u00e9ritable la la v\u00e9ritable d\u00e9monstration c'est lorsqu'on a des sujets par exemple perc\u00e9 de fl\u00e8ches avec des fl\u00e8ches qui sont encore dans les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:09) [84%] :\r\nJean-Jacques Yammer alors les exemples l\u00e0 ne sont pas portrait nombreuses je crois que les les meilleurs le plus traditionnel, le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:17) [84%] :\r\nPlus courant c'est c'est celui d'un d'un enfant trouv\u00e9 dans une des grottes de Grimaldi, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re italienne, cet enfant de 2 3 4 ans portait effectivement plant\u00e9e dans une vert\u00e8bre, un \u00e9l\u00e9ment de Silex, plus classiquement, et surtout de d\u00e9couvertes, beaucoup plus r\u00e9cente diff\u00e9rents exemples qui nous viennent d'Ukraine d'ensembles fun\u00e9raires qui s'date de l'extr\u00eame fin de la p\u00e9riode il faut dire que le fait s\u00e9pulcral et plus tout \u00e0 fait individuel pendant cette p\u00e9riode, tandis que, \u00e0 la fin du pal\u00e9olithique \u00e0 la charni\u00e8re et puis mais Solitec si vous voulez le fait s\u00e9pulcral a tendance \u00e0 se se socialiser il existe l\u00e0 dont dont plusieurs n\u00e9cropoles ukrainienne diff\u00e9rentes traces d'impacts d'armes de jet, qui sont des impacts en principe de d'armes en Silex de tr\u00e8s de Silex, alors c'est ces tr\u00e8s Silex, \u00e9videmment, ne laisse pas beaucoup de renseignements sur ce qui fait finalement l'arme en soi, c'est-\u00e0-dire la rampe, disons que le le si\u00e8cle se repr\u00e9sente 1 \u00e0 2 pourcent du du mat\u00e9riel et puis tout ce qui a disparu, la rampe en bois, l'empannage, etc, tout ce qui disait la puissance et la pr\u00e9cision de l'a disparu, mais on peut \u00e9ventuellement tenter de reconstituer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:31) [98%] :\r\nJean Guilaine, professeur au Coll\u00e8ge de France. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:34) [79%] :\r\nVous avez, au mus\u00e9e de Florence, une une une Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur de San T\u00e9odoro \u00e0 \u00e0 une Sicile qui a \u00e9galement ainsi l'ex- fichier dans la, je voyais donc quand on a des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a on peut r\u00e9ellement parler d'Aldag d'agression, de m\u00eame sur un autre humain n'est -ce pas parce qu'il y a \u00e9galement la reste de de de l'homme sur les animaux, mais \u00e7a ne la nous int\u00e9ressons pas ici, donc il y a comme \u00e7a des des \u00e9l\u00e9ments qui nous montrent que l'homme c'est c'est et \u00e7a entra\u00eene comme Fly avec des des semblables, il peut y avoir aussi des traces, je dirais, peut-\u00eatre 2, peut-\u00eatre de cannibalisme Anne Pologne par exemple, il y a une grotte dans laquelle nous avec des des documents dat\u00e9s du pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur, o\u00f9 il y a des zones mais il y a des jours de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:26) [84%] :\r\nBon, il semble bien que, \u00e0 la fois la \u00e0 partir des \u00e9tudes qu'on a pu faire des \u00e9tudes de trac\u00e9s au logis \u00e0 la fois que les humains et la donc ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des repas d'ailleurs cette probl\u00e8me sur son ami ici \u00e0 une puisque d\u00e9j\u00e0 parmi les plus vieux europ\u00e9enne en Espagne dans le site de Ground on Line vers \u00e0 peu pr\u00e8s 800000 1 il y a 800000 ans, h\u00e9 bien qu'on a quelques sujets qui est, semble -t-il, ont \u00e9t\u00e9. \r\nDes charniers et conditions mais donc ce cannibalisme ce cannibalisme, il y a eu remontent tr\u00e8s loin, voyez non nous extr\u00eame grammes paneurop\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre pas tr\u00e8s clair sur ce point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:23) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:10) [87%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la guerre aujourd'hui, retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:18) [94%] :\r\nIl n'y a donc tr\u00e8s peu de traces de guerre comme il y a \u00e9galement tr\u00e8s peu de traces de croisement de civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:25) [79%] :\r\nQuentin N\u00e9andertal rencontra un Cromagnon ou quand un Cromagnon rencontrent un sapiens s'mais que peuvent -ils avoir \u00e0 se raconter, et d'ailleurs se font -ils la guerre imm\u00e9diatement Jean-Jacques Layer maire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:42) [92%] :\r\nAbsolument, on a toujours voulu montrer un changement de culture, un changement anthropologique ont un changement de civilisation, on a toujours voulu l\u00e9galiser ou l'expliquer par une une invasion alors les les fouilles qui ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es au Proche-Orient nous apporte d'utiles et d'int\u00e9ressant et clairement \u00e0 ce sujet, on s'aper\u00e7oit que, contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 dans nos r\u00e9gions de l'ouest de l'Europe, l'homo sapiens sapiens, c'est-\u00e0-dire vous et moi, est apparu bien ant\u00e9rieurement \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il est repr\u00e9sent\u00e9 en France vers 35000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:21) [91%] :\r\nBon au Proche-Orient Akihabara par exemple ou dans les gisements du Proche-Orient en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale il appara\u00eet vers moins 80000 moins 100000 ans, il a donc automatiquement cohabiter avec l'homme de N\u00e9andertal qui semble perdurer chez nous, jusque vers 35000 30 1000, voire m\u00eame peut-\u00eatre 27000 ans dans certaines zones plus ou moins r\u00e9alistes, il y a donc eu effectivement progression d'un Homo sapiens sapiens ceux issus de foyers quelconque vers les c\u00f4tes atlantiques, mais cette progression, si l'on fait un simple rapport arithm\u00e9tique cette progression ne ne prend pas du tout l'aspect d'une invasion, on s'aper\u00e7oit que, avoir mis 50 ou 60 1000 ans pour effectuer les quelques milliers de kilom\u00e8tres qui nous s\u00e9parent du Proche-Orient, cela \u00e9quivaut pratiquement une progression de lors de 5 m\u00e8tres par an 6. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:24) [92%] :\r\nP\u00e9riode interm\u00e9diaire entre le pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur et le n\u00e9olithique le mais holistique nous sommes ici, il y a un peu plus de 10000 ans dans cette p\u00e9riode, l'\u00e9mergence de la guerre semble laisser des traces, Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:43) [89%] :\r\nCe qu'il se passe tout d'abord, c'est un changement, un changement climatique qui n'a rien de catastrophique, mais il faut reconna\u00eetre que le temps des grands disparu dont la faune va changer progressivement et les les chasseurs-cueilleurs p\u00eacheurs vont s'adapter progressivement \u00e0 un autre type de vie sur le plan qui nous int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement les les s\u00e9pultures au lieu d'\u00eatre individuel ou quasi strictement individuels vont devenir des s\u00e9pultures vont vont se regrouper par n\u00e9cropole, donc on va pouvoir disposer d'un mat\u00e9riel d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus, beaucoup plus importants et beaucoup plus facile pour l'\u00e9tude, or ces n\u00e9cropoles nous sont bien connus en France, nous avons, nous en avons quelques unes c\u00e9l\u00e8bres co\u00e9dit\u00e9 par exemple en Bretagne, qui nous ont livr\u00e9 effectivement quelques traces de guerre quelques impacts la de la \u00e9galement de fl\u00e8ches en Ahmed Silex que l'on retrouve fich\u00e9 dans des lombaires dans des Wertheim g\u00e9n\u00e9ralement et qui ont pu provoquer la mort de fa\u00e7on quasi imm\u00e9diate, ce que l'on peut simplement remarquer c'est que on passe peut-\u00eatre \u00e0 cette p\u00e9riode d'une situation de de violence strictement individuel des violences plus regroup\u00e9s par petites entit\u00e9s une une n\u00e9cropole qui vient d'\u00eatre r\u00e9cemment \u00e9tudi\u00e9 par Wenders montre que sur une soixantaine de 2 corps retrouv\u00e9s inhum\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9, 24 en l'occurrence, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sont morts de mort violente, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en l'occurrence par des impacts de fl\u00e8ches et ce qu'il est curieux de constater, c'est que c'est c'est 24 individus tu\u00e9s par fl\u00e8ches ont pu \u00eatre litt\u00e9ralement l'art d'\u00c9tat coup puisque certains d\u00e9cors comporter entre 10 et jusqu'\u00e0 20 projectiles apparemment le ce dont on peut \u00eatre certain, c'est que, au moins un projectile a \u00e9t\u00e9 mortel mais il \u00e9tait \u00e9minemment probable que on a pratiqu\u00e9 du Tir \u00e0 la cible, ce qu'il est \u00e9galement curieux de constater, c'est que certains de ces individus tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s par 3 ou 4, comme s'il s'agissait d'une petite unit\u00e9 Jean Guilaine. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:54) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est l'\u00e9quipe texane de de Norf qui dans les ann\u00e9es 60 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le le fameux site samedi 7 au djebels Sabah au Soudan, o\u00f9 on a une n\u00e9cropole juge, c'est un peu difficile \u00e0 \u00e0 parler de n\u00e9cropoles parce que il semble parfois que sont des peut-\u00eatre qui ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s \u00e0 la va-vite dans lesquels il peut y avoir des s\u00e9pultures individuelles ou des sujets o\u00f9 plusieurs sujets dans la m\u00eame force et la moiti\u00e9 de la population a a subi toute une s\u00e9rie de traumatismes et notamment des beaucoup de sujets ont des fl\u00e8ches n'est -ce pas des armatures encore au fichier dans leurs eaux et l\u00e0 on n'est pas si vous voulez dans les hommes, Brigitte, par exemple, qui n'a pu concerner que nombre de sujets limit\u00e9s, il s'agit, toutes proportions gard\u00e9es, bien entendu, d'une violence de mars je \u00e9videmment de de groupes Guillaume et \u00e0 cette expression, et donc l\u00e0, on est 2 femmes tr\u00e8s probablement la figuration m\u00eame comme donc voyez \u00e7a prouve au moins une chose, \u00e7a nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, c'est que d\u00e9j\u00e0 les chasseurs-cueilleurs se battaient alors \u00e7a \u00e9videmment, c'est une id\u00e9e qui pendant longtemps n'a eu du mal \u00e0 pr\u00e9histoire parce que les pal\u00e9olithique ciel ont toujours dit : bon, les d\u00e9mographie \u00e9tait basse, \u00e0 l'\u00e9poque et donc on ne voit pas pourquoi on supprimerait sujet l'individu qui peut \u00eatre utile pour l'acquisition des mat\u00e9riaux de l'alimentation pour la chasse, de la p\u00eache etc, par ailleurs, on a toujours, quand m\u00eame, on est toujours quelque part le fruit, le r\u00e9sultat de notre propre culture et l'id\u00e9e du paradis pal\u00e9olithique, vous savez de la soci\u00e9t\u00e9 d'abondance de l'\u00e2ge d'or, qui n'est pas simplement une notion mythique mais qui a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue n'est -ce pas avec des arguments comme l'a fait sa ligne par exemple pour les populations pal\u00e9olithique, o\u00f9 les populations de chasseurs-cueilleurs ou de d'agriculteurs primitif, donc tout cela a beaucoup jou\u00e9 et on a beaucoup gagn\u00e9 la guerre, mais curieusement, il y a eu \u00e9change d'optique depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es et actuellement on voit sortir des ouvrages sur la guerre au sein des chasseurs cueilleurs et chasseurs hier pr\u00e9historique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:16) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nPoint 6. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:44) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:02) [80%] :\r\nVaste d\u00e9bat point c'est tout, ce couple sauf. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:48:34) [68%] :\r\nOuais, ouais, France, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:44) [96%] :\r\nAlors point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:19) [88%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la guerre aujourd'hui, retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:25) [94%] :\r\nSaut dans le temps et nous nous approchons et \u00e0 mesure que nous nous approchons de notre civilisation, que nous nous approchons de la culture que nous nous approchons de l'\u00e9criture, la guerre semble s'inviter au festin, l'invention de la guerre Jean-Jacques Layer merci. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:47) [89%] :\r\nAlors je ne sais pas si on peut parler d'invention de la guerre \u00e0 proprement parler, \u00e0 cette \u00e9poque, il y a disons convergence d'un certain nombre de f\u00eate arch\u00e9ologique qui tend \u00e0 montrer que la violence s'organise de plus en plus, alors soyons bref des impacts des des armes comme d'habitude, des armes qui ont tendance \u00e0 \u00e9voluer avec des oublis, le professeur n'existe plus, mais des d\u00e9veloppements certains types de pointes de fl\u00e8ches apparaissent etc mais toutes ces armes qui au n\u00e9olithique, reste quand m\u00eame des armes finalement de chasse, il n'y a pas d'arme, apparemment du moins d'apr\u00e8s ce qu'on en sait sur le plan arch\u00e9ologique parce que n'oublions pas que la plupart des armes toutes les armes ont disparu, il n'y a pas d'armes \u00e0 vocation sp\u00e9cifiquement de guerre au au sens o\u00f9 on pourrait le l'entendre actuellement, mais c'est \u00e0 cette \u00e9poque au n\u00e9olithique, et plus particuli\u00e8rement au n\u00e9olithique moyen et m\u00eame finale que vont appara\u00eetre des des ph\u00e9nom\u00e8nes architecturaux type des architectures d\u00e9fensive \u00e0 proprement parler qui existent aussi bien dans le nord que dans le sud de la France, quand on parle de r\u00e9volution n\u00e9olithique, je crois qu'il faut consid\u00e9rer une r\u00e9volution tranquille qui s'est \u00e9chelonn\u00e9e sur plusieurs si\u00e8cles, voire plusieurs mill\u00e9naires, donc il y a, adaptation extr\u00eamement progressive d'un mode de vie \u00e0 un autre un un des bons exemples, par exemple, c'est la part de la chasse, par rapport \u00e0 l'\u00e9levage, elle reste tr\u00e8s importante analytique ancien et elle tend \u00e0 diminuer au fur et \u00e0 mesure, au profit de l'\u00e9levage sur la mesure qu'on avance dans le cas du n\u00e9olithique, alors il l'invente l'apparition de la guerre \u00e0 proprement parler, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, je ne la vie serait pas de le faire, je constate simplement que un certain nombre de de ph\u00e9nom\u00e8nes de preuves arch\u00e9ologiques convergent dans ce sens mais c'est peut-\u00eatre plus tard, et notamment avec l'apparition du m\u00e9tal que on peut v\u00e9ritablement parler d'invention de la guerre et on s'aper\u00e7oit que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les traces les plus \u00e9videntes apparaissent les bon, ce ne peut pas s'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une arme de chasse, c'est une arme qui sp\u00e9cifiquement ne peut pas s'appliquer aux animaux mais sp\u00e9cifiquement s'applique \u00e0 son voisin. \r\nAlors sur le plan symbolique, on peut aller bien s\u00fbr extr\u00eamement loin, on peut constater que ces armes sont trouv\u00e9s souhaitant s\u00e9pulture soit \u00e9ventuellement en n'en d\u00e9p\u00f4t probablement rituel dans des rivi\u00e8res par exemple, on les retrouve en masse lors des dragage, on s'aper\u00e7oit qu'ils ne sont donc pas automatiquement au fait guerrier, mais en revanche, le limogeage du guerrier commencent \u00e0 appara\u00eetre, notamment dans l'art dans l'art proto- historiques ou l'image est pouss\u00e9 \u00e0 son paroxysme l'image de l'art appara\u00eet sur les sanctuaires rupestres extr\u00eamement classiques tels qu'walk-in Monica beau Rio etc, on s'aper\u00e7oit \u00e9galement que le les armes gagne les s\u00e9pultures et on va donc trouver des v\u00e9ritable s\u00e9pulture de guerriers qui sont la preuve \u00e9galement d'une certaine hi\u00e9rarchisation de la soci\u00e9t\u00e9, la technologie du bronze qui d'abord est arriv\u00e9e extr\u00eamement lentement \u00e9galement ne semble pas avoir apport\u00e9 de perfectionnement technique suffisant pour justifier l'invention technologique de la guerre, il semble donc il y a eu un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui pourrait bien \u00eatre une invention culturelle si je puis dire quelque chose absolument quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment au ph\u00e9nom\u00e8ne classique de s\u00e9dentarisation de constitution de stocks de surplus finalement de naissance de la propri\u00e9t\u00e9, pratiquement je dirais qu'elle peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la notion du chef et \u00e0 l'apparition \u00e0 l'\u00e9mergence de d'une sorte de hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:46) [92%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 Retour aux sources, une r\u00e9alisation d'Isabelle Barth demain, suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode intitul\u00e9 une guerre de 100 ans. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:41) [99%] :\r\nPoint. \r\nQuitter d'effectifs je pr\u00e9cise. \r\nAlors certains points de l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:14) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:40) [84%] :\r\nHistory vente propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et avec les voix de Jean-Pierre gosse Edmond vid\u00e9o et Mathias, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet Histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Urban, Mathias", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Gos, Jean-Pierre", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vuilloud, Edmond", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 1000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer p92JulA0EHFzg5imlGxnal2FttrW"}]