[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6400&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-261995", "internalArchiveId": "GE1104261996", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 11.04.10", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 1540, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "alternativeTitle": ["Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-2990516"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-21T20:50:10Z", "subTitles": ["11:47:49:09  11:48:37:10\r\n LE 19:30 DU DIMANCHE 10 AVRIL 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:48:45:04  11:48:45:10\r\n LE 19:30 DU DIMANCHE 10 AVRIL 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:48:45:15  11:50:03:07\r\n LE 19:30 DU DIMANCHE 10 AVRIL 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:50:20:09  11:50:32:06\r\n...\r\n\r\n11:50:33:09  11:50:36:11\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n11:50:38:03  11:50:40:11\r\nLe populisme triomphe au Tessin.\r\n\r\n11:50:40:16  11:50:44:06\r\n       La Lega bouleverse\r\n     l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n11:50:44:11  11:50:47:22\r\n       Le mouvement surfe\r\n sur le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n11:50:48:03  11:50:49:21\r\n      Analyse et r\u00e9actions.\r\n\r\n11:50:50:19  11:50:54:07\r\n      Nous ferons le point\r\n   sur la situation en Egypte.\r\n\r\n11:50:54:11  11:50:58:20\r\n        Les manifestants\r\n  de retour sur la place Tahir.\r\n\r\n11:50:59:01  11:51:02:03\r\n          Ils accusent\r\nl'arm\u00e9e de freiner les r\u00e9formes.\r\n\r\n11:51:02:14  11:51:05:18\r\n          L'Angleterre\r\nse pr\u00e9pare au mariage du si\u00e8cle..\r\n\r\n11:51:05:23  11:51:08:23\r\n    ..entre le prince William\r\n       et Kate Middleton.\r\n\r\n11:51:09:05  11:51:14:12\r\n Le march\u00e9 de produits d\u00e9riv\u00e9s est\r\nune aubaine \u00e9conomique pour le pays.\r\n\r\n11:51:15:13  11:51:19:04\r\n          Des temp\u00e9ratures\r\nau-dessus des normales saisonni\u00e8res.\r\n\r\n11:51:19:10  11:51:21:23\r\n       Un week-end id\u00e9al \r\n      pour les jardiniers.\r\n\r\n11:51:22:05  11:51:24:15\r\n     Mais les arboriculteurs\r\n          s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n11:51:25:03  11:51:27:13\r\n  Nous terminerons en musique.\r\n\r\n11:51:27:18  11:51:30:15\r\n       Mamma Mia effectue \r\n      son retour en Suisse.\r\n\r\n11:51:31:22  11:51:35:09\r\n Cataclysme politique au Tessin.\r\n\r\n11:51:35:14  11:51:40:01\r\n     58,3 % de participation\r\n  pour une victoire de la Lega.\r\n\r\n11:51:40:06  11:51:44:02\r\nLes partisans du sulfureux parti\r\n          c\u00e9l\u00e8brent..\r\n\r\n11:51:44:08  11:51:46:17\r\n ..leur 2\u00e8me au Conseil d'Etat.\r\n\r\n11:51:46:23  11:51:51:14\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux ont peut-\u00eatre\r\n          perdu beaucoup.\r\n\r\n11:51:54:17  11:52:01:08\r\n    Giuliano Bignasca accueille\r\n     le triomphe de son parti.\r\n\r\n11:52:01:12  11:52:07:03\r\n  La Lega f\u00eate 20 ans et s'offre\r\n  la 1\u00e8re place au gouvernement.\r\n\r\n11:52:07:09  11:52:10:05\r\n        Le programme, lui,\r\n        est sans surprise.\r\n\r\n11:52:11:06  11:52:13:22\r\n      La premi\u00e8re chose,..\r\n\r\n11:52:14:04  11:52:16:00\r\n     ..c'est de suspendre..\r\n\r\n11:52:16:06  11:52:19:23\r\n ..l'allocation aux frontaliers,\r\n  de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res..\r\n\r\n11:52:20:05  11:52:24:22\r\n..et de pr\u00e9parer un plan financier\r\npour donner du travail aux jeunes.\r\n\r\n11:52:26:04  11:52:30:13\r\n  Marco Borradori est donc r\u00e9\u00e9lu,\r\n    aux c\u00f4t\u00e9s de Norman Gobbi.\r\n\r\n11:52:30:19  11:52:35:22\r\n   Si les voix de l'UDC ont pes\u00e9\r\ndans la balance, celles de la rue..\r\n\r\n11:52:36:04  11:52:39:18\r\n ..r\u00e9v\u00e8lent la profonde inqui\u00e9tude\r\n          des Tessinois.\r\n\r\n11:52:40:20  11:52:43:06\r\nNous sommes un canton de fronti\u00e8res.\r\n\r\n11:52:43:11  11:52:48:14\r\nDonc il y a des th\u00e9matiques qui ne\r\n sont pas d\u00e9velopp\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n11:52:48:19  11:52:53:00\r\n   Notre r\u00e9alit\u00e9 est difficile\r\n   du point de vue \u00e9conomique.\r\n\r\n11:53:00:20  11:53:05:09\r\n    -Je suis hyper contente\r\n  de la victoire de la Lega,..\r\n\r\n11:53:05:13  11:53:10:11\r\n  ..parce qu'ils font tellement de\r\nchoses utiles, ils pensent aux gens.\r\n\r\n11:53:12:15  11:53:16:12\r\n      Grand perdant, le parti\r\nlib\u00e9ral-radical paie le prix fort..\r\n\r\n11:53:16:18  11:53:18:11\r\n   ..de ses divisions internes.\r\n\r\n11:53:18:16  11:53:21:09\r\n        Il garde un si\u00e8ge,\r\n      occup\u00e9 par Laura Sadis.\r\n\r\n11:53:21:19  11:53:25:18\r\n   C\u00f4t\u00e9 PDC, Paolo Beltraminelli\r\n    est \u00e9lu avec 20 % des voix.\r\n\r\n11:53:26:00  11:53:30:11\r\n          Manuele Bertoli\r\n    occupe le si\u00e8ge socialiste.\r\n\r\n11:53:30:15  11:53:33:07\r\n      Un vrai coup de semonce\r\n         \u00e0 la tessinoise.\r\n\r\n11:53:33:12  11:53:36:11\r\n          La perspective\r\n     des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales..\r\n\r\n11:53:36:17  11:53:40:06\r\n    ..laisse augurer du poids \r\n    des mouvements populistes.\r\n\r\n11:53:42:21  11:53:48:05\r\nAnne-Lise von Bergen, ce mouvement\r\n      populiste fonctionne.\r\n\r\n11:53:48:10  11:53:52:03\r\n      Comment l'expliquer ?\r\n\r\n11:53:58:09  11:54:03:13\r\n    La Lega a r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n11:54:03:18  11:54:16:05\r\nElle a renvers\u00e9 la forteresse PLR.\r\n\r\n11:54:16:10  11:54:21:09\r\nOn peut dire que la m\u00e9thode Bignasca\r\n              a pay\u00e9.\r\n\r\n11:54:21:14  11:54:32:10\r\n   Le mouvement est en campagne\r\n    \u00e9lectorale toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n11:54:32:14  11:54:39:10\r\n  Giuliano Bignasca a martel\u00e9 ses\r\n      th\u00e8mes de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n11:54:39:14  11:54:47:09\r\nIl a propos\u00e9 de faire un mur de 4 m\r\n          \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n11:54:47:13  11:54:55:12\r\n    Le mouvement a surf\u00e9 sur le\r\n          m\u00e9contentement.\r\n\r\n11:54:55:17  11:54:59:09\r\n            Pour le PLR,\r\nles luttes intestines ont d\u00e9truit le\r\n\r\n11:54:59:13  11:55:01:19\r\n            mouvement.\r\n\r\n11:55:02:00  11:55:05:02\r\nAvec l'\u00e9lection de 2 membres de la\r\n              Lega,\r\n\r\n11:55:05:07  11:55:12:19\r\n le gouvernement revient \u00e0 droite.\r\n\r\n11:55:12:19  11:55:15:15\r\n           Au Tessin,\r\n   il y a aussi une premi\u00e8re.\r\n\r\n11:55:15:20  11:55:18:23\r\n     M.Bartoli, socialiste,\r\n   est le premier non-voyant..\r\n\r\n11:55:19:04  11:55:20:23\r\n      ..au Conseil d'Etat.\r\n\r\n11:55:22:08  11:55:26:14\r\n       Dimanche d'\u00e9lections\r\n   et de f\u00eate chez les Bertoli.\r\n\r\n11:55:26:19  11:55:32:01\r\n Le pr\u00e9sident du parti socialiste\r\n tessinois entre au gouvernement.\r\n\r\n11:55:32:07  11:55:35:16\r\n             A 24 ans,\r\n  Manuele Bertoli a perdu la vue.\r\n\r\n11:55:35:21  11:55:40:18\r\n        Il a d\u00fb se battre\r\n pour faire oublier son handicap.\r\n\r\n11:55:44:19  11:55:47:10\r\nJe suis content de mon \u00e9lection.\r\n\r\n11:55:47:14  11:55:50:20\r\nMais moins pour le r\u00e9sultat du PS.\r\n\r\n11:55:51:01  11:55:54:14\r\n      Mon parti a transf\u00e9r\u00e9\r\n       ses voix aux Verts.\r\n\r\n11:55:54:19  11:55:58:14\r\nDonc la gauche tient assez bien.\r\n\r\n11:56:01:00  11:56:05:22\r\nLucide, le nouveau conseiller d'Etat\r\n    sait qu'il devra gouverner..\r\n\r\n11:56:06:04  11:56:09:01\r\n   ..avec 2 membres de la Lega.\r\n\r\n11:56:09:12  11:56:12:17\r\n J'ai l'obligation de travailler \r\navec tout le monde et je le ferai.\r\n\r\n11:56:12:23  11:56:17:10\r\nOn verra ce qu'on pourra construire\r\n    sur des dossiers concrets.\r\n\r\n11:56:19:07  11:56:23:02\r\n          M.Bertoli devient\r\nle premier conseiller d'Etat aveugle.\r\n\r\n11:56:23:08  11:56:28:22\r\n        Il tient \u00e0 prouver\r\n  que son handicap fait sa force.\r\n\r\n11:56:30:20  11:56:37:04\r\n     A Lucerne, G.Graf (PDC)\r\n  est le seul \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n11:56:37:09  11:56:43:11\r\n         Au Parlement,\r\nPDC et PLR subissent des pertes.\r\n\r\n11:56:43:17  11:56:49:10\r\n        Les Verts'Lib\u00e9raux\r\net l'UDC sont les gagnants du jour.\r\n\r\n11:56:53:16  11:56:58:10\r\n   En cette p\u00e9riode d'\u00e9lections\r\nf\u00e9d\u00e9rales, le barom\u00e8tre du centre..\r\n\r\n11:56:58:14  11:57:00:17\r\n ..avance une tendance instable.\r\n\r\n11:57:00:22  11:57:04:04\r\n      Les partis du centre\r\n   en perdent-ils leur latin ?\r\n\r\n11:57:05:12  11:57:09:19\r\n   Les t\u00e9nors du PDC lucernois..\r\n\r\n11:57:10:00  11:57:13:08\r\n  ..accusent le coup aujourd'hui.\r\n\r\n11:57:13:13  11:57:21:14\r\n Cette gifle confirme la d\u00e9faite \r\n de la semaine derni\u00e8re \u00e0 Zurich.\r\n\r\n11:57:21:19  11:57:27:04\r\nLe PDC reste premier au Parlement,\r\n   mais avec 9 si\u00e8ges en moins.\r\n\r\n11:57:27:10  11:57:35:03\r\n    L'UDC triomphe en devan\u00e7ant\r\n      les lib\u00e9raux-radicaux.\r\n\r\n11:57:35:08  11:57:44:03\r\nA B\u00e2le, Zurich et Lucerne, le centre-\r\n  droit a perdu 34 si\u00e8ges en tout.\r\n\r\n11:57:44:08  11:57:48:13\r\n        Les Vert'lib\u00e9raux\r\n      ont conquis 20 si\u00e8ges.\r\n\r\n11:57:48:18  11:57:54:13\r\n    Look de jeunes dynamiques,\r\n       sourire Pepsodent,..\r\n\r\n11:57:54:18  11:57:59:03\r\n     ..bourgeois mais oppos\u00e9s\r\n         au nucl\u00e9aire,..\r\n\r\n11:57:59:08  11:58:02:17\r\n  ..rassurants mais innovateurs,\r\n          ils s\u00e9duisent.\r\n\r\n11:58:02:22  11:58:08:17\r\n       Rong\u00e9s de tous c\u00f4t\u00e9s,\r\n        PDC et PLR \u00e9copent.\r\n\r\n11:58:08:22  11:58:16:19\r\nDifficile d'encourager les \u00e9lecteurs\r\n \u00e0 6 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n11:58:19:11  11:58:29:03\r\n S.Sommaruga veut coop\u00e9rer avec\r\n l'Europe contre les passeurs..\r\n\r\n11:58:29:08  11:58:33:06\r\n   ..qui aident les immigrants\r\n       \u00e0 venir en Europe.\r\n\r\n11:58:33:11  11:58:37:12\r\nElle se rendra demain \u00e0 Luxembourg\r\n     pour parler immigration.\r\n\r\n11:58:37:17  11:58:41:00\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s affluent \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n11:58:41:05  11:58:47:11\r\n   D\u00e8s lundi, 2 vols renverront\r\nchaque jour les migrants chez eux.\r\n\r\n11:58:50:01  11:58:54:22\r\nAu Caire, il y a un air de d\u00e9j\u00e0 vu\r\n       sur la place Tahrir.\r\n\r\n11:58:55:04  11:58:59:12\r\n       Des groupes de jeunes\r\noccupent la place de la R\u00e9volution.\r\n\r\n11:58:59:18  11:59:04:11\r\nIls veulent que leur ex-pr\u00e9sident\r\n   soit jug\u00e9 par un tribunal.\r\n\r\n11:59:04:15  11:59:08:00\r\n          Le reportage\r\n    de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n11:59:12:03  11:59:16:17\r\n       Beaucoup d'excitation\r\n   sur la place Tahrir au Caire.\r\n\r\n11:59:16:22  11:59:19:18\r\n     Des manifestants montent\r\n         des barricades..\r\n\r\n11:59:19:23  11:59:23:06\r\n      ..pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s\r\n    aux v\u00e9hicules ou \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n11:59:23:11  11:59:25:07\r\n   Leur motivation est certaine.\r\n\r\n11:59:25:11  11:59:29:09\r\n     Ils \u00e9taient des milliers\r\n  hier soir sur la place Tahrir.\r\n\r\n11:59:29:13  11:59:33:17\r\n     Tous ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par\r\nles \u00e9chauffour\u00e9es qui ont eu lieu..\r\n\r\n11:59:33:22  11:59:36:12\r\n..apr\u00e8s la manifestation de vendredi.\r\n\r\n11:59:36:17  11:59:39:14\r\n      Des mouvements de foule\r\n        se sont produits..\r\n\r\n11:59:39:19  11:59:44:12\r\n..quand l'arm\u00e9e a tir\u00e9 en l'air pour\r\n   faire appliquer le couvre-feu.\r\n\r\n11:59:46:17  11:59:50:13\r\n   L'arm\u00e9e utilise ces balles\r\n   pour tirer sur le peuple.\r\n\r\n11:59:51:08  11:59:55:00\r\n     Des v\u00e9hicules militaires\r\n         ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n11:59:55:06  11:59:59:17\r\n       Les jeunes dessinent\r\n les affrontements, par d\u00e9ception.\r\n\r\n12:00:02:11  12:00:06:14\r\n        La nuit derni\u00e8re,\r\n   l'arm\u00e9e nous a tir\u00e9 dessus.\r\n\r\n12:00:06:20  12:00:09:18\r\n-La r\u00e9volution commence maintenant.\r\n\r\n12:00:12:02  12:00:17:11\r\n Certains groupes exigent la fin \r\n du conseil militaire au pouvoir.\r\n\r\n12:00:18:02  12:00:22:11\r\nOn avait accept\u00e9 de quitter la place\r\n     quand Moubarak est parti.\r\n\r\n12:00:22:17  12:00:28:03\r\n On veut que le conseil militaire \r\nsoit remplac\u00e9 par un conseil civil.\r\n\r\n12:00:29:19  12:00:35:08\r\n  Les manifestants veulent aussi\r\nun jugement pour le clan Moubarak.\r\n\r\n12:00:39:11  12:00:42:13\r\n  Je suis pr\u00eat \u00e0 me faire tuer\r\n         s'il le faut.\r\n\r\n12:00:42:18  12:00:49:07\r\n     Que Moubarak soit jug\u00e9,\r\n    sinon on ira le chercher.\r\n\r\n12:00:51:04  12:00:55:04\r\nMais la pr\u00e9cipitation actuelle aura\r\n         moins de succ\u00e8s..\r\n\r\n12:00:55:10  12:00:59:05\r\n..que la r\u00e9volution d'il y a 2 mois.\r\n\r\n12:01:00:11  12:01:05:03\r\n    Y.Magat, vous avez pass\u00e9 \r\n   la nuit sur la place Tahir.\r\n\r\n12:01:05:09  12:01:07:11\r\n        Votre sentiment ?\r\n\r\n12:01:15:18  12:01:21:04\r\n On est tr\u00e8s loin de l'atmosph\u00e8re \r\nromantique r\u00e9volutionnaire d'il y a\r\n\r\n12:01:21:09  12:01:22:13\r\n              2 mois.\r\n\r\n12:01:22:18  12:01:28:04\r\n Des petits groupes sont \u00e0 nouveau\r\n           sur la place.\r\n\r\n12:01:28:09  12:01:35:04\r\nOn imagine que la qu\u00eate du pouvoir\r\n        s'annonce f\u00e9roce.\r\n\r\n12:01:35:09  12:01:42:05\r\n   Il y a un processus normal de\r\n       conqu\u00eate du pouvoir.\r\n\r\n12:01:42:10  12:01:47:13\r\n  On s'attend \u00e0 ce que plusieurs\r\n dizaines de partis politiques se\r\n\r\n12:01:47:18  12:01:48:23\r\n            pr\u00e9sentent.\r\n\r\n12:01:49:04  12:01:54:13\r\nChacun essaye de poser son pion sur\r\n           l'\u00e9chiquier.\r\n\r\n12:01:54:18  12:02:02:18\r\nLes la\u00efcs ont tr\u00e8s peur des Fr\u00e8res\r\n            musulmans.\r\n\r\n12:02:02:23  12:02:08:23\r\n  Mais m\u00eame eux ont des clivages.\r\n\r\n12:02:09:04  12:02:13:11\r\n  Les jeunes Fr\u00e8res musulmans ont\r\n    sympathis\u00e9 avec les jeunes\r\n\r\n12:02:13:15  12:02:16:10\r\n         de la r\u00e9volution.\r\n\r\n12:02:16:15  12:02:19:18\r\n L'arm\u00e9e regarde ce qui se passe.\r\n\r\n12:02:19:23  12:02:21:19\r\n        Merci Yves Magat.\r\n\r\n12:02:21:19  12:02:25:07\r\n   L'Islande dit NON \u00e0 60 % au\r\n         remboursement..\r\n\r\n12:02:25:11  12:02:30:09\r\n..de 3,5 mias d'euros demand\u00e9s par \r\nla Grande-Bretagne et les Pays-Bas.\r\n\r\n12:02:30:14  12:02:35:04\r\n    Les deux pays avaient d\u00fb\r\n indemniser 340'000 \u00e9pargnants..\r\n\r\n12:02:35:09  12:02:40:13\r\n    ..victimes de la d\u00e9b\u00e2cle\r\n     de la banque Icesave.\r\n\r\n12:02:42:05  12:02:46:03\r\n  Depuis le drame de Fukushima,\r\n     tout le monde s'agite..\r\n\r\n12:02:46:08  12:02:49:20\r\n     ..autour de la question\r\n   des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n12:02:50:01  12:02:55:04\r\nLe lobby descleantechest en train\r\n de s'ouvrir aux partis de droite.\r\n\r\n12:02:55:10  12:02:59:19\r\n      C'est notre enqu\u00eate.\r\n\r\n12:03:06:20  12:03:11:14\r\nAura technologique, caution \u00e9colo,\r\n      attrait \u00e9conomique:..\r\n\r\n12:03:11:20  12:03:14:11\r\n..lescleantechont tout pour elles.\r\n\r\n12:03:14:17  12:03:17:20\r\n   Et m\u00eame cette noble ambition\r\n         de D.Leuthard...\r\n\r\n12:03:18:01  12:03:26:08\r\n     Devenir champion d'Europe\r\n          des cleantech.\r\n\r\n12:03:26:12  12:03:29:15\r\n       Le Conseil des Etats\r\n     d\u00e9cidait le mois pass\u00e9..\r\n\r\n12:03:29:20  12:03:35:11\r\n..de r\u00e9duire de 20 % les \u00e9missions de\r\nCO2, et cr\u00e9er une taxe sur l'essence.\r\n\r\n12:03:35:16  12:03:41:01\r\n N.Beglinger est la nouvelle voix\r\n     descleantechen Suisse.\r\n\r\n12:03:41:06  12:03:45:06\r\n      Pour faire son lobby,\r\n il avait fait appel \u00e0 B.Piccard.\r\n\r\n12:03:47:04  12:03:49:16\r\nSwisscleantech m'avait organis\u00e9..\r\n\r\n12:03:49:21  12:03:51:13\r\n    ..12 rendez-vous en 4 h.\r\n\r\n12:03:52:01  12:03:54:10\r\nOn avait le soutien de la gauche..\r\n\r\n12:03:54:14  12:03:56:03\r\n  ..alors on s'est concentr\u00e9..\r\n\r\n12:03:56:09  12:03:57:09\r\n        ..sur le centre.\r\n\r\n12:03:57:20  12:04:01:19\r\nJe n'\u00e9tais pas l\u00e0 pour la protection\r\n        de l'environnement..\r\n\r\n12:04:02:00  12:04:07:09\r\n..mais pour celle des entreprises\r\nsuisses et la cr\u00e9ation d'emploi.\r\n\r\n12:04:10:01  12:04:15:03\r\n11 parlementaires bourgeois sur 12\r\n     ont vot\u00e9 avec la gauche.\r\n\r\n12:04:15:08  12:04:23:00\r\n          Swisscleantech\r\n      d\u00e9fend 180 entreprises.\r\n\r\n12:04:23:06  12:04:32:06\r\n  Son conseil politique comprend\r\n    2 socialistes et 1 Vert,..\r\n\r\n12:04:32:11  12:04:37:17\r\n  ..mais surtout 2 Vert'lib\u00e9raux,\r\n       3 PDC et 4 radicaux.\r\n\r\n12:04:37:22  12:04:40:22\r\n        Voil\u00e0 qui t\u00e9moigne\r\n     de l'int\u00e9r\u00eat croissant..\r\n\r\n12:04:41:04  12:04:45:17\r\n   ..des politiciens bourgeois\r\n pour les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n12:04:46:04  12:04:50:05\r\nOn passe d'une \u00e9cologie planifi\u00e9e..\r\n\r\n12:04:50:11  12:04:56:02\r\n   ..\u00e0 une \u00e9cologie de march\u00e9.\r\n\r\n12:04:56:08  12:05:05:15\r\n    On parle de concurrence, \r\n   d'emplois, de croissance...\r\n\r\n12:05:08:06  12:05:14:07\r\n   C'est ce langage qu'utilise \r\n   N.Beglinger depuis fin 2009.\r\n\r\n12:05:14:12  12:05:21:00\r\n    Ce qui l'am\u00e8ne \u00e0 contester\r\n   les associations patronales.\r\n\r\n12:05:21:13  12:05:24:21\r\n  Economiesuisse croit encore..\r\n\r\n12:05:25:02  12:05:27:18\r\n ..qu'elle repr\u00e9sente l'entier..\r\n\r\n12:05:27:23  12:05:29:10\r\n   ..des entreprises suisses.\r\n\r\n12:05:29:20  12:05:31:22\r\n  Les associations patronales..\r\n\r\n12:05:32:05  12:05:35:10\r\n ..ont toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticentes.\r\n\r\n12:05:35:15  12:05:39:21\r\nIls voient le d\u00e9veloppement durable\r\n        comme un probl\u00e8me.\r\n\r\n12:05:42:10  12:05:45:22\r\n     Un transfert de pouvoir\r\n      s'est fait en 2 ans..\r\n\r\n12:05:46:04  12:05:49:12\r\n     ..entre \u00e9conomiesuisse\r\n       et swisscleantech.\r\n\r\n12:05:51:12  12:05:55:11\r\n     Mais tout n'est pas gagn\u00e9\r\n   si on \u00e9coute ce sp\u00e9cialiste..\r\n\r\n12:05:55:16  12:05:57:11\r\n      ..en cellules solaires.\r\n\r\n12:05:57:23  12:06:00:15\r\nEntre 1993 et 2006, le financement..\r\n\r\n12:06:00:20  12:06:03:17\r\n       ..de la recherche..\r\n\r\n12:06:03:22  12:06:06:20\r\n     ..par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       a diminu\u00e9 de 40 %.\r\n\r\n12:06:07:18  12:06:11:16\r\n     Ca va peut-\u00eatre changer,\r\n  en associant id\u00e9alisme \u00e9colo..\r\n\r\n12:06:11:21  12:06:14:14\r\n..et le pragmatisme des industriels.\r\n\r\n12:06:17:01  12:06:21:14\r\n             Londres\r\n  pr\u00e9pare son mariage princier.\r\n\r\n12:06:21:20  12:06:25:16\r\n   Des droits TV exorbitants.\r\n\r\n12:06:25:21  12:06:31:08\r\n    De l'officiel au coquin.\r\n\r\n12:06:31:13  12:06:36:04\r\nUne manne pour le commerce anglais\r\n       en crise \u00e9conomique.\r\n\r\n12:06:38:01  12:06:42:07\r\n       Avec le futur mariage\r\n       de William et Kate..\r\n\r\n12:06:42:11  12:06:45:17\r\n     ..l'industrie du bibelot\r\n      tourne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n12:06:45:22  12:06:48:01\r\n   Ces tasses fabriqu\u00e9es main..\r\n\r\n12:06:48:07  12:06:51:21\r\n  ..iront rejoindre les souvenirs\r\n      approuv\u00e9s par la cour.\r\n\r\n12:06:52:03  12:06:56:05\r\n Ils sont expos\u00e9s dans la boutique\r\n       de Buckingham palace.\r\n\r\n12:06:56:10  12:07:01:22\r\n         A deux pas de l\u00e0\r\n      r\u00e8gne le second march\u00e9.\r\n\r\n12:07:02:05  12:07:06:19\r\n La jungle du bric-\u00e0-brac import\u00e9\r\n         du monde entier.\r\n\r\n12:07:07:01  12:07:11:23\r\n   Il y en pour tous les go\u00fbts,\r\n\u00e0 condition d'appr\u00e9cier le kitsch.\r\n\r\n12:07:14:07  12:07:16:11\r\nCertains fournisseurs affirment..\r\n\r\n12:07:16:18  12:07:18:17\r\n     ..qu'il y a 2 cargos..\r\n\r\n12:07:18:22  12:07:23:19\r\n  ..qui arrivent de Chine bourr\u00e9s\r\nd'objets Kate et William uniquement.\r\n\r\n12:07:24:07  12:07:27:15\r\n   Les responsables du tourisme\r\n      se frottent les mains.\r\n\r\n12:07:27:20  12:07:32:23\r\nIls esp\u00e8rent 600'000 visiteurs, comme\r\nlors du mariage de Charles et Diana.\r\n\r\n12:07:33:10  12:07:35:09\r\nSi le m\u00eame nombre de personnes..\r\n\r\n12:07:35:14  12:07:37:07\r\n  ..assiste \u00e0 ce mariage-ci,..\r\n\r\n12:07:37:12  12:07:40:03\r\n   ..cela pourrait se traduire\r\n        par un b\u00e9n\u00e9fice..\r\n\r\n12:07:40:09  12:07:43:11\r\n    ..de 45 \u00e0 75 mios de frs\r\n     en une seule journ\u00e9e.\r\n\r\n12:07:43:22  12:07:47:04\r\n      Bien, mais pas de quoi\r\n    sortir le pays de la crise.\r\n\r\n12:07:47:15  12:07:49:15\r\nCa n'aura qu'un impact minime,..\r\n\r\n12:07:49:20  12:07:52:10\r\n..car le jour du mariage sera f\u00e9ri\u00e9.\r\n\r\n12:07:52:14  12:07:54:23\r\nAinsi, les milliers de voitures..\r\n\r\n12:07:55:05  12:07:59:11\r\n..qui auraient d\u00fb \u00eatre produites\r\n  ce jour-l\u00e0 ne le seront pas.\r\n\r\n12:08:00:18  12:08:04:12\r\n    Et tant pis si cette tasse \r\n    made in China montre Kate..\r\n\r\n12:08:04:17  12:08:11:05\r\n     ..non pas avec William, \r\n    mais avec son fr\u00e8re Harry.\r\n\r\n12:08:11:11  12:08:14:08\r\n A Londres, on appr\u00e9cie l'ironie.\r\n\r\n12:08:14:13  12:08:19:00\r\n  Autre exemple: des sacs \u00e0 vomi\r\n      \u00e0 l'effigie du couple.\r\n\r\n12:08:19:06  12:08:22:20\r\n            Pour ceux\r\n    que tout cela rend malade.\r\n\r\n12:08:23:01  12:08:24:18\r\n      Certains consid\u00e8rent..\r\n\r\n12:08:25:00  12:08:27:11\r\n   ..que cette ru\u00e9e vers l'or..\r\n\r\n12:08:27:15  12:08:32:02\r\n Mais si Buckingham palace propose\r\n    ce bonnet de douche royal..\r\n\r\n12:08:32:08  12:08:37:09\r\n..comment en vouloir au petit malin\r\n    qui vend des pr\u00e9servatifs ?\r\n\r\n12:08:39:16  12:08:44:17\r\n   Les amateurs de jardinage \r\n  ont des courbatures ce soir.\r\n\r\n12:08:44:23  12:08:49:03\r\n     Cette ann\u00e9e, la nature\r\n a pr\u00e8s de 2 semaines d'avance.\r\n\r\n12:08:49:08  12:08:53:17\r\n       Une telle situation\r\n   se produit tous les 10 ans.\r\n\r\n12:08:56:16  12:09:02:07\r\nGiovanni est heureux: ses arbres sont\r\nen fleurs, ses l\u00e9gumes sont plant\u00e9s.\r\n\r\n12:09:03:00  12:09:08:05\r\n   Les salades sont en avance.\r\n\r\n12:09:09:16  12:09:12:18\r\nLa nature a 2 semaines d'avance,..\r\n\r\n12:09:12:23  12:09:16:05\r\n    ..ph\u00e9nom\u00e8ne qui se produit\r\n         tous les 10 ans.\r\n\r\n12:09:17:03  12:09:21:07\r\n  Les raisons: le beau temps..\r\n\r\n12:09:21:11  12:09:24:11\r\n         ..et les nuits\r\n qui ne se rafra\u00eechissent plus..\r\n\r\n12:09:24:17  12:09:29:15\r\n    ..en raison de l'absence\r\n     de neige en montagne.\r\n\r\n12:09:30:21  12:09:34:11\r\n           Cons\u00e9quence:\r\n la terre s'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9chauff\u00e9e !\r\n\r\n12:09:35:10  12:09:38:11\r\n   Elle fait 20 \u00e0 25 degr\u00e9s:..\r\n\r\n12:09:38:16  12:09:42:03\r\n ..l'id\u00e9al pour la germination.\r\n\r\n12:09:43:13  12:09:46:22\r\n           Les plantes\r\n    poussent 2 fois plus vite.\r\n\r\n12:09:48:04  12:09:53:05\r\n   Les fleurs sont pollinis\u00e9es\r\n         en m\u00eame temps.\r\n\r\n12:09:53:10  12:09:58:09\r\n Donc les fruits seront produits\r\n    en m\u00eame temps \u00e9galement.\r\n\r\n12:09:59:19  12:10:02:15\r\n C'est le bon moment pour planter.\r\n\r\n12:10:02:20  12:10:07:14\r\n  Aujourd'hui, il y avait foule \r\n  dans les centres de jardinage.\r\n\r\n12:10:08:14  12:10:11:19\r\nIl fait beau, on a envie de planter.\r\n\r\n12:10:12:00  12:10:17:04\r\n  S'il y a un retour de froid,\r\n     on rentrera les pots.\r\n\r\n12:10:18:06  12:10:22:02\r\n    Les sp\u00e9cialistes annoncent\r\n      effectivement du gel.\r\n\r\n12:10:22:07  12:10:27:11\r\n    Une perturbation dangereuse\r\nsurtout pour les abricots du Valais.\r\n\r\n12:10:30:01  12:10:37:02\r\nA cette \u00e9poque, d'habitude on a \r\nles fleurs, qui r\u00e9sistent mieux.\r\n\r\n12:10:37:08  12:10:40:06\r\n    Mais l\u00e0, on a les fruits.\r\n\r\n12:10:46:14  12:10:51:04\r\n    Et l'inqui\u00e9tude va durer:\r\n il peut geler jusqu'\u00e0 la mi-mai.\r\n\r\n12:10:52:13  12:10:57:05\r\n    Le lac de Morat envahi par\r\n50'000 amateurs de mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n12:10:57:10  12:11:00:18\r\n     V\u00e9los et trottinettes\r\n  avaient le bitume pour eux..\r\n\r\n12:11:00:23  12:11:03:10\r\n..pour ce 1er Slow Up de la saison.\r\n\r\n12:11:03:14  12:11:08:04\r\n  Les plus motiv\u00e9s ont boucl\u00e9 les\r\n32 km du tour \u00e0 la force du mollet.\r\n\r\n12:11:09:04  12:11:13:04\r\n   Quand on enl\u00e8ve les voitures\r\n      et qu'il fait beau,..\r\n\r\n12:11:13:09  12:11:19:11\r\n   ..les gens, petits et grands,\r\n      se rencontrent \u00e0 v\u00e9lo !\r\n\r\n12:11:21:14  12:11:26:14\r\n      Ca, c'est un grand bi\r\n      qui vient d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n12:11:26:20  12:11:30:08\r\n         La difficult\u00e9,\r\n       c'est la descente.\r\n\r\n12:11:30:13  12:11:34:16\r\n    Quand la p\u00e9dale remonte,\r\n    \u00e7a vous \u00e9jecte du si\u00e8ge.\r\n\r\n12:11:35:10  12:11:39:00\r\n Pour d'autres, c'est un v\u00e9ritable\r\n        esprit de famille !\r\n\r\n12:11:39:11  12:11:42:16\r\n       Je donne le rythme\r\n    et je change la vitesse.\r\n\r\n12:11:43:16  12:11:47:17\r\nMadame participe au Slow Up de Morat\r\n         avec son handbike.\r\n\r\n12:11:47:22  12:11:51:03\r\n       Avec, elle retrouve\r\n     des sensations oubli\u00e9es.\r\n\r\n12:11:52:04  12:11:58:09\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par l'air\r\n        dans les cheveux.\r\n\r\n12:11:58:13  12:12:01:17\r\n      Retrouver l'air frais\r\n     qui nous arrive dessus.\r\n\r\n12:12:02:06  12:12:06:11\r\n      Il \u00e9tait aussi possible\r\n     de louer des bicyclettes.\r\n\r\n12:12:06:17  12:12:09:15\r\n            Cette ann\u00e9e,\r\nles v\u00e9los \u00e9lectriques ont cartonn\u00e9 !\r\n\r\n12:12:10:02  12:12:11:20\r\n    C'est un peu trich\u00e9, non ?\r\n\r\n12:12:12:02  12:12:15:15\r\n        Oui, mais il faut\r\n     de toute fa\u00e7on p\u00e9daler.\r\n\r\n12:12:17:11  12:12:21:10\r\n    Et pour ceux qui n'avaient\r\n       que leurs mollets,..\r\n\r\n12:12:21:15  12:12:23:14\r\n   ..c'\u00e9tait parfois difficile !\r\n\r\n12:12:24:01  12:12:25:21\r\n     C'\u00e9tait un peu fatigant ?\r\n\r\n12:12:26:03  12:12:28:00\r\n    Ce bout, oui, mais \u00e7a va.\r\n\r\n12:12:28:19  12:12:33:17\r\n   Et comme partout, il y a ceux\r\nqui n'arrivent pas \u00e0 voyager l\u00e9ger !\r\n\r\n12:12:40:00  12:12:44:09\r\n      Le Belge J.Van Summeren\r\ns'est impos\u00e9 dans le Parix-Roubaix.\r\n\r\n12:12:44:14  12:12:48:00\r\nF.Cancellara, grandissime favori,\r\n          a fini 2\u00e8me.\r\n\r\n12:12:59:22  12:13:05:10\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a ramen\u00e9 un point\r\n  de son d\u00e9placement \u00e0 St-Gall.\r\n\r\n12:13:05:15  12:13:10:17\r\n M.Haemmerli a ouvert le score.\r\n\r\n12:13:10:22  12:13:19:18\r\n Puis, Xamax a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la 53\u00e8me\r\nsur un penalty tir\u00e9 par R.Nuzzolo.\r\n\r\n12:13:19:23  12:13:23:05\r\nXamax reste 9\u00e8me du championnat.\r\n\r\n12:13:24:06  12:13:27:00\r\nQuelques notes musicales pour finir.\r\n\r\n12:13:27:06  12:13:29:11\r\n  Cela ravira les fans d'ABBA.\r\n\r\n12:13:29:16  12:13:33:22\r\n   La com\u00e9die musicale revient\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve pour 13 repr\u00e9sentations.\r\n\r\n12:13:35:03  12:13:42:08\r\n...\r\n\r\n12:13:42:13  12:13:47:01\r\n         12 ans que \u00e7a dure,\r\n45 mios de spectateurs dans le monde.\r\n\r\n12:13:47:07  12:13:51:23\r\nL'une des 6 troupes qui interpr\u00e8tent\r\n    Mamma Mia revient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n12:13:52:05  12:13:54:12\r\n Depuis 2009, la casting a chang\u00e9.\r\n\r\n12:13:54:18  12:14:07:00\r\n...\r\n\r\n12:14:07:15  12:14:09:16\r\n   J'ai d\u00e9couvert Mamma Mia..\r\n\r\n12:14:09:21  12:14:11:21\r\n       ..\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n12:14:12:03  12:14:14:12\r\nJ'ai trouv\u00e9 que \u00e7a me conviendrait.\r\n\r\n12:14:14:17  12:14:20:16\r\nJ'ai d'abord auditionn\u00e9 \u00e0 Londres\r\n avant d'int\u00e9grer cette troupe.\r\n\r\n12:14:20:21  12:14:24:19\r\n...\r\n\r\n12:14:25:01  12:14:28:20\r\n     Une troupe jeune entour\u00e9e\r\n    des com\u00e9diens d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n12:14:29:02  12:14:33:11\r\n   S.Poiser a convaincu son mari\r\n    de participer \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n12:14:37:15  12:14:43:15\r\nOn est en couple et on se marie..\r\n\r\n12:14:43:20  12:14:47:07\r\n    ..chaque jours sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n12:14:47:11  12:14:51:00\r\n   Des romances naissent aussi\r\n      entre les com\u00e9diens.\r\n\r\n12:14:51:06  12:14:53:09\r\nIl y a des couples en backstage.\r\n\r\n12:14:53:19  12:14:56:07\r\n Etre les plus \u00e2g\u00e9s, c'est bien.\r\n\r\n12:14:56:11  12:14:58:13\r\n    Les jeunes font la f\u00eate.\r\n\r\n12:14:58:18  12:15:02:00\r\n  Nous, on va au lit plus t\u00f4t.\r\n\r\n12:15:02:06  12:15:05:02\r\n Mais Mamma Mia est romantique.\r\n\r\n12:15:06:19  12:15:13:11\r\n  La recette: une histoire d'amour\r\navec le public et dans les coulisses.\r\n\r\n12:15:18:08  12:15:20:15\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n12:15:20:20  12:15:22:20\r\n   Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n12:15:23:01  12:15:25:04\r\n  Demain soir, Darius Rochebin.\r\n\r\n12:15:25:09  12:15:27:11\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n12:15:27:15  12:15:32:06\r\n      Puis, Mise au Point.\r\n\r\n12:15:32:11  12:15:38:19\r\n    Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n         et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n12:15:41:09  12:15:45:13\r\n       SOUS TITRAGE SWISS TXT:\r\nV.FIORE-DONNO, V.GERBER, Y.METHENITIS\r\n\r\n12:15:46:00  12:15:50:05\r\n    VOS PROCHAINS RENDEZ-VOUS:\r\n20h05 T'es pas la seule ! (R)TSR2\r\n\r\n12:15:50:10  12:15:53:12\r\n     20h05 Mise au PointTSR1\r\n      20h40 Le Doc (R)TSR2\r\n\r\n12:15:53:17  12:15:55:19\r\n   21h00 Les Experts: MiamiTSR1\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095119\r\nDate de transcription : 04-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:32) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir et bienvenue dans ce journal du dimanche 10 avril journ\u00e9e qui voit le populisme triompher au Tessin, la Lega bouleverse l'\u00e9chiquier politique, avec une progression spectaculaire le mouvement surfe sur le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 sur la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique, analyse et r\u00e9actions dans un instant \u00e0 l'\u00e9tranger, nous ferons le point sur la situation en \u00c9gypte, 2 mois apr\u00e8s la chute du pr\u00e9sident Moubarak sur la place Tahrir, place de la r\u00e9volution, les manifestants sont de retour, nous entendrons l'heure revendication et nous serons en Direct sur place, nous irons en Angleterre qui se pr\u00e9pare au mariage du si\u00e8cle entre le prince William et Kate Middleton, le march\u00e9 des produits d\u00e9riv\u00e9s est en plein boum avec parfois vous le verrez des objets plut\u00f4t insolite mais qui devrait rapporter des centaines de millions de francs des temp\u00e9ratures nettement au-dessus des normes saisonni\u00e8res un week- end, id\u00e9al pour les jardiniers, mais d\u00e9j\u00e0, vous le verrez, une certaine inqui\u00e9tude aupr\u00e8s des arboriculteurs Valais et nous terminerons en musique, avec des notes qui que nous avons tous fredonn\u00e9 un jour ou l'autre, Mamma Mia est de retour en Suisse, voil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous et on d\u00e9bute par le cataclysme politique au Tessin 58,3 pourcent de participation pour une victoire historique de la Lega suivie de sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Lugano, les partisans c\u00e9l\u00e8brent leur 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, ce soir, les lib\u00e9raux- radicaux ont peut-\u00eatre perdu bien plus qu'un Avantage historique vieux de 100 ans Alison Bergen Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:01:33 > 0:01:34) [92%] : \r\nJ'ai fait pi\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:01:48) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 comment Giuliano Bignasca a accueilli le triomphe de son parti, car c'est bien de cela dont il s'agit, la Lega fait 20 ans d'existence et s'offre la premi\u00e8re place au gouvernement, le programme lui et censure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:50 > 0:02:04) [83%] : \r\nLa prime accord\u00e9e pas Gaby d\u00e8s la premi\u00e8re chose c'est de suspendre l'allocation aux frontaliers de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res et de pr\u00e9parer un plan financier pour donner du travail aux jeunes et aux ch\u00f4meurs tessinois et paye vous r\u00e9v\u00e8le il dit dogmatique Vicente chez les aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:04 > 0:02:18) [91%] : \r\nEh ben, Marco Borradori, figure embl\u00e9matique du parti et donc r\u00e9\u00e9lu \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Norman Gobbi si\u00e9gera au Conseil d'\u00c9tat si les voix de l'UDC ont pes\u00e9 dans la balance, celle de la rue r\u00e9v\u00e8le la profonde inqui\u00e9tude des tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:19 > 0:02:40) [86%] : \r\nNous sommes temps de de fronti\u00e8res, donc il y a certaines th\u00e9matiques certaines probl\u00e9matiques qui ne sont pas d\u00e9velopp\u00e9es forc\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, nous sommes dans une r\u00e9alit\u00e9 difficile au niveau du travail de criminalit\u00e9, je suis tr\u00e8s contente pas voir, bien s\u00fbr, ce ce, ce sera une une bonne partie c'est elle fera un bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:40 > 0:02:50) [90%] : \r\nSon au County je suis hyper contente de la victoire de la Lega parce qu'ils font tellement de choses utiles, il pense aussi aux gens peines Kaladjian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:50 > 0:03:08) [86%] : \r\nC'est grand perdant, le Parti lib\u00e9ral- radical paie le prix fort de ses divisions internes, il garde un si\u00e8ge occup\u00e9 par la lib\u00e9rale- radicale aura 10 c\u00f4t\u00e9 PDC Paolo baltes Raminelli est \u00e9lu avec 20 pourcent des voix enfin Manuele Bertoli occupent le si\u00e8ge socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:09 > 0:03:19) [95%] : \r\nUn vrai coup de semonce \u00e0 la Tessinoise, mais pas que la perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, laisse augurer du poids des mouvements populistes dans la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:22 > 0:03:32) [94%] : \r\nAnne-Lise Von Bergen, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante au Tessin alors un mouvement populiste aux propositions, on peut le dire parfois fantasque et pourtant visiblement cela fonctionne, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:32 > 0:04:43) [92%] : \r\nLa Lega a en effet r\u00e9ussi son pari : renverser cette forteresse centenaire lib\u00e9ral- radical au Tessin et de fa\u00e7on spectaculaire, on peut dire aujourd'hui que, manifestement, la m\u00e9thode Bignasca avec ses slogans et ses outrances \u00e0 payer le mouvement populiste a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent durant la campagne \u00e9lectorale, mais pas seulement, le mouvement est en campagne \u00e9lectorale, on peut dire quasiment toute l'ann\u00e9e, dimanche apr\u00e8s dimanche, le pr\u00e9sident \u00e0 vie de la Lega Giuliano Bignasca Martel dans son journal, Il Mattino della Dominique \u00e0 ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit il y a la peur de l'\u00e9tranger, la criminalit\u00e9, les frontaliers, il a m\u00eame propos\u00e9 de construire un ma\u00eetre de 4, un mur de 4 m\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re, bref, le mouvement a surfer sur le m\u00e9contentement de la population et, aujourd'hui, les oeufs, les \u00e9lecteurs ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour les lib\u00e9raux- radicaux, h\u00e9 bien, \u00e0 l'heure des comptes a sonn\u00e9, les luttes intestines \u00e9tait trop forte entre l'aile lib\u00e9rale et radicale pour permettre un sursaut de derni\u00e8re minute, on peut dire aujourd'hui qu'avec l'\u00e9lection de 2 l\u00e9guiste le gouvernement vire \u00e0 droite, on peut dire peut-\u00eatre qu'un 1er test de coll\u00e9gialit\u00e9 aura lieu avec la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:43 > 0:05:00) [87%] : \r\nAlice, merci pour ces commentaires et au Tessin, il y a le ph\u00e9nom\u00e8ne de la Lega, on l'a vu, mais il y a \u00e9galement une premi\u00e8re Manuel Bartoli est non- voyant, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, si\u00e9gera d\u00e9sormais au Conseil d'\u00c9tat journ\u00e9e riche en \u00e9motions pour ce candidat atypique Fanny molle et Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:01 > 0:05:23) [94%] : \r\nDimanche d'\u00e9lection dimanche de f\u00eate chez les Bertoli, le pr\u00e9sident du parti socialiste tessinois entre au gouvernement, une premi\u00e8re pour cet homme politique atypique \u00e0 24 ans, Manuel et Bertoli a perdu la vue suite \u00e0 une maladie g\u00e9n\u00e9tique, il a d\u00fb se battre pendant toute la campagne, pour faire oublier son handicap aujourd'hui il peut savourer son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:39) [86%] : \r\nJe suis content pour mon \u00e9lection mais \u00e9videmment je suis pas content pour le r\u00e9sultat de mon parti, m\u00eame si, comme partout, notre parti \u00e0 transf\u00e9rer ses voix aux Verts, donc disons-le, la realpolitik rouge- Vert tient assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:39 > 0:05:47) [95%] : \r\nLucide, le nouveau conseiller d'\u00c9tat, c'est que le plus dur reste \u00e0 venir, il devra n\u00e9gocier avec les deux l\u00e9guiste au sein du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:47 > 0:05:58) [88%] : \r\nJ'ai l'obligation de travailler avec tout le monde et je le ferai et il faudra voir sur les dossiers concrets qu'est-ce qu'on pourra construire j'esp\u00e8re tout le bien pour le c'est quand on JoongAng.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:58 > 0:06:09) [90%] : \r\nApr\u00e8s 12 ans au Grand Conseil Manuel et Bertoli devient le 1er, conseiller d'\u00c9tat aveugle du pays et il n'a qu'une \u00e0 te prouver \u00e0 tous ses d\u00e9tracteurs que son handicap fait sa force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:10 > 0:06:43) [89%] : \r\n\u00e9lection cantonale \u00e0 Lucerne, \u00e9galement au niveau de l'ex\u00e9cutif, un seul \u00e9lu au 1er tour, il s'agit du PDC Guido Graf, alors qu'au Parlement PDC et PLR subissent des pertes importantes lors des \u00e9lections cantonales les Verts lib\u00e9raux et l'UDC sont les gagnants du jour dans un bastion habituellement occup\u00e9 par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens quant aux socialistes et aux Verts, ils devraient chacun gagn\u00e9 un si\u00e8ge, alors on s'd\u00e9but d'ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le barom\u00e8tre du Centre avance une tendance instable, les partis du centre on perde-t-il leur latin, l'analyse de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:07:58) [90%] : \r\nInexplicable abasourdis et dire qu'on pensait pouvoir enrayer la tendance nationale, les t\u00e9nors du PDC lucernois accuse le coup aujourd'hui cette gifle enregistr\u00e9es sur les Terres nourrici\u00e8res du PDC confirme la d\u00e9faite de la semaine derni\u00e8re dans l'urbain, un canton de Z\u00fcrich a pas d'exception lucernoise le PDC reste le 1er groupe du Parlement ici, mais avec 9 si\u00e8ges en moins et c'est l'UDC qui rigole \u00e0 droite, elle devance les lib\u00e9raux radicaux qui sont eux aussi s\u00e9v\u00e8rement sanctionn\u00e9s pour le centre droit traditionnel en Suisse, en 2 semaines, ah bah elle Z\u00fcrich et Lucerne 34 si\u00e8ges qui se sont envol\u00e9s et pendant ce temps, les Verts lib\u00e9raux ont conquis eux 20 nouveaux si\u00e8ges \u00e0 l'image des Verts lib\u00e9raux lucernois croiser ici aujourd'hui, look de jeune dynamique et sourire peps Saudan ils s\u00e9duisent bourgeois mais oppos\u00e9 au nucl\u00e9aire rassurant mais avec ce petit frisson de nouveaut\u00e9 alors \u00e0 droite par l'UDC au centre par les Verts, lib\u00e9raux PDC et PLR \u00e9cope de tous c\u00f4t\u00e9s, difficile dans ces conditions, de ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans l'\u00e9quipage et surtout d'encourager les \u00e9lecteurs \u00e0 monter dans le bateau, et ce \u00e0 6 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:58 > 0:08:47) [94%] : \r\nEt \u00e0 noter que Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, sera l'invit\u00e9 de Mise au Point miseaupoint pardon, juste apr\u00e8s ce journal, Simonetta Sommaruga veut coop\u00e9rer avec l'Union europ\u00e9enne contre les passeurs qui aide les immigrants clandestins \u00e0 venir en Europe, la ministre de la justice se rendra demain \u00e0 Luxembourg pour parler d'immigration avec ses homologues europ\u00e9ens, pendant ce temps, les r\u00e9fugi\u00e9s affluent sur l'\u00eele italienne de lampes et 12 ans Silvio Berlusconi annonce que d\u00e8s lundi de vols seront organis\u00e9s chaque jour pour renvoyer les migrants il ill\u00e9gaux en provenance de Tunisie au Caire il y a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu sur la place Tahrir exactement 2 mois apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident Moubarak, des groupes de jeunes occupent \u00e0 nouveau la place de la r\u00e9volution depuis hier soir, ils veulent que leur pr\u00e9sident d\u00e9chu soit jug\u00e9 par un tribunal exige la transmission du pouvoir aux civils, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Yves Magat et Claude Puel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:51 > 0:09:39) [92%] : \r\nPas mal d'excitation aujourd'hui sur la place Tahrir, au Caire, quelques centaines de manifestants ont ajout\u00e9 des barricades pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s des v\u00e9hicules ou de l'arm\u00e9e, certains sont tr\u00e8s jeunes et leurs motivations et certains hier soir, ils \u00e9taient quand m\u00eame quelques milliers sur cette m\u00eame place symbolique, rien \u00e0 voir avec les foules de la r\u00e9volution, il y a 2 mois, mais ici, tous ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9s par les \u00e9chauffour\u00e9es qui ont suivi, pendant la nuit, la grande manifestation de vendredi, lorsque l'arm\u00e9e a voulu faire appliquer le couvre- feu \u00e0 2 heures du matin, des affrontements et des mouvements de foule, se sont produits, l'arm\u00e9e, il a tir\u00e9 en l'air et depuis les 2 circulait sans peur ils utilise mal pour tout le peuple au lieu d'aller d\u00e9fendre les fronti\u00e8res des v\u00e9hicules militaires ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s et on ne sait pas tr\u00e8s bien s'il y a vraiment eu un ou 2 morts vendredi soir mais ces jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 de peindre des affrontements pour exprimer leur \u00e9norme d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:09:51) [84%] : \r\nPeu indigne ces dessins montre ce qui s'est pass\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'arm\u00e9e nous a tir\u00e9 dessus demande voil\u00e0 le chauve, donc je constate que la r\u00e9volution commence seulement maintenant \u00e0 Chabenet Badel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:09:57) [92%] : \r\nDu coup, les groupes les plus d\u00e9cid\u00e9s exige la fin du Conseil militaire qui gouverne actuellement l'\u00c9gypte par int\u00e9rim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:08) [82%] : \r\nLa d\u00e8s l'enfance on avait accept\u00e9 de quitter la place lorsque Moubarak est parti cette fois, on s'en ira compte le Conseil militaire sera remplac\u00e9 par un conseil civil les seul Askari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:08 > 0:10:19) [92%] : \r\nLes manifestants de la place Tahrir font aussi entendre leur autre revendication : le jugement imm\u00e9diat du clan Moubarak quelques jeunes ont install\u00e9 leurs tentes sur la place Alain assez Dream flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:19 > 0:10:30) [82%] : \r\nJe suis pr\u00eat \u00e0 me faire tuer s'il le faut les pr\u00eats \u00e0 mourir, d'ailleurs, on veut que Moubarak se juger est bafou\u00e9e, sinon on ira le chercher dans sa r\u00e9sidence de Charm el-Cheikh G\u00e9rard le soir Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:30 > 0:10:39) [94%] : \r\nIl y a 2 mois, la r\u00e9volution \u00e9gyptienne avait rassembl\u00e9 l'immense majorit\u00e9 de la population derri\u00e8re ces shebab la pr\u00e9cipitation actuelle aura certainement moins de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:39 > 0:10:46) [87%] : \r\nYves Magat, bonsoir, vous avez pass\u00e9 une bonne partie, hein, de la sur la flamme se place Tahrir votre sentiment, 2 mois apr\u00e8s la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:10:56) [91%] : \r\nOui, h\u00e9 bien on est tr\u00e8s loin de l'atmosph\u00e8re romantique r\u00e9volutionnaire d'il y a 2 mois, les petits groupes qui occupe \u00e0 nouveau la place sans vraiment tr\u00e8s radicalis\u00e9e, \u00e7a a bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:57 > 0:11:03) [93%] : \r\nOn imagine la r\u00e9volution donc derri\u00e8re, on l'a vu, alors, on imagine que la la qu\u00eate du pouvoir qui s'annonce f\u00e9roce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:04 > 0:11:54) [91%] : \r\nOui, il y a un processus normal je dirais de conqu\u00eate de construction politique dans un pays qui a v\u00e9cu 30 ans de dictature, c'est assez normal, on s'attend \u00e0 ce que plusieurs dizaines de partis politiques, se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre alors chacun essaye de poser son pion sur l'\u00e9chiquier avec des alliances avec des pressions comme la r\u00e9occupation de de la place des la\u00efcs, par exemple, ont tr\u00e8s peur des Fr\u00e8res musulmans, qu'ils estiment tr\u00e8s bien organis\u00e9, ce qui est vrai, mais m\u00eame les fr\u00e8res le musulman sont travers\u00e9es par une s\u00e9rie de clivage il y a la vieille garde tr\u00e8s dogmatique assez riche et pas du tout r\u00e9volutionnaire et puis les jeunes fr\u00e8res musulmans qui eux ont sympathis\u00e9 avec les jeunes cyber r\u00e9volutionnaire sur la place Tahrir, donc on voit tout cela se met en place et \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, sous l'oeil vigilant de l'arm\u00e9e qui est l\u00e0, qui regarde ce qui se passe autour de la place Tahrir, nous avons compt\u00e9 plusieurs dizaines de v\u00e9hicules blind\u00e9s aujourd'hui qui montaient la garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:54 > 0:12:40) [91%] : \r\nYves Magat, merci pour ces pr\u00e9cisions en Direct du Caire en Islande, pr\u00e8s de 60 pourcent des \u00e9lecteurs ont rejet\u00e9 l'accord sur le remboursement de 3,5 milliards d'euros, soit 4,6 milliards de francs r\u00e9clam\u00e9s par la Grande-Bretagne et les Pays-Bas apr\u00e8s la faillite de la banque Icesave, c'\u00e9tait en 2008, c'est le second accord rejet\u00e9 avec ces 2 pays, qui avait d\u00fb indemniser 340000 de leurs \u00e9pargnants victimes de la d\u00e9b\u00e2cle de cette banque en ligne islandaise depuis la catastrophe de Fukushima, tout le monde s'agite autour de la question des \u00e9nergies renouvelables en Suisse, on d\u00e9couvre que le lobby des Cleantech longtemps cantonn\u00e9 \u00e0 gauche et aux mains, \u00e9cologistes et bien ce lobby s'ouvrent d\u00e9sormais aux partis de droite et ne cesse de gagner en importance, c'est l'enqu\u00eate de ce journal, elle est sign\u00e9e Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:45 > 0:12:56) [80%] : \r\nAh les Cleantech, elles ont tout pour elle, Laura technologique, la caution \u00e9colo l'attrait \u00e9conomique et m\u00eame cette noble ambition de Doris, l'oeil tarte pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:57 > 0:13:00) [52%] : \r\nAu au pommes Astrid vers une conne il m'Quinta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:00 > 0:13:25) [89%] : \r\nChampion d'Europe des Cleantech c'est pour qu'illumination qu'a eues le Conseil des \u00c9tats le mois pass\u00e9, quand il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire de 20 pourcent les \u00e9missions de CO2 et de cr\u00e9er une taxe sur l'essence, un coup de pouce formidable aux \u00e9nergies renouvelables, rendues possibles par cet homme, Nick Bo\u00ebglin gu\u00e8re la nouvelle voix des Cleantech en Suisse pour faire son lobby, il avait fait appel \u00e0 cet autre homme Bertrand Piccard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:25 > 0:13:29) [86%] : \r\nSwisscleantech ma veut organiser 12 rendez- vous en 4 heures de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:36) [85%] : \r\nYves Bot, on savait que le soutien de la gauche \u00e9tait acquis, c'est pourquoi on s'est concentr\u00e9 sur les parties du centre au Conseil, et le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:36 > 0:13:47) [98%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s clairement que je n'\u00e9tais pas l\u00e0 pour la protection de l'environnement, j'\u00e9tais l\u00e0 pour la protection des entreprises suisses de la cr\u00e9ation d'emplois et du niveau de vie de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:48 > 0:14:24) [91%] : \r\nR\u00e9sultat, sur 12 parlementaires bourgeois contact\u00e9 11 votes avec la gauche et les \u00e9colos et c'est un mouvement bien \u00e0 l'image de Suisse Cleantech qui d\u00e9fend 180 entreprises, dont quelques poids lourds nationaux et qui cherche ses appuis au-del\u00e0 de la gauche, son conseil politique comprend certes 2 socialistes et un Vert mais surtout de Verts lib\u00e9raux 3 PDC et 4 radicaux, voil\u00e0 qui t\u00e9moigne de l'int\u00e9r\u00eat croissant de certains politiciens bourgeois pour les \u00e9nergies renouvelables, \u00e0 l'image de Laurent Favre, pr\u00e9sident de Suisse Eole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:25 > 0:14:46) [89%] : \r\nOn est pass\u00e9, je pense, o\u00f9 on passe maintenant d'une \u00e9cologie planifi\u00e9e qui venaient un peu de la gauche et on passe \u00e0 une \u00e9cologie de march\u00e9, je dirais, et l\u00e0 les bourgeois voient l'int\u00e9r\u00eat, on parle de concurrence, on parle de march\u00e9, on parle d'emplois, on parle de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:46 > 0:14:59) [91%] : \r\nOr, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le langage que tient Nick Berg Lingu\u00e8re mais en d\u00e9fendant les entreprises Cleantech depuis fin 2009, il en est venu \u00e0 contester les positions des associations patronales fa\u00eeti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:00 > 0:15:08) [90%] : \r\nLes grandes associations professionnelles comme \u00c9conomie Suisse croit encore qu'elle repr\u00e9sente l'entier des entreprises suisses alors que ce n'est plus le cas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:08 > 0:15:21) [89%] : \r\nFond\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des associations patronales en place il y a toujours eu une attitude tr\u00e8s r\u00e9ticente, ils consid\u00e8rent le d\u00e9veloppement durable, non pas comme une opportunit\u00e9, mais comme un probl\u00e8me en ce probl\u00e8me b\u00eate rares t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:21 > 0:15:29) [83%] : \r\nOn voit un transfert de pouvoir entre \u00e9conomie suisse et celui et swisscleantech qui s'est fait en 2 ans c'est c'est vrai que c'est assez extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:30 > 0:15:35) [92%] : \r\nPourtant, tout n'est pas gagn\u00e9, Christophe Ballif, une sommit\u00e9 mondiale en mati\u00e8re de cellules solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:15:46) [96%] : \r\nOn a encore pas vu ce qu'on aurait d\u00fb voir, au contraire, entre 93 et 2006 le financement de la recherche \u00e9nerg\u00e9tique par la Conf\u00e9d\u00e9ration a diminu\u00e9 de 40 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:46 > 0:15:56) [93%] : \r\nCela va peut-\u00eatre d\u00e9sormais changer avec un lobbyisme nouveau qui combine l'id\u00e9alisme visionnaire des \u00e9colos avec le pragmatisme des industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:57 > 0:16:16) [86%] : \r\nLondres pr\u00e9pare le mariage princier du si\u00e8cle entre Kate Middleton et le prince William, c'est l'union de tous les superlatifs droits t\u00e9l\u00e9vision exorbitant souvenir en tout genre tasse bonnet douche ou encore \u00e9charpes, les produits d\u00e9riv\u00e9s sont partout, de l'officiel au plus coquin, une manne providentielle pour le commerce anglais en pleine crise \u00e9conomique \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:38) [90%] : \r\nPendant que Kate et William vivent leurs derniers jours de fian\u00e7ailles, l'industrie du bibelot tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, il y a les articles officiels, c'est \u00e0 fabriquer main iront rejoindre les souvenirs approuv\u00e9e par la cour, ils sont expos\u00e9s dans la boutique de Buckingham Palace, situ\u00e9 juste en face des \u00e9curies, ici on vend du raffinement \u00e0 des prix \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:52) [92%] : \r\n\u00e0 2 pas de l\u00e0 r\u00e8gne le second march\u00e9 la jungle du bric-\u00e0-brac import\u00e9e du monde entier, les portraits sont approximatifs, les l\u00e9gendes exotiques, il y en a pour tous les go\u00fbts, \u00e0 condition toutefois d'appr\u00e9cier le kitsch en ce moment, les affaires sont bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:53 > 0:17:00) [82%] : \r\n\u00e7a me \u00e7a pla\u00eet, \u00e7a c'est certains fournisseurs affirme qu'il y a 2 cargos qui arrive de Chine bourr\u00e9 d'objets Kate et William et rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:02 > 0:17:08) [98%] : \r\nLes responsables du tourisme se frottent eux aussi les mains, ils esp\u00e8rent 600000 visiteurs comme le jour du mariage de Charles et Diana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:09 > 0:17:21) [97%] : \r\nEt que si le m\u00eame nombre de personnes assistent \u00e0 ce mariage si cela pourrait se traduire par un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9conomique pour Londres de 45 \u00e0 75 millions de francs sur cette seule journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:21 > 0:17:25) [98%] : \r\nC'est toujours \u00e7a de pris, m\u00eame s'il n'y a pas de quoi sortir le pays de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:25 > 0:17:39) [93%] : \r\nAu PS, enfin aimer l'impact sera minime et encore on ne sait m\u00eame pas s'il sera n\u00e9gatif ou positif le jour du mariage sera f\u00e9ri\u00e9, ce qui veut dire par exemple que les milliers de voitures qui aurait d\u00fb \u00eatre produite ce jour- l\u00e0 ne le seront pas et ce sera vrai pour de nombreux autres secteurs d'activit\u00e9, une Hussein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:40 > 0:18:01) [89%] : \r\nLes \u00e9trangers, eux, n'arr\u00eate pas, et tant pis si cette \u00e0 m\u00ealer le China montre qu'Kate non pas avec William mais avec son petit fr\u00e8re Harry erreurs volontaires ou non, \u00e0 Londres, on appr\u00e9cie l'ironie, ce magasin fait des affaires en vendant des sacs \u00e0 vomi \u00e0 l'effigie du couple car il y a pas mal de Britanniques que tout cela rend d\u00e9j\u00e0 malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:02 > 0:18:17) [84%] : \r\nCertains consid\u00e8rent que cette ru\u00e9e vers l'or manque de dignit\u00e9 et de bon go\u00fbt, mais si m\u00eame bac et un palace propose ce bonnet de douche royal comment en vouloir aux petits malins qui vend lui des pr\u00e9servatifs, baptis\u00e9e bijoux de famille princier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:18 > 0:18:34) [92%] : \r\nTendre scarifier les amateurs de jardinage ont des courbatures, ce soir, apr\u00e8s un week- end estival pour les travaux de printemps cette ann\u00e9e la nature apr\u00e8s 2 semaines d'avance une situation exceptionnelle qui ne se produit que tous les 10 ans Jessica Renaud, avec le concours de nos correspondants en r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:36 > 0:18:41) [85%] : \r\nGiovanni est un jardinier heureux ces arbres sont en fleurs et ses l\u00e9gumes d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:42 > 0:18:48) [74%] : \r\nOui, il y a un effet ce qui, \u00e0 l'avance et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 la salade et la plus l'avance que l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:48 > 0:18:55) [95%] : \r\nEh oui, cette ann\u00e9e, la nature \u00e0 pr\u00e8s de 2 semaines d'avance, un ph\u00e9nom\u00e8ne rare qui se produit g\u00e9n\u00e9ralement tous les 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:55 > 0:19:09) [89%] : \r\nDonc, cela est d\u00fb \u00e0 printemps assez pr\u00e9coce avec des nus qui sont bien r\u00e9chauff\u00e9 aussi nous n'avons plus de neige en ao\u00fbt sur les sommets, donc il y a plus de courant d'air froid qui descendent, la nuit, ce qui fait que on a une temp\u00e9rature assez \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:09 > 0:19:14) [88%] : \r\nCons\u00e9quence : la Terre s'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9chauff\u00e9e en fait exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:14 > 0:19:22) [89%] : \r\nCette terre elle fait en tout cas \u00e0 20 25 degr\u00e9s, donc c'est une chaleur id\u00e9al pour la germination des Graignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:22 > 0:19:26) [97%] : \r\nLes plantes poussent ainsi 2 fois plus vite et les fruits seront m\u00eame plus beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:26 > 0:19:38) [92%] : \r\nSi les fleurs sont f\u00e9cond\u00e9s en m\u00eame temps on nous avons apr\u00e8s des fruits qui se d\u00e9veloppe en m\u00eame temps et donc une production homog\u00e8ne avec des fruits qui seront vraiment r\u00e9gulier sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:38 > 0:19:46) [96%] : \r\nPour les sp\u00e9cialistes, c'est donc le bon moment pour planter m\u00eame les amateurs ne s'y trompe pas, aujourd'hui, il y avait foule dans les centres de jardinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:46 > 0:19:56) [85%] : \r\nOn a envie de d'enjoliver le jardin et de devoir pousser les fleurs, c'est beau, que c'est chaud, on sait bien qu'il va y avoir les cinq toute la salle fille qu'il faut se m\u00e9fier mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:56 > 0:20:08) [91%] : \r\nEffectivement, les sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o annonce du gel ces prochains jours une perturbation sans grandes cons\u00e9quences pour les cultures de plaine mais beaucoup plus dangereuse pour les abricots du Valais, apr\u00e8s cette p\u00e9riode quasi estivale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:08 > 0:20:25) [90%] : \r\nUne ann\u00e9e normale vers le 5 10 avril comme maintenant, c'est en pleine fleur, il faut savoir que Lafleur quand elle \u00e9tait au stade, fleurs, elle tient jusqu'\u00e0 moins 3 moins 4 degr\u00e9s et maintenant \u00e0 ce stade un capuchon de l'abricot pas \u00e7a tient \u00e0 moins 0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:25 > 0:20:30) [94%] : \r\nEt l'inqui\u00e9tude risque de durer, chaque ann\u00e9e, il peut geler jusqu'\u00e0 la mi- mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:31 > 0:20:46) [92%] : \r\nLe lac de Morat pris d'assaut aujourd'hui par quelque 50000 amateurs de mobilit\u00e9 douce, v\u00e9los trottinettes patins, elles avaient le bitume pour eux \u00e0 l'occasion du 1er slowUp de la saison, les plus motiv\u00e9s ont boucl\u00e9 les 32 kilom\u00e8tres du tout \u00e0 la force du mollet Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:48 > 0:21:00) [91%] : \r\nQuand on enl\u00e8ve les voitures de la route et que le soleil brille, voil\u00e0 ce qui se passe la t\u00eate \u00e0 l'air hors de l'habitacle, les gens se rencontrent, qu'ils soient seniors tout petit ou de grand passionn\u00e9 de la petite reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:00 > 0:21:13) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est un grand bain qui vient d'Am\u00e9rique, ce tabac Chaiten les d\u00e9put\u00e9s de rouler alg\u00e9rien, je les descentes, la descente ce tabac p\u00e9dale remonte \u00e7a vous \u00e9jecte du si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:13 > 0:21:16) [94%] : \r\nD'autres, c'est l'esprit de famille qui les motive \u00e0 p\u00e9daler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:22 > 0:21:29) [90%] : \r\nAvec son handball c'est la premi\u00e8re fois que Madame participent Oslo \u00e0 ce v\u00e9lo lui a permis de retrouver des sensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:31 > 0:21:40) [91%] : \r\nCe qui m'a le plus impressionn\u00e9 au d\u00e9but de l'air dans les cheveux de nouveau de retrouver cet air frais qui nous arrive, c'est, c'est c'est vraiment g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:40 > 0:21:48) [90%] : \r\nPour ne priv\u00e9 personne du plaisir de se balader, il \u00e9tait possible de louer sur place des bicyclettes cette ann\u00e9e pour cette arracher les v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:48 > 0:21:55) [74%] : \r\nTrichant Jean-Fran\u00e7ois hein, voil\u00e0 exactement, mais toute fa\u00e7on p\u00e9daler et donc il y a de toute fa\u00e7on la personne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:56 > 0:22:03) [89%] : \r\nPour ceux qui ne comptait que sur la force du mollet, c'\u00e9tait parfois difficile mais courageux, c'est un peu fatiguant ce beau hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:03 > 0:22:07) [73%] : \r\nNon mais c'est plus beau, oui, mais \u00e7a va le rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:09 > 0:22:13) [94%] : \r\nEt comme partout Oslo il y a ceux qui n'arrivent pas \u00e0 voyager l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:19 > 0:22:26) [99%] : \r\nLa surprise en cyclisme avec le belge Johan Vansummeren qui s'impose en solitaire dans la course Paris- Roubaix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:26 > 0:22:34) [91%] : \r\nLe Suisse Fabian Cancelara grandissime favori de l'\u00e9preuve, a d\u00fb se contenter de la 2\u00e8me, place qu'il a remport\u00e9e au terme d'un joli sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:40 > 0:22:44) [90%] : \r\nEn football Neuch\u00e2tel-Xamax \u00e0 ramener cet apr\u00e8s- midi, un point de son d\u00e9placement \u00e0 Saint-Gall lanterne rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:44 > 0:23:02) [89%] : \r\nDe Super League, le Neuch\u00e2telois \u00e9t\u00e9 men\u00e9s 1 0 apr\u00e8s ce but de Marco Haemmerli \u00e0 la 53\u00e8me, les Rouge et Noir ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un penalty pour une faute de main dans la surface de r\u00e9paration, penalty transform\u00e9 pas Rapha\u00ebl ou de l'eau avec ce match nul en match reste 9\u00e8me et barragiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:03 > 0:23:14) [95%] : \r\nEt quelques notes musicales pour terminer ce journal, cela fera plaisir aux nostalgiques du groupe Abba, la com\u00e9die musicale Mamma Mia est de retour \u00e0 Gen\u00e8ve pour 13 repr\u00e9sentations Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:21 > 0:23:34) [91%] : \r\n12 ans que \u00e7a dure et plus de 45 millions de spectateurs dans le monde, le succ\u00e8s continu et l'une des 6 troupes qui interpr\u00e8te Mamma Mia est de retour \u00e0 Gen\u00e8ve, mais depuis 2009, le casting a bien chang\u00e9, cure de jouvence oblige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:47 > 0:24:00) [92%] : \r\nJ'ai d\u00e9couvert Mamma Mia, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je me suis imagin\u00e9 dans ce spectacle, et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a me conviendrait bien, j'ai d'abord auditionn\u00e9 pour le choix Londres mais je n'ai pas \u00e9t\u00e9 pris ensuite, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer cette robe et maintenant je suis aux Antilles, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:02 > 0:24:13) [81%] : \r\nSi elle sait qu'une tombe jeune donc entour\u00e9 quand m\u00eame par quelques com\u00e9diens d'exp\u00e9rience Sarah en est la doyenne, avec son mari, qu'elle a convaincu de participer \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:16 > 0:24:31) [82%] : \r\nOui Camargue Halloween, en fait, on est en couple et on se Marie tous les jours sur sc\u00e8ne, c'est plut\u00f4t marrant, mais il y a aussi des romans cin\u00e9aste chez les com\u00e9diens, on ne sait pas si \u00e7a va durer, mais esp\u00e9rons qu'il y a aussi des couples Axtens quant au salaire influents nous tirer, c'est ce qui est Bingbing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:31 > 0:24:45) [90%] : \r\nVous savez, \u00eatre les plus \u00e2g\u00e9s c'est bien aussi, c'est une meilleure nutrition, on voit les jeunes s'amuser et faire la f\u00eate, de temps en temps, nous on va au lit plut\u00f4t nous, on doit s'\u00e9conomiser un peu, mais c'est clair que Mamma Mia, c'est romantique, il y a 2 semaines au maintenait est-ce ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:48 > 0:24:54) [97%] : \r\nLa voil\u00e0 la recette du succ\u00e8s : une histoire d'amour sur sc\u00e8ne avec le public et dans les coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:58 > 0:25:19) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal le Monde, toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 ce week- end, merci de nous avoir suivis demain soir Darius Rochebin mais tout de suite apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie mise au point, vous propose entre autres un sujet sur la p\u00e9nurie du logement et vous voyez qu'il est possible de trouver un logement pour autant d'avoir les bons contacts, le magazine des r\u00e9dactions de L'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce soir par Pierre-Olivier Volet, excellente soir\u00e9e sur la TSR et \u00e0 tout bient\u00f4t bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:35 > 0:25:39) [73%] : \r\nL'information en continu sur TSR1 faut pointer th.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104339979", "durationSec": 118, "title": "11.04.10", "excerpt": "* St-Blaise, Yverdon-les-Bains, Fey : 20110410, la chaleur estivale de ce d\u00e9but de printemps pr\u00e9coce r\u00e9jouit les jardiniers amateurs mais inqui\u00e8te les arboriculteurs valaisans, car le gel pourrait endommager les arbres apr\u00e8s la floraison.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-BLAISE", "FEY (VS)", "YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["PRINTEMPS", "CHALEUR"], "sequenceIds": ["1309275", "1309276", "1309277"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339980", "durationSec": 110, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Lugano : 20110410, le parti populiste de la Lega a remport\u00e9 une victoire historique lors des \u00e9lections cantonales tessinoises. Elle a plac\u00e9 un 2e repr\u00e9sentant au Conseil d'Etat et devient le 2e parti au parlement avec 22,6 % des voix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POPULISME", "\u00c9LECTION CANTONALE", "X\u00c9NOPHOBIE"], "thematicCorporations": ["LA LEGA"], "sequenceIds": ["1309287"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339981", "durationSec": 70, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Lugano : 20110410, le pr\u00e9sident du parti socialiste tessinois BERTOLI Manuele, un non-voyant, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'Etat lors des \u00e9lections cantonales tessinoises. Rencontre avec le premier politicien aveugle \u00e9lu dans un ex\u00e9cutif en Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "AVEUGLE"], "sequenceIds": ["1309288"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339982", "durationSec": 76, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Le Caire : 20110409 et 20110410, des milliers de jeunes participent \u00e0 des manifestations sur la place Tahrir pour demander que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien d\u00e9chu MOUBARAK Hosni soit jug\u00e9, 2 mois apr\u00e8s son d\u00e9part suite au mouvement d'insurrection. Ils exigent \u00e9galement la fin du Conseil militaire et la transmission imm\u00e9diate du pouvoir politique aux civils.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104339983", "durationSec": 16, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Berne, Lausanne : 20110410 et archives, le lobby des \u00e9nergies renouvelables, les \"cleantech\", se tourne de plus en plus vers les partis de droite et vers les entreprises, notamment par l'entremise de la soci\u00e9t\u00e9 Swisscleantech.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104339984", "durationSec": 112, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Fribourg, Vaud : 20110410, 50000 amateurs de mobilit\u00e9 douce ont particip\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e sans voitures, ou slowup, autour du lac de Morat.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PELLAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["INSURRECTION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1309289", "1309290"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339985", "durationSec": 193, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Le Grand-Saconnex : 20110410, la com\u00e9die musicale \"Mamma Mia\", bas\u00e9e sur des chansons du groupe su\u00e9dois Abba, est de retour \u00e0 Gen\u00e8ve pour une s\u00e9rie de 13 repr\u00e9sentations \u00e0 l'Arena.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "GROUPE DE PRESSION", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "sequenceIds": ["1309291", "1309292"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339986", "durationSec": 97, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Londres : 20110410 et archives, la vente des produits d\u00e9riv\u00e9s avant le mariage princier entre le prince WILLIAM d'Angleterre et MIDDLETON Kate, constitue un revenu important et bienvenu pour les commerces de d\u00e9tail britannique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "VAUD"], "thematicThemes": ["JOURN\u00c9E SANS VOITURES"], "sequenceIds": ["1309293"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339987", "durationSec": 105, "title": "11.04.10", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)"], "sequenceIds": ["1309294"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339988", "durationSec": 122, "title": "11.04.10", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MONARCHIE", "MARCHANDISAGE", "MARIAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1309295", "1309296"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104309276", "summary": "19:48.37\r\nSt-Blaise : itw jardinier amateur (avance de la nature). chaleur    printemps, jardinage ", "id": "1309275", "visualThemes": ["PRINTEMPS", "JARDINAGE", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["ST-BLAISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309277", "summary": " Yverdon-les-Bains : MASCLET, Jean-Pierre, Monsieur jardinier de la RSR, arrosant  potager / itw MASCLET, Jean-Pierre (printemps pr\u00e9coce, terre d\u00e9j\u00e0 r\u00e9chauff\u00e9e, production des arbres fruitiers) / divers plans de MASCLET, Jean-Pierre   observant terre de jardin potager / divers plans de clients faisant des courses dans un centre de jardinage (7\") / itw jardiniers amateurs (printemps   pr\u00e9coce). chaleur, printemps ", "id": "1309276", "visualThemes": ["PRINTEMPS", "JARDINAGE", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309278", "summary": " Fey : divers plans abricotiers (9\") / itw DEVENES, Kilian, arboriculteur  (r\u00e9sistance au froid de la fleur d'abricotier) / divers plans de plans de vigne (6\"). chaleur, printemps, arboriculture.", "id": "1309277", "visualThemes": ["PRINTEMPS", "ARBORICULTURE", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["FEY (VS)"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309288", "summary": "19:30.04\r\nLugano : divers plans de BIGNASCA, Giuliano, pr\u00e9sident La Lega, et de  partisans f\u00eatant la victoire de leur parti, en klaxonnant dans les rues (17\") / itw BIGNASCA, Giuliano (programme de l\u00e9gislature) / infographie des 5 \u00e9lus au Conseil d'Etat tessinois / BIGNASCA, Giuliano r\u00e9pondant \u00e0 itw au milieu de ses partisans (9\") / itw \u00e9lecteurs partisans de la Lega (en fran\u00e7ais et en  italien, probl\u00e8mes d'un canton frontalier, victoire de la Lega) / partisan  tenant un grand drapeau de la Lega (5\") / divers plans de partisans de la Lega manifestant leur joie sur place publique (16\"). \u00e9lection cantonale, parti  politique, populisme, x\u00e9nophobie.", "id": "1309287", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POPULISME", "\u00c9LECTION CANTONALE", "X\u00c9NOPHOBIE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["BIGNASCA, GIULIANO"], "visualCorporations": ["LA LEGA"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309289", "summary": "19:33.01\r\nLugano : divers plans de BERTOLI, Manuele, pr\u00e9sident du parti socialiste  tessinois et aveugle, jouant avec ses enfants dans son jardin (16\") / itw  BERTOLI, Manuele, conseiller d'Etat \u00e9lu (en fran\u00e7ais, son \u00e9lection, travailler avec la Lega) / archives de BERTOLI, Manuele au Grand Conseil et en campagne \u00e9lectorale (12\"). \u00e9lection cantonale.", "id": "1309288", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "AVEUGLE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309290", "summary": "19:36.52\r\nLe Caire, place Tahrir : divers plans de jeunes manifestants barrant l'acc\u00e8s \u00e0 la place (14\"). insurrection, manifestation politique ", "id": "1309289", "visualThemes": ["INSURRECTION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309291", "summary": " Le Caire, place Tahrir de nuit : divers plans foule de jeunes manifestants, certains agitant drapeaux \u00e9gyptiens / manifestants r\u00e9p\u00e9tant slogan / itw  manifestant (arm\u00e9e a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants) / divers plans de manifestants observant car militaire calcin\u00e9 / jeune manifestant dessinant fresque des \u00e9v\u00e9nements de la veille / itw jeunes manifestants (intervention de l'arm\u00e9e, la r\u00e9volution ne fait que commencer) / d\u00e9claration \u00e0 la presse d'un repr\u00e9sentant des manifestants (ne quitteront pas la place avant le transfert du pouvoir aux civils) / divers plans manifestants autour de tente / itw jeune  manifestant (pr\u00eat \u00e0 mourir pour que Moubarak soit jug\u00e9). insurrection   manifestation politique.", "id": "1309290", "visualThemes": ["INSURRECTION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309292", "summary": "19:40.21\r\nBerne, diverses s\u00e9quences : archives r\u00e9centes, courte d\u00e9claration \u00e0 la presse de LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de  l'Energie, des Transports et des Communications (Suisse peut devenir la   championne d'Europe des \u00e9nergies renouvelables) / divers plans de BEGLINGER, Nick, directeur de Swisscleantech, observant courant de rivi\u00e8re (10\") / itw  BEGLINGER, Nick (lobbying aupr\u00e8s des partis du centre, organisations patronales et d\u00e9veloppement durable) / plein \u00e9cran, site internet de la soci\u00e9t\u00e9   Swisscleantech / infographie des membres du conseil politique de Swisscleantech / divers plans de BEGLINGER, Nick observant turbines (7\", 9\"). \u00e9nergie   renouvelable, groupe de pression, \u00e9conomie ", "id": "1309291", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE", "GROUPE DE PRESSION", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309293", "summary": "Lausanne, diverses s\u00e9quences : itw PICCARD, Bertrand, directeur de Solar Impulse (Swisscleantech l'a mandat\u00e9 pour faire du lobbying aupr\u00e8s du centre  et des entreprises, transfert du pouvoir entre Economiesuisse et    Swisscleantech) / divers plans de FAVRE, Laurent, conseiller national   neuch\u00e2telois lib\u00e9ral-radical et pr\u00e9sident de Suisse Eole, parlant avec BALLIF, Christophe, professeur EPFL / itw FAVRE, Laurent (\u00e9cologie de march\u00e9) / int  halle, divers plans de l'avion solaire Solar Impulse (6\") / divers plans de  BALLIF, Christophe manipulant une plaque de cellules solaires avec une   collaboratrice / itw BALLIF, Christophe (diminution du financement de la  recherche \u00e9nerg\u00e9tique). \u00e9nergie renouvelable, groupe de pression, \u00e9conomie.", "id": "1309292", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE", "GROUPE DE PRESSION", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309294", "summary": "19:50.55\r\nFribourg, Vaud, ensoleill\u00e9 : divers plans nombreux cyclistes circulant /  itw cyclistes / femme conduisant un v\u00e9lo \u00e0 entra\u00eenement manuel / divers plans personnes circulant \u00e0 v\u00e9lo ou en patin \u00e0 roulettes / cycliste poussant son v\u00e9lo / cyclistes poussant un char avec une cha\u00eene st\u00e9r\u00e9o. journ\u00e9e sans voitures.", "id": "1309293", "visualThemes": ["JOURN\u00c9E SANS VOITURES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309295", "summary": "19:54.47\r\nLe Grand-Saconnex, int Arena : divers plans extraits de la com\u00e9die musicale \"Mamma Mia\" (31\", 18\", 11\") / itw OLIVER, Steven, com\u00e9dien (interpr\u00e9ter un r\u00f4le dans Mamma Mia) / itw POYZER, Sara et STANDING, Richard, com\u00e9diens (vie de la troupe). com\u00e9die musicale (sc\u00e8ne).", "id": "1309294", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309296", "summary": "19:43.41\r\nLondres : le prince WILLIAM d'Angleterre et MIDDLETON, Kate, sa fianc\u00e9e, marchant dans la rue (5\") / divers plans ouvri\u00e8res fabriquant des tasses  royales pour le mariage princier (7\") / divers plans ext boutique et vitrine de Buckingham Palace (9\") / int boutique, divers plans produits d\u00e9riv\u00e9s du mariage princier, tr\u00e8s kitsch (14\") / itw SATYAM, Suriam, propri\u00e9taire de magasin de souvenirs (arrivage de produits d\u00e9riv\u00e9s en provenance de Chine) / itw FRENCH, Jacqueline, repr\u00e9sentante de Visit London (b\u00e9n\u00e9fice \u00e9conomique attendu pour la ville de Londres) / itw LEUNIG, Tim, \u00e9conomiste (impact minime sur l'\u00e9conomie britannique) / divers plans de tasse avec les portraits du prince HARRY   d'Angleterre et de MIDDLETON, Kate. commerce de d\u00e9tail, marchandisage   monarchie, mariage ", "id": "1309295", "visualThemes": ["MONARCHIE", "MARCHANDISAGE", "MARIAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "KITSCH"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["WILLIAM D'ANGLETERRE", "MIDDLETON, KATE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309297", "summary": " Londres : divers plans de sacs \u00e0 vomi pour le mariage princier dans boutique / statement de DUVAL, Etienne montrant bonnet de bain princier et bo\u00eete de  pr\u00e9servatifs princiers. commerce de d\u00e9tail, marchandisage, monarchie   mariage.", "id": "1309296", "visualThemes": ["MONARCHIE", "MARCHANDISAGE", "MARIAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546941", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095119", "position": "01"}}, {"id": "546940", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121087", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262023", "internalArchiveId": "GE1104262024", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.04.10", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 3104, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3072152", "imageURL": "http://www.rts.ch/3072179.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Basketball: portrait de Thabo Sefolosha, joueur NBA d'Oklahoma City", "Reportage sur l'ultra mont\u00e9e du Sal\u00e8ve", "Sport dimanche", "Le Mag: l'esprit de Club a-t-il encore un sens ?", "Football / Super League (27e j): r\u00e9sultats + classement", "Hockey / Playoff LNA (finale, acte 5): Davos - Kloten (3-4 ap) + itw Dany Gelinas", "Football / Challenge League (22e j): Lausanne - Servette (0-2) + r\u00e9sultats & classement", "Cyclisme: le Belge Johan Van Summeren a remport\u00e9 le Paris-Roubaix", "Gymnastique / Europ\u00e9ens de Berlin: Ariella Kaeslin s'est class\u00e9e 5e de la finale \u00e0 la poutre", "Football: Super League (27e j): St-Gall - NE Xamax (1-1) + itw de Sylvio Bernasconi, pr\u00e9sident NE Xamax", "F1 / GP de Malaisie: Sebastian Vettel a f\u00eat\u00e9 le 12e succ\u00e8s de sa carri\u00e8re", "Football / Equipe Suisse: retour sur les d\u00e9missions d'Alex Frei et de Marco Streller", "Hockey / Equipe Nationale: la Suisse s'est impos\u00e9 contre la Russe apr\u00e8s prolongation", "Cyclisme / Paris-Roubet: itw Fabian Cancellara + l'avis d'Aur\u00e9lien Clerc, consultant RTS", "Hockey / Barrage LNA/LNB (finale, acte 5): Ambri - Vi\u00e8ge (1-0 ap)", "Football / Super League (27e j): Young Boys - B\u00e2le (3-3) + Zurich - Grasshopper (1-1)", "L'actualit\u00e9 sportive de la semaine"], "variantIds": ["ece-2988910", "ece-2990504", "ece-2988911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-27T15:04:07Z", "webPublicationDate": "2011-09-07T13:23:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104480555", "durationSec": 91, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Paris, Roubaix : 20110410, victoire du cycliste belge VAN SUMMEREN Johan qui a remport\u00e9 la classique course Paris Roubaix. Il a devanc\u00e9 le cycliste suisse CANCELLARA Fabian qui s'est class\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me place.", "remarks": "ZSM01 : ITW DIFFUSEE (0'24\") \r\nZRM02 : ITW LONGUE (1'31\")", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480556", "durationSec": 115, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Sepang : 20110410, victoire du pilote automobile allemand de l'\u00e9curie de Formule 1 Red Bull Racing VETTEL S\u00e9bastian qui a remport\u00e9 le Grand Prix de Malaisie automobile. Il a devanc\u00e9 les pilotes automobiles BUTTON Jenson et HEIDFELD Nick.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES ZE004292/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "ROUBAIX"], "thematicThemes": ["PARIS ROUBAIX"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"], "sequenceIds": ["1313414", "1313415"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480557", "durationSec": 52, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Berlin : 20110410, la gymnaste suisse KAESLIN Ariella a d\u00e9\u00e7u son public en ne se classant qu'\u00e0 la 5\u00e8me place au concours de la poutre des championnats d'Europe de gymnastique artistique qui a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la gymnaste russe DEMENTIEVA Anna.", "remarks": "ZSM01 : VERSION SANS SYNTHES \r\nZSM02 : VERSION AVEC SYNTHES", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480558", "durationSec": 99, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Oklahoma : 20110410, rencontre avec le basketteur suisse SEFOLOSHA Thabo qui s'est expatri\u00e9 aux USA et joue d\u00e9sormais dans la prestigieuse \u00e9quipe de basket-ball de NBA des Oklahoma Thunder.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SEPANG"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE AUTOMOBILE", "FORMULE 1"], "thematicPersons": ["HAMILTON, LEWIS", "VETTEL, SEBASTIAN", "HEIDFELD, NICK", "BUEMI, S\u00c9BASTIEN"], "thematicCorporations": ["MCLAREN", "MERCEDES", "RENAULT", "TORO ROSSO", "RED BULL RACING"], "sequenceIds": ["1313425"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480559", "durationSec": 57, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Barcelone : 20110410, victoire de l'\u00e9quipage de navigateurs fran\u00e7ais DICK Jean-Pierre et PEYRON Lo\u00efck qui ont remport\u00e9 la course \u00e0 la voile de la Barcelona World Race \u00e0 bord de leur monocoque Virbac-Paprec 3.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["POUTRE (GYMNASTIQUE ARTISTIQUE)", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["KAESLIN, ARIELLA"], "sequenceIds": ["1313428"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480560", "durationSec": 210, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Sal\u00e8ve, Veyrier : 20110410, de nombreux athl\u00e8tes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9preuve de l'ultra mont\u00e9e du Sal\u00e8ve, une course \u00e0 pied de c\u00f4te o\u00f9 les concurrents doivent monter les pentes du Sal\u00e8ve et redescendre en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique durant une dur\u00e9e de 6 heures.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OKLAHOMA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"], "sequenceIds": ["1313437", "1313438"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480561", "durationSec": 91, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Rapperswil (SG) : 20110410, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de hockey sur glace qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 4 face \u00e0 celle de la Russie lors d'un match amical tendu pour la pr\u00e9paration des championnats du monde de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["COURSE (VOILE)", "MONOCOQUE"], "thematicPersons": ["PEYRON, LO\u00cfCK"], "sequenceIds": ["1313439"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480562", "durationSec": 166, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville, Sion, Zurich-ville : 20110410, analyse sur le maintien ou la disparition progressive de l'esprit de club au sein de plusieurs \u00e9quipes de football du championnat de football suisse de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEYRIER", "SALEVE"], "thematicThemes": ["MARCHE (LOISIR)", "COURSE DE FOND"], "sequenceIds": ["1313443"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480563", "durationSec": 45, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* St-Gall-ville : 20110410, match nul 1 but partout entre le FC St-Gall et Neuch\u00e2tel Xamax FC lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL"], "sequenceIds": ["1313444"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480564", "durationSec": 313, "title": "BAB - 11.04.10", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20110410, match nul 3 buts partout entre le FC B\u00e2le et les Young Boys lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "sequenceIds": ["1313447", "1313448", "1313449"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480565", "durationSec": 156, "title": "BAB - 11.04.10", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ST-GALL", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1313466"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480566", "durationSec": 33, "title": "BAB - 11.04.10", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480567", "durationSec": 75, "title": "BAB - 11.04.10", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480568", "durationSec": 149, "title": "BAB - 11.04.10", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["FREI, ALEXANDER", "STRELLER, MARCO"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1313468"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480569", "durationSec": 66, "title": "BAB - 11.04.10", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897730", "summary": "INVITE PLATEAU :\r\nCLERC, Aur\u00e9lien, ex-cycliste suisse et consultant RTS (caract\u00e9ristiques de la course classique cycliste Paris-Roubaix, Fabian Cancellara a manqu\u00e9    d'\u00e9quipiers durant la course)", "id": "897729"}, {"internalArchiveId": "GS1107897731", "summary": "DUPLEX BALE :\r\nGELINAS, Dany, consultant RTS (progression de HC Davos face aux Kloten Flyers lors de la finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace)", "id": "897730"}, {"internalArchiveId": "GS1107897732", "summary": "INVITE PLATEAU :\r\nBERNASCONI, Sylvio, pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax FC (tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par les   r\u00e9sultats de son \u00e9quipe, annonce avoir trouv\u00e9 un repreneur mais doit respecter accords confidentiels).", "id": "897731"}, {"internalArchiveId": "GS1107313415", "summary": " Paris, Roubaix : divers plans cyclistes roulant sur routes pav\u00e9es lors de la classique cycliste de Paris Roubaix (14\") / divers plans cyclistes dont  BOONEN, Tom, cycliste belge chutant / divers plans CANCELLARA, Fabian,  cycliste suisse roulant en t\u00eate de la course (10\"). Paris Roubaix ", "id": "1313414", "visualThemes": ["PARIS ROUBAIX"], "visualGeographicals": ["PARIS", "ROUBAIX"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN", "BOONEN, TOM"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313416", "summary": " Roubaix : divers plans d\u00e9marrage de CANCELLARA, Fabian \u00e0 proximit\u00e9 de  l'arriv\u00e9e / divers plans arriv\u00e9e victorieuse de VAN SUMMEREN, Johan, cycliste belge (12\") / divers plans victoire du sprint pour la 2\u00e8me place de    CANCELLARA, Fabian (6\") / divers plans CANCELLARA, Fabian f\u00e9licitant VAN SUMMEREN, Johan.", "id": "1313415", "visualThemes": ["PARIS ROUBAIX"], "visualGeographicals": ["ROUBAIX"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313426", "summary": " Sepang : divers plans d\u00e9part du Grand Prix de Malaisie automobile / divers plans de BUEMI, S\u00e9bastien, pilote automobile suisse de l'\u00e9curie Toro Rosso / divers plans dont vue subjective, VETTEL, S\u00e9bastian, pilote automobile  allemand, pilotant voiture de l'\u00e9curie Red Bull Racing / divers plans de  HEIDFELD, Nick, pilote allemand Formule 1 de l'\u00e9curie Lotus Renault  doublant HAMILTON, Lewis, pilote automobile britannique McLaren, Mercedes / divers plans sortie de circuit de PETROV, Vitaly, pilote russe de l'\u00e9curie Lotus Renault / divers plans dont vue subjective, VETTEL, S\u00e9bastian   franchissant victorieux la ligne d'arriv\u00e9e.", "id": "1313425", "visualThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE AUTOMOBILE", "FORMULE 1"], "visualGeographicals": ["SEPANG"], "visualPersons": ["HAMILTON, LEWIS", "VETTEL, SEBASTIAN", "HEIDFELD, NICK", "BUEMI, S\u00c9BASTIEN"], "visualCorporations": ["MCLAREN", "MERCEDES", "RENAULT", "TORO ROSSO", "RED BULL RACING"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313429", "summary": " Berlin : divers plans gymnastes dames participant au concours de la poutre dont KAESLIN, Ariella lors pr\u00e9sentation aux juges / divers plans dont   ralentis, extraits du programme de KAESLIN, Ariella \u00e0 la poutre / divers  extraits du programme de DEMENTIEVA, Anna, gymnaste russe (10\") / plan fixe sur KAESLIN, Ariella marchant et recevant une fleur de la part d'un spectateur. poutre (gymnastique artistique), championnat d'Europe.", "id": "1313428", "visualThemes": ["DAMES", "POUTRE (GYMNASTIQUE ARTISTIQUE)", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["KAESLIN, ARIELLA"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313438", "summary": " Oklahoma, Oklahoma City, diverses s\u00e9quences : divers plans de SEFOLOSHA,  Thabo, basketteur suisse de l'\u00e9quipe de NBA des Oklahoma Thunder lors   entra\u00eenement (15\") / itw BROOKS, Scott, entra\u00eeneur des Oklahoma Thunder  (la personnalit\u00e9 de Thabo Sefolosha fait honneur au club) / itw SEFOLOSHA,  Thabo (aime s'occuper des enfants depuis qu'il est p\u00e8re) / divers plans  SEFOLOSHA, Bertille, \u00e9pouse de SEFOLOSHA, Thabo jouant avec ses enfants au bord du terrain / divers plans SEFOLOSHA, Thabo s'\u00e9chauffant avant d\u00e9but d'un  match (6\") / divers plans int du stade (15\") / divers plans de SEFOLOSHA,  Thabo marquant paniers lors d'un match (13\") / itw DURANT, Kevin, basketeur des Oklahoma Thunder (appr\u00e9cie Thabo Sefolosha). basket-ball (comp\u00e9tition)  portrait ", "id": "1313437", "visualThemes": ["PORTRAIT", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["OKLAHOMA"], "visualPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313439", "summary": " Oklahoma, Oklahoma City : divers plans SEFOLOSHA, Thabo, basketteur suisse suisse de l'\u00e9quipe de NBA des Oklahoma Thunder sortant de sa maison en famille et montant dans sa voiture (13\") / itw SEFOLOSHA, Thabo (regrette de devoir s'\u00e9loigner parfois de ses enfants pour disputes des matchs). basket-ball  (comp\u00e9tition), portrait.", "id": "1313438", "visualThemes": ["PORTRAIT", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["OKLAHOMA"], "visualPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313440", "summary": " Barcelone : divers plans arriv\u00e9e victorieuse de DICK, Jean-Pierre et de  PEYRON, Lo\u00efck, navigateurs fran\u00e7ais du monocoque Virbac-Paprec 3 (11\").  course (voile).", "id": "1313439", "visualThemes": ["COURSE (VOILE)", "MONOCOQUE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["PEYRON, LO\u00cfCK"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313444", "summary": " Sal\u00e8ve, Veyrier : cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, divers plans jambes de GIRARD,   Matthieu, athl\u00e8te fran\u00e7ais gravissant pente (7\") / itw GIRARD, Matthieu   (douleur) / itw concurrents gravissant pente (plaisir) / divers plans   concurrents redescendant dans cabine du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique (6\") / itw BIZET, Ivan, athl\u00e8te (se reposer dans la cabine avant de reprendre l'effort) / itw BORCARD, Colette, athl\u00e8te (pas de courbatures) / itw REULEN LANGEL, Stijnte, athl\u00e8te  (course de c\u00f4te aussi p\u00e9nible que 2 marathons) / divers plans concurrents  gravissant pentes (16\"). marche (loisir), course de fond.", "id": "1313443", "visualThemes": ["MARCHE (LOISIR)", "COURSE DE FOND"], "visualGeographicals": ["VEYRIER", "SALEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313445", "summary": " Rapperswil (SG), patinoire de la Diners Club Arena : divers plans bagarre  entre les hockeyeurs des \u00e9quipes nationales suisses et russes (10\") / divers plans des 2 derniers buts de l' \u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace marqu\u00e9s par GARDNER, Ryan, hockeyeur suisse. match amical.", "id": "1313444", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313448", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw NUZZOLO, Rapha\u00ebl, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC (ne d\u00e9sire pas changer de club, est habitu\u00e9 \u00e0 son public, ambiance familiale) / divers plans footballeurs du Neuch\u00e2tel Xamax FC s'entra\u00eenant (10\" 8\").   football (comp\u00e9tition), club sportif ", "id": "1313447", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313449", "summary": " Sion, stade de Tourbillon : itw JORDAN, Didier et son fils JORDAN, Alain,  supporters du FC Sion (fid\u00e9lit\u00e9 au club). football (comp\u00e9tition), club  sportif ", "id": "1313448", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313450", "summary": " Zurich-ville : itw BERBIG, Roger, ex-footballeur et ex-pr\u00e9sident de   Grasshopper (a toujours jou\u00e9 au Grasshopper, fid\u00e9lit\u00e9 au club, d\u00e9plore  l'influence de l'argent). football (comp\u00e9tition), club sportif.", "id": "1313449", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313467", "summary": " St-Gall-ville, stade du AFG Arena : tir sur le poteau de IMHOF, Daniel,  footballeur du FC St-Gall / tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de REGAZZONI, Alberto,  footballeur du FC St-Gall / tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de BESLE, St\u00e9phane, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / t\u00eate au-dessus des buts de GELABERT, Marcos Agustin, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC au-dessus des buts / reprise et but marqu\u00e9 par HAEMMERLI, Marco, footballeur du FC St-Gall / but sur penalty marqu\u00e9 par NUZZOLO, Raphael, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / occasions de buts des 2 \u00e9quipes. Super League.", "id": "1313466", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313469", "summary": " Berne-ville, Stade de Suisse Wankdorf : divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par BIENVENU, Ntsama Henri, footballeur des Young Boys / tir et but marqu\u00e9 par LULIC, Senad, footballeur des Young Boys / tir et but marqu\u00e9 par FREI,   Alexander, footballeur du FC B\u00e2le / tir et but marqu\u00e9 par STRELLER, Marco, footballeur du FC B\u00e2le / but sur penalty de TEMBO, Fwayo, footballeur du FC  B\u00e2le / but sur penalty marqu\u00e9 par RAIMONDI, Mario, footballeur des Young Boys. Super League.", "id": "1313468", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FREI, ALEXANDER", "STRELLER, MARCO"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547121", "comment": "SPDI 1004 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZE004020", "position": "01"}}, {"id": "547120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM121115", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262024", "internalArchiveId": "GE1104262025", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "F1                               F1 - GRAND PRIX DE MALAISIE SEPANG 2011", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 9954, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3070030.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "DIRECT - F1 - Grand Prix de Malaisie - dimanche 10 avril 09h50"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Malaisie", "En direct"], "variantIds": ["ece-2990528"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:29:27Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "547124", "comment": "AUTO 1004 GPMA F1\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001709", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261936", "internalArchiveId": "GE1103261937", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PREMIERE PASSION - 11.04.10", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 3249, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3032408.image", "alternativeTitle": ["Dieu sait quoi", "Premi\u00e8re Passion", "Dieu sait quoi", "Dieu sait quoi", "Dieu sait quoi"], "alternativeSummary": ["Premi\u00e8re passion", "Premi\u00e8re vie de J\u00e9sus au cin\u00e9ma, \"From the Manger to the Cross\" (De la cr\u00e8che \u00e0 la croix) est la seule Passion jamais tourn\u00e9e sur les lieux m\u00eames d\u00e9crits par les Evangiles. Ce tournage, r\u00e9alis\u00e9 en 1912, fut une v\u00e9ritable \u00e9pop\u00e9e.", "Premi\u00e8re passion", "Premi\u00e8re passion"], "variantIds": ["ece-2988931", "ece-2990590", "ece-2990508", "ece-2990694"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T09:17:32Z", "program": {"href": "/programs/46", "id": "46", "name": "Dieu sait quoi"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "NEMITZ, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"name": "ADANAFILMS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546766", "comment": "PR0GRAMME COMPLET\nPRENDRE AUDIOS 1+2 POUR DIFFUSION.POINTES AUDIOS \u00e0 0dB.PLUSIEURS IMAGES 4/3 ETN/B. PASSAGE SOUS-TITRE ( TRADUCTION DE L'ANGLAIS ). PASSAGE IMAGE BLANCHEQUELQUES SECONDES,EFFET VOULU. DERNIER PLAN GEN FIN + PHOTO CUT AU NOIR.\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095479", "position": "01"}}, {"id": "546765", "comment": "PR0GRAMME COMPLET\nPRENDRE AUDIOS 1+2 POUR DIFFUSION.POINTES AUDIOS \u00e0 0dB.PLUSIEURS IMAGES 4/3 ET\rN/B. PASSAGE SOUS-TITRE ( TRADUCTION DE L'ANGLAIS ). PASSAGE IMAGE BLANCHE\rQUELQUES SECONDES,EFFET VOULU. DERNIER PLAN GEN FIN + PHOTO CUT AU NOIR.\nOK POUR DIFFUSION", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD120841", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261968", "internalArchiveId": "GE1104261969", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PARIS ROUBAIX 2011", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 14705, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1760548.image", "backgrounds": [" Roubaix, France, le cycliste suisse Fabian CANCELLARA termine \u00e0 la 2e place au sprint derri\u00e8re le Belge Johan VAN SUMMEREN"], "alternativeTitle": ["Cyclisme", "DIRECT Cyclisme - Paris-Roubaix - dimanche 10 avril 2011 d\u00e8s 12h55"], "alternativeSummary": ["Paris - Roubaix"], "variantIds": ["ece-2990522"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-28T11:52:49Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "CHASSOT, Richard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "546870", "comment": "CYCL 1004 PARIS ROUBAIX\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001713", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261192", "internalArchiveId": "GE1104261193", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BERNARD KOUCHNER - 11.04.10", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110410, le journaliste ROCHEBIN Darius s'entretient avec l'ex-ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, KOUCHNER Bernard. Ag\u00e9 de 72 ans, le m\u00e9decin parle de sa carri\u00e8re et revient aussi sur les accusations de MARTY Dick sur le trafic d'organes au Kosovo.", "durationSec": 1539, "genres": ["Rencontres, entretiens, portraits"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3071827", "imageURL": "http://www.rts.ch/3068956.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["TRAFIC D'ORGANES", "DIPLOMATIE", "ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["KOUCHNER, BERNARD"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Bernard Kouchner"], "alternativeSummary": ["Bernard Kouchner\nL'interview de Darius Rochebin", "Bernard Kouchner\nL'interview de Darius Rochebin", "Bernard Kouchner\nL'interview de Darius Rochebin", "Bernard Kouchner\nL'interview de Darius Rochebin", "Darius Rochebin rec\u0327oit Bernard Kouchner"], "variantIds": ["ece-2990518", "ece-2990509", "ece-2990417", "ece-2988924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T11:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095601\r\nDate de transcription : 10-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:10:52 > 15:11:11) [85%] : \r\nBernard Kouchner bonjour, bonjour, vous \u00eates bien s\u00fbr, l'ancien ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res de la France, mais aussi l'homme de l'ing\u00e9rence qui est tellement tout invoqu\u00e9 en ce moment avec Bibi, C\u00f4te-d'Ivoire, on va parler de \u00e7a, parler de vous, si vous le voulez bien Jean garder les dates 71 cr\u00e9ations de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e7a fait 40 ans oui chose avant, hein, le temps est pass\u00e9, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:11:12 > 15:11:13) [78%] : \r\nVous dites pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:11:13 > 15:11:14) [100%] : \r\nPas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:11:14 > 15:11:15) [91%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:11:16 > 15:11:22) [87%] : \r\nAgr\u00e9ablement, mais sans majorit\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, moi pour moi, pour moi, pour pour vos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:11:23 > 15:11:24) [51%] : \r\nMais j'ai mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:11:25 > 15:11:41) [83%] : \r\n\u00e9coutez alors par le rapport entre la notori\u00e9t\u00e9 inou\u00efe, on va au fond plus profond du village africain sud- am\u00e9ricain, on sait qui est Bernard Kouchner : j'ai travaill\u00e9 l\u00e0- bas, c'est pour \u00e7a, les gens qui vous voit aujourd'hui depuis votre d\u00e9part du minist\u00e8re, ils vous disent quoi si vous croisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:11:44 > 15:12:13) [86%] : \r\nC'est tr\u00e8s pr\u00e9tentieux, ce qu'ils disent, en gros, ils disent aurait d\u00fb rester ah oui mais non oui non, le temps \u00e9tait finie, et je crois que nous avions fait le pr\u00e9sident Sarkozy et moi, et, et le gouvernement 1er ministre en particulier une bonne politique, la France comptait \u00e0 nouveau, je ne dis pas que la France a toujours raison, je ne dis pas qu'elle est suffisamment impliqu\u00e9 qu'elle a suffisamment de force mais elle comptait \u00e0 nouveau, au moins dans le d\u00e9bat des id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:12:13 > 15:12:28) [86%] : \r\nOn va en parler, notamment dans l'exemple de la C\u00f4te d'Ivoire, h\u00e9 bien oui, mais encore un moment sur sur vous, sur ce moment d'autrui, carnet d'adresses oui extraordinaire, vous avez rencontr\u00e9 la terre enti\u00e8re, il est comment votre carnet d'adresses, physiquement c'est un c'est un bout de papier, c'est Finzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:12:28 > 15:12:54) [84%] : \r\nIl est temps d'r\u00e9partis entre 2, T\u00e9l que je n'arrive pas \u00e0 connecter comme moi j'ai eu une, je peux pas faire de publicit\u00e9, vous en 4\u00e8me enfin moi j'ai un ordinateur qui n'est pas le m\u00eame que celui du minist\u00e8re ou des minist\u00e8res o\u00f9 j'ai servi alors donc c'est une complication terrible, en fait, j'ai tr\u00e8s jeune, carnet d'adresses potentielles tr\u00e8s bon physiquement, je n'ai plus quand m\u00eame un truc qu'on tourne avec des pages de chiffres, je n'ai pas termin\u00e9, Fabrice, la sc\u00e8ne est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:12:54 > 15:13:11) [82%] : \r\nQuand m\u00eame, impressionnant dans l'importe quelle conf\u00e9rence internationale, ou vous \u00eates un vous connaissez ou les anciens ou les nouveaux, \u00e7a prouve que je suis vieux li\u00e9 \u00e0 et \u00e0 l'\u00e2ge sans doute, mais c'est c'est pas grave de dire \u00e7a, je l'ai dit avoir mais c'est certainement pas la seule, la seule raison le lien humain affectif pour vous, il a toujours compt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:13:11 > 15:13:23) [90%] : \r\n\u00e9coutez, moi je pense que si on n'aime pas les gens si on aime pas les hommes, on peut les d\u00e9tester mais si on n'a pas ses rapports physiques sentimentaux, id\u00e9ologiques aussi, alors faut pas faire de politique surtout internationale oui, moi j'aime les gens, est ce qu'un pays ne peut pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:13:23 > 15:13:24) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:13:24 > 15:13:38) [83%] : \r\nOui, je me suis aper\u00e7u que je n'arrivais pas, je suis all\u00e9 en Australie mais trop vite, je l'aurais visit\u00e9 l'Australie et je ne suis jamais all\u00e9e en Nouvelle-Z\u00e9lande, ni en Islande, hein, \u00e7a peut peu, \u00e7a fait peur, mais \u00e7a co\u00fbte, c'est l\u00e0 que vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:13:38 > 15:13:55) [86%] : \r\nLes gens quand on dit vous les connaissez tous salari\u00e9s, \u00e9videmment, d\u00e9fenseurs des droits de l'homme et les humanitaires, il y a aussi, entre guillemets, des salauds, vous avez crois\u00e9 beaucoup dans votre vie, \u00e7a faisait partie du m\u00e9tier les Benelli les Moubarak et Kadhafi quand vous les avez vus ces derni\u00e8res semaines s'accrocher au pouvoir, vous aviez quel regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:13:56 > 15:13:58) [93%] : \r\nMoi je pensais et je pense toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:14:00 > 15:14:01) [65%] : \r\nQu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:14:01 > 15:14:17) [95%] : \r\nPossible c'est difficile mais c'est possible de maintenir \u00e0 la fois des relations commerciales puisqu'il en faut, faut pas \u00eatre na\u00eff, \u00eatre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res c'est pas \u00eatre membre d'une ONG, c'est pas en d\u00e9filant dans la rue contre son propre minist\u00e8re, \u00e7a on n'y arrivera pas, donc il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:14:17 > 15:14:18) [70%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:14:18 > 15:15:00) [93%] : \r\nUn \u00e9quilibre tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver entre l'exigence des droits de l'homme qui doit toujours nous habiter, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la France, c'est pas rien, c'est le pays des droits de l'homme peut-\u00eatre usurp\u00e9e et il y a eu d'autres gens qui ont bien d\u00e9fendu les droits de l'homme, bien entendu, mais enfin c'est notre r\u00e9putation et donc il fallait exiger toujours un peu plus \u00e0 la limite de la rupture, parce que vous parlez de la Tunisie ne peut parler tous les pays du Maghreb et plus loin encore de la Libye et de l'\u00c9gypte, etc, nous avons des rapports tr\u00e8s pr\u00e9cis, la France historique mais aussi humain, il y a beaucoup de Tunisiens chez nous etc, donc c'\u00e9tait pas facile, nous n'avons pas bien fait et nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 assez attentifs \u00e0 ce qui se passait chez les Tunisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:15:00 > 15:15:05) [78%] : \r\nVoil\u00e0 vous-m\u00eame, vous l'avez sous- estime beaucoup de gens sous- en nous \u00e0 la Tunisie, c'est propre, c'est bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:15:05 > 15:15:16) [86%] : \r\nOp\u00e9ration mais c'\u00e9tait pas incompatible, c'est \u00e7a qui \u00e9tait idiot \u00e0 mon avis mais je l'\u00e9cris, je l'ai dit, j'ai \u00e9t\u00e9 interdit de s\u00e9jour pendant un an et demi pr\u00e8s trends pr\u00e8s 2 ans, en Tunisie comme ministre pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:15:16 > 15:15:17) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:15:18 > 15:15:39) [91%] : \r\nLa Tunisie, il y avait une classe moyenne, des gens tr\u00e8s bien form\u00e9s, et une croissance formidable, un d\u00e9veloppement qui par rapport aux autres pays du Maghreb et la Tunisie n'a pas de p\u00e9trole porte ressources naturelles etc, faut pas oublier \u00e7a, cette croissance \u00e9tait bonne, il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire d'avoir cette politique r\u00e9pressive vis-\u00e0-vis des journalistes, des militants des droits de l'homme, etc, oui je l'ai dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:15:39 > 15:15:47) [88%] : \r\nLa litanie des Fran\u00e7ais qui avaient alors il y a des liaisons des r\u00e9sidences secondaires des amis, \u00e7a vous a vous m\u00eame g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:15:48 > 15:15:54) [85%] : \r\nNon, \u00e7a m'a pas g\u00ean\u00e9, simplement il faut \u00eatre conscient personne vous emp\u00eache d'aller en vacances en Tunisie, ou dans le Paris perturbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:15:55 > 15:16:18) [90%] : \r\nBrigitte, quand m\u00eame, faut pas exag\u00e9rer, il n'y avait pas de r\u00e9action de ce genre, c'est pas l'Espagne des ann\u00e9es franquistes et donc il faut simplement je crois \u00eatre exigeant vis-\u00e0-vis de ses amis et puis oui, c'est une exigence difficile \u00e0 tenir quand on \u00e9tait en responsabilit\u00e9 mais enfin personne n'emp\u00eache les Fran\u00e7ais et surtout les Fran\u00e7ais qui \u00e9taient natifs de Tunisie o\u00f9 certains qui avaient des amis tunisiens d'aller chez chez leurs amis, \u00e7a c'\u00e9tait pas en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:16:18 > 15:16:25) [88%] : \r\nLa poign\u00e9e de main, la plus difficile \u00e7a \u00e9t\u00e9 qui, il y a eu pas mal quand vous alliez en Chine quand vous alliez langue certains pays arabes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:16:26 > 15:16:45) [80%] : \r\nOh non, au moins la moi la plus difficile, o\u00f9 il y a eu plein, mais je me souviens particuli\u00e8rement de celle de glisse tout en \u00c9thiopie, c'\u00e9tait dur, et puis les poign\u00e9es de main des Balkans quand j'ai chang\u00e9 des prisonniers, mais \u00e7a c'est le boulot, faut \u00eatre na\u00eff et puis peut-\u00eatre un peu b\u00eata alors dire : voil\u00e0 comment vous avez rencontr\u00e9 Milosevic pas comment j'aurais fait autrement j'\u00e9tais ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:16:45 > 15:16:55) [85%] : \r\nVous avez un certain arbitre parce que vous savez \u00eatre tr\u00e8s affectueux, vous savez aussi \u00eatre en fait quand vous voulez et avec c'est pas avec qui oui, certains dirigeants Serbes, vous avez pu \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:16:55 > 15:17:15) [80%] : \r\nTr\u00e8s dur, les assassins, oui, mais pas seulement serbe, moi j'ai rien contre les bien s\u00fbr nous se rapproche, non mais je sais pratiquement commenc\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre en vrai animosit\u00e9 physique avec les gens, j'ai dit en partant de ce minist\u00e8re dor\u00e9 et tr\u00e8s int\u00e9ressant et passionnant, oui \u00e7a va \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:17:16 > 15:17:31) [88%] : \r\nJ'ai dit ce que j'ai appris, c'est qu'on ne fait pas de politique internationale sans sentiment et sans id\u00e9ologie et sans morale, voil\u00e0, j'ai r\u00e9pondu \u00e0 votre question, je pense qu'il en faut, votre exp\u00e9rience au Quai d'Orsay, c'est un minist\u00e8re 10 d'histoire brillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:17:31 > 15:17:38) [93%] : \r\nComme tant d'autres avant, avant vous, quand est-ce qu'on sent le vent de l'histoire, quand on est l\u00e0 dans ce dans cet \u00e9norme minist\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:17:40 > 15:17:43) [88%] : \r\nD'abord il y a \u00eatre est un honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:17:45 > 15:17:56) [85%] : \r\nOn s'assoit, on participe \u00e0 des r\u00e9unions dans les salles historiques par exemple fait il y a bien d'autres n'est-ce pas trait\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, mais en tout cas c'est comme \u00e7a que l'Europe a commenc\u00e9, n'est-ce-pas, Schumann, Monnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:18:00 > 15:18:03) [94%] : \r\nOn s'aper\u00e7oit que on est en r\u00e9alit\u00e9, il faut \u00eatre tr\u00e8s humble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:18:05 > 15:18:14) [97%] : \r\nToujours au bon moment et qu'il faut du temps pour am\u00e9nager ces moments si on veut \u00eatre historique, il faut s'attacher \u00e0 un ou 2 sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:18:14 > 15:18:14) [76%] : \r\nQue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:18:15 > 15:18:28) [91%] : \r\nOn peut pas faire tous les jours du va-et-vient croiser les fuseaux horaires et et et et penser qu'on est efficace, il faut choisir des choses il faut choisir des sujets et puis y avoir aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, du sentiment et l'id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:18:28 > 15:18:40) [72%] : \r\nEt ce qu'il a une lourdeur pour ceux qui ne connaissent pas le le Quai d'Orsay, c'est un minist\u00e8re physiquement lourd, il y a les moulures dor\u00e9es et les salles \u00e9normes oui ce train, c'est un film c'est un minist\u00e8re aujourd'hui sont plut\u00f4t administrateur si \u00e7a vous l'avez senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:18:40 > 15:18:41) [63%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:18:42 > 15:19:02) [87%] : \r\nPas tellement de ce journal connu nos 2 minist\u00e8res et lui pas tellement c'est politiquement m\u00e9fie on nous sommes frein\u00e9s politiquement les uns et les autres, il y a pas assez de d\u00e9bat, il y a pas assez d'expression libre, mais il faut des limites, l\u00e0 aussi, comprenez ce tr\u00e8s sain de dire ah bah on va crier, on va faire des manifestations \u00e0 l'int\u00e9rieur pour les droits de l'homme, maintenant \u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:19:02 > 15:19:06) [86%] : \r\nLes diplomates, vous avez trouv\u00e9 comment oui mais il y a vous les connaissiez de l'Int\u00e9rieur disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:19:06 > 15:19:10) [93%] : \r\nLes diplomates ont ceci d'int\u00e9ressant, c'est qu'ils sont sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:19:11 > 15:19:37) [86%] : \r\nMajoritairement plus cultiv\u00e9 que les autres, ils ont vraiment choisi une discipline administratif qui est un peu particuli\u00e8re, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, demeure un des seuls ou le recrutement, hein, c'est un autour cr\u00fbment c'est generis il y a l'ENA et puis il y a un concours d'Orient et puis c'est tout, donc on est entre soi et on appelle \u00e7a la maison c'est tr\u00e8s prestigieux, d'une certaine fa\u00e7on, mais c'est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:19:37 > 15:19:44) [81%] : \r\nLe fameux dicton il suffit pas d'\u00eatre Poli, encore faut-il \u00eatre b\u00eate pour le diplomate, c'est une b\u00eatise, oui, je crois que ce qui est des car sinon il y en a quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:19:44 > 15:20:21) [89%] : \r\nOui, il suffit pas d'\u00eatre Poli, non mais vous savez, il faut apprendre \u00e0 mentir, c'est un des, comment dire, des aspects et des talents de ce m\u00e9tier, les diplomates ne sont utiles et sont souvent tr\u00e8s intelligents que compte la politique est bonne si elle est mauvaise, ils font ce qu'ils peuvent, mais c'est la politique qui d\u00e9termine la diplomatie, il y a pas une science diplomatique maintenant Talleyrand est mort h\u00e9las c'\u00e9tait bon mais quand on lit la vie \u00e9tal\u00e9e rend lui aussi qu'est-ce qui va changer, bon, et vous savez, on peut pas inventer beaucoup d'chose si Kissinger n'a \u00e9t\u00e9 grand que il s'parce qu'il y avait un grand pr\u00e9sident am\u00e9ricain et il a fait la paix au Vietnam, d'accord, nous, on aurait pu faire la paix au Moyen-Orient, d'ailleurs nous avons failli le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:20:21 > 15:20:39) [81%] : \r\nIl y a x ou vous \u00eates avec Hillary Clinton ah oui tr\u00e8s affectueux, vous vous cache alors l'autre etc la puissance am\u00e9ricaine va caresser, or je dirais que nous nous embrasser, nous nous enla\u00e7ant la puissance am\u00e9ricaine est-ce que vous l'avez senti oui oui \u00e0 quoi, \u00e0 quoi on le sent la diff\u00e9rence de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:20:39 > 15:20:40) [84%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:20:41 > 15:21:00) [88%] : \r\nEn dehors de la Guin\u00e9e, qui est une qui est une des fiert\u00e9s de de ma p\u00e9riode mais de la de la p\u00e9riode enti\u00e8re duquel Marseille du gouvernement, nous avons \u00e9t\u00e9 vraiment les leaders, nous avons vraiment fait bouger \u00e0 partir ce de ce massacre impossible des femmes dans ce et les hommes et surtout des femmes dans ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:21:02 > 15:21:16) [88%] : \r\nLa puissance am\u00e9ricaine et est manifeste dans toutes les activit\u00e9s, on peut faire des choses sans z\u00e8le, dans des endroits pr\u00e9cis mais on peut pas faire des choses contre elle, contre elle, il y a toujours quelque chose qui coince, mais le faire avec leur connivence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:21:17 > 15:21:52) [92%] : \r\nEt, ensemble, pratiquement, c'est tout \u00e0 fait indispensable je crois parce que les \u00c9tats-Unis ne peuvent plus agir seul, maintenant la globalisation c'est pas, m\u00eame si cette puissance est la plus importante, la puissance am\u00e9ricaine compte \u00e9norm\u00e9ment, mais il faut des alli\u00e9s et donc ils n'ont pas d\u00e9couvert assez d'Europe et sans doute \u00e9tait-ce notre faute aussi parce que l'Europe est difficile \u00e0 saisir dans son entier, les Am\u00e9ricains n'\u00e9taient pas familiers, il savait pas tr\u00e8s bien avec, il fallait n\u00e9gocier maintenant, il y a une politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune, bon c'est difficile, mais c'est indispensable, c'est indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:21:52 > 15:22:04) [81%] : \r\nL'ing\u00e9rence, elle porte votre marque de fabrique, aujourd'hui elle est invoqu\u00e9e plus jamais la Libye d'abord r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 action la coalition, elle vous satisfait enti\u00e8rement ce qui se passait bien en Libye, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:22:04 > 15:22:48) [91%] : \r\nAlors d'abord la la la g\u00e9rance, ce sont les m\u00e9decins qui l'ont prouv\u00e9 l'ing\u00e9rence des m\u00e9decins, c'\u00e9tait d'aller soigner de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'une fronti\u00e8re, et c'\u00e9tait notre devoir, le devoir d'ing\u00e9rence, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution parce qu'ensuite, la France a fait passer aux Nations unies en 88 en 90 des r\u00e9solutions de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, puis d'autres r\u00e9solutions au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, il y en a 400 qui ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par par la France et c'est devenu le droit d'ing\u00e9rence, \u00e7a veut dire quoi prot\u00e9ger les victimes, prot\u00e9ger les populations civiles mais aussi alors c'est la r\u00e9volution exactement oui, moi, si j'ose dire, comme je le souhaitais, maintenant, \u00e7a s'appelle la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger c'est pr\u00e9ventif, c'est toujours trop tard qu'on entende intervient alors l\u00e0 pour Benghazi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 juste, juste, juste, et c'est tr\u00e8s bien et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s bonne initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:22:48 > 15:22:50) [94%] : \r\nSi on n'avait rien fait pendant 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:22:50 > 15:23:24) [86%] : \r\nL\u00e0- dedans, non, on avait trouv\u00e9 que, au contraire, h\u00e9 oui, voil\u00e0, on essaie d'\u00eatre bien avec eux, oui, bien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, mais \u00e7a change, qu'est-ce qui a chang\u00e9, pas nous, pas notre vision des droits de l'homme, m\u00eame si, je vous l'ai dit et je le maintiens, elle n'\u00e9tait pas assez incisive, elle n'\u00e9tait pas assez forte, n'\u00e9tait pas, elles n'exigeaient pas assez, mais la pouss\u00e9e de l'int\u00e9rieur, voil\u00e0 la population on a enfin d\u00e9couvert ces fameux arabes mod\u00e9r\u00e9s, ceux qui croient en nos valeurs qui sont les fils, les leurs d'ailleurs nous sommes pas les inventeurs, m\u00eame si, historiquement, nous avons compt\u00e9 la d\u00e9mocratie l'\u00c9tat droit des \u00e9lections libres et des droits de l'homme, voil\u00e0 ce qu'il voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:23:24 > 15:23:34) [80%] : \r\nEst-ce qu'on n'est pas un peu hypocrite, on dit prot\u00e9ger les populations et beaucoup de responsables occidentaux ont dit : chasser Kadhafi, hein, d'ailleurs, lorsqu'on la franchit, c'est lui qui mena\u00e7ait pas incompatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:23:34 > 15:23:35) [76%] : \r\n\u00e0 moment donn\u00e9, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:23:36 > 15:23:41) [95%] : \r\nParce que c'est quand m\u00eame pas nous qui avons commenc\u00e9 \u00e0 dire Monsieur Kadhafi, vous devez partir, c'est la population libyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:23:41 > 15:23:55) [87%] : \r\nOn sent quand m\u00eame la pente dangereuse o\u00f9 il Y\u00e9men, \u00e0 Bahre\u00efn, oui, c'est toujours tr\u00e8s en Syrie, oui, on tire sur le peuple et l\u00e0 on n'intervient pas pour l'instant, on peut pas intervenir partout, oui, et puis donc, oui, \u00e7a veut dire liste saisir les moments o\u00f9 on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:23:55 > 15:24:01) [94%] : \r\nVous nous voyez intervenir partout dans tous les pays, vous avez cit\u00e9, c'est impossible, mais ce qui \u00e9tait absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:24:02 > 15:24:37) [89%] : \r\nComment dirais je inarr\u00eatable, c'est le mouvement des peuples dans tous les pays que vous avez cit\u00e9 il y a un mouvement vers la d\u00e9mocratie, \u00e7a suffit les dictateurs ou Les gouvernants qui reste 30 ou 40 ans, \u00e7a n'est plus possible, mais pour nous c'est physiquement pas possible, vous savez, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie d\u00e9couverte formidable, mais vous savez les grands \u00e9v\u00e9nements historiques ne s'annoncent jamais il y a des experts formidable sur le Moyen-Orient, nous donne des le\u00e7ons, tous les jours, mais je n'ont pas \u00e9t\u00e9 foutus de pr\u00e9voir un seul mouvement de masse, le mur de Berlin, le mur de Berlin, le le le le 11 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:24:39 > 15:24:43) [94%] : \r\nCe qui caract\u00e9rise le mouvement historique profond et que c'est une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:24:44 > 15:24:52) [84%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire, action tr\u00e8s forte, la communaut\u00e9 internationale, en l'occurrence la France qui quitte aussi sur mandat de l'ONU, \u00e7a vous pla\u00eet \u00e7a aussi c'est une action \u00e0 saluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:24:52 > 15:25:42) [87%] : \r\nOui, mais nous allons essayer d'\u00eatre pr\u00e9ventifs, l\u00e0 vraiment, nous avons essay\u00e9, mais l\u00e0, elle est trop grande, les diff\u00e9rences sont trop grandes, les Fran\u00e7ais ne sont l\u00e0 que parce qu'il y a un mandat des Nations Unies, ils ont aussi \u00e9vacuer nos ressortissants et c'\u00e9tait normal, et l'on fait tr\u00e8s bien nos soldats sont l\u00e0 pr\u00eats excellent soldat, mais nous n'avons pas voulu les engag\u00e9s sans les mandats des Nations unies, l\u00e0, on nous a demand\u00e9 d'agir avec les Nations unies, nous l'avons fait pour prot\u00e9ger les populations civiles, pourra-t-on les prot\u00e9ger toutes j'esp\u00e8re que oui, je n'en suis pas s\u00fbr, mais l\u00e0 il s'agit d'un conflit interne et puis pas n'importe quel conflit interne s'agit pas d\u00e9couper le pays en 2 ans, on aurait pu y arriver et si \u00e7a ne s'\u00e9tait pas rang\u00e9e, j'esp\u00e8re que \u00e7a va s'arranger, mais il y a eu un vote ce vote a \u00e9t\u00e9 acte accept\u00e9e par l'ONU par l'organisation de l'Union afin de l'Union africaine par tout le monde sauf par celui qui a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:25:42 > 15:25:54) [88%] : \r\nJe comme tr\u00e8s humain peut-\u00eatre, mais enfin, \u00e7a va comme \u00e7a, donc l'Afrique enti\u00e8re est derri\u00e8re nous, nous par la France, nous sommes l'ancienne puissance coloniale non mais les Nations Unies avec la France en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:25:54 > 15:26:09) [88%] : \r\nBernard Kouchner, la marque de Nicolas Sarkozy, vous l'avez partag\u00e9 pendant 2 des ann\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 je crois le mini, ce qui \u00e9tait le plus souvent avec lui, par la force des choses, un partout, en permanence, hein, alors, tout a \u00e9t\u00e9 dit sur les couleurs que vous avez d\u00fb avaler, mais tous les ministres \u00e0 Laval, c'est un peu la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:26:09 > 15:26:10) [98%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:26:10 > 15:26:50) [87%] : \r\nOui, vous \u00eates un peu sp\u00e9cial, oui, c'est la r\u00e8gle, pas fait dans la 4\u00e8me dans ce 4\u00e8me non justement, c'\u00e9tait pas dans la 5\u00e8me R\u00e9publique c'est le pr\u00e9sident qui dirige la politique ext\u00e9rieure, en gros, et donc il avait un entourage qui fallait comment dirais-je, avec lequel il fallait compter, j'ai pas dit qu'il fallait supporter parce que souvent ils \u00e9taient insupportables bon oui c'\u00e9tait pas facile, c'est vrai, mais je donnais et puis moi, j'\u00e9tais quand m\u00eame l'\u00e9l\u00e9phant, vous comprenez mon magasin de porcelaine, c'\u00e9tait la droite, moi je suis pas de droite, alors j'avais cru \u00e0 l'ouverture et j'ai cru et je je pense que c'est une bonne initiative, le pr\u00e9sident aussi la non seulement il a invent\u00e9, mais il l'a fait, et puis voil\u00e0, un moment donn\u00e9, on s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:26:50 > 15:26:54) [79%] : \r\nIl y a aussi Sarkozy en politique internationale, c'est quoi, comment vous d\u00e9finissez le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:26:54 > 15:27:09) [88%] : \r\nSi Sarkozy c'est d'abord de savoir que derri\u00e8re son apparence fonceuse briseur de faire, il est tr\u00e8s gentil, personne ne croit, \u00e7a, il est tr\u00e8s gentil dans les rapports personnels dans l'esp\u00e8ce de de n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:27:11 > 15:27:57) [88%] : \r\nD'amiti\u00e9 qui l'inspire, il est tr\u00e8s gentil, mais \u00e9videmment et son entourage, sa vie politique et mais en fait, mais j'ai pas \u00e9pous\u00e9 RCP fait d'ailleurs, oui, oui, j'aime bien oui cela bien, je n'aime pas toujours sa politique, et parfois pas du tout, et \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0, il fallait s\u00e9par\u00e9ment, parce que vous n'aimez pas la politique \u00e9coutez, ce n'est pas ici que je dois faire le proc\u00e8s de la politique du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, donc je vous dis simplement mes impressions personnelles, il y a eu beaucoup, beaucoup de bonnes choses de faites l'arc, le pr\u00e9sident Sarkozy a de ne pas s'arr\u00eater de continuer toujours avec une autre r\u00e9forme, peut-\u00eatre un peu trop, comment dirais-je, pr\u00e9cipit\u00e9 pour les Fran\u00e7ais, on n'a pas le temps d'appr\u00e9cier ce qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a eu beaucoup de choses de faites en bien en mal bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:27:57 > 15:28:21) [79%] : \r\nBernard Kouchner, vu de Suisse, il y a plusieurs dossiers o\u00f9 on vous a attendu, il y a eu le dossier du trafic d'organes, vous n'y croyez toujours pas bon moi je mentais, j'ai pas trafiquer les organes non non \u00e9videmment mais s\u00fbrement l\u00e0 le Conseil de l'Europe a suivi les propositions de Karel Pont\u00e9, estimant qu'il y a eu trafic d'organes d'avoir trouv\u00e9 une maison jour il en a trouv\u00e9 une maison bleue vous lui trouvez vous ne croyez toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:28:21 > 15:28:31) [86%] : \r\nDu tout ce que vous, j'y crois, je sais ce que c'est qu'un transplantations d'organes, il faut un autre circuit pour que \u00e7a marche, maintenant je crois qu'il y avait des exactions m\u00eame lieu m\u00eame erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:28:31 > 15:28:33) [79%] : \r\nM\u00eame des organes relativement simple \u00e9coutez congolais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:28:33 > 15:28:55) [89%] : \r\nTrouve \u00e7a ouais, cette fameuse enqu\u00eate, moi je ne demande que \u00e7a, je ne dis pas que Monsieur Marty a tort, je me dis que c'\u00e9tait nous, les responsables que nous \u00e9tions attentif \u00e0 toutes les exactions que nous connaissions bien s\u00fbr le Crime organis\u00e9, le trafic humain et par la prostitution, bien entendu, tout \u00e7a dans les Balkans et pas particuli\u00e8rement plus au Kosovo, mais dans les Balkans en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:28:55 > 15:29:06) [75%] : \r\nNous l'avons poursuivi, nuit et jour, oui, on a jamais entendu parler, trafic d'organes quoi, vous n'y croyez pas, parce que il y a des t\u00e9moignages non, ce qui va aller des t\u00e9moignages, 6 de transport d'organes, c'est ceux qui sont cit\u00e9s, donc vraiment marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:29:06 > 15:29:24) [86%] : \r\nIl y a un un chauffeur qui dit : j'ai vu qu'y a des choses qui sont pass\u00e9s dans cette maison, il a rien vu du tout pour vous \u00e7a r\u00e9pond enfin Jean de l'Euro, m\u00eame si on \u00e7a \u00e7a reste pour moi d'abord, on n'en a jamais parl\u00e9 sur le moment et pourtant je veux rester 2 ans, faut pas exag\u00e9rer, bon et puis rien n'a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 et ce que j'ai lu attentivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:29:25 > 15:30:15) [87%] : \r\nLe rapport de monsieur Marty je ne demande que \u00e7a, pourquoi on ne fait pas une vraie enqu\u00eate avec des vrais policiers scientifiques autre chose que mon amie Carla Del Ponte, a dit : on a trouv\u00e9 une seringue dans une maison, enfin c'est pas s\u00e9rieux qui devrait la mener cette mais th\u00e9oriquement c'est alors je pense qu'ils sont en train de la monnaie, mais s'il faut donner des moyens et aller sur place pour que v\u00e9ritablement une enqu\u00eate scientifique avec autre chose que d'y aller seul d'en parler au chauffeur de taxi, bon, il faut que \u00e7a fait il faut il faut laver cette mauvaise impression et ce go\u00fbt saum\u00e2tre, comprenez moi je crois pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, je suis tout \u00e0 fait s\u00fbr qu'il y a eu des prisonniers qui ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et pour \u00e7a, qu'on se battait, c'est pour \u00e7a que nous \u00e9tions l\u00e0- bas \u00e0 l'ONU, mais du trafic d'organes, c'est tellement \u00e9norme, une organisation du genre et \u00e0 l'h\u00f4pital de Pristina, mais c'est impossible, il y avait m\u00eame pas d'chauffage l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:30:15 > 15:30:29) [85%] : \r\nL'avenir dira si une enqu\u00eate est men\u00e9e effectivement l'avenir dira ce qu'il en est, vous, Bernard Kouchner, vous \u00eates je dirais l'enqu\u00eate on faisait allusion \u00e0 votre \u00e2ge tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates en pleine forme, disponible, m\u00eame avant l'enqu\u00eate non je jeudi pour un poste international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:30:29 > 15:31:03) [84%] : \r\nMais s\u00fbrement moins sur bien s\u00fbr, mais attendez, de quoi qu'on reste l\u00e0 dessus, oui, si, dans l'enqu\u00eate internationale on prouve quelque chose ce qui m'\u00e9tonnerait, je parle du trafic d'organes : pas de toutes les saloperies qui ont \u00e9t\u00e9 commises, parce que \u00e7a je le sais et je vous peut m\u00eame vous donner des preuves, je lisais m\u00eame donn\u00e9 au tribunal, mais si je je me rendrai \u00e0 leur raison et je dirais qu'on n'a rien vu mais de toute fa\u00e7on, ne confondons pas dans l'opprobe les gens qui \u00e9taient l\u00e0 pour faire r\u00e9gner un tout petit peu de semblant de lois internationales et puis ceux qui auraient commis ces exactions monstrueuses, on verra, faisons l'enqu\u00eate je bats, je me demande pourquoi on ne fait pas tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:31:03 > 15:31:34) [81%] : \r\nBernard Kouchner je relisais votre dossier, alors \u00e9videmment, quand on tape dans la Kouchner sur Google ou dans n'importe quelle banque d'archives, on a des oui mais enfin \u00e7a fait de la peine \u00e0 \u00eatre souvent 1963 vous \u00e9crivez dans un journal avec Arte Journal des jeunes \u00e9tudiants communistes l'Artic qui \u00e9videmment citer de mani\u00e8re rituelle c'est le Rastignac, hein, vous d\u00e9crivez vous- m\u00eame comme Rastignac communiste non pas moi je dis, c'est l'\u00c9tat, un gars qui s'appelle \u00eatre un moderne Rastignac comprend que que il y a environ \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:31:34 > 15:31:45) [83%] : \r\nNon, non, non, moi, ce n'est pas moi je parlais, je parlais de ma g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9tudiants communistes qui \u00e9tait anti- stalinien, c'est-\u00e0-dire des \u00e9tudiants qui \u00e9taient anticommunistes, vous connaissez l'histoire qu'on raconte \u00e0 Bush.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:31:45 > 15:31:49) [79%] : \r\nQu'est-ce qui reste qu'est ce qui reste de de \u00e7a ne vous du Kouchner de 63.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:31:50 > 15:32:36) [89%] : \r\nAu go\u00fbt pour les gens un co\u00fbt pour le peuple, un go\u00fbt pour le une attention tourn\u00e9e vers les simples gens et pas seulement envers les politiques, je sais pas, peut-\u00eatre un go\u00fbt de l'international et d'une recherche de la proximit\u00e9 de de comprendre, de ne pas faire de hi\u00e9rarchie dans les dans les rencontres d'essayer de de rester un peu plus longtemps, ce qui est terrible dans c'est quand on est aim\u00e9 quand j'\u00e9tais petit et avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, M\u00e9decins du monde et tout le reste, nous restions sur place et \u00e7a c'\u00e9tait formidable parce que voil\u00e0, l\u00e0 on connaissait des gens oui tout Chelsea Jos\u00e9 ont vraiment quand les affaires \u00e9trang\u00e8res, on va trop vite, beaucoup trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:32:36 > 15:32:48) [81%] : \r\nEt qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui ont la nostalgie de l'dans une autre Schneider qui disent le Kouchner humanitaire \u00e9tait sympa le Kouchner de maintenant il est avide de carri\u00e8re de placer entendu discours \u00e9videmment que ce que vous leur dites qu'ils se trompent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:32:49 > 15:32:58) [82%] : \r\nOui, toujours leur opinion qui se trompent conqu\u00e9rir d\u00e9sabus\u00e9 elle- m\u00eame ah pas du tout, mais comment voulez-vous alors que moi je pense que l'humanitaire, c'est infiniment politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:32:59 > 15:33:10) [92%] : \r\nEt que la politique doit \u00eatre un peu humanitaire, c'est ce que je dis, du sentiment de la morale et de l'id\u00e9ologie, comment voulez-vous que je n'ai pas parcouru \u00e0 partir du terrain, des hommes, des femmes de la souffrance qui se ressemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:33:11 > 15:33:11) [98%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:33:11 > 15:33:38) [86%] : \r\nToutes les souffrances se ressemblent dans le monde, je n'ai pas parcouru ayant et r\u00e9ussi, en passant par l'ONU a impos\u00e9 ce droit d'ing\u00e9rence, devenu responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger, sans qu'il y a m\u00eame un diplomate fran\u00e7ais dans le groupe, voyez o\u00f9 on en \u00e9tait du conservatisme alors que \u00e7a a boulevers\u00e9 l'ensemble de la diplomatie, la preuve, ce qui se passe maintenant, h\u00e9 bien, je suis all\u00e9 \u00e9videmment l\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9cisions politiques qui peuvent prot\u00e9ger les hommes se prennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (15:33:38 > 15:33:39) [70%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:33:39 > 15:34:08) [80%] : \r\nBernard Kouchner vous avez durer \u00e7a il y a aucun doute l\u00e0- dessus, effectivement quand un rencontrent d'anonymes et rencontre de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, c'est assez impressionnant quand on fait le compte de celles et ceux que vous avez rencontr\u00e9 Fidel Castro, parle d'un exploit chez les Verts, ah oui, il a \u00e9t\u00e9 plus marrant c'\u00e9tait comment avec Che Guevara, le face-\u00e0-face \u00e9l\u00e9gance Guevara \u00e9l\u00e9gant, il fumait beaucoup parler fran\u00e7ais bien tous oui, parler un peu fran\u00e7ais par tr\u00e8s bien, mais il parle un peu, oui, oui, oui, vous vous et, surtout, il avait de l'allure, il avait mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:34:09 > 15:34:38) [89%] : \r\nIl avait une d\u00e9marche c'\u00e9tait une Star, vous vous \u00eates dit quoi, on se dit beaucoup de choses mais \u00e0 propos de l'intervention et puis surtout, on s'est beaucoup parl\u00e9 parce que lui \u00e9tait m\u00e9decin Ernesto Che Guevara ou des d'hypoth\u00e8ses oui donner ma th\u00e8se, mais on a parl\u00e9 m\u00e9decine pourquoi t'es venu et il vous raconterai la m\u00eame chose du peuple vous la raconter, mais parce que pour lui la m\u00e9decine dans une Argentine qui \u00e9tait tr\u00e8s pauvre, c'\u00e9tait d'aller vers les gens de partir des gens pour essayer de changer les choses changer les choses, c'\u00e9tait la politique c'\u00e9tait la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:34:38 > 15:34:45) [82%] : \r\nDonc Aubert et puis dans toute la litt\u00e9rature, il y a l'appel des morts, hein, on pense \u00e0 tous les disparus vous quand vous faites votre appel des morts, on fait pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:34:45 > 15:34:58) [87%] : \r\nVous \u00eates jamais \u00e7a je crois que j'attende mourir moi- m\u00eame non ne se fait pas \u00e7a, mais j'ai eu d'abord parce que cette semaine, une femme que j'aimais beaucoup, est morte et j'ai un peu penser \u00e0 ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:34:58 > 15:35:03) [92%] : \r\nEt puis je suis venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:35:03 > 15:35:06) [90%] : \r\nPas \u00e0 me parler moi- m\u00eame de mon ami Richard Holbrooke.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:35:07 > 15:35:13) [93%] : \r\nParce que si j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui \u00e9tait, contrairement aux apparences, pas un de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:35:15 > 15:35:29) [84%] : \r\nDiplomate, comme vous l'avez dit, mais un vrai militant crise cardiaque en tomb\u00e9 Net non il y a eu une affaire, rupture de l'aorte, enfin bref, bon, en tout cas, il \u00e9tait temps : il \u00e9tait un militant, il est la vraie cl\u00e9 de Richard Holbrooke.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:35:30 > 15:35:31) [87%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:35:31 > 15:35:32) [92%] : \r\nDe n'avoir jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:35:32 > 15:35:32) [87%] : \r\nD'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:35:33 > 15:35:42) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 ses id\u00e9es et d'avoir transform\u00e9 toutes les missions diplomatiques qu'il faisait au plus pr\u00e8s de son exigence des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:35:42 > 15:35:43) [89%] : \r\n\u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:35:44 > 15:35:46) [97%] : \r\nMerci Bernard Kouchner merci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-10T12:09:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1105897103", "summary": "15:10.30\r\nPlateau : itw KOUCHNER, Bernard, ex-ministre fran\u00e7ais des affaires   \u00e9trang\u00e8res (son \"carnet d'adresse\", \"j'aime les gens\", Ben Ali, sous-estimation de la situation en Tunisie, poign\u00e9e de main difficile, Mengistu Haile Mariam, \"on ne fait pas de politique internationale sans sentiments\", recrutement des diplomates, Hillary Clinton, puissance am\u00e9ricaine, l'ing\u00e9rence, situation en Libye, r\u00e9volutions arabes, C\u00f4te d'Ivoire, Nicolas Sarkozy, \"c'\u00e9tait pas   facile\", \"il est tr\u00e8s gentil\", ne croit pas au trafic d'organes par UCK au  Kosovo, \"le Kouchner d'avant\", Che Guevara, Richard Holbrooke). entretien  diplomatie, trafic d'organes.", "id": "897102", "visualThemes": ["TRAFIC D'ORGANES", "DIPLOMATIE", "ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["KOUCHNER, BERNARD"]}], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544122", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095601", "position": "01"}}, {"id": "544121", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121000", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261994", "internalArchiveId": "GE1104261995", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.04.10", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 938, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3071759", "imageURL": "http://www.rts.ch/3071762.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "La revue de presse dominicale", "Cyclisme: Fabian Cancellara tentera de r\u00e9\u00e9diter son exploit lors du Paris-Roubaix", "GE: de nombreuses mongolfi\u00e8res ont survol\u00e9 le bassin genevois dimanche matin", "GE: le plus grand casting d'enfants de Suisse s'est d\u00e9roul\u00e9 dans un palace genevois", "Suisse / Elections \u00e0 Lucerne et au Tessin: les pr\u00e9cisions d'Anne-Lise von Bergen", "Islande: les citoyens ne veulent pas \u00eatre mis \u00e0 contribution pour la faillite de leurs banques", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Ils sont 30 a\u00e9rostiers pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve pour ces 5\u00e8me montgolfiades. Avec des conditions plut\u00f4t inattendues, en raison de la chaleur.", "Accompagn\u00e9s de leurs parents, ils \u00e9taient l\u00e0 pour que leur frimousse soit peut-\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9e pour les pages mode d'un magazine romand.", "Lucernois et Tessinois ont pris le chemin des urnes pour \u00e9lire leurs autorit\u00e9s cantonales. A Lucerne le PDC est sous pression dans un de ses bastions, alors qu'au sud, le parti lib\u00e9ral-radical historiquement dominant est aujourd'hui dans une position inconfortable.", "Un r\u00e9f\u00e9rendum rejet\u00e9 pour la deuxi\u00e8me fois, malgr\u00e9 le remaniement de l'accord. L'accord Icesave aurait permis \u00e0 l'Islande d'\u00e9chelonner son paiement de 3,5 milliards jusqu'en 2046 \u00e0 un taux de 3,3% et peut-\u00eatre de remettre le drakkar islandais \u00e0 flot."], "variantIds": ["ece-2988927", "ece-2990527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T21:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095037\r\nDate de transcription : 06-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:59) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour tr\u00e8s bon d\u00e9bute dimanche \u00e0 vous \u00e0 la mi- journ\u00e9e, voici les titres de l'actualit\u00e9 avec en Suisse une double \u00e9lection cantonale \u00e0 Lucerne et au Tessin des scrutins a valeur de test en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale au sud, la Lega fait trembler le Parti lib\u00e9ral- radical, nous serons en Direct sur place un dimanche de sport avec une actualit\u00e9 charg\u00e9e d'ici quelques minutes, d\u00e9part de la course cycliste Paris- Roubaix en Formule 1 ce matin, Sebastian Vettel s'est impos\u00e9 sur le circuit de Sepang, en Malaisie et nous parlerons hockey sur glace avec la victoire des Kloten Flyers dans la lutte pour le titre et la d\u00e9faite de Li\u00e8ge qui ne jouera donc pas en Ligue nationale A l'ann\u00e9e prochaine, enfin, quelle sera la frimousse Stars de demain, ils sont jeunes, mais pose d\u00e9j\u00e0 comme les acteurs connus des magazines people, d\u00e9tour par Gen\u00e8ve o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 le plus grand casting d'enfants de Suisse \u00e0 d\u00e9couvrir enfin le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:21) [93%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, un regard vers le ciel avec un spectacle haut en couleur, ce matin au-dessus du bassin, je ne vois au r\u00e9veil au lieu des rayons de soleil certains Genevois ont eu la surprise de se trouver face \u00e0 des montgolfi\u00e8res aux formes parfois surprenantes pour le dernier jour des montgolfi\u00e8res Jo\u00ebl Boissard embarqu\u00e9s en compagnie d'un \u00e9quipage, vous allez le voir tr\u00e8s fac\u00e9tieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:23 > 0:02:07) [88%] : \r\nIls n'ont pas \u00e9t\u00e9 vice- champion d'Europe de pr\u00e9cisions pour rien, il fait beau, chez vous, nous venons pour le caf\u00e9 pour Peter et Othmar ainsi que certains a\u00e9rostier c'est plus un jeu qu'un vol pass\u00e9 aura des balcons chercher le contact avec les gens, dessiner un sourire pour y parvenir, il faut beaucoup de technique, mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien au plaisir, comment peut-on jouer est ce qu'on peut viser un but, et puis \u00e7a, c'est toujours l'aspect a\u00e9rostier et puis il y a l'aspect si tu veux, comment dirais-je peut-\u00eatre touristique, c'est \u00e9norme, c'est tr\u00e8s beau Gen\u00e8ve sur Gen\u00e8ve fascinant, c'est cette combinaison l\u00e0 qui fait que \u00e7a ne l'est jamais ennui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:11 > 0:02:20) [93%] : \r\nIls sont 30 a\u00e9rostier pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve pour ses cinqui\u00e8mes montgolfi\u00e8res avec des conditions plut\u00f4t inattendues en raison de la chaleur, mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 de faire des bonnes grandiose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:29 > 0:02:46) [92%] : \r\nBeaucoup de sympathie, on voit la vie autrement quand on fait la montgolfi\u00e8re oui c'est pas de stress voler en ballon, c'est un peu suspendre le temps l\u00e0 o\u00f9 il ne reste que l'envie de jouer avec l'Is\u00e8re se prendre pour un oiseau et contempler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:03:17) [88%] : \r\nRetour sur Terre avec l'actualit\u00e9 politique suisse lucernois et tessinois ont pris le chemin des urnes ce matin pour \u00e9lire leurs autorit\u00e9s cantonales \u00e0 Lucerne, le PDC sous pression dans un de ses bastions alors qu'au sud, le Parti lib\u00e9ral- radical, historiquement non dominant est aujourd'hui dans une position inconfortable, menac\u00e9 par la Lega le mouvement populiste au sud des Alpes et on retrouve notre correspondante au Tessin means Von Bergen, vous suivez, hein, ces \u00e9lections pour nous, peut-on parler d'une \u00e9lection \u00e0 haut risque pour les lib\u00e9raux- radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:18 > 0:04:05) [91%] : \r\nC'est en effet la grande inconnue de ce scrutin au sud des Alpes, la Lega tente de ravir un si\u00e8ge aux lib\u00e9raux- radicaux, le PLR qui, depuis plus d'un si\u00e8cle domine la politique au sud des Alpes et au dernier sondage, les 2 parties \u00e9taient au coude \u00e0 coude, alors bien s\u00fbr, les r\u00e9sultats ne sont pas encore tomb\u00e9e mais force est de constater que la Lega a monopolis\u00e9 le terrain durant la campagne \u00e9lectorale en martelant c'est th\u00e8me de pr\u00e9dilection : la peur de l'\u00e9tranger, les frontaliers ou encore des revendications de baisses d'imp\u00f4ts pendant ce temps, le PLR \u00e9tait plus pr\u00e9sent par rapport \u00e0 ces luttes \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti des luttes entre la l'aile lib\u00e9rale et l'aile radicale, alors autant dire que si la Lega obtenait aujourd'hui la majorit\u00e9 relative au gouvernement, on assisterait \u00e0 un v\u00e9ritable cataclysme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:05 > 0:04:13) [95%] : \r\nAliz\u00e9, qu'en est-il de l'effet Fukushima dont on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9, hein, pour les r\u00e9centes \u00e9lections, que ce soit \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:13 > 0:04:37) [91%] : \r\nEh bien, pas s\u00fbr que l'effet Fukushima soit d\u00e9terminant au sud des Alpes, les Verts vont sans doute b\u00e9n\u00e9ficier de cet effet, mais ils avaient d\u00e9j\u00e0 le vent en poupe, avant la crise nippone, enfin il faut signaler aujourd'hui que le Tessin pourraient avoir pour la premi\u00e8re fois un conseiller d'\u00c9tat aveugle en effet dans les derniers sondages, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Manuel et Bertolli semblait avoir de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:37 > 0:05:13) [90%] : \r\nAnne-Lise, merci beaucoup, on vous retrouve ce soir pour un point plus complet, le colis pi\u00e9g\u00e9 qui a explos\u00e9 \u00e0 Holton le 31 mars dernier n'\u00e9taient pas destin\u00e9s \u00e0 Suisse Nuclear elle visait un cadre de la centrale de M\u00fchleberg une information de la SonntagsZeitung, les exploitants de la centrale bernoise n'ont pas souhait\u00e9 communiquer le nom de cette personne, car ils craignent, je cite, que d'autres malfaiteurs ne s'attaque \u00e0 eux par effet d'imitation et dans la presse du jour V\u00e9ronique Tanner gars retenu, entre autres, l'interdiction pour les camions de d\u00e9passer sur certains tron\u00e7ons autoroutiers Mireille Zaki, qui annonce la fin du dollar et l'id\u00e9e d'un jour f\u00e9ri\u00e9 suppl\u00e9mentaire en Suisse, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:14 > 0:06:50) [90%] : \r\nBonne nouvelle pour les automobilistes qui d\u00e9teste retrouver coinc\u00e9 derri\u00e8re un camion en train d'en doubler un autre l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes est en train d'\u00e9tudier, le r\u00e9seau routier \u00e0 la loupe afin de d\u00e9terminer les tron\u00e7ons sur lesquels les camions n'auront plus le droit de doubler entre 250 et 550 km sont concern\u00e9s, alors que le r\u00e9seau autoroutier suisse comprend 1800 kilom\u00e8tres c'est le dollar qui va mourir, pas l'Euro, c'est la th\u00e8se \u00e0 contrecourant courant d\u00e9fendue par Mireille Zaki, journaliste \u00e9conomique qui s'est fait un nom en d\u00e9voilant les dessous de la d\u00e9b\u00e2cle de l'UBS dans son nouveau livre, Mireille Zaki examine le d\u00e9clin du billet Vert qui a longtemps r\u00e9gn\u00e9 sur l'\u00e9conomie mondiale, un seul exemple, la Chine et la Russie ne payent que leurs \u00e9changes commerciaux en dollars mais en roubles et aurait m\u00eame d\u00fb pour la ministre de la Justice Simonetta Sommaruga les Tunisiens contrairement aux libyens ne sont pas des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est pourquoi il faut d\u00e9velopper l'aide humanitaire sur place, de hauts fonctionnaires, Peter m'a ouvert et \u00e0 l'art du bois Raymond se rendront prochainement sur place Simonetta Sommaruga veut \u00e9galement coop\u00e9rer avec l'Union europ\u00e9enne pour aller arr\u00eater les passeurs en Tunisie, il fait tellement beau, 15 jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires seraient bienvenus les Suisses sur le 1er route, rappelle le conseiller national bernois Ricardo Lumengo les \u00e9trangers devraient avoir une journ\u00e9e de l'int\u00e9gration, cette journ\u00e9e serait f\u00e9ri\u00e9 et inscrite, soit dans la Constitution soit dans la loi sur le travail, Ricardo Lumengo s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9poser une initiative parlementaire en ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:51 > 0:07:10) [91%] : \r\nEt dans l'actualit\u00e9 sportive du jour il y a la mythique course cycliste Paris- Roubaix son de 7 coureurs engag\u00e9s, parmi lesquels un certain Fabian Cancellara, vainqueur en 2006, il r\u00e9\u00e9dite son exploit l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors Romain Glassey vous allez commenter \u00e0 la course en Direct sur TSR2 d'ici quelques minutes, quelles sont les cl\u00e9s qui pond qui peuvent permettre \u00e0 Cancelara de l'emporter \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:07:10 > 0:07:47) [88%] : \r\nLe aujourd'hui pourquoi m\u00eame Cancellara c'est son \u00e9quipe, on sait qu'il a quitt\u00e9 son ancienne \u00e9quipe, pour cr\u00e9er une \u00e9quipe avec les Presley que on a quand m\u00eame l'impression que l'\u00e9quipe qui est autour de lui, elle nettement plus faible, mais pass\u00e9 c'est justement peut-\u00eatre ce qui a fait d\u00e9faut la semaine pass\u00e9e au Tour des Flandres, un Tour des Flandres, il a domin\u00e9 de la t\u00eate et des \u00e9paules avant de conna\u00eetre une cruelle d\u00e9faillance \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la ligne pour finalement \u00e9chouer quand m\u00eame une tr\u00e8s bonne 3\u00e8me place donc aujourd'hui la cl\u00e9 c'est vraiment l'\u00e9quipe de devra de Cancellara mais attention \u00e0 un facteur, il fait chaud, on avait l'\u00e9tude des images de Paris- Roubaix, sous la pluie, sous la boue, aujourd'hui il fait tr\u00e8s chaud, il y aura beaucoup de poussi\u00e8re et il conviendra de bien s'alimenter, de bien se ravitailler, il pourrait y avoir quelques surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:47 > 0:08:07) [95%] : \r\nRomain merci beaucoup course \u00e0 suivre en Direct d'ici quelques minutes avec vous sur TSR2 merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, l'\u00e9v\u00e9nement sportif de ce matin s'est d\u00e9roul\u00e9e en Malaisie, sur le circuit de Sepang, Sebastian Vettel a \u00e9t\u00e9 le plus rapide, apr\u00e8s sa victoire en Australie, il remporte ainsi le 2\u00e8me Grand Prix de la saison, r\u00e9sum\u00e9 de la course avec Jean-Baptiste flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:08 > 0:08:15) [92%] : \r\nAttention et concentration dans les stands sur la grille, l'Allemand Vettel en pole et l'Anglais Hamilton en embuscade, sont pr\u00eats \u00e0 rugir en Malaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:19 > 0:08:24) [94%] : \r\nEn revanche, le 3\u00e8me sur la grille, l'Australien Mark Webber rate son acc\u00e9l\u00e9ration et voit d\u00e9filer ses rivaux de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:25 > 0:08:37) [89%] : \r\nLa pluie menace sur la piste de ces fonds et tout va se jouer \u00e9galement au gr\u00e9 du passage dans les boxes et des changements de pneus, Lewis Hamilton sur McLaren et Sebastian Vettel sur Red Bull-Renault jouent au chass\u00e9-crois\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:39 > 0:08:47) [96%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, S\u00e9bastien Buemi se bat avec pages mais \u00e9cope d'une p\u00e9nalit\u00e9 pour exc\u00e8s de vitesse dans les stands, il terminera 13\u00e8me juste devant son co\u00e9quipier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:49 > 0:08:57) [95%] : \r\nAlonso et sa Ferrari viennent percuter Hamilton en visant la 3\u00e8me place tandis que le Russe Vitaly Petrov prend de la hauteur, mais pas sur le podium comme il y a 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:58 > 0:09:02) [85%] : \r\nLe seul r\u00e9cidivistes femelle Sebastian Vettel, tenant du titre et de nouveau vainqueur cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:03 > 0:09:07) [99%] : \r\nL'Allemand s'impose devant l'Anglais Jenson Button et son compatriote Nick Heidfeld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:08 > 0:09:12) [98%] : \r\nHockey sur glace suspense encore et toujours dans la lutte pour le titre de champion de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:12 > 0:09:30) [89%] : \r\nDe ligue nationale A hier soir que l'Automne a r\u00e9ussi l'exploit de s'imposer sur la patinoire de Davos, men\u00e9 3 buts \u00e0 1, les Aviateurs ont \u00e9galis\u00e9 dans l'est, dans l'est, dans le temps r\u00e9glementaire avant de s'imposer en prolongation sur un but de Michel hier Davos m\u00e8ne 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie au meilleur des 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:30 > 0:09:36) [90%] : \r\nMatch prochain duel mardi \u00e0 Z\u00fcrich, par contre, fin de parcours pour Vi\u00e8ge dans la finale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:36 > 0:09:52) [82%] : \r\nPromotion rel\u00e9gation ligue nationale \u00e0 l'hymne national B Ambri-Piotta en effet pr\u00e9server sa place parmi l'\u00e9lite, en s'imposant 1 but \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9ussite de Joe Isabella durant les prolongations dans des \u00e9diteurs d\u00e9croch\u00e9 aux forceps les L\u00e9ventins remporta s\u00e9rie 4 face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:52 > 0:10:20) [93%] : \r\n\u00e0 Vi\u00e8ge, le champion de Ligue nationale B \u00e0 l'\u00e9tranger, les Pays-Bas sont sous le choc au lendemain de la fusillade dans un centre commercial d'Alphen r\u00e8gne \u00e0 l'ouest du pays, le tireur de 24 ans a tu\u00e9 6 personnes avant de se donner la mort dans l'\u00c9tat du qui a laiss\u00e9 \u00e0 ses parents, il exprime son mal- \u00eatre, ses envies de suicide mais rien ne laissait pr\u00e9sager la trag\u00e9die, le tireur, connu des services de police \u00e9tait membre d'un club de Tir et disposait d'un permis pour 5 armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:22 > 0:10:39) [95%] : \r\nLes citoyens islandais ne veulent pas \u00eatre mis \u00e0 contribution pour la faillite de leur banque, qu'il qualifie, je cite, d'irresponsable pour la 2\u00e8me fois par r\u00e9f\u00e9rendum, ils ont rejet\u00e9 l'accord Icesave, du nom d'une banque en ligne qui a fait faillite en 2008 Londres examine la possibilit\u00e9 d'un recours en justice Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:40 > 0:10:58) [95%] : \r\nLa question pos\u00e9e hier aux 230000 \u00e9lecteurs islandais \u00e9tait la suivante : \u00eates-vous d'accord de rembourser 3,5 milliards d'euros aux \u00e9pargnants britanniques et n\u00e9erlandais, ruin\u00e9 par la banque en ligne islandaise Icesave qui a fait faillite en 2008 r\u00e9ponse sans appel pour pr\u00e8s de 60 pourcent c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:58 > 0:11:09) [91%] : \r\nG\u00e9rard Kristeva moi au d\u00e9but j'ai eu un doute, mais maintenant je suis contente de mon vote et vous avez beaucoup travaill\u00e9 pour comprendre l'enjeu oui beaucoup, j'ai suivi les 3 \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:09 > 0:11:17) [95%] : \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum rejet\u00e9 pour la 2\u00e8me fois malgr\u00e9 le remaniement de l'accord, un rejet tr\u00e8s ennuyeux pour la cheffe du gouvernement islandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:19 > 0:11:39) [88%] : \r\nMais enfin je commence Penta-t-elle, c'est une immense d\u00e9ception, car il est clair \u00e0 pr\u00e9sent que notre risque principal, c'est l'incertitude phrase, la d\u00e9cision sera prise au niveau judiciaire, nous avons l'obligation de r\u00e9pondre \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance de la elle et puis c'est la cour qui va s'emparer de la question, l'Islande va devoir se d\u00e9fendre durement de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:40 > 0:12:22) [88%] : \r\nCar ce nom diff\u00e8re aussi le retour de l'Islande sur les march\u00e9s, un dilemme pour les familles, \u00e9trangl\u00e9s par leur emprunt immobilier mort qui otages sont en mars 2008 20 heures 10 alors c'est la valeur de la devise islandaise avec laquelle on nous paye a \u00e9t\u00e9 d\u00e9valu\u00e9 et vous, pr\u00e8s de 30 pourcent feux les plus \u00e0 ce qui a eu un impact immense sur notre emprunt comme pour beaucoup de gens mani\u00e8re le pied pour la Chorale c'est Yves aurait permis \u00e0 l'Islande d'\u00e9chelonner son paiement de 3,5 milliards jusqu'en 2000 46 \u00e0 un taux de 3,3 pourcent et peut-\u00eatre de remettre le drakkar islandais \u00e0 flot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:23 > 0:13:12) [95%] : \r\nEn Syrie Les jours se suivent et se ressemblent malheureusement d\u00e9raill\u00e9 hier des milliers de personnes participaient aux fun\u00e9railles des 26 manifestants tu\u00e9s la veille par les forces de l'ordre, la police a de nouveau ouvert le feu aujourd'hui fusion de nouvelles victimes, selon l'Organisation nationale pour les droits de l'homme en Syrie : les forces de s\u00e9curit\u00e9 et la police ont dispers\u00e9 des rassemblements pacifiques dans un certain nombre de provinces syriennes en usant d'une violence excessive et injustifi\u00e9e, fin de citation, les Polonais ont comm\u00e9mor\u00e9 en ordre dispers\u00e9 le 1er anniversaire de la catastrophe a\u00e9rienne de Smolensk qui a co\u00fbt\u00e9 la vie au pr\u00e9sident le Kassinski le pays est divis\u00e9 sur les causes de l'accident et sur le cours des enqu\u00eates men\u00e9es en Russie et en Pologne, le fr\u00e8re jumeau du pr\u00e9sident d\u00e9funt, a d\u00e9cid\u00e9 de boycotter les c\u00e9r\u00e9monies officielles, il a d\u00e9pos\u00e9 une couronne de fleurs devant le palais pr\u00e9sidentiel, au milieu d'une foule en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:12 > 0:13:13) [78%] : \r\nNous y a de sympathisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:15 > 0:13:32) [88%] : \r\nUn peu de gaiet\u00e9, pour terminer ce journal hier dans un palace genevoise se d\u00e9roulait le plus grand casting d'enfants, de Suisse, accompagn\u00e9s de leurs parents, ils \u00e9taient l\u00e0 pour que leur frimousse soit peut-\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s pour les pages d'un mode page mode pardon d'un magazine Romand \u00c9ric Moisi Magali Rochat et St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:38 > 0:13:54) [90%] : \r\n2500 enfants ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s lors de la foire des Automnales \u00e0 Gen\u00e8ve, et l\u00e0 c'est la finale apr\u00e8s cette journ\u00e9e, seuls une dizaine de gamins appara\u00eetront dans le prochain magazine une organisation rod\u00e9e, c'est la 3\u00e8me fois que Babybook fait casting pour ses pages de mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:55 > 0:14:05) [72%] : \r\nEnfin ici conteste 3 E peste \u00e0 sa sourire soit boud\u00e9, on ne sait pas encore du fait Bollywood la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:06 > 0:14:22) [90%] : \r\nOn ne veut pas am\u00e9ricaniser le casting, moi vraiment assez familial, l'objectif c'est pas faire un magasin, un casting de masse, on veut avant tout que les gens puissent s'amuser, mais il y a un regard, il y a une attention il y a le fait de se positionner devant l'objectif de jouer avec la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:22 > 0:14:33) [89%] : \r\nCertains enfants sont effectivement imm\u00e9diatement \u00e0 l'aise devant l'objectif, comme le risque, qui f\u00eatera ses 7 ans dans une dizaine de jours, Tom bien faire des photos, raconte-moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:37 > 0:14:38) [76%] : \r\nCe qui dit que Th\u00e9bault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:42 > 0:14:44) [93%] : \r\nPuis vient la tente de passer devant le jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:44 > 0:14:47) [70%] : \r\nOui, \u00e9coutez, \u00e9l\u00e9gante, \u00e7a va pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:48 > 0:14:54) [82%] : \r\n2 personnes du magazine un photographe professionnel et un bunker d'agences de mode qu'est-ce que t'as mang\u00e9 sur leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:55 > 0:14:58) [75%] : \r\nD\u00e9ficit du print et des concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:58 > 0:15:14) [91%] : \r\nParfois, les enfants n'ont plus trop envie de faire des photos, les organisateurs sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce que personne ne les force reste incertain le sous- doit ment, il y avait peut-\u00eatre ici la Star de demain, c'est dans un casting que Luc Besson avait rep\u00e9r\u00e9 une jeune fille de 12 ans pour L\u00e9on, elle s'appelle Natalie Portman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:14 > 0:15:26) [89%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00ealant joie dit savoir vous avez rendez- vous avec d'Harris rejoint l'enseigne de pardonnez-moi il re\u00e7oit Bernard Kouchner, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:42 > 0:15:46) [78%] : \r\nFormation en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-10T11:21:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104339976", "durationSec": 87, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20110410, 30 \u00e9quipages d'a\u00e9rostiers participent \u00e0 la 5e \u00e9dition des Montgolfiades internationales de Gen\u00e8ve. Ce rassemblement de montgolfi\u00e8res est organis\u00e9 par Gen\u00e8ve Tourisme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MONTGOLFI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1309278"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339977", "durationSec": 30, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Lugano : 20110410, les \u00e9lecteurs votent pour les \u00e9lections cantonales tessinoises. Ils doivent \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil et au Conseil d'Etat.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "thematicPersons": ["BIGNASCA, GIULIANO"], "thematicCorporations": ["LA LEGA"], "sequenceIds": ["1309280"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339978", "durationSec": 101, "title": "11.04.10", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110409, le magazine Babybook a organis\u00e9 un casting d'enfants pour r\u00e9aliser des photographies pour ses pages mode. Une dizaine d'enfants seront s\u00e9lectionn\u00e9s pour appara\u00eetre dans le prochain num\u00e9ro.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "PHOTOGRAPHIE", "MODE VESTIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1309281"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104309279", "summary": "12:48.20\r\nGen\u00e8ve, de l'int de montgolfi\u00e8re en vol, ensoleill\u00e9 : divers plans de  BLASER, Peter, a\u00e9rostier, s'adressant aux habitants des immeubles lors du  d\u00e9collage / plan g\u00e9n\u00e9ral de montgolfi\u00e8res survolant le canton de Gen\u00e8ve / itw BLASER, Peter (en fran\u00e7ais, survoler Gen\u00e8ve) / divers plans de montgolfi\u00e8res survolant la ville de Gen\u00e8ve / itw HOCHREUTNER, Othmar, a\u00e9rostier (en fran\u00e7ais, le public aime le spectacle des montgolfi\u00e8res) / divers plans de BLASER, Peter admirant la vue sur la campagne genevoise.", "id": "1309278", "visualThemes": ["MONTGOLFI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309281", "summary": "12:49.54\r\nLugano : divers plans sc\u00e8nes de vote (7\", 15\") / BIGNASCA, Giuliano,  pr\u00e9sident du parti de La Lega, assistant aux votes dans bureau de vote (7\"). \u00e9lection cantonale, sc\u00e8ne de vote.", "id": "1309280", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["BIGNASCA, GIULIANO"], "visualCorporations": ["LA LEGA"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309282", "summary": "12:59.27\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans enfants posant lors de s\u00e9ance photos de casting (12\", 15\", 12\") / divers plans enfants recevant leur dossier lors du casting / itw enfants participant au casting / itw BLAT, Richard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Babybook (casting d'enfants) / itw Loris, enfant candidat au casting (se trouve beau) / divers plans de Loris parlant avec le jury du casting. enfant (\u00e2ge)  mode vestimentaire, photographie.", "id": "1309281", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "PHOTOGRAPHIE", "MODE VESTIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546939", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095037", "position": "01"}}, {"id": "546938", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121085", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-8F63E85E-1881-45F1-B948-3A4978DC9C14", "internalArchiveId": "8F63E85E-1881-45F1-B948-3A4978DC9C14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carnet noir (2/3)", "publicationDate": "2011-04-10T00:00:00Z", "summary": "Vie nouvelle avec Dante", "durationSec": 270, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["h\u00f4pital"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-27T18:52:03Z", "speechToTexts": ["27.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nComme promis et convenu, donc cette chronique poursuit la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 nouveau je vous emm\u00e8ne pour une visite que j'esp\u00e8re et lumineuse \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\nPour ce qu'on peut appeler le carnet noir de. \r\nDans la chambre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une vieille femme r\u00e9guli\u00e8rement, il n'y a pas d'autre mot, elle ne dit rien, se contente d'\u00e9mettre les bruits de bec d'une poule en col\u00e8re, je demande ce qu'elle a. \r\nD\u00e9mentent le deal aide- soignant sur le m\u00eame ton, o\u00f9 il aurait dit : elle a une robe bleue, puis il s'arr\u00eate sur le mort de d\u00e9mentent que lui- m\u00eame ne semblent plus comprendre comme s'il regrettait d'avoir employ\u00e9 ce mot qui rayent les gens d'un trait et repousse comme le mot de monstre le miroir qui nous tendent. \r\nDans le silence de l'h\u00f4pital. \r\nLe royaume du temps brille d'un \u00e9clat qui n'a pas d'or, il est recentr\u00e9 sur son noyau lourd presque immobile, comme dans l'apocalypse, cette demi- heure o\u00f9 tout se tait dans le ciel sur la Terre, avant l'ouverture du 7\u00e8me sceau. \r\nHernie discale est le nom de cette aventure. \r\nOn peut dire aussi bien que la mort m'enfonc\u00e9 son pouce dans l'air. \r\nLe langage politique va plus vite et plus loin que tous les langages techniques. \r\nPouss\u00e9 sur un fauteuil roulant jusqu'\u00e0 un service de radiographie je traverse les couloirs venteux de l'h\u00f4pital avec la paradoxale sensation d'\u00eatre roi. \r\nUn serviteur pousse mon tr\u00f4ne pendant que d'autres refont lit et pr\u00e9pare mon repas. \r\nUn roi et un objet. \r\nUne demi- heure dans un couloir face au mur et soignants qui passe ne me regarde pas plus que les Parisiens le regard de leurs clochards, ils sont d'ailleurs aussi ac\u00e9r\u00e9e. \r\nL'occident a invent\u00e9 un alliage unique de soins et d'abandon. \r\nLa douleur est une illumination non voulu la limaille triste des divertissements tombe de la main comme Dalayman d\u00e9saimant\u00e9s la vie s'ouvrent de force. \r\nJe peux en \u00e7a m'asseoir \u00e9crire autrement que bras tendus dans l'air, je lis la ville nouvelle de Dante, B\u00e9atrice, petite-fille de 9 ans attrape les yeux puis le coeur d'un petit gar\u00e7on du m\u00eame \u00e2ge, quelques ann\u00e9es passent, le gar\u00e7on est devenue un po\u00e8te dont le Champ fait pleuvoir la voie lact\u00e9e sur les cheveux de B\u00e9atrice m\u00eame son blanc, visage de bleu, effet de sa bouche, une porte d'or le moindre salut qu'elle lui adresse arrache Dante \u00e0 cette vie. \r\nLa jeune femme est promise \u00e0 la mort, il y a cru la glorifient dans un ciel incorruptible. \r\nSi ce po\u00e8me et le Chef-d'oeuvre de l'\u00e9rotomane et un palais de cristal, b\u00e2tie sur un bout jugement de Sicile, l'hallucination du po\u00e8te en le rendant visionnaire oui je toucher le coeur magn\u00e9tique du r\u00e9el. \r\nTout \u00eatre humain est une apparition de l'\u00e9ternel. \r\nPar les yeux \u00e9carquill\u00e9s de Dante Dieu regarde une de ses cr\u00e9atures et s'merveilles du m\u00eame. \r\nMa lecture pleine de fi\u00e8vre. \r\nLes murs de la chambre. \r\nUn infirmier du 13\u00e8me si\u00e8cle vient \u00e0 mon chevet change l'h\u00f4pital en diamants dans la joie et le centre rayonnant. \r\n"], "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "ece-5525321", "source": "escenic", "mediaType": "video", "title": "5e Montgolfiades", "publicationDate": "2011-04-09T23:00:00Z", "summary": "Vol de pr\u00e9cision au-dessus de Gen\u00e8ve par des a\u00e9rostiers confirm\u00e9s.", "durationSec": 85, "mediaURL": "http://www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5525321", "articleURL": "http://www.rts.ch/article/5525321", "imageURL": "http://www.rts.ch/5525320.image", "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2014-01-13T17:35:00Z", "webPublicationDate": "2014-01-13T17:35:00Z"}, {"id": "sound-B4DB413D-D29D-4D24-88D1-888F1AA6E0DC", "internalArchiveId": "B4DB413D-D29D-4D24-88D1-888F1AA6E0DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fusion des polices jurassiennes et neuch\u00e2teloises sous la direction d'Olivier Gu\u00e9niat, actuel chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise : Interview de Jean Studer, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement des finances", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "summary": "Vers une fusion des polices jurassiennes et neuch\u00e2teloises: le projet in\u00e9dit en Suisse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par les chefs de D\u00e9partement des deux cantons. Il sera conduit par Olivier Gu\u00e9niat, l'actuel chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise qui sera pr\u00eat\u00e9 pour l'occasion au Jura afin de reprendre d\u00e8s le 1er juin le commandement de la police jurassienne. La mise en commun des ressources devrait permettre de nombreuses synergies, ce qui nest pas sans d\u00e9plaire aux deux chefs de D\u00e9partement en charge des finances cantonales.", "durationSec": 68, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["police", "fusion d'entreprises"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-07-13T12:04:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Studer, Jean", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois: chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RSR Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70E89CA2-E9A3-4077-8618-247382371456", "internalArchiveId": "70E89CA2-E9A3-4077-8618-247382371456", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec \u00e9nergie. Comment vit-on quand on veut r\u00e9duire son impact sur l'environnement? Doit-on forc\u00e9ment s'\u00e9clairer \u00e0 la bougie? Dans un monde o\u00f9 les \u00e9nergies font d\u00e9bat, devrons-nous tous devenir des \u00e9colos? ", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "summary": "\"Christina et Beno\u00eet Molineaux vivent \u00e0 Confignon, dans un immeuble Minergie P-\u00e9co  dont la construction est tout juste achev\u00e9e. Ce b\u00e2timent, g\u00e9r\u00e9 par la coop\u00e9rative Equilibre, se veut exemplaire par rapport aux trois piliers du d\u00e9veloppement durable:  l'environnemental, le social et l'\u00e9conomique. Toilettes s\u00e8ches, isolation optimale, recyclage de l'eau, \u00e9conomies d'\u00e9lectricit\u00e9, chaque d\u00e9tail a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique des habitants. \"Il faut \u00eatre conscient qu'aujourd'hui on consomme \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie. Plus que jamais dans toute l'histoire de l'humanit\u00e9. Et sans doute qu'\u00e0 l'avenir il y en aura moins. On vit une \u00e9poque miraculeuse !\" explique Beno\u00eet Molineaux, physicien, enseignant et directeur de Terragir, association dont le but est d'initier des \u00e9conomies d'\u00e9nergie avec la participation de tous. \"Il ne faut pas \u00eatre extr\u00eamiste, \u00e7a fait peur aux gens. Je n'aime pas l'aust\u00e9rit\u00e9. On vit aussi, on fait juste des efforts.\" rench\u00e9rit Christina son \u00e9pouse, biologiste. Les trois enfants du couple acceptent les choix de leurs parents. Sans t\u00e9l\u00e9vision, ni playstation, ils expliquent aux copains du quartier qu'on peut faire autre chose de son temps libre. M\u00eame si les voyages lointains, en avion, leur manquent un peu.\r\n Comment vit-on quand on veut r\u00e9duire son impact sur l'environnement ? Doit-on forc\u00e9ment s'\u00e9clairer \u00e0 la bougie ? Dans un monde o\u00f9 les \u00e9nergies font d\u00e9bat, devrons-nous tous devenir des \u00e9colos ? \r\n Invit\u00e9s\r\nLaurent Horvath, \u00e9conomiste,  \r\nSuren Erkman, journaliste, philosophe des sciences et sp\u00e9cialiste en \u00e9cologie Industrielle\r\n Pierre Olivier, responsable du d\u00e9veloppement durable de la ville d'Onex\"\r\n ", "durationSec": 3384, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["habitat", "d\u00e9croissance \u00e9conomique", "\u00e9nergie renouvelable", "d\u00e9veloppement durable"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-14T17:29:20Z", "speechToTexts": ["14.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nBonjour je m'appelle Beno\u00eet Molineaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [79%] :\r\nEt moi, Christina molineaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nOn s'est rencontr\u00e9s \u00e0 15 ans aujourd'hui, on a 45 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOn a 3 enfants donc qui a 17 ans Hugo qui a 15 ans et qui a 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:13) [91%] :\r\nEt puis voil\u00e0, on a choisi de d'adapter progressivement notre mode de vie aux existences de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [91%] :\r\nC'est l'histoire d'une famille qui a donc adapter son mode de vie aux exigences de la plan\u00e8te, des gens qui r\u00eave d'un monde meilleur et surtout plus durable, Christina et Beno\u00eet se sont rencontr\u00e9s sur les bancs d'\u00e9cole puis Christina est devenu biologiste Beno\u00eet physicien, c'est dire qu'ils aiment, comprendre le monde qui les entoure depuis quelques ann\u00e9es, il caressait un r\u00eave : cr\u00e9er une coop\u00e9rative d'habitation et construire un immeuble qui soit exemplaire \u00e0 tous les niveaux, du d\u00e9veloppement durable, cet immeuble existe, il sent encore la peinture fra\u00eeche et tous les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs ne sont pas achev\u00e9s, les molineaux s'y sont install\u00e9s depuis tout juste 2 mois, ainsi que d'autres membres de la coop\u00e9rative \u00e9quilibre labellis\u00e9 Minergie P \u00c9co, l'immeuble est une sorte de compilation de tout ce qui peut se faire en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et de ressources naturelles, il int\u00e8gre \u00e9galement des aspects sociaux puisqu'il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9, notamment pour favoriser le lien social entre g\u00e9n\u00e9rations et entre culture, bref un immeuble du futur mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'\u00e9nergie sa production sont au coeur du d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 n'est -ce pas tout simplement un immeuble terriblement actuel quelle est notre responsabilit\u00e9 individuelle dans un monde post- Fukushima, mais pas seulement : comment vit -on quand on veut r\u00e9duire son impact sur l'environnement, devrons -nous tous demain devenir des \u00e9colos nous aborderons ces questions vers 10 heures 30 avec nos invit\u00e9s, il y aura alors or That \u00e9conomiste observateur des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, il y aura sur \u00e9narque Mann, sp\u00e9cialiste en \u00e9cologie industrielle et puis Pierre Olivier, responsable du d\u00e9veloppement durable de la ville donnait mais tout de suite, visite Khider, \u00e0 Confignon, \u00e0 2 pas de Gen\u00e8ve dans cet immeuble de couleur jaune ocre pas encore v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e, mais \u00e7a ne saurait tarder, o\u00f9 vit la famille molineaux, bonjour, bienvenue dans zone franche voici avec \u00e9nergie dans une r\u00e9alisation de Carmen algarade a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [90%] :\r\nPour \u00eatre conscient qu'aujourd'hui, on consomme \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie par habitant le plus que jamais \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 de toute l'histoire de l'humanit\u00e9, et sans doute pour l'avenir, il y en aura moins, donc on vit une esp\u00e8ce d'\u00e9poque une miracul\u00e9e quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [91%] :\r\nAlors si on regarde l'\u00e9lectricit\u00e9 au niveau en tout cas de l'\u00e9clairage toutes nos ampoules sont basse consommation, un \u00e9clairage combien d'installer ces d\u00e9lais, donc des des diodes \u00e9lectroluminescentes. \r\nEt \u00e7a choque pas du tout, alors l\u00e0 \u00e7a joue pas du tout typiquement une ampoule \u00e0 incandescence comme utiliser nos parents, nos grands- parents ou encore beaucoup de gens aujourd'hui elles font majoritairement de la chaleur \u00e0 partir d'exciter \u00e0 transforme majoritairement excitant chaleur avec une ampoule \u00e9conomique va faire surtout la lumi\u00e8re le frigo tous nos appareils sont en plus donc aussi \u00e0 consommation minimale et vous avez un frigo quand m\u00eame et on a quand m\u00eame un frigo moi \u00e7a, c'\u00e9tait des choix de coop\u00e9rative finalement Direct nous on aurait opt\u00e9 pour un plus petit frigo et puis un seul cong\u00e9lateur pour tout le monde, mais c'est un choix de la la, on s'est aussi pli\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9mocratie, et on a envie, ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [84%] :\r\nEt voil\u00e0, on n'avait pas cong\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'a d'autres niveaux l'exciter bah, on n'a pas de t\u00e9l\u00e9, \u00e7a \u00e7a consomme pas mal, si elle est souvent allum\u00e9s, on a quand m\u00eame des ordinateurs, ce qui est pas aid\u00e9 Anonymous physique mais qui nous permettent de vivre dans la soci\u00e9t\u00e9, pas de d\u00e9connecter, on a, on a, on n'a jamais envie de se d\u00e9connecter de la soci\u00e9t\u00e9, donc on veut vivre dans le monde qui est le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [90%] :\r\nMon p\u00e8re est un m\u00e9decin et ils sont premi\u00e8res c'\u00e9tait en \u00c9thiopie pour mettre en place un processus de sant\u00e9 publique en \u00c9thiopie et pas seulement dans les h\u00f4pitaux mais aussi aller chercher aupr\u00e8s des gens et aider dans les villages et moi je suis n\u00e9 en \u00c9thiopie et donc je pense \u00e0 un directement cette ce souci de con n'est pas seul sur la plan\u00e8te, on n'est pas seul dans notre mode de vie, il existe aupr\u00e8s de mes parents. \r\nEt je suis n\u00e9 l\u00e0- dedans, oui, et puis apr\u00e8s je passe c\u00f4t\u00e9 toute anecdote parce qu'il y a une fois j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole et puis en \u00c9thiopie, non un en \u00c9thiopie chanter que 2 ans c'est \u00e0 l'\u00e9cole et puis je m'amusais avec les animaux par exemple j'ai il y avait une gu\u00eape sur une fen\u00eatre et je m'amusais \u00e0 les attraper et ai claqu\u00e9 \u00e7a dans les immense les assommait et arracher les ailes. \r\nJe je le fais pour impressionner mon voisin de table, puis moi il y a et puis vrai quant \u00e0 racheter battre. \r\nC'est beau, c'est devenu les meilleurs copains, on a fait, pas de projets ensemble, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir. \r\nDonc voil\u00e0, c'est, c'est c'est venu petit petit-\u00e0-petit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nEt vous, Christina il y a un moment o\u00f9 vous pouvez dire que vous avez une prise de conscience par rapport \u00e0 votre mode de vie ou votre consommation quand j'\u00e9tais petite, j'ai beaucoup d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 une dizaine de fois j'ai plusieurs pays, mais j'ai pass\u00e9 6 ans dans la campagne genevoise et ma meilleure amie, son p\u00e8re avait une ferme et on on aidait beaucoup sur l'affaire, mais je crois que c'est quelque chose qui m'a fait beaucoup de bien, ensuite, quand j'ai quitt\u00e9 saisonni\u00e8re, j'\u00e9tais habit\u00e9 300 sur une \u00eele en Su\u00e8de, o\u00f9 on \u00e9tait 24 habitants et nous \u00e9tions les seuls citadins avec ma famille, on \u00e9tait 4, et puis les autres, que c'\u00e9tait des p\u00eacheurs devais prendre le bateau pour aller \u00e0 l'\u00e9cole et puis on peut pas toujours y aller parce qu'il avait la mer \u00e9tait glac\u00e9 il fallait d\u00e9blayer la neige je n'pas les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [86%] :\r\nContinue par rapport consommation comme cha\u00eene st\u00e9r\u00e9o, on a une radio qui traduit au salon, c'est tout, on a quand m\u00eame un robot \u00e9lectrique pour la cuisine n'est pas des milliers d'appareils \u00e9lectriques. \r\n\u00e9lectricit\u00e9 : je pense qu'on est assez bas, on est autour des 2000 kWh/an Gen\u00e8ve, la moyenne c'est 3500 pour une une famille de 4 personnes, le b\u00e2timent ici il est couvert de panneaux photovolta\u00efques sur le toit qui devrait r\u00e9pondre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la consommation des 13 appartements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [82%] :\r\nB\u00e2timent les fen\u00eatre s'sont orient\u00e9s sud pour que la chaleur outre au maximum avec le soleil, les fen\u00eatre au nord sont plus petites pour perdre moins de mener une vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [91%] :\r\nJe pense qu'on vit bien. \r\nMais enfin, on est conscient peut-\u00eatre pour les enfants, c'est un peu dur \u00e7a parce qu'il l'entend souvent, on est vraiment conscient de la chance qu'on a et aussi au niveau de l'\u00e9nergie et puis \u00e7a nous aide \u00e0 avoir l'\u00e9nergie finalement avec un autre regard, avec plus de respect et avec ce respect s'associe une esp\u00e8ce de de mod\u00e9ration, on puisse quelque chose en respectant pas gaspiller, je vous donne un exemple : la centrale de Fukushima, qui est ainsi tous les r\u00e9acteurs sont allum\u00e9s CKD 6 gigawatts c'est puisque toutes les centrales suisses et c'est l'\u00e9quivalent de 46 millions de personnes qui p\u00e9daler sur des v\u00e9los qui fournirait la m\u00eame \u00e9nergie qu'il faudrait 46 millions de personnes qui travaillent de mani\u00e8re intensive physiquement pour fournir la m\u00eame \u00e9nergie qu'une centrale atomique aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:32) [70%] :\r\nBonjour, qui \u00e9paule quel \u00e2ge de 12 ans \u00e0 la c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:40) [74%] :\r\nVoil\u00e0 que dire dans la chambre, Nantes attend plus papa PlayStation totalement qu'un peu les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:46) [78%] :\r\nDonc, mais tous les copains, ils en ont une presse quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:51) [89%] :\r\nManque pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:54) [76%] :\r\nEt en avoir c'est emb\u00eatant non, moi je trouve de quoi m'occuper de tes copains de pas des fois tu as m\u00eame pas \u00e7a ou \u00e7a, surtout au d\u00e9but d'ann\u00e9e conna\u00eet pas encore contre qui mais d\u00e9j\u00e0 quand tu peux vivre ensemble, oui, j'ai pas qu'il y a plein d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:16) [83%] :\r\nEstelle les amis qui ont la t\u00e9l\u00e9 tout le temps allum\u00e9e, m\u00eame quand ils sont attabl\u00e9s tout en tout cas l'ordi il y a toute la journ\u00e9e, tout le temps, tout le temps oui \u00e7a c'est une chose, en avez multi- prises un interrupteur, donc les appareils les \u00e9teint la nuit tout et quand il y a pas de consommation de stand-by ici, \u00e7a c'est une chose qu'elle en fait attention. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:36) [91%] :\r\nQue tu en penses, moi je trouve \u00e7a normal que tout le monde est plus ou moins comme \u00e7a, pourquoi \u00e7a serait plus sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [80%] :\r\nEn 2050 c'est constitue la coop\u00e9rative, on est parti d'une charte en 10 ans. \r\nEn gros, c'\u00e9tait de faire un habitat confortable quand m\u00eame des grandes pi\u00e8ces du mineuse d'int\u00e9grer la v\u00e9g\u00e9tation maximum, donc \u00e7a va \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 de tous les fa\u00e7ades des mat\u00e9riaux un concept \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9videmment qui r\u00e9duit au minimum les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques qu'apr\u00e8s les aspects sociaux dans le b\u00e2timent, c'\u00e9tait de favoriser le lien social entre g\u00e9n\u00e9rations, entre cultures, l'int\u00e9gration dans le quartier, dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, enfin voil\u00e0, \u00e7a c'est un peu les \u00e9l\u00e9ments de la charte, on essaye de d'associer qualit\u00e9 de vie et p\u00e9rennit\u00e9 et aussi densification donc est aussi conscient du besoin densification sur un territoire comme Gen\u00e8ve on r\u00eave aussi, je pense, tout \u00e7a un peu notre village avec du terrain, c'est vrai, c'est un r\u00eave, mais en m\u00eame temps on est conscient que c'est pas un mod\u00e8le r\u00e9aliste Dunkin un b\u00e2timent qui assez dense quand m\u00eame c'est plus r\u00e9aliste, m\u00eame si le n\u00f4tre, on aurait volontiers fait un \u00e9tage de plus mais \u00e7a, on n'a pas eu l'autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:57) [80%] :\r\nAu fond, qu'est -ce que c'est l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:00) [87%] :\r\nD\u00e9crit l'\u00e9nergie d'apr\u00e8s ce qu'elle nous apporte donc elle existe sous diff\u00e9rentes formes, la chaleur, c'est une forme d'\u00e9nergie, il la lumi\u00e8re est une forme d'\u00e9nergie donc chaleur, lumi\u00e8re, \u00e7a fait 2 femmes qui r\u00e9pondent \u00e0 des besoins, on a besoin de chaleur, on a besoin de lumi\u00e8re ensuite a une 3\u00e8me forum qui nous est tr\u00e8s utile, c'est le mouvement le mouvement, c'est une forme d'\u00e9nergie et nous on s'est transform\u00e9 du mouvement en \u00e9lectricit\u00e9 qui est une autre forme d'\u00e9nergie donc dans une centrale nucl\u00e9aire, vous allez partir d'une r\u00e9action nucl\u00e9aire qui est une autre forme d'\u00e9nergie la transformer en chaleur cette chaleur, elle va se transformer en mouvement \u00e0 travers l'\u00e9bullition de l'eau, une mouvement de la vapeur, donc le mouvement de la vapeur d'eau, c'est \u00e7a qui va faire tourner des turbines qui vont un travail Dynamo on excit\u00e9s et puis il y a encore une 6\u00e8me forme, donc j'ai pas parl\u00e9, qui est aussi stock\u00e9 dans la mati\u00e8re comme le nucl\u00e9aire, c'est de l'\u00e9nergie sous forme chimique, ce qu'on a dans les aliments c'est donner \u00e9nergie sous forme chimique quand vous voyez les calories sur votre \u00e7a fait quand ne Flex, c'est de l'\u00e9nergie alors historiquement la diff\u00e9rent d'unit\u00e9, on peut appeler les calories le kW/h et tout \u00e7a, pr\u00e9sentent, m\u00eame chose, c'est un concept tr\u00e8s difficile justement parce qu'il se transforme pouvait, difficile de dire qui excit\u00e9 cela chose la chaleur en unit\u00e9s, \u00e7a m\u00eame chose peuvent passer la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [86%] :\r\nSi on regarde par rapport aux consommations d'\u00e9nergie, je crois que pour l'\u00e9lectricit\u00e9, on a fait pour pour le chauffage, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien isol\u00e9, donc vous voyez, on voit qu'elle est triple vitrage partout des murs tr\u00e8s \u00e9pais ces chauffage par incin\u00e9ration des ordures m\u00e9nag\u00e8res, ces chauffage au sol, donc \u00e7a c'est l'aspect \u00e9lectrique thermique chauffage et puis finalement une autre forme d'\u00e9nergie, c'est le transport, la mobilit\u00e9 l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 aussi un choix difficile, je sais qu'en 2005 pour cr\u00e9er cr\u00e9er coop\u00e9ratif aux 7 familles, donc c'est l\u00e0 qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec cette famille au d\u00e9part, enfin cet cet adulte, donc je trouvais que c'\u00e9tait 7 foyers et puis c'est tout, rien en qu'on propose, pourrait faire un truc sans voiture, une coop\u00e9rative sans voiture, et l\u00e0 il y a eu pas mal de r\u00e9sistance disons non quand m\u00eame pas exag\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [81%] :\r\nEt puis finalement voil\u00e0 discutant d'on se dit : ben, on va faire notre propre syst\u00e8me de covoiturage, regardez combien de combien on aurait besoin de voitures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [92%] :\r\nEt puis, pour l'instant, il y a ce 9 familles inscrites dans le syst\u00e8me, on a 3 voitures. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:35) [80%] :\r\nVoir \u00e9nergie comme une ressource naturelle comme l'eau ou comme l'air. \r\nIl faut la consid\u00e9rer comme telle, on n'a pas \u00e0 finir une certaine quantit\u00e9 d'Exposition et si on de ma\u00eetriser nos consommations pour s'adapter \u00e0 cette quantit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 disposition, on ne sait pas fabriquer d'\u00e9nergie, on sait fabriquer de l'argent et d'avoir toujours plus d'argent, nous voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la nature qui elle peut pas se d\u00e9multiplier et l'\u00e9nergie comme c'est quelque chose de d'insaisissable qui \u00e0 certaines lois contre intuitive qui sont difficiles \u00e0 comprendre, on n'a jamais une machine qui fabrique de n'\u00e9nergie, on ne sait pas faire de machines m\u00eame qui amplifie d'\u00e9nergie si vous avez une quantit\u00e9 d'\u00e9nergie qui rentre dans une machine comme dans un moteur de voiture, vous aurez la m\u00eame quantit\u00e9 \u00e0 la sortie, puis par exemple dans un moteur de voiture. \r\nVous aurez 20 pourcent d'\u00e9nergie qui va servir \u00e0 faire avancer la voiture et 80 pourcent qui qui va \u00eatre perdu sous forme de chaleur, donc au niveau technique, tout ce qu'on peut faire, c'est d'am\u00e9liorer ce rendement de 20 pourcent d'essayer de faire augmenter mais va jamais d\u00e9pass\u00e9 100 pourcent.. \r\nEt je dirais que le nucl\u00e9aire, c'est l'exemple typique d'une illusion technologique, on a l'impression qu'on fait appara\u00eetre de l'\u00e9nergie dans une centrale nucl\u00e9aire, mais cette \u00e9nergie, elle est l\u00e0, dans la nature, elle est bon en plus, elle \u00e9tait constitu\u00e9e au niveau il y a 5 milliards d'ann\u00e9es au niveau du Big bang, ce que la radioactivit\u00e9 dans l'uranium tout \u00e0. \r\nEt elle se renouvelle pas. \r\nDonc on a une quantit\u00e9 limit\u00e9e alors c'est des quantit\u00e9s \u00e9normes, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc, en tout cas au niveau de la concentration qu'on peut avoir, comme disait 4 46 millions de cyclisme pour une centrale nucl\u00e9aire. \r\nMais m\u00eame \u00e7a, elle n'est pas du tout, a fini, elle s'est repris, et m\u00eame si on avait de l'\u00e9nergie gratuite \u00e0 l'infini \u00e0 disposition et tuera la d'autres limites, comme le disait les mati\u00e8res premi\u00e8res, le m\u00e9tal, le bois, l'atout de ce qui fait que voil\u00e0, on doit apprendre \u00e0 vivre, on suisse, on a un texte de loi, c'est l'article 73 ce d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:37) [85%] :\r\nQui dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:38) [92%] :\r\nVraiment le m\u00eame message que l'empreinte \u00e9cologique, il dit : Les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra \u00e9tablir un \u00e9quilibre. \r\nEntre la nature en particulier sa capacit\u00e9 de renouvellement. \r\nEt son exploitation par. \r\nDonc, c'est cet \u00e9quilibre un qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre, c'est ne pas consommer plus que ce que nous vous offrons la nature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [84%] :\r\nSi vous avez des questions, il faut qu'est -ce que vous faites de sp\u00e9cial dans cette famille, donc on a tout d'abord dans les toilettes s\u00e8ches, un peu le centre d'int\u00e9r\u00eat de l'immeuble, je vais voir. \r\nToilettes en gros les m\u00eames choses qu'il y a pas d'chose c'est tout \u00e0 fait normal, donc \u00e7a se passe comme on passe au petit coin et on a maintenant un peu comme vous qu'on a une poign\u00e9e maximum je suis repass\u00e9 et \u00e7a se transforme petit \u00e0 petit avec le temps, il y a 15, sa fille et sa part en fait une grande dans les cas o\u00f9 on a un des stocks, on appelle \u00e7a des composteurs et qui trouve \u00e7a comment, c'est assez \u00e9trange, \u00e7a fait bizarre de passer dans les caves et de savoir que \u00e7a reste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:13) [93%] :\r\nJe dirais que les les toilettes \u00e0 compost nous l'enjeu, il est plut\u00f4t par rapport \u00e0 l'humus, c'est un enjeu beaucoup plus important que l'eau en tout cas en Suisse, on dit qu'on utilise 20 litres d'eau par chasse d'eau, d'eau potable complice dans l'eau potable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:28) [88%] :\r\nEt qu'en toilettes \u00e0 compost on \u00e9vite ces utilisations l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:32) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est un enjeu de l'application de l'eau, mais l'enjeu du recyclage d'une mati\u00e8re, finalement, il a de la valeur, une mati\u00e8re organique pour en faire quelque chose qui peut \u00eatre utilis\u00e9 en agriculture et qui permettrait justement de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer des sols qui sont j'plus dit en Europe qui sont \u00e0 80 pourcent 90 pourcent en en perte de vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:52) [82%] :\r\nDonc en fait l\u00e0 ce qui sort des des toilettes parce qu'est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 est utilis\u00e9 ensuite pour cr\u00e9er l'humus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:58) [85%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est le budget, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est des petites exp\u00e9riences mais on vous vous nous \u00e9videmment veut montrer que c'est possible, cette premi\u00e8re quand m\u00eame exp\u00e9rience \u00e0 cette \u00e9chelle, dans un immeuble d'habitation en Suisse, \u00e0 notre connaissance, en tout cas pas dans le monde, mais il y en a pas beaucoup. \r\nEt puis on va \u00eatre suivi par les services industriels par des bureaux d'\u00e9tudes Environnement pour voir si la mati\u00e8re qui sort, elle est porteuse de pathog\u00e8nes ou pas, elle est dangereuse, donc \u00e7a on on est aussi curieux de savoir \u00e9galement si on recycle la box \u00e0 va permette de faire repousser des plantes qui vont pouvoir nous nourrir etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:44) [86%] :\r\nJournaliste, on a les l\u00e9gumes qui sont fournis par la coop\u00e9rative mara\u00eech\u00e8re les chars dans les champs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:49) [70%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:56) [66%] :\r\nVoil\u00e0 C\u00e9line les saisons biologique. \r\nIl y a pas si longtemps, on connaissait les gens qui fabriquaient presque tout ce qu'on utilisait, maintenant on conna\u00eet plus du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:10) [91%] :\r\nJe trouve qu'il faut pas \u00eatre extr\u00e9miste dans les choix parce que \u00e7a fait peur aux gens, je trouve qu'il faut avoir une certaine libert\u00e9, justement, moi j'aime pas l'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:22) [81%] :\r\nOn cherche quelque chose qui est quand m\u00eame reproductible en charge, \u00e7a on est on est on est c'est 9, c'est dans notre projet. \r\nDonc il faut que \u00e7a soit aussi s\u00e9duisant quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:30) [87%] :\r\nAlors est -ce qu'on discute avec les gens, il faut toujours un moment donn\u00e9, mais vous vous prenez jamais l'avion, vous faites pas si vous \u00eates pas \u00e7a, mais moi je me pose pas enceinte \u00e9cologique, on vit aussi, on fait des efforts, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:48) [87%] :\r\nOn fait des efforts, mais on n'est pas on n'est pas du tout, on n'est pas 100 pourcent coh\u00e9rent coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:59) [90%] :\r\nEncore faire une derni\u00e8re chose est -ce que je peux faire un portrait, il faut au niveau de laisser pourquoi personne, on prend comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:29) [92%] :\r\nJ'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:32) [71%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a va sortir si. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:38) [68%] :\r\nAu nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:43) [79%] :\r\nNotamment un bon souvenir que c'\u00e9tait l\u00e0 OK pourquoi est -ce que vous choisissez celle -l\u00e0 parce qu'il n'est pas flou dans la maison, on a l'air assez bien dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [81%] :\r\nOn n'a pas l'air trop, c'\u00e9tait un anar sympa hein \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:59) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:15) [85%] :\r\nDe Radio Suisse Romande la premi\u00e8re zone franche. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:19) [76%] :\r\nC'est marrant, j'ai je n'jeudi, on est en plein mois de juillet, c'est la panique avait climatique, on en enfonce dans mon quartier on en dans mon quartier, le ph\u00e9nom\u00e8ne prend de l'envergure par exemple dans la nature, il a de rencontrer les de rois et \u00e7a c'est bon pour le p\u00f4le Nord, c'est pas bon pour le p\u00f4le Nord. \r\nC'est marrant la m\u00e8re c'\u00e9tait lui le reflet si particulier, c'est la panique, et c'est pas pratique, les oiseaux sont tous envol\u00e9s les sources sont tous en face de la plage, c'\u00e9tait pas la semaine r\u00e9nov\u00e9 pour le trafic des p\u00e9troliers, aucun probl\u00e8me, rien n'a chang\u00e9 : aucun probl\u00e8me, rien n'a chang\u00e9. \r\nC'est marrant les orangs-outans les paysans ou les \u00e9l\u00e9phants sont dans la mer, c'est qu'elle s'\u00e9puisent les esp\u00e8ces en \u00e9tat de crise les esp\u00e8ces qu'on est inscrit dans leur industrie, on a tout ce qu'on veut \u00e0 la appel du lundi jusqu'au dimanche au morts en plus des poubelles oui on remplit occupe de quoi. \r\nC'est marrant la capacit\u00e9 de scier la branche on sous les pieds, et c'est la et p\u00e8re castor avant de le retrouver mort avant de retrouver mort, les yeux dans le fond, d\u00e9bat, on ne voit pas le mur qui s'amourache et tous les groupes sont dans la nature, moi j'aimerais bien que \u00e7a dure, moi j'aimerais bien que ceux qui ont, j'aimerais bien que cette. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:38) [74%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:47) [90%] :\r\nDe quoi on aura l'air c'\u00e9tait Thierry Roman, ancien artiste de proximit\u00e9 sur la premi\u00e8re \u00e9coutez zone franche et ce titre refermait mettait un point final \u00e0 ce reportage avec Beno\u00eet et Christina molineaux, dont vous pouvez voir le portrait sur notre site Internet 3 W point zone franche Point rsr Point CH tout de suite \u00e0 10 heures 28 presque 29 des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:15) [63%] :\r\nInfo tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:16) [95%] :\r\nChic RSR sur l'autoroute, Lucerne qui assaut le tunnel du Saint-Gothard est \u00e0 nouveau ouvert en direction du Tessin bouchon s'\u00e9tend toutefois sur 4 kilom\u00e8tres \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord, ce qui correspond \u00e0 un temps d'attente d'une heure environ, en revanche, en direction de Lucerne, la circulation est \u00e0 nouveau fluide et sur l'axe Gen\u00e8ve- Aoste suite \u00e0 investir une surcharge de trafic, il faut compter pr\u00e8s de 30 minutes de patience aux abords du portail fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc avant de pouvoir continuer sa route en direction de l'Italie. \r\nEt pour poursuivent la r\u00e9flexion autour de notre consommation d'\u00e9nergie, je vous propose que nous arr\u00eations quelques instants autour d'une notion qui revient un peu \u00e0 l'ordre du jour sur le devant de la sc\u00e8ne, il s'agit de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts une notion d\u00e9velopp\u00e9e par les p\u00e8res Zeidler \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich il y a une douzaine d'ann\u00e9es, notion reprise et diffus\u00e9e par un grand nombre de personnes dont vous Laurent Horvath bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:26:10) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:10) [93%] :\r\nVous \u00eates \u00e9conomiste, vous \u00eates observateur des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, et puis vous avez cr\u00e9\u00e9 un site intitul\u00e9 2000 watts, point, org en quelques mots simples est -ce possible en quelques 5 de quoi s'agit -il, quand on dit soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, on comprend bien que c'est une question de r\u00e9duction d'\u00e9nergie mais comment est -ce que \u00e7a s'articule. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:26:30) [90%] :\r\nOui, alors le concept de 2000, voil\u00e0, c'est assez, c'est aussi abscons pour la personne normale mais on peut prendre une image qui est qui est parlante aujourd'hui en Suisse, une personne normale, une personne moyenne utilise 8500 litres de p\u00e9trole par a 8000 litres de p\u00e9trole par ann\u00e9e et la soci\u00e9t\u00e9 2 milliwatts propos sugg\u00e8re de consommer 2700 litres de p\u00e9trole par ann\u00e9e quand vous entendez ces chiffres exemple pour une famille de de 4 personnes, on arrive \u00e0 plus de 20000 litres de p\u00e9trole vous imaginez une famille de 4 personnes, 2 adultes, 2 enfants 20000 lits de p\u00e9trole, ce qui est absolument faramineux. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:11) [95%] :\r\nAlors quand on parle de watts, on a un peu tendance \u00e0 penser \u00e9lectricit\u00e9 l\u00e0 vous nous parlez de p\u00e9trole comment est -ce qu'on on on entend ces notions. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:27:19) [88%] :\r\nAlors pour je vous parle de p\u00e9trole, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s visible, si je vous dis ben oui, \u00e7a fait 51000 watts repart ann\u00e9e Lord personne n'arrive \u00e0 comprendre de quoi. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:27:31) [88%] :\r\nS'agit mais en en transformant toutes ces mes RJ qu'on utilise souvent la mobilit\u00e9, soit dans l'\u00e9lectricit\u00e9, les d\u00e9placements nous on arrive \u00e0 ce chiffre, qui repr\u00e9sente l'\u00e9nergie que chaque personne utilise par ann\u00e9e pour se nourrir, pour se d\u00e9placer pour pour voyager pour pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:48) [91%] :\r\nOui, tout est question d'\u00e9nergie il y a, on peut comme \u00e7a transformer l'une dans l'autre, on l'a vu dans le reportage, avec Beno\u00eet Molineaux, cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, qu'est-ce que c'est une joyeuse utopie quelque chose vers quoi on tend quelque chose pour lequel on donne des moyens afin d'y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:28:05) [89%] :\r\nAlors actuellement donne pas des moyens pour les parvenir parce que j'ai encore jamais vu un homme politique qui s'est c'est l'Iran, disant : augmenter le prix de l'\u00e9nergie, ou bien on va diminuer la quantit\u00e9 que chaque personne a droit d'utiliser donc pour l'instant, c'est un peu en sommeil, \u00e7a dort par compte, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on voit ce qui se passe actuellement dans le monde, c'est un peu fou, vous aviez l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le Golfe du Mexique, donc BP une grande mar\u00e9e noire quelques, quelques mois plus tard, vous avez Fukushima en Inde en mai. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:36) [78%] :\r\nJapon. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:28:37) [89%] :\r\nAu Japon lice qui se mange et en m\u00eame temps vous avez le printemps arabe, on voit que toutes les \u00e9nergies majeur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:28:45) [90%] :\r\nSont en \u00e9bullition et c'est une co\u00efncidence qui nous appelle de dire dans la mais il y a un signal d'alarme quelque part est -ce que c'est vrai, c'est ce que \u00e7a va durer, on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:56) [92%] :\r\nAlors est -ce que \u00e7a veut dire, dans un moment comme aujourd'hui cette notion justement de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts invent\u00e9 en Suisse dans une de nos \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales reprend du poil de la valeur reprend pas de la b\u00eate reprend de l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:29:10) [95%] :\r\nAlors maintenant au niveau \u00e9nerg\u00e9tique, on arrive, on va rentrer dans un mur, on n'a pas voulu prendre les d\u00e9cisions qui. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:29:20) [89%] :\r\nQui s'imposer maintenant ce qui va se passer, c'est ce que vous est -ce que vous mettez votre ceinture de s\u00e9curit\u00e9 comme \u00e7a d\u00e8s que vous rentrez dans le mur, vous fait moins mal ou alors est -ce que vous roulez \u00e0 pleine vitesse s'est alli\u00e9 avec Thales, on va voir ce qui va se passer donc maintenant un peu comme la famille comme attendu avant est -ce que quand j'entendais le reportage me disait mais est -ce que c'est de la folie, il y a ceux qui font maintenant ou est -ce que ce sont des pionniers, c'est un peu comme Bertrand Piccard est -ce que c'est de la folie ou est -ce que s\u00e9lectionn\u00e9s et je pense que dans quelques ann\u00e9es, une famille qu'on qu'on a entendu le t\u00e9moignage avant on s'apercevra que ils sont peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:29:55) [84%] :\r\nSur, ils ont peut-\u00eatre mis la ceinture de s\u00e9curit\u00e9, et quand on aura quand le p\u00e9trole va nouveau, \u00eatre \u00e0 150 voire peut-\u00eatre 200 dollars le baril, ou quand \u00e9lectricit\u00e9 va fortement augmenter, ils sont nettement moins touch\u00e9s alors que nous on voit \u00e7a de plein fouet. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:10) [87%] :\r\nNous sommes \u00e9galement en Direct par t\u00e9l\u00e9phone avec sir\u00e8nes Madame bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:30:15) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:16) [93%] :\r\nVous \u00eates journaliste, vous \u00eates philosophe des sciences et sp\u00e9cialiste en \u00e9cologie industrielle, vous venez d'entendre \u00e9galement le le reportage avec la famille Molineaux vous venez d'entendre que nous ce qui nous a dit Laurent Horvath est -ce que vous avez -vous l'impression qu'aujourd'hui nous sommes -nous individus dans notre soci\u00e9t\u00e9 en Suisse \u00e0 un tournant par rapport \u00e0 la prise de conscience de notre consommation d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:30:38) [90%] :\r\nOui, mais c'est un tournant qui est en route quand m\u00eame depuis assez longtemps, alors il y a peut-\u00eatre des moments d'acc\u00e9l\u00e9ration, mais je crois que \u00e7a fait quand m\u00eame assez longtemps qu'en fait empereur monter m\u00eame au 1er choc p\u00e9trolier et surtout qui a sans doute \u00e9t\u00e9 alors un tournant encore plus important, avec des jouets, d\u00e9bats, alors on est en ce moment de nouveau dans une phase de d'acc\u00e9l\u00e9ration cette prise de conscience, si vous voulez, mais je le tournant, il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre pris il y a quand m\u00eame assez longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:03) [87%] :\r\nEst -ce que, selon vous, cette notion de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, elle est r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:31:10) [92%] :\r\nOui, mais ce sera pas tr\u00e8s tr\u00e8s facilement les les tout \u00e0 fait r\u00e9alisable, maintenant il faut bien voir que \u00e7a impliquerait typiquement de r\u00e9duire par 3 notre consommation d'\u00e9nergie et puis par rapport \u00e0 ce qu'on consomme aujourd'hui puis en fait, si on inclut aussi toute l'\u00e9nergie qu'on consomme, non pas en Suisse, mais ailleurs, c'est-\u00e0-dire quand on ach\u00e8te des v\u00eatements, ici, qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s en Asie, il a de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour fabriquer ses v\u00eatements, alors si on inclut \u00e7a dans l'\u00e9nergie, Total qu'on consomme, alors il faudrait plut\u00f4t r\u00e9duire m\u00eame d'un facteur 4, alors ce sera pas tr\u00e8s facile, mais c'est tout \u00e0 fait envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:43) [94%] :\r\nAvec ce paradoxe qui est que lorsque l'on n'\u00e9conomise de l'\u00e9nergie ou qu'on \u00e9conomise, peut-\u00eatre de l'argent sur sa consommation d'\u00e9nergie et l'envie, c'est de consommer plus. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:31:53) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un des soucis qui \u00e9mergent depuis quelques ann\u00e9es, tr\u00e8s fortement, c'est ce qu'on appelle l'effet rebond, on a commenc\u00e9 \u00e0 constater \u00e7a apr\u00e8s, du reste, les premi\u00e8res mesures d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, qui ont \u00e9t\u00e9 prises apr\u00e8s le 1er choc p\u00e9trolier, on s'est aper\u00e7u que, en fait, les mesures d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique finalement r\u00e9guli\u00e8rement induisait m\u00eame une augmentation de la consommation, c'est-\u00e0-dire exactement la m\u00e8re de ce qu'on voulait, alors \u00e7a peut s'expliquer, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez complexe, mais en gros, on peut, on peut le comprendre : plus on a des processus efficaces plus entre autres le consommateur salut co\u00fbte moins cher, par exemple, sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 diminue quand il a que des ampoules \u00e0 basse consommation et du coup il peut utiliser l'argent suppl\u00e9mentaire qui la Swat pour \u00e9clairer plus ou pour faire d'autres choses, donc en gros pour consommer plus, donc en fin de compte, ce qu'on a \u00e9conomis\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, fait qu'on d\u00e9pense encore plus d'\u00e9nergie ou de mati\u00e8re, de l'autre, alors attention, il faut bien comprendre le message ici, \u00e7a veut pas dire que il faut renoncer \u00e0 l'efficacit\u00e9, pas du tout, \u00e7a veut dire que l'efficacit\u00e9 toute seule ne suffit pas, c'est pas parce qu'on est plus efficace que comme par magie, \u00e7a va diminuer la consommation, ce que \u00e7a veut dire, c'est bien s\u00fbr qu'il faut garder des politiques d'efficacit\u00e9, mais il faut les encadrer par des incitations par des objectifs chiffr\u00e9s qui fait qu'on s'assure qu'effectivement on peut obtenir une une r\u00e9duction de la consommation, ce point de vue un objectif chiffr\u00e9 comme l'objectif \u00e0 2000 Watts alors est tout \u00e0 fait valable. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:16) [87%] :\r\nEt qu'elle est, je pose la question \u00e0 l'un \u00e0 l'autre leur Horvath Suresnes Achmat malgr\u00e9 quelle est la marge de de Man of des individus, on a entendu cette famille qui fait alors oui, \u00e0 son \u00e9chelle, petite \u00e9chelle familiale maintenant \u00e9chelle d'une coop\u00e9rative d'habitation et plusieurs familles plusieurs appartements fait ses \u00e9conomies mais quelle est la marge de manoeuvre et puis surtout l'action des des actions individuelles alors peut-\u00eatre Laurent Horvath. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:33:43) [85%] :\r\nIl y a un \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite sur plus de 10000 entreprises en Hollande sur la consommation \u00e9lectrique et ils se sont aper\u00e7us que le 40 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait utilis\u00e9 en dehors des heures de travail, \u00e7a veut dire que les gens quand ils quittent leur poste de travail laisse tout allumer la photocopieuse, ordinateur, imprimante, dans 40 pourcent utilis\u00e9s utilis\u00e9s en dehors des heures de travail, donc on a en en grand levier une grande possibilit\u00e9 de d'am\u00e9liorer cette efficacit\u00e9, on peut dire pratiquement idem chez les, chez les particuliers, entre 25 \u00e0 30 pourcent et et vous avez des solutions qui sont m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 pas, tant pis, l'entreprise valaisanne j'ai recopi\u00e9 un petit cr\u00e9e des prises qui sont intelligentes qui fait fondre travaille pour vous en faites. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:29) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qui d\u00e9cide elle- m\u00eame de certains teinte toute seule lorsqu'ils ne sont plus utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:34:32) [100%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:34) [89%] :\r\nSur \u00e9narque sur la marge de manoeuvre, la marge d'action des individus sur la consommation g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:34:39) [91%] :\r\nPersonnellement, je pense qu'on a tendance \u00e0 l'exag\u00e9rer un peu, il faut bien voir le ph\u00e9nom\u00e8ne historique dans lequel on est all\u00e9 chez le mondial depuis quelques d\u00e9cennies, on est dans une vague dans une phase d'hyper- consommation massive \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, c'est \u00e7a la tendance de fond aujourd'hui qui pr\u00e9cis\u00e9ment est pr\u00e9occupante, alors il est bien clair que, \u00e0 l'\u00e9chelle, il y a individuelle, tout le monde peut essayer de faire des efforts, mais ce qu'il faut bien voir, c'est que quand m\u00eame tout, on est dans un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 de production et de consommation et le consommateur final, le citoyen de base, il a une certaine marge de manoeuvre, il a pas il a pas une ma\u00eetrise surtout finalement et la marche de manoeuvre qui est relativement limit\u00e9, c'est pour \u00e7a que, en fait on parle pas seulement des co- gestion ou de gestes \u00e0 l'\u00e9chelle d'un individu, c'est tr\u00e8s bien de de le faire pour ceux qui ont envie de le faire, mais ce qui est en cause, c'est des changements structurels dans l'ensemble du syst\u00e8me de production, consommation \u00e7a qu'on parle plut\u00f4t d'une \u00e9volution vers des styles de vie plus durable et \u00e7a sous- entend que c'est pas seulement l'individu tout seul qui est concern\u00e9, c'est les r\u00e9seaux sociaux, c'est la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, c'est les pouvoirs publics, c'est les entreprises qui structure quand m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re le comportement final du consommateur de nouveau quand j'ach\u00e8te pas un v\u00eatement qui a \u00e9t\u00e9 fait en Asie, j'ai de la peine quand m\u00eame \u00e0 choisir le type d'\u00e9lectricit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral du charbon, qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour faire ce v\u00eatement et d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a devient difficile de trouver des v\u00eatements qui viennent pas d'avis ou en tout cas \u00e0 des prix abordables, donc le consommateur est pris tout de m\u00eame dans une structure \u00e9conomique qui fait que il faut pas surestimer sa sa, sa marge de manoeuvre mais \u00e7a dans les rien au fait que c'est tout \u00e0 fait valable pour ceux qui le souhaitent, d'essayer de faire des efforts, et pour reprendre la m\u00e9taphore de l'horreur va tout \u00e0 l'heure qui \u00e9tait juste, c'est un des int\u00e9r\u00eats de ce genre de d'\u00e9co- geste pour ceux qui souhaitent le faire, c'est de se pr\u00e9parer avant d'arriver dans le mur, c'est-\u00e0-dire si jamais effectivement les choses commen\u00e7aient \u00e0 devenir tr\u00e8s difficile d'en quelque sorte, on sait d\u00e9j\u00e0 un peu pr\u00e9par\u00e9, on s'est un petit peu comment r\u00e9agir, mais, mais ce qu'il faut bien voir, c'est tout \u00e7a, \u00e7a suffit pas, il en parle ce dont il s'agissait d'une transformation structurelle de l'ensemble du syst\u00e8me production- consommation. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:42) [85%] :\r\nEt selon vous, cette structure \u00e0 quoi est -ce qu'elle ressemblerait si vous l'avez d\u00e9j\u00e0 vous imaginez pens\u00e9, je vous laisse r\u00eaver un peu sur arc man\u00e8ge qu'on peut la dessiner cette structure. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:36:51) [92%] :\r\nOui, enfin en tout cas dans les, dans les tr\u00e8s grandes lignes, on sait que \u00e7a passe notamment par une tentative de d\u00e9mat\u00e9rialiser massivement les activit\u00e9s \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire essayer de d\u00e9coupler autant que possible la consommation de mati\u00e8res et aussi d'\u00e9nergie mais notamment de mati\u00e8res avec les activit\u00e9s \u00e9conomiques alors jusqu'\u00e0 maintenant, honn\u00eatement, on n'y a pas vraiment arriv\u00e9, mais enfin il y a pas de raison de penser qu'on puisse pas y arriver un jour, c'est aussi se passer progressivement du du carbone fossile, c'est essayer de fermer autant que possible les boucles de mati\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est plus que du recyclage au sens courant du terme, c'est faire une utilisation optimale des ressources pour la m\u00eame aux sources utilis\u00e9es par plusieurs entreprises ou plus d'agents \u00e9conomiques, bref, je vais pas allonger, mais enfin il y a toute une s\u00e9rie de de pistes. \r\nAlors \u00e7a, c'est pas \u00e7a qui manque tout \u00e0 fait, la question c'est la la mise en oeuvre et leur leur diss\u00e9mination. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:40) [90%] :\r\nOn a essay\u00e9 \u00e9galement dans cette \u00e9mission, en tout cas dans le reportage avec la famille molineaux de de creuser un peu, cette question est ce moment o\u00f9 le ou les individus prennent conscience du r\u00f4le qu'ils ont du r\u00f4le qu'ils peuvent avoir et prennent conscience, voil\u00e0 qu'ils peuvent faire quelque chose, chacun avait sa r\u00e9ponse, que ce soit Beno\u00eet au Christina est -ce que vous l'un et l'autre mais Laurent var Horvath peut-\u00eatre pour commencer, vous avez un moment, vous arrivez \u00e0 dater : ou vous prenez conscience que ces questions vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:38:07) [86%] :\r\nOui, il y a peut-\u00eatre des fois 1 1 5 petits clic m\u00eame sa petite information qui qui qui vient de la puce un l'oreille, on se dit, par un peut-\u00eatre qu'il faut que je fasse quelque chose par quand je voudrais aussi souligner le point de vue globale comme l'a fait monsieur Lachmann c'est, par exemple, si on prend le le cas de la Chine actuellement est entre 50 et 90 millions de personnes qui, sur qui rentre dans le dans la classe moyenne, chaque ann\u00e9e, donc ces gens, ils sont un peu totalement \u00e0 l'inverse de nous, ce qui dit : voil\u00e0, j'aimerais avoir une voiture, j'aimerais pouvoir acheter, j'aimerais pouvoir copier ce qui est s\u00fbr, voient la t\u00e9l\u00e9vision mais S\u00e9ries qui viennent des \u00c9tats-Unis, qui vient d'Europe, donc les efforts qui sont faits de dos d'un certain c\u00f4t\u00e9 en fait son d\u00e9couvert de dans un autre monde dans un mot dans d'autres pays, voil\u00e0 c'est, c'\u00e9tait, c'est un peu ce que je voulais dire c'est : c'est un peu ce qui ce qui actuellement fait des tensions sur toutes les mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:01) [90%] :\r\nC'est aussi justement cette question de prise de conscience est -ce que et est -ce qu'on est conscient de ce qu'on est en train de faire conscient de ce qui nous arrive, conscient que le mur est la conscient qu'on a une ceinture qu'on peut la m\u00eame, je reprends votre image \u00e9galement c'est assez myst\u00e9rieux, ce qui provoque les prises de conscience sur la Bergman est -ce que vous, vous arrivez \u00e0 dire s'il y a un moment dans votre vie vous avez pris conscience qu'il fallait que vous vous atelier individuellement \u00e0 cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:39:29) [92%] :\r\nDonc assez myst\u00e9rieux, non pas vraiment, c'est venu tr\u00e8s progressivement, il y a eu quelques moments effectivement d'acc\u00e9l\u00e9ration me souviens que quand j'\u00e9tais soulag\u00e9 stagiaire journaliste dans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 8 ans j'avais assist\u00e9 \u00e0 une \u00e0 une des premi\u00e8res conf\u00e9rences sur le sujet et puis l\u00e0 j'avais r\u00e9alis\u00e9 qu'il y a vraiment quelque chose qui se passait, mais c'est plut\u00f4t un long processus, maintenant il faut bien voir ce qu'on entend par prise de conscience, je pense que c'est un processus tr\u00e8s profond, tr\u00e8s personnel et c'est pas juste \u00eatre sensibilis\u00e9, je pense que il y a une grande illusion qui consiste \u00e0 croire que si les les citoyens, les consommateurs sont inform\u00e9s ou qui sont convaincus, ils vont changer de comportement, \u00e7a je pense que c'est une illusion parce que la sa psychologie a du reste bien montr\u00e9 il suffit pas que les gens soient inform\u00e9s ou qu'ils soient convaincus m\u00eame du bien- fond\u00e9 des arguments pour qu'il change de comportement, \u00e7a \u00e7a c'est c'est un enjeu beaucoup plus profond et je pense que d'une certaine mani\u00e8re, et m\u00eame une surinformation \u00e0 certains \u00e9gards aujourd'hui des consommateurs par rapport aux moyens r\u00e9els, qu'ils ont de changer leur leur comportement. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:40:29) [86%] :\r\nAlors il faut pas \u00eatre inform\u00e9, qu'est ce qu'il faut pour que \u00e7a que \u00e7a se passe, non, je dis pas qu'il faut pas \u00eatre inform\u00e9, faut -il \u00eatre n'\u00e9tait pas suffisant image v\u00e9hicul\u00e9e informer pour changer son comportement tout ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:40:41) [90%] :\r\nAlors il faut pr\u00e9cis\u00e9ment ce processus tr\u00e8s personnel et tr\u00e8s intime, et \u00e7a je pense pas que c'est quelque chose qui peut \u00eatre dict\u00e9e de l'ext\u00e9rieur qui est ce qu'on appelait maintenant la prise de conscience ou l\u00e0 ou une sorte de de maturation, une sorte de transformation int\u00e9rieure mais \u00e7a, \u00e7a on ne sait pas, \u00e7a s'appelle, \u00e7a concerne en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale en nombre nativement limit\u00e9 de gens, c'est pour \u00e7a que, en plus de cela, en plus de tous les gens qui prennent conscience et qu'ils souhaitent sur une base volontaire modifier leur comportement, non pas simplement pour ce qu'on veut pas non pas uniquement pour sauver la plan\u00e8te, mais parce qu'ils se sentent bien, comme \u00e7a ils sentent que c'est juste ce qu'ils font d'abord pour eux et je pense que c'est \u00e7a, \u00e7a qui est important, mais c'est pour \u00e7a qu'en plus de \u00e7a parce que \u00e7a \u00e7a reste malgr\u00e9 tout une minorit\u00e9 de gens surtout \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, il faut ces transformations structurelles comme je les appel\u00e9s qui fait que, quel que soit le consommateur convaincu pas convaincu \u00e9co- citoyen ou pas les les modes de les pratiques de consommation deviennent moins destructrice pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:37) [90%] :\r\nFukushima, \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9v\u00e9nement de prise de conscience lors Horvath, vous avez tenu un blog pendant les premi\u00e8res je 1er jour premi\u00e8res heures apr\u00e8s l'accident, vous allez brasser beaucoup d'informations parler ou tchater ou \u00e9crit \u00e0 beaucoup de gens \u00e0 travers le monde est -ce que vous avez senti peut-\u00eatre l\u00e0 une sorte de modification de, de, de, de l'appr\u00e9hension de de de ces sujets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:41:59) [89%] :\r\nOui, j'ai senti une c'est une certaine crainte parce que en fait en m\u00eame dans l'incertitude, on ne sait pas exactement ce qui se passe, on se dit mais est -ce que \u00e7a pourrait aussi se passer chez nous, et d'un c\u00f4t\u00e9, on se dit bon voil\u00e0, il y a, il y a toutes les craintes, je dirais de de l'atome et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a toutes les craintes de pertes de son confort, voil\u00e0 ce qu'il va y avoir des pannes \u00e9lectriques et ce que je vais pouvoir enfin est -ce que je vais perdre mon standing, on sent aussi que de plus en plus comme peu parler Monsieur Man, il y a une prise de conscience certains Jean-Yves Mey hop cela c'est : c'est dangereux \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au aussi, j'ai parl\u00e9 de la co\u00efncidence d'\u00e9v\u00e9nements le pays. \r\nLe printemps arabe Fukushima les gens peut-\u00eatre commence \u00e0 prendre conscience pour dire c'est vraiment \u00e9trange quoi on le le futur dans lequel on avance et en passionnant oui mais 2, peut-\u00eatre un petit peu effrayant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:58) [90%] :\r\nAnn\u00e9e 2011 peut-\u00eatre ann\u00e9e charni\u00e8re qui le dira, dans quelques ann\u00e9es, alors nous allons dans quelques instants parler d'initiatives particuli\u00e8res de sensibilisation aux \u00e9conomies d'\u00e9nergie qui est men\u00e9e par la ville donnait ce sera juste apr\u00e8s Oise de flotte sur la. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:43:28) [76%] :\r\nEt \u00e7a, ce que pas alors c'est pas une 3\u00e8me club et et et Saab s\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:50) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait de loi sur la premi\u00e8re, nous sommes toujours en Direct avec Laurent Horvath \u00e9conomiste observateur des questions \u00e9nerg\u00e9tiques avec ce Reinhardt la liste philosophe des sciences et sp\u00e9cialiste en \u00e9cologie industrielle et nous accueillons Pierre-Olivier bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:05) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:06) [89%] :\r\nVous \u00eates responsable du d\u00e9veloppement durable de la ville, donner, si nous vous appelons, ce matin, c'est que cette ville a un projet tout \u00e0 fait particulier, vous arrivez \u00e0 nous l'expliquer en quelques mots : que faites -vous \u00e0 Honey en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:47:20) [93%] :\r\nBien alors d'abord ce responsable d'un service qui comprend notamment le d\u00e9veloppement durable, mais aussi, vous verrez, c'est important, les \u00e9coles et la communication, donc nous avons r\u00e9agi positivement \u00e0 une proposition qui nous a \u00e9t\u00e9 faite par 21 de SIG qui consiste \u00e0 offrir \u00e0 des m\u00e9nages qui ont des bas revenus toutes sortes d'\u00e9quipements qui leur permettent de r\u00e9duire leur consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:45) [74%] :\r\nQuel quel type d'\u00e9poque qui bon. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:47:47) [86%] :\r\nDonc, ce sont, on a suffisamment parl\u00e9 au pr\u00e9alable par votre \u00e9mission Des on remplace les lampes traditionnelles donc incandescence par des lampes basse consommation, ensuite on installe des rails \u00e9lectriques avec interrupteur \u00e0 distance, on offrait des bouilloires \u00e9lectriques remplacent des lampes halog\u00e8nes par des lampes basse consommation et puis on offrait des bons cadeaux d'un d'un 80 pourcent pour pour l'achat de frigo ou de cong\u00e9lateurs \u00e0 plus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:15) [90%] :\r\nDonc il y a plusieurs y a plusieurs choses qui apparaissent dans ce que vous nous dites Pierre-Olivier, d'abord, vous ciblez les m\u00e9nages \u00e0 bas revenus, alors expliquez -nous un peu cette intention. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:48:24) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une id\u00e9e de danger, c'est-\u00e0-dire, finalement, on a une tendance et que, comme vous l'a, on l'a vu pr\u00e9c\u00e9demment pr\u00e9c\u00e9demment que monsieur molineaux c'est vrai que on quand on va acheter des \u00e9quipements, on attend s'acheter le moins cher. \r\nEt c'est vrai que n'ont pas \u00e9t\u00e9 en d\u00e9fense, encore aujourd'hui, co\u00fbte moins cher qu'une norme basse consommation, donc on a le r\u00e9flexe \u00e0 l'achat comme le aura pour tout autre \u00e9quipement pour une voiture etc quand on acc\u00e8de pass\u00e8rent finalement n'ach\u00e8te plus cher, pourquoi, parce que dans la dur\u00e9e, dans la consommation de ce de de l'appareil qu'on ach\u00e8te ou la du v\u00e9hicule ou autre \u00e7a verra bien plus co\u00fbteuses que des \u00e9quipements qui sont plus chers \u00e0 l'achat mais moins gourmand dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:12) [88%] :\r\nDonc vous ce que vous faites et que vous donnez ces ampoules, du coup, il n'y a pas la question de du prix de d'achats de ses employes, mais ayant re\u00e7u ces ampoules, les m\u00e9nages se rendent compte de de l'\u00e9conomie sur leur facture, c'est bien \u00e7a la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:49:26) [85%] :\r\nDirectement, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e se mettent le pied \u00e0 l'\u00e9trier, c'est de prouver par l'action par le par, par la dans la dur\u00e9e que lorsqu'on a des \u00e9quipements moins gourmands, effectivement, on a une \u00e9conomie au bout et que cette \u00e9conomie dure une lampe \u00e0 incandescence, elle, elle dure Miller une basse consommation dealer, c'est-\u00e0-dire, vous aurez une une une langue qui va consommer 5 fois moins et durer 10 fois plus longtemps, alors \u00e7a c'est 5 fois 10 \u00e7a fait 50 la diff\u00e9rence sur la consommation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:55) [94%] :\r\nVous mettez le pied \u00e0 l'\u00e9trier, dans quel but, parce que l\u00e0 vous r\u00e9duisez les factures individuelles mais quel est le but communautaire de la ville de laquelle vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:50:03) [79%] :\r\nAlors il y a 2 buts : celui des qui dire : ben, c'est une premi\u00e8re suisse m\u00eame europ\u00e9enne : la part d'un fournisseur d'\u00e9nergie qui dire nous, nous avons un devoir et \u00e7a, je reprends les propos qui ont \u00e9t\u00e9 dit pr\u00e9c\u00e9demment par Monsieur Hartmann par nature turcmans alors toi tu parles enfin aussi d\u00e9sol\u00e9 monsieur Arkema marraine. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:20) [89%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:50:21) [91%] :\r\nC'est juste de dire il y a des responsabilit\u00e9s qui sont \u00e0 divers niveaux, niveau il y a un niveau global et un niveau local et il y a des niveaux interm\u00e9diaires une collectivit\u00e9 publique, a une responsabilit\u00e9, un producteur, un distributeur d'\u00e9nergie, a une responsabilit\u00e9, il faut conjuguer ses responsabilit\u00e9s pour arriver au meilleur r\u00e9sultat celle de SIG si j'ai plus clairement d\u00e9fini la n\u00f4tre, c'est que nous avons un agenda 21 dans cette agence Valdas 21 c'est donc des axes d'action pour arriver \u00e0 \u00e0 certains objectifs parce que l'\u00e9nergie est un probl\u00e8me et qui s'inscrit et qui est parall\u00e8le \u00e0 d'autres probl\u00e9matiques, donc nous devons nous devons si vous voulez prendre cette responsabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle collective pour faire \u00e7a d\u00e9veloppe un certain nombre d'actions qui d\u00e9bouche sur des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, nous en faisons pour nos propres b\u00e2timents notre propre consommation en tant qu'administration tant qu'entreprise, si je puis dire, mais nous devons le faire aussi envers les autres, les la population et dire : ben voil\u00e0, il y a un certain nombre de choses qui sont de la responsabilit\u00e9 de chacun et d'autres qui sont de la responsabilit\u00e9 de la collectivit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:33) [85%] :\r\nSuresnes quand vous entendez ce ce type d'initiative, qu'est-ce que cela vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:51:38) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant de reste quand que le le le 1er explantation avait d\u00e9marr\u00e9 avec notre assez tous les m\u00e9faits de Lausanne, on avait accompagn\u00e9 notamment pour pour valider la m\u00e9thodologie non que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant surtout ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s juste \u00e7a, c'est de bien voir que, il y a diff\u00e9rentes niveaux de responsabilit\u00e9 et qu'il faut les les conjuguer un des aspects que je trouve un peu pr\u00e9occupant dans tout le discours sur la responsabilit\u00e9 du du consommateur, c'est que il y a une certaine mani\u00e8re de pr\u00e9senter les choses qui peut donner aux consommateurs l'impression qu'il est seul, qu'il y a atomis\u00e9, il y a un petit peu impuissant et que lui tout seul dans son coin, il doit essayer de faire au mieux en \u00e9tant plus ou moins coupable ici ce qu'on voit c'est, en fait, c'est c'est juste l'inverse o\u00f9 \u00e7a devient int\u00e9ressant, c'est \u00e7a donne aussi aux consommateurs, \u00e7a lui redonne le sentiment de la communaut\u00e9 de la collectivit\u00e9 de r\u00e9aliser qu'il est justement pas seul, il y a toujours pris dans des r\u00e9seaux dans des r\u00e9seaux sociaux, familiaux avec diff\u00e9rents acteurs, y compris des acteurs qui ont leur propre responsabilit\u00e9, comme les soci\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9nergie, alors l\u00e0 je trouve que c'est beaucoup plus int\u00e9ressant, il faut voir \u00e7a comme sorte de processus d'apprentissage collectif d'innovation sociale et je trouve que l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s positif et tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:47) [91%] :\r\nSe sentir reli\u00e9 aux autres et pas sentir justement que vous disiez, seul dans son coin \u00e0 \u00eatre une petite goutte d'eau dans un oc\u00e9an immense qui nous \u00e9chappe exactement Laurent Horvath ce type d'initiative comment est -ce que vous voil\u00e0 comment est -ce que vous l'appr\u00e9ciez. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:53:03) [86%] :\r\nAlors il y a un h\u00f4tel qui est, qui est apparue ces derniers temps, \u00e7a s'appelle la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a veut dire que de plus en plus de gens vont avoir de la peine \u00e0 \u00e0 se chauffer vendra pour la peine \u00e0 UTA, rachet\u00e9e l'\u00e9nergie qu'elle augmente alors je trouve que d\u00e8s que d\u00e8s que des op\u00e9rations comme celle la chauss\u00e9e magnifique que je faire dans d'autres cantons surtout aussi quand on a la valeur du personnel que mal sous la main, je pense qu'il faut utiliser je en personne pour pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:28) [84%] :\r\nBen voil\u00e0 sur arc mais vous \u00eates pas venue pour rien ce matin, merci beaucoup, est -ce que comment est -ce que c'est re\u00e7u Pierre-Olivier par les gens, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:37) [90%] :\r\nDes m\u00e9nages \u00e0 bas revenus, y en a un peu pr\u00e8s 800 sur la ville donnait qui sont b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette action, comment est -ce qu'il re\u00e7oit, parce que vous avez des retours sur sur voil\u00e0 comment les gens, ce que les gens pensent de cette op\u00e9ration qui a lieu donc en ce moment m\u00eame un sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:53:52) [89%] :\r\n\u00e9coutez, vous savez ce qui est gratuit suspect un simple mais l'action est bien d\u00e9velopp\u00e9 dans ce sens que je dois pr\u00e9ciser du du, du reste, que les personnes qui vont chez les gens, les ambassadeurs sont des jeunes en rupture d'emplois qui sont form\u00e9s sp\u00e9cifiquement sur cette question- l\u00e0 et donc il y a eu une semaine formation prise de rendez- vous et puis 2 semaines pour pour aller chez les gens justement faire ce travail et de conseils et de remplacement du mat\u00e9riel, donc c'est vrai qu'il y a une allez on va dire une bonne moiti\u00e9 des personnes qui sont assez vite int\u00e9ress\u00e9e et puis une partie du public vis\u00e9, qui dit bon qu'est -ce qu'il y a derri\u00e8re. \r\nQuel facteur je vais recevoir etc donc une lettre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement envoy\u00e9s \u00e0 chaque personne, cosign\u00e9e par SIG, puis par l'avis donn\u00e9 par le le conseil administratif, Ren\u00e9 Longet qui, je le pr\u00e9cise et permet tout cela et dans la dur\u00e9e parce que je n'ai pas cette vision politique depuis des ann\u00e9es, bien on avancerait pas l\u00e0 aujourd'hui, et donc ces personnes re\u00e7oivent ce courrier et donc il y a une il y a quelque part le sous, un petit peu officielle de, de, de, de la d\u00e9marche ensuite pendant 3 jours la semaine pass\u00e9e les, les, les personnes qui allait venir la rendent visite \u00e9tait pr\u00e9sents dans le Hall de avec une affiche qui pr\u00e9cisait justement le r\u00f4le de cette personne donc qui \u00e9taient qui \u00e9taient placard\u00e9es au bac, sa qualit\u00e9 19 concern\u00e9s, donc tout \u00e7a \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\nDonc, effectivement, il y a une certaine certaines dans la r\u00e9action des gens, c'est un oui \u00e0 une adh\u00e9sion imm\u00e9diate et m\u00eame quand les gens sont l\u00e0 bien oui, mais vous \u00eates s\u00fbr qu'on va pas recevoir de de factures etc donc. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:29) [86%] :\r\nUn peu, mais \u00e7a, ce sera la m\u00e9fiance aussi Pierre-Olivier, on arrive au terme bah pardonnez -moi, on arrive au terme peut-\u00eatre, vous voulez juste conclure. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:55:39) [90%] :\r\nBen, je dirais que nous on a un agenda 21 qui comprend \u00e9galement l'alimentation, la mobilit\u00e9, les d\u00e9chets et que tout \u00e7a est en synergie avec les avec \u00e9nergie, on ne peut pas, on ne peut pas aborder une probl\u00e9matique de fa\u00e7on isol\u00e9e et puis la t\u00eate la 2\u00e8me chose que. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:53) [83%] :\r\nRappelons quand on arrive au terme vraiment merci beaucoup Pierre-Olivier merci alors Horvath merci \u00e0 Suresnes, Herman d'avoir \u00e9t\u00e9 nos invit\u00e9s les 3 aujourd'hui en Direct dans Zone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:03) [88%] :\r\nPour vous proposer cette \u00e9mission, il y avait \u00e9galement Patrick Lenoir en r\u00e9gie et caramel algarade \u00e0 \u00e0 la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:14) [88%] :\r\nZone franche avec Le Matin dimanche ses magazines tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re que vous \u00e9coutez et o\u00f9 il est tout juste 11 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "id": "82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "name": "Zone franche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molineaux, Christina", "role": "biologiste, habitante d'un immeuble Minergie P-\u00e9co", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molineaux, Beno\u00eet", "role": "physicien, habitant d'un immeuble Minergie P-\u00e9co", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olivier, Pierre", "role": "responsable du d\u00e9veloppement durable de la ville d'Onex", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Horvath, Laurent", "role": "\u00e9conomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D418D538-FDC3-41E4-85A9-199B2EB8E26F", "internalArchiveId": "D418D538-FDC3-41E4-85A9-199B2EB8E26F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Beckett, prodigieux taiseux", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "summary": "Portrait litt\u00e9raire d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de la litt\u00e9rature mondiale dont les origines irlandaises mais anglophones ont d\u00e8s l'enfance creus\u00e9 l'exil int\u00e9rieur. Avec de nombreuses lectures des trextes de Beckett et l'\u00e9clairage des plusieurs com\u00e9diens, diseurs de l'auteur \u00e0 la sc\u00e8ne. Sans doute reste-t-il l'un des auteurs les plus consid\u00e9rables du 20e si\u00e8cle et \u00e0 ce titre intimide encore ses interpr\u00e8tes. Trop tourn\u00e9es vers le tragique, les mises en sc\u00e8ne et les lectures romanesques de l'auteur irlandais m\u00e9ritent une approche autrement plus dr\u00f4les et plus justes. C'est \u00e9videmment arbitraire mais avec James Joyce, Samuel Beckett r\u00e9sume la litt\u00e9rature irlandaise du si\u00e8cle pass\u00e9. Avec son illustre compatriote, il a partag\u00e9 cet exil int\u00e9rieur qui consiste \u00e0 \u00eatre n\u00e9 dans une famille anglophone \u00e0 Dublin, en Ulster, fief irlandais qui s'est fort mal accommod\u00e9 de la protection de Sa Gracieuse Majest\u00e9. Son entr\u00e9e en litt\u00e9rature s'est faite en 1929 avec un essai sur Dante, Vico, Bruno et Joyce, autrement dit un regard \u00e9rudit sur son contemporain \u00e0 la lumi\u00e8re des grandes oeuvres de pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \u00c9miett\u00e9e, ramifi\u00e9e mais ample, la culture de Beckett l'a port\u00e9 autant vers l'\u00e9criture critique que vers des pastiches de cette culture ainsi que des po\u00e8mes, tout d'abord en anglais. Apr\u00e8s plusieurs voyages en Europe, Beckett s'est fix\u00e9 \u00e0 Paris avant-guerre en publiant quelques articles. D\u00e8s la chute de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise en juin 1940, il d\u00e9cida pr\u00e9cipitamment de revenir sur le continent, pr\u00e9f\u00e9rant \"la France occup\u00e9e \u00e0 l'Irlande en paix\". Un choix par ailleurs courageux puisqu'il s'engagea dans la R\u00e9sistance, \u00e9chappant m\u00eame \u00e0 une arrestation par la Gestapo gr\u00e2ce \u00e0 Nathalie Sarraute qui le cacha \u00e0 son domicile. Le r\u00e9cit des d\u00e9port\u00e9s d\u00e8s leur lib\u00e9ration en 1945 a marqu\u00e9 en profondeur son oeuvre, oeuvre romanesque et dramatique qui ne trouva son public que progressivement. A l'initiative de Roger Blin, le Th\u00e9\u00e2tre Babylone cr\u00e9ait en 1953 \"En attendant Godot\" dont la fortune deviendra mondiale par la suite. Mais qu'on ne se m\u00e9prenne pas sur la v\u00e9ritable r\u00e9ception de cette pi\u00e8ce inclassable dont Jo Excoffier, journaliste et com\u00e9dien \u00e0 Radio-Gen\u00e8ve, spectateur avis\u00e9, se demandait en la d\u00e9couvrant si c'\u00e9tait bien du... th\u00e9\u00e2tre. Impr\u00e9gn\u00e9 de catholicisme irlandais, plus sombre et plus archa\u00efque, Beckett a de plus fr\u00e9quent\u00e9 les philosophes du 17e si\u00e8cle et n'aurait, semble-t-il, pas rejet\u00e9 le dualisme entre corps et esprit. Or, il est bien difficile de v\u00e9rifier la pens\u00e9e de l'auteur,  lui-m\u00eame peu port\u00e9 \u00e0 la conversation aimable et m\u00eame savante, peu port\u00e9 aux mondanit\u00e9 et de fait tr\u00e8s taiseux. Grand joueur de golf, grand m\u00e9lomane, Beckett sortait quelque fois pour assister \u00e0 la mise en sc\u00e8ne de ses pi\u00e8ces mais refusait tout conseil aux com\u00e9diens. Et pourtant,  nombreux sont  les gens de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 se souvenir d'une anecdote, de quelques mots ou de l'effet que le dramaturge produisait en face d'eux ou quand ils le croisaient dans la rue pr\u00e8s de son domicile, boulevard Saint-Jacques. Avec sa silhouette \u00e9lanc\u00e9e, sa t\u00eate d'oiseau de proie dont l'oeil, tr\u00e8s bleu, e\u00fbt \u00e9t\u00e9 tendre, Beckett impressionnait et impressionne toujours. L'exigence de son \u00e9criture, la justesse de ses mots r\u00e9duits \u00e0 l'essentiel, son sens du comique et du d\u00e9sespoir, le rythme subtil de sa phrase et la musicalit\u00e9 de sa langue expliquent bien \u00e9videmment l'approche respectueuse de ses interpr\u00e8tes mais ce serait mal le conna\u00eetre et mal le lire que de le confiner dans une obscurit\u00e9 tragique. Au seuil d'un si\u00e8cle nouveau, cette oeuvre radicale peut se faire entendre mezzo voce et pourquoi pas in petto car c'est bien sous son cr\u00e2ne que se d\u00e9roulaient aussi monologues et dialogues loufoques. Archives : La solitude. Soir\u00e9e Beckett avec les t\u00e9moignages de Michel Butor, Jean Starobinski, Ari\u00e9  Dzierlatka et les lectures des textes par les com\u00e9diens G\u00e9rard Carrat et Fran\u00e7ois Germond recueillis par Bernard Falciola [extraits] (Th\u00e9\u00e2tre pour un transistor, RSR II, 04.02.1978). Cap au pire. Entretien avec le com\u00e9dien Sami Frey sur son adaptation d'un texte de Beckett par Sylvie Tanette [extrait] (Dare-Dare, Espace 2, 21.07.2007). Incarner Beckett. Souvenir de sc\u00e8ne du com\u00e9dien Michel Robin recueilli par Patrick Ferla [extrait] (Spectacle Premi\u00e8re, RSR I, 13.11.1981). Godot. T\u00e9moignages des com\u00e9diens Michel Bouquet, Rufus et Georges Wilson lors de la reprise de la pi\u00e8ce de Beckett au Th\u00e9\u00e2tre de l'Atelier en octobre 1985 (Archives INA, Internet). Des bijoux dans sa bo\u00eete aux lettres. Entretien avec le com\u00e9dien Serge Merlin en tourn\u00e9e avec \"Le D\u00e9peupleur\" de Beckett par Jean-Marie F\u00e9lix [extraits] (Dare-Dare, Espace 2, 09.06.2006). Oh les beaux jours. D\u00e9but de la pi\u00e8ce de Beckett cr\u00e9\u00e9\u00e9 par Madeleine Renaud le 21.10.1963 \u00e0 l'Od\u00e9on-Th\u00e9\u00e2tre de France avec une introduction par Roger Blin [extrait] (CD Ad\u00e8s, 1988). Cascando. Pi\u00e8ce radiophonique de Samuel Beckett mise en ondes par Pierre Walker avec les com\u00e9diens Philippe Mentha et Pierre Boulanger sur une musique de Marcel Mihalovici [extraits] (RSR II, 11.03.1966). ", "durationSec": 5537, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Irlande"], "thematicThemes": ["art dramatique", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Beckett, Samuel"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 86'42''", "lastModifiedDate": "2017-01-08T14:58:34Z", "speechToTexts": ["08.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [70%] :\r\nLes moeurs changent de main et, donc, mais une radio g\u00e9n\u00e9raliste, il y a du gras de Rosanne pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nBonjour, c'est un oiseau du printemps, n\u00e9e en avril et en Irlande, il avait un profil de rapaces \u00e0 l'oeil bleu \u00e0 l'oeil per\u00e7ant, c'est un \u00e9crivain qui n'a pourtant percer que petit-\u00e0-petit jusqu'\u00e0 sa stature mondiale son prix Nobel de litt\u00e9rature en 1969 lui c'est Samuel Beckett qui nous accompagnera cet apr\u00e8s- midi dans l'horloge de sables entre mots anglais et fran\u00e7ais entre silencers prof\u00e9ration entre rire jaune et habit noir avec de nombreux t\u00e9moins eux- m\u00eames, \u00e9crivain et com\u00e9dien Samuel Morier-Genoud et Christian de ce cas pour vous conduire au coeur de cet univers singulier gr\u00e2ce \u00e0 notre m\u00e9moire radiophonique, merci de nous avoir rejoint nous avons becter si je puis dire, je l'esp\u00e8re, entre phrase et vocable jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [85%] :\r\nLa voix que j'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:01:13) [98%] :\r\nElle est en moi. \r\nElle m'exhorte \u00e0 \u00eatre jusqu'au bout, ce fid\u00e8le serviteur que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 une cause qui n'est pas la mienne. \r\nEt de remplir patiemment mon r\u00f4le jusque dans les derni\u00e8res amer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [87%] :\r\nElle me dit aussi cette voir que je commence seulement. \r\nLe souvenir de ce travail soigneusement ex\u00e9cut\u00e9 jusqu'au bout, mais devra supporter les longues offrent de la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nBeckett nous confronte d'embl\u00e9e comme nous venons de l'entendre \u00e0 un univers radicale au d\u00e9pouillement du langage aux situations extr\u00eames o\u00f9 ses personnages dont romanesque que dramatique ne disent et ne font qu'\u00e0 l'essentiel, posture p\u00e9rilleuse qui s'est taill\u00e9 une place progressive dans la litt\u00e9rature mondiale \u00e0 partir des ann\u00e9es 1950 n\u00e9 \u00e0 Dublin le 13 avril 1906 dans une famille anglophone, Samuel a grandi dans une sorte d'exil int\u00e9rieur sur une terre qui n'a jamais accept\u00e9 l'intrusion de Sa Gracieuse Majest\u00e9 en 1929 il publie son 1er r\u00e9cit c'est sur Dante Bruno Vico et Joyce, autant dire en saluant \u00e0 compatriote contemporain Jim Joyce \u00e0 la lumi\u00e8re des grands pr\u00e9d\u00e9cesseurs, puis il ne l\u00e2chera plus avant- guerre ce go\u00fbt pour les \u00e9crivains comme Proust mais aussi avec malice la r\u00e9daction d'un faux essais sur un \u00e9crivain imaginaire Jean Ducharme son univers po\u00e9tique s\u00e9guiniste en en Irlande, \u00e0 Dublin, o\u00f9 il enseigne qu'en France, o\u00f9 il s'installe peu avant le d\u00e9clenchement de la 2\u00e8me Guerre mondiale et on \u00e9t\u00e9 1940 il regagne le continent pr\u00e9cipitamment, pr\u00e9f\u00e9rant la France occup\u00e9e \u00e0 l'Irlande en paix car, comme la Su\u00e8de, le Portugal et la Suisse, son pays \u00e9tait rest\u00e9 neutre son engagement courageux et actif dans la R\u00e9sistance a failli mal tourner, s'il n'avait in-extremis trouver refuge chez Nathalie Sarraute, autre grand \u00e9crivain qui le cache \u00e0 la pour ce sont les r\u00e9cits des d\u00e9port\u00e9s dans la r\u00e9v\u00e9lation de l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- guerre en 1945 qui ont tant marqu\u00e9 son oeuvre et c'est dans les ann\u00e9es 1950 aussi, qu'un jeune \u00e9crivain Michel Butor les rencontrer Beckett publi\u00e9 comme lui, aux \u00e9ditions de Minuit ces \u00e9ditions alors dirig\u00e9es par J\u00e9r\u00f4me Lindon et qui \u00e9tait n\u00e9e justement dans la clandestine IT dans la r\u00e9sistance, comme leur nom l'a dit qu'plut\u00f4t se souvenait fort bien de cette rencontre, lors d'une soir\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 l'auteur d'un en attendant Godot dans th\u00e9\u00e2tre pour un transistor de Bernard fallacieux la sur le 2\u00e8me, programme le 4 f\u00e9vrier 1978 avec les com\u00e9diens G\u00e9rard Carrat et Fran\u00e7ois Germond et d'autres t\u00e9moignages, notamment ceux du compositeur Ari\u00e9 d\u00e9sert la coca et Jean Starobinski. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [88%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 plusieurs fois Samuel Beckett et c'est un personnage qui est impressionnant, Michel Butor avez vu des photographies de lui, naturellement, il a un visage qui est inoubliable visage irlandais, bien s\u00fbr, mais extraordinairement accus\u00e9 avecD. des tr\u00e8s fortement marqu\u00e9 un oeil extraordinaire, un v\u00e9ritable d'oiseau de proie si on pouvait imaginer un oiseau de proie qui soient tendres en m\u00eame temps, h\u00e9 bien, ce serait le le regard de Samuel Beckett. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [95%] :\r\nOui, dans ma vie, puisqu'il faut l'appeler ainsi. \r\nIl y a eu 3 choses. \r\nL'impossibilit\u00e9 de parler. \r\nL'impossibilit\u00e9 de taire. \r\nEt la solitude. \r\nPhysique bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [89%] :\r\nComment il est physiquement, vous le connaissez, il est maigre, maigre comme un clou, il a l'air d'un esp\u00e8ce de grand oiseau myope et il a visage absolument merveilleux et tout uriner carr\u00e9ment de je dirais de montagnard, donc c'est un montagnard p\u00e2le et c'est un homme aux premi\u00e8res bord extr\u00eamement sauvage au second abord extr\u00eamement sauvage 3\u00e8me avoir extr\u00eamement sauvage je prends continuer ainsi et \u00e7a prend plusieurs ann\u00e9es pour que il montre de l'affection et de la cordialit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la cordialit\u00e9, c'est sortir de du fin fond d'une armoire un vieux oui ce qu'irlandais, bon, je pense que c'est \u00e9vident qu'il est qu'il est d'une \u00e9norme fantastique rigueur mais on n'a pas l'impression que c'est une rigueur maniaque, c'est simplement un homme qui a atteint une telle maturit\u00e9 dans son travail, qu'il sait exactement pourquoi il emploie Telmo pourquoi il mettait l'virgule a -t-elle endroit qui est un homme qui a fait une synth\u00e8se voudrait presque chimique de la vie et il a une immense exp\u00e9rience, une exp\u00e9rience de la solitude, c'est-\u00e0-dire que, avec cette solitude, il y a, je crois \u00e0 peu pr\u00e8s plus rien que du vrai dans ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [86%] :\r\nMon oeuvre est une question de sont fondamentaux sans plaisanterie rendu aussi pleinement que possible. \r\nEt je n'accepte la responsabilit\u00e9 de Riendeau. \r\nSi les gens veulent se donner des migraines \u00e0 propos des harmoniques du bras. \r\nEt qu'ils se procurent le m\u00eame l'aspirine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [87%] :\r\nJe connaissais des autres textes de Beckett, une sorte de quintessence de l'art, Beckett, il y a pourquoi texte vous touche, \u00e7a c'est c'est complexe, je ne je n'ai pas fini avec \u00e7a puisque je suis en train de le dire, le lire nous d'\u00eatre, chaque soir, selon qu'on le voit, telle ou telle fa\u00e7on, la seule chose que je puisse dire de profond, c'est que \u00e7a me touche, il y a pas de d'autres raisons pourquoi choisit un texte plut\u00f4t qu'un autre, il y Analytika Beckett qu'on peut lire, on peut lire tous Beckett rarement que l'innommable plusieurs textes pour rien, et surtout, mais celui -l\u00e0 est quelque chose en plus cette esp\u00e8ce de destruction du langage et destruction de tout qui me touche profond\u00e9ment, on est dans la lecture, juste avant l'incarnation on est entre les 2, un pour moi, on est entre 2 choses : il y a un mythe autour de cette ann\u00e9e. \r\nM\u00eame Beckett, tout le monde ce th\u00e8me soit de c'est vraiment un texte tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans l'oeuvre, Beckett, \u00e7a d\u00e9range je crois pas que \u00e7a d\u00e9range les gens qui ont les curiosit\u00e9s de venir, ils viennent, ils le d\u00e9couvrent, mais l\u00e0 dans les repr\u00e9sentations que jusqu'\u00e0 maintenant, peu de gens d\u00e9rang\u00e9s Julien joue au contraire excessivement attentifs \u00e0 percer les les m\u00e9andres de cette destruction de cette route vers le pire de ce texte qui se construit en se d\u00e9truisant de ce cheminement dans le dans le cr\u00e2ne de Beckett, parce qu'il s'agit de son cr\u00e2ne, mais quand m\u00eame, il est en train de d\u00e9crire ce texte, on voit toute l'h\u00e9sitation tous les retours et en m\u00eame temps avec la distance n\u00e9cessaire et tout le c\u00f4t\u00e9 ludique qu'il peut y avoir dans l'\u00e9criture, Beckett, parce qu'il y a quelque chose de profond\u00e9ment ludique, un texte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en anglais sous le titre de voir si toi nous qui est une sorte de de jeu de mots \u00e0 propos de l'Ouest Word, vous, c'est-\u00e0-dire en route vers l'ouest, grand ouest lire capot au pire et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, lui, n'a pas voulu traduire en fran\u00e7ais, ce texte \u00e9tait trop souffrant pour lui, il parle tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [89%] :\r\nAutre t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 dans ce portrait de Samuel Beckett dans leur loge de sable, ce samedi, le com\u00e9dien Sami Frey qui avait mis en lecture mais sans livre au th\u00e9\u00e2tre de l'Atelier, \u00e0 Paris, cap au pire, il s'en \u00e9tait ouvert et assez vite Annette dans dare-dare sur Espace 2 le 21 juillet 2007, retour \u00e0 la soir\u00e9e Beckett dans th\u00e9\u00e2tre pour un transistor, c'\u00e9tait en 1978 avec Jean Starobinski, critique litt\u00e9raire, si l'on ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [86%] :\r\nOn doit, je crois pouvoir le reconna\u00eetre en lisant 3 lignes de lui ses grands romans sont quelquefois \u00e9crit comme un fluide penser pas comme un monologue int\u00e9rieur ce monologue int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [88%] :\r\nEst extraordinairement rythm\u00e9e et je crois que le caract\u00e8re rythmique de la prose de Beckett et extr\u00eamement sensible \u00e9vident, ce n'est pas par hasard que Beckett et passionn\u00e9 de chanson populaire qui les enserrent ici ou l\u00e0 que un refrain appara\u00eet dans ses pi\u00e8ces dans ses romans et la structure, on refera a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plusieurs fois remarqu\u00e9 chez lui, il suffit de lire quelques lignes de Samuel Beckett et de les lire vraiment attentivement pour s'apercevoir que le hasard est apparent et que tout est extraordinairement concert\u00e9e dans ce rythme que Beckett c'est imprim\u00e9 \u00e0 son discours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [84%] :\r\nCette pauvre vieille pouilleuse de vieille Terre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:44) [99%] :\r\nLa mienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [96%] :\r\nEt celle de mon p\u00e8re. \r\nEt celle de ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:51) [98%] :\r\nEt du p\u00e8re de mon p\u00e8re. \r\nEt de la m\u00e8re de ma m\u00e8re. \r\nEt de la m\u00e8re de mon p\u00e8re. \r\nEt de la m\u00e8re, du p\u00e8re de la m\u00e8re de la m\u00e8re de la m\u00e8re de mon p\u00e8re. \r\nEt du p\u00e8re du p\u00e8re de ma m\u00e8re et de la m\u00e8re, du p\u00e8re de mon p\u00e8re et du p\u00e8re de la m\u00e8re de ma m\u00e8re. \r\nEt du p\u00e8re du p\u00e8re de mon p\u00e8re et de la m\u00e8re de la m\u00e8re de ma m\u00e8re et des p\u00e8res et des m\u00e8res d'autres infortun\u00e9s des paires de leurs p\u00e8res et des m\u00e8res de leur m\u00e8re et des maires de leur p\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [74%] :\r\nImmondices. \r\nL'ACRO Q et le malaise qui reverdit, une semaine avant les autres. \r\nEt les p\u00e2turages rouge de succulents placenta de brebis et les longs jours d'\u00e9t\u00e9 et le foin fauch\u00e9 de frais le Ramier le matin et le coucou, l'apr\u00e8s- midi et le r\u00e2le des bl\u00e9s le soir est gars dans la confiture et l'odeur des agents et la vue des agents et les qui tombaient les enfants qui marche dans les feuilles mortes et mais l'Esquire journ\u00e9e une semaine avant les autres et les ch\u00e2taignes qui tombe et le hurlement du vent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [82%] :\r\nLa m\u00e8re qui se brise par- dessus la jeter. \r\nLes premiers feux et les sur la route et le facteur poitrine qui siffle de Picard. \r\nLa lampe \u00e0 p\u00e9trole de son lampadaire. \r\nEt naturellement, la neige et bien s\u00fbr la gr\u00e8ve et vous pensez bien l\u00e0. \r\nLes interminables averses d'avril et les crocus et puis tout le fou du trafic qui se repart de plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [98%] :\r\nMichel Butor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [93%] :\r\nQuand j'ai entendu parler pour la 1\u00e8re fois de Beckett \u00e0 propos de Joyce, je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 Joyce d\u00e8s que j'\u00e9tais \u00e9tudiant. \r\nEt Beckett faisait partie du milieu parisien de Joyce, c'est en particulier de ceux qui ont collabor\u00e9 au 1er r\u00e9cit de traduction d'un chapitre de m\u00eame souhait du d\u00e9but et de la fin du chapitre qu'on appelle Anna Livia plus Rabel et puis apr\u00e8s la guerre, Beckett a commenc\u00e9 \u00e0 publier des livres aux \u00e9ditions de Minuit, il a commenc\u00e9 \u00e0 publier homologue prix Malone meurt. \r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai entendu parler de lui. \r\nPar des gens qui avaient lu c'est un roman qui ne trouvait assez assez extraordinaire, c'est la publication de Samuel Beckett, qui a fait que je me suis trouv\u00e9 \u00e0 tirer. \r\nPar les \u00e9ditions de Minuit parce que j'avais le sentiment de faire des choses un peu particuli\u00e8re et qui \u00e9tait dans la post\u00e9rit\u00e9 de Joyce et donc je me suis dit si publie des choses comme Samuel Beckett, il pourrait me publier, moi aussi, ceci pour vous montrer le le r\u00f4le fondamental de Beckett a jou\u00e9 dans mon existence litt\u00e9raire \u00e9videmment \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, je n'avais encore jamais rencontr\u00e9. \r\nIl y a eu les repr\u00e9sentations d'en attendant Godot que je suis all\u00e9 voir et ensuite j'ai rencontr\u00e9P. P4 \u00e0 plusieurs reprises chez telle ou telle ami. \r\nJe ne suis jamais all\u00e9 chez lui, j'ai entendu parler de de cette maison avec son jardin, mais je ne jamais vu de mes yeux, par contre, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, Beckett \u00e0 des concerts, c'est quelqu'un qui aime beaucoup la musique avec un si j'ose dire, avec un oeil comme \u00e7a, forc\u00e9ment, on \u00e9coute d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:59) [87%] :\r\nQuel com\u00e9dien ne r\u00eave -t-il pas de jouer, et m\u00eame d'incarner \u00e0 des personnages de Beckett, h\u00e9 bien, Michel Robin, la silhouette un peu vo\u00fbt\u00e9, vous vous souvenez de son r\u00f4le sans doute du valet de ferme pipe dans Les Petites Fugues d'Yves Yersin oui Michel Robin s'\u00e9tait aussi attaqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [86%] :\r\nDans les ann\u00e9es 1970 Patrick Ferla un peu m\u00e9connaissables je vous avertis et tutoyant sur tout ce qui est inhabituel sollicit\u00e9 son souvenir de Beckett dans le spectacle, premi\u00e8res le 13 novembre 1980. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:29) [90%] :\r\nOui, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, j'ai jou\u00e9 une reprise en attendant Godot que abusivement de remonter, Roger Blin avec Lucien Raimbourg, et c'est d'ailleurs qui avait cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le de de Vladimir, je crois, c'est la derni\u00e8re fois que Lucien Raimbourg a jou\u00e9 le r\u00f4le \u00e0 cette occasion, Beckett avait assist\u00e9 \u00e0 pratiquement toutes les r\u00e9p\u00e9titions pendant un mois, mais c'est quelqu'un de tr\u00e8s secret, qui ne parle pas beaucoup, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s courtois, d'extr\u00eamement bien \u00e9lev\u00e9 mais qui nous parlait tr\u00e8s peu, je crois que quand il avait quelque chose \u00e0 nous faire dire sur le la pi\u00e8ce sur le texte sur notre interpr\u00e9tation, il s'adressait \u00e0 Roger Blin, qui servait d'interpr\u00e8te et le jour de la 1\u00e8re, entre autres, \u00e0 6 heures du soir et nous a souhait\u00e9 et peut-\u00eatre pas bonne chance \u00e0 \u00e7a ne se fait pas, mais il est parti, enfin il n'a pas assist\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation, il assiste tr\u00e8s, tr\u00e8s rarement, pour ne pas dire jamais \u00e0 repr\u00e9sentation de ses pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:33) [87%] :\r\nC'est je crois un homme qui sort \u00e9galement extr\u00eamement peu quitte tr\u00e8s peu sa maison qu'il a pr\u00e8s de Paris, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:38) [92%] :\r\nOui, il habite dans la r\u00e9gion, \u00e0 l'est de Paris, la vall\u00e9e de la Marne, je crois, par l\u00e0, et bon, il y a des amis mais il sort tr\u00e8s tr\u00e8s peu il voit tr\u00e8s peu de monde, je crois, c'est quelqu'un qui se pr\u00e9serve \u00e9norm\u00e9ment je pense. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:55) [87%] :\r\nOn pr\u00e9tend, je ne sais pas si c'est juste qui pourra confirmer peut-\u00eatre ou infirmer, on pr\u00e9tend que de sa maison d\u00e9couvrait jeudi on d\u00e9couvrait il y a quelques ann\u00e9es encore une partie de la ville de Paris et qu'une personne venant lui rendre visite, lui faisant remarquer que de sa maison voyait pratiquement toute la ville, quelque part, \u00e7a l'a apparemment d\u00e9rang\u00e9, il a fait para\u00eet -il construire autour de sa maison de tr\u00e8s haut mur qui cache compl\u00e8tement la vue qu'on avait avant est -ce que tu sais si c'est exact o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:22) [91%] :\r\nJe je crois que c'est vrai, en tout cas \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas, si je sais pas si c'est vrai, bon je il me semble effectivement qu'on a racont\u00e9 une anecdote de ce genre, mais je ne m'\u00e9tonne pas du tout, elle me semble tr\u00e8s plausible, m\u00eame si, si c'est pas vrai c'est c'est tout \u00e0 fait dans le l'univers de Beckett, qui \u00e9tait un homme public, sans \u00eatre un homme public, bon, j'ai lu il y a un article il y a pas longtemps on lisait sur Beckett que finalement il avait, il n'avait rien demand\u00e9 \u00e0 personne qu'il avait tout accept\u00e9 quand on lui avait propos\u00e9 des choses mais qui n'avait jamais jamais jamais rien sollicit\u00e9 nulle part et jamais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:01) [88%] :\r\nQuelles sont les heures en particulier de Beckett qui tombe personnellement le plus touch\u00e9 jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:07) [89%] :\r\nNous levons c'est les 2 pi\u00e8ces que j'ai jou\u00e9, bon il se trouve que j'ai jou\u00e9 bon en attendant Godot je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y a 10 ans et je trouve que c'est une pi\u00e8ce merveilleuse et puis enfin partie que je connaissais \u00e9videmment beaucoup moins bien et que j'ai d\u00e9couvert il y a un an et qui est une pi\u00e8ce qui pour moi est encore peut-\u00eatre plus forte que que en attendant Godot, il se trouve que mon r\u00f4le est plus important dans dans Godot, j'ai jou\u00e9 Lucchini pour qui est un personnage extr\u00eamement important, mais qui intervient d'abord, il n'a qu'une tirade qui fait 4 pages, mais enfin il n'a qu'une r\u00e9plique, si je peux dire, dans la pi\u00e8ce, puisqu'au d\u00e9but, on ne sait pas s'ils parlent pas et puis il y bon effectivement le r\u00f4le de Claude dans dans fin de partie beaucoup plus cons\u00e9quent, bon, je suis en sc\u00e8ne presque tout le temps, pas tout \u00e0 fait de Pierre Dick c'est qui jouera mais perp\u00e9tuellement sc\u00e8ne mais son c'est quand m\u00eame un duo assez extraordinaire \u00e0 faire bon et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re, fin de partie et c'est c'est un sur le plan, com\u00e9dien c'est quand m\u00eame plus extraordinaire encore de jouer que de jouer Lucky dans l'attendant Godot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [89%] :\r\nBeckett et sa l\u00e9gende \u00e0 l'instant dans le souvenir du com\u00e9dien Michel Robin au micro des journalistes d\u00e9butants et prometteur de Radio Suisse Romande Patrick Ferla dans le spectacle 1er en 1980 chevronn\u00e9s, en revanche, 3 com\u00e9diens offrait au public du th\u00e9\u00e2tre de l'Atelier, \u00e0 Paris, le 29 mars 1985 toute la mesure de leur talent, j'ai nomm\u00e9 Monsieur Rufus, Michel Bouquet et Georges Wilson. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:56) [77%] :\r\nIl y avait du monde d'aujourd'hui avec le si vous me demandez nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:05) [77%] :\r\nMarseille mourir donc leur prix parce qu'elle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:15) [98%] :\r\nPas. \r\nMoi, voyez -vous, avec Andr\u00e9 Jean Berthier, c'est m\u00eame voil\u00e0 r\u00e9install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:27) [91%] :\r\nC'est en m\u00eame temps, tragique, mais c'est en m\u00eame temps d'une bouffonnerie farcesque extravagante, c'\u00e9tait en m\u00eame temps un drame atroce et c'est en m\u00eame temps une trag\u00e9die, tous les gens qui sont au service, enfin de la cr\u00e9ation de cet auteur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:46) [77%] :\r\nMoi, \u00e7a, j'ai m\u00eame eu mais voyez plus attentifs sinon nous n'arrive jamais \u00e0 regarder. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:00) [76%] :\r\nJ'ai regard\u00e9 le pas bon satur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:05) [87%] :\r\nBon, Michel Bouquet, Rufus sont des \u00eatre avec lesquels j'aime travailler parce qu'ils ont peut-\u00eatre aussi il se pose les m\u00eames questions se sont pas seulement des acteurs, ce sont des \u00eatre politique et les \u00eatre qui cherche, jouer, c'est en dehors du jeu d'acteur un Godot c'est autre chose, on peut pas jouer la pi\u00e8ce, il faut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:29) [71%] :\r\nPour mais aussi le bien ou sensuelles, lui, de la bouche et ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:46) [87%] :\r\nC'est une pi\u00e8ce pleine d'humour au il \u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 contre- sens pendant des ann\u00e9es, c'est pas, c'est pas de la faute de l'auteur, l'auteur l'a mis en sc\u00e8ne une fois Beckett, il a mis en sc\u00e8ne cette pi\u00e8ce, j'ai l'enregistrement, les gens rigolent toutes les r\u00e9pliques, c'est comme \u00e7a qu'il ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:16) [87%] :\r\n\u00e0 Radio- Gen\u00e8ve 2950 puis sur les ondes de Radio Suisse Romande et de t\u00e9l\u00e9vision suisse romande durant des d\u00e9cennies, Jo Excoffier a d\u00e9fendu les textes et la sc\u00e8ne familier du festival d'Avignon et de tout fr\u00e9missement sur les planches, qu'elle soit romandes ou fran\u00e7aise, il pouvait \u00e0 son tour t\u00e9moigner sur les pi\u00e8ces de Beckett, mais bien plus tard dans entr\u00e9e publique sur Espace 2 le 2 avril 1990 \u00e0 l'invitation de Daniel Jeannet d\u00e9cid\u00e9ment intarissable, Beckett, la 1\u00e8re d'en attendant Godot en 1953 c'est une bombe, et par rapport au th\u00e9\u00e2tre, donc vous \u00eates impr\u00e9gn\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait pour classer incroyable non. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:52) [87%] :\r\nC'est, c'est difficile d'en parler avec tant de recul parce que on sait plus tellement comment la m\u00e9moire a fonctionn\u00e9, comment la m\u00e9moire \u00e0 transformer les choses, on aurait envie de dire : j'ai vu tout de suite que cette solution et que \u00e7a allait changer la face du terrain, en r\u00e9alit\u00e9, on \u00e9tait devant cette pi\u00e8ce comme un poisson devant une pomme on savait pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a voulait dire on se rendait compte qu'il se passer quelque chose de pas ordinaire restera \u00e9ternelle question : on l'a dit aussi \u00e0 propos de de finale que c'est de la danse est -ce que c'est du th\u00e9\u00e2tre, on sait pas pour Beckett, on se disait un peu des choses pareilles, parce que c'est vraiment du th\u00e9\u00e2tre, ces gens, il se passe rien, enfin bon, c'\u00e9tait toujours la la m\u00eame histoire belge \u00e9tait pas Babylone, le jour de la propret\u00e9 des Babylone \u00e0 Paris, oui c'est \u00e7a, oui, Babylone et longtemps que en pouvait plus, il y a, j'\u00e9tais un peu de temps apr\u00e8s, quelques semaines apr\u00e8s, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est au th\u00e9\u00e2tre de la cour Saint-Pierre, si mes souvenirs sont bons, qui a maintenant disparu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cath\u00e9drale, l'un et c'est sa compagne \u00e9tait venu jouer en attendant Godot dans le cadre, comme on dit, des rencontres internationales devant un public intello Select, etc, et \u00e7a avait pas bien fonctionn\u00e9, \u00e7a je peux dire que vraiment les gens trouvaient que c'\u00e9tait vous passerez le mot emmerdant, c'\u00e9tait pas dr\u00f4le, les gens sortaient ont claqu\u00e9 les portes et c'\u00e9tait pas du tout le triomphe qui avait eu lieu \u00e0 Paris, quelques mois avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:21) [93%] :\r\nLa voix de Roger Blin, le metteur en sc\u00e8ne qui a cr\u00e9\u00e9 en attendant Godot. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:25) [92%] :\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 la Ga\u00eet\u00e9 Montparnasse et nous donnions la Sonate des spectres de Strindberg. \r\nEt devant une quinzaine de personnes chaque soir et il s'est trouv\u00e9 quelqu'un qui est venu 2 fois voir, j'ai appris que c'\u00e9tait Samuel Beckett et entre- temps, il n'avait pas fait passer sa pi\u00e8ce et je vais Lulu, j'ai pas tout compris, certainement, d'abord, mais enfin je me suis dit c'est quelque chose qu'il faut monter, \u00e7a c'est quelque chose de d'extraordinaire qu'il faut monter dans mon propos, th\u00e9\u00e2tre, je ne pouvais pas mais s'associer ne veulent absolument pas, j'ai cherch\u00e9 ailleurs, j'ai fait, vraiment tout, tout, la plupart des cas de Paris Omar Paris ri au nez, et j'ai connu Beckett et l\u00e0, il n'a pas pris part \u00e0 mes d\u00e9marches seulement et les assez suivis et entre- temps, c'est vraiment \u00e9tait sorti dans l'oreille et, tout de m\u00eame en 53 enfin enfin enfin 52 Th\u00e9\u00e2tre de Babylone, que dirigeait Serrault j'ai port\u00e9 la pi\u00e8ce et la prise de tout le th\u00e9\u00e2tre n'\u00e9taient pas connus, enfin c'\u00e9tait un petit \u00e0 petit th\u00e9\u00e2tre que toute une \u00e9quipe tr\u00e8s courageuse avait manquement monter et alors si on me dit : \u00e7a va pas trop bien pour pour nous, mais s'il faut mourir, mourons en beaut\u00e9 cependant et alors j'avais j'avais auparavant soumis la pi\u00e8ce \u00e0 la commission de l'aide \u00e0 la 1\u00e8re place et il s'est trouv\u00e9 que personne ne l'avait lu que personne Monsieur \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 quand je rencontre Jean Georges Georges Neveu. \r\nEt je lui demande s'il avait lu la pi\u00e8ce, non je n'ai pas lu encore jeudi, je vous en supplie les lisez l\u00e0 et le lendemain, je re\u00e7ois une une lettre enthousiaste qui me dit je me d\u00e9fends avec cette pi\u00e8ce jusqu'\u00e0 la mort pas et gr\u00e2ce \u00e0 lui, a tap\u00e9 du poing sur la table un petit peu, il a r\u00e9veill\u00e9 les autres membres de cette commission qui ne qui n'avait pas lu qui ne ont peut-\u00eatre jamais vu depuis et il a pu nous avoir une esp\u00e8ce de monde 500000 francs anciens qui nous a permis de de monter la pi\u00e8ce pour un petit mois et puis elle a continu\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s assez imm\u00e9diat, nous avions monter \u00e7a entre entre camarades, il y avait Rimbaud Pierre Latour Jean-Martin et moi, et un jeune gar\u00e7on. \r\nIl s'est trouv\u00e9 que j'ai jou\u00e9 un r\u00f4le qui ne mettait pas d'\u00eatre destin\u00e9es du tout, mais je n'ai, je n'ai, je n'ai pas pu trouver pour l'ce personnage de Pozzo \u00e0 un acteur volumineux gras important fut physique physiquement, je me suis mis un faux ventre et Infogrames pour \u00eatre chose et puis j'ai fait une voix j'ai aucune esp\u00e8ce de prix, j'ai essay\u00e9 de prendre une voie de gros de gros somme qui a le coeur un peu faible, sorte de trag\u00e9dien prix ridicule. \r\nAlors cette stylisation parce que j'\u00e9tais oblig\u00e9 de faire pour moi moi moi moi m\u00eame et il a fallu que je la transporte sur la pi\u00e8ce entente hier et c'est, c'est pour \u00e7a que j'ai fait, j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 le \u00e0 non pas n'ont pas augment\u00e9 mais \u00e0 mettre en valeur le c\u00f4t\u00e9 cirque de la pi\u00e8ce qui \u00e9tait dans la pi\u00e8ce n'est pas une solitaire Cyril sollicitation de de ma part, c'est \u00e7a fait l'effet d'une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:44) [88%] :\r\nAu stup\u00e9fie, on est magnifique t\u00e9moignage de Roger Blin \u00e0 B\u00e8gue qui, \u00e9videmment, sur sc\u00e8ne, \u00e7a veut dire \u00e0 merveille oui avec ce t\u00e9moignage recueilli par Jo Excoffier dans les ann\u00e9es 60 ne peut succ\u00e9der que l'art de la conversation si converser avec Samuel Beckett avait \u00e9t\u00e9 possible, on retrouve Michel Butor en 1978 au micro de Bernard fassions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:12) [96%] :\r\nJe ne peux pas dire que j'ai eu vraiment des conversations avec Beckett, parce que c'est un homme qui en soci\u00e9t\u00e9 est extr\u00eamement silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:21) [86%] :\r\nMais il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:24) [94%] :\r\nIl \u00e9coute admirablement et. \r\nLes quelques mots qu'il dit en toujours. \r\nUne densit\u00e9 qui est extraordinaire, mais de quoi est -ce que j'ai pu parler avec lui. \r\nTout petit peu litt\u00e9rature mais surtout d'autres choses, des voyages du Golfe parce que je sais que c'est un grand golfeur. \r\nEt pour moi, le golf est quelque chose d'aussi \u00e9tranger que possible alors. \r\nTu lui demander enfin demain introduire dans cette, dans ce monde myst\u00e9rieux quand on les d\u00e9rives de Samuel Beckett, on n'a pas l'impression, comme \u00e7a, si on lit l'innommable, par exemple, \u00e7a ne vient pas imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit que l'auteur adore jouer au golf, voil\u00e0 le genre de. \r\n2 sujets de conversation ou bien la nourriture certaines recettes de cuisine. \r\nIl y a entre Joyce et Beckett, une profonde parent\u00e9 tout de irlandais, tous 2 avec un probl\u00e8me terrible en ce qui concerne leur patrie. \r\nAu pluriel, parce que pour les Irlandais du d\u00e9but du si\u00e8cle, la patrie, c'est une double Patrick, c'est un probl\u00e8me qui n'est pas encore r\u00e9solu, c'est-\u00e0-dire que la patrie c'est l'Irlande, mais c'\u00e9tait aussi l'Angleterre protectrice, n'est-ce-pas, dont il a \u00e9t\u00e9 tellement difficile de se d\u00e9barrasser et \u00e0 telle point que pour l'Irlande du Nord, c'est tr\u00e8s loin d'\u00eatre faits et avec ce probl\u00e8me dramatique qui a \u00e9t\u00e9 aussi dramatique pour risque pour Beckett, le probl\u00e8me de la langue, parce que tous 2 sont des Irlandais sont farouchement irlandais, mais tous les 2 ont eu comme langue maternelle n'ont pas l'irlandais mais l'anglais, c'est pourquoi je parle de de leur double patrie ou Matrix, si vous pr\u00e9f\u00e9rez et leur arriv\u00e9e tous les 2 \u00e0 Paris, h\u00e9 bien parmi ces points communs, il y en a un sur lequel on peut assister, c'est l'importance \u00e9norme que l'oreille joue pour tous les 2 \u00e0 propos du du langage, c'est d'ailleurs une de leurs grandes vertus pour moi, c'est que ils ont consid\u00e9rablement attirer l'attention sur les aspects mat\u00e9riels de l'enqu\u00eate sur les caract\u00e8res sonore du langage cela afin que tous les 2 s'int\u00e9resse beaucoup aux champs. \r\nAussi bien le chant populaire que l'op\u00e9ra, le chant populaire irlandais, les ballades de langue irlandaise ou de langue anglaise \u00e0 l'op\u00e9ra, mais il est encore plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la musique classique, musique symphonique hausse me souviens d'avoir rencontr\u00e9 un concert sonates de Beethoven, il est plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la musique de concert que Joyce. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:43) [88%] :\r\nDe tous les rires qui \u00e0 proprement parler, n'en sont pas, mais rel\u00e8ve plut\u00f4t de Lululemon. \r\n3 seuls \u00e0 mon avis, m\u00e9ritent qu'on s'y arr\u00eate, \u00e0 savoir la mer, le jaune et le sans joie. \r\nIls correspondent \u00e0 des. \r\n\u00e0 une excoriations progressive de l'entendement. \r\nEt le passage de l'un \u00e0 l'autre et le passage du moindre au plus de la inf\u00e9rieur ou sup\u00e9rieur l'ext\u00e9rieur \u00e0 l'int\u00e9rieur du grossier ou subtil de la mati\u00e8re \u00e0 la forme, le rire amer Ride, ce qui n'est pas bon, c'est le rire \u00e9tait. \r\nLe rire jaune, ce qui n'est pas vrai, c'est le rire judiciaire pas bon, pas vrai enfin mais le rire sans joie et de rire : Nos \u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:46) [94%] :\r\nCar le groin. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:50) [77%] :\r\nC'est le rire des rires le r\u00e9seau pour s'le riz qui rit du rire bah Bahia la plaisanterie supr\u00eame, bref le rire qui rit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:02) [93%] :\r\nAccident s'il vous pla\u00eet. \r\nDe ce qui est malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:29) [91%] :\r\nBernard fallacieux la th\u00e9\u00e2tre pour un transistor 1978. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:33) [91%] :\r\nJean Starobinski, \u00e0 votre avis, le regard que Beckett pose sur le monde et sur lui- m\u00eame et sur les hommes en g\u00e9n\u00e9ral est -il regard tr\u00e8s grave ou bien est -ce que l'on peut percevoir aussi une certaine ironie un certain rire d\u00e9crit par exemple dans le texte que nous venons d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:49) [84%] :\r\nL'un et l'autre sont geste sont vrai la gravit\u00e9 est ind\u00e9niable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:55) [98%] :\r\nIl y va de la mort, il y va de la vie, il y va du salut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:02) [84%] :\r\nEt en m\u00eame temps, vie, mort salue son le budget. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:07) [87%] :\r\nD'une mise en perspective, ironique ou parodique, je dirais que la dimension religieuse et m\u00e9taphysique chez Beckett est absolument \u00e9vidente : il s'agit de l'\u00eatre, il s'agit du non- \u00eatre. \r\nIl s'agit de d\u00e9couvrir quelque chose qui pourrait \u00eatre un secret spirituel et tout cela est exprim\u00e9 d'une mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:31) [99%] :\r\nParfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:33) [66%] :\r\nParodiques ou ironique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:36) [92%] :\r\nIl ne faut pas faire de lui un \u00e9crivain de la qu\u00eate spirituelle, alors que tant d'aspects cependant de son oeuvre, autant de d\u00e9clarations de ses h\u00e9ros sans nous engager \u00e0 regarder de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:57) [99%] :\r\nJe n'ai aucun sentiment religieux. \r\nJ'ai eu un jour une \u00e9motion religieuse. \r\nCet amas premi\u00e8res communion. \r\nMa m\u00e8re \u00e9tait profond\u00e9ment religieuse, mon fr\u00e8re aussi. \r\nIl s'est agenouill\u00e9 au pied de son lit, donc il a pu se mettre \u00e0 genoux. \r\nMon p\u00e8re n'\u00e9tait par les \u00c9gypte. \r\nMa famille \u00e9tait protestante. \r\nMais pour moi ce n'\u00e9tait qu'un ennui. \r\nEt j'ai abandonn\u00e9. \r\n\u00e0 leur mort, ma m\u00e8re et mon fr\u00e8re ne rien retirer de leur religion. \r\nAu moment crucial, elle avait pas plus de profonde signification un vieil universitaire. \r\nLe catholicisme irlandais n'est pas s\u00e9duisant. \r\nQuand on passe devant une \u00e9glise dans un autobus irlandais. \r\nToutes les mains s'agitent dans des signes de croix. \r\nUn jour, les chiens d'Irlande, le feront aussi. \r\nEt peut-\u00eatre aussi les cochons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:03) [87%] :\r\nD'une certaine fa\u00e7on Beckett et greff\u00e9 sur la vieille culture occidentale, il a \u00e9t\u00e9 un lecteur passionn\u00e9 de dinde vols savez mais pas seulement de Don t il y a chez lui une culture consid\u00e9rable mais en miettes mais relativiser mais d'un autre c\u00f4t\u00e9 Beckett et greff\u00e9 sur l'irlandais sur une esp\u00e8ce de saveur populaire n'est -ce pas qui est le p\u00e9n\u00e8tre, il y a des acc\u00e8s de lyrisme chez Beckett, qui sont tr\u00e8s \u00e9videmment monter d'une terre profond\u00e9ment religieuse est tr\u00e8s archa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:42) [85%] :\r\nEt tout cela est \u00e0 un certain moment, ou en tout cas confondus, mise en relation, mais aussi relativiser et l'ironie vient \u00e0 tout moment point\u00e9e au di\u00e9sel et au b\u00e9mol comme vous voulez, mais en tout cas, alt\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments spirituelle qui apparaissent et parmi ces \u00e9l\u00e9ments spirituel, il y en a un qu'il faut signaler. \r\nQui appartient \u00e0 la tradition occidentale c'est le dualisme Beckett a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la oeuvre peu connue d'un Hollandais, disciple de Descartes qui s'appelait gueule index, nous savons que Descartes a expos\u00e9 une m\u00e9taphysique dualiste ou la rame substance pensante et le corps substance \u00e9tendue 2 mais sont n\u00e9anmoins li\u00e9, h\u00e9 bien que lynx disciple de Descartes a \u00e9cart\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re tr\u00e8s path\u00e9tiquement dramatiquement l'\u00e2me et le corps, faisant de la m\u00eame substance tout \u00e0 fait radicalement \u00e9trang\u00e8re au corps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:46) [89%] :\r\nEt cela a ravi Beckett qui lui a consacr\u00e9 pas mal d'attention sans jamais arriver au bout du livre ou de l'Essec, qu'il voulait \u00e9crire sur de lynx, du moins \u00e0 ma connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:40) [83%] :\r\nMoi j'avais aim\u00e9 l'image de ce lieu, gueule un mort jeune qui m'accorder la libert\u00e9 sur le noir, l'avenir de l'\u00eele de me couler vers le Levant sur le pont. \r\nC'est une grande libert\u00e9 pour qu'il n'a pas l'\u00e2me des pionniers et sur la peau, pench\u00e9 sur le flot esclaves tristement, il a je regarde l'orgueilleux inutile si on. \r\nLe mais Wagnon de pl\u00e2tr\u00e9e de morts porte des revenus, le naufrage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:17) [88%] :\r\nOn comprend qu'il y chez Beckett tout un mouvement de d'asc\u00e8se apparente de d\u00e9pouillement de m\u00e9pris du corps de tant mieux d\u00e9clar\u00e9e lorsque le corps s'en va en loques 120 ans mais il y a tant mieux parce que, d\u00e8s lors, l'\u00e2me va \u00eatre d'autant plus d\u00e9gag\u00e9 de cette prison corporel c'est sur ce fond philosophique ou philosophiques ou religieuses qu'on peut lire cette f\u00e9rocit\u00e9 joyeuse de Beckett, a constat\u00e9 le d\u00e9labrement du corps, la mani\u00e8re dont l'individu s'd\u00e9faite tombe en miettes se r\u00e9duit en cendres, c'est que peut-\u00eatre il pourrait en r\u00e9sulter une lib\u00e9ration de l'homme, seulement voil\u00e0, tout ceci est un th\u00e8me de pens\u00e9e h\u00e9rit\u00e9s et il n'est pas certain que Beckett y croit tout \u00e0 fait, il y croit avec un peut-\u00eatre \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:13) [75%] :\r\nEn main sans bras, c'est pr\u00e9f\u00e9rable, vieux comme le monde foutu comme le mot amput\u00e9 de partout. \r\nDebout sur mes fid\u00e8les Moigneau crevant de vieilles piste de pri\u00e8re de vieilles le\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:28) [79%] :\r\nCoude-\u00e0-coude carcasses. \r\nVoil\u00e0 pr\u00e8s de 60 ans que l'univers de Beckett a commenc\u00e9 \u00e0 hanter jour de th\u00e9\u00e2tre et Jean de plume le bouleversement dramaturgiques que l'auteur irlandais a introduit en passant de l'anglais, sa langue d'origine, aux Fran\u00e7ais, un Fran\u00e7ais, par ailleurs, d\u00e9pouill\u00e9e de tout le mot inutile et contin\u00fbment reprise sur sc\u00e8ne comme un perp\u00e9tuel d\u00e9fi h\u00e9 bien ce d\u00e9fi, le com\u00e9dien fran\u00e7ais Serge Merlin a \u00e9galement voulu l'empoigner, il y a quelques ann\u00e9es, en proposant sur sc\u00e8ne la lecture du des peuples, encore que pour cet homme fragile et exigeant, ce texte de Beckett s'apparenter \u00e0 une sorte d'antidote comme il le confiait \u00e0 Jean-Marie F\u00e9lix dans dare-dare sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:12) [92%] :\r\nLe 21 juillet 2007 et ce samedi dans l'horloge de Serbes sur la m\u00eame cha\u00eene, Serge Merlin, je sais que vous avez une histoire tr\u00e8s personnelle, tr\u00e8s intime avec ce texte, de Samuel Beckett, le d\u00e9p\u00f4t pleure, c'est un texte qui, \u00e0 un certain moment de votre vie, vous a permis de sortir d'une longue p\u00e9riode de silence d'une terrible solitude alors pour commencer, j'aurais aim\u00e9 que vous me parliez de de votre rencontre avec le texte de Beckett dans quelles circonstances cette rencontre s'est -elle d\u00e9roul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:46) [87%] :\r\nJ'ai fait j'une v\u00e9ritable histoire commune lundi, c'est chose \u00e9norme comment raconter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:43:03) [97%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:07) [84%] :\r\nDepuis, insuffisante et puis une femme qui po\u00e9tesse roumaine qui avait amen\u00e9 de la Roumanie, du temps de Ceausescu jusqu'\u00e0 Paris par un t\u00e9l\u00e9gramme d'Andr\u00e9 Malraux, me dit qu'il y a un homme qui s'appelle vieux sur art et un Roman, directeur de th\u00e9\u00e2tre qui avait m\u00eame un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 lui priv\u00e9 pendant le temps de Ceausescu, l\u00e0- bas, Bucarest et qui est \u00e0 la maman de New York qui traverse Paris. \r\nEt que cet homme a une chose \u00e0 me dire. \r\nEnfin, Julien, un taxi Brender je vois cet homme ainsi je voyais encore quelque chose et inutile, voil\u00e0, je ne vois qu'une chose qui peut \u00eatre un intercesseur un bien, c'est quelque chose qui pourrait donner la parole, je crois qu'il avait compris qu'il avait un cercle de autour de la Seine et que je ne pouvais plus y entrer et il m'a donn\u00e9 un tout petit fascicule qui \u00e9tait l'une des peuples. \r\nVoil\u00e0 je, je, je suis reparti dans la nuit avec \u00e7a, voil\u00e0, j'ai vu \u00e7a. \r\nEt \u00e7a, et j'ai entendu \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a, la fureur d'un immense d\u00e9sir quoi et voil\u00e0, il y a eu des co\u00efncidences, des des des continents chronologique qui ont fait que je rencontrais ici \u00e7a enfin je pouvais rencontrer personne mais enfin \u00e7a c'est fait, malgr\u00e9, malgr\u00e9 ses oeufs emp\u00eachement qui \u00e9taient autour de moi qui interdisait aux aux toute approche et et voil\u00e0 et je suis arriv\u00e9 comme \u00e7a apr\u00e8s pourquoi Kim, qui \u00e9tait tout tout \u00e7a en Avignon au festival brusquement comme \u00e7a, \u00e7a se fait imm\u00e9diatement parce que 2 comme il y avait un texte de Beckett qui \u00e9tait jou\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 tout le monde, bon j'ai ignor\u00e9 toutes ces choses bien plus tard, le fait que j'ai un texte comme \u00e7a de Beckett il motoris\u00e9 avoir c'est demander de le rencontrer, par 2 fois, puis je, je, je savais \u00e0 la lecture du texte que je le trahirait int\u00e9gral. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:55) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:57) [88%] :\r\nJe n'ai pas rencontr\u00e9 parce que je n'avais ni allumant tirer j'apercevais par secteur, que c'\u00e9tait quelqu'un que je ne d\u00e9sirais pas tromp\u00e9. \r\nEt il a fallu beaucoup, beaucoup, beaucoup apport\u00e9, je passe c'est esp\u00e8ce de vie au plateau plateau si on peut dire, c'\u00e9tait une crypte sous la sc\u00e8ne du grand th\u00e9\u00e2tre du comment du palais des papes en dessous de 2 milliers d'aristocrate \u00e9tait ex\u00e9cut\u00e9. \r\nLa r\u00e9volution je j'entendais les cris, le sang partout et il y avait l\u00e0 80 personnes qui pouvaient rentrer par soi et voil\u00e0 qu'est -ce que on devrait se dire des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:47) [93%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure, Serge, Serge Martin, vous parliez de de la fureur d'un immense d\u00e9sir que vous avez ressenti \u00e0 la lecture de se d\u00e9peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un arcanes de la comme le dernier chant enfin c'\u00e9tait la chose \u00e0 accomplir c'\u00e9tait \u00e9t\u00e9 sur le, enfin je veux dire le prix de la d\u00e9sesp\u00e9rance d'une joie \u00e0 vivre et \u00e0 ne pas pouvoir trouver la voie de l'issue l\u00e0 dans sa forme dans sa construction dans sa m\u00e9thode de danse \u00e7a fera dans l'est une n\u00e9cessit\u00e9 dans sa cocasserie danse \u00e7a des, des, des moyens physiques, physiologiques organique mis en route pour gagner sur cette vie qu'il y a dans le des peuples, il fallait que moi- m\u00eame je me souviens de toutes les m\u00eames, les m\u00e9caniques et les engins Les les forces, les sciences entrave \u00e0 il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:04) [91%] :\r\nPour que \u00e7a se projette au monde pour que quelque chose arrive \u00e0 exister cette chose la chose pour d\u00e9livrer cette chose peut-\u00eatre ou si moi- m\u00eame je ne sais pas, mais c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais pour d\u00e9livrer la chose de cette grande dans lequel s'est enferm\u00e9 et qui se suffit. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:24) [87%] :\r\nQui a elle- m\u00eame en litt\u00e9rature et c'est pourquoi je, je consid\u00e8re que je je trahis, simplement c'est que Beckett ne se prononce pas comme \u00e7a, voil\u00e0, d'apr\u00e8s les th\u00e9ories quoi d'abord d'apr\u00e8s d'abord ce qu'il voulait et. \r\nMoi, j'ai vu \u00e7a comme \u00e7a et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a n'est pas plus grave que \u00e7a, mais dans une oeuvre th\u00e9\u00e2trale dans une forme th\u00e9\u00e2trale, le temps o\u00f9 ils vivaient c'\u00e9tait que \u00e7a soit manifest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:54) [89%] :\r\nDans un syst\u00e8me de pens\u00e9e que auquel j'ai assist\u00e9, quelquefois d'ailleurs et qui ne me convenait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:05) [83%] :\r\n\u00e0 : \u00e0 aucun point de vue et que je n'approuvais pas et qui m\u00eame \u00e9t\u00e9 pour moi partirai sans ennuyeux. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:16) [82%] :\r\nC'est \u00e9norme ce que ce quoi et et voil\u00e0, donc j'ai pris cette Euro avec folie tendresse un grand degr\u00e9 de 2 esp\u00e9rances personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:29) [92%] :\r\nParce que j'entendais l\u00e0- dedans un \u00eatre une esp\u00e8ce de chahut romantique comme l'\u00eatre humain veut acc\u00e9der \u00e0 la vie \u00e0 la naissance. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:44) [86%] :\r\n\u00e0 la naissance ou ou \u00e0 rena\u00eetre, puisqu'on n'est jamais trop mais jamais trop, c'est vraiment une une songerait ph\u00e9nom\u00e9nal que chez les peuples c'est une une immensit\u00e9, ce qui est bien c'est de jamais arriv\u00e9 le jour il de ne pas pouvoir le dominer de ne jamais savoir comment on va s'en sortir de toute cette affaire, d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:14) [87%] :\r\nJ'ai tout le temps des cylindres que je reprends d\u00e9cor que je reprends des DD alors je ne sais plus que faire, il y a des moments o\u00f9 je ne sais pas vraiment plus o\u00f9 j'en suis et comme je n'y vois plus rien quand je travaille, je ne peux pas lire, je ne peux pas alors parfois je me plaire carr\u00e9ment mais je, je me demande si je devrais faire venir un public tellement c'est aberrant quoi mais c'est invraisemblable d'ailleurs Madeleine Renaud je jouais sur un plateau le peuples r\u00e9el jou\u00e9 enfin elle aborde tr\u00e8s grand dam elle jouer le le comment oh les beaux jours, les jours o\u00f9 elle jouer les beaux jours, si je faisais \u00e7a en alternance et. \r\nElle \u00e9tait dans un et \u00e7a m'aide, mais 2 d'angoisse et pourtant, elle avait une mise en sc\u00e8ne, mises en place, c'\u00e9tait du th\u00e9\u00e2tre etc le faisait et ceci et cela et le reste donc elle savait o\u00f9 elle en \u00e9tait par rapport aux accessoires, donc \u00e0 la vid\u00e9 rep\u00e8res, moi je n'ai rien, je suis l\u00e0, une table et et et et je fais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:51:16) [89%] :\r\nJe sais pas pourquoi parce que c'est, c'est pas, c'est pas parce simplement parce que \u00e7a m'est n\u00e9cessaire, je pense que \u00e7a peut s'entendre, je pense que \u00e7a peut s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:51:29) [82%] :\r\n\u00e9tendue d'herbe br\u00fbl\u00e9e sans au sentant petit mamelon pente douce \u00e0 droite et \u00e0 gauche, derri\u00e8re la suite et la rencontre, loin d'un ciel sans nuage, une plaine d\u00e9nud\u00e9e. \r\nLumi\u00e8re aveuglante. \r\nEnterr\u00e9e jusqu'au-dessus de la taille dans le mamelon Winnie. \r\nUn cinquantaine de beaux restes Brasey, \u00e9paules nues corsage tr\u00e8s d\u00e9collet\u00e9e, collier de perles. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle \u00e0 sa gauche, un grand sac noir genre cabas et \u00e0 sa droite, une ombrelle. \r\nDerri\u00e8re elle, allong\u00e9 par terre, cach\u00e9 par le mamelon oui. \r\nR\u00e9veill\u00e9 par une sonnerie per\u00e7ante Winnie a commenc\u00e9 sa journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:20) [66%] :\r\nUn accord une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:52:27) [85%] :\r\nOui, c'est notre marine j'ai j'ai cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:52:32) [98%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:52:40) [70%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:41) [84%] :\r\nAh. \r\nComment supprimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:48) [69%] :\r\nComme un stage journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:06) [88%] :\r\nAlors oui. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:53:09) [95%] :\r\nPlus pour longtemps. \r\nOn est \u00e0 l'affaire petit mal encore \u00e0 s'en remet au caramel. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:21) [63%] :\r\nPauvre chien oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:28) [90%] :\r\nOn ne se. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:53:34) [87%] :\r\nPour mieux pour puis pour le changement, pas de double presque pas. \r\n5\u00e8me Herv\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:46) [68%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:53:54) [83%] :\r\nOui, aucun go\u00fbt pour qu'il y a aucun dans la vie, bon cadeau remis pour don merveilleux, rien de telle \u00e0 mon avis, je l'ai toujours dit. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:11) [81%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:54:13) [88%] :\r\nVu le. \r\nTout \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:25) [76%] :\r\nAinsi vu sans doute depuis. \r\nSi vers merveilleux malheur leur amour. \r\nQui, voil\u00e0 ce que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:12) [92%] :\r\nApr\u00e8s cet extrait de oh les beaux jours et le r\u00f4le de Winnie cr\u00e9\u00e9 par Madeleine Renaud le 21 ao\u00fbt d'octobre 1963 au th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on, avec l'introduction de la pi\u00e8ce par Roger Blin, retour \u00e0 Jean-Marie F\u00e9lix et son invit\u00e9 en 2007. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:28) [92%] :\r\nVous me parlez l\u00e0 Serge Merlin des conditions propres \u00e0 la lecture que vous donnez oui avec le d\u00e9peuplement, c'est-\u00e0-dire la relation qui unit le texte, l'auteur du texte, celui qui dit le texte, et ceux qui entendent ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:55:43) [85%] :\r\nOui, je vous savez je pense jamais, moi l'auteur ou \u00e0 l'acte, je trouve \u00e7a assez, enfin, on sait tout \u00e7a, c'\u00e9tait n\u00e9gligeables, c'est la chose. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:58) [87%] :\r\nQui a dit rien qui \u00e9tait un art de nous tous, qui fait que c'est inou\u00ef le th\u00e9\u00e2tre, cancer, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a plus personne qui est l\u00e0, il n'y a plus. \r\nAucune absence de temps dans la pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:22) [96%] :\r\nDu monde. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:56:24) [85%] :\r\nLe temps lui- m\u00eame que les choses se passent s'\u00e9coule sans qu'il n'est de temps. \r\nAvant, apr\u00e8s, ne cr\u00e9e que cet instant. \r\nOui \u00e9tait. \r\nQuelle \u00e9tait l'histoire, on s'en souvient, nappes, draps bien apr\u00e8s pour se raconter des histoires, puisqu'il faut advenir \u00e0 la vie et qu'elle est, qui d'une fa\u00e7on temporaire avec la ville existence g\u00e9n\u00e9rale commune ordinaire n\u00e9cessairement mais ordonnancer comme c'est fait, donc il faut le mouvement de tous ces engins pour que se mette en route une esp\u00e8ce d'or l'or j'qui est celle de l'\u00e2me du monde qui est celle de l'\u00e2me de la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:57:18) [92%] :\r\nPour arriver \u00e0 ce feulement de vie qui n'est plus qu'une. \r\nUne fraternit\u00e9, si on peut peut dire : moi, je n'ose pas, j'ose pas dire une chose pareille. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:57:35) [92%] :\r\nEt je vous. \r\nMais au. \r\nC'est. \r\nPersonnellement, ai. \r\nIl a, c'est est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:58:07) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:12) [89%] :\r\nSerge Merlin, tout \u00e0 l'heure, vous me disiez advenir au monde advenir au monde et c'est c'est exactement cela, qu'il y a au centre du texte de Beckett le d\u00e9p\u00f4t peuples c'est la venue au monde de ces corps qui, peut-\u00eatre, dans les derni\u00e8res lignes deviennent des hommes, cependant, ce texte est parfaitement \u00e9nigmatique et c'\u00e9tait bien dans les habitudes certainement de Beckett, de ne pas livrer la cl\u00e9 est -ce que vous- m\u00eame, qui avait eu la chance n\u00e9anmoins de de rencontrer Beckett, vous avez \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de lui demander quelques cl\u00e9s. \r\nPour y voir plus clair dans son des peuples jamais. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:58:48) [86%] :\r\nJe n'aurais jamais eu l'id\u00e9e de \u00e7a, je lui ai rien demand\u00e9 mais rien tr\u00e8s volontairement apparemment mais non, je n'est rien \u00e0 lui demander de quoi ont ont \u00e9t\u00e9 faites ces rencontres entre Denis non, il y avait d'abord l\u00e0, il n'y avait pas que moi, il y avait surtout Ren\u00e9 Gonzales, Matthias Langhoff qui devait monter enfin c'\u00e9tait une proposition de, de, de Ren\u00e9 2 mois en mati\u00e8re je, je sais m'ont laiss\u00e9e seule quelques fois. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:20) [88%] :\r\nD'abord, je les mets. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:59:22) [95%] :\r\nVoil\u00e0, avant de le rencontrer non. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:59:25) [89%] :\r\nLa \u00e0 cet instant. \r\nJ'avais jou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9peuple heure bien avant, je sais pas combien d'ann\u00e9es et quand je l'ai rencontr\u00e9 trouv\u00e9 tr\u00e8s gai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:38) [89%] :\r\nC'est pas l'image qu'on se fait Beckett, \u00e7a fait rien, les images. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:59:42) [89%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:59:44) [87%] :\r\nComme Langhoff arriv\u00e9 de la barre des des pays de l'Est, la et il lui a dit : vous savez, on joue l\u00e0- bas, on commence \u00e0 vous jouer l\u00e0- bas, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:54) [81%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 enfin il voulait dire du rideau toutes ces grands probl\u00e8mes les portes, le machin, d'un c\u00f4t\u00e9 enjou\u00e9 br\u00e8ches de l'autre c\u00f4t\u00e9 Beckett peut-\u00eatre hein, je pense aussi, c'\u00e9tait la division normal. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:00:08) [88%] :\r\nEt et avec une je pourrais pas une incision supr\u00eame, il a dit et \u00e7a p\u00e8te, \u00e7a p\u00e8te. \r\nEt on sentait un homme qui Delon avait observ\u00e9, compris la terre senti. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:00:37) [97%] :\r\nLes fronti\u00e8res de la entre les les coupures de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:00:43) [86%] :\r\nDe densit\u00e9 comme \u00e7a ph\u00e9nom\u00e9nal sur la vie humaine sur la sur la souffrance sur la libert\u00e9 humaine et dans sa p\u00e9n\u00e8tre, il y avait quand m\u00eame en m\u00eame temps et esp\u00e8re d'espoir comme \u00e7a, mais pas seulement pour son oeuvre, c'\u00e9tait on circuit et puis je crois lui avoir dit : je vous ai int\u00e9gralement travailler. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:19) [93%] :\r\nEt je ne sais pas si je ne sais plus ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, je sais que nous sommes rest\u00e9s silencieux, tous les 2 tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:31) [91%] :\r\n\u00e0 quoi faisiez -vous allusion lorsque vous lui avez dit je vous ai int\u00e9gralement trahi. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:01:35) [80%] :\r\nDes peuples et et pourtant la notre rencontre des b\u00e2tie sur la derni\u00e8re bande donc que j'ai jou\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:01:45) [91%] :\r\nQuand vous avez dit \u00e0 \u00e0 Samuel Beckett, je vous ai int\u00e9gralement quelle a \u00e9t\u00e9 sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:01:51) [89%] :\r\nIl y avait, on est rest\u00e9 comme \u00e7a on c'est comme \u00e7a, je sais pas, je le port garder ma pas gard\u00e9, je ne sais pas, je voulais lui dire \u00e7a dit et puis surtout, il y a une chose, c'est que je me suis absent\u00e9 \u00e0 ma m\u00e9moire, je peux pas, tr\u00e8s franchement, je vous le dis comme \u00e7a, l\u00e0 o\u00f9 j'en parle pour la 1\u00e8re fois c'est la 1\u00e8re fois je fais une radio, vous savez, je crois que c'est Freud qui dit \u00e7a, je je sais pas, je connais pas froid, ni les psychanalystes mais que que brusquement on fait une ancre dans sa t\u00eate et on enl\u00e8ve la scories qui est dedans. \r\nPour ne pas avoir \u00e0 t\u00e9moigner ou pour je ne sais pas pourquoi en tout cas je ne me souviens de rien de ce qui a \u00e9man\u00e9 de cette phrase entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:46) [91%] :\r\nVous avez revu Beckett apr\u00e8s 7 premi\u00e8res rencontres oui. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:02:49) [81%] :\r\nOui, notre foi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:02:52) [86%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon, il a dit : je me suis fait mal, enfin, il fait un peu plein comme \u00e7a ne s'. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:03:00) [87%] :\r\nPlus de grand oiseau comme \u00e7a un peu enfantin, alors il a dit : je me suis fait un peu mal, c'\u00e9tait au parc Montsouris, sur le petit pont, l\u00e0 je me suis un peu mal, je suis tomb\u00e9, je suis tomb\u00e9 il y avait un petit pont, alors j'ai pas vu la derni\u00e8re marche du petit pont alors je ben voil\u00e0, je suis tomb\u00e9, \u00e7a fait partie voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:03:23) [79%] :\r\nIl racontait des petites choses comme \u00e7a, qui devait \u00eatre tr\u00e8s profonde en m\u00eame temps et puis je suis all\u00e9 au parc Montsouris, chercher le petit pont et je les trouve et anti- cascades \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que j'trouv\u00e9 2 petits ponts. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:46) [90%] :\r\nCette petite phrase : ah, je me suis fait mal, me fait penser \u00e0 une r\u00e9plique de Vladimir, il l'a dit, sur le m\u00eame ton. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:03:52) [88%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:55) [90%] :\r\nC'est quelque chose d'apparemment tr\u00e8s banal mais qui recouvre peut-\u00eatre certainement une profondeur et. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:04:00) [87%] :\r\nIl s'est toujours des balbutiements qu'il fait et c'est avec \u00e7a qu'il couvre enfin qui fait du th\u00e9\u00e2tre avec j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:12) [88%] :\r\nLes p\u00e8res de l'\u00e9glise Saint-Augustin et et Pascal et puis surtout il trouve cet endroit qui est la n\u00e9gation et puis apr\u00e8s la n\u00e9gation de la n\u00e9gation elle- m\u00eame prononc\u00e9e et alors on en arrive \u00e0 un endroit l'entre les 2 choses, o\u00f9 il y a une suspension de 2 pr\u00e9sence qui forme. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:04:37) [83%] :\r\nOn ne sait pas si c'est un vide ou si c'est une absent pour une. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:47) [93%] :\r\nOn sait pas si c'est vous savez, ce noyau \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'atome qui s\u00e9par\u00e9 dont on voit qu'il n'y a que le rien. \r\nC'est-\u00e0-dire l'\u00e9nergie est entre les 2 choses, il faut que \u00e7a se recolle pour avoir du mouvement et il y a quelque chose comme \u00e7a, mais dans son oeuvre th\u00e9\u00e2trale si architectur\u00e9 avec les silences. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:05:16) [90%] :\r\nLes petits mots les petits riens Les Les petites incongruit\u00e9s \u00e0 propos de celui qui est sur la croix, de celui qui est en bas de celui qu'on attend tout \u00e7a s'est fait de telle sorte que \u00e7a ne simplement que. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:05:32) [91%] :\r\nDu charabia comme ci comme \u00e7a, puis voil\u00e0 quoi c'est jamais banal, c'est toujours \u00e7a doit lancer rigoureux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:05:44) [99%] :\r\nJe suis au mois de mai. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:05:57) [79%] :\r\nL'histoire, si tu pouvais la finir serait tranquille pour y dormir pas je sais pas fini des milliers d'fait \u00e7a, c'est ma vie en me disant : celle -ci c'est la bonne, apr\u00e8s tu sera tranquille pourra dormir plus d'histoires plus mots et la finition par la pas tout de suite, une autre a commencer \u00e0 finir en disant : celle -ci, apr\u00e8s tu sera tranquille, cette fois c'est la bonne cette fois tu la tiens il a fini par la banque tout de suite une autre, mais celle -ci, c'est diff\u00e9rent, je vais la finir je serai tranquille, c'est la bonne, toutefois je maintiens cette fois justifi\u00e9. \r\nUne vie langue d\u00e9j\u00e0 quoique l'on dise \u00e0 quelques sur 5 ans plus tard, 10 heures je ne sais plus. \r\nDans la baraque, encore une, il attend la nuit qu'il fasse nuit pour sortir, aller ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:07:05) [76%] :\r\nDormir, c'est non, il l\u00e8ve la t\u00eate de temps en temps, regarde la vitre elle Bruni La Perri\u00e8re Bruni, il se l\u00e8ve, je n'Idabor puis de vous seriez mort m\u00eame durement tout \u00e0 droite, la mer, \u00e0 gauche, les collines, il a le choix l\u00e0 et je referme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:29) [74%] :\r\nJean, un autre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:03) [94%] :\r\n\u00e0 l'oeuvre toute la rigueur de la langue de Beckett dans cet extrait de casse sa pi\u00e8ce radiophonique mise en ondes par Pierre Walker le 11 mars 1966 avec Philippe Mentha et Pierre Boulanger on retourne au des peuples et \u00e0 son auteur avec Serge Merlin, le com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:21) [86%] :\r\nLa, la, parole de Beckett et extr\u00eamement vital quasiment il y a une brutalit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame si c'est d'une autre, \u00e9l\u00e9gance mais la violence \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a et certaines un fracas sables auront pas et l'attaque. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:08:42) [94%] :\r\nEt en m\u00eame temps comme c'est. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:08:46) [91%] :\r\nPure bont\u00e9 vous comprenez mais la bont\u00e9 s'\u00e9pargner, vous voyez ce que je veux dire c'est c'est la pure bont\u00e9, moi j'\u00e9tais je je ne me le suis dit j'ai \u00e9t\u00e9 heureux de vivre en passant sous les fen\u00eatre tous les jours parce que j'ai un m\u00e9tro qui lui passe sous la fen\u00eatre 38 boulevard Saint-Jacques, j'ai pass\u00e9 sous sa fen\u00eatre et d'ailleurs la station Saint-Jacques l'avais appel\u00e9 Samuel et un jour je lui ai mis une Pierre pr\u00e9cieuse dans sa bo\u00eete aux lettres le jour de la 1\u00e8re je ne savais pas quoi faire, vous savez, on est toujours avec des grigris, des choses comme \u00e7a on alors j'avais dans mon texte, elle avait des yeux comme des crises Elites. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:29) [90%] :\r\n\u00e7a c'est un \u00e0 une r\u00e9plique de la derni\u00e8re ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:09:32) [88%] :\r\nAlors j'ai cherch\u00e9 qu'Risoli Chrysalis pas beau et j'ai trouv\u00e9 un type qui faisait \u00e7a, enfin qui chercher \u00e7a, il avait, lui, des pupilles en crise aux limites mais un objet pr\u00e9cieux et je je je n'en ai pris je j'ai mis dans sa bo\u00eete comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:51) [100%] :\r\nEn signe de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:09:53) [86%] :\r\nEn signe de rien, je veux faire de simplement j'avais envie de lui jeter Mac Rizzoli. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:10:02) [79%] :\r\nIl a re\u00e7u votre crise je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:32) [87%] :\r\nJe ne fuit pas. \r\nJe m'exile. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:10:36) [89%] :\r\nCette phrase de l'un des personnages de Beckett et bien Jean Starobinski, j'aimerais que nous nous disons un petit peu est -ce que Beckett, aussi bien dans manque dans son th\u00e9\u00e2tre s'exilent dans ses personnages est -ce que ces derniers expriment les sentiments de l'auteur lui- m\u00eame, ou bien est -ce que l'on peut y voir une part d'imagination. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:10:55) [88%] :\r\nIl y a une part de fabulation ind\u00e9niable pas je crois que Beckett est un g\u00e9nie de la l'Lotto transformation, il se porte \u00e0 la limite, mais il se d\u00e9l\u00e8gue dans ses personnages, et il me semble que ils sont un peu tous par rapport \u00e0 lui, ce qu'est sa poste 4 par rapport \u00e0 Malonne dorment \u00e0 l'honneur la situation du h\u00e9ros qui monologues dans Malone meurt, c'est la situation d'anormalit\u00e9 dont le corps est en train de se d\u00e9faire d'attendre la il tremblait, il il n'est plus en mesure de tenir sur ses jambes, il ram\u00e8ne \u00e0 lui, une petite table roulante o\u00f9 se trouve sa nourriture l'accroche avec une canne parce c'est un impotent et puis il y a un espace vide il y a un temps vide, quelques fen\u00eatre qui appara\u00eet autour de la chambre de Malone que faire sinon sinon se raconter des histoires et Malone se raconte l'histoire de sa parce que certains interpr\u00e8tes ont lu dans le nom de sa poche 4 l'anagramme de ce que G\u00f6tz en anglais qu'est -ce que ce qui est de Kotsal bouc \u00e9missaire donc le personnage invent\u00e9 et toutes ensemble l'alter \u00e9go celui que nourrit de sa substance la conscience laiss\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames et d'autre part c'est le bouc \u00e9missaire, le souffre-douleur, on peut lui faire endurer toute esp\u00e8ce de de malheurs, on peut lui faire endurer toute esp\u00e8ce de de brimades, on peut le torturer \u00e0 loisir et on pourrait dire que les personnages de Beckett sont par rapport \u00e0 leur hauteur, ne sait pas ce que \u00e7a passe, cap par rapport \u00e0 Malonne il y a un rapport proportionnelle il y a une relation qui est identique qui est homologu\u00e9 et les personnages de Beckett sont les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et les souffre-douleur de leur auteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:03) [87%] :\r\nUne soir\u00e9e Beckett, \u00e7a ne se refuse pas, surtout pas dans l'horloge de sable un samedi apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait th\u00e9\u00e2tre pour un transistor propos\u00e9e par Bernard fallacieux la avec Jean Starobinski et Michel Butor en 1978 j'ai renonc\u00e9 avant de na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:20) [99%] :\r\nCe n'est pas possible autrement. \r\nIl fallait cependant que \u00e7a n'naissent. \r\nCe fut lui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:28) [99%] :\r\nJ'\u00e9tais dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:31) [97%] :\r\nC'est comme \u00e7a que je vois la chose. \r\nC'est lui qui a cri\u00e9. \r\nC'est lui qui a vu le jour, moi je n'ai pas crier : je n'ai pas vu le jour. \r\nIl est impossible que j'ai une voix il est impossible que j'ai d\u00e9pens\u00e9. \r\nEt je parle. \r\nEt pense. \r\nJe fais l'impossible. \r\nCe n'est pas possible autrement. \r\nC'est lui qui a v\u00e9cu, moi je n'ai pas v\u00e9cu. \r\nIl a mal v\u00e9cu. \r\n\u00e0 cause de moi. \r\nElle va se tuer. \r\n\u00e0 cause de moi. \r\nJe vais raconter \u00e7a, je vais raconter sa mort, la fin de sa vie et sa mort. \r\nAu fur et \u00e0 mesure. \r\nAu pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:14:19) [92%] :\r\nCette vision d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et ironique, \u00e0 la fois du monde des autres et donc de Beckett lui- m\u00eame est -ce que c'est une vision tout \u00e0 fait obsessionnel et ce qui est, il y a un th\u00e8me obsessionnel chez Beckett. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:33) [87%] :\r\nL'obsessionnel, c'est celui qui n'en a jamais fini de contr\u00f4ler et de combin\u00e9 de r\u00e9gler de dominer son corps ou les environs imm\u00e9diats de son corps l'espace dans lequel ils se trouve et. \r\nLes personnages de Beckett. \r\nSont constamment non seulement en train d'inventer des histoires pour combler le vide quelquefois pour remplir le vide cr\u00e9\u00e9 par l'amn\u00e9sie par l'oubli ce que la psychologie contemporaine appel qu'on fabulation enfin sur la psychologie clinique laisse les d\u00e9ments s\u00e9niles qui en demande ce qu'ils ont en fait ne se souviennent pas mais avant une histoire pour remplir le vide de l'amn\u00e9sie les personnages de Beckett qu'on fabule donc pour remplir le vide, ils ont une une horreur du vide, en m\u00eame temps qu'ils le sentent mena\u00e7ant \u00e9liminant mais ce qu'il raconte : Ils veulent encore le contr\u00f4le et c'est l\u00e0 qu'intervient l'\u00e9l\u00e9ment obsessionnel, ils veulent le contr\u00f4ler constamment le r\u00e9cit. \r\nPour le monologue du con fabulateur Beckett tient est interrompue par des r\u00e9flexions sur la mani\u00e8re dont il raconte \u00e7a ne va pas, il faudrait que je me surveille davantage ne devrait pas laisser \u00e9chapper ces choses, il faut que je le retiennent et que je ne laisse pas l'ombre grandir si je laisse un point qui ne soit pas tout \u00e0 fait clair si ces retours sur soi au moment m\u00eame o\u00f9 l'on a invente ce sont des gestes obsessionnels, mais le plus r\u00e9v\u00e9lateur de l'obsessionnel IT chez Beckett, ce d\u00e9sir de contr\u00f4le et de domination d\u00e9sir qui d'ailleurs pas \u00eatre frustr\u00e9, c'est ce que l'on peut nommer encore d'un terme psychiatrique ou psychologique la rythme ni des personnages de Beckett, ils sont tous en train de calculer, ils font tous des calculs mentaux sur la s\u00e9rie de leurs possessions par exemple chez Mologni Les 16 ou 17 petits cailloux qui l'a ramass\u00e9 sur la gr\u00e8ve et qu'ils mettent d'une poche dans l'autre tout en su\u00e7ant ces cailloux au passage, alors \u00e7a peut donner des combinaisons infinies, il y a tout un probl\u00e8me de permutations serial de distribution qui occupe les personnages de Beckett fort longtemps mais la ma\u00eetrise et est impossible, la ma\u00eetrise d'ailleurs est d\u00e9risoire, \u00e0 quoi \u00e7a rime d'ailleurs n'pas de ma\u00eetriser ainsi une collection de petits cailloux que l'on fait passer d'une poche \u00e0 l'autre, voil\u00e0 qui est r\u00e9v\u00e9lateur chez Beckett, d'un c\u00f4t\u00e9 le d\u00e9risoire des objets sur lesquels s'applique la volont\u00e9 de ma\u00eetrise obsessionnel d'un autre c\u00f4t\u00e9, il la rage obsessionnel qui veut absolument r\u00e9gler le rythme et le nombres la ma\u00eetrise voulue la ma\u00eetrise souhait\u00e9 le contr\u00f4le de la pens\u00e9e par elle- m\u00eame l'\u00e9rotisation de ce contr\u00f4le, qui devient un plaisir pour lui- m\u00eame et puis malgr\u00e9 tout le corps d\u00e9rive le calculateur pers\u00e9v\u00e8re dans ses calculs mais se trompe est oblig\u00e9 de se donner une mauvaise note de se r\u00e9primander et toute entreprise de ma\u00eetrise dans le monde de Beckett aboutit \u00e0 l'\u00e9chec dans en attendant Godot, on voit appara\u00eetre un ma\u00eetre, un serviteur Pozzo et Lucky, le ma\u00eetre est tr\u00e8s puissant aux premi\u00e8res acte il est devenu aveugle et pitoyable au second acte la ma\u00eetrise est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:14) [84%] :\r\nQue ferais -je sans ce monde son visage sans question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:19) [91%] :\r\n\u00eatre ne dure qu'un instant o\u00f9 chaque instant verse dans le vide dans l'oubli, avoir \u00e9t\u00e9. \r\nEn ces temps ou \u00e0 la fin, corps et l'ombre ensemble sans doute. \r\nSans cesse, il offre des murmures haletants, furieux, le secours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:41) [82%] :\r\nCe ciel qui s'\u00e9l\u00e8ve sous la poussi\u00e8re de. \r\nJe ferais comme hier. \r\nRegardons par mon hublot. \r\nSi je ne suis pas seul \u00e9r\u00e9 vir\u00e9. \r\nJe ne sais pas ce qu'on voit parmi les voil\u00e0 enferm\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:11) [86%] :\r\nMichel Butor je Beckett. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:14) [93%] :\r\nIl y a un moment o\u00f9 il s'interdit la beaut\u00e9 de l'anglais, \u00e9videmment, \u00e7a n'est pas pour retomber dans dans le pi\u00e8ge d'une beaut\u00e9 du fran\u00e7ais, par cons\u00e9quent, il va r\u00e9duire consid\u00e9rablement l'\u00e9tendue du vocabulaire fran\u00e7ais le vocabulaire de Beckett peut-\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard au vocabulaire de Racine, pas pour des raisons tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, ce sont des auteurs qui ont un vocabulaire tr\u00e8s restreint et m\u00eame les outils grammaticaux. \r\nMais \u00e0 l'heure \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce Fran\u00e7ais r\u00e9duit et il a \u00e9t\u00e9 capable d'apporter une une vari\u00e9t\u00e9 prodigieuse vraiment les. \r\nLes milliers de fa\u00e7on de se plaindre, avec ces quelques mots et ce qui est extraordinaire, c'est que ce langage r\u00e9duit est un langage qui souffre lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:15) [95%] :\r\nD'o\u00f9 viennent ces mots qui me sortent par la bouche. \r\nEt que signifie -t-il. \r\nEn ne disant rien car les moines arrive plus, si on peut appeler \u00e7a une attente. \r\nOui, il n'y a pas de raison que l'on \u00e9coute. \r\n\u00e7a sans raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:34) [98%] :\r\nComme depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:36) [94%] :\r\nParce qu'on s'est mis \u00e0 jour \u00e0 \u00e9couter parce qu'on ne peut plus s'arr\u00eater. \r\nCe n'est pas une raison. \r\nSi on peut appeler \u00e7a alors. \r\nMais quelle est cette histoire de ne pouvoir mourir vivre, na\u00eetre. \r\n\u00e7a doit jouer un r\u00f4le, cette histoire de rester l\u00e0 o\u00f9 l'on se trouve mourra vivant naissant sans pouvoir avancer ni reculer ignorant d'o\u00f9 on vient, o\u00f9 on est, o\u00f9 on va et qu'il soit possible d'\u00eatre ailleurs, d'\u00eatre autrement sans rien rien se demander. \r\nOn ne sait qui, on ne sait o\u00f9. \r\nLa chose reste l\u00e0, rien ne change, Enel autour d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:21:39) [92%] :\r\n\u00e0 propos de la litt\u00e9rature du XVIIe si\u00e8cle fran\u00e7ais n'est pas la litt\u00e9rature qui am\u00e8nent \u00e0 ce qu'on appelle les classiques, il y a eu le r\u00f4le d'un po\u00e8te tr\u00e8s \u00e9trange qui est Malherbe, qui a jou\u00e9 \u00e0 certains \u00e9gards un r\u00f4le tr\u00e8s n\u00e9faste, mais dans l'importance historique consid\u00e9rable qui a eu cette formule, il ne fallait employer en po\u00e9sie que des mots. \r\nQui \u00e9tait utilis\u00e9e par les crochetant du pont au Change, \u00e7a voulait dire par les portefeuilles les dockers et naturellement, il n'a pas r\u00e9alis\u00e9 v\u00e9ritablement ce programme parce qu'il fallait que ce soit des mots qui, non seulement soit compr\u00e9hensible par le Docteur mais il fallait aussi que ce soit des mots qui soient tous compr\u00e9hensible par les gens des salons, j'ai Beckett, c'est quelque chose du m\u00eame genre, un vocabulaire ainsi qui restreint et avec une couleur qui est une couleur populaire mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette couleur populaire : il peut y avoir des mots savants qui, il y a quelques mots savants qui entre sournoisement toujours admirablement et il peut y avoir d'innombrables r\u00e9f\u00e9rences il y a toute une culture qui se trahit l'int\u00e9rieur de ce discours de la nostalgie de l'homme j'ai retrouve rire. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:23:04) [88%] :\r\nMais je doit s'ouvrir, donc. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:23:06) [86%] :\r\nJean m\u00eame vieux manteau visage dans l'eau, il s'agrippe Lille. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:23:13) [76%] :\r\nLoin, cap au large large partout plus du sa t\u00eate dans sa t\u00eate, Moon, alors allons -y arriver cherche toujours ailleurs \u00e7a il y a presque tenir bon, de la Terre quelques unes presque plus trop loin, trop tard du ciel, si l'on veut, quoi que l'on dit, \u00e0 se mettre sur le dos, le Verts. \r\nBon Dieu bon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:24:43) [89%] :\r\nJe me demandais : Autrefois. \r\nJe r\u00e9pondais quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:24:57) [86%] :\r\nDe promenade. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:25:00) [90%] :\r\nPuis, le retour. \r\nDe promenade depuis le retour ensemble au village. \r\n\u00e0 l'auberge. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:25:18) [98%] :\r\nLe seul chemin qui m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:25:23) [99%] :\r\nUne image comme une autre. \r\nMais je ne r\u00e9ponds plus. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:25:37) [83%] :\r\nPresque, on dirait qu'elle se donnera plus 10. \r\nLa Chine c'est bien, encore que, encore que 6. \r\nC'\u00e9tait lui, je l'ai vu prescrire c'est c'est l\u00e0 pour finir, histoire, dormir, c'est presque pas la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:23) [89%] :\r\nEt c'est avec Philippe Mentha et Pierre Boulanger dans la pi\u00e8ce radiophonique casse kendo mise en par Pierre Walker en 1966 que se referme l'horloge de sables \u00e0 l'heure de Samuel Beckett, n\u00e9 un 13 avril 1906 est mort le 22 d\u00e9cembre 1989 celui qui a v\u00e9cu l'annonce de son prix Nobel de litt\u00e9rature en 1969 comme une catastrophe n'en \u00e9tait pas \u00e0 une stupeur pr\u00e8s Beckett ou l'art consomm\u00e9 d'avoir cern\u00e9 la destitution de l'homme contemporain sans Dieu, sans espoir, sans mots pour le dire et sans pouvoir, n\u00e9anmoins le terre- une radicalit\u00e9 plus n\u00e9cessaire que jamais dans ce monde bruissant brouill\u00e9 et souvent inaudible audible, en revanche, je l'esp\u00e8re, l'horloge de sable est aussi sur Internet, horloge Point rsr Point CH en Podcast et sur CD dans cette mise en onde de Samuel Le Morier-Genoud et puis si vous en demandez copie, faites -le au 0 26 323 24 24, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute d'Espace 2 merci des rester dans cette production et pr\u00e9sentation de Christian, \u00e0 la semaine prochaine, Serge achat nous projettera dans son cin\u00e9matographe la carri\u00e8re d'une Star au nombre registres Jean-Paul Belmondo, tr\u00e8s belle fin de semaine \u00e0 vous tous, on se quitte avec le groupe irlandais qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:27:38) [82%] :\r\nPosez du guitariste BAPE peut Brozman du violoniste Donald O'Connor du cornemusiers John Mac Sherry et de la chanteuse St\u00e9phanie McKay, qui nous ont accompagn\u00e9s durant toute l'\u00e9mission. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Germond, Fran\u00e7ois", "role": "com\u00e9dien (Archives RSR, 04.02.78)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 09.06.06)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frey, Sami", "role": "com\u00e9dien (Archives RSR 21.07.07)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Merlin, Serge", "role": "com\u00e9dien (Archives RSR 09.06.06)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dzierlatka, Ari\u00e9", "role": "compositeur (Archives RSR, 04.02.78)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robin, Michel", "role": "com\u00e9dien (Archives RSR 13.11.81)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Butor, Michel", "role": "\u00e9crivain (Archives RSR, 04.02.78)", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Boulanger, Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 11.03.66)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falciola, Bernard", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR, 04.02.78)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 13.11.81)", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Carrat, G\u00e9rard", "role": "com\u00e9dien (Archives RSR, 04.02.78)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 21.07.07)", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Mentha, Philippe", "role": "com\u00e9dien (Archives RSR 11.03.66)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Starobinski, Jean", "role": "m\u00e9decin, histoirien des id\u00e9es (Archives RSR, 04.02.78)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-574202EA-17FD-4ACE-80E8-468547009432", "internalArchiveId": "574202EA-17FD-4ACE-80E8-468547009432", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Georges Perec (1/2) [Version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 7031, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Perec, Georges", "OULIPO (= Ouvroir de Litt\u00e9rature Potentielle)"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 114'20''", "lastModifiedDate": "2016-12-27T03:07:37Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:03) [93%] :\r\nEt tous les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:05) [92%] :\r\nAlentour de 10 heures et en tout temps sur rsr Point CH pour \u00e9couter ou pour t\u00e9l\u00e9charger c'est l'humeur vagabonde Charles si bonjour. \r\nPendant 2 semaines, nous allons essayer d'\u00e9voquer Georges P\u00e9rec une s\u00e9rie sous- titr\u00e9 : \u00e9videmment, je me souviens de Georges P\u00e9rec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:26) [78%] :\r\nJe me souviens de Dop, Dop, Dop, adopt\u00e9 le son point dope. \r\nJe me souviens des attractions, qu'il y avait au Gaumont Palace. \r\nJe me souviens aussi du groupe \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:54) [88%] :\r\nOui, il faut pas se le cacher l'humeur \u00e9gale Honda choisi d'\u00e9voquer les \u00e9crivains, les peintres, les hommes plus ou moins grand et les femmes aussi naturellement sous l'angle de la biographie s'agissant de Georges P\u00e9rec, l'entreprise peut sembler bizarre incongru paradoxal d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, pourquoi d'abord parce qu'un \u00e9crivain, c'est d'abord quelqu'un qui \u00e9crit et un peintre peint et un musicien compose etc et en somme, tout se passe entre son esprit et sa feuille de papier ou son \u00e9cran : d'un c\u00f4t\u00e9 l'imaginaire ou ou l'intellectuel et puis de l'autre le texte l'oeuvre le roman etc et il y a des tas d'\u00e9crivains magnifiques qui ont eu des vies tout \u00e0 fait quotidienne dont il n'y aurait absolument rien \u00e0 raconter pour la vie de P\u00e9rec, on verra, mais ce qui est s\u00fbr c'est que voil\u00e0 le prototype de l'\u00e9crivain qui joue avec le mot la phrase etc tous les rouages de la m\u00e9canique textuelle, pardon de de ce langage pompeux pour parler de quelqu'un qui oui, justement, est un joueur alors pour me d\u00e9douaner, je peux vous dire que j'ai sous les yeux un robuste pav\u00e9 de 800 pages intitul\u00e9 Georges P\u00e9rec Une vie dans les mots biographie paru au Seuil en 1994 sous la plume de David B\u00e9lot c'est donc il doit y avoir une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer celui qu'on voit sur la couverture de ce livre photo magnifique d'ailleurs P\u00e9rec avec ses cheveux fris\u00e9s en couronne avec son air \u00e0 la fois m\u00e9phistoph\u00e9lique et gentil le malicieux, la barbiche un peu faunesques qui regarde le photographe et nous avec, et puis sur son \u00e9paule un chat un chat, tout ce qui est le plus noir achat qui nous tourne le dos, on voit sa queue qui pend et il se retourne, le chat pour nous regarder aussi, c'est un jeune femme 5 ou 6 mois, quelque chose comme \u00e7a, qui est tout entier dans son regard comme P\u00e9rec et puis j'ai aussi un vieux num\u00e9ro de la revue L'art a disparu depuis qui dans cette livraison, de 1979 donc vivante P\u00e9rec avait choisi la m\u00eame magnifique auto 1979 donc, un an apr\u00e8s le prix M\u00e9dicis, soit qui avait paru tout \u00e0 fait \u00e9vident \u00e0 La Vie mode d'emploi, ce livre- somme de P\u00e9rec, dont un article de cette revue r\u00e9v\u00e9lait le fonctionnement, ce livre plein d'humanit\u00e9 Dumas justement demain, avec un S cette description d'un immeuble parisien de ses habitants, \u00e9t\u00e9 construits reste toujours sur une base math\u00e9matiques, figurez -vous, un bi- carr\u00e9s latins ortho Bonald ordre 10, j'essaierai de vous expliquer un petit peu ce que c'est, en bref, donc il y avait pas de hasard, il y avait une logique interne, il y avait une trame cach\u00e9e derri\u00e8re c'est un enchev\u00eatre ment apparemment hirsute de r\u00e9cits et c'\u00e9tait archi- tiens, quelle chance, soit dit en passant, d'avoir un patronyme tellement facile \u00e0 d\u00e9cliner en adjectif c'\u00e9tait tr\u00e8s oulipien aussi dans le droit fil de l'Oulipo l'Ouvroir de litt\u00e9rature potentielle donc Queneau \u00e9tait le p\u00e8re spirituel doublement spirituel P\u00e9rec \u00e9tait un \u00e9crivain exp\u00e9rimental ou exp\u00e9rimentera qui avaient la courtoisie d'\u00eatre gay et qui mine de rien, clandestinement, comme \u00e7a parlait de lui- m\u00eame, ce qui donc justifie notre approche biographique, voire son autre livre 2978 salaire bien connu, intitul\u00e9 je me souviens en somme le degr\u00e9 0 de l'autobiographie, je me souviens de Gloria Lasso et de Tilda Tamar et de Maria F\u00e9lix, je me souviens des trous dans les tickets de m\u00e9tro, je me souviens que tous les nombres dont les chiffres donnent un total de 900 divisible par 9, parfois je ai passer des apr\u00e8s- midi \u00e0 le v\u00e9rifier, dit P\u00e9rec comme \u00e7a il y en a 480 un jour, il fait un film sur h\u00e9lice Island un jour aussi, il fit un livre intitul\u00e9 La disparition donc pas de doute, la m\u00e9moire et donc l'autobiographie \u00e9tait partout en tapis noir puis de surcro\u00eet ce gar\u00e7on dans une \u00e9poque fort s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:32) [83%] :\r\nDisait des choses qu'il rendait tout \u00e0 fait sympathique, exemple : j'ai \u00e9t\u00e9 longtemps persuad\u00e9 que je n'arriverais pas \u00e0 \u00eatre \u00e9crivain parce que je pr\u00e9f\u00e9rais Agatha Christie \u00e0 Faulkner, Jules Verne, Martin du Gard, Gaston Leroux \u00e0 Saint-Exup\u00e9ry Ligue bras-de-fer \u00e0 Virgile dans id\u00e9e un \u00e9crivain devait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [90%] :\r\nAu moins avoir lu Elie Faure Hegel Wildenstein et le la aux commandes Lessing et quand je lisais par exemple une interview de Dorel o\u00f9 il expliquait que le Quatuor d'Alexandrie \u00e9tait une transcription romanesque les th\u00e9ories Dan Stein, cela me flanquer une sacr\u00e9e p\u00e9toche par ailleurs j'ai toujours cru dur comme fer qu'il y avait un lac en bas de l'op\u00e9ra, alors qu'il para\u00eet que ce n'est m\u00eame pas vrai, donc, et on n'ach\u00e8vera la fort long pr\u00e9ambule c'est pr\u00e9caution va toi, on ne voit vraiment pas pourquoi on se priverait du plaisir de raconter Georges P\u00e9rec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:31) [66%] :\r\nAussi que nous a promis, on a du mal \u00e0 Rome, un autre Vert, mais il a un mois, dans et que pr\u00e9sident dans un ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:49) [68%] :\r\nBien s\u00fbr, donc on tombe sur le bien dans des lieux en fait non pas par un doubl\u00e9, il voulait au mais a du pays mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [75%] :\r\nDe la carte de la guerre solidaires aucun. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:00) [74%] :\r\nIl y a pire le One, donc je vois pas, donc j'ai quand m\u00eame non et en Navarre et en prenant, \u00e7a n'a plus peur, donc on aimerait bien voir au on \u00e0 moins de Monsieur on a dit : je voudrais dire c'est une bonne nouvelle. \r\nOui, on a mais je mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [86%] :\r\nComme P\u00e9rec adorait la com\u00e9die musicale am\u00e9ricaine, on voit pas pourquoi on se priverait du plaisir d'\u00e9couter Fred Astaire dans cette science qui d'dire berline la famille donc de P\u00e9rec, disons -le tout de suite, ce n'est pas un \u00e9crivain breton Derek \u00e7a sonne tr\u00e8s celtique comme \u00e7a tr\u00e8s Perros-Guirec, h\u00e9 bien pas du tout, vous allez voir l'histoire de son patronyme, c'est je crois d\u00e9j\u00e0 du avec son grand- p\u00e8re juif se nommait David Perret et vivait ou du moins \u00e9tait n\u00e9 pr\u00e8s de Lublin, en Pologne, qui \u00e0 l'\u00e9poque, la Pologne n'existait plus et faisait partie de la Russie, toutes les branches du camp op\u00e9rette descendent, dixit la tradition d'un des jumeaux que Yoda, celui de l'Ancien Testament pas Juda\u00efsme p\u00e9riode que Ehud a eu de sa belle-fille Tamar quand vint le temps de l'accouchement de Tamar, l'un des jumeaux tendit la main et la sage-femme Illinois un ruban rouge pour se souvenir que celui -l\u00e0 \u00e9tait sorti de sa m\u00e8re le 1er et puis voil\u00e0 qu'il retirera sa main et que c'est l'autre qui sorti comme est ouvert une br\u00e8che 17 excellente sage-femme et on la place ce nouveau- n\u00e9 press\u00e9 P\u00e9r\u00e8s voir la Gen\u00e8se chapitre 38 alin\u00e9a de 28 29 P\u00e9r\u00e8s \u00e9crit en h\u00e9breu avec 3 lettresP. et de Sadek et \u00e7a veut dire bref Outreau et Georges P\u00e9rec qui aimait les jeux de mots bien s\u00fbr les \u00e9tymologie faisait remarquer qu'en hongrois P\u00e9r\u00e8s \u00e7a veut dire aux petits pains \u00e0 charge, c'est un petit pain sal\u00e9 un bretzel et qu'est -ce que c'est qu'un bretzel sinon un pain \u00e0 trop c'est tir\u00e9 par les cheveux, me direz -vous, P\u00e9rec \u00e9voque tout \u00e7a dans W ou le souvenir d'enfance mais \u00e7a veut dire que de 2 mani\u00e8res : en somme, son nom signifie trop pour quelqu'un au centre de l'oeuvre de qui il y a un trou, il y a trop de m\u00e9moire il y a une absence, h\u00e9 bien c'est une sorte de pr\u00e9destination P\u00e9rec se d\u00e9cline en Peretz p\u00e8re ou en allemand Perez en espagnol, en anglais, sans russe, en fran\u00e7ais, donc pourquoi P\u00e9rec parce que quand le p\u00e8re de Georges Ishaq p\u00e8re arrive en France avec son p\u00e8re \u00e0 lui, David, sa m\u00e8re, Rosana sa soeur Esther sans faire l'essor, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 1920 le policier \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise France is \u00e0 son nom en il sait sec P\u00e9rec avec un cas parce que c'est une tradition de franciser les noms \u00e9trangers puis simplifie la vie, donc c\u00f4t\u00e9 paternel, cette histoire de trous de m\u00e9moire, et puis alors il y a le c\u00f4t\u00e9 maternel c\u00f4t\u00e9 maternel, il y avait le nom de L\u00e9vy, sa m\u00e8re, la m\u00e8re de Georges P\u00e9rec s'appeler Sir la sous la d\u00e9formation du nom, il dit Schouler vite so\u00fbl\u00e9, c'est l'\u00e9cole, la synagogue vite, c'est l'esprit humour c'est entrer donc sous l'\u00e9vidence \u00e7a veut dire soit humaniste \u00e9rudit soit plaisantins de la classe, ce qui va de toute fa\u00e7on tr\u00e8s bien \u00e0 Georges P\u00e9rec, notant que si la commenter longuement le nom paternel Perex il n'a rien dit, du nom de sa m\u00e8re sur les vices or forc\u00e9ment il connaissait l'\u00e9tymologie que j'essaye de vous d\u00e9crire l\u00e0 mais justement tout ce qui est du c\u00f4t\u00e9 de la mer s'inscrit sous le signe de l'oubli de la disparition ou du trou de m\u00e9moire, on verra pourquoi. \r\nQue vous entendez derri\u00e8re moi, c'est la 1\u00e8re des 4 pi\u00e8ces pour clarinette et piano d'Alban Berg, donc la famille \u00e9tait originaire de loubards tof pr\u00e8s de Lublin et lors d'une tourn\u00e9e de conf\u00e9rences en Pologne en 1981 Georges P\u00e9rec il partis en exploration, h\u00e9 bien il ne trouva l\u00e0, pas la moindre trace de ses origines, sa une ville Barthow d'environ 10000 habitants dont la moiti\u00e9 \u00e9taient juifs et en 1942 il y avait l\u00e0 encore 3500 juifs qui tous furent d\u00e9port\u00e9s vers Belzec et Sobibor, les familles de chou elle paierait de guides \u00e0 Perez de recherche Belv\u00e8ze de Moshe PLS, peut-\u00eatre apparent\u00e9s \u00e0 David Perez toutes ces familles disparurent \u00e0 jamais Georges P\u00e9rec disait sans en avoir de preuve aucune que son grand- p\u00e8re \u00e9tait le fils de Menahem Peretz qui \u00e9tait lui- m\u00eame le neveu de Ch\u00e2telet Bush qui \u00e9tait le p\u00e8re fondateur de la litt\u00e9rature yiddish, celui qui, \u00e9crivent -ils, la 1\u00e8re version litt\u00e9raire de l'histoire du Golem, vous savez cette histoire reprise plus tard par Gustave Meric S\u00e9gol\u00e8ne \u00e9tait une statue d'argile qui dormaient dans les combles d'une synagogue \u00e0 Prague une statue qui s'anime et quand son cr\u00e9ateur, le rabbin le flux glisser une certaine dans l'oreille se dressait pour aller d\u00e9fendre les yeux if contre les gentils mais justement, personne ne se souvenait plus de cette fameuse syllabes et du coup le Golem \u00e9tait l\u00e0 inanim\u00e9 sous des couches de poussi\u00e8re et de toile d'araign\u00e9e, vers 1967 P\u00e9rec qui avait sont dans la trentaine, puisqu'il \u00e9tait n\u00e9 en 36936 songe \u00e0 \u00e9crire la saga de sa famille, alors il interrogea sa tante, Esther et pris quelques notes et puis finalement il en reste \u00e0 la mais enfin, il a pris, qui \u00e9tait ce fameux grand- p\u00e8re ce grand- p\u00e8re qui s'appelait David Perez ce qui \u00e9tait un juif pieux, peut-\u00eatre bien qu'il \u00e9tait adepte du Assidi mais vous savez, cette branche du Juda\u00efsme qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s strictes et assez joyeuse David Perez, son grand- p\u00e8re que Georges connu alors que tr\u00e8s \u00e2g\u00e9, il tenait avec son \u00e9pouse Rosa une \u00e9picerie \u00e0 Paris : \u00e0 Belleville, d'ailleurs, c'est surtout l'\u00e9pouse qui l'\u00e9picerie, il faut bien dire quand il s'\u00e9tait mari\u00e9 vers 1895 ce David \u00e9tait petit fonctionnaire la Rosa n'avait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [86%] :\r\nQue 16 ans, tr\u00e8s vite, elle fut enceinte de leur 1er enfant et taire et puis apr\u00e8s la r\u00e9volte de la Pologne en 1905, les troupes russes quitt\u00e8rent loubards tof et aussit\u00f4t la vide en tant que juifs furent radi\u00e9 de son poste par les Polonais alors le couple parti avec son baluchon avec ses enfants, il y avait Huster et puis l'essor qui \u00e9tait n\u00e9 en 1904 partis vers Power qui \u00e9tait d'une ville o\u00f9 il y avait une garnison russe, donc plus s\u00fbr pour les juifs, et c'est l\u00e0 que naquit le 3\u00e8me enfant il qu'autrement dit, ce furent l\u00e0 quelques ann\u00e9es calmes jusqu'\u00e0 la guerre jusqu'\u00e0 la guerre o\u00f9 il fallut \u00e0 nouveau faire son baluchon parce que les Autrichiens attaqu\u00e9 en Galice le flanc russe, il fallait se r\u00e9fugier \u00e0 Lublin o\u00f9 des parents les et berg\u00e8re Rosa, qui \u00e9tait une ma\u00eetresse-femme qu'il le resterait toute sa vie, rose \u00e0 ouvrir une \u00e9picerie dans la rue Kovalchuk \u00e0 pr\u00e8s de la synagogue, mais pour la 1\u00e8re fois les Perez vivait dans un ghetto et puis les Autrichiens occup\u00e8rent Lublin, ce qui, de toute fa\u00e7on \u00e9tait beaucoup mieux pour les juifs que les Polonais et puis arrive \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la R\u00e9publique polonaise, proclam\u00e9e en 1918 leur second fils il sauf pr\u00e9f\u00e8rent \u00e0 ce moment -l\u00e0 s'en aller s'exiler d'abord \u00e0 Vienne puis en Palestine o\u00f9 il arrivera vers 1922 il avait 18 ans, il travailla dans un kibboutz, puis comme on avait rep\u00e9r\u00e9 qu'il \u00e9tait dou\u00e9 pour les \u00e9tudes, on l'envoya \u00e0 Paris entreprendre des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur, et c'est l\u00e0, \u00e0 Paris, qu'il retrouva sa soeur a\u00een\u00e9e, Esther, donc la fameuse tant Esther celle qui donnaient des renseignements \u00e0 67 \u00e0 op\u00e9rer qui enqu\u00eatait sur sa famille, laquelle Esther apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'oubli, institutrice dans une \u00e9cole du Bund, c'\u00e9tait le mouvement socialiste avait rencontr\u00e9 et l\u00e0 va commencer la saga des celle de \u00e7a va se compliquer un tout petit peu avait rencontr\u00e9 un jeune soldat juif polonais qui portait uniforme autrichien qui s'appelait David Bildham celle qu'elle avait donc \u00e9pous\u00e9, \u00e9pous\u00e9e en 1919 Esther David qui \u00e9tait un juif travailla dur apr\u00e8s l'armistice pour mener \u00e0 bout des \u00e9tudes de m\u00e9decine, et puis les achats, mais quand il les yeux achev\u00e9, h\u00e9 bien ils d\u00e9couvriront lui a appris que le gouvernement polonais venait de prendre un d\u00e9cret interdisant aux juifs, l'exercice de la m\u00e9decine et comme ce David Biden : elle ne voulait pas partir pour la Palestine 10 exil\u00e9s en Am\u00e9rique du Nord ou du Sud, h\u00e9 bien il encaisse \u00e0 ce coup du sort, est parti pour Paris avec Esther, sa femme, avec leurs premi\u00e8res filles Bianca, donc pour nous r\u00e9sumer pour essayer de simplifier tout \u00e7a, tout s'\u00e9tait m\u00eal\u00e9s, la guerre, la Russie, l'Autriche, l'antis\u00e9mitisme traditionnel des Polonais pour que toute cette famille, les Verts, Alex et les bin\u00f4mes, elle se retrouvent \u00e0 Paris les derniers arriv\u00e9s, finalement, ce furent les grands- parents, David, je vais parler et puis Rosa qui arriv\u00e8rent vers 1929 1930 \u00e0 peu pr\u00e8s celui dont nous somme toute on, c'est le moins d'chose c'est le 3\u00e8me enfant de David h\u00e9ros imp\u00e9ratrice \u00e0 plaisir, oui, oui, Zelko ou Isaacs donc le p\u00e8re de notre Georges, qui fut peut-\u00eatre un apprentissage de Chapelier \u00e0 Varsovie et puis qui vient lui aussi \u00e0 Paris, \u00e0 ce moment -l\u00e0, David Feld, l'ex- m\u00e9decin donc avait renonc\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e0 la m\u00e9decine travailler chez un de ses cousins qui s'appelait Jacques BNFL qui avait un commerce de perles fines tr\u00e8s prosp\u00e8re, \u00e0 Paris, David, on sent tr\u00e8s bien s\u00fbr procura un travail son beau-fr\u00e8re ici dans la joaillerie, mais il suffit, passer dans la joaillerie et s'installa chez ses parents \u00e0 Belleville, donc, dans l'est de Paris : \u00e0 Belleville ou en somme, les parents Perex P\u00e9rec maintenant disons P\u00e9rec vivent exactement comme en Pologne, le p\u00e8re David \u00e9tait toujours pieuse et docile et puis la m\u00e8re Rosa \u00e9tait toujours hyper active et d\u00e9termin\u00e9e, donc elle faisait bouillir la marmite, elle avait \u00e0 nouveau ouvert une \u00e9picerie Easy le fils jouer un petit peu au quartier jouer aux courses, bien s\u00fbr, il a aid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9picerie il L\u00e9o le matin faire les achats et puis il rencontra ici une jeune coiffeuse un peu effac\u00e9 qui s'appelait sir la sous vite je vous \u00e9voquez les soulever \u00e0 l'heure qui se faisait appeler C\u00e9cile ils se mari\u00e8rent en 34 \u00e0 la mairie du 20\u00e8me arrondissement mariage qui a eu pour t\u00e9moin Cha\u00efm qui \u00e9tait coiffeur et \u00e0 Rome, en qui \u00e9tait d'ailleurs donc Villejuif du quartier voyez et il peut-\u00eatre un passage par la synagogue, mais pas de traces, donc contraste assez grand int\u00e9ressant entre les pauvres P\u00e9rec de Belleville et puis les riches Biden celle d'installer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de Paris \u00e0 pass\u00e9 qui vivaient richement de leur commerce de perles grand contraste entre Vizille ce nonchalant Easy qui jouaient aux cartes et qui travaillent assez peu le p\u00e8re de George, donc, et puis l'entreprenant David, son beau-fr\u00e8re grand contraste \u00e0 la fois social et culturel, je vous parle beaucoup de David bien de celle parce qu'il aura une grande importance de la vie, de Georges P\u00e9rec, ce serait une sorte de tuteur de Georges n\u00e9anmoins malgr\u00e9 les disparit\u00e9s, les diff\u00e9rentes ce petit groupe de transplanter au parcours tellement divers restait profond\u00e9ment unie Georges, n\u00e9 \u00e0 Paris en 1936 fut un gosse de Belleville, un vrai petit parisien et Belleville, serait l'un de ces lieux de Paris dont il caresse le projet d'\u00e9crire une description minutieuse a lieu dont il ne reste rien de nos jours, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli, il ne reste rien de la rue Villa, la rue de son enfance, la vie de Georges P\u00e9rec se place toujours et m\u00eame du point de vue du d\u00e9cor de sa vie sous le signe de l'absence ou de la disparition ou de la br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:26) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:31) [89%] :\r\nSur la photo, le p\u00e8re \u00e0 l'attitude du p\u00e8re, il est grand, il a la t\u00eate nue, il tient son cadeau \u00e0 la main, sa capote descend tr\u00e8s bas, le p\u00e8re, sourit, c'est un simple soldat, il est en permission \u00e0 Paris, c'est la fin de l'hiver, au bois de Vincennes, mon p\u00e8re fut militaire pendant tr\u00e8s peu de temps pourtant, quand je pense \u00e0 lui, c'est toujours un soldat que je pense, il fut un peu coiffeur, il fut fondent r\u00e9mouleur, mais je ne parviens pour ainsi dire jamais \u00e0 me l'imaginer comme un ouvrier, je vis un jour une photo de lui o\u00f9 il \u00e9tait en civil et je fus tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, j'ai toujours connu soldats pendant longtemps sa photo dans un cadre de cuir qui fut l'un des premiers cadeaux que j'ai re\u00e7ues apr\u00e8s la guerre fut au chevet de mon lit, j'ai s\u00fbrement perd beaucoup plus de renseignements que sur ma m\u00e8re parce que j'ai fusent adopt\u00e9e par ma tante paternelle, je sais o\u00f9 il naquit je serais \u00e0 la rigueur le d\u00e9crire, je sais comment il fut \u00e9lev\u00e9 je connais certains traits de son caract\u00e8re, j'aime beaucoup dans mon p\u00e8re son insouciance, je vois un homme qui sifflote il y avait un an sympathique Andr\u00e9 mais ma d\u00e9ception fut vive le jour o\u00f9 j'ai appris qu'il s'appelait en r\u00e9alit\u00e9 disons sur les actes officiels et tch\u00e8que Ioukos, ce qui ne voulait pas dire grand chose, ma tante, qu'il aimait beaucoup qu'il va presque qui, pris l'engagement solennel de s'occuper de moi ce qu'elle fait d'ailleurs fort bien, me dit un jour que c'\u00e9tait un po\u00e8te, il faisait l'\u00e9cole buissonni\u00e8re, il n'est pas porter de cravate, mon p\u00e8re aussi \u00e9tait un brave \u00e0 3 toiles le jour o\u00f9 la guerre \u00e9clata, il allait au bureau de recrutement et s'engage \u00e0 en le mis au 2\u00e8me r\u00e9giment \u00e9tranger les souvenirs que j'ai de mon p\u00e8re ne sont pas tr\u00e8s nombreux \u00e0 une certaine \u00e9poque de ma vie, l'amour que je portais \u00e0 mon p\u00e8re s'int\u00e9gra dans une passion f\u00e9roce pour les soldats de plomb, ma tante me somma un jour de choisir pour la No\u00ebl entre des patins \u00e0 roulettes et un groupe de fantassins je souhaite les les fantassins, elle ne prit m\u00eame pas la peine de m'en dissuader et entre acheter les patins, ce que je me longtemps \u00e0 lui pardonner j'imaginais pour mon p\u00e8re, plusieurs morts glorieuse, la plus belle \u00e9tait qu'il avait \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 par un Tir de mitrailleuse alors que \u00e7a fait -il porter au g\u00e9n\u00e9ral untel le message de la victoire, j'\u00e9tais un peu b\u00eate, mon p\u00e8re \u00e9tait mort d'une mort idiote et c'\u00e9tait le lendemain de l'armistice, il s'\u00e9tait trouv\u00e9e sur le chemin d'un obus perdus l'h\u00f4pital \u00e9tait comble, il est maintenant redevenue une petite \u00e9glise d\u00e9serte dans une petite ville inerte, le cimeti\u00e8re bien entretenu dans un coin, pourrissent quelques bouts de bois avec des noms et des matricules jamais une fois sur ce qu'on peut appeler la tombe de mon p\u00e8re, c'\u00e9tait un 1er novembre il y avait de la boue partout, il me semble parfois que mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas un imb\u00e9cile, je me dit ensuite que ce genre de d\u00e9finition positive ou n\u00e9gative, n'a pas une tr\u00e8s grande port\u00e9e, n\u00e9anmoins, cela me r\u00e9conforte un peu de savoir qui avait enlev\u00e9 de la sensibilit\u00e9 et l'Intelligence, je ne sais pas ce qui aurait fait mon p\u00e8re s'il avait v\u00e9cu le plus curieux est que sa mort et celle de ma m\u00e8re m'appara\u00eet trop souvent comme une \u00e9vidence, c'est rentr\u00e9 dans l'ordre des choses. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:00) [78%] :\r\nBon, voil\u00e0 une qui n'pas une et une chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:22:10) [79%] :\r\nBon du chien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:37) [68%] :\r\nDepuis, dans une dans le bille tout ce qu'on fond \u00e0 rejeter le pass\u00e9 son autre que mais est -ce pas mon enfant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:23:05) [69%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:23:12) [70%] :\r\nNon, Dominique, Esther \u00e0 tailler leur union plus en fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:32) [86%] :\r\nPlus bon puisque. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:23:46) [74%] :\r\nD'ici, si on a \u00e7a Rahim, portrait. \r\nOn nous a m\u00eame son je, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:10) [63%] :\r\nSont 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [88%] :\r\nC'est L\u00e9on Lissner qui sentait cette berceuse traditionnelle en yiddish Belleville sur les flancs \u00e0 brut de la colline de M\u00e9nilmontant, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 20, 30, le point d'arriv\u00e9e de nombreux immigrants et presque tous ces juifs immigr\u00e9s d'Europe centrale parler yiddish \u00e0 tous les coins de rue au niveau des des journaux il Belleville sur les flancs abrupts de la colline de M\u00e9nilmontant, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 20 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:56) [89%] :\r\nLe point d'arriv\u00e9e de nombreux immigrants presque tous juifs immigr\u00e9s d'Europe centrale ont d\u00fb parler yiddish \u00e0 tous les coins de rue, on y vendait des journaux dit j'ai sur le trottoir de l'\u00e9picerie de Rosa op\u00e9rer qu'il y avait des tonneaux de concombres et de hareng en saumure c'\u00e9tait visserie \u00e9tait \u00e0 l'angle de la rue des Couronnes de la rue Julien Lacroix il y avait un appartement o\u00f9 on vivait au 20 4 de la rue Villa en fait c'est une seule pi\u00e8ce sur cour au rez-de-chauss\u00e9e, peut-\u00eatre bien que c'\u00e9tait une ancienne loge de concierge tout ce quartier sentait les conserves au vinaigre sant\u00e9 surtout la pauvret\u00e9 c'est tr\u00e8s vilain se terminer en culs-de-sac pour les voitures et au bout il y avait un escalier c'est une rue montante R\u00e9gina il y avait un escalier qui montait encore un petit peu plus sur le croisement de la rue Olivier-M\u00e9tra et de la rue du Transvaal et il existe une photo absolument sublime de Willy Ronis, o\u00f9 on voit des gamins qui jouent sous c'est escalier Georges P\u00e9rec fit dans les ann\u00e9es 1970 180 de tr\u00e8s nombreuses photos des transformations de s'\u00eatre vilain d\u00e9truite immeuble apr\u00e8s immeuble de cette rue, donc, o\u00f9 ses parents se rencontr\u00e8rent de l\u00e0 on voyait Tout-Paris on voyait le d\u00f4me des invalides, le d\u00f4me du Panth\u00e9on o\u00f9 il donne de l'institut des endroits o\u00f9 \u00e9videmment on allait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:08) [81%] :\r\nJamais ils aient qu'ils, pour la famille, donc le p\u00e8re de Georges se film bient\u00f4t appeler Andr\u00e9 dans ses copains de bistrot, il sont qui devint ouvrier fondeur fallait bien se d\u00e9cider \u00e0 travailler mais en fait on ne sait rien de l'homme qui fut rien de ses id\u00e9es et politique s'en avait, il reste un petit ouvrier et resta polonais, il semble pas que l'ambition \u00e9tait sont fort et puis une petite soeur naquit en 1938 je vous dis que Georges \u00e9tait n\u00e9 en 36, petite soeur n'a v\u00e9cu que quelques semaines, petit Georges entendait donc par les Polonais, il entendait parler yiddish. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:46) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre bien dans la rue, qui entendait parler russe, allemande, tch\u00e8que, hongrois ou roumain s'\u00e9tait un quartier et de Paris, qui ressemblait assez \u00e0 l'autre soit Varsovie, peut-\u00eatre qu'il entendait parler toutes ces langues dans le salon de coiffure de sa m\u00e8re au 24 de la rue vilain, c'\u00e9tait le m\u00eame immeuble que les grands- parents, mais c'\u00e9tait l\u00e0 un rez-de-chauss\u00e9e sur rue une pauvre porte dans un mur en brique avec l'\u00e9criteau coiffure pour dames au-dessus un local qui servait \u00e9galement de logement il y a une image de son enfance qui restait en m\u00e9moire, j'ai 3 ans je suis assis au milieu des journaux yiddish \u00e9parpill\u00e9s le cercle de la famille m'entoure compl\u00e8tement cette sensation d'encerclement ne s'accompagne pour moi d'aucun sentiment d'\u00e9crasement ou de menaces au contraire et les protections chaleureuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:32) [88%] :\r\nAmour, tout le monde s'extasie devant le fait que j'ai d\u00e9sign\u00e9 lettres h\u00e9bra\u00efques en l'identifiant la sc\u00e8ne toute enti\u00e8re par son terme sa douceur, sa lumi\u00e8re ressemble pour moi un tableau peut-\u00eatre de Rembrandt ont peut-\u00eatre invent\u00e9 qui se nommerait J\u00e9sus en face des docteurs et puis donc que la guerre arrive \u00e0 David Biden Feld donc l'oncle David, le mari de la attente Esther David Villa ne fut mobilis\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 fran\u00e7ais, il devint m\u00e9decin militaire, enfin ses \u00e9tudes de m\u00e9decine qui serve \u00e0 quelque chose, Izis s'engager dans la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re on envoya au Camp de Valbonne, pr\u00e8s de Cannes faire ses classes et puis c'est s'il continue \u00e0 coiffer ses clientes tandis qu'Esther avec ses 2 filles, \u00e7a c'est la Quimper, c'est-\u00e0-dire le plus loin possible des Allemands les de ses filles, Bianca poursuivi des \u00e9tudes de philosophie \u00e0 la Sorbonne, qui avait \u00e9t\u00e9 repli\u00e9 \u00e0 Rennes, ce fut donc la p\u00e9riode dite de la dr\u00f4le de guerre, se flattant tout le monde l'attendait, comme dans la chanson Easy P\u00e9rec fut affect\u00e9e, avec son 12\u00e8me r\u00e9giment \u00e9tranger d'infanterie \u00e0 la d\u00e9fense de Soissons \u00e0 la fin mai, mais l\u00e0, il fallut tout de suite en tout cas tr\u00e8s vite recul\u00e9 sous l'avance et demi et bient\u00f4t sauf une retrait\u00e9e perdu, ce fut la d\u00e9b\u00e2cle, il faut noter que bien en cabine fell qui avait rejoint son p\u00e8re David \u00e0 Paris, la chance de pouvoir partir avec l'automobile pour l'exode donc, alors que les Allemands \u00e9taient aux portes de Paris et petite parenth\u00e8se, on offre une place \u00e0 celle qui avait \u00e9t\u00e9 la prof de philo de Bianca au lyc\u00e9e de Neuilly qui s'appelait Simone de Beauvoir, car Bianca celle la cousine, donc, de Georges P\u00e9rec, l'une des jeunes filles en fleurs, l'une des \u00e9l\u00e8ves avec lesquels Beauvoir entretenait une amiti\u00e9 amoureuse, dirons -nous, enfin, \u00e7a c'est une autre histoire, c'est une parenth\u00e8se, le 15 juin alors que le 12\u00e8me r\u00e9giment \u00e9tranger d'infanterie accul\u00e9 par les Allemands au bord de la Seine, essayer de se d\u00e9gager pour reculer encore ils fut touch\u00e9 par un \u00e9clat d'obus et fait \u00e9vacuer vers Nogent-sur-Seine o\u00f9 un h\u00f4pital de fortune, avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9, et c'est l\u00e0 qu'il fut fait prisonnier, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0, son \u00e9tat \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, c'est bien qu'il mourut le 16 juin 1940 et qui fut enterr\u00e9 dans la partie militaire du cimeti\u00e8re de Nogent-sur-Seine Georges que tout le monde fait jour fut ramen\u00e9 \u00e0 Paris par la voisine \u00e0 qui on l'avait confi\u00e9 pendant cette courte guerre et qui l'avait emmen\u00e9 \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:58) [86%] :\r\nSans doute que C\u00e9cile a pris tr\u00e8s vite qu'elle \u00e9tait devenue veuve de guerre et puis Esther attente Esther qui \u00e9tait rentr\u00e9 \u00e0 Paris avec David, son mari, ce qui peut d'ailleurs semble \u00e9trange mais ce tr\u00e8s scrupuleux, David avait emport\u00e9 dans sa fuite tout le stock de perles, film de l'entreprise de son cousin et il ne voulait pas s'en aller en Angleterre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:16) [86%] :\r\nAvec ce tr\u00e9sor qui ne lui appartenait pas, donc Esther accompagna C\u00e9cile chez Franck Effi ce qui \u00e9tait un magasin chic de Passy pour lui acheter des v\u00eatements de deuil ma m\u00e8re porte un grand D\u00e9rens War le manteau noir et fermer le sac les gants, les bas et les chaussures \u00e0 lacets sont noirs, ma m\u00e8re veut son visage est la seule tasse claire de la photo, elle sourit ainsi Georges P\u00e9rec d\u00e9crit d'une photo prise au parc Montsouris dans le courant de l'ann\u00e9e 1940 la derni\u00e8re photo qu'on ait de C\u00e9cile Perret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:22) [89%] :\r\nCe n'y a Wieder-Atherton dans un sens traditionnels Sonia invit\u00e9 au violoncelle avec au piano, Darien aura un jour de l'Automne 1941 un petit gar\u00e7on de 5 ans avec une pancarte autour du cou, o\u00f9 on avait \u00e9crit Grenoble- fut mis dans un train \u00e0 la gare de Lyon, cette ann\u00e9e- l\u00e0, la Croix-Rouge fran\u00e7aise organisa l'\u00e9vacuation de 87000 enfants et de 18400 invalide au titre du regroupement des familles, du moins jusqu'au 28 octobre donc 1941 \u00e0 la date \u00e0 laquelle l'occupant fit interrompre ces transferts, sans doute, ce petit gar\u00e7on de 5 ans, voyager, a -t-il sous une fausse identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:06) [83%] :\r\nIl rejoignait son oncle David David M'celle de sa tante, Esther et sa cousine et l\u00e0 qui \u00e0 Villard-de-Lans s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans la maison que louait Bert, qui \u00e9tait la soeur de David Vivendi Fed. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:19) [90%] :\r\nAvec son mari Robert Sharon, ce qui donc \u00e0 Paris, il ne restait que C\u00e9cile C\u00e9cile Perret avec les parents, grand- m\u00e8re Rosa et grand- p\u00e8re David, lequel ne passait plus son temps compris hier, revenons un tout petit peu en arri\u00e8re les premi\u00e8res lois antijuives avaient \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e un an auparavant, en octobre 40 qui interdisait aux juifs \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les professions publiques lib\u00e9ral et qui autorisait les pr\u00e9fets \u00e0 les intern\u00e9s dans des camps sp\u00e9ciaux dans ce pays la\u00efc qui \u00e9tait la France, les registres d'\u00e9tat civil ne faisait pas mention de l'appartenance religieuse des citoyens et pas davantage des citoyens naturalis\u00e9s m\u00eame naturalis\u00e9s depuis peu, c'est la raison pour laquelle on pria les juifs de se faire recenser la majorit\u00e9 des lui faisait confiance \u00e0 la r\u00e9publique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:13) [87%] :\r\nSe disant passant ces mots R\u00e9publique fran\u00e7aise avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par le r\u00e9gime de Vichy, on ne parlait, maintenant plus que d'\u00c9tat fran\u00e7ais mais bref, la majorit\u00e9 des Juifs se pr\u00e9senta dans les commissariats de police 139 1979 pour le le District de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:29) [88%] :\r\nDavid et non celle d'pour \u00e9viter que c'est bien fussent confisqu\u00e9 parce qu'une amende d'un 1000000000 de francs avaient \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e \u00e0 la communaut\u00e9 juive pour des actes de terrorisme, qui en r\u00e9alit\u00e9 d'ailleurs avaient \u00e9t\u00e9 commis par des agents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:43) [87%] :\r\nProvocateur donc David BNFL confia la gestion de son affaire de son comptable aryens, entre guillemets, qui lui servit de pr\u00eate-nom. \r\nOn sait pas tellement ce qui advint de l'\u00e9picerie de Belleville, l'\u00e9picerie de Rosa et du salon de coiffure de C\u00e9cile, mais sans doute dure -t-il fermer toute fa\u00e7on dans un pauvre quartier comme Belleville les affaires devait \u00eatre au plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:05) [93%] :\r\nLes premi\u00e8res arrestations eurent lieu le 14 mai 41 : la police lance \u00e0 6494 assignation \u00e0 se pr\u00e9senter 3700 personnes y ob\u00e9ir et aussit\u00f4t furent intern\u00e9s dans les camps de Pithiviers, de Beaune-la-Rolande en ao\u00fbt 41 eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:26) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re rafles et des quartiers entiers furent boucl\u00e9 par la police fran\u00e7aise et David elle d\u00e9j\u00e0 pas par miracle, le bruit courait que toute Les naturalisations post\u00e9rieurs \u00e0 1927 allaient \u00eatre annul\u00e9e alors David celle d'exp\u00e9dier \u00e0 son stock de perles \u00e0 une entreprise install\u00e9e \u00e0 Grenoble et il traversa la ligne de d\u00e9marcation avec sa femme et sa fille, et donc ce que je vous racontais Jojo fut mis dans un train, c'est ce qu'il raconte dans W ou le souvenir d'enfance le souvenir d'enfance. \r\nQu'il \u00e9voque \u00e0 3 reprises dans le livre c'est le revoir \u00e0 sa m\u00e8re, peut-\u00eatre b\u00e2cl\u00e9 le voir tout \u00e0 l'excitation qu'il est de prendre le train, c'est son 1er grand voyage \u00e0 l'excitation de retrouver sa tante et son oncle qui l'aime beaucoup et sa cousine Lily aime beaucoup aussi, est-ce que sa m\u00e8re lui acheta un journal illustr\u00e9, c'est ce qu'il dit peut-\u00eatre un Mickey en tout cas pas un Charlot, comme il le raconte parce que Charlot \u00e9tait interdit \u00e0 cause du film Le Dictateur C\u00e9cile donc reste \u00e0 la \u00e0 Paris avec ses vieux parents, elle trouve un travail \u00e0 l'autre bout de Paris comme ouvri\u00e8re \u00e0 la Compagnie industrielle de m\u00e9canique horlog\u00e8re les r\u00e9veils jase auquel se rendaient en m\u00e9tro avec un wagon de queue qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux juifs et puis \u00e0 partir du 29 mai 42 elle porte \u00e0 l'\u00e9toile jaune, que donc Georges lui ne porte \u00e0 jamais \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 42 elle perdit son travail parce qu'il devint interdit d'employer des huiles \u00e9trangers donc il songea \u00e0 fuir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:08) [89%] :\r\nMais \u00e0 quoi bon la ligne de d\u00e9marcation venaient d'\u00eatre supprim\u00e9s donc il y avait plus de Zone Libre, elle fut arr\u00eat\u00e9 le 23 janvier 43 dans la m\u00eame rares furent arr\u00eat\u00e9s, sa soeur Fanny et Aaron, son p\u00e8re, on les conduisit au camp de Drancy, en fait, ce camp c'\u00e9tait 2 immeubles HLM entour\u00e9 de barbel\u00e9s, David P\u00e9rec lui fut arr\u00eat\u00e9 \u00e9galement le m\u00eame jour, mais pas grand- m\u00e8re Rosa et Georges P\u00e9rec dans W ou le souvenir d'enfance dit qu'elle se r\u00e9fugia dans l'\u00e9glise du Sacr\u00e9-Coeur il y a une autre version, qui dit que le policier n'avait que le nom de David sur sa liste, elle supplie a, elle, qu'on l'arr\u00eate en m\u00eame temps que son mari mais ce policier fut inflexible et donc elle resta seul C\u00e9cile redevenu Sir l\u00e0 pour l'administration, parti de Drancy le 11 f\u00e9vrier 43 par le train num\u00e9ro 47 \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel se serraient 998 juifs \u00e9trangers, dont 154 Fran\u00e7ais des naturalis\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Auschwitz 143 hommes et 53 femmes re\u00e7urent un num\u00e9ro tatou\u00e9 dont Sir l\u00e0, les autres ne furent pas s\u00e9lectionn\u00e9 et disparurent tout de suite, en 1945 Le camp fut lib\u00e9r\u00e9 par l'arm\u00e9e rouge du train num\u00e9ro 47 et des 196 s\u00e9lectionn\u00e9s ne survivait que 13 hommes et une femme qui n'\u00e9tait pas sur la P\u00e9rec. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:04) [87%] :\r\nSous les vitesses ma m\u00e8re dont j'ai appris les rares fois aux entendu parler d'elle qu'on a appel\u00e9 plus commun\u00e9ment C\u00e9cile naquit le 20 ao\u00fbt 1913 \u00e0 Varsovie, son p\u00e8re, alors on \u00e9tait artisan, sa m\u00e8re l'Aria n'\u00e9clate l'erreur tenez le m\u00e9nage, si elle a \u00e9t\u00e9 la 3\u00e8me fille, le 7\u00e8me, enfant, sa naissance Fatiga beaucoup la mer qui n'eut plus ensuite qu'une fille d'un an, la cadette de ma m\u00e8re et que l'on pr\u00e9nomme \u00e0 Soura, je suppose que l'enfance de ma m\u00e8re fut sordide et sans histoire, n\u00e9 en 1913 elle ne put faire autrement que de grandir dans la guerre, puis elle \u00e9tait juive et pour, sans doute la faible attendez Ardeche 6 enfants avant, elle avait port\u00e9 sans doute la d\u00e9laisse ton vite au profit du souci de mettre le couvert d'\u00e9plucher les l\u00e9gumes, de faire la vaisselle, il me semble voir lorsque je pense \u00e0 elle, une rue tortueuse du ghetto avec une lumi\u00e8re blafarde de la neige peut-\u00eatre des \u00e9choppes mis\u00e9rables et mal \u00e9clair\u00e9s, devant lesquels stagnaient, d'interminables que et ma m\u00e8re l\u00e0- dedans, petites choses de rien du tout, haute comme 3 pommes, 4 fois dans un ch\u00e2le tricot\u00e9 tra\u00eenant derri\u00e8re elle un cabas tous noirs qui fait 2 fois son poids. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:10) [93%] :\r\nEncore lui fait gr\u00e2ce des mauvais traitements, bien que je sois d'enclin \u00e0 penser que dans le milieu et dans les circonstances que je viens si bri\u00e8vement d'\u00e9voquer, ils aient pu \u00eatre monnaie courante, je vois au contraire une grande douceur, une grande patience, beaucoup d'amour, mon grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:23) [86%] :\r\nQue je ne connut jamais prend souvent l'aspect d'un sage bonsoir ces outils soigneusement rang\u00e9es il chausse des lunettes \u00e0 monture d'acier et lit la en psalmodiant les enfants sont vertueux et dispositions rendent Nyon autour de la table et l\u00e0 il y a prend l'assiette qui lui tendent, tour \u00e0 tour et il verse une louche de soupe, je ne vois pas ma m\u00e8re vieillir les ann\u00e9es passent, pourtant je ne sais comment elle grandit, je ne sais ni ce qu'ils d\u00e9couvrent, mais ce qu'il pense, il me semble que tr\u00e8s longtemps les choses continuent \u00e0 \u00eatre pour elle ce qu'elles ont toujours \u00e9t\u00e9 la pauvret\u00e9, la peur, l'ignorance abritait la lire dans rien et Maariv d'avoir envie de savoir trop d'chose maintenant, mais loin y a jamais de ses souvenirs, l'image que j'aidais l'arbitraire et sch\u00e9matique me convient, elle lui ressemble la d\u00e9fini pour moi presque parfaitement il mieux dans la vie de ma m\u00e8re, qu'un seul \u00e9v\u00e9nement Un jour elle su qu'elle allait partir pour Paris, je crois qu'elle r\u00eave \u00e0 elle \u00e0 la chercher quelque part un Atlas, une carte, une image, la tour Eiffel ou l'Arc de Triomphe, elle pense \u00e0 peut-\u00eatre des tas d'chose sans doute pas aux toilettes ou au bal mais peut-\u00eatre au climat doux \u00e0 la tranquillit\u00e9 au bonheur ont d\u00fb lui dire qu'il n'y aurait plus de massacrer plus de ghettos et de l'argent pour tout le monde le d\u00e9part ce film je ne sait ni quand ni comment ni pourquoi \u00e9tait -ce un programme qui les chassaient quelqu'un qui les faisait venir, je sais qu'ils arrivent Paris, ses parents, elle saura la jeune soeur, les autres peut-\u00eatre aussi s'install\u00e8rent dans le 20\u00e8me arrondissement, dans une rue, dont j'ai oubli\u00e9 le nom, l\u00e0 il y a la m\u00e8re mourut, ma m\u00e8re a pris, je crois, le m\u00e9tier de coiffeuse prise elle rencontre mon p\u00e8re ils se mari\u00e8rent, elle avait 21 ans et 10 jours, c'\u00e9tait le 30 ao\u00fbt 1934 \u00e0 la mairie du 20\u00e8me \u00e7a stellaire Vilar \u00e9crire ing\u00e9rence un petit salon de coiffure je naquis au mois de mars, 36, ce furent peut-\u00eatre 3 ann\u00e9es d'un bonheur relatif Kever noircir sans doute les maladies de ma prime enfance coqueluche rougeole, varicelle plusieurs sortes de difficult\u00e9s mat\u00e9rielles, un avenir qui s'annon\u00e7ait mal la guerre sur 20 mon p\u00e8re s'engage \u00e0 et mourut Mam\u00e8re devint veuve de guerre, elle prit le deuil elle- m\u00eame \u00e9tant nourrisse son salon fut ferm\u00e9e, elle s'engage \u00e0 comme ouvri\u00e8re dans une fabrique de r\u00e9veille-matin me semble me souvenir qu'elle se blesse \u00e0 un jour \u00e9videmment transperc\u00e9e elle porte \u00e0 l'\u00e9toile un jour elle m'accompagne \u00e0 la gare, c'\u00e9tait en 1942 c'\u00e9tait la gare de Lyon Helmstein illustr\u00e9 qui devait \u00eatre un Charlot aper\u00e7u, il me semble, agitant un mouchoir blanc sur lequel est cependant que le train se mettait en route, j'avais \u00e0 Villard de Lans avec la Croix-Rouge, elle tentera plus tard me raconta de passer la Loire le passeur qu'elle la trouver dont sa belle-soeur d\u00e9j\u00e0 en zone libre lui avait communiqu\u00e9 l'adresse se trouve \u00e0 \u00eatre absent il n'insista pas davantage et retourner \u00e0 Paris, les conseillers de d\u00e9m\u00e9nager de se cacher, nous fit rien, elle pensait que son titre de veuves de guerre lui \u00e9viterait tout ennui, elle fut prise dans une rafle avec sa soeur, ma tante et fut intern\u00e9 \u00e0 Drancy le 23 janvier 1943 puis d\u00e9port\u00e9 le 11 f\u00e9vrier suivant en direction de la Auschwitz elle Revit son pays natal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:16) [99%] :\r\nAvant de mourir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:18) [99%] :\r\nElle mourut sans avoir compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:34) [88%] :\r\nLe sang juif extrait du cycle de la vie vive d'Ernest Bloch l'interpr\u00e9tation de Sonia Wieder-Atherton au violoncelle et de Daria au piano, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 45, le petit George fut ramen\u00e9 \u00e0 Paris par Bert et Robert Charente ce qui il avait pass\u00e9 tout le temps de la guerre chez eux \u00e0 Villard de Lans et puis \u00e0 Saint-Martin en Vercors, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve interne d'une \u00e9cole catholique le coll\u00e8ge Turenne, d'ailleurs il avait \u00e9t\u00e9 cette occasion baptis\u00e9e vrai Petit Parisien des rue de Belleville, il n'avait pas du tout aim\u00e9 la vie \u00e0 la campagne par ailleurs ce Vercors \u00e9tait une zone particuli\u00e8rement sur elle avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les Italiens donc tranquille \u00e0 tout petit peu moins quand les Allemands avaient remplac\u00e9 les Italiens et on lui avait appris \u00e0 oublier, oublier tout ce qui pouvait \u00eatre compromettant, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9picerie de la grand- m\u00e8re, on vendait des conserves au vinaigre, le grand- p\u00e8re qui n'\u00e9tait jamais le samedi, et puis non, Deloncle David de l'attente, Esther, lesquels se faisait appeler Docteur Blanchard et Madame Beauchamp lui- m\u00eame avait d'ailleurs pu garder son nom de P\u00e9rec \u00e0 cause de l'allure bretonne de ce nom et puis donc David Lynch elle repris son commerce son affaire de perles d'ailleurs pendant l'Occupation, discr\u00e8tement, il avait monnay\u00e9 \u00e0 Grenoble son fonds par petits lots, de quoi faire survivre la famille que d'ailleurs grand- m\u00e8re grand- m\u00e8re Rosa avait r\u00e9ussi on sait pas trop comment \u00e0 rejoindre, elle qui parlait tellement mal le fran\u00e7ais, comment a \u00e9t\u00e9 le plus traverser la France et donc maintenant les bimensuel habiter un grand appartement dans la tr\u00e8s rue de l'ascension dans le 16\u00e8me arrondissement de Paris avaient une traction avant Citro\u00ebn. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:20) [90%] :\r\nUn conseil de famille avait d\u00e9sign\u00e9 David comme tuteur de Georges puisque la loi fran\u00e7aise interdisait l'adoption d'un enfant par un membre de sa propre famille et une chambre avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et d\u00e9cor\u00e9e dans le Style d'une cabine de bateau pour ce jeune gar\u00e7on qui allait arriver et sa cousine Bianca par mariage, devenu Madame Lamblin avait achet\u00e9 pour lui expr\u00e8s pour lui, la reproduction d'une vieille carte marine importe Ulan dit dont jamais il ne se s\u00e9parerait et qui allait trouver sa place, bien des ann\u00e9es plus tard, c'est J\u00e9r\u00f4me et Sylvie qui sont l'H\u00e9rault qui sont le couple de son livre les choses en une carte qu'on retrouvera \u00e9galement encore plus tard, dans La Vie mode d'emploi. \r\nIl savait que sa m\u00e8re \u00e9tait morte pourtant jamais jamais sa tante Esther ne le lui annon\u00e7a fa\u00e7on formelle en France, la 1\u00e8re chose qui lui offrit ce fut un petit cadre en cuir avec la photo de ses parents et il raconte dans WW ou le souvenir d'enfance qui est paru bien des ann\u00e9es plus tard chez Deno\u00ebl, qu'on l'emmena visiter une Exposition sur les camps et qu'il fut frapp\u00e9 par jour des guillemets l\u00e0 des photos montrant les murs des fours lac\u00e9r\u00e9s par les ongles d\u00e9gaz\u00e9 et un jeu d'\u00e9checs fabriqu\u00e9s avec des boulettes de pain. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:37) [95%] :\r\nJe ferme les guillemets, l\u00e0 on a l'impression qu'outre l'absence du p\u00e8re d\u00e9j\u00e0 \u00e9loign\u00e9 dans le temps et de la mer il y a eu \u00e9galement l'absence de la parole, on en parle pas d'ailleurs qu'est -ce qu'on aurait pu dire finalement ne savait rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:56) [87%] :\r\nChose \u00e0 remarquer dans W12 jour, il \u00e9crit \u00e0 une certaine \u00e9poque de ma vie, l'amour que je portais \u00e0 mon p\u00e8re s'int\u00e9gra dans une passion f\u00e9roce pour les soldats dans le clan tout seul ce en revanche de sa m\u00e8re. \r\nJamais il ne parle dans ses \u00e9crits autobiographiques, ce qui fait qu'on a cherch\u00e9 la pr\u00e9sence de cette m\u00e8re dans les Oeuvres de fiction et c'est comme \u00e7a qu'il y a, on a d\u00e9couvert dans La Vie mode d'emploi, un personnage nomm\u00e9 C\u00e9lia Crespi et c'est un non \u00e0 la grammaticale qui contient toutes les lettres de C\u00e9cile de P\u00e9rec et 10 il. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:33) [87%] :\r\nIl essaye, c'est-\u00e0-dire le petit nom le surnom familiale du p\u00e8re, c'est-\u00e0-dire Crespi qui donne le jour \u00e0 un fils en 1936 dans le livre 36 comme lui et donc un un fils qui meurent pendant la lib\u00e9ration de Paris comme si. \r\nL'auteur porter la culpabilit\u00e9 d'avoir lui surv\u00e9cu fin de ce petite parenth\u00e8se David Lean celle de lui n'appara\u00eet qu'une seule fois dans les \u00e9crits de P\u00e9rec, c'est un homme strict \u00e9l\u00e9gant frugal demeure aust\u00e8re, travailleur, prudent, mesur\u00e9 assez froid peu expansif, un homme de devoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:19) [86%] :\r\nEt on nous Esther, en revanche, son \u00e9pouse tent\u00e9 Esther \u00e9tait un type assez pittoresque il assez accomplie de m\u00e8re juive \u00e9tait solide, elle \u00e9tait d\u00e9bord\u00e9e, elle \u00e9tait expansive avait le rire facile, elle avait la larme facile aussi, elle \u00e9tait tr\u00e8s affective, elle \u00e9tait un petit peu fatigante, bref, c'\u00e9tait la meilleure des femmes pour ce petit gar\u00e7on en somme, elle n'avait qu'un seul d\u00e9faut, elles n'\u00e9taient pas C\u00e9cile Georges au jour ne devait pas \u00eatre un enfant tellement facile que \u00e7a puisque pendant un an ou 2, vers 1947 48 \u00e0 peu pr\u00e8s il fr\u00e9quenta le cabinet de Fran\u00e7oise Dolto et c'est sans doute en 47 donc il avait 11 ans et sans doute \u00e0 cause d'un mauvais carnet scolaire qu'il fait une fugue, pendant une journ\u00e9e, il fit un vaste tour dans Paris, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 son cartable dans un fourr\u00e9, et puis on le retrouvera le soir quand le temps sur un banc des Champs- \u00c9lys\u00e9es, pas tr\u00e8s loin du march\u00e9 aux timbres du Carr\u00e9 Marigny et pendant des ann\u00e9es, il raconte \u00e0 cette aventure \u00e0 ses camarades en l'enjolivement de d\u00e9tails nouveaux \u00e0 jour Kester latente Esther au t\u00e9l\u00e9phone, parler avec Fran\u00e7oise Dolto parlait pour son Lagac\u00e9, des crayons que George n'arr\u00eatait pas de perdre et \u00e7a commence \u00e0 bien faire, h\u00e9 bien, Fran\u00e7oise Dolto, s'\u00e9cria mais il a lui- m\u00eame tout \u00e0 fait perdu. \r\nComme il ne fait pas grand chose au lyc\u00e9e qui \u00e9tait paradoxal pour un gar\u00e7on \u00e0 l'\u00e9vidence tr\u00e8s intelligent, c'est Dolto qui conseilla de le mettre, interne dans un coll\u00e8ge alors il passe \u00e0 3 ans \u00e0 Etampes, \u00e0 50 kilom\u00e8tres au sud de Paris, et puis les femmes sa mani\u00e8re venait retrouver la rude ascension et Paris et la famille ce qui symbolise assez bien sa situation, il appartenait \u00e0 cette famille ais\u00e9e et cultiv\u00e9e en aimer la musique classique et Bernard Lamblin le marais Bianca \u00e9tait un passionn\u00e9 de jazz, y compris le plus nouveau Bipop son cousin enrichir avant ce qui \u00e9tait passionn\u00e9 de litt\u00e9rature contemporaine en vacances, il avait visit\u00e9 avec les bin\u00f4mes fell, de l'Angleterre, Isra\u00ebl : l'Autriche, la Suisse, il y avait des cousins de passage qui venait, ils \u00e9taient am\u00e9ricains ou isra\u00e9liens, certains bin\u00f4mes celle s'\u00e9tait expatri\u00e9 depuis longtemps, la famille n'oubliez pas qu'elle \u00e9tait juive et polonaise, m\u00eame si elle \u00e9tait totalement \u00e9loign\u00e9 de la synagogue, si on n'entendait jamais parler un mot de Lydie \u00e0 la maison, bref l'ambiance, l'ambiance de ces David Beckham \u00e9tait tout \u00e0 fait atypique dans ce quartier tr\u00e8s comme il faut le pari mais en somme, p\u00e8re exorcise restait une pi\u00e8ce rapport\u00e9e, il \u00e9tait le fils adoptif, il \u00e9tait l'\u00e9tranger toutes sortes de guillemets, d'ailleurs il avait lu Camus \u00e9videmment il \u00e9tait le parent pauvre, avec guillemets aussi il avait lu Balzac aussi dans un texte intitul\u00e9 je suis n\u00e9 il y a une phrase de P\u00e9rec qui rend compte de tout \u00e7a, il \u00e9crit je sais en gros. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:26) [95%] :\r\nComment je suis devenu \u00e9crivain, je ne sais pas pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi avais -je vraiment besoin pour exister d'aligner des mots et des phrases. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:50) [88%] :\r\nJohan Sebastian Baehr Concertos italien pour piano enfin majeur Presto Gold 1980 vers 1955 P\u00e9rec pass\u00e9 beaucoup de temps dans les caf\u00e9s parisiens ou \u00e0 la Busserine au coin de la rue du m\u00eame nom et de la rue Saint-Jacques, ses \u00e9tudes d'histoire se tr\u00e8s mollement en ce qui concerne la Sorbonne, j'y suis tous les jours 3 \u00e0 4 minutes sauf le vendredi au jour reste un quart d'heure, je me suis aper\u00e7u au d\u00e9but du mois de novembre que je m'y \u00e9tais fourvoy\u00e9 \u00e0 Etampes, donc, o\u00f9 il \u00e9tait intern\u00e9, il avait eu comme professeur de philo, Jean Duvignaud, que d'ailleurs Esther un jour \u00e9tait all\u00e9 voir \u00e9tait all\u00e9 consulter tr\u00e8s affol\u00e9s, Georges, dit qu'il veut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:34) [86%] :\r\n\u00e9crivain et ce que nous pouvons lui faire confiance, avait demand\u00e9 \u00e0 Duvigneau et Madame pour du il faut lui faire confiance, Georges a l'\u00e9toffe d'un \u00e9crivain 2008 sachant fort d'une mention au bac, Georges s'\u00e9tait cru une vocation \u00e0 faire Normale-Sup, la voie royale donc l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure et puis, l'ann\u00e9e de pr\u00e9paration \u00e0 Normale-Sup, au lyc\u00e9e Henri IV, l'avait, en somme, assomm\u00e9s, d'o\u00f9 la bifurcation sans conviction aucune vers l'histoire, en fait, \u00e0 quoi s'int\u00e9ressait -il surtout h\u00e9 bien au jazz au cin\u00e9ma am\u00e9ricain tendance com\u00e9dies musicales ou non, film d'aventures et s\u00e9ries, s\u00e9ries plut\u00f4t B, il avait des amis avec lesquels il pouvait passer des heures \u00e0 causer comme Philippe d'Irina notamment tous 2, d'ailleurs c'est mais tellement qu'il s'\u00e9tait demand\u00e9 gravement pendant un bon moment, s'il n'\u00e9tait pas homosexuel, finalement, apr\u00e8s avoir parl\u00e9, avait conclu que non, et puis il y avait \u00e9galement Jacques leader Vert, qui \u00e9tait lui aussi juif qui \u00e9tait incollable en mati\u00e8re de jazz \u00e9galement avec lequel ils se querellaient parfois th\u00e9\u00e2tralement sur les sujets capitaux capital ici comme Lester Young ou Charlie Parker ou la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine mais en fait il se r\u00e9concilier tous les 2 assez vite souvent Madame l'aiderait en mer le gav\u00e9s de nourriture un peu plus roborative que celle des billets 12 vous Lady on \u00e9tait volontiers un peu puritain peu aust\u00e8re David, son oncle lui avait trouv\u00e9 une chambre de bonne, dans l'immeuble, sans doute, d'ailleurs, il en avait un peu assez de voir cet adolescent prolong\u00e9 avec ses airs r\u00eaveur qui fumait comme un pompier, bref Perret qui \u00e9tait en train de se bricoler \u00e0 la va comme je te pousse une culture l\u00e9g\u00e8rement en marge, c'est le moment o\u00f9 d\u00e9couvrir James Joyce, par exemple, et le reste du temps, le pass\u00e9 \u00e0 jouer au flipper, Jean Duvignaud, qui \u00e9tait devenu assistant de sociologie \u00e0 la Sorbonne, devint son mentor en quelque sorte, qui s'occupait beaucoup de th\u00e9\u00e2tre notamment au comit\u00e9 de r\u00e9daction de la revue Th\u00e9\u00e2tre populaire intertitres populaire c\u00e9l\u00e9brer le culte de Bertolt Brecht, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait dans le go\u00fbt de l'\u00e9poque, Brest \u00e9tait la Pierre d'angle \u00e9tait la cl\u00e9 de vo\u00fbte de toute culture dite de gauche P\u00e9rec naturellement \u00e9taient de gauche et pas loin du Parti communiste, dont d'ailleurs il ne fut jamais membre, il y avait depuis l'\u00e9poque des temples, des amis tunisiens, dont le plus intime s'appeler Nour Mesrine qui \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en France pour avoir \u00e9t\u00e9 l'un des meneurs des \u00e9meutes ind\u00e9pendantistes de 1951 12 tr\u00e8s t\u00f4t une sensibilit\u00e9 de P\u00e9rec \u00e0 l'anticolonialisme, par ailleurs, ce nouveau Mesrine \u00e9tait beau et \u00e7a va s'y prendre avec les filles, ce qui fascinait P\u00e9rec qui se trouvait moche avec ses oreilles d\u00e9coll\u00e9es, avec son et qu'il trouvait trop gros avec ses verrues Duvignau aujourd'hui ou encore lui qui mit \u00e0 P\u00e9rec le pied \u00e0 l'\u00e9trier en lui faisant \u00e0 \u00e9crire des critiques th\u00e9\u00e2trales des critiquer Astral et litt\u00e9raire dans la nouvelle Nouvelle Revue Fran\u00e7aise sur Obaldia sur Audiberti sur Brice Rahim sur Henri Thomas et qui le pr\u00e9sente, Roland Barth\u00e8s, l\u00e0 c'est une influence importante parce que les Choses de P\u00e9rec ne serait en somme, pas si loin des Mythologies de Roland Barth\u00e8s et puis il le pr\u00e9sente la Martin Robert qui \u00e9tait la grande sp\u00e9cialiste de Kafka et de Freud, il le pr\u00e9sente \u00e0 Ren\u00e9 de Obaldia et c'est Duvignau aussi, qui fut l'un des rares Lecteurs du 1er roman de P\u00e9rec intitul\u00e9 les errants les errants, c'\u00e9tait l'histoire de 4 musiciens de jazz blanc qui finissaient par mourir au cours de l'insurrection communiste au Guatemala qu'on appelait \u00e0 la guerre de La\u00e2youne -t-elle souhaite trouva cette tentative, a pr\u00e9cis\u00e9 un peu vaseuse P\u00e9rec allait perdre le manuscrit de ces errants mais finalement, on en trouve une trace une petite trace dans La Vie mode d'emploi : il y a trace de toute la vie de P\u00e9rec dans La Vie mode d'emploi toute fa\u00e7on cod\u00e9e, mais il suffit d\u00e9chiffrer dans cette vie, mode d'emploi, on va passer \u00e0 un livre intitul\u00e9 de 22 c'est un roman d'un certain Georges Bressler soit dit en passant, jette sur les mots typiquement P\u00e9rec parce que Brett si \u00e7a ressemble \u00e0 bretzels et qu'est -ce que c'est qu'un bretzel vous l'expliquer, c'est un petit pain o\u00f9 il y a plus de trou coup de patte hors Pair, c'est ce que je vous disais le nom de ses anc\u00eatre en le trouvant Groix dans le mot, \u00e7a se paie avec Georges P\u00e9rec, qui veut dire pr\u00e9cis\u00e9ment pour la S\u00e9cu, bref ces errants. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:21) [87%] :\r\nIl ne les montre m\u00eame pas un \u00e9diteur mais c'\u00e9tait sec ce livre plein d'emprunt adosse passe au choix Flaubert avec des personnages un peu faiblard, avec une construction tout-\u00e0-fait boiteuse c'\u00e9tait sec et toutes sortes de raisons autres le film alors qu'il avait juste 20 ans plong\u00e9 dans une vraie d\u00e9pression pas une d\u00e9prime vraie d\u00e9pression qui ne serait pas la derni\u00e8re, il \u00e9crivit \u00e0 ses amis Delaitre Delaitre en mani\u00e8re d'appel au secours, dont on peut citer quelques passages, je crois que c'est une sorte d'autoportrait de l'artiste en jeune homme. \r\nDans la perspective marxiste, \u00e9crit -il, si ami je suis un \u00eatre improductif ind\u00e9sirable dans ma propre perspective je suis un rat\u00e9, je suis laid, j'avais un certain charme, il n'a servi \u00e0 rien, un certain sourire, il ne m'a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 utile une certaine culture Mozart Joyce Flaubert Gr\u00e9co qui n'ont pas besoin de moi, je n'ai pas la facilit\u00e9 de Minou Drouet de Fran\u00e7oise Sagan, le g\u00e9nie de Stendhal, le m\u00e9tier de Flaubert, le brillant de Barbet la profonde IT de Gide l'envol\u00e9e de Malraux : La Tendresse d'Hemingway, j'ai plus de talent que Bernard Buffet ou qu'Antoine Blondin, mais ils n'ont pas du tout, je suis un mauvais fils et un m\u00e9diocre historien o\u00f9 trouver l'espoir le th\u00e8me o\u00f9 trouver chaque soir assez d'espoir pour avoir envie de vivre le lendemain la cause superficiel, la solitude est la cause profonde l'impuissance, la cause : le manque de confiance, la cause : le manque de tendresse, elle reprend son autoportrait et je ne sais plus que faire, j'ai su vaincre l'ombre de ce soldat casqu\u00e9 qui tous les soirs pendant 2 ans \u00e0 monter la garde devant mon lit et me faisait hurler d\u00e8s que je la percevais j'ai su vaincre la peur de ma mort, et mon angoisse devant la vie future, les cafards sentimentaux et je n'ai m\u00eame pas connu ce qui pour moi est le principal parce que originellement jamais \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 par la mort de ma m\u00e8re, la tendresse, sans doute, la solitude est telle cause de cela mais je me sens bien la solitude n'existe que parce que je me la sucr\u00e9, elle n'est que l'aspect le plus superficielle de ce que je ne peux appeler que mon impuissance oui impuissance \u00e0 vivre \u00e0 aimer rapporter quelque chose de moins aux autres Jessie longtemps cherch\u00e9 si souvent cru r\u00e9ussir si souvent \u00e9chou\u00e9, je n'ai plus la force de chercher plus la force de tendre, je ne veux pas m'exposer \u00e0 un \u00e9chec et je sais que ce que je trouverais sera presque obligatoirement un \u00e9chec, j'attends le miracle et j'ai devient tout doucement fou. \r\nJe veux \u00eatre recr\u00e9ant en moi ma part d'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:07:21) [91%] :\r\nJe refuse de m\u00e9diocre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:07:25) [92%] :\r\nChaque soir, assez d'espoir pour vivre le lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:07:28) [94%] :\r\nO\u00f9 est l'espoir. \r\nC'est pour moi, trouver quelqu'un que j'aide \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:07:57) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:42) [88%] :\r\nOn est Knight de et par terrorisme donc Georges P\u00e9rec est \u00e0 un tournant capital de sa vie, il y a une phrase qui le dit, elle est dans W ou le souvenir d'enfance qui il dit le projet d'\u00e9crire mon histoire, c'est former presque en m\u00eame temps que mon projet d'\u00e9crire le jour des morts 1956 \u00e9l\u00e8ves pour la premi\u00e8re fois sur la tombe de son p\u00e8re au cimeti\u00e8re de Nogent-sur-Marne, la d\u00e9couverte de la tombe de mon p\u00e8re d\u00e9mo P\u00e9rec et et autres co- suivi d'un num\u00e9ro matricule inscrit au pochoir sur la croix de bois encore tout \u00e0 fait lisible m'a caus\u00e9 une sensation difficile \u00e0 d\u00e9crire l'impression la plus tenace, \u00e9tait celle d'une sc\u00e8ne que j'\u00e9tais en train de jouer, de mots jouer 15 ans plus tard, le fils vient se recueillir sur la tombe de son p\u00e8re, c'est donc dans W aussi son leitmotiv face ce qu'il se r\u00e9p\u00e8te, c'est je suis un mauvais et donc \u00e0 partir de mi- juin 56 \u00e0 peu pr\u00e8s, il commence une psychanalyse avec Michel de musulmans qui est un psychanalyste auquel Duvignau a pr\u00e9sent\u00e9 pour la payer cette psychanalyse il utilise le p\u00e9cule qu'Esther, sa tante, etc, constitu\u00e9 avec ce que l'\u00c9tat lui a vers\u00e9 en tant que pupille de la nation, c'est une cure, qui va durer une bonne ann\u00e9e et puis par ailleurs il amasse des mat\u00e9riaux pour donc \u00e9crire son histoire, autre forme de psychanalyse, il s'agit l\u00e0 aussi de transformer la m\u00e9moire en c'est l'\u00e9poque o\u00f9, enfin, il a une chambre \u00e0 soi comme dirait Virginia Wolf, il quitte la rue de l'Ascension et loue une chambre de bonne, sous les combles, au 6\u00e8me, sans ascenseur au 203 rue Saint-Honor\u00e9 c'est presque en face de l'\u00e9glise Saint-Roch et l\u00e0 il y a un jour du fameux hiver 56, l'un des plus froid du si\u00e8cle, du temps et puis, il multiplie les petits boulots, il r\u00e9dige des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:40) [91%] :\r\nFiche de lecture pour le CNRS, \u00e7a c'est une formation bibliographiques finalement non n\u00e9gligeables pour la suite des \u00e9v\u00e9nements il est documentaliste \u00e0 mi- temps \u00e0 la biblioth\u00e8que rondelle qui est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les arts, District, il traduit les horoscopes et Maurice Nadeau lui fait \u00e9crire des critiques de livres dans sa revue Les Lettres nouvelles, la 1\u00e8re c'est sur le livre de Ivo Andric intitul\u00e9 : un pont sur la Drina et puis \u00e0 part \u00e7a, que fait- il bien il noircit des pages et des pages et puis \u00e7a ne donne rien, il \u00e9crit cette lettre, Maurice Nadeau, par exemple, je veux \u00e9crire mais je rencontre d'insurmontables et j'ai \u00e9t\u00e9 incapable, en 6 mois de terminer un seul des textes que j'ai entrepris mais malgr\u00e9 mes \u00e9checs malgr\u00e9 le climat de m\u00e9pris ou d'incompr\u00e9hension totale, donc je suis entour\u00e9 dans ma famille, je crois que je peux \u00e9crire je sais en tout cas que c'est pour moi le seul moyen de me r\u00e9concilier avec moi et le monde d'\u00eatre heureuse ou plus simplement encore, de vivres et je ferme les guillemets et \u00e0 cette lettre Nadeau r\u00e9pondit par une belle compr\u00e9hensive respectueuses, lui disant que, pour personne, il est facile d'\u00e9crire et que ceux qui n'ont point vu les difficult\u00e9s ne saurait aller bien loin dans l'expression de m\u00eame certes, il peut faire des carri\u00e8res litt\u00e9raires honorable mais, dixit Maurice Nadeau, ce n'est pas cela que vous pensez et j'en suis sinc\u00e8rement heureux pour vous c'est une lettre que P\u00e9rec gardera toute sa vie et puis l\u00e0 dessus comme il \u00e9tait plus \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:14:21) [85%] :\r\nIl allait devoir partir sous les drapeaux comme on dit, son p\u00e8re \u00e9tait mort pour la France, polonais, certes, mais dans la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, en revanche, sa m\u00e8re, morte en d\u00e9portation n'\u00e9tait pas fran\u00e7aise lutte elle \u00e9tait fran\u00e7aise, Georges aurait \u00e9t\u00e9 que 2 parents morts du fait de la guerre dispens\u00e9 d'obligations militaires ce ne fait pas le cas, tout de m\u00eame devenu majeur et entreprises ont peut-\u00eatre est-ce Esther qui les entreprises pour lui des d\u00e9marches pour b\u00e9n\u00e9ficier de la loi de d\u00e9dommagement qui avait \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e par la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, en ao\u00fbt 56 ce qui allait lui valoir de toucher un 1000000 de francs de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait qui ne sait consomme qui allait lui permettre d'acheter son premi\u00e8res appartement au quartier Latin, c'est une parenth\u00e8se, je la referme avant de partir sous l'uniforme et il est rest\u00e9 4 mois le temps d'un \u00e9pisode qu'il faudra compter je crois parce que devait -il dire ma gu\u00e9rison par du jour o\u00f9 j'ai pris le train pour Belgrade, on a \u00e9voqu\u00e9 le mal- \u00eatre de P\u00e9rec, alors donc on va essayer d'\u00e9voquer la gu\u00e9rison en 2 mots, il \u00e9tait ami depuis quelques mois d'un groupe d'\u00e9tudiants yougoslave, c'\u00e9tait des relations de sa cousine Lily donc la fille de David et parmi eux il y avait un bel, historien d'art serbe qui s'appelait Jarkko vide vite, je passe sur les conversations avec lui, avec tous les autres Serbes par Tito, parler de la Hongrie nous parler de Suez ont parl\u00e9 du Post stalinisme, bref tous les sujets du moment, l'essentiel \u00e9tait que Zarko vis-\u00e0-vis vite \u00e7a avait une compagne qui s'appelait Milka Label Milka kanak que P\u00e9rec mais tout-\u00e0-fait platonique ment et, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, sans le lui avouer sans l'avouer, ni \u00e0 Sarko n'y a que Philippe P\u00e9rec l'\u00e9t\u00e9 57 il fila en train vers Sarajevo et sauna jour chez Arco et sa femme, Sarko \u00e9tait un homme un peu plus \u00e2g\u00e9 que lui avait 37 ans, \u00e9tait charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 suis donc bon accueil, ce jeune homme Milburn ensemble et s'entend dire comme l'Aaron en foire ce qui \u00e9nerve \u00e0 Mika et du coup, Zarko demande \u00e0 des jeunes gens de son \u00e2ge, de s'occuper de ce Fran\u00e7ais sympathique mais un petit peu encombrants dont ils ne comprenaient pas trop pourquoi \u00e9tait venu l'encombrer justement P\u00e9rec \u00e0 nouveau s'alcooliser une petit peu plus que de raison avec ses nouveaux amis, dont un fin linguiste polyglotte nomm\u00e9 qui a encaiss\u00e9 l'Acimovic encore mieux que lui, de sorte qu'un jour, sans doute pas vraiment \u00e0 jeun, il osa sonner, c'est la belle Musica et qui \u00e9tait seul \u00e9lu avoua sa flamme avec une ardeur que jamais n'aurait devin\u00e9 sous les airs m\u00e9lancoliques de P\u00e9rec et donc les conduisit avec toute la gentillesse et la d\u00e9licatesse h\u00f4tels \u00e9taient capables et qui a racont\u00e9 tout \u00e7a par lettre \u00e0 son ami intime, Jacques horaires les confie ceci : j'ai une forte envie de tuer ce Sarko qui me tape sur les nerfs, si bien qu'un beau jour, au caf\u00e9 qu'\u00e0 Belgrade, P\u00e9rec se pr\u00e9cipita. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:32) [91%] :\r\nLes petits poings serr\u00e9s en avant vers Sarko en le priant de sortir sur le trottoir et en lui lan\u00e7ant : pour l'amour de 1000 cas et que le meilleur gagne et ce moment -l\u00e0, l'historien d'art compris pourquoi ce gringalet parisien aux cheveux fris\u00e9s et aux oreilles d\u00e9coll\u00e9es lui collait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:49) [84%] :\r\nOn va se qui \u00e9tait venus du coller aux basques jusqu'\u00e0 Belgrade, tr\u00e8s calmement, Sarko lui m\u00eame atteint le point en lui disant c'est pas une fa\u00e7on civilis\u00e9e de r\u00e9gler un probl\u00e8me, il y a des cas o\u00f9 il vaut mieux se conduire en homme, qu'\u00eatre civilis\u00e9 r\u00e9pondit fi\u00e8rement P\u00e9rec qui d\u00e9cid\u00e9ment devrait avoir vu beaucoup trop de s\u00e9rie B dans sa vie, Sarko tels James tout \u00e0 Alan l\u00e0 o\u00f9 Henry Fonda resta calme parfait il ramena P\u00e9rec jusque h\u00e9 bien en tout cas, on discute \u00e0 on s'explique, car on se calme et somme toute finalement en les soirs de cause on reste \u00e0 bons amis alors qu'est -ce qui, sortie de tout \u00e7a, un livre \u00e9videmment avec un \u00e9crivain au futur \u00e9crivain, que voulez -vous qu'il en sorte \u00e0 lire, ce serait le second roman de P\u00e9rec intitul\u00e9 l'attentat de Sarajevo o\u00f9 il racontait toute cette histoire, transpos\u00e9e en l'entrem\u00ealant d'\u00e9pisodes du v\u00e9ritable attentat celui de 1914 tout \u00e7a \u00e9crit \u00e0 toute vitesse, sit\u00f4t rentr\u00e9 \u00e0 Paris et il envoya le manuscrit au Seuil et \u00e0 Julliard qui \u00e9videmment leur mais cette aventure un tout petit peu grotesque \u00e0 la Stendhal toutes cymbales, il arrivait toujours des histoires de ce genre, cette aventure, eu l'effet d'une lib\u00e9ration et P\u00e9rec profita au maximum des derniers mois de 57 enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:16) [86%] :\r\nIl y a une amie qui s'appelait Dominique qui \u00e9tait n\u00e9 d'ailleurs de parents juifs polonais, ils alertent \u00e9coutez qu'ils allaient revoir des films de John Ford, il finira Dominique Armand De Standaard et puis le bel \u00e9t\u00e9 de Pavese et bizarrement de livres sur l'impuissance, d'ailleurs, elle se demandait si c'\u00e9tait un message et puis un jour elle sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:39) [86%] :\r\nPrix de vente, une glace \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter en mauvais anglais il y a, il y a, lit rien ce qui veut dire je suis laid, 3 fois, en fait, cette soir\u00e9e \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 une mais vrai, c'\u00e9tait le sens et puis elle vit aussi beaucoup donc le linguiste polyglotte large d'\u00e9paules Ruth buveurs dont je vous parlais, ils sont tout \u00e0 fait bien avec lui ce Tiga lui s'affolaient de l'am\u00e9ricanisation de la jeunesse fran\u00e7aise et puis un jour, P\u00e9rec appris que Tigana s'\u00e9tait d\u00e9brouill\u00e9 pour voir Dominique en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate que lui sauta dessus comme un chat ou comme un enfant auquel on a pris son jouet, tous 2 \u00e9taient un petit peu en pointe devant comme aurait dit Saint-Simon, ils s'insultent comme des chiffonniers dans un escalier du m\u00e9tro et ils se s\u00e9par\u00e8rent des ann\u00e9es plus tard, le grand Sega demande \u00e0 Dominique, s'il devait essayer de revoir le petit P\u00e9rec non, dit -elle, il ne parlera plus jamais et puis l\u00e0- dessus, il partit pour l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:20:53) [67%] :\r\nLa toujours non, non et et demain. \r\n\u00e7a devient s\u00e9rieux, il a dit non, mais la. \r\nEt il ne non j'ai c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:17) [87%] :\r\nBillie Holliday 10 juillet 1936 ne oui regrette donc P\u00e9rec fut vers\u00e9e dans les parachutistes par sens il fut dispens\u00e9 d'Alg\u00e9rie \u00e0 cause de son p\u00e8re, mais tout de m\u00eame il d\u00fb s'entra\u00eener au saut en parachute d'abord du haut de tours d'entra\u00eenement et l\u00e0 ils mouraient de peur Yves Bourret, de casser et puis pour de vrai on pourrait noter aussi qu'il accomplit un autre grand saut en ayant commerce avec une prostitu\u00e9e toulousaine, ce qui ne veut pas dire d'ailleurs qu'il avait dit fini pour toujours avec ses probl\u00e8mes d'inhibition, et puis le reste du temps, ma foi, il \u00e9tait secr\u00e9taire d'un officier, donc c'\u00e9tait la planque il ils aient beaucoup d'habitants de tous azimuts, Henry James et Kafka \u00c9lys\u00e9e Francis Ponge et Tolsto\u00ef, d'ailleurs il relu Guerre et Paix qui est l'un de ses mod\u00e8les \u00e0 la fois pour l'ampleur du r\u00e9cit l'ampleur \u00e9pique et puis pour la multitude des d\u00e9tails, il relie \u00e0 la fois Hugo et Borges, etc, etc, son nouveau Dieu jazzique c'\u00e9tait l'ONU sinon il \u00e9couter et il y a la sc\u00e8ne barre et puis l\u00e0- dessus, il remplit avec Dominique, il faut dire que la belle Dominique s'\u00e9tait inscrite au Parti communiste fran\u00e7ais, qu'elle ne lui parlait plus que politique et qu'elle s'\u00e9tait d\u00e9goter un petit camarade \u00e0 lunettes r\u00e9cit par P\u00e9rec qui confie tout qui raconte toute sa vie \u00e0 son ami Philippe dans le salon arriv\u00e9e pleine de tendresse. \r\nDominique donc \u00e7a soit pr\u00e8s de moi saine et silence 13 Hemingway, il y a ceux qui justement soudain non je veux dire que je suis sous dit je suis de sa part une petite le\u00e7on de psychologie compar\u00e9e d'o\u00f9 il ressort que j'ai eu, on ne peut plus tordent les mais c'est clair, non, dit -elle, si je fais et abandonnant la ravissante mannequin potel\u00e9 grassouillette jamais l\u00e8ve et sort d'un pas digne, en \u00e9vitant de Marconi au fauteuil, je ne lui est plus adress\u00e9s \u00e0 Paroles fin de cette citation \u00e0 part \u00e7a, \u00e0 part \u00e7a, il \u00e9crivait et surtout ils r\u00e9fl\u00e9chissaient beaucoup \u00e0 l'\u00e9criture, il avait \u00e9crit son 1er texte accomplie, dirons -nous, la procession, textes de jeunesse fantastico symboliste Ikonos surr\u00e9aliste beckettienne tout et puis il commence \u00e0 un texte intitul\u00e9 la cassette, puis le coffre puis Gaspard, c'\u00e9tait l'histoire d'un type qui devait r\u00e9aliser une copie parfaite d'une bo\u00eete sculpt\u00e9 et puis qui se perdait dans les m\u00e9andres de ses fantasmes dans les d\u00e9tails de sa copie et P\u00e9rec explique \u00e0 Ajaccio, derri\u00e8re la structure de stress qui serait en 2 parties : l'une en miroir de l'autre, autour d'un pivot et puis demandera des renseignements sur leur Kaspar Hauser il pense au Gaspard de la nuit dans l'exil, Bertrand d'ailleurs le texte pendant un temps s'appelait la nuit, explique d'horaires qu'est -ce que la nuit, le livre de la des filiales IT j'ai tant souffert d'\u00eatre le fils que ma premi\u00e8res Oeuvres ne peut-\u00eatre que la destruction compl\u00e8te de tous ceux qui mangent rendra le mot int\u00e9ressant, int\u00e9ressant pour la suite, c'est destruction donc un livre en 2 parties, dont la seconde est \u00e0 la fois le miroir ou la destruction de la 1\u00e8re \u00e7a peut tout \u00e0 fait nous faire songer \u00e0 La Vie mode d'emploi ou je vous rappelle qu'il y a un personnage qui s'appelle persiflage ce qui passe la 1\u00e8re moiti\u00e9 de sa vie \u00e0 peindre des aquarelles dont il fait ensuite d\u00e8s l'\u00e9cole sur les planches, il des Coffinet puzzle et puis il passe les 20 ann\u00e9es suivantes \u00e0 reconstituer ses puis a d\u00e9coll\u00e9 de leur support, les aquarelles allez plonger dans une solution d\u00e9tergent doux ne sortira \u00e0 la fin qu'une feuille de papier \u00e0 dessin, il y a et P\u00e9rec donc est en train d'inventer, elle explique tout \u00e7a, allez d'erreur avec force diagrammes fl\u00e8che croquis, etc, d'inventer ce qui va \u00eatre l'esprit m\u00eame de son travail pendant toutes les d\u00e9cennies \u00e0 venir, et \u00e0 ce livre ce Gaspard \u00e0 ce r\u00e9cit va donner une structure math\u00e9matique ou g\u00e9om\u00e9trique, c'est-\u00e0-dire 4 parties \u00e7a chapitres 64 sous chapitres 256 paragraphe La Vie mode d'emploi nous en disions un mot d\u00e9but ne sera pas moins strictement construite, au contraire, mais ce qui fait que P\u00e9rec n'est pas un \u00e9crivain de laboratoire, c'est que le lecteur na\u00eff peut tr\u00e8s bien prendre du plaisir \u00e0 lire en ne sachant absolument rien de toute cette m\u00e9canique restera de toute fa\u00e7on la fantaisie et pourquoi pas \u00e0 po\u00e9sie de son univers et puis, et puis l\u00e0 \u00e7a et puis le manque tout ce dont nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 d'ailleurs, je tombe sur cette phrase de P\u00e9rec \u00e0 Jacques, je maintiens que Robbe-Grillet est un technicien qui confond la cr\u00e9ation et le travail de laboratoire Gaspard serait autre chose du fait que Gaspard soit un h\u00e9ros et fils Roman m\u00eame au sens Ars\u00e8ne Lupin du terme ne met automatiquement en dehors du mouvement litt\u00e9raire contemporain, entre parenth\u00e8ses, reverdit Butor Camus et puis se lan\u00e7a dans quelques esquisses dans l'une, Gaspard r\u00eavait de devenir le roi des faussaires Le prince des escrocs l'Ars\u00e8ne Lupin du 20\u00e8me si\u00e8cle dans une autre, la m\u00e8re de Gaspard disparaissait dans une rafle de la liste pour vous de l'Ermitage, \u00e0 savoir, \u00e0 2 pas de la rue Villa dans une 3\u00e8me Gaspard apprenti Charpentier devenait pickpocket, il avait perdu son p\u00e8re en 1940 et sa m\u00e8re mourait en Allemagne, bref toujours la pr\u00e9sence de la Shoah et le th\u00e8me du faussaire du pickpocket de l'escroc de l'Ars\u00e8ne Lupin Gaspard, c'\u00e9tait lui, inutile de le pr\u00e9ciser, j'imagine, transposition donc du th\u00e8me de la culpabilit\u00e9 qu'on pourrait traduire par : ils sont morts, je suis vivant \u00e0 l'aiderait \u00e0 la mi- aiderai toujours ceci encore des meurtrissures existent, qui sont trop profondes pour que l'on puisse esp\u00e9rer se trouver un jour enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 et l'ajoutait le tripl\u00e9, car entre ce que nous avons \u00e9t\u00e9 ce que nous sommes et ce que nous aurions pu \u00eatre sans la guerre \u00e9taient ce qui conduisait \u00e0 s'affirmer vis-\u00e0-vis des autres \u00e0 cr\u00e9er \u00e0 \u00e9crire sinon, et vous allez voir qu'on va aller l\u00e0 vers un autre livre de P\u00e9rec, sinon il y a un m\u00e9tier avec le nommer Man, qui \u00e9tait le nouveau petit ami de Dominique duquel bient\u00f4t il allait devenir ins\u00e9parables apr\u00e8s qu'ils se furent au d\u00e9but, regardez tout \u00e0 fait en chiens de fa\u00efence P\u00e9rec fr\u00e9quent\u00e9 la maison des Fleischer, donc les parents Dominique chez lequel il y avait un tr\u00e8s intrigant locataires Roumains qui \u00e9tait une gravure de mode ce roumain l\u00e0 avait vu dans Balzac \u00e0 Paris, on ne r\u00e9ussit par les femmes, et que pour conqu\u00e9rir les femmes \u00e0 Paris, il fallait \u00eatre un dandy comme Marseille ou comme Rastignac et donc ce roumain accumulait en y passant jusqu'\u00e0 son dernier sous les chemises sur mesure, les sous- v\u00eatements chics et non pas des slips kangourous \u00e9tait omnipr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9poque sur les Fran\u00e7ais avec le maillot de marque Marcel et une quinzaine de paires de chaussures sublime P\u00e9rec et que Lehman le regardait et en le regardant firent une sorte d'apprentissage, il vire la diff\u00e9rence \u00e9norme qui peut s\u00e9parer une paire de mocassins de rentr\u00e9es d'une paire de Weston \u00e0 Richelieu Weston, d'un autre de Churchill et celui de Churchill, d'un autre de l'aube, les ann\u00e9es 50 avait commenc\u00e9 sous le signe des tickets de rationnement en France, h\u00e9 bien vous allez finir sous le signe du salon des arts m\u00e9nagers de la DS 19 et de la Caravelle, \u00e7a serait en somme aussi bien en Am\u00e9rique et P\u00e9rec \u00e9crira les choses. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:31:30) [79%] :\r\nJe ce qui a voil\u00e0 va aussi. \r\nJe demande y a dit voil\u00e0 vous savez. \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a va bien, oui, oui, et \u00e7a oui, Vernon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:32:39) [88%] :\r\nSinatra sentant colporteurs en 1955 5 ans plus tard, c'est-\u00e0-dire dans les premiers mois de 1960 P\u00e9rec de 20 psycho- sociologue qui \u00e7a comme dirait vous c'\u00e9tait du vent, c'\u00e9tait tout simplement le nom que l'IFOP, l'institut fran\u00e7ais d'opinion publique, donner \u00e0 ses enqu\u00eateurs sur le terrain, petits boulots qui tombait tout \u00e0 fait \u00e0 pic dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, la France d\u00e9couvrait et commen\u00e7ait \u00e0 importer les techniques de sondage mis au point par monsieur donc P\u00e9rec se livre \u00e0 \u00e0 des enqu\u00eates de march\u00e9, \u00e7a permettait de survivre, il faut dire qu'il avait rencontr\u00e9 une \u00e9tudiante nomm\u00e9e Paulette P\u00e9tra c'est qu'ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de vivre ensemble dans le minuscule Studio de la rue du 4 phases 5\u00e8me arrondissement Paris \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mosqu\u00e9e Studio que P\u00e9rec avait pu acheter comme on a eu l'occasion de l'\u00e9voquer rapidement glissons, glissons parce qu'on ne peut pas s'attarder sur tous les d\u00e9tails sur une tentative de revue intitul\u00e9e la ligne g\u00e9n\u00e9rale, titre emprunt\u00e9 Eisenstein qu'aurait pu \u00e9diter un petit groupe rassembl\u00e9 autour de rejet Kleinman et de lui qui tous \u00e9taient soit juifs soit normalien, voire les 2 \u00e0 la fois petit groupe donc P\u00e9rec qui \u00e9tait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, brillant par son talent \u00e0 mettre en fiche tout ce petit monde germanopratin puisque d\u00e9cid\u00e9ment le classement la liste, la mise en ordre du r\u00e9el, c'\u00e9tait sa forme d'esprit les premiers num\u00e9ro de cette revue, aurait eu pour titre contr\u00f4le humanisme contre l'illusion de la bonne conscience aura \u00e9t\u00e9 contre l'\u00e9clectisme et contre la nouvelle vague, au cin\u00e9ma le 3\u00e8me \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 la France de la conscience angoiss\u00e9e, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 contre l'absurde contre Beckett contre ce genre de choses et puis ensuite, on se serait pench\u00e9 sur le r\u00e9alisme socialiste sur le romantisme r\u00e9volutionnaire, etc, bref une revue perceuse de baudruche ou estim\u00e9 telle bizarrement cette \u00e9quipe, l'\u00e9quipe de la revue cru n\u00e9cessaire d'obtenir l'aval du secteur culturel du Parti communiste, faut souvenir que le Parti communiste fran\u00e7ais, c'\u00e9tait proclamant sommes cog\u00e9rer la culture, on pourrait dire \u00e0 4 mains avec Malraux, Malraux qui, en 1959 avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:34:47) [88%] :\r\nCr\u00e9er cette esp\u00e8ce d'OVNI qui \u00e9tait le minist\u00e8re des Affaires culturelles, bref, Laurent Casanova, qui \u00e9tait le pape de la culture au PCF dit niet, pas question de faire une de l'ombre aux lettres fran\u00e7aises ou \u00e0 la Nouvelle critique qui \u00e9taient les 2 organes de presse culturelle du Parti des travailleurs, alors on les avertit que s'il persistait, h\u00e9 bien on les fera pr\u00e8s tels Hatem, on les traiterait de gauchistes, bref on ruinerait \u00e0 tout jamais leur r\u00e9putation et tous ces jeunes intellectuels auto- proclam\u00e9s insolent la t\u00eate sous l'oukase rideau donc sur la ligne g\u00e9n\u00e9rale qui finit au cimeti\u00e8re des grands projets abandonn\u00e9s, notons aussi, mais il serait fastidieux de rentrer dans un d\u00e9veloppement que le faussaire le faussaire, je vous en ai parl\u00e9 c'est cet anc\u00eatre en somme de La Vie mode d'emploi, le faussaire refus\u00e9e par divers \u00e9diteurs connus une version nouvelle intitul\u00e9e le compte de tiers, et que ce fut une nouvelle exp\u00e9rience pour le laboratoire perd et qui a, et puis notons que P\u00e9rec \u00e9crivit dans La Nouvelle critique qui \u00e9tait si l'on veut la revue intello du PCF une critique d'Hiroshima mon amour, le film d'Alain Resnais, auteur par ailleurs de Nuit et brouillard sur les camps d'extermination et on voit bien pourquoi P\u00e9rec se sentaient en proximit\u00e9 avec Alain Resnais \u00e0 propos d'Hiroshima mon amour justement cette phrase de P\u00e9rec, vous savez, c'est un film qui parlait de la conscience de l'horreur \u00e0 partir d'Hiroshima et la phrase pourrait je crois s'appliquer au futur livre de P\u00e9rec, il disait la r\u00e9alit\u00e9 si d\u00e9voile dans ses v\u00e9ritables dimensions dans un monde de relations ou d'abord, tout semble incoh\u00e9rent et o\u00f9 peu \u00e0 peu les Liens s'\u00e9tablissent h\u00e9 beh \u00e7a marche pour beaucoup des livres de Oussama sera pour beaucoup des livres de Georges P\u00e9rec et puis notons enfin se fait non n\u00e9gligeable et parfaitement P\u00e9rec, hein, j'ai oubli\u00e9 de vous dire qu'entre- temps, Paulette avait d\u00e9croch\u00e9 un poste d'enseignant en Tunisie et que, pour l'accompagner \u00e0 Sfax P\u00e9rec l'avait \u00e9pous\u00e9e Fax o\u00f9 il avait pass\u00e9 un an \u00e0 s'emb\u00eater \u00e0 100 sous de l'heure se fait donc archi- Perriquet un qu'on lui propose un poste, c'est un ami qui l'avait propos\u00e9, disant qu'il \u00e9tait l'homme de la situation, un poste de documentaliste au laboratoire 38 du CNRS dirig\u00e9e par le professeur Andr\u00e9 Justin, qui avait cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'h\u00f4pital Sainte-Anne, h\u00f4pital sp\u00e9cialis\u00e9 depuis toujours dans les probl\u00e8mes psychiatriques, une unit\u00e9 d'\u00e9tude de la physiologie du cerveau, il y avait l\u00e0 tout un groupe de chercheurs qui dans ces ann\u00e9es cherchaient sans trop savoir ce qu'il cherchait du c\u00f4t\u00e9 du fonctionnement \u00e9lectrique, chimique, biologique du cerveau, la rencontre a donc ce P\u00e9rec qui n'avaient aucun dipl\u00f4me mais qui parle, a -t-il \u00e9t\u00e9 le roi de la affiche et qui avait l'air vif, c'est le moins qu'on puisse dire, et donc il l'engage et P\u00e9rec aller travailler l\u00e0 comme documentaliste pendant presque 20 ans, donc oui \u00e7a m\u00e9ritait, me semble -t-il, concis, arr\u00eat\u00e9 commen\u00e7a donc \u00e0 mettre en fiche tout \u00e7a, mesdames et messieurs, se passe dans un monde o\u00f9 l'ordinateur n'existait pas \u00e0 mettre en fiches toutes sortes de connaissance et la mati\u00e8re de pas mal de revues sp\u00e9cialis\u00e9es, il fut class\u00e9 technicien 3B, d'ailleurs, son patron, laissa mariner \u00e0 ce poste fort longtemps Post \u00e9videmment mal pay\u00e9s, c'\u00e9tait le salaire d'une dactylo ou d'instituteur et donc P\u00e9rec cr\u00e9a des r\u00e9pertoires \u00e0 Thesaurus etc, qu'importe, me direz -vous, qu'importe, mais c'est que ce m\u00e9tier de hasard offrait en somme connexions avec tant d'aspects de la cr\u00e9ation litt\u00e9raire pr\u00e9sentes et futures de P\u00e9rec, que \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec seulement un banal travail alimentaire, inutile de dire que ce farceur glissa quelques fiches fausse parmi les quelque 4000 qui lutta cr\u00e9er chaque ann\u00e9e fausse biographie plaisanterie diverses, enfin, voyez le genre, le tout taper sur une de forme h\u00e9lium puis sur une arriv\u00e9e Aboul qui devinrent \u00e9galement les outils d'\u00e9criture litt\u00e9raire de P\u00e9rec ce travail, ce fut en somme, le prix de sa libert\u00e9, m\u00eame apr\u00e8s qu'il eut obtenu le prix Renaudot pour les choses, il avait besoin de de ce sentiment l\u00e0, d'ind\u00e9pendance, \u00e7a durera jusqu'en 1978 \u00e0 ce moment -l\u00e0, les 2 syst\u00e8mes de fiches perfor\u00e9es avec lesquels il s'\u00e9tait collet\u00e9es et qu'il avait appris \u00e0 \u00e0 manier brillamment pour m\u00e9moire le syst\u00e8me flambeau et le syst\u00e8me Picabo tout \u00e7a \u00e9tait devenu pr\u00e9historique, il faut noter aussi que vers la rentr\u00e9e universitaire 1963 P\u00e9rec fut caress\u00e9 par la vell\u00e9it\u00e9 de reprendre d\u00e8s ses \u00e9tudes universitaires, donc il s'inscrivit au s\u00e9minaire de Lucien Goldmann \u00e0 la Sorbonne et puis ici en b\u00e9ta, lui il emploie un mot un petit peu plus et puis les \u00e7a tombe au bout de 3 mois, en fait, c'est \u00e0 nouveau l'exemple avec les fils d'un certain penchant de caract\u00e8re P\u00e9rec le d\u00e9sir conscient ou inconscient d'\u00eatre ailleurs, de n'\u00eatre entrav\u00e9e par aucun fardeau d'\u00eatre en somme, un fils de personne, d'une certaine fa\u00e7on d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, m\u00eame d'\u00eatre un paria d'\u00eatre le fils de ses Oeuvres, comme on disait autrefois de ne pas \u00eatre un h\u00e9ritier et m\u00eame pas et surtout pas du point de vue du savoir d'o\u00f9 ces sources d'int\u00e9r\u00eat tous azimut P\u00e9rec c'est le parangon de l'atypique, pr\u00e9cise que cette phrase n'est pas une contrep\u00e8terie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:51) [86%] :\r\nLe Capriccio final de la 2\u00e8me Partita de S\u00e9bastien Baer interpr\u00e9tation de Glenn Gold sur l'atypisme de P\u00e9rec encore une petite remarque bien qu'ayant des amis plut\u00f4t \u00e0 l'extr\u00eame gauche il ne milite \u00e0 pas ou gu\u00e8re, il \u00e9crivit quelques textes pour la revue partisans qui \u00e9tait d'esprit r\u00e9volutionnaire et tiers-monde, ce qui \u00e9tait \u00e9dit\u00e9 par Fran\u00e7ois Maspero, mais c'\u00e9tait des textes litt\u00e9raires d'ailleurs \u00e0 contre- courant, il n'\u00e9tait ni structuraliste ni des constructivistes ni proche du nouveau roman, sauf de Butor peut-\u00eatre ni amateur de la noirceur beckettienne \u00e9tait trop gay pour sa trop ludique et en somme trop optimiste pour adh\u00e9rer au climat gris\u00e2tre, un petit peu de l'\u00e9poque, le mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:42:36) [89%] :\r\nQui ronge les mots n'est pas dans les mots, disait -il, la crise du langage est un refus du r\u00e9el qu'est -ce que c'est que le r\u00e9el, selon Perex c'est une exp\u00e9rience individuelle et qu'est -ce que c'est que l'\u00e9criture, l'\u00e9criture, c'est une mise en ordre du r\u00e9el, on n'est pas plus classique, disait que le r\u00e9alisme ordonne le chaos du monde, il faut ajouter que bien qu'ayant des amis intellectuels et universitaires, Claude Burgelin, par exemple, le p\u00e8re, consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'avait rien de commun avec tous les ma\u00eetres \u00e0 penser qu'on pouvait lire, semaine apr\u00e8s semaine, dans le Nouvel Obs, c'est-\u00e0-dire Edgar Morin Baudrillard et les autres sont paradoxe c'\u00e9tait qui s'int\u00e9ressait \u00e0 Joyce et au Scrabble \u00e0 Lucas et aux mots crois\u00e9s \u00e0 Paul Klee et \u00e0 la bande dessin\u00e9e, bref \u00e0 tous, il y a son contraire il commen\u00e7a et achat et l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:43:31) [86%] :\r\nFree elle reprise encore un nouveau livre intitul\u00e9 La grande aventure s'\u00e9tait inspir\u00e9e de ses souvenirs d'enqu\u00eateurs psycho- sociologue, c'\u00e9tait l'histoire d'un couple qui s'appelait J\u00e9r\u00f4me et Sylvie, un gar\u00e7on, une fille assez ces jeunes revenant Tunisie d\u00e9concert\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, envisageant un hold-up \u00e0 la fois pour acc\u00e9der \u00e0 ce paradis suppos\u00e9 et pour se disent ennuy\u00e9s et l'amphi 4 versions notera \u00e0 la 3\u00e8me \u00e0 Roland Barth\u00e8s, qui l'a trouv\u00e9 tr\u00e8s bien, je crois avoir dit l'auteur prestigieux de mythologie je crois avoir tout ce que vous pouvez en attendre de nouveau r\u00e9alisme non du d\u00e9tail, mais selon la meilleure tradition bref tiennent de la situation, un roman o\u00f9 une histoire sur la pauvret\u00e9 inextricablement m\u00eal\u00e9s \u00e0 l'image de la richesse, c'est tr\u00e8s beau, tr\u00e8s rare aujourd'hui, dixit Roland Barth\u00e8s, malheureusement le 4\u00e8me \u00e9tat de cette grande aventure fut refus\u00e9 par Georges Lambrichs qui \u00e9tait \u00e9diteur c'est Gallimard, il semble que vous ayez perdu le pari de faire d'un livre sur l'ennui, une lecture divertissante ou enseignants soi-disant pourcent l'ennui c'\u00e9tait l'un des th\u00e8mes du Flaubert de l'\u00c9ducation sentimentale qui l'avait beaucoup lu, de m\u00eame que Bouvard et P\u00e9cuchet de livres tr\u00e8s P\u00e9rec hein alors que Madame Bovary n'int\u00e9ressaient gu\u00e8re, s'il y a un anc\u00eatre dans les lettres fran\u00e7aises \u00e0 Georges P\u00e9rec c'est bien Flaubert alors donc, on \u00e9tait \u00e0, \u00e0 son industrie P\u00e9rec le remis \u00e0 Maurice Nadeau Lettres nouvelles Nadeau h\u00e9sitent \u00e0 l'objet \u00e0 Christian Bourgois, qui \u00e9tait en somme, l'homme qui montait aux lettres nouvelles o\u00f9 il repr\u00e9sentait le nouveau propri\u00e9taire, \u00e0 savoir Julliard et le 16 juillet 64 P\u00e9rec Notat. \r\nJ'ai \u00e0 dire la grande aventure j'ai a accept\u00e9 sous conditions, alors du coup est parti en vacances en Ecosse Les Island, l'\u00eele de Sky Edimbourg Inverness il adore \u00e0 tout \u00e7a, du coup, le reste de sa vie devant tout paysage sublime, il allait dire tr\u00e8s joli mais je pr\u00e9f\u00e8re l'Ecosse et sur son Ungaro, il attaque \u00e0 la 5\u00e8me version de la grande aventure qui fut r\u00f4ti tr\u00e8s les choses, une histoire des ann\u00e9es 60, les choses s'\u00e9taient, en somme un \u00e9cho aux mot de Sartre parus en 64. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:46:04) [84%] :\r\n\u00e0 force de tailler dans le manuscrit, c'\u00e9tait devenu un livre assez mince, un peu d\u00e9sappoint\u00e9 finalement pour un \u00e9crivain qui admirait Moby Dick ou La Montagne magique, c'\u00e9tait ni du Melville ni du Thomas Mann c'\u00e9tait un livre cod\u00e9 en somme, o\u00f9 tout ce qui ne renvoyait pas aux pages shopping de L'Express, vous savez la rubrique cette semaine Madame Express a lu ceci a vu ceci acheter ceci renvoy\u00e9 au des amis \u00e0 des priv\u00e9s ou \u00e0 l'autobiographie de l'auteur, c'est un livre qui eut la chance d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:46:41) [87%] :\r\nTrait\u00e9 comme un t\u00e9moignage sociologique en tout cas, ce fut le sens des articles de Fran\u00e7ois Nourissier ou de Christine, d'autres comme Raymond Jean r\u00e9pliqu\u00e9 alors que pas du tout, c'est un livre inform\u00e9 de tous les probl\u00e8mes du roman contemporain, ce qui faisait moderne, en fait, c'est qu'on ne savait rien de la vie int\u00e9rieure et encore moins des amours de ce J\u00e9r\u00f4me de 7 Sylvie tout ce qu'on voyait c'est que leur envie de poss\u00e9der un canap\u00e9 Chesterfield ou des chemises le chaos Charvet ou un briquet Zippo, tout \u00e7a ne cachait pas un vide sid\u00e9ral, une m\u00e9lancolie lancinante la leur et celle du lecteur, donc le vide au coeur de leur vie le vide autour duquel tournait se livre s'\u00e9tait en somme son sujet cach\u00e9 d'ailleurs tr\u00e8s peu cach\u00e9, les gens de gauche vers la une analyse subtile du mal de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et puis l\u00e0- dessus, le livre et le Renaudot, une f\u00eate chez Castel organis\u00e9e par Christian Bourgois et on vit d\u00e9barquer la la bande \u00e0 P\u00e9rec tr\u00e8s rive gauche, genre \u00e9tudiants prolong\u00e9 comme l'as de pique dans ce temple de la boh\u00e8me chic et de l'est -il isme l'id\u00e9e l'\u00e9tait pas de l'\u00e9l\u00e9gance, Christian Bourgois, mais de avec P\u00e9rec qui voulait tout simplement conna\u00eetre l'endroit en se comporte exactement comme le J\u00e9r\u00f4me de son livre P\u00e9rec beaucoup cette nuit -l\u00e0 et sombra dans la morosit\u00e9 alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral quand il buvait en compagnie publique en compagnie l'alcool d\u00e9sinhibe est tout \u00e0 fait d'abord, il \u00e9tait dr\u00f4le et piquant et puis jouer les s\u00e9ducteurs avec les dames, ce soir -l\u00e0, Castel il ne fut que son joueur et pas du tout le M\u00e9phisto farceur le diablotin, qu'on connaissait, comme s'il avait conscience que finissez l\u00e0 ses ann\u00e9es d'apprentissage, yeux, c'\u00e9tait pas une r\u00e9ception \u00e0 laquelle assistait Georges Pompidou le 1er ministre lequel le mandat mais d'o\u00f9 sortent -ils ce P\u00e9rec on lui r\u00e9pondit qu'il travaillait au CNRS \u00e0 Pompidou, je me doutais bien que c'\u00e9tait quelqu'un qui ne faisait pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:49:05) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:49:07) [83%] :\r\nVous avez longtemps \u00e9t\u00e9 parfaitement anonyme, ils \u00e9taient v\u00eatus comme des \u00e9tudiants, c'est-\u00e0-dire mal Sylvie d'une unique jupe de chandails l'aide un pantalon de velours dinde Folco J\u00e9r\u00f4me d'une Canadienne crasseuse d'incompl\u00e8tes, confection d'une cravate lamentable, il se plonger avec ravissement, de la mode anglaise et d\u00e9couvrir les lainages les chemisiers de soie, les chemises de Doucet les cravates en voile, les carr\u00e9s de soie, le tout dit que soit ou le Cachemire la vie commune a le cuir un jersey le la, la, magistrats hi\u00e9rarchie des chaussures, enfin qui m\u00e8ne des t-shirts Weston, des Weston au Bunting aider banking, le r\u00eave est un voyage \u00e0 Londres, ils auraient partager leur temps entre la Nationalgalerie ces v\u00e9los et certains top de Church Street dans J\u00e9r\u00f4me avait gard\u00e9 le souvenir \u00e9mu mais il n'\u00e9tait pas encore assez riche pour s'y habiller de p\u00e9tanque \u00e0 Paris avec le 1er rares qu'\u00e0 la sueur de leur front all\u00e8grement elle Sylvie filant plaide un corsage en soi tricoter de Chicor\u00e9e annuelle d'un twin set import\u00e9 en langue d'une jupe droite et strict de chaussures en cuir tress\u00e9 d'une souplesse extr\u00eame et d'un grand carr\u00e9 de soie d\u00e9cor\u00e9s de temps et de feuillages J\u00e9r\u00f4me bien qu'il les encore \u00e0 l'occasion tra\u00eener en savates, mal ras\u00e9, v\u00eatu de vieilles chemises sans col et d'un pantalon de toile, d\u00e9couvrit soignant les contrastes, les plaisirs des longues matin\u00e9es se baigner sera c'est de presse asperg\u00e9 d'eau toilettes enfiler la peau encore l\u00e9g\u00e8rement humide des chemises impeccablement blanche nouer des cravates, de la note, soit il en achetait 3 chez Holding de langue et aussi une veste en tweed, des chemises en soldes et des chaussures dont il pensait n'avoir pas arranger tout \u00e9tait nouveau leur sensibilit\u00e9, leur go\u00fbt, leur place tous les porter vers des choses qu'ils avaient toujours ignor\u00e9e : il faisait attention \u00e0 la mani\u00e8re dont les autres \u00e9taient habill\u00e9s il remarquer aux devantures les meubles, les bibelots, les cravates il r\u00eavait devant les annonces des agents immobiliers, il leur semblait comprendre des choses dont il ne s'\u00e9tait jamais occup\u00e9, il aurait \u00e9tait devenu important qu'un quartier qu'une rue soit triste ou gai silencieuse ou bruyantes d\u00e9sert tout anim\u00e9 rien jamais ne les avait pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ces pr\u00e9occupations nouvelles il les d\u00e9couvrait avec candeur avec enthousiasme, s'\u00e9merveillant de leur longue ignorance, il ne s'\u00e9tonnait pas ou presque pas penser presque sans cesse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:51:42) [90%] :\r\nJe me souviens du poste \u00e0 gal\u00e8ne je me souviens que j'avais commenc\u00e9 une collection de bo\u00eetes d'allumettes ou de pacte. \r\nJe me souviens que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Edith Piaf, que les Compagnons de la chanson, Eddie Constantine Yves Montand de. \r\nJe me souviens de l'\u00e9poque o\u00f9 un immeuble de 10 \u00e9tages qui venait d'\u00eatre achev\u00e9e, au bout de l'avenue de la soeur Rosalie \u00e9tait le plus haut de Paris passait pour un gratte-ciel. \r\nJe me souviens que Voltaire et l'anagramme de Ajuelos jeune en \u00e9crivant V au lieu de, et au lieu de. \r\nJe me souviens que c'est dans voulant monter une superproduction intitul\u00e9 Marco Polo que le producteur Raoul L\u00e9vy fit faillite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:52:33) [80%] :\r\nJe me souviens que j'ai Sacha Guitry qui trouva le slogan elle SK, c'\u00e9tait ce qui. \r\nJe me souviens de Christian Jacq divorce ad avec Ren\u00e9 Faure pour \u00e9pouser Martine Carol. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:53:00) [88%] :\r\nJe me souviens de Scoubidou, je me souviens des rubriques vrai ou faux, le saviez -vous, incroyable mais vrai, dans les journaux d'enfant, je me souviens d'un mode de Falcon compte je me souviens de Prosper youplaboum je me souviens de 3\u00e8me classe dans les chemins de fer, je me souviens que Jean Gabin, avant la guerre devait par contrat mourir \u00e0 la fin de chaque film et monsieur vient qu'Agn\u00e8s Varda \u00e9tait photographe au TNP. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:53:42) [97%] :\r\nJe me souviens que la violoniste Ginette Neveu est morte dans le m\u00eame avion que Marcel Cerdan. \r\nJe me souviens le coude chef a frapper avec sa chaussure, la tribune de l'ONU, je me souviens l'exp\u00e9dition du Kon-Tiki je me souviens que le Docteur Spock fut candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, je me souviens de Jacqueline Auriol la femme la plus vite du monde, je me souviens de Mai 68. \r\nJe souviens du Biafra. \r\nJe me souviens de la guerre entre l'Inde et le Pakistan. \r\nJe me souviens de Iouri Gagarine, je me souviens que le lendemain de la mort de Gide, Mauriac, re\u00e7u ce t\u00e9l\u00e9gramme enfer n'existe pas, peu de dissiper Stop. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9014AB6A-CFC9-4B69-8CF1-E5844F7CD6AE", "internalArchiveId": "9014AB6A-CFC9-4B69-8CF1-E5844F7CD6AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prix des auditeurs de la RTS. Interview d'Eric Masserey, \u00e9crivain qui remporte le Prix des auditeurs de la RTS avec son roman intitul\u00e9 \"Le retour aux Indes\" (Ed. Campiche, 2011)", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 276, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["prix litt\u00e9raire"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "Masserey, Eric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-13T15:33:30Z", "speechToTexts": ["13.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00c9ric Masserey, bonsoir, bonsoir, alors toutes mes f\u00e9licitations Masserey merci, si vous \u00eates avec nous ce soir, c'est ce n'est pas parce que vous \u00eates m\u00e9decin cantonal Vaudois adjoint, hein, vous \u00eates vous connaissez ce Studio vous \u00eates \u00e0 ce titre- l\u00e0, plusieurs fois, mais bien parce que vous \u00eates le Laura, laur\u00e9at 2011 du prix des auditeurs de la RTS, un prix qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour votre livre votre roman le retour aux Indes et je retourne je prends mon souffle le retour aux Indes, Cuffies Vasco de Castelo Branco, entre 1500 68 et 1572 depuis Kyoto en mer \u00c9g\u00e9e jusqu'\u00e0 Salamanque par bateau caravanes MultiAir et \u00e0 pied, c'est un tr\u00e8s long titre \u00c9ric Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [83%] :\r\nC'est un type qui ressemble \u00e0 \u00e0 ceux du XVIe si\u00e8cle qui, quand on prend des de cette \u00e9poque -l\u00e0, on a souvent sur la 1\u00e8re page, la page de titre, une dizaine de lignes vingtaine de lignes et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce genre de programme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [83%] :\r\nAlors c'est le voyage de Vasco, peut-\u00eatre vous ferait nettement mieux que moi et sous une peut-\u00eatre pour les auditeurs, nous nous r\u00e9sumer ce ce voyage qui se passe dans l'Europe du 16\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nOui, il fait, il traverse l'Europe de depuis une \u00eele grecque jusque de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, une ville dans dans l'Espagne \u00e0 Salamanque, mais c'est un voyage qui aurait pu se passer \u00e0 \u00e0 d'autres \u00e9poques et en particulier \u00e0 la n\u00f4tre, il le fait au moment o\u00f9 il retrouve une certaine ind\u00e9pendance et mat\u00e9rielles, concr\u00e8tes et d'esprit, peut-\u00eatre comme nous tous, \u00e0 l'approche de la soixantaine, les enfants sont son grand fille d\u00e9cide de rester, parce qu'elle parce qu'elle va se marier, elle d\u00e9cide de rester en Gr\u00e8ce et donc lui trouve qui doit continuer sa route et il la reprend, il la reprend, il estime que c'est sa vie et qu'il va la continuer comme \u00e7a et son but c'est de retourner vers le lieu de de sa naissance, lieux de son enfance, qui est une terre lointaine et inconnue qu'on appelait d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque, les Indes, d'o\u00f9 le titre : le retour aux Halles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [83%] :\r\nLe retour aux Indes mais donc \u00e9videmment c'est : c'est bien d'Europe dont on parle, j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure avec Patrick Ferla veut votre roman un juste apr\u00e8s l'annonce de de votre de votre nomination s'il me peut il me disait : c'est un Style d'\u00e9crivain- voyageur \u00e0 la mani\u00e8re de Nicolas Bouvier vous voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [81%] :\r\nOui, \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s honor\u00e9 et tr\u00e8s honor\u00e9, moi j'aime beaucoup, \u00e9videmment c'est c'est c'est \u00e9criture magnifique de Nicolas Bouvier je l'\u00e9lu je j'allais dire comme tout le monde le le le voyage comme comme lieu de d'apprentissage comme lieu d'existence et lieux d'\u00e9criture aussi oui je je ne, je me retrouve assez dans ce sens -l\u00e0 voudraient pas me comparer on Me Nicolas Boby. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nC'est un prix ce prix- l\u00e0, la RTS c'est des auditeurs c'est c'est un prix je demande auditeurs un jury de de de Lecteurs bien s\u00fbr passionn\u00e9 c'est \u00e7a a une saveur particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [87%] :\r\nOui, je suis reconnaissant cette de de cette reconnaissance l\u00e0 et c'est c'est apaisant aussi de de se sentir ce sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu qu'on le dise ainsi avec un prix de Lecteurs de Lecteurs et pas forc\u00e9ment professionnel, ce qui n'enl\u00e8ve certainement rien \u00e0 la au plaisir de recevoir un prix mais oui aussi peut-\u00eatre parce que cette \u00e9criture que j'ai choisi la oui est classique : travailler peut-\u00eatre exigences en tout cas avec une certaine richesse de vocabulaire et de il y a quelques subjonctif imparfait tout de m\u00eame dans l'\u00e9criture, donc je suis content d'\u00e9lecteurs et appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [81%] :\r\nQuand est -ce qu'on qu'on on conjugue en 2 casquettes comme la v\u00f4tre, \u00e9crivain \u00e0 faire des livres qui sont maintenant et celle de m\u00e9decin cantonal adjoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [91%] :\r\nOui, comme les subjonctif imparfait, c'est parfois difficile, c'est une n\u00e9gociation qui est qui et qui a \u00e0 peu pr\u00e8s permanente au jour le jour, mais j'en ai une longue habitude j'ai j'\u00e9cris depuis tr\u00e8s longtemps et je fais de la m\u00e9decine d'abord clinique puis en sant\u00e9 publique depuis tr\u00e8s longtemps aussi, donc j'ai pris une certaine habitude de cette n\u00e9gociation difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nEt on retrouve d'ailleurs dans le livre, hein, votre votre votre m\u00e9tier, quelque part, M\u00e9decine, \u00e7a vous a aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [82%] :\r\n\u00e7a a beaucoup aid\u00e9 ouvrages je pense que pour une partie des sc\u00e8nes de ce livre m'aurait \u00e9t\u00e9 difficile voire impossible de les \u00e9crire sans avoir eu certaines exp\u00e9riences tr\u00e8s aussi concr\u00e8te sensible comme certaines sc\u00e8nes l'autopsie ou de de pathologies, enfin le le le le bruit, le bruit des d\u00e9cors son d\u00e9cor le toucher aussi des corps qu'il y a l\u00e0- dedans, l'exp\u00e9rience m\u00e9dicale a beaucoup aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9ric Masserey d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle le titre le retour aux Indes, c'est aux \u00e9ditions Bernard Campiche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masserey, Eric", "role": "\u00e9crivain, laur\u00e9at du Prix des auditeurs de la RTS, m\u00e9decin cantonal adjoint vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13780EE5-5359-4F34-AFFF-8E869C81C656", "internalArchiveId": "13780EE5-5359-4F34-AFFF-8E869C81C656", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est maman et papa qui d\u00e9cident : Reportage sur l'autorit\u00e9 parentale partag\u00e9e en cas de divorce", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "summary": "Il y a quelques semaines, Simonetta Sommaruga s'est attir\u00e9e les foudres des associations de d\u00e9fense des droits des p\u00e8res. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a ajourn\u00e9 le projet d'octroi automatique de l'autorit\u00e9 parentale conjointe lors de divorces. Pourquoi les p\u00e8res se battent-ils pour ce droit? Qu'en pensent les m\u00e8res? A la rencontre des protagonistes du divorce.", "durationSec": 903, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["divorce", "autorit\u00e9 parentale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-29T17:14:04Z", "speechToTexts": ["29.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [77%] :\r\nOuais salut Jennifer non \u00e7a va, oui, oui, alors je te jette juste dire mis la feuille pour la cr\u00e8che, Jacqueline qui est vite mont\u00e9 la met dans la bo\u00eete aux lettres, hein, et puis pour les vacances, bon ben j'ai remarqu\u00e9 de sp\u00e9cial, j'ai mis que c'\u00e9tait les m\u00eames vacances que l'\u00e9cole. \r\nJe m'appelle Arnaud et j'ai, j'ai 2 fils 1er qui s'appelle Kylian, qui a une dizaine d'ann\u00e9es, le dernier, il a une ann\u00e9e et demie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [80%] :\r\nS'appelle Th\u00e9o, un 3\u00e8me enfant, c'est l'enfant de mon ami qui s'appelle Ludovic et puis sur les 3. \r\nPendant certaines p\u00e9riodes ici autrement, on a la garde partag\u00e9e sur les 2 grands voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [79%] :\r\nC'est pas plus compliqu\u00e9 parfois g\u00e9rer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [83%] :\r\nOuais, mais c'est ce qui est c'est magnifique dans le sens o\u00f9 je pense \u00e0 faire chier exploser les le contexte social de base de la famille qui, \u00e0 mon avis, toujours quelque chose d'assez ferm\u00e9 finalement les, les, tout se passe en famille et puis rien, qui sont des familles, alors l\u00e0, du fait que les familles ont explos\u00e9, voil\u00e0 de m\u00e9lange et puis ces m\u00e9langes super int\u00e9ressant, je trouve, j'avais beaucoup de soucis au d\u00e9but parce que moi j'\u00e9tais pas pass\u00e9 d'une famille comme \u00e7a qui se poser la question, fils mais \u00e7a joue \u00e0 l'\u00e9cole, il n'y aura pas mais tu sais, on est vraiment une majorit\u00e9 dans cette situation, c'est une minorit\u00e9, les, les, les filles et des fils d'enfants qui sont, qui sont encore ensemble monsieur, ils \u00e9taient plus d'enfants s\u00e9par\u00e9s \u00e7a comme il disait, \u00e7a c'\u00e9tait tout \u00e0 tout \u00e0 tout \u00e0 fait normal quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [96%] :\r\nL'autorit\u00e9 parentale, le fait de pouvoir avoir votre mot \u00e0 dire, de pouvoir participer aux d\u00e9cisions, c'est important si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nTr\u00e8s important parce que ben je pense aussi que c'est agr\u00e9able quelque part pour la femme, parce que \u00e7a \u00e7a peut dans certains cas aussi donn\u00e9 une certaine discussion par rapport \u00e0 ce qui est bien de faire ou pas faire et tout, je pense que c'est c'est on est : on n'est pas trop de, de, de, pour s'occuper d'un enfant, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [89%] :\r\nIl y a d\u00e9bat il y a autour, actuellement vous quelle est votre vision des choses, il faudrait que ce soit automatique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors justement je pense que on a un peu irrit\u00e9 de 2 d\u00e9cisions juridiques qui venait du fait qu'il y a eu des abus dans l'autre sens, ou avec une p\u00e9riode disons de l'histoire ou la les, les, les, les femmes vraiment se d\u00e9brouiller et puis c'\u00e9tait normal qu'on leur donne toute autorit\u00e9 l\u00e0 sur l'enfant, je pense, maintenant il y en a bien vers\u00e9, je pense qu'il y a, il y a vraiment n\u00e9cessit\u00e9 de de revoir les choses et puis qu'il y a plein, plein de t\u00e2ches qui sont faites parler les hommes actuellement qui n'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait tr\u00e8s mal vu aussi et puis maintenant que \u00e7a a chang\u00e9, \u00e7a va bouger, il faut que la loi suive aussi et puis que l'appui soit donn\u00e9e aussi bien aux maires, mais pas avec une priorit\u00e9 sur sur la mer, je pense que la la, il y a des soucis au niveau juridique, il faut changer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [88%] :\r\nAlors, bonsoir, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [82%] :\r\nCette s\u00e9ance de la papa contact je fais toujours une une une introduction br\u00e8ve de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [91%] :\r\nAu niveau des contacts qu'on a eu au niveau cantonal ou au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce qui se passe au point de vue l\u00e9gislatif les changements qu'il pourrait y avoir le le le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [90%] :\r\nGrand chantier en ce moment, c'est \u00e9videmment au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le fait que Simonetta regard a d\u00e9cid\u00e9 de reporter le projet de modification de loi sur l'autorit\u00e9 parentale, parce qu'elle veut inclure les questions patrimoniales robinson je suis p\u00e8re de 2 filles, j'ai obtenu la garde donc 2006 et je suis pr\u00e9sident de Mouvement de la condition paternelle Neuch\u00e2tel est aussi responsable pour des dossiers pour la coordination romande organisations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [88%] :\r\nSommes nous sommes mont\u00e9s au cr\u00e9neau, pas seulement nous, ou les associations de papa, mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [90%] :\r\nPourquoi est -ce que pour pour les mouvements de d\u00e9fense des droits des p\u00e8res, c'est si fondamental d'obtenir ce droit d'avoir un un automatisme dans dans l'autorit\u00e9 parentale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [90%] :\r\nC'est, c'est tr\u00e8s important dans le sens que c'est un droit fondamental qui est prot\u00e9g\u00e9 par la la convention internationale des droits de l'enfant, nous sommes, on \u00e9tait a peu de pays en Europe qui n'ont pas encore l'autorit\u00e9 parentale, par principe, pour les 2 parents, c'est parce que sans autorit\u00e9 parentale apr\u00e8s un divorce ou lorsque le p\u00e8re n'est pas mari\u00e9e, l\u00e0, il n'a pas l'autorit\u00e9 parentale, il y a beaucoup de, de, d'aspect de l'encadrement de l'enfant, o\u00f9 il n'a tout simplement pas son mot \u00e0 dire et de nos jours avec un tellement haut pourcentage de, de, de s\u00e9paration et divorce, on sait tr\u00e8s bien que l'enfant a un enfant a besoin de 2 parents pour un d\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 et pour autant que les parents puissent faire le deuil sur leur relation conjugale mais collaborer sur la relation parentale et c'est \u00e7a le but, il faut promouvoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [88%] :\r\nVous -m\u00eame, vous avez d\u00fb vous battre pour obtenir l'autorit\u00e9 et la garde de vos 2 filles, vous avez souffert du syst\u00e8me actuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [88%] :\r\nOui, j'ai j'ai \u00e9norm\u00e9ment souffert, j'ai \u00e9t\u00e9 en arr\u00eat travail pendant des mois et sous m\u00e9dication pour une d\u00e9pression r\u00e9actionnelle assez violente pendant une dizaine d'ann\u00e9es, et maintenant je suis en quart de rente AI, je pense que l'\u00e9l\u00e9ment qui m'avait vraiment fait, c'est l'art non \u00e9coute la non \u00e9coute des enfants par le est son assistant sociaux de l'Office des mineurs quand elle rentre, elle me disait : mais \u00e7a sert \u00e0 quoi de leur dire ce qui se passe, \u00e7a sert \u00e0 rien, il fait rien depuis des ann\u00e9es et je pense que, au niveau de la justice, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le m\u00eame probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [63%] :\r\nPapa vraiment qu'il soit s'appliquer pour les enfants, m\u00eame plus. \r\nCeux qui disent moi oui et 130 mais ce qui veulent avec leurs enfants, vraiment, on a pr\u00e9sent\u00e9 ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [80%] :\r\nC'est beaucoup de souffrance, pour vous, membres de telles situations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [90%] :\r\nOui, cette semaine, j'ai encore eu un T\u00e9l de 200 psycho- social de de La Chaux-de-Fonds, on a les t\u00e9l\u00e9phones parfois de Caritas donc de professionnels qui nous contactent pour demander si on serait dispos\u00e9 \u00e0 accepter des une personne qui qui vit quelque chose de terrible parce qu'il faut que \u00e7a puisse \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [87%] :\r\nMartin oui oui, moi aussi, j'ai de l'autorit\u00e9 parentale, donc moi je suis s\u00e9par\u00e9 depuis 5 ans, je m'aper\u00e7ois que l'autorit\u00e9 parentale et les hommes se battent un petit peu, un petit peu dans le vide pour du vent pour pour moi parce que je m'aper\u00e7ois qu'en 5 ans on exemple c'est mon sentiment, c'est que \u00e7a, jamais \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 l'autorit\u00e9 parentale, on devrait tr\u00e8s au niveau du du scolaire et puis du m\u00e9dical, mon enfant a eu derni\u00e8rement une op\u00e9ration j'ai pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, donc je m'aper\u00e7ois qu'au niveau des juges, l'Office des mineurs ne respecte pas, soit il y a une urgence sur le domaine parce que beaucoup de gens font la confusion entre les diff\u00e9rents termes c'est peut-\u00eatre un peu trop compliqu\u00e9 et puis pour finir, \u00e7a semble plus rien, donc j'ai l'impression qu'on d\u00e9pense d'\u00e9nergie et puis moi, j'ai d\u00e9pens\u00e9 de l'\u00e9nergie pour qu'on le respecte, puis on m'a jamais \u00e9cout\u00e9, donc j'ai vraiment cette impression de demain d'impuissance face \u00e0 \u00e0 ce terme, moi je pense qu'on doit aller plus loin, on doit vraiment avoir une bataille, pas une bataille disons quelque chose de constructif ce qui se passe au niveau vraiment des droits de l'enfant et puis que ce soit que \u00e7a parte vraiment de l'enfant de pluie grandit plus \u00c9douard d'influence, et puis on doit partir d'une garde partag\u00e9e, au d\u00e9part, mais en fonction des disponibilit\u00e9s entre les parents au niveau de moyens financiers et puis du temps, on devrait \u00e9tablir une convention qu'qui est fait en fonction de \u00e7a, les enfants d'un de leurs 2 parents, il faudrait qu'on en tienne vraiment compte mais je. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:31) [65%] :\r\nPeut pas cette quoi ce que j'ai la moiti\u00e9, en outre, \u00e7a va le SIDA divis\u00e9s sur les communes, une serviette qui \u00e9taient les services soit pas c'\u00e9tait vrai, mais vous allez -y oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [87%] :\r\nJe m'appelle Laurence, j'habite \u00e0 Bienne je suis divorc\u00e9 depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 5 ans et j'ai d\u00e9fil\u00e9 l'inutile de 16 et 13 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [92%] :\r\nVous, avec votre ex- conjoint, vous avez d\u00e9cid\u00e9 volontairement de ne pas opter pour pour l'autorit\u00e9 parentale conjointe pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [85%] :\r\nC'\u00e9tait en fait une proposition de mon ex- mari parce que ils pensaient que et \u00e7a pouvait \u00eatre important dans des situations, peut-\u00eatre aussi parfois un peu extr\u00eame, par exemple, les pens\u00e9es si tout d'un coup, non une enfant doit se faire op\u00e9rer en urgence qui peut, dans des cas comme \u00e7a, \u00eatre important que une personne seule puisse prendre la d\u00e9cision et sur le moment, j'\u00e9tais un petit peu, presque un peu d\u00e9\u00e7u parce que j'aurais voulu pouvoir partager et les responsabilit\u00e9s et en m\u00eame temps, je savais que ce manque \u00e0 2 principales moment occup\u00e9 des enfants, donc je me suis dit finalement c'est pas, c'est pas plus mal parce que comme \u00e7a, je jette toute toute libert\u00e9 d\u00e9cider moi- m\u00eame tout ce qui concerne l'\u00e9ducation surtout disons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, alors que la la question fait d\u00e9bat au niveau politique, vous avez exp\u00e9riment\u00e9 syst\u00e8me plusieurs ann\u00e9es, quelle est votre position par rapport \u00e0 \u00e0 ce principe d'autorit\u00e9 parentale conjointe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:01) [92%] :\r\nEh bien aujourd'hui, je dois dire que je me f\u00e9licite de la proposition de mon ex- mari parce que ben oui, effectivement, c'est moi qui qui m'occupe de mes filles, bien qu'il y a un droit de visite, bien s\u00fbr, mais dans la mesure o\u00f9 c'est moi qui les \u00e9duquer la responsabilit\u00e9 au quotidien, je pense que c'est important que ce soit moi qui d\u00e9cide aussi la plupart des, des, des choses qui les concernent, d'autant qu'on n'a pas une tr\u00e8s bonne entente avec mon ex- mari et que \u00e7a pourrait \u00eatre un sujet de discorde qui pourrait devenir aussi probl\u00e9matique pour les, pour les enfants, m\u00eame je pense si les parents s'entendent pas pour s'occuper des enfants ensemble, je pense que \u00e7a peut \u00eatre un sujet \u00e0 moyenne pression suppl\u00e9mentaire de la part de de l'un ou de l'autre, d'ailleurs comme comme peuvent l'\u00eatre les finances mais je pense que que 6, si les enfants deviennent un moyen de pression, c'est vraiment les les prendre en otage Sastre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:03) [73%] :\r\nMais ce serait tr\u00e8s grave, donc, et comme importantes, a parl\u00e9, tout \u00e7a me semble malhonn\u00eate \u00e9tabli triste par rapport qui pas par rapport \u00e0 quoi ben parce que ce que je disais que c'\u00e9tait pas pourquoi donc votre \u00e9ducation etc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:24) [82%] :\r\nNon je pense pas mais je veux dire que vous avez r\u00e9dig\u00e9 appris \u00e0 fonctionner par rapport ben divorce et puis faut entreprendre promis et puis je pense que depuis que j'ai \u00e9t\u00e9 chez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:36) [64%] :\r\nPapa \u00e7a, il a aussi en moi, \u00e7a me semble assez bien \u00e9videmment la c'est \u00e7a oui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [82%] :\r\nComment tu es c\u00f4t\u00e9 en d\u00e9tention sera forc\u00e9ment d'accord sur tout, l'\u00e9ducation, c'est quelque chose qui te touche aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:51) [85%] :\r\nAlors oui, je dois dire que \u00e7a me touche beaucoup, c'\u00e9tait surtout dur au d\u00e9but parce qu'on prend aussi personnellement, en fait, on se dit : mais pourquoi zipp\u00e9e de ce de ma faute, je sais pas, apr\u00e8s, avec le temps, on prend du recul, en fait, j'ai appris \u00e0 \u00e0 prendre du recul, pas forc\u00e9ment positionner mais de regarder, oui un peu de Jacotez puis Mazarine id\u00e9e moi- m\u00eame et puis donc essayez en fait de prendre de la distance quoi dire que c'est pas de ma faute tout, tu dis que tu feras pas la m\u00eame chose, je sais pas, je peux pas dire parce que ben, on a la maman, elle a aussi des parents divorc\u00e9s et puis mon moment elle a aussi dit qu'elle allait pas le faire et c'est quand m\u00eame arriv\u00e9, donc je dois dire que c'est on peut pas dire on peut pas pr\u00e9dire, mais si c'est le cas, h\u00e9 ben je pense que je serais quand m\u00eame n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire bah, en fait, j'ai une histoire assez marrante quand j'\u00e9tais petite, j'avais d\u00e9cid\u00e9 que si \u00e7a m'arrivait un jour ou pour pr\u00e9venir, en tout cas j'allais faire un contrat avant le mariage, m\u00eame si je me Marie pas, je voulais faire un contrat et puis balade dire clairement par rapport aux finances, les enfants qui sait qui sont natives et \u00e7a fait un mois et demi mon copain et puis c'est la 1\u00e8re chose que juillet dit en fait et puis qu'est -ce qu'il avait produit ben, il a \u00e9t\u00e9 assez surpris au d\u00e9but mais j'\u00e9tais d'accord avec moi, il s'est dit que c'\u00e9tait uen id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [74%] :\r\nOui, c'est pas, c'est pas clair, comment \u00e7a se fait qu'il y a eu cette demande disons qu'le monde ou encore le voir parce que sinon je ne le vois donc demande oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [76%] :\r\nQuelle serait pour vous un un mod\u00e8le id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:32) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que les proc\u00e9dures de s\u00e9par\u00e9s et divorc\u00e9s et de tenter de r\u00e9gler les, les, les relations personnelles concernant les enfants \u00e0 travers un syst\u00e8me judiciaire et le 1er probl\u00e8me parce que si on entre en tribunal avec 2 avocats chacun qui dit : on va gagner, pour vous \u00e7a de l'huile sur le feu et c'est le d\u00e9but d'du d\u00e9sastre, donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconnue depuis longtemps dans plusieurs pays et je pense que la pratique de cocher m'en Allemagne et de collaboration ordonn\u00e9e par le juge d\u00e8s la 1\u00e8re s\u00e9ance si les parents ne sont pas d'accord, il dit : vous ne venez plus me revoir, vous allez en m\u00e9diation et le parent qui ne collaborent pas risque de voir l'enfant retir\u00e9e de de sa garde o\u00f9 la Garde retir\u00e9e totalement et les r\u00e9sultats sont flagrants positif, on arrive \u00e0 plus de 90 pourcent taux taux de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [60%] :\r\nNon, l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:37) [97%] :\r\nPoint non plus 3 points. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Line, fille de Laurence", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Laurence, m\u00e8re divorc\u00e9e, qui a seule la garde de ses deux filles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robinson, Patrick", "role": "p\u00e8re divorc\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement de la condition parternelle neuch\u00e2teloise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Arnaud, p\u00e8re de trois enfants avec deux m\u00e8res diff\u00e9rentes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "p\u00e8re divorc\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261106", "internalArchiveId": "GE1101261107", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "4E TROPHEE DES MUSIQUES POPULAIRES : ELIMINATOIRE 2 - SESSION 7 - 11.04.09", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110409, \u00e9mission de musique populaire anim\u00e9e par RICHARD Jean-Marc. A l'issue d'un concours lanc\u00e9 conjointement avec Le kiosque \u00e0 musiques de la RSR, un jury va d\u00e9cerner le 4e troph\u00e9e des musiques populaires consacr\u00e9 aux compositeurs et arrangeurs suisses.", "durationSec": 1545, "genres": ["Folklore et musique populaire"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3070624", "imageURL": "http://www.rts.ch/3046862.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ACCORD\u00c9ON", "FANFARE", "CHOEUR", "CONCOURS", "MUSIQUE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["RICHARD, JEAN-MARC"], "alternativeTitle": ["La bo\u00eete \u00e0 musique", "La bo\u00eete \u00e0 musique", "Troph\u00e9e des musiques populaires: 2e \u00e9liminatoire - 7e session"], "alternativeSummary": ["2\u00e8me \u00e9liminatoire - 7\u00e8me session\nTroph\u00e9e des musiques populaires", "2\u00e8me \u00e9liminatoire - 7\u00e8me session\nTroph\u00e9e des musiques populaires", "Emission pr\u00e9sent\u00e9e par Jean-Marc Richard Avec : L'Echo du Ch\u00eane, Mnema, L'ensemble vocal Voxset et Th\u00fcrler-Mosimann & Band"], "variantIds": ["ece-2990463", "ece-2988957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2013-05-29T00:00:00Z", "webPublicationDate": "2011-04-09T16:28:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897964", "summary": "Plateau : diverses pr\u00e9sentations RICHARD, Jean-Marc, producteur Kiosque \u00e0 musiques RSR1, avec les membres du jury CHEVAILLER, Jean-Pierre et DAGON,  Thierry, conseillers musicaux RSR1, et KLOSSNER, Barbara, chanteuse de yodel et accord\u00e9oniste / L'Echo du Ch\u00eane d'Aubonne, fanfare, interpr\u00e9tant \"The big  top\" / Mnema, ensemble de guitare et d' accord\u00e9on, interpr\u00e9tant \"Bordel-1900\" / Voxset, groupe vocal a capella, chantant \"Lady Marmelade\" / Thuerler-Mosimann and Band, ensemble instrumental, interpr\u00e9tant \"Mc Kolly\". musique populaire  choeur, concours.", "id": "897963", "visualThemes": ["ACCORD\u00c9ON", "FANFARE", "CHOEUR", "CONCOURS", "MUSIQUE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RICHARD, JEAN-MARC", "CHEVAILLER, JEAN-PIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/66", "id": "66", "name": "La bo\u00eete \u00e0 musique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOENIG, Jean-Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543795", "comment": "TROPHEE 2010-2011 2emeELIM. emission 7\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186062", "position": "01"}}, {"id": "543794", "comment": "TROPHEE 2010-2011 2emeELIM. emission 7\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119449", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262021", "internalArchiveId": "GE1104262022", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.04.09", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 1973, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3071220", "imageURL": "http://www.rts.ch/3071225.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Volleyball: Vol\u00e9ro Zurich s'est offert son 6e titre de champion de LNA, Ch\u00eanois a battu N\u00e4fels", "Football / Challenge League (22e j): r\u00e9sultats + classement", "Football / Super League (27e j): Bellinzone - Thoune (1-1)", "Football / Challenge League (22e j): Lugano - Yverdon (2-1)", "Hockey / Barrage LNA/LNB (finale, acte 5): Ambri - Vi\u00e8ge (1-0 ap)", "Hockey / Playoff LNA (finale, acte 5): Davos - Kloten (3-4 ap) + itw Arnaud Jacquemet (Kloten)", "Football / Super League (27e j): Lucerne - Sion (0-1) + itw Arnaud B\u00fchler (Sion)", "Automobilisme / GP de Malaisie: Sebastian Vettel partira \u00e0 nouveau en pole position", "Basketball: r\u00e9sultats des quarts de finale des play-off", "Football / Super League (27e j): r\u00e9sultats + classement", "Football / Challenge League (22e j): Lausanne - Servette (0-2) + itw Jocelyn Roux (Lausanne)", "Gymnastique / Europ\u00e9ens de Berlin: Ariella Kaeslin a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze au saut de cheval"], "alternativeSummary": ["Avec un r\u00e9sum\u00e9 de football: Lucerne - Sion"], "variantIds": ["ece-2988943", "ece-3032409", "ece-2990544", "ece-2990545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T13:54:57Z", "subTitles": ["00:01:06:11  00:01:10:13\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:01:14:14  00:01:19:06\r\n   Bienvenue dans \"Cuntrasts\" !\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:24:03\r\n        Comment choisit-on\r\n    les sujets de l\u2019\u00e9mission ?\r\n\r\n00:01:24:05  00:01:27:01\r\n     D\u2019o\u00f9 viennent les id\u00e9es ?\r\n\r\n00:01:27:03  00:01:29:05\r\n           Ces questions\r\n     nous sont souvent pos\u00e9es.\r\n\r\n00:01:29:07  00:01:32:20\r\n    Il existe diverses sources\r\n    pour le choix des sujets,\r\n\r\n00:01:32:22  00:01:37:11\r\nnotamment l\u2019exp\u00e9rience personnelle\r\n        de nos r\u00e9dacteurs.\r\n\r\n00:01:37:13  00:01:40:13\r\n           C\u2019est le cas\r\n    pour le film d\u2019aujourd\u2019hui,\r\n\r\n00:01:40:15  00:01:44:01\r\n         qui s\u2019intitule:\r\n       \"Voil\u00e0 la navette !\"\r\n\r\n00:01:44:03  00:01:49:12\r\nLe point de d\u00e9part est un souvenir\r\n    d\u2019enfance d\u2019Eligi Derungs.\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:51:14\r\n\r\n\r\n00:01:53:08  00:01:56:01\r\n Ici, \u00e0 gauche, c\u2019est moi \u00e0 5 ans.\r\n\r\n00:01:57:18  00:02:01:11\r\n    A l\u2019\u00e9poque, mon p\u00e8re \u00e9tait\r\n  ouvrier post\u00e9 chez Ems-Chemie.\r\n\r\n00:02:01:12  00:02:04:17\r\n          Pendant 18 ans,\r\n  il a fait le trajet en navette.\r\n\r\n00:02:04:19  00:02:08:10\r\n  Je me souviens quand mon p\u00e8re \r\n  travaillait au poste du matin.\r\n\r\n00:02:08:15  00:02:12:18\r\n    Je montais sur ce coffre,\r\n je collais mon nez \u00e0 la fen\u00eatre,\r\n\r\n00:02:13:00  00:02:16:10\r\n et j\u2019attendais l\u2019arriv\u00e9e du bus.\r\n\r\n00:02:16:11  00:02:19:14\r\nJ\u2019\u00e9tais content que mon p\u00e8re rentre.\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:23:16\r\n  A l\u2019\u00e9poque, de nombreux ouvriers\r\nde l\u2019usine venaient du Val Lumnezia,\r\n\r\n00:02:23:18  00:02:25:18\r\n     de Vella en particulier.\r\n\r\n00:02:25:20  00:02:28:13\r\nIls allaient au travail en navette.\r\n\r\n00:02:28:18  00:02:32:16\r\n     Aujourd\u2019hui, j\u2019ai 50 ans\r\n  et je voudrais en savoir plus:\r\n\r\n00:02:32:18  00:02:37:12\r\nqui conduisait la navette, comment\r\n\u00e7a se passait, ce qui a chang\u00e9...\r\n\r\n00:02:40:20  00:02:46:05\r\n    Me voil\u00e0 donc dans le bus,\r\n        aux c\u00f4t\u00e9s de Carlo\r\n\r\n00:02:46:07  00:02:49:05\r\n       pour tourner un film\r\n         sur la navette.\r\n\r\n00:03:00:02  00:03:04:03\r\n\r\n\r\n00:03:06:08  00:03:10:15\r\n        Voil\u00e0 la navette !\r\n\r\n00:03:21:10  00:03:23:13\r\n              Carlo,\r\n tu es d\u00e9j\u00e0 sur la route si t\u00f4t ?\r\n\r\n00:03:24:07  00:03:26:18\r\n   Oui, je pars de Degen \u00e0 4h30.\r\n\r\n00:03:28:09  00:03:31:03\r\n           Le matin t\u00f4t,\r\n     c\u2019est le meilleur moment.\r\n\r\n00:03:32:08  00:03:35:04\r\n         Tout est calme,\r\n    il y a peu de circulation.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:41:19\r\n      Avec un peu de chance,\r\non peut croiser un couple de cerfs.\r\n\r\n00:03:48:08  00:03:51:03\r\n      Bonjour tout le monde !\r\n             -Bonjour!\r\n\r\n00:03:57:15  00:04:01:01\r\nIl y a 20 ans, Carlo Venzin a repris\r\n\r\n00:04:01:03  00:04:03:14\r\nle service de navette de son p\u00e8re.\r\n\r\n00:04:05:03  00:04:08:15\r\n      Une histoire tragique,\r\n  que vous d\u00e9couvrirez plus tard.\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:14:01\r\n    Aujourd\u2019hui, Carlo a 42 ans\r\n   et parcourt 80'000 km par an.\r\n\r\n00:04:16:05  00:04:20:22\r\n   Depuis 3 mois, il transporte\r\n les salari\u00e9s dans un nouveau bus.\r\n\r\n00:04:26:01  00:04:28:14\r\n  L\u2019ancien bus avait 640 000 km,\r\n\r\n00:04:29:00  00:04:31:15\r\n   plus que tous mes autres bus.\r\n\r\n00:04:34:06  00:04:37:01\r\n          Combien de bus\r\n       as-tu eus en 20 ans ?\r\n\r\n00:04:38:05  00:04:40:13\r\n    Je ne sais pas exactement.\r\n\r\n00:04:41:11  00:04:45:03\r\n            Au d\u00e9but,\r\n  je changeais tous les 3-4 ans.\r\n\r\n00:04:46:23  00:04:50:17\r\n  Certains ouvriers ne remarquent\r\n   m\u00eame pas que le bus est neuf.\r\n\r\n00:04:56:10  00:04:58:13\r\n    Je travaille en ind\u00e9pendant\r\n\r\n00:04:58:15  00:05:01:19\r\net j\u2019ai un contrat avec l\u2019usine Ems.\r\n\r\n00:05:07:06  00:05:11:10\r\n     On dit que les gens dorment\r\ndans la navette; vous ne dormez pas ?\r\n\r\n00:05:11:11  00:05:14:21\r\n   Avec la lumi\u00e8re de ta cam\u00e9ra,\r\n        on aurait du mal !\r\n\r\n00:05:15:01  00:05:17:02\r\n       Normalement, on dort.\r\n\r\n00:05:22:11  00:05:24:18\r\n         Domat/Ems, 5h30.\r\n\r\n00:05:29:05  00:05:32:13\r\nLe trajet en navette a dur\u00e9 40 min.\r\n\r\n00:05:33:23  00:05:38:03\r\n Carlo transporte 3 fois par jour\r\n      une \u00e9quipe diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:05:39:10  00:05:42:08\r\n       Les salari\u00e9s versent\r\n       150 francs par mois,\r\n\r\n00:05:42:10  00:05:45:01\r\n  le reste est pay\u00e9 par l\u2019usine.\r\n\r\n00:06:00:08  00:06:02:09\r\n             Bonjour !\r\n\r\n00:06:02:16  00:06:05:19\r\n           A Domat/Ems,\r\n   Carlo rencontre sa coll\u00e8gue.\r\n\r\n00:06:05:21  00:06:08:09\r\n        Elle conduit le bus\r\n        venant de la Cadi.\r\n\r\n00:06:08:23  00:06:12:19\r\n      Vous arrivez ensemble\r\nou l\u2019un des deux est plus rapide ?\r\n\r\n00:06:13:14  00:06:15:21\r\n Claudia est souvent plus rapide.\r\n\r\n00:06:15:23  00:06:20:15\r\n     Elle conduit plus vite ? \r\n     -Oui, plus vite et mieux.\r\n\r\n00:06:20:22  00:06:22:22\r\n   Non, mieux certainement pas !\r\n\r\n00:06:25:18  00:06:28:09\r\n Qu\u2019allez-vous faire maintenant ?\r\n\r\n00:06:29:00  00:06:33:09\r\n    Nous allons boire un caf\u00e9.\r\n      -Nous l\u2019avons m\u00e9rit\u00e9 !\r\n\r\n00:06:37:11  00:06:40:14\r\n        Ils boivent un caf\u00e9\r\n     dans l\u2019entr\u00e9e de l\u2019usine,\r\n\r\n00:06:40:16  00:06:43:15\r\n           en compagnie\r\n   d\u2019une employ\u00e9e du restaurant.\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:47:08\r\n          L\u2019an dernier,\r\n    ils \u00e9taient aussi \u00e0 trois.\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:51:11\r\n   Mais la navette de la vall\u00e9e\r\n    de Schams a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e,\r\n\r\n00:06:51:13  00:06:53:21\r\n   et ils ne sont plus que deux.\r\n\r\n00:06:56:04  00:06:58:11\r\n          Comment dire...\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:03:09\r\n    Au d\u00e9but, c\u2019\u00e9tait bizarre,\r\ncar nous avions toujours \u00e9t\u00e9 trois.\r\n\r\n00:07:04:09  00:07:08:21\r\n           Tout \u00e0 coup,\r\nle 3\u00e8me chauffeur n\u2019\u00e9tait plus l\u00e0.\r\n\r\n00:07:09:11  00:07:13:06\r\n  C\u2019\u00e9tait curieux, n\u2019est-ce pas ?\r\n      -Oui, je trouve aussi.\r\n\r\n00:07:16:21  00:07:18:21\r\n      Il s\u2019appelait Cantieni.\r\n\r\n00:07:18:23  00:07:21:08\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 19 ans ensemble ici.\r\n\r\n00:07:23:01  00:07:25:16\r\n Puis son fils a repris l\u2019affaire;\r\n\r\n00:07:25:18  00:07:27:18\r\n     avant, c\u2019\u00e9tait son p\u00e8re.\r\n\r\n00:07:28:07  00:07:30:20\r\n            Lui aussi,\r\n   je l\u2019ai connu pendant 20 ans.\r\n\r\n00:07:33:06  00:07:36:17\r\n       J\u2019ai connu ces gens\r\n   durant presque toute ma vie.\r\n\r\n00:07:36:22  00:07:40:05\r\n           \u00c7a m\u2019a touch\u00e9\r\n     qu\u2019ils ne soient plus l\u00e0.\r\n\r\n00:07:40:13  00:07:44:00\r\n     Ils \u00e9taient tr\u00e8s gentils,\r\n       ils le sont toujours.\r\n\r\n00:07:45:02  00:07:49:02\r\n       Craignez-vous aussi\r\n   de ne plus \u00eatre l\u00e0 un jour ?\r\n\r\n00:07:49:09  00:07:51:09\r\n     Oui, \u00e7a pourrait arriver.\r\n\r\n00:07:51:16  00:07:55:18\r\n  S\u2019il n\u2019y avait plus de salari\u00e9s\r\n        dans cette r\u00e9gion,\r\n\r\n00:07:55:20  00:07:58:12\r\nla navette ne se justifierait plus.\r\n\r\n00:07:58:14  00:08:00:14\r\n        On ne sait jamais.\r\n\r\n00:08:04:23  00:08:08:18\r\n      6h00 \u00e0 peine pass\u00e9es:\r\nl\u2019\u00e9quipe de nuit rentre chez elle.\r\n\r\n00:08:08:20  00:08:12:06\r\n   Chauffeurs et bus sont pr\u00eats.\r\n\r\n00:08:17:00  00:08:19:00\r\n            Bonjour ! \r\n            -Bonjour !\r\n\r\n00:08:27:00  00:08:31:04\r\n     Sur le trajet du retour,\r\n          je m'int\u00e9resse\r\n\r\n00:08:31:06  00:08:33:22\r\n    \u00e0 l\u2019histoire de la navette.\r\n\r\n00:08:42:16  00:08:46:18\r\nLes ouvriers se rendaient \u00e0 l\u2019usine\r\n     \u00e0 v\u00e9lo, en bus, en train\r\n\r\n00:08:46:20  00:08:49:01\r\n            ou \u00e0 pied.\r\n\r\n00:08:49:03  00:08:52:07\r\n   En 1943, l'usine est reprise\r\n     par l\u2019entreprise HOVAG.\r\n\r\n00:08:56:02  00:08:58:14\r\n  L\u2019usine se d\u00e9veloppe tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:08:58:16  00:09:01:20\r\n  Un nombre croissant d\u2019ouvriers\r\n        venus des vall\u00e9es\r\n\r\n00:09:02:03  00:09:04:15\r\nprennent la navette pour Domat/Ems.\r\n\r\n00:09:07:08  00:09:11:13\r\nDans les proc\u00e8s-verbaux de l\u2019usine,\r\n la navette est sans cesse cit\u00e9e:\r\n\r\n00:09:11:19  00:09:14:10\r\n qui va o\u00f9 et avec quelle navette,\r\n\r\n00:09:15:06  00:09:18:12\r\n   puis, plus tard, quelle ligne\r\n       devra \u00eatre supprim\u00e9e.\r\n\r\n00:09:19:12  00:09:21:21\r\n        Le pic est atteint \r\n        dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:09:22:17  00:09:25:18\r\n       La Surselva totalise \r\n       10 lignes \u00e0 l\u2019\u00e9poque,\r\n\r\n00:09:26:00  00:09:28:09\r\n   dont 5 pour le Val Lumnezia.\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:33:08\r\n En tout, 13 bus se rendent \u00e0 Ems,\r\n en provenance aussi du Pr\u00e4ttigau,\r\n\r\n00:09:33:10  00:09:35:10\r\n    du Domleschg et de Schams.\r\n\r\n00:09:36:11  00:09:40:21\r\n  Puis, Ems-Chemie doit supprimer\r\n  les lignes l\u2019une apr\u00e8s l\u2019autre.\r\n\r\n00:09:41:02  00:09:43:07\r\n Selon Andreas M\u00fcller, cela est d\u00fb\r\n\r\n00:09:43:09  00:09:47:16\r\naux diff\u00e9rentes crises \u00e9conomiques,\r\nmais aussi aux salari\u00e9s eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:09:47:19  00:09:51:17\r\nAujourd\u2019hui, 2 navettes subsistent,\r\nmais pour combien de temps encore ?\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:54:00\r\nQuand il y avait encore 13 lignes,\r\n\r\n00:09:54:13  00:09:57:05\r\n      les ouvriers arrivaient\r\n       en masse des vall\u00e9es.\r\n\r\n00:09:57:07  00:10:01:15\r\n Aujourd\u2019hui, les gens s\u2019installent\r\nici quand ils travaillent \u00e0 l\u2019usine.\r\n\r\n00:10:07:13  00:10:10:20\r\n     Nous avons toujours tenu\r\n      le compte des salari\u00e9s\r\n\r\n00:10:11:02  00:10:13:18\r\n      et de leur provenance.\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:18:01\r\nEms-Chemie a recouru \u00e0 ses propres\r\n    bus ou \u00e0 des bus externes.\r\n\r\n00:10:21:23  00:10:26:03\r\n Des salari\u00e9s ont form\u00e9 eux-m\u00eames\r\n    des groupes de transport,\r\n\r\n00:10:26:05  00:10:30:03\r\n     avec le soutien financier\r\n         de l\u2019entreprise.\r\n\r\n00:10:31:22  00:10:36:17\r\n Tant que nous remplirons le bus, \r\nce mode de transport se justifiera.\r\n\r\n00:10:36:22  00:10:38:22\r\n      Ensuite, nous verrons.\r\n\r\n00:10:42:07  00:10:45:10\r\n     La lumi\u00e8re de ma cam\u00e9ra\r\n   est aussi g\u00eanante au retour.\r\n\r\n00:10:47:10  00:10:49:10\r\n        C'est \u00e9blouissant !\r\n\r\n00:10:51:11  00:10:53:20\r\nLe poste de nuit s\u2019est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:54:09  00:10:56:09\r\n       Personne ne r\u00e9pond !\r\n\r\n00:10:56:11  00:10:58:11\r\n        Oui, c\u2019\u00e9tait calme.\r\n\r\n00:11:05:02  00:11:10:07\r\n On voit la diff\u00e9rence entre ceux \r\n qui partent et ceux qui rentrent.\r\n\r\n00:11:10:09  00:11:12:13\r\nOn n\u2019entend pas certaines \u00e9quipes.\r\n\r\n00:11:13:08  00:11:15:09\r\n    Aujour\u2019hui, c\u2019est comment ?\r\n\r\n00:11:15:14  00:11:18:04\r\n   Ils sont joyeux, en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:20:14  00:11:22:14\r\n  Il y en a beaucoup qui dorment.\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:25:14\r\n     Tu les entends ronfler ?\r\n\r\n00:11:25:16  00:11:27:16\r\n          Oui, parfois !\r\n\r\n00:11:29:14  00:11:32:18\r\n Je prends \u00e7a comme un compliment\r\n        pour le chauffeur.\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:44:22\r\n     C\u2019est l\u2019heure du d\u00e9jeuner\r\n           de mes chats.\r\n\r\n00:11:45:00  00:11:48:06\r\n        Ils se r\u00e9jouissent\r\n     du retour de leur ma\u00eetre.\r\n\r\n00:11:48:08  00:11:50:12\r\n   Ensuite, je vais me coucher.\r\n\r\n00:11:52:05  00:11:55:13\r\n          Jusqu\u2019\u00e0 midi,\r\n   je ne suis l\u00e0 pour personne.\r\n\r\n00:12:07:11  00:12:10:10\r\nEn 1962, il n\u2019y avait pas de navette\r\n       pour le Val Lumnezia.\r\n\r\n00:12:13:02  00:12:15:21\r\n  Martin Casanova, de Vella, fut\r\n\r\n00:12:15:23  00:12:18:12\r\nun des premiers ouvriers de l\u2019usine.\r\n\r\n00:12:19:05  00:12:22:11\r\n     Il devait faire lui-m\u00eame\r\n     le trajet jusqu\u2019\u00e0 Ilanz.\r\n\r\n00:12:24:04  00:12:27:23\r\n   Un an plus tard, une navette\r\n desservait aussi le Val Lumnezia.\r\n\r\n00:12:30:04  00:12:32:15\r\n      Son \u00e9pouse se souvient.\r\n\r\n00:12:32:20  00:12:35:12\r\n            Au d\u00e9but,\r\n il allait \u00e0 Ilanz en v\u00e9lomoteur.\r\n\r\n00:12:35:15  00:12:39:13\r\n    L\u00e0, il prenait la navette\r\n  qui venait d\u2019un autre village.\r\n\r\n00:12:44:17  00:12:47:13\r\n            Plus tard,\r\nton p\u00e8re est venu et lui a demand\u00e9\r\n\r\n00:12:47:19  00:12:49:19\r\n    comment c\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019usine.\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:52:21\r\n     Il a pos\u00e9 des questions,\r\n\r\n00:12:52:23  00:12:56:10\r\n      puis il est aussi all\u00e9\r\n travailler l\u00e0-bas comme ouvrier.\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:02:17\r\n   Il y en a eu de plus en plus \r\n   \u00e0 Vella, jusqu\u2019\u00e0 35 ouvriers.\r\n\r\n00:13:06:20  00:13:11:12\r\n  A l'\u00e9poque, c\u2019\u00e9tait les moutons\r\n noirs dans ce village de paysans.\r\n\r\n00:13:17:00  00:13:19:00\r\n   Au d\u00e9but, certains disaient:\r\n\r\n00:13:19:17  00:13:22:15\r\n         \"Voil\u00e0 l'ouvrier\r\n     qui revient de l'usine !\"\r\n\r\n00:13:28:02  00:13:30:06\r\n  Paulina Casanova a 10 enfants.\r\n\r\n00:13:31:12  00:13:34:16\r\n  Comme moi, sa fille Bernadetta\r\n    se souvient de la navette\r\n\r\n00:13:34:20  00:13:37:12\r\n    qui traversait le village.\r\n\r\n00:13:38:18  00:13:42:13\r\n     On voyait le bus passer\r\net on disait: \"Voil\u00e0 la navette !\"\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:46:02\r\n      C'\u00e9tait un bus \u00e9norme \r\n      avec de petites roues.\r\n\r\n00:13:49:07  00:13:53:19\r\nCertains ouvriers dormaient encore,\r\n la t\u00eate appuy\u00e9e contre la vitre.\r\n\r\n00:13:53:21  00:13:58:04\r\nQuand on les croyait tout descendus,\r\nil y en avait encore un qui sortait.\r\n\r\n00:13:58:06  00:14:01:03\r\n Ils \u00e9taient nombreux \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:14:02:03  00:14:04:03\r\n   Et pas seulement des hommes:\r\n\r\n00:14:04:05  00:14:07:17\r\n     sa m\u00e8re aussi se souvient\r\n     d'avoir pris la navette.\r\n\r\n00:14:08:00  00:14:10:05\r\n  Un jour, je l'ai prise \u00e0 4h00.\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:14:00\r\n Mon mari \u00e9tait au poste du matin\r\n    et j'allais \u00e0 un mariage.\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:16:13\r\n  Je l'ai accompagn\u00e9 \u00e0 Domat/Ems,\r\n\r\n00:14:16:15  00:14:19:18\r\n    puis j'ai continu\u00e9 en train\r\n        jusqu'en Thurgovie.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:04\r\nSinon, on ne prenait pas la navette.\r\n\r\n00:14:24:17  00:14:28:11\r\n      Comment \u00e7a s'est pass\u00e9\r\n  avec les ouvriers dans le bus ?\r\n\r\n00:14:29:03  00:14:33:01\r\n  Au d\u00e9but, ils me d\u00e9visageaient,\r\n    mais ils \u00e9taient aimables.\r\n\r\n00:14:33:03  00:14:35:13\r\n Je ne sais plus qui s'y trouvait.\r\n\r\n00:14:35:15  00:14:37:15\r\n         C'\u00e9tait agr\u00e9able.\r\n\r\n00:14:43:06  00:14:48:02\r\n     Pius Lombris travaillait\r\n       aussi avec mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:14:52:10  00:14:54:17\r\n  Apr\u00e8s 31 ans de travail post\u00e9,\r\n\r\n00:14:55:05  00:14:58:00\r\n      il a pris sa retraite, \r\n      il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:14:59:11  00:15:01:11\r\n   Il me raconte qu'ils devaient\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:04:13\r\n parfois aussi aider le chauffeur.\r\n\r\n00:15:04:22  00:15:07:19\r\n             A Ilanz,\r\n il fallait prendre de l'essence.\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:14:10\r\n Nous devions actionner une pompe \r\n \u00e0 la main, pas comme aujourd'hui.\r\n\r\n00:15:14:11  00:15:17:17\r\n     Il fallait un bon moment\r\n       pour faire le plein.\r\n\r\n00:15:17:19  00:15:20:08\r\n   Puis, nous rentrions \u00e0 Vella.\r\n\r\n00:15:24:12  00:15:28:08\r\n      Dans le bus, on parlait\r\n  de ce qui se passait au village\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:30:14\r\n  et parfois aussi de politique.\r\n\r\n00:15:31:10  00:15:36:03\r\n  Les paysans restaient entre eux;\r\nils tenaient beaucoup \u00e0 leurs vaches.\r\n\r\n00:15:37:15  00:15:40:17\r\n   Certains \u00e9taient susceptibles\r\n      et \u00e7a nous asticotait.\r\n\r\n00:15:42:22  00:15:45:11\r\n     Nous nous moquions d'eux\r\n\r\n00:15:45:12  00:15:48:06\r\n      parce qu'ils appelaient\r\n     leurs b\u00eates par leur nom.\r\n\r\n00:15:49:09  00:15:51:09\r\n           Nous disions:\r\n\r\n00:15:53:15  00:15:56:08\r\n            \"Oh, Flora\r\n  est la plus belle de toutes !\"\r\n\r\n00:15:58:02  00:16:00:17\r\n\"Non, c'est Diana la plus belle !\"\r\n\r\n00:16:01:18  00:16:03:18\r\n  On faisait les idiots comme \u00e7a.\r\n\r\n00:16:05:00  00:16:08:05\r\n      Puis, l'un d'entre nous\r\n          se rendormait.\r\n\r\n00:16:12:04  00:16:14:04\r\n        Il est pass\u00e9 midi:\r\n\r\n00:16:14:07  00:16:17:19\r\n  Stanis Capaul et ses coll\u00e8gues\r\n        attendent le bus.\r\n\r\n00:16:21:02  00:16:23:02\r\n      C'est \u00e0 peine croyable:\r\n\r\n00:16:23:08  00:16:27:12\r\n  comme mon p\u00e8re, ils s'appuient\r\n    sur le mur pour attendre.\r\n\r\n00:16:27:16  00:16:30:03\r\nNous attendons toujours le bus ici.\r\n\r\n00:16:30:05  00:16:34:07\r\nS'il pleut ou il neige, nous allons\r\n    sous le balcon de Bergamin.\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:39:09\r\n    Mais normalement, c'est ici\r\n   que nous montons dans le bus.\r\n\r\n00:16:39:21  00:16:42:14\r\n Et on parle de choses s\u00e9rieuses.\r\n\r\n00:16:45:20  00:16:49:01\r\n    12h50: le bus est ponctuel.\r\n\r\n00:16:49:15  00:16:53:08\r\n            Pour Carlo,\r\n       c'est la 2\u00e8me course.\r\n\r\n00:16:54:09  00:16:58:05\r\n     Son p\u00e8re aussi conduisait\r\n       la navette pour Ems.\r\n\r\n00:17:00:02  00:17:04:10\r\n   Enfant, Carlo voulait suivre\r\n     les traces de son p\u00e8re.\r\n\r\n00:17:06:03  00:17:09:21\r\n   Mais tout est all\u00e9 plus vite\r\nque pr\u00e9vu quand son p\u00e8re est mort.\r\n\r\n00:17:28:10  00:17:30:10\r\n       Il est mort un lundi.\r\n\r\n00:17:31:02  00:17:35:02\r\n Le dimanche soir, il m'a demand\u00e9\r\n     de prendre son service.\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:37:21\r\n       Il \u00e9tait tr\u00e8s faible\r\n\r\n00:17:38:08  00:17:40:12\r\n      \u00e0 cause de son cancer.\r\n\r\n00:17:41:04  00:17:43:12\r\n    Nous connaissions son \u00e9tat.\r\n\r\n00:17:45:02  00:17:49:01\r\nJ'avais quelque chose ce soir-l\u00e0, \r\nje ne voulais pas conduire le bus.\r\n\r\n00:17:49:03  00:17:51:14\r\n J'ai dit: \"Non, je n'irai pas !\"\r\n\r\n00:17:56:14  00:17:58:14\r\n    Il est mort cette nuit-l\u00e0.\r\n\r\n00:17:58:16  00:18:00:21\r\n   Je m'en suis longtemps voulu\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:05:03\r\n     de ne pas lui avoir rendu\r\n        ce dernier service.\r\n\r\n00:18:05:05  00:18:08:02\r\n       Ce soir-l\u00e0, c'est lui\r\n     qui a conduit la navette.\r\n\r\n00:18:08:09  00:18:10:17\r\n    \u00c7a m'a longtemps fait mal.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:14:08\r\n       Aujourd'hui encore ?\r\n     -Oui, aujourd'hui encore.\r\n\r\n00:18:14:20  00:18:19:11\r\n    Il m'avait aussi demand\u00e9 si\r\n  je voulais reprendre l'affaire.\r\n\r\n00:18:20:01  00:18:22:23\r\n Il savait certes que j'y pensais.\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:28:14\r\n      Mais, quand il est mort,\r\nil ne savait pas que je continuerais.\r\n\r\n00:18:29:13  00:18:32:18\r\n  Il est mort dans l'incertitude.\r\n\r\n00:18:35:16  00:18:38:01\r\n    \u00c7a m'a longtemps tracass\u00e9.\r\n\r\n00:18:40:08  00:18:43:20\r\n     J'aurais aim\u00e9 le lui dire\r\n          avant sa mort.\r\n\r\n00:18:48:18  00:18:53:01\r\n     Carlo Venzin a d\u00fb lutter\r\n    pour reprendre la navette.\r\n\r\n00:18:55:14  00:18:58:03\r\n  J'ai pass\u00e9 mon permis en avril\r\n\r\n00:18:58:05  00:19:01:07\r\n       et mon p\u00e8re est mort\r\n     en mai de la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:06:02\r\n      L'usine ne voulait pas\r\n\r\n00:19:06:09  00:19:09:19\r\n   qu'un jeune homme de 21 ans \r\n   prenne cette responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:15:10\r\n  Mais d'autres chauffeurs de bus\r\n       ont d\u00e9fendu ma cause.\r\n\r\n00:19:17:17  00:19:21:11\r\nEt j'ai eu la chance de poursuivre\r\n      le service de navette.\r\n\r\n00:19:24:06  00:19:26:17\r\n Je rends visite \u00e0 Stanis Capaul.\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:31:11\r\n         Autour d'un caf\u00e9,\r\n    il me parle de son travail.\r\n\r\n00:19:32:22  00:19:35:22\r\nIl est ouvrier post\u00e9 depuis 34 ans.\r\n\r\n00:19:36:00  00:19:38:00\r\n  \u00c7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n00:19:38:05  00:19:41:17\r\nIl est presque impossible de faire \r\npartie des associations du village.\r\n\r\n00:19:43:03  00:19:47:14\r\n      Peut-\u00eatre vit-il seul\r\n    \u00e0 cause du travail post\u00e9 ?\r\n\r\n00:19:48:06  00:19:50:23\r\n         Le bus est aussi\r\n       une famille pour moi.\r\n\r\n00:19:51:01  00:19:54:14\r\n        On parle ensemble,\r\n     on apprend les nouvelles.\r\n\r\n00:19:54:19  00:19:56:19\r\n    C'est comme un\"stammtisch\".\r\n\r\n00:19:58:09  00:20:01:07\r\nLa navette, c'est un peu ta maison ?\r\n\r\n00:20:01:09  00:20:04:03\r\n   Oui, chez moi, je suis seul.\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:07:06\r\n    J'ai parfois de la visite,\r\n        comme les autres,\r\n\r\n00:20:07:08  00:20:11:10\r\n  mais dans le bus et au travail,\r\n      je suis avec les miens.\r\n\r\n00:20:13:14  00:20:17:10\r\n Comme nous travaillons en \u00e9quipe,\r\n     nous sommes une famille.\r\n\r\n00:20:20:06  00:20:23:12\r\n      Tu demanderais conseil\r\n         \u00e0 tes coll\u00e8gues\r\n\r\n00:20:23:14  00:20:25:14\r\n     si tu avais un probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:28:16\r\n Je ne leur parlerais pas de tout,\r\n\r\n00:20:28:18  00:20:31:18\r\n    mais je demanderais conseil\r\n          \u00e0 quelques-uns.\r\n\r\n00:20:32:22  00:20:35:18\r\n              Je sais\r\n que je peux leur faire confiance.\r\n\r\n00:20:41:06  00:20:43:16\r\n          Mais il y en a\r\n     \u00e0 qui je ne dirais rien.\r\n\r\n00:20:47:16  00:20:50:20\r\n Quand Stanis n'est ni \u00e0 l'usine,\r\n         ni dans le bus,\r\n\r\n00:20:50:22  00:20:53:05\r\n    il s'occupe de ses brebis.\r\n\r\n00:20:54:10  00:20:58:01\r\n      Nous avions des brebis\r\n       quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n00:21:01:06  00:21:03:11\r\n  Quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'usine,\r\n\r\n00:21:03:12  00:21:07:08\r\n mes coll\u00e8gues de Vella \u00e9levaient\r\n    aussi des brebis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:21:07:10  00:21:09:18\r\n   Je m'y suis donc aussi remis.\r\n\r\n00:21:10:14  00:21:13:19\r\n           La premi\u00e8re,\r\n je l'ai achet\u00e9e \u00e0 Aluis Caviezel,\r\n\r\n00:21:13:21  00:21:16:06\r\n  qui travaille aussi \u00e0 l'usine.\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:20:09\r\n    Puis il y en a eu d'autres.\r\n\r\n00:21:23:18  00:21:26:11\r\n    Quand l'\u00e9levage a commenc\u00e9\r\n       \u00e0 devenir rentable,\r\n\r\n00:21:26:13  00:21:29:10\r\n   j'ai pens\u00e9 arr\u00eater \u00e0 l'usine.\r\n\r\n00:21:31:02  00:21:35:07\r\nPuis je me suis dit qu'il vaut mieux\r\ncompter sur une bonne vache \u00e0 lait,\r\n\r\n00:21:35:09  00:21:38:19\r\nplut\u00f4t que sur des vaches maigres...\r\n\r\n00:21:40:07  00:21:44:20\r\n J'ai compris que ce serait mieux\r\n    de r\u00e9duire l'exploitation\r\n\r\n00:21:44:22  00:21:47:16\r\n      et de rester \u00e0 l'usine,\r\n\r\n00:21:49:03  00:21:51:10\r\n    o\u00f9 j'avais une bonne place.\r\n\r\n00:21:57:07  00:22:01:09\r\n  Comme jadis, durant le trajet,\r\n     les ouvriers discutent.\r\n\r\n00:22:01:11  00:22:06:04\r\n  Brebis, chefs, ch\u00f4mage partiel,\r\n    crises, fusions, politique:\r\n\r\n00:22:06:09  00:22:08:09\r\n  on discute de tout dans le bus.\r\n\r\n00:22:11:01  00:22:14:18\r\nChacun y va de sa petite histoire.\r\n\r\n00:22:17:06  00:22:19:06\r\nQuant \u00e0 savoir si tout est vrai...\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:25:11\r\n    Il y a beaucoup de frime ?\r\n         -Oui, je pense.\r\n\r\n00:22:25:12  00:22:28:17\r\n       Moi aussi, j'en sors\r\n      une de temps en temps.\r\n\r\n00:22:36:22  00:22:41:05\r\n       Stanis parle surtout\r\n     de son travail \u00e0 l'usine.\r\n\r\n00:22:42:10  00:22:45:23\r\n     Curieux, je l'accompagne\r\n        durant son poste.\r\n\r\n00:22:52:12  00:22:56:09\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n Stanis travaille dans ce service,\r\n\r\n00:22:56:11  00:22:59:00\r\n  comme adjoint au chef d'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:22:59:07  00:23:03:02\r\n  Sur l'ordinateur, il surveille\r\n    la production de granul\u00e9s.\r\n\r\n00:23:06:06  00:23:09:23\r\nUne partie est achemin\u00e9e plus loin\r\n       vers la production,\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:13:03\r\n         le reste est mis\r\n       dans des caisses ici,\r\n\r\n00:23:14:23  00:23:17:11\r\n        par Franz et Sepp.\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:24:00\r\n Ici se trouve la mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n   pour fabriquer les granul\u00e9s:\r\n\r\n00:23:26:17  00:23:29:07\r\n    diff\u00e9rents types de farine,\r\n\r\n00:23:29:13  00:23:32:12\r\n      comme nous l'appelons,\r\nm\u00eame si ce n'est pas de la farine.\r\n\r\n00:23:33:01  00:23:36:10\r\n       Nous la r\u00e9chauffons,\r\n   comme la polenta \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:23:37:06  00:23:41:16\r\nOn fait bouillir plusieurs sortes,\r\n  puis on les condense sous vide\r\n\r\n00:23:41:18  00:23:44:07\r\n               avant\r\n  de les transformer en granul\u00e9s.\r\n\r\n00:23:46:00  00:23:48:19\r\n      C'est le produit fini.\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:55:15\r\nLa majeure partie reste \u00e0 l'usine.\r\n\r\n00:23:55:19  00:23:59:06\r\n     Ils sont ensuite moulus \r\n    dans un autre d\u00e9partement,\r\n\r\n00:23:59:08  00:24:02:16\r\n notamment pour faire de la colle\r\n      et d'autres produits.\r\n\r\n00:24:05:19  00:24:09:02\r\n     Nous vendons ces granul\u00e9s\r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:18:07\r\n Je demande \u00e0 Stanis s'il s'entend\r\n   avec la patronne de l'usine.\r\n\r\n00:24:18:09  00:24:21:05\r\n     Il s'agite sur sa chaise.\r\n\r\n00:24:21:10  00:24:24:01\r\n     M. Blocher venait souvent\r\n       \u00e0 l'usine autrefois.\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:25:20\r\n      Il venait nous parler.\r\n\r\n00:24:26:07  00:24:29:11\r\n      Mme Martullo, sa fille,\r\n        qui lui a succ\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n00:24:29:12  00:24:31:12\r\n          nous la voyons\r\n      aux repas d'entreprise.\r\n\r\n00:24:31:14  00:24:35:01\r\n Je ne lui ai encore jamais parl\u00e9\r\n         personnellement.\r\n\r\n00:24:35:20  00:24:38:13\r\n     Peut-\u00eatre prendra-t-elle\r\n    un jour le bus avec vous ?\r\n\r\n00:24:38:15  00:24:41:17\r\n        Oui, ce serait bien\r\n     qu'elle voit comme c'est.\r\n\r\n00:24:41:19  00:24:43:21\r\n         Mais j'en doute.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:53:16\r\n       Il est presque 22h00.\r\n\r\n00:24:54:11  00:24:56:11\r\n   C'est la rel\u00e8ve des \u00e9quipes.\r\n\r\n00:24:56:13  00:24:58:22\r\n   Stanis se r\u00e9jouit de rentrer.\r\n\r\n00:25:08:15  00:25:13:09\r\n Depuis des ann\u00e9es, le bus circule\r\n 24 h sur 24, par tous les temps,\r\n\r\n00:25:13:11  00:25:15:11\r\n     sans le moindre accident.\r\n\r\n00:25:19:23  00:25:23:19\r\nEn forme le matin, fatigu\u00e9 le soir,\r\n   kilom\u00e8tres apr\u00e8s kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:25:29:06  00:25:33:11\r\n      Combien d'heures as-tu\r\n      pass\u00e9es dans ce bus ?\r\n\r\n00:25:33:13  00:25:35:23\r\n      Je n'ai jamais compt\u00e9,\r\n\r\n00:25:36:01  00:25:38:14\r\n  mais \u00e7a fait s\u00fbrement beaucoup.\r\n\r\n00:25:40:19  00:25:43:00\r\n         Je ne sais plus.\r\n\r\n00:25:45:23  00:25:50:04\r\n Tu fais 3 fois par jour le trajet\r\n     Degen-Ems, aller-retour.\r\n\r\n00:25:51:22  00:25:53:22\r\n      Ce n'est pas ennuyeux ?\r\n\r\n00:25:55:02  00:25:58:10\r\n           Si, parfois,\r\n         mais il y a pire.\r\n\r\n00:26:04:04  00:26:08:07\r\n    Tu aimes faire des trajets\r\nplus longs dans ta propre voiture ?\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:11:11\r\n Je ne roule plus autant qu'avant\r\n          \u00e0 titre priv\u00e9.\r\n\r\n00:26:11:21  00:26:15:12\r\n     C'est suffisant de rouler\r\n         pour le travail.\r\n\r\n00:26:19:12  00:26:21:12\r\n       Ciao tout le monde !\r\n             -Ciao !\r\n\r\n00:26:28:04  00:26:30:04\r\n      Je continuerai tant que\r\n\r\n00:26:30:09  00:26:32:23\r\n j'aurai du plaisir \u00e0 travailler.\r\n\r\n00:26:33:08  00:26:35:11\r\n   S'il y a assez de passagers,\r\n\r\n00:26:35:16  00:26:39:00\r\n       j'aimerais continuer \r\n      encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:26:39:23  00:26:42:10\r\n   Au mieux jusqu'\u00e0 ma retraite.\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:10:11\r\n Sous-titrage SWISS TXT pour TSR2 \r\n Traduction: Tania Brasseur Wibaut\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-09T22:58:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104480541", "durationSec": 8187, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Lucerne-ville : 20110409, victoire du FC Sion, qui a battu le FC Lucerne sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "remarks": "ZSM01 : SUJET GRAND FORMAT (09'13\") \r\nZRM02 : RETRANSMISSION SOURCE (136'27\") \r\nPLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE JOURNAL LEJO 19H30 DU 20110409", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1309323", "1309324"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480542", "durationSec": 142, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20110409, victoire apr\u00e8s prolongations et au tie-break de Ch\u00eanois Volleyball, qui a battu le Concordia Naefels sur le score de 3 sets \u00e0 2 lors du 4e match comptant pour la finale de la Coupe de Suisse de volley-ball messieurs. Les 2 \u00e9quipes en sont \u00e0 2 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.", "remarks": "PLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE JOURNAL LEJO 19H30 DU 20110409", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LNA", "MESSIEURS", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["CONCORDIA NAEFELS", "CH\u00caNOIS VOLLEYBALL"], "sequenceIds": ["1313102"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480543", "durationSec": 20, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Ambri : 20110409, victoire du HC Ambri Piotta, qui a battu apr\u00e8s prolongations le HC Vi\u00e8ge sur le score de 1 \u00e0 0 lors du 5e et dernier match comptant pour le tour de promotion rel\u00e9gation LNA LNB du championnat de Suisse de hockey sur glace. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire dans la s\u00e9rie par 4 \u00e0 1, le HC Ambri Piotta se maintient en LNA.", "remarks": "PLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE JOURNAL LEJO 19H30 DU 20110409", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480544", "durationSec": 17, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Lausanne : 20110409, victoire du Servette FC, qui a battu le FC Lausanne-Sport sur le score de 2 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Challenge League.", "remarks": "PLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE JOURNAL LEJO 12H45 DU 20110409", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480545", "durationSec": 134, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Davos : 20110409, victoire des Kloten Flyers, qui ont battu apr\u00e8s prolongations le HC Davos sur le score de 4 \u00e0 3 lors du 5e match comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le HC Davos m\u00e8ne 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AMBRI"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "LNB"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA"], "sequenceIds": ["1313103"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480546", "durationSec": 34, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Bellinzone : 20110409, match nul entre le AC Bellinzone et le FC Thoune, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480547", "durationSec": 131, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Berlin : 20110409, la gymnaste suisse KAESLIN Ariella a obtenu la 3e place \u00e0 l'issue de l'\u00e9preuve du saut de cheval comptant pour les championnat d'Europe de gymnastique. Il s'agit de la 1\u00e8re m\u00e9daille obtenue par une gymnaste suisse dans une comp\u00e9tition internationale de gymnastique. Cette \u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Allemande CHUSOVITINA Oksana, suivie de la Roumaine IZBASA Sandra Raluca.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC", "FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1313104"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480548", "durationSec": 25, "title": "BAB - 11.04.09", "excerpt": "* Sepang : 20110409, victoire du pilote automobile allemand VETTEL Sebastian, qui obtient la pole position apr\u00e8s avoir remport\u00e9 les essais qualificatifs du Grand Prix de Malaisie automobile. Il devance le Britannique HAMILTON Lewis et l'Australie WEBBER Mark. Le Suisse BUEMI S\u00e9bastien obtient la 12e place.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480549", "durationSec": 30, "title": "BAB - 11.04.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480550", "durationSec": 66, "title": "BAB - 11.04.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107480551", "durationSec": 151, "title": "BAB - 11.04.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1313105"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480552", "durationSec": 63, "title": "BAB - 11.04.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["LUSTRINELLI, MAURO"], "thematicCorporations": ["AC BELLINZONE", "FC THOUNE"], "sequenceIds": ["1313106"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480553", "durationSec": 86, "title": "BAB - 11.04.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["DAMES", "SAUT DE CHEVAL", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["KAESLIN, ARIELLA"], "sequenceIds": ["1313107"]}, {"internalArchiveId": "GE1107480554", "durationSec": 67, "title": "BAB - 11.04.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SEPANG"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE AUTOMOBILE", "ESSAIS QUALIFICATIFS"], "thematicPersons": ["HAMILTON, LEWIS", "VETTEL, SEBASTIAN", "WEBBER, MARK", "BUEMI, S\u00c9BASTIEN"], "thematicCorporations": ["FERRARI", "MCLAREN", "MERCEDES", "RENAULT"], "sequenceIds": ["1313108"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104309324", "summary": "20:03.26\r\nLucerne-ville, stade du Gersag : drapeaux et banderoles de supporters du FC Lucerne d\u00e9ploy\u00e9es dans les tribunes / GROBELNIK, Gerhard, arbitre, saluant en serrant mains de footballeurs du FC Sion avant d\u00e9but du match / occasion sur tir de YODA, Abdoul Karim, footballeur FC Sion, arr\u00eat\u00e9e par ZIBUNG, David,  gardien FC Lucerne / occasion de FERREIRA, Nelson, footballeur FC Lucerne, \u00e0 partir de coup franc de GYGAX, Daniel, footballeur FC Lucerne, arr\u00eat\u00e9e par VANINS, Andris, gardien FC Sion / occasion OBRADOVIC, Goran, footballeur FC  Sion / occasion sur coup franc de RENGGLI, Michel, footballeur FC Lucerne,  suivie de bel arr\u00eat de VANINS, Andris / occasion SIEGRIST, Nico, footballeur FC Lucerne / occasion sur coup franc de KUKELI, Burim, footballeur FC Lucerne.  Super League ", "id": "1309323", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GYGAX, DANIEL"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309325", "summary": " Lucerne-ville, stade du Gersag : but de la t\u00eate de VANCZAK, Vilmos,   footballeur FC Sion, sur coup franc tir\u00e9 par footballeur s\u00e9dunois / occasion sur tir de PACAR, Janko, footballeur FC Lucerne / bless\u00e9, SEREY DIE,   Geoffroy, footballeur FC Sion, sortant en boitant / VANINS, Andris s'\u00e9nervant avant de d\u00e9gager / supporters du FC Sion agitant drapeaux dans les tribunes.  Super League.", "id": "1309324", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SEREY DIE, GEOFFROY"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313103", "summary": "22:18.04\r\nGen\u00e8ve : gros plan troph\u00e9e de la Coupe de Suisse de volley-ball   (comp\u00e9tition) / itw ABRAMOV, Stepan, volleyeur Ch\u00eanois Volleyball (match) / divers plans extraits match de volley-ball entre Ch\u00eanois Vollebyall et   Concordia Naefels / volleyeurs Ch\u00eanois se congratulant \u00e0 la fin du match / gros plan troph\u00e9e (5\"). LNA, messieurs.", "id": "1313102", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "LNA", "MESSIEURS", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["CONCORDIA NAEFELS", "CH\u00caNOIS VOLLEYBALL"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313104", "summary": "23:27.11\r\nAmbri, patinoire de la Valascia : divers plans extraits match de hockey sur glace entre HC Ambri Piotta et le HC Vi\u00e8ge, avec 1 but marqu\u00e9 pour le HC  Ambri Piotta par le hockeyeur ISABELLA, Joey / penalty manqu\u00e9 de DOLANA,  Tomas, hockeyeur HC Vi\u00e8ge. LNA, LNB.", "id": "1313103", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "LNB"], "visualGeographicals": ["AMBRI"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313105", "summary": "21:06.22\r\nLausanne, stade de la Pontaise : divers plans extraits match de football  entre FC Lausanne-Sport et Servette FC avec 2 buts marqu\u00e9s pour Servette FC par EUDI, Silva dit EUDIS, et VITKIEVIEZ, Matias, footballeurs / au ralenti, faute de main de MELOLI, S\u00e9bastien, footballeur FC Lausanne-Sport, dans surface de r\u00e9paration lausannoise. Challenge League.", "id": "1313104", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313106", "summary": "23:25.26\r\nDavos, patinoire Valliant Arena : divers extraits match de hockey sur  glace entre HC Davos et Kloten Flyers, avec 4 buts marqu\u00e9s pour Kloten  Flyers par les hockeyeurs BELL, Mark, SANTALA, Tommi, LINIGER, Michael, 2 fois, et 3 buts marqu\u00e9s pour HC Davos par les hockeyeurs MARHA, Josef, 2 fois, et  BEDNAR, Jaroslav. LNA.", "id": "1313105", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313107", "summary": "00:00.00\r\nBellinzone, stade communal : dans surface de r\u00e9paration tessinoise, faute de THIESSON, J\u00e9r\u00f4me, footballeur AC Bellinzone, sur LUETHI, Benjamin,   footballeur FC Thoune / but sur penalty MATIC, Stipe, footballeur FC Thoune / gros plan TEBI, Carlo, entra\u00eeneur AC Bellinzone, regardant / but de la t\u00eate de LUSTRINELLI, Mauro, footballeur AC Bellinzone. Super League.", "id": "1313106", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"], "visualPersons": ["LUSTRINELLI, MAURO"], "visualCorporations": ["AC BELLINZONE", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313108", "summary": "17:19.34\nBerlin : KAESLIN, Ariella, gymnaste suisse, sanglotant et se faisant  consoler par son entra\u00eeneur / 1er saut de cheval de KAESLIN, Ariella / 2e saut de cheval de KAESLIN, Ariella, qui effectue une erreur \u00e0 la r\u00e9ception / saut de cheval de STEINGRUBER, Giulia, gymnaste suisse, qui chute \u00e0 la   r\u00e9ception / podium constitu\u00e9 de CHUSOVITINA, Oksana, gymnaste allemande,  entour\u00e9e de IZBASA, Sandra Raluca, gymnaste roumaine, et KAESLIN, Ariella.  dames, championnat d'Europe.", "id": "1313107", "visualThemes": ["DAMES", "SAUT DE CHEVAL", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["KAESLIN, ARIELLA", "STEINGRUBER, GIULIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313109", "summary": "20:14.52\r\nSepang, circuit automobile : voiture STR Ferrari conduite par BUEMI,  S\u00e9bastien, pilote automobile suisse, roulant en perdant aileron arri\u00e8re /  cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, BUEMI, S\u00e9bastien conduisant sa voiture durant essais  qualificatifs / podium constitu\u00e9 de HAMILTON, Lewis, pilote automobile  britannique McLaren, Mercedes, WEBBER, Mark, pilote automobile australien RBR Renault et VETTEL, Sebastian, pilote automobile allemand RBR Renault / gros plan, au ralenti voiture McLaren Mercedes de HAMILTON, Lewis roulant / voiture RBR Renault conduite par VETTEL, Sebastian roulant. Grand Prix de Malaisie automobile.", "id": "1313108", "visualThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE AUTOMOBILE", "ESSAIS QUALIFICATIFS"], "visualGeographicals": ["SEPANG"], "visualPersons": ["HAMILTON, LEWIS", "VETTEL, SEBASTIAN", "WEBBER, MARK", "BUEMI, S\u00c9BASTIEN"], "visualCorporations": ["FERRARI", "MCLAREN", "MERCEDES", "RENAULT"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547111", "comment": "SPDE 0904 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZE004019", "position": "01"}}, {"id": "547110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM121114", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262025", "internalArchiveId": "GE1104262026", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LAUSANNE - SERVETTE ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE CHALLENGE LEAGUE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 8260, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3015761.image", "alternativeTitle": ["Football", "DIRECT Foot - Challenge League - Lausanne - Servette - samedi 9 avril 2011 - 17h45"], "alternativeSummary": ["Lausanne Sport - Servette FC\nChallenge League"], "variantIds": ["ece-2990562"], "isOnline": false, "remarks": "MATCH ET ENTOURAGE SUR LE MEME SUPPORT.", "lastModifiedDate": "2016-05-20T13:04:13Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104896317", "summary": "DUPLEX LAUSANNE STADE DE LA PONTAISE :\r\nDEBONNAIRE, Yves, consultant RTS / itw RUEDA, Martin, entra\u00eeneur FC    Lausanne-Sport (avant le match) / itw ALVES, Joao, entra\u00eeneur Servette FC /  apr\u00e8s-match, itw PIZZINAT, Lionel, footballeur Servette FC.", "id": "896316"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DEBONNAIRE, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547125", "comment": "FOOT 0904 LSP SFC\nENREGISTREMENT DEPUIS LE CAR : ENTOURAGE SEULEMENT.\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001711", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262034", "internalArchiveId": "GE1104262035", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DAVOS - KLOTEN 5E MATCH FINALE PLAY-OFF - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 12480, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-04-11T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "SSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547244", "comment": "HOCK 0904 CHS DAV KLO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001719", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262035", "internalArchiveId": "GE1104262036", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DAVOS - KLOTEN 5E MATCH FINALE PLAY-OFF ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 10996, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3027801.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "DIRECT Hockey / Davos - Kloten / finale acte V / sam 9 avril \u00e0 20h05"], "alternativeSummary": ["Davos - Kloten\nPlayoff finale, match 5\nChampionnat de Suisse", "En direct"], "variantIds": ["ece-2990560"], "isOnline": false, "remarks": "MANQUE LE DEBUT DE L'EMISSION (PANNE PENDANT 4'43).", "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104461436", "durationSec": 694, "title": "DAVOS - KLOTEN 5E MATCH FINALE PLAY-OFF ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "excerpt": "* Davos : 20110409, victoire de Kloten Flyers contre HC Davos sur le score de 4 buts \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation, gr\u00e2ce \u00e0 un but de LINIGER Michael, lors du 5e match de la finale de play-off du championnat suisse de hockey sur glace LNA. Davos m\u00e8ne 3 victoires \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1309350"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104896325", "summary": "PLATEAU :\r\nSHEEHAN, Gary, CONSULTANT RTS.", "id": "896324"}, {"internalArchiveId": "GS1104309351", "summary": " Davos. patinoire de Glace : divers plans des 3 buts du HC Davos, 2 buts  marqu\u00e9s par MARHA, Josef et 1 but marqu\u00e9 par BEDNAR, Josef, hockeyeur / 3 buts de Kloten Flyers, 2 buts de BELL, Mark et 1 buut de SANTALA, Tommi / but  victoirieux de LINIGER, Michael, lors des prolongations. hockey sur glace  LNA.", "id": "1309350", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547245", "comment": "ENTO 0904 EMISSION\nPANNE LORS DE LA PRISE D'ANTENNE AU STUDIO DU CENTRE SPORT PENDANT 4'43\", LE\rCDD A ENSUITE PASSE EN DIRECT SUR LE MATCH\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001720", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261993", "internalArchiveId": "GE1104261994", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.04.09", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 1730, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3070830", "imageURL": "http://www.rts.ch/3070843.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Suisse: la chaleur est largement au-dessus des normes saisonni\u00e8res", "NE: la Chaux-de-Fonds a engag\u00e9 des \u00e9tudiants comme nettoyeurs de rue", "GE: le canton a d\u00e9cid\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es de se passer de l'\u00e9nergie atomique", "Le cin\u00e9aste am\u00e9ricain Sidney Lumet est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 son domicile de New York \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans", "Pays-Bas: un homme d'une vingtaine d'ann\u00e9es a d\u00e9clench\u00e9 une fusillade dans un centre commercial", "19:30 Le journal", "C\u00f4te d'Ivoire: le premier vol commercial a pu quitter la capitale Abidjan", "Une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte contre le fondateur de Phonak et deux cadres dirigeants de l'entreprise", "Suisse: les Verts ont adopt\u00e9 le texte de l'initiative pour une interdiction des centrales nucl\u00e9aires d'ici 2024", "Suisse: le ph\u00e9nom\u00e8ne Justin Bieber \u00e9tait en concert \u00e0 Zurich vendredi soir", "Le grand format: le photographe zurichois Ren\u00e9 Burri a re\u00e7u le Prix de la photographie Suisse", "Explications scientifiques sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de la supraconductivit\u00e9", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Depuis plus d'une semaine, les temp\u00e9ratures s'affolent. Plus de 30 degr\u00e9s vendredi et samedi au Tessin, 27 \u00e0 Sion et 20 \u00e0 Crans-Montana. Des valeurs jamais mesur\u00e9es ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Au lendemain de f\u00eates, ce sont des dizaines voire des centaines de cadavres de bouteilles qui jonchent les rues. Cette d\u00e9marche permet de rem\u00e9dier au probl\u00e8me et de sensibiliser les f\u00eatards.", "Cette situation on la doit aux Genevois qui se sont fortement mobilis\u00e9s contre la construction de la centrale de Creys-Malville en France voisine en 1986.", "Il avait notamment r\u00e9alis\u00e9 \"Douze hommes en col\u00e8re\" et \"Un apr\u00e8s-midi de chien\".", "Il a tu\u00e9 5 personnes au moins et bless\u00e9 une dizaine de clients. Le drame s'est d\u00e9roul\u00e9 vers midi dans la ville de Alphen an den Rhein, au sud-ouest d'Amsterdam.", "Dans un pays affam\u00e9, certains commerces ont rouvert alors que les combats continuent autour du camp retranch\u00e9 de Laurent Gbagbo.", "Ils estiment que c'est au peuple de faire pression pour mettre un terme \u00e0 l'usage de l'atome en Suisse. L'objectif est de fermer toutes les centrales d'ici \u00e0 2024.", "Justin Biber est LA star incontest\u00e9e. A seulement 17 ans, il remplit les stades et d\u00e9place les foules dans le monde entier. Autant dire que son premier concert en Suisse, \u00e0 Zurich, \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu."], "variantIds": ["ece-2988946", "ece-2988945", "ece-2990542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T21:20:11Z", "subTitles": ["11:33:19:17  11:34:51:07\r\n  LE 19:30 DU SAMEDI 9 AVRIL 2011\r\n\r\n11:34:51:11  11:35:47:09\r\n  LE 19:30 DU SAMEDI 9 AVRIL 2011\r\n\r\n11:35:47:13  11:36:06:20\r\n{\\an5}  LE 19:30 DU SAMEDI 9 AVRIL 2011\r\n\r\n11:36:16:20  11:36:29:06\r\n...\r\n\r\n11:36:30:16  11:36:33:01\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n11:36:35:03  11:36:39:05\r\nLes Verts adoptent une initiative\r\n    pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n11:36:39:10  11:36:42:11\r\n       Elle vise \u00e0 fermer\r\n    les centrales d'ici 2024.\r\n\r\n11:36:42:16  11:36:46:03\r\n Nous entendrons U.Leuenberger,\r\n      pr\u00e9sident des Verts.\r\n\r\n11:36:46:14  11:36:50:12\r\n Au Pays-Bas, un homme a ouvert\r\n  le feu dans un supermarch\u00e9.\r\n\r\n11:36:50:17  11:36:54:04\r\n     Il a tir\u00e9 sur la foule\r\n     avant de se suicider.\r\n\r\n11:36:54:09  11:36:56:10\r\n  5 personnes ont perdu la vie.\r\n\r\n11:36:57:11  11:37:01:20\r\nEn C\u00f4te d'Ivoire, le premier vol\r\n  commercial a quitt\u00e9 Abidjan.\r\n\r\n11:37:02:01  11:37:06:14\r\nCertains commerces ont rouvert, \r\nmalgr\u00e9 la poursuite des combats.\r\n\r\n11:37:09:00  11:37:14:09\r\n   Comment r\u00e9duire le nombre de\r\nbouteilles les lendemains de f\u00eate ?\r\n\r\n11:37:14:14  11:37:19:05\r\nVous verrez la d\u00e9marche p\u00e9dagogique\r\n       de la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n11:37:20:07  11:37:23:15\r\n      La supraconductivit\u00e9\r\n    n'aura plus aucun secret.\r\n\r\n11:37:23:21  11:37:28:15\r\n N\u00e9e il y a 100 ans, elle permet\r\n  de faire l\u00e9viter les aimants.\r\n\r\n11:37:29:16  11:37:32:01\r\n   Et on parlera de J.Bieber.\r\n\r\n11:37:32:07  11:37:35:21\r\n           A 17 ans,\r\n il vend des millions d'albums.\r\n\r\n11:37:36:03  11:37:39:11\r\n           Une gueule\r\n   d'ange en concert \u00e0 Zurich.\r\n\r\n11:37:41:03  11:37:44:14\r\nCommen\u00e7ons par un sujet de saison.\r\n\r\n11:37:44:19  11:37:47:07\r\n  La chaleur en Suisse romande.\r\n\r\n11:37:47:11  11:37:50:15\r\n         Un thermom\u00e8tre\r\n    \u00e0 31,8 degr\u00e9s \u00e0 Locarno.\r\n\r\n11:37:50:20  11:37:55:13\r\nUn peu partout, tondeuses, barbecue\r\n        \u00e9taient de sortie.\r\n\r\n11:37:55:18  11:37:59:12\r\n       Les plus courageux\r\n    ont m\u00eame piqu\u00e9 une t\u00eate.\r\n\r\n11:37:59:17  11:38:02:10\r\n         Tour d'horizon.\r\n\r\n11:38:04:21  11:38:08:11\r\n       Ambiance tropicale,\r\n   au bord du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n11:38:08:16  11:38:12:10\r\n        M\u00eame si \"en avril,\r\non ne se d\u00e9couvre pas d'un fil\",..\r\n\r\n11:38:12:14  11:38:15:18\r\n      ..dur de ne pas opter \r\n     pour le maillot de bain.\r\n\r\n11:38:16:14  11:38:20:09\r\n   On se croirait d\u00e9j\u00e0 en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:38:20:13  11:38:22:20\r\n-Avec les enfants, c'est parfait.\r\n\r\n11:38:23:01  11:38:28:03\r\n      On profite du sable,\r\n    c'est \u00e9t\u00e9 avant l'heure.\r\n\r\n11:38:28:08  11:38:31:10\r\n     -En avril, c'est rare.\r\n\r\n11:38:33:03  11:38:35:18\r\nD\u00e9but avril, on s'attend plut\u00f4t..\r\n\r\n11:38:35:23  11:38:38:19\r\n  ..\u00e0 15-18 degr\u00e9s au maximum.\r\n\r\n11:38:39:00  11:38:42:11\r\n        On est largement\r\n    au-dessus de la normale.\r\n\r\n11:38:42:16  11:38:47:18\r\n       Il faut en profiter,\r\ncar le mois d'avril est versatile.\r\n\r\n11:38:49:01  11:38:53:12\r\n     Reste que les temp\u00e9ratures\r\ns'affolent depuis plus d'une semaine.\r\n\r\n11:38:53:17  11:38:57:05\r\n       30 degr\u00e9s au Tessin,\r\n  27 \u00e0 Sion, 20 \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n11:39:01:09  11:39:06:11\r\n     Alors que l'on conna\u00eet\r\nun ensoleillement exceptionnel,..\r\n\r\n11:39:06:15  11:39:13:22\r\n   ..il neige en Russie, il fait\r\n5 degr\u00e9s en Pologne et 9 \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n11:39:14:04  11:39:18:06\r\n     A l'\u00e9chelle europ\u00e9enne,\r\n        tout s'\u00e9quilibre.\r\n\r\n11:39:19:11  11:39:23:02\r\n      Mais la nature risque \r\n      de payer l'addition,..\r\n\r\n11:39:23:07  11:39:27:17\r\n   ..car la s\u00e9cheresse est aussi\r\n  en train de battre des records.\r\n\r\n11:39:31:07  11:39:38:16\r\n    On est entre 25 et 40 %..\r\n\r\n11:39:38:21  11:39:41:00\r\n..de la norme de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n11:39:41:06  11:39:43:09\r\n         On va au-devant\r\n   de probl\u00e8mes d'irrigation..\r\n\r\n11:39:43:13  11:39:46:15\r\n      ..pour l'agriculture\r\n    et pour les particuliers.\r\n\r\n11:39:47:02  11:39:49:10\r\n  Cette chaleur ne va pas durer.\r\n\r\n11:39:49:15  11:39:54:07\r\n D\u00e8s mardi, nous pourrions perdre\r\n        jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s.\r\n\r\n11:39:56:07  11:40:00:18\r\n        Leur combat contre\r\nle nucl\u00e9aire date d'il y a 30 ans.\r\n\r\n11:40:01:00  11:40:04:08\r\n      Les Verts ont adopt\u00e9\r\n   le texte de l'initiative..\r\n\r\n11:40:04:12  11:40:08:05\r\n              ..contre\r\nles centrales nucl\u00e9aires d'ici 2024.\r\n\r\n11:40:09:20  11:40:15:08\r\n La pr\u00e9sidente des Verts allemands\r\n a rendu visite aux Verts suisses.\r\n\r\n11:40:15:12  11:40:18:08\r\nCr\u00e9dit\u00e9s de 28 % dans les sondages,..\r\n\r\n11:40:18:12  11:40:22:03\r\n       ..les Verts allemands\r\n   ont acquis un nouveau statut.\r\n\r\n11:40:22:21  11:40:25:11\r\nLa population allemande a compris..\r\n\r\n11:40:25:16  11:40:28:17\r\n..que les Verts \u00e9taient cr\u00e9dibles.\r\n\r\n11:40:28:23  11:40:32:21\r\n       Ne pas \u00eatre enferm\u00e9\r\n      dans une id\u00e9ologie,..\r\n\r\n11:40:33:02  11:40:38:13\r\n  ..mais ouvert \u00e0 une coalition\r\n        avec la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:40:42:09  11:40:45:03\r\n         Les Verts suisses\r\n       comptent rassembler..\r\n\r\n11:40:45:08  11:40:50:01\r\n   ..autour de l'initiative pour\r\n la sortie du nucl\u00e9aire pour 2024.\r\n\r\n11:40:51:10  11:40:54:03\r\n        Nous avons re\u00e7u..\r\n\r\n11:40:54:08  11:40:56:21\r\n  ..des centaines d'adh\u00e9sions.\r\n\r\n11:40:57:02  11:41:01:19\r\n Je compte sur cette dynamique.\r\n\r\n11:41:02:09  11:41:07:09\r\nUn \u00e9lan victorieux lors des \u00e9lections\r\naux gouvernements de B\u00e2le et Zurich.\r\n\r\n11:41:07:13  11:41:09:21\r\n       Reste les parlements.\r\n\r\n11:41:10:02  11:41:12:09\r\n    Les Verts veulent montrer..\r\n\r\n11:41:12:13  11:41:16:07\r\n.. qu'ils sont les plus comp\u00e9tents..\r\n\r\n11:41:16:11  11:41:18:23\r\n    ..pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n11:41:19:04  11:41:23:17\r\n   Ils doivent aussi convaincre\r\n   qu'ils le sont en \u00e9conomie.\r\n\r\n11:41:25:12  11:41:28:17\r\n Les partis de droite perdent..\r\n\r\n11:41:28:23  11:41:31:04\r\n ..au profit des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n11:41:31:09  11:41:38:10\r\n La droite, en Suisse, est donc\r\n  sensible \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n11:41:42:11  11:41:44:02\r\n      Il faudrait montrer..\r\n\r\n11:41:44:08  11:41:47:09\r\n..le travail s\u00e9rieux, quotidien,..\r\n\r\n11:41:47:13  11:41:51:16\r\n..qu'on fait dans les gouvernements\r\n      et les grandes villes.\r\n\r\n11:41:52:02  11:41:56:13\r\n     Des Verts cr\u00e9dibles \u00e0 tous\r\nles niveaux et sur tous les sujets:..\r\n\r\n11:41:56:19  11:42:01:01\r\n..un message que les Verts allemands\r\n     ont r\u00e9ussi \u00e0 faire passer.\r\n\r\n11:42:02:00  11:42:05:11\r\nLes Verts'Lib\u00e9raux, plus ouverts\r\n  aux question d'\u00e9conomies,..\r\n\r\n11:42:05:15  11:42:07:10\r\n    ..\u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Aarau.\r\n\r\n11:42:07:14  11:42:11:15\r\n    Pas de fusion en vue, les\r\nVerts'Lib\u00e9raux sont ind\u00e9pendants.\r\n\r\n11:42:11:21  11:42:15:05\r\n      Une croissance rapide\r\n   peut comporter des risques.\r\n\r\n11:42:15:23  11:42:19:02\r\n    La question du nucl\u00e9aire\r\n       est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n11:42:19:07  11:42:24:09\r\n    En Suisse, certains cantons\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de se passer de l'atome.\r\n\r\n11:42:24:13  11:42:32:08\r\n        Une \u00e9nergie propre,\r\nm\u00eame si le 100 % n'est pas garanti.\r\n\r\n11:42:36:00  11:42:40:11\r\n  Dans ce centre de distribution\r\n  d'\u00e9lectricit\u00e9 sur le canton..\r\n\r\n11:42:40:16  11:42:45:00\r\n  ..on suit la production maison\r\n  et l'acheminement du courant..\r\n\r\n11:42:45:06  11:42:48:11\r\n      ..achet\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n      garanti sans nucl\u00e9aire.\r\n\r\n11:42:49:12  11:42:52:03\r\nOn ne dit pas que les Genevois..\r\n\r\n11:42:52:08  11:42:54:16\r\n      ..ne consomment pas..\r\n\r\n11:42:54:22  11:42:59:19\r\n    ..d'\u00e9lectrons nucl\u00e9aires,\r\n      car c'est impossible.\r\n\r\n11:43:00:00  11:43:05:04\r\n    Mais quand vous commandez\r\n   votre \u00e9nergie \u00e9lectrique,..\r\n\r\n11:43:05:10  11:43:09:11\r\n          ..elle vient\r\n  d'un producteur renouvelable.\r\n\r\n11:43:11:05  11:43:15:18\r\n       En 1986, les Genevois\r\n  s'\u00e9taient fortement mobilis\u00e9s..\r\n\r\n11:43:16:00  11:43:20:13\r\n     ..contre la construction\r\n de la centrale de Creys-Malville.\r\n\r\n11:43:20:18  11:43:25:19\r\nUn article constitutionnel enjoint\r\ndepuis les autorit\u00e9s cantonales..\r\n\r\n11:43:26:01  11:43:29:16\r\n           ..\u00e0 d\u00e9velopper\r\nles sources d'\u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n11:43:29:21  11:43:34:20\r\nDepuis 2002, il n'y a presque plus\r\nd'\u00e9nergie nucl\u00e9aire sur le canton.\r\n\r\n11:43:35:01  11:43:38:10\r\n       Les foyers ach\u00e8tent\r\n  de l'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique..\r\n\r\n11:43:38:15  11:43:42:23\r\n  ..ou paient plus cher pour du \r\n  renouvelable, comme Rosangela.\r\n\r\n11:43:43:11  11:43:45:14\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n11:43:45:20  11:43:48:13\r\nOn se dit qu'on pourra s'acheter..\r\n\r\n11:43:48:18  11:43:53:07\r\n       ..moins de choses.\r\n\r\n11:43:53:11  11:43:58:10\r\n       Mais il faut penser\r\n       sur le long terme.\r\n\r\n11:44:02:00  11:44:07:11\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, une campagne pousse \r\nles Genevois \u00e0 faire le m\u00eame choix.\r\n\r\n11:44:07:16  11:44:10:19\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n on attend 4'500 abonn\u00e9s de plus.\r\n\r\n11:44:11:08  11:44:13:15\r\nDepuis le 11 mars, on n'a pas vu..\r\n\r\n11:44:13:20  11:44:16:11\r\n  ..de changement significatif.\r\n\r\n11:44:16:17  11:44:21:06\r\n        L'effet Fukushima\r\nn'a pas jou\u00e9 dans notre campagne.\r\n\r\n11:44:23:17  11:44:29:00\r\nL'argent encaiss\u00e9 soutient notamment\r\nla production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire.\r\n\r\n11:44:29:06  11:44:33:11\r\n Gen\u00e8ve et Zurich sont les cantons\r\n    qui en produisent le plus.\r\n\r\n11:44:34:07  11:44:39:02\r\nLes radicaux vaudois ont ratifi\u00e9 \r\nla candidature d'Isabelle Moret..\r\n\r\n11:44:39:07  11:44:41:04\r\n  ..pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n11:44:41:09  11:44:45:21\r\n Elle figurera sur le ticket PLR\r\navec le lib\u00e9ral Jean-Marie Surer.\r\n\r\n11:44:46:20  11:44:49:13\r\n     Les policiers zurichois\r\n         font la gr\u00e8ve.\r\n\r\n11:44:49:19  11:44:53:19\r\n      Les agents de la ville\r\nne mettront plus d'amende d'ordre..\r\n\r\n11:44:54:00  11:44:56:23\r\n    ..pour les petits d\u00e9lits\r\n      pendant trois mois.\r\n\r\n11:44:57:05  11:45:00:13\r\n     Ils exigent notamment\r\n  une augmentation de salaire.\r\n\r\n11:45:01:14  11:45:06:10\r\nOn a appris ce soir qu'une recrue\r\nde l'\u00e9cole d'artillerie \u00e0 Bi\u00e8re..\r\n\r\n11:45:06:14  11:45:09:11\r\n  ..est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans l'enceinte\r\n         de la caserne.\r\n\r\n11:45:09:16  11:45:12:11\r\n  Le jeune homme s'est effondr\u00e9\r\n      au moment de l'appel.\r\n\r\n11:45:12:17  11:45:12:18\r\n      La justice militaire \r\n      a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n11:45:13:00  11:45:16:21\r\nL'arm\u00e9e n'a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails\r\n    sur l'\u00e2ge de la recrue..\r\n\r\n11:45:17:02  11:45:19:00\r\n   ..ni son canton d'origine.\r\n\r\n11:45:19:23  11:45:24:11\r\n Au Pays-Bas, un homme a ouvert \r\nle feu dans un centre commercial.\r\n\r\n11:45:24:16  11:45:28:00\r\n      Il a tu\u00e9 5 personnes\r\n   et en a bless\u00e9 une dizaine.\r\n\r\n11:45:28:05  11:45:31:12\r\n     Le drame s'est d\u00e9roul\u00e9 \r\n    au sud-ouest d'Amsterdam.\r\n\r\n11:45:33:17  11:45:37:23\r\n  C'est dans ce centre commercial\r\n    que le drame s'est produit.\r\n\r\n11:45:38:05  11:45:42:08\r\nLe tireur a tu\u00e9 5 personnes au moins,\r\n        et bless\u00e9 11 autres.\r\n\r\n11:45:42:12  11:45:50:01\r\n  Ce commer\u00e7ant a \u00e9chapp\u00e9 de peu\r\n           \u00e0 la tuerie.\r\n\r\n11:45:51:02  11:45:56:18\r\n       Des gens criaient:\r\n       \"il y a des tirs\".\r\n\r\n11:45:57:00  11:46:01:23\r\nJ'ai regard\u00e9 \u00e0 ma gauche, et j'ai vu\r\n  2 personnes \u00e9tendues par terre.\r\n\r\n11:46:02:04  11:46:05:02\r\n    Ensuite j'ai vu un homme\r\n        courir vers moi.\r\n\r\n11:46:05:07  11:46:08:22\r\n   Il \u00e9tait blanc, caucasien,\r\n   des cheveux longs, clairs.\r\n\r\n11:46:09:03  11:46:12:05\r\nIl portait une arme automatique.\r\n\r\n11:46:12:10  11:46:15:19\r\nJe me suis r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n    et j'ai ferm\u00e9 la porte.\r\n\r\n11:46:16:01  11:46:19:07\r\n     Il a recharg\u00e9 son arme\r\n      et continu\u00e9 \u00e0 tirer.\r\n\r\n11:46:22:03  11:46:28:22\r\nJ'ai vraiment entendu une forte \r\nd\u00e9tonation, l'une apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n11:46:29:04  11:46:34:11\r\n  On \u00e9tait vraiment choqu\u00e9s et\r\n  au d\u00e9part on n'a pas pens\u00e9..\r\n\r\n11:46:34:15  11:46:36:23\r\n   ..que \u00e7a pouvait \u00eatre vrai.\r\n\r\n11:46:37:04  11:46:40:13\r\nPuis on a entendu des gens courir\r\n          et des tirs.\r\n\r\n11:46:40:18  11:46:42:23\r\n  Je ne pouvais pas le croire.\r\n\r\n11:46:45:11  11:46:50:10\r\nL'homme a tir\u00e9 au hasard puis, selon\r\n des t\u00e9moins, il se serait suicid\u00e9.\r\n\r\n11:46:50:14  11:46:54:19\r\n     Le tireur, \u00e2g\u00e9 de 25 ans,\r\n\u00e9tait connu des services de police..\r\n\r\n11:46:55:00  11:46:58:05\r\n   ..mais on ne sait pas encore\r\n    les raisons de son geste.\r\n\r\n11:46:59:05  11:47:02:13\r\n      Une nouvelle personne\r\n   a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n11:47:02:18  11:47:05:12\r\n        Ce qui porte \u00e0 6\r\n     le nombre de victimes.\r\n\r\n11:47:06:12  11:47:11:02\r\nDes milliers de personnes se sont\r\n  mass\u00e9es sur la place Tahrir.\r\n\r\n11:47:11:08  11:47:14:07\r\n          Hier, l'arm\u00e9e\r\n  a dispers\u00e9 des manifestants..\r\n\r\n11:47:14:11  11:47:18:09\r\n..qui r\u00e9clamaient la comparution\r\n    en justice d'H.Moubarak.\r\n\r\n11:47:18:14  11:47:23:12\r\n  L'ancien pr\u00e9sident et sa famille\r\nsont actuellement \u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n11:47:24:21  11:47:27:23\r\n       En C\u00f4te d'Ivoire,\r\n    un avion d'Air France,..\r\n\r\n11:47:28:04  11:47:32:08\r\n        ..1er vol commercial\r\ndepuis 10 jours, a atterri ce matin.\r\n\r\n11:47:32:13  11:47:38:03\r\n  Plusieurs magasins ont rouvert\r\nmalgr\u00e9 l'ins\u00e9curit\u00e9 et les combats.\r\n\r\n11:47:41:23  11:47:45:19\r\n  Soulagement pour les expatri\u00e9s\r\n       de C\u00f4te d'Ivoire:..\r\n\r\n11:47:46:00  11:47:50:06\r\n      ..le vol d'Air France\r\n  s'est pos\u00e9 ce matin \u00e0 Abidjan.\r\n\r\n11:47:51:16  11:47:51:17\r\n      Ca va faire plaisir\r\n   de pouvoir revivre un peu.\r\n\r\n11:47:51:22  11:47:55:02\r\n    Une semaine, c'est long.\r\n\r\n11:47:56:21  11:48:02:11\r\n        C'est pas \u00e9vident\r\n       de partir comme \u00e7a.\r\n\r\n11:48:02:16  11:48:06:11\r\n         On pense aussi\r\n  \u00e0 la population qui souffre.\r\n\r\n11:48:07:10  11:48:11:12\r\n   Ce matin, quelques magasins \r\n   ont rouvert, pris d'assaut..\r\n\r\n11:48:11:17  11:48:15:06\r\n       ..par une population\r\n    terr\u00e9e depuis des semaines.\r\n\r\n11:48:16:19  11:48:21:07\r\n  Nous voulons de quoi manger,\r\n   un peu de riz, des p\u00e2tes.\r\n\r\n11:48:22:06  11:48:24:01\r\n      On risque notre vie.\r\n\r\n11:48:24:06  11:48:26:18\r\nC'est dangereux de faire la file ?\r\n\r\n11:48:26:23  11:48:30:03\r\n   Quelque chose peut arriver\r\n         \u00e0 tout moment.\r\n\r\n11:48:30:20  11:48:34:01\r\n  Autres dangers: le d\u00e9bordement\r\n    de populations affam\u00e9es..\r\n\r\n11:48:34:06  11:48:36:18\r\n    ..et les risques d'\u00e9meutes\r\n         et de pillages.\r\n\r\n11:48:37:06  11:48:39:12\r\n       Les gens ont faim,\r\n       et tout est ferm\u00e9.\r\n\r\n11:48:39:18  11:48:42:12\r\n        Ils sont oblig\u00e9s\r\n    de casser les boutiques.\r\n\r\n11:48:42:18  11:48:45:18\r\n        Il faut une arme\r\n  pour faire reculer la foule.\r\n\r\n11:48:46:06  11:48:51:18\r\n  Des armes plus lourdes encore\r\n\u00e0 proximit\u00e9 du bunker de L.Gbagbo.\r\n\r\n11:48:52:00  11:48:56:10\r\n  Ses hommes ont fait feu la nuit\r\n  pass\u00e9e contre la force Licorne.\r\n\r\n11:48:56:14  11:48:59:18\r\n       Ils auraient profit\u00e9\r\n d'une tr\u00eave pour se rapprocher..\r\n\r\n11:48:59:23  11:49:03:00\r\n      ..du quartier g\u00e9n\u00e9ral \r\n      du pr\u00e9sident Ouattara.\r\n\r\n11:49:03:15  11:49:06:10\r\n     A l'heure du march\u00e9,..\r\n\r\n11:49:06:15  11:49:11:06\r\n   ..des dizaines de cadavres\r\nde bouteilles jonchent les rues.\r\n\r\n11:49:11:11  11:49:15:07\r\n       La Chaux-de-Fonds,\r\npour sensibiliser les f\u00eatards,..\r\n\r\n11:49:15:11  11:49:20:04\r\n    ..a engag\u00e9 des \u00e9tudiants\r\n    pour nettoyer les rues.\r\n\r\n11:49:23:16  11:49:28:23\r\nEtudiants ou apprentis la semaine,\r\n     \u00e9boueurs le week-end,..\r\n\r\n11:49:29:04  11:49:33:03\r\n        ..ils n'ont pas peur\r\nde plonger les mains dans la crasse.\r\n\r\n11:49:33:13  11:49:35:21\r\n  On est bien pay\u00e9, donc \u00e7a va.\r\n\r\n11:49:36:11  11:49:38:23\r\n  Engag\u00e9s \u00e0 27 frs de l'heure,..\r\n\r\n11:49:39:04  11:49:43:13\r\n      ..12 jeunes nettoieront\r\n      les rues, le week-end.\r\n\r\n11:49:43:18  11:49:46:01\r\n          Pas trop dur ?\r\n\r\n11:49:46:06  11:49:49:18\r\n    Non, c'est assez simple.\r\n\r\n11:49:50:00  11:49:52:22\r\n      Les mauvaises odeurs\r\n       sont supportables.\r\n\r\n11:49:54:00  11:49:59:09\r\n   Les f\u00eatards laissent tra\u00eener\r\n   de plus en plus de d\u00e9chets.\r\n\r\n11:50:01:17  11:50:03:23\r\n        C'est un tout:..\r\n\r\n11:50:04:05  11:50:07:02\r\n..la prolif\u00e9ration des fast-foods,..\r\n\r\n11:50:07:07  11:50:09:15\r\n  ..l'interdiction de fumer,..\r\n\r\n11:50:09:20  11:50:12:06\r\n  ..car les gens fument dehors.\r\n\r\n11:50:13:15  11:50:16:22\r\nPour une ville inscrite \u00e0 l'Unesco,\r\n          \u00e7a fait tache.\r\n\r\n11:50:17:03  11:50:19:01\r\n       Avec ces \u00e9tudiants,..\r\n\r\n11:50:19:06  11:50:23:16\r\n   ..la commune nettoie ses rues\r\n  pour pas trop cher: 40'000 frs.\r\n\r\n11:50:23:22  11:50:28:18\r\nElle m\u00e9nage les employ\u00e9s de la mairie\r\n  et esp\u00e8re faire de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n11:50:31:08  11:50:33:23\r\n Comme une partie des d\u00e9chets..\r\n\r\n11:50:34:04  11:50:37:01\r\n..sont produits par leurs copains,..\r\n\r\n11:50:37:06  11:50:39:11\r\n  ..ils vont pouvoir en parler.\r\n\r\n11:50:40:04  11:50:42:06\r\n   Qu'en pensent les balayeurs ?\r\n\r\n11:50:43:09  11:50:45:11\r\nJe jette tout dans les poubelles.\r\n\r\n11:50:45:16  11:50:47:07\r\n           C'est vrai ?\r\n\r\n11:50:47:12  11:50:50:04\r\n          S\u00e9rieusement.\r\n\r\n11:50:50:09  11:50:54:23\r\n -Si j'en vois une jeter quelque\r\nchose par terre, je lui parlerai.\r\n\r\n11:50:55:10  11:51:01:02\r\n       Nos \u00e9tudiants-\u00e9boueurs\r\nbalaieront les rues jusqu'en automne.\r\n\r\n11:51:02:01  11:51:07:01\r\nUne enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte contre \r\nAndy Rihs, fondateur de Sonova,..\r\n\r\n11:51:07:06  11:51:10:03\r\n  ..et deux cadres dirigeants.\r\n\r\n11:51:10:09  11:51:15:16\r\n       Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n       de d\u00e9lit d'initi\u00e9s.\r\n\r\n11:51:17:11  11:51:22:13\r\n    Andy Rihs a r\u00e9ussi \u00e0 hisser\r\n     son entreprise, Phonak,..\r\n\r\n11:51:22:19  11:51:30:14\r\n..rebaptis\u00e9e Sonova, \u00e0 la t\u00eate des \r\nfabricants d'appareils acoustiques.\r\n\r\n11:51:30:19  11:51:36:23\r\n Il a transform\u00e9 le vieux sonotone\r\n    en un appareil high-tech .\r\n\r\n11:51:37:05  11:51:43:00\r\nEn cyclisme, son poulain Floyd Landis\r\n     remporte le maillot jaune..\r\n\r\n11:51:43:05  11:51:48:14\r\n       ..du Tour de France,\r\navant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 pour dopage.\r\n\r\n11:51:48:19  11:51:54:20\r\n  A.Rihs commence sa descente aux\r\nenfers: il dissout l'\u00e9quipe en 2007.\r\n\r\n11:51:55:01  11:52:02:09\r\nLe Minist\u00e8re public zurichois vient\r\n   d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale..\r\n\r\n11:52:02:13  11:52:07:08\r\n..pour d\u00e9lit d'initi\u00e9, \u00e0 son encontre\r\n   et contre 2 anciens dirigeants.\r\n\r\n11:52:07:13  11:52:12:11\r\nL'ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral V.Chapero et\r\nl'ex-directeur financier O.Walker..\r\n\r\n11:52:12:16  11:52:15:07\r\n   ..ont pass\u00e9 la nuit de jeudi\r\n            en prison.\r\n\r\n11:52:15:12  11:52:21:22\r\n  Ont-ils profit\u00e9 d'informations\r\n confidentielles pour s'enrichir?\r\n\r\n11:52:22:04  11:52:26:14\r\nTous trois ont vendu leurs actions\r\n     la veille de l'annonce..\r\n\r\n11:52:26:19  11:52:32:01\r\n      ..de mauvais r\u00e9sultats\r\n         de l'entreprise.\r\n\r\n11:52:34:02  11:52:38:18\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n l'hommage au cin\u00e9aste S.Lumet.\r\n\r\n11:52:38:23  11:52:40:22\r\n    Il s'est \u00e9teint \u00e0 86 ans.\r\n\r\n11:52:41:03  11:52:45:02\r\n      On lui doit notamment\r\n    \"Douze hommes en col\u00e8re\".\r\n\r\n11:52:45:08  11:52:49:01\r\n    Et puis, la Biebermania.\r\n\r\n11:52:49:06  11:52:53:21\r\n       Le Canadien de 18 ans\r\ndonnait, hier, un concert \u00e0 Zurich.\r\n\r\n11:52:55:00  11:52:59:17\r\nDe quoi rafra\u00eechir vos connaissances\r\n     avec la supraconductivit\u00e9.\r\n\r\n11:52:59:22  11:53:04:23\r\n   Un ph\u00e9nom\u00e8ne caract\u00e9ris\u00e9 par\r\nl'absence de r\u00e9sistance \u00e9lectrique.\r\n\r\n11:53:05:05  11:53:08:01\r\n   Une d\u00e9couverte prometteuse.\r\n\r\n11:53:12:14  11:53:18:14\r\nLe Physiscope propose des ateliers\r\n        au grand public,..\r\n\r\n11:53:18:19  11:53:22:10\r\n    ..\u00e0 l'occasion des 100 ans\r\n     de la supraconductivit\u00e9.\r\n\r\n11:53:22:14  11:53:29:00\r\n    La supraconductivit\u00e9, c'est\r\nla capacit\u00e9 de certains mat\u00e9riaux,..\r\n\r\n11:53:29:05  11:53:33:22\r\n  ..une fois refroidis, \u00e0 laisser\r\n  passer le courant \u00e9lectrique..\r\n\r\n11:53:34:03  11:53:36:12\r\n     ..sans aucune r\u00e9sistance.\r\n\r\n11:53:36:17  11:53:41:09\r\n       Elle se manifeste par\r\n     la l\u00e9vitation magn\u00e9tique.\r\n\r\n11:53:43:10  11:53:48:00\r\n    J'ai vu un train volant.\r\n\r\n11:53:48:05  11:53:50:21\r\nEt j'ai beaucoup aim\u00e9 la chaise !\r\n\r\n11:53:51:19  11:53:54:07\r\n   L'atelier se veut didactique.\r\n\r\n11:53:54:12  11:53:59:21\r\nLes visiteurs sont heureux d'avoir\r\nsacrifi\u00e9 une apr\u00e8s-midi de soleil.\r\n\r\n11:54:01:06  11:54:06:12\r\n J'ai maintenant un peu une id\u00e9e \r\nde ce qu'est la supraconductivit\u00e9.\r\n\r\n11:54:07:10  11:54:09:21\r\n-Quel plaisir de voir vulgariser..\r\n\r\n11:54:10:02  11:54:14:03\r\n  ..la physique de fa\u00e7on aussi\r\n  interactive et int\u00e9ressante.\r\n\r\n11:54:14:19  11:54:18:17\r\n La supraconductivit\u00e9 fait partie\r\n       de notre quotidien.\r\n\r\n11:54:18:22  11:54:24:05\r\n Les images obtenues par IRM, les\r\n trains \u00e0 l\u00e9vitation magn\u00e9tique..\r\n\r\n11:54:24:10  11:54:30:13\r\n ..et l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules\r\n             du CERN.\r\n\r\n11:54:34:06  11:54:36:22\r\n   Pour un usage quotidien,..\r\n\r\n11:54:37:03  11:54:38:22\r\n   ..il faudrait un mat\u00e9riau..\r\n\r\n11:54:39:03  11:54:41:05\r\n    ..\u00e0 temp\u00e9rature ambiante.\r\n\r\n11:54:41:10  11:54:46:11\r\nOn ne l'a pas encore trouv\u00e9, c'est\r\nle Graal des physiciens du solide.\r\n\r\n11:54:47:03  11:54:52:04\r\nLes visiteurs d'aujourd'hui seront \r\npeut-\u00eatre les prix Nobel de demain.\r\n\r\n11:54:53:00  11:54:58:05\r\n  Le cin\u00e9aste am\u00e9ricain S.Lumet\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui \u00e0 86 ans..\r\n\r\n11:54:58:10  11:55:02:06\r\n..dans son domicile de New York.\r\n\r\n11:55:02:11  11:55:05:01\r\n            Hommage.\r\n\r\n11:55:07:11  11:55:10:05\r\n Il devient important pour moi..\r\n\r\n11:55:10:10  11:55:16:14\r\n      ..que l'on d\u00e9fende..\r\n\r\n11:55:16:19  11:55:20:06\r\n    ..tous les extr\u00eames dans \r\n    le comportement humain,..\r\n\r\n11:55:20:11  11:55:24:17\r\n   ..parce que nous sommes tous\r\ncapables de tous types d'extr\u00eames.\r\n\r\n11:55:25:04  11:55:28:11\r\n Souvent critique sur la soci\u00e9t\u00e9, \r\nSidney Lumet parle dans ses films..\r\n\r\n11:55:28:17  11:55:31:23\r\n     ..d'\u00eatres humains normaux\r\n          qui basculent.\r\n\r\n11:55:32:05  11:55:38:19\r\nSes personnages sont en porte-\u00e0-faux\r\n          avec l'autorit\u00e9.\r\n\r\n11:55:39:00  11:55:43:01\r\nJe me ferai sauter la cervelle \u00e0\r\n   l'antenne d'ici 8 jours,..\r\n\r\n11:55:43:07  11:55:45:02\r\n    ..pub dans dix secondes.\r\n\r\n11:55:45:14  11:55:49:06\r\n \"Network\", main basse sur la TV,\r\n        tourn\u00e9 en 1976,..\r\n\r\n11:55:49:11  11:55:54:01\r\n..est une critique acerbe du monde\r\n  impitoyable de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n11:55:54:06  11:55:57:22\r\n   Il restera comme l'un de ses\r\n     films les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n11:55:58:04  11:56:03:01\r\nLe r\u00e9alisateur sait de quoi il parle,\r\n  il a travaill\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision..\r\n\r\n11:56:03:06  11:56:07:13\r\n  ..pendant une dizaine d'ann\u00e9es\r\n        \u00e0 partir de 1951.\r\n\r\n11:56:08:11  11:56:12:02\r\n   Je pense que ces films ont\r\n    probablement dit plus..\r\n\r\n11:56:12:07  11:56:17:01\r\n..\u00e0 propos de ce pays que quoique\r\n        ce soit d'autre.\r\n\r\n11:56:17:07  11:56:22:08\r\nEt ce sont nos films qui ont propag\u00e9\r\nla culture am\u00e9ricaine dans le monde.\r\n\r\n11:56:22:13  11:56:26:04\r\n    C'est une pens\u00e9e qui fait\r\n        plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n11:56:28:15  11:56:31:13\r\n   \"07h58 ce samedi-l\u00e0\", est son\r\n           dernier film.\r\n\r\n11:56:31:18  11:56:35:11\r\n    Il le tourne en 2007 avec \r\n   P.S.Hoffman: il dit de lui..\r\n\r\n11:56:35:16  11:56:39:20\r\n  ..que c'est l'un des meilleurs\r\n       acteurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n11:56:40:01  11:56:45:01\r\n Au cours de sa carri\u00e8re, S.Lumet a\r\n\u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 \u00e0 5 reprises aux Oscars..\r\n\r\n11:56:45:06  11:56:48:02\r\n   ..dans la cat\u00e9gorie meilleur\r\n          r\u00e9alisateur,..\r\n\r\n11:56:48:07  11:56:50:08\r\n  ..sans remporter la statuette.\r\n\r\n11:56:50:12  11:56:52:19\r\n    En 2005, un Oscar d'honneur\r\n      lui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9..\r\n\r\n11:56:53:01  11:56:55:18\r\n         ..pour l'ensemble\r\n          de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n11:56:57:07  11:57:02:01\r\n   Le zurichois R.Burri a re\u00e7u\r\nle Prix de la photographie suisse.\r\n\r\n11:57:02:06  11:57:06:21\r\n  C'est le photographe de presse\r\nsuisse le plus connu de son \u00e9poque.\r\n\r\n11:57:07:02  11:57:11:15\r\n    A 13 ans, il immortalise\r\nla venue de W.Churchill \u00e0 Zurich.\r\n\r\n11:57:11:20  11:57:18:05\r\n  On lui doit aussi le portrait\r\n   du Che, cigare aux l\u00e8vres.\r\n\r\n11:57:19:11  11:57:24:11\r\n   A 78 ans, R.Burri a couvert\r\nles conflits de toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n11:57:24:15  11:57:29:09\r\nLe chasseur d'images de l'agence\r\n Magnum est pass\u00e9 au num\u00e9rique.\r\n\r\n11:57:29:13  11:57:33:13\r\n        Il nous a re\u00e7us\r\n   dans son atelier parisien.\r\n\r\n11:57:33:18  11:57:36:11\r\n    C'est notre grand format.\r\n\r\n11:57:49:04  11:57:54:08\r\nJe vais vous montrer quelque chose:\r\n  une photo de Winston Churchill.\r\n\r\n11:57:54:12  11:57:58:09\r\nC'est ma 1\u00e8re photo: j'avais 13 ans.\r\n\r\n11:57:58:13  11:58:02:07\r\nC'\u00e9tait en novembre 1946 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n11:58:02:11  11:58:09:19\r\n        Je ne comprenais\r\n    encore rien \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n11:58:10:00  11:58:15:09\r\n     Ca allait assez vite,\r\n   donc derri\u00e8re, c'est flou.\r\n\r\n11:58:16:16  11:58:20:06\r\n      Ren\u00e9 Burri est fascin\u00e9\r\n      par les visionnaires.\r\n\r\n11:58:20:11  11:58:21:22\r\n          Le clown Grock.\r\n\r\n11:58:22:03  11:58:23:05\r\n            Giacometti.\r\n\r\n11:58:23:10  11:58:25:03\r\n             Picasso.\r\n\r\n11:58:25:17  11:58:28:16\r\n  La bonne photo, c'est celle..\r\n\r\n11:58:28:21  11:58:32:11\r\n   ..qui suscite une \u00e9motion.\r\n\r\n11:58:34:05  11:58:37:19\r\nIl a suivi tous les grands conflits\r\n         du 20\u00e8me si\u00e8cle..\r\n\r\n11:58:38:01  11:58:40:17\r\n    ..sans jamais photographier\r\n           de cadavres.\r\n\r\n11:58:40:22  11:58:44:06\r\n     Il privil\u00e9gie l'\u00e0-c\u00f4t\u00e9: \r\n     c'est un voyeur pudique.\r\n\r\n11:58:45:23  11:58:49:14\r\n     Je suis comme un fou, \r\n     qui \u00e0 la cour du roi..\r\n\r\n11:58:49:19  11:58:53:04\r\n         ..devait savoir\r\n   jusqu'o\u00f9 il pouvait aller..\r\n\r\n11:58:53:09  11:58:58:06\r\n   ..pour d\u00e9voiler les choses\r\n     ou pour rester humain.\r\n\r\n11:58:59:21  11:59:03:01\r\n   Il organise le chaos du monde\r\n        dans son viseur,..\r\n\r\n11:59:03:06  11:59:05:17\r\n       ..tout en pr\u00e9servant\r\n        son \u00e2me d'enfant.\r\n\r\n11:59:06:03  11:59:09:23\r\n       Quand j'\u00e9tais petit,\r\n\u00e0 la ferme de mes grands-parents,..\r\n\r\n11:59:10:05  11:59:13:06\r\n..il y avait beaucoup de mouches.\r\n\r\n11:59:13:11  11:59:17:11\r\n    Je les attrapais en vol.\r\n\r\n11:59:17:16  11:59:22:10\r\n  Ca m'a beaucoup aid\u00e9 ensuite\r\npour \u00eatre rapide avec l'appareil.\r\n\r\n11:59:27:13  11:59:31:22\r\nR.Burri saisit ces instants de gr\u00e2ce\r\n       partout dans le monde.\r\n\r\n11:59:32:04  11:59:40:00\r\n  Br\u00e9sil, Vietnam, Cor\u00e9e du Sud,\r\n     Egypte, Pakistan, Chine.\r\n\r\n11:59:40:06  11:59:42:22\r\n  Les voyages forgent son credo.\r\n\r\n11:59:43:10  11:59:45:04\r\n        Vive l'humanit\u00e9 !\r\n\r\n11:59:45:09  11:59:47:20\r\n      L'homme est capable..\r\n\r\n11:59:48:02  11:59:50:05\r\n  ..du meilleur comme du pire.\r\n\r\n11:59:50:11  11:59:53:10\r\n      Mais je crois en lui.\r\n\r\n11:59:53:15  11:59:55:11\r\n     Il m'a fait souffrir,..\r\n\r\n11:59:55:16  12:00:00:23\r\n..mais il m'a aussi assur\u00e9 que ce\r\n que je faisais \u00e9tait important.\r\n\r\n12:00:07:10  12:00:10:01\r\nChe Guevara, immortalis\u00e9 en 1963,..\r\n\r\n12:00:10:06  12:00:13:11\r\n          ..est une ic\u00f4ne\r\n     qui \u00e9chappe \u00e0 son auteur.\r\n\r\n12:00:14:04  12:00:19:22\r\n       J'ach\u00e8te moi-m\u00eame\r\n des t-shirts pour mes enfants.\r\n\r\n12:00:20:03  12:00:25:08\r\n    C'est devenu un commerce.\r\n\r\n12:00:25:13  12:00:28:15\r\nMais je ne suis pas devenu riche.\r\n\r\n12:00:32:03  12:00:35:19\r\n      La richesse de R.Burri\r\n  est la qualit\u00e9 de son regard,..\r\n\r\n12:00:36:01  12:00:39:04\r\n..qui \u00e9largit notre champ de vision.\r\n\r\n12:00:40:11  12:00:45:22\r\nEn sport, \u00e0 Berlin, Arielle Kaeslin\r\n  s'offre la m\u00e9daille de bronze..\r\n\r\n12:00:46:03  12:00:48:07\r\n      ..au saut de cheval.\r\n\r\n12:00:48:11  12:00:52:03\r\n    La Lucernoise de 23 ans \r\n   a fait une petite erreur..\r\n\r\n12:00:52:09  12:00:55:17\r\n     ..et doit se contenter\r\n       de la 3\u00e8me place.\r\n\r\n12:00:55:22  12:00:59:07\r\n            La victoire\r\nrevient \u00e0 la Roumaine Sandra Izbasa.\r\n\r\n12:00:59:12  12:01:01:10\r\n  Giulia Steinberger est 6\u00e8me.\r\n\r\n12:01:04:10  12:01:08:18\r\n    En football, les S\u00e9dunois\r\n\u00e9taient en d\u00e9placement \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n12:01:08:23  12:01:12:09\r\n    Ils se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0\r\n         sur coup franc.\r\n\r\n12:01:12:13  12:01:18:22\r\nIls remontent ainsi au 4\u00e8me rang\r\n du classement de Super League.\r\n\r\n12:01:27:21  12:01:41:00\r\nLe derby romand en Challenge League\r\n    oppose Lausanne \u00e0 Servette.\r\n\r\n12:01:41:05  12:01:47:16\r\n   Les Genevois l'ont emport\u00e9.\r\n\r\n12:01:53:23  12:02:00:20\r\nJustin Bieber est aupr\u00e8s des jeunes,\r\n et notamment des jeunes filles,..\r\n\r\n12:02:01:01  12:02:05:19\r\n     ..la star incontest\u00e9e.\r\n\r\n12:02:06:00  12:02:08:10\r\nA 17 ans, il remplit des stades.\r\n\r\n12:02:08:14  12:02:14:05\r\n  Son premier concert en Suisse,\r\n\u00e0 Zurich, est un \u00e9v\u00e9nement attendu.\r\n\r\n12:02:17:19  12:02:21:17\r\n   Justin Bieber, l'ado chanteur\r\n       \u00e0 la frange mythique.\r\n\r\n12:02:21:23  12:02:24:02\r\nPour son premier concert en Suisse,..\r\n\r\n12:02:24:08  12:02:27:10\r\n      ..Charlotte et M\u00e9lissa\r\n   se pr\u00e9parent depuis des mois.\r\n\r\n12:02:27:20  12:02:30:02\r\n       Depuis 2 semaines,\r\n      on compte les jours.\r\n\r\n12:02:30:12  12:02:35:13\r\nElles vont peindre 300 affiches, car\r\nelles comptent lui crier leur amour..\r\n\r\n12:02:35:18  12:02:39:08\r\n ..toutes ensemble en m\u00eame temps.\r\n\r\n12:02:39:13  12:02:42:19\r\nEt le jour J, elles sont toutes l\u00e0.\r\n\r\n12:02:44:00  12:02:46:15\r\n         Comment on dit\r\n    distribuer en allemand ?\r\n\r\n12:02:46:20  12:02:50:21\r\n        \"Distribuiren ?\"\r\n\r\n12:02:51:14  12:02:55:23\r\n      14'000 fans en d\u00e9lire:\r\n     \u00e7a en fait des \u00e9motions.\r\n\r\n12:02:57:02  12:03:01:09\r\n Savoir qu'il est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n    \u00e7a stresse encore plus.\r\n\r\n12:03:02:02  12:03:04:21\r\nLes faux Justin Bieber sont partout.\r\n\r\n12:03:05:09  12:03:07:17\r\nC'est un grand plaisir de le voir.\r\n\r\n12:03:07:23  12:03:10:14\r\n         -Il est beau !\r\n        -Il est parfait!\r\n\r\n12:03:10:19  12:03:13:02\r\n-C'est l'hyst\u00e9rie totale, j'adore.\r\n\r\n12:03:13:07  12:03:14:12\r\n           Vous l'aimez?\r\n\r\n12:03:14:18  12:03:16:20\r\n Je l'entends toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n12:03:17:01  12:03:20:04\r\n     Je serais devenue folle\r\n     si je ne l'aimais pas !\r\n\r\n12:03:20:14  12:03:22:11\r\nLes affiches sont vite distribu\u00e9es,..\r\n\r\n12:03:22:15  12:03:25:12\r\n        ..mais les filles\r\n     ont d'autres ressources.\r\n\r\n12:03:26:14  12:03:30:03\r\n          Des ballons:\r\n  on va les distribuer dedans.\r\n\r\n12:03:31:17  12:03:34:06\r\nLe concert se joue \u00e0 guichets ferm\u00e9s.\r\n\r\n12:03:34:11  12:03:39:00\r\nEn 3 ans, J.Bieber a sorti 2 albums\r\n   et il encha\u00eene les tourn\u00e9es.\r\n\r\n12:03:39:06  12:03:43:23\r\n    Il est loin, le petit gar\u00e7on\r\nqui chantait devant son supermarch\u00e9.\r\n\r\n12:03:44:04  12:03:46:20\r\n             Un succ\u00e8s\r\n    dur \u00e0 appr\u00e9hender \u00e0 17 ans.\r\n\r\n12:03:47:11  12:03:49:21\r\nJe pense que tout a une raison..\r\n\r\n12:03:50:02  12:03:53:06\r\n         ..dans la vie.\r\n\r\n12:03:53:11  12:03:56:19\r\n     Dieu offre des talents\r\n     \u00e0 certaines personnes.\r\n\r\n12:03:57:01  12:04:02:09\r\n      C'est Lui qui m'a mis\r\n         \u00e0 cette place.\r\n\r\n12:04:03:09  12:04:08:16\r\n...\r\n\r\n12:04:08:21  12:04:11:01\r\n       C'\u00e9tait trop bien !\r\n\r\n12:04:11:06  12:04:15:08\r\n        Cris hyst\u00e9riques\r\n\r\n12:04:22:09  12:04:26:19\r\n  L'int\u00e9gralit\u00e9 de l'interview\r\n sur notre site www.tsrinfo.ch.\r\n\r\n12:04:28:01  12:04:31:08\r\n   Avant de clore ce journal,\r\n        l'image du jour.\r\n\r\n12:04:31:12  12:04:35:05\r\n    Le thermom\u00e8tre a affich\u00e9\r\n          31,8 degr\u00e9s.\r\n\r\n12:04:35:10  12:04:41:09\r\nId\u00e9al pour les travaux du printemps.\r\n\r\n12:04:44:03  12:04:46:08\r\n C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n12:04:46:13  12:04:48:21\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n12:04:49:03  12:04:51:19\r\n  Excellente soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n12:04:52:00  12:04:57:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      N.BOVY, V.FIORE DONNO, \r\n       Y.METHENITIS, G.QUOEX\r\n\r\n12:04:57:10  12:05:02:17\r\n    VOS PROCHAINS RENDEZ-VOUS: \r\n    20h05 Hockey sur glaceTSR1\r\n      20h05 Cougar townTSR2\r\n\r\n12:05:02:22  12:05:06:02\r\n       20h10 Identit\u00e9sTSR1\r\n     20h30 Rire en sc\u00e8neTSR2\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095103\r\nDate de transcription : 15-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:25) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir et bienvenue dans cette \u00e9dition du 9 avril dans l'actualit\u00e9 Les Verts suisses adopte une initiative pour sortir du nucl\u00e9aire, ils estiment que c'est au peuple de faire pression pour mettre un terme \u00e0 l'usage de l'atome en Suisse, l'objectif est de fermer toutes les centrales d'ici \u00e0 2024 aux Pays-Bas, un homme a ouvert le feu \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un supermarch\u00e9 bond\u00e9, arm\u00e9 d'une mitraillette, il a tir\u00e9 sur la foule \u00e0 de nombreuses reprises avant de se donner la mort, au moins 5 personnes ont perdu la vie, nous ferons le point dans un instant en C\u00f4te d'Ivoire le 1er vol commercial, a pu quitter la capitale Abidjan dans un pays affam\u00e9 certains commerces ont rouvert, alors que les combats sur le terrain continue autour du camp retranch\u00e9 de Laurent Gbagbo, comment faire diminuer les cadavres de bouteilles, les lendemains de f\u00eate, la question est la m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne ou encore le monde, vous verrez la d\u00e9marche p\u00e9dagogique originale de La Chaux-de-Fonds qui engage des \u00e9tudiants la supraconductivit\u00e9 n'aura plus aucun secret pour vous, d\u00e9couverte il y a 100 ans, elle permet notamment de faire l\u00e9viter des aimants d\u00e9monstration dans quelques instants, enfin, il sera question du ph\u00e9nom\u00e8ne Jocelyne Biber \u00e0 seulement 18 ans, il vend des millions d'albums provoque l'hyst\u00e9rie aupr\u00e8s des adolescentes, une gueule d'ange en concert hier soir \u00e0 Z\u00fcrich, mais avant de d\u00e9velopper ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:01:46) [91%] : \r\nTitre : commen\u00e7ons par un sujet de saison, la chaleur, aux 4 coins de la Suisse romande un thermom\u00e8tre aux allures estivales 31,8 degr\u00e9s \u00e0 Locarno largement au-dessus des normes saisonni\u00e8res, un peu partout en Suisse romande tondeuses barbecue \u00e9tait de sortie, les terrasses prises d'assaut, les plus courageux ont m\u00eame piqu\u00e9 une t\u00eate, tour d'horizon avec Nadia Esposito et nos correspondants en r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:47 > 0:01:58) [95%] : \r\nAmbiance tropicale au bord du lac de Neuch\u00e2tel, cet apr\u00e8s- midi, et m\u00eame si le dicton rappelle qu'en avril, on ne se d\u00e9couvre pas d'un fil difficile aujourd'hui de ne pas opter pour le maillot de bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:58 > 0:02:10) [85%] : \r\nOn se croirait d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9 avec les enfants, c'est parfait, un petit samedi comme \u00e7a au bord de l'eau, on profite du sable sur l'\u00e9t\u00e9 avant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:11 > 0:02:14) [73%] : \r\nOn a m\u00eame pas, \u00e7a sert \u00e0 nous sommes plein pass\u00e9 c'\u00e9tait pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:15 > 0:02:30) [92%] : \r\nD\u00e9but avril, on s'attend plut\u00f4t \u00e0 des temp\u00e9ratures de 15 17 c'est grand maximum 18 degr\u00e9s donc, \u00e9videmment, quand il fait 23 \u00e0 27 degr\u00e9s on est largement au-dessus de la normale, il faut en profiter parce qu'on conna\u00eet la versatilit\u00e9 du mois d'avril, \u00e7a va forc\u00e9ment pas durer une Eternit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:30 > 0:02:31) [66%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:31 > 0:02:42) [94%] : \r\nReste que depuis plus d'une semaine, les temp\u00e9ratures s'affole : plus de 30 degr\u00e9s hier et aujourd'hui au Tessin 27 \u00e0 Sion et 20 \u00e0 Crans-Montana des valeurs jamais mesur\u00e9 ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:43 > 0:03:01) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 la Suisse et la France connaissent une situation anormalement ensoleill\u00e9e s\u00e8che et douce, on a des chutes de neige actuellement sur la Russie, il pleut sur la Pologne avec 5 ou 6 degr\u00e9s, il fait de 9 \u00e0 10 degr\u00e9s sur Istanbul alors qu'il fait 25 en Suisse, voil\u00e0 donc tout s'\u00e9quilibre, quelque part, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:12) [95%] : \r\nSi la plupart profite de ce climat inhabituel, c'est la nature qui risque de payer l'addition, car avec cette chaleur et le manque de pr\u00e9cipitations, la s\u00e9cheresse est elle aussi en train de battre des records.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:27) [95%] : \r\nOn est qu'\u00e0 entre 25 et 40 pourcent de la norme de pr\u00e9cipitations depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en Suisse romande, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu, on va vraiment au devant de, de, de probl\u00e8mes d'irrigation d'alimentation en eau pour l'agriculture mais aussi ensuite pour les pour les parcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:03:27 > 0:03:27) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:28 > 0:03:38) [96%] : \r\nPour le grand plongeon, il faudra profiter encore demain car cette chaleur ne va pas durer un front froid devrait toucher notre pays d\u00e8s mardi, nous pourrions alors perdre jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:39 > 0:03:51) [93%] : \r\nL'\u00e9cologie est leur credo depuis le d\u00e9but, leur combat contre les centrales nucl\u00e9aires date de plus de 30 ans, r\u00e9unis \u00e0 B\u00e2le Les Verts suisses ont adopt\u00e9 le texte de l'initiative pour une interdiction des centrales nucl\u00e9aires d'ici 2024 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:04) [95%] : \r\nL'euphorie, une \u00e9nergie renouvelable que la pr\u00e9sidente des Verts allemands est venu partager avec ses cousins d'Helv\u00e9tie, cr\u00e9dit\u00e9 de 28 pourcent dans les sondages nationaux, les Verts allemands ont acquis un nouveau statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:05 > 0:04:24) [85%] : \r\nLa population allemande a compris que les Verts sont cr\u00e9dibles, ne pas \u00eatre dans une une id\u00e9ologie, mais d'\u00eatre ouverts pour de coalition avec la sauce soci\u00e9t\u00e9 je crois, \u00e7a c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:33) [90%] : \r\nCe rassemblement l'hiver suisse compte le r\u00e9aliser aujourd'hui autour de l'initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire en Suisse, plus aucune centrale en fonction apr\u00e8s 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:44) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'il y a encore plus de gens qui vont nous rejoindre, on a plusieurs centaines d'adh\u00e9sion et derniers semaines il y a une v\u00e9ritable envie de soutenir des Verts et d'\u00eatre actif, donc je compte sur cette dynamique-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:05:07) [93%] : \r\nUn \u00e9lan, d\u00e9j\u00e0 victorieux lors des r\u00e9centes \u00e9lections au gouvernement b\u00e2lois et z\u00fcrichois mais pas encore dans les parlements, la sortie du nucl\u00e9aire \u00e9tant au coeur des pr\u00e9occupations Les Verts veulent convaincre les \u00e9lecteurs de voter pour les plus comp\u00e9tents en la mati\u00e8re un de leur d\u00e9fi dissiper l'image que les comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'\u00e9conomie sont ailleurs, en particulier chez les Verts, lib\u00e9raux en pleine ascension en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:34) [90%] : \r\nLes Verts ne perdent pas avec les Verts, lib\u00e9raux, c'est la partis droite qui perdent des \u00e9lecteurs Verts Les Verts lib\u00e9raux et qu'est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que, une grande partie de l'\u00e9lectorat de droite en Suisse est suffisamment sensible aux th\u00e8mes environnementaux comme pour changer de parti et donc pour moi \u00e7a c'est positif, il faudrait montrer les travail qu'on fait dans les gouvernements le travail s\u00e9rieux de toutes tes jours dans les gouvernements et dans les grandes villes qu'on pense \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:40) [92%] : \r\nDes Verts cr\u00e9dible \u00e0 tous les niveaux et sur tous les sujets, un message que les voisins allemands ont r\u00e9ussi \u00e0 faire passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:40 > 0:06:17) [94%] : \r\nEt les Verts lib\u00e9raux habituellement d\u00e9crit comme plus ouvert aux questions d'\u00e9conomie \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Aarau pour eux, pas question d'\u00e9voquer une quelconque fusion les Verts lib\u00e9raux sont, je cite, ind\u00e9pendant et entendent le rester, ils sont conscients qu'une croissance rapide peut comporter des risques pour cette jeune formation et avec la catastrophe de Fukushima, la question du nucl\u00e9aire est omnipr\u00e9sente en Suisse, les cantons de B\u00e2le- Ville ou encore Gen\u00e8ve, ont d\u00e9cid\u00e9 il y a des ann\u00e9es de se passer de l'\u00e9nergie atomique, c'est m\u00eame inscrit dans leur constitution en principe les consommateurs re\u00e7oivent donc une \u00e9nergie propre, m\u00eame si le 100 pourcent ne peut pas \u00eatre garantie Philippe Roulin et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:31) [90%] : \r\nCentre de conduite pour la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 sur le canton, ici les services industriels suivent la production maison qui couvre un quart des besoins ainsi que l'acheminement du courant achet\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, garantissant sans nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:31 > 0:06:52) [91%] : \r\nSur le alors on ne dit pas que les clients Genevois ne consomment pas d'\u00e9lectron nucl\u00e9aire puisque c'est impossible, le r\u00e9seau est fait comme \u00e7a, la physique des \u00e9lectrons, fait que nous ne savons pas d'o\u00f9 vient, les \u00e9lectrons, ce que nous disons c'est que lorsque vous commandez votre \u00e9nergie \u00e9lectrique, c'est un producteur renouvelables qu'il a inject\u00e9 sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:53 > 0:07:25) [92%] : \r\nCette situation la doit aux Genevois qui se sont fortement mobilis\u00e9s contre la construction de la centrale de Creys-Malville en France voisine, c'\u00e9tait en 1986 et le mouvement avait abouti avec l'ajout d'un article constitutionnel qui enjoint depuis les autorit\u00e9s cantonales \u00e0 d\u00e9velopper les sources d'\u00e9nergie renouvelables r\u00e9sultat depuis 2002 quasiment plus d'\u00e9lectricit\u00e9, de provenance nucl\u00e9aire sur le canton, chaque foyer choisit d'acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique ou de payer un peu plus cher pour participer au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, c'est ce que fait Rozon Angela depuis pr\u00e8s de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:25 > 0:07:44) [88%] : \r\n\u00e7a co\u00fbte plus cher, bien s\u00fbr, donc \u00e0 \u00e0 \u00e0 court terme, si vous regardez juste le bout de votre nez, vous vous dites : mon Dieu, je pourrais m'acheter moins disent que peut-\u00eatre un portable de moins par ann\u00e9e ou que sais-je, mais je crois qu'il faut regarder les choses d'un peu plus avec un angle un peu plus large, faut pas faire un jour, bravo, mais un jour mari\u00e8rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:45 > 0:07:52) [97%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement une campagne pousse les Genevois \u00e0 faire le m\u00eame choix cette ann\u00e9e elle devrait ramener 4500 abonn\u00e9s de plus un chiffre normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:52 > 0:08:05) [94%] : \r\nDepuis le 11 mars nous n'avons pas vu de changement significatif par rapport \u00e0 ce que nous avions vu avant le 11 mars donc on peut dire que l\u00e0 l'effet Fukushima n'a pas jou\u00e9 dans dans le la campagne que nous avons men\u00e9e jusqu'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:06 > 0:08:15) [96%] : \r\nL'argent encaiss\u00e9 en plus via notamment soutenir la production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire aujourd'hui Gen\u00e8ve est avec Z\u00fcrich le canton qui ont produit le plus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:16 > 0:09:14) [92%] : \r\nEn bref, les radicaux Vaudois ont ratifi\u00e9 samedi la candidature d'Isabelle Moret pour le Conseil des \u00c9tats, la conseill\u00e8re nationale figurera sur le tibia PLR avec le lib\u00e9ral Jean-Marie sourire d\u00e9sign\u00e9 mardi par son parti et apr\u00e8s les policiers, Genevois, c'est au tour des Z\u00fcrichois de faire la gr\u00e8ve pendant 3 mois, les agents de la ville ne mettront plus d'amendes d'ordre pour les petits exc\u00e8s de vitesse ou le mauvais parcage, ils protestent contre les mesures d'\u00e9conomie exige notamment une augmentation de leur salaire et puis on l'a appris il y a quelques minutes, une recrue de l'\u00e9cole d'artillerie \u00e0 bi\u00e8re, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l'enceinte de la caserne, le jeune homme se d\u00e9fendre au moment de l'appel, la justice militaire a ouvert une enqu\u00eate, l'arm\u00e9e n'a pour l'heure pas donner davantage de d\u00e9tails sur l'\u00e2ge de la recrue et son canton d'origine, aux Pays-Bas, une vie Ziyad a impliqu\u00e9 un homme d'une vingtaine d'ann\u00e9es dans un centre commercial bond\u00e9, il a ouvert le feu, a tu\u00e9 5 personnes au moins, et bless\u00e9 une dizaine de clients, le drame s'est d\u00e9roul\u00e9 vers midi dans la ville, Dal Fun anderen, au sud- ouest d'Amsterdam Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:16 > 0:09:32) [96%] : \r\nC'est dans ce centre commercial que le drame s'est produit, le tireur a ouvert le feu vers midi au moment o\u00f9 de nombreuses familles faisaient leurs courses, il a tu\u00e9 5 personnes au moins, et bless\u00e9 11 autres, l'homme a tir\u00e9 avec une arme automatique, ce commer\u00e7ant a \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 la tuerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:33 > 0:09:37) [71%] : \r\nIci, mais j'aime mettre en mettant Hennechart r\u00e9pondeur crois je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:38 > 0:10:39) [87%] : \r\nDes gens criaient il y a des tirs, j'ai regard\u00e9 \u00e0 ma gauche et j'ai vu 2 personnes \u00e9tendu par terre, inconsciente, ensuite j'ai vu un homme courir vers moi, il \u00e9tait blanc caucasien des cheveux longs, Claire, il portait une sorte de pantalon de camouflage, l'homme avait une arme automatique, je me suis r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et j'ai ferm\u00e9 la porte, il a recharg\u00e9 son arme et continuer \u00e0 tirer car je tente souvent et mieux arm\u00e9s, et une roue demeure, j'ai vraiment entendu une forte d\u00e9tonation l'une apr\u00e8s l'autre, c'\u00e9tait une mitrailleuse, tout \u00e9tait de de 2 autres trop l\u00e0- bas, il y a besoin de eux au Air France m\u00eame et si on \u00e9tait vraiment choqu\u00e9 et au d\u00e9part on a pas pens\u00e9 que \u00e7a pouvait \u00eatre vrai, puis on a entendu des gens courir et des tirs, \u00e7a ne pouvait pas \u00eatre vrai, je ne pouvais pas le croire, on a des tas d'\u00e9t\u00e9 sont morts de ces cr\u00e2nes langue de notes, l'homme a tir\u00e9 au hasard puis selon des t\u00e9moins, il se serait suicid\u00e9 le tireur, un jeune homme de 25 ans \u00e9tait connu des services de police, mais on ne sait pas encore les raisons de son geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:40 > 0:11:04) [97%] : \r\nNous venons de l'apprendre une nouvelle personne a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, ce qui porte \u00e0 6 le nombre de victimes de la fusillade ce soir plusieurs milliers de personnes \u00e9taient \u00e0 nouveau mass\u00e9s sur la place Tahir, hier, l'arm\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 dispers\u00e9 des dizaines de milliers de manifestants qui r\u00e9clament notamment la comparution en justice d'Hosni Moubarak, l'ancien pr\u00e9sident et sa famille sont depuis le 11 f\u00e9vrier en r\u00e9sidence surveill\u00e9e dans un palais de Charm el-Cheikh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:04 > 0:11:06) [90%] : \r\nStation baln\u00e9aire sur la mer du juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:08 > 0:11:23) [94%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire : un avion d'Air France le 1er vol commercial depuis 10 jours, a atterri ce matin \u00e0 Abidjan, o\u00f9 plusieurs magasins et march\u00e9s ouvert malgr\u00e9 l'ins\u00e9curit\u00e9 et les combats qui se poursuivent autour du camp retranch\u00e9 de Laurent Gbagbo, les explications de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:24 > 0:11:33) [94%] : \r\nSoulagement pour les expatri\u00e9s de C\u00f4te d'Ivoire : le vol d'Air France le 1er depuis 10 jours, s'est pos\u00e9 ce matin sur le tarmac de l'a\u00e9roport international d'Abidjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:33 > 0:11:49) [89%] : \r\n\u00e7a va faire plaisir de de pouvoir revenir un peu, parce que c'est c'est tr\u00e8s p\u00e9nible, une semaine, c'est long, c'est pas \u00e9vident de partir d'ici, comme \u00e7a, c'est pas du tout \u00e9vident quoi on pense aussi \u00e0 la population qui est l\u00e0, qui souffrait, et c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:11:58) [92%] : \r\nQui souffre mais qui respire un peu, elle aussi ce matin quelques magasins ont rouvert, pris d'assaut par une population terr\u00e9e pendant des semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:58 > 0:12:04) [81%] : \r\nL'affaire de quoi \u00e0 manger, c'est tout un peu de vie un peu de par la sardine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:04 > 0:12:13) [83%] : \r\nAu risque notre vie ni penser que faire la file ici c'est dangereux maintenant beaucoup le moment, on peut dire que \u00e7a va mais c'est dangereux parce que c'est arriv\u00e9 \u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:27) [81%] : \r\nAutre danger, le d\u00e9bordement de populations affam\u00e9es et les risques d'\u00e9meutes et de pillages, les gens en fait, ils ont envie de manger l'aboutissement fameux dont seront oblig\u00e9s de casser le foot, il faut avoir au moins une arme, un peu Physiscope 3 au plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:31 > 0:12:43) [94%] : \r\nDes armes plus lourdes encore \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du bunker de Laurent Gbagbo, ces hommes ont fait feu la nuit pass\u00e9e contre les h\u00e9licopt\u00e8res de la force Licorne, ils auraient aussi profiter d'une tr\u00eave pour progresser vers le quartier g\u00e9n\u00e9ral du pr\u00e9sident Ouattara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:45 > 0:13:05) [93%] : \r\nLes citadins le savent peut-\u00eatre mieux que quiconque, au lendemain de f\u00eate, ce sont des dizaines voire des centaines de cadavres de bouteilles qui jonchent les rues nous int\u00e9ressons ce soir \u00e0 une d\u00e9marche originale de la ville de La Chaux-de-Fonds pour rem\u00e9dier au probl\u00e8me et pour sensibiliser les f\u00eatards, elle a engag\u00e9 des \u00e9tudiants comme nettoyeur de rue, Patrice et Jean-Marc Aellen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:05 > 0:13:06) [74%] : \r\nLa politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:06 > 0:13:15) [93%] : \r\nLa semaine ils sont \u00e9tudiants ou apprentis depuis ce matin, chaque week- end, ils seront aussi \u00e9boueurs et plonger les mains dans la crasse, \u00e7a ne leur fait pas peur, non c'est une d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:16 > 0:13:18) [84%] : \r\nPonctionner bien pay\u00e9s, donc \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:19 > 0:13:28) [85%] : \r\nOui 27 fraudeur c'est motivant m\u00eame pour nettoyer les rues, les samedi et dimanche au total 12 jeunes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s, ben c'est pas connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:28 > 0:13:35) [83%] : \r\nNon, \u00e7a va, c'est assez simple, on se des on a un peu des mauvaises odeurs, c'est supportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:13:43) [93%] : \r\nSi cette action a vu le jour, c'est parce qu'\u00e0 la Chaux-de-Fonds comme dans de nombreuses autres villes d'ailleurs les f\u00eatards laissent tra\u00eener de plus en plus de d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:44 > 0:13:55) [86%] : \r\nBen disons, c'est un tout, un tout d'amour, j'imagine que c'est la prolif\u00e9ration des fastfood l'interdiction de fumer aussi fait que les gens consomment parce qu'ils doivent fumer dehors et les d\u00e9chets sont pas toujours mis au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:55 > 0:14:12) [90%] : \r\nL'endroit et pour une ville inscrite \u00e0 l'UNESCO, \u00e7a fait tache alors avec ses \u00e9tudiants, la commune conserve des rues propres pour pas trop cher 40000 francs, elle \u00e9vite de surcharger les employ\u00e9 de la voirie qui cumule d\u00e9j\u00e0 des heures suppl\u00e9mentaires, tout l'hiver et cerise sur le g\u00e2teau, elle esp\u00e8re bien faire un peu de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:13 > 0:14:22) [93%] : \r\nOui alors est in\u00e9vitablement puisque c'est eux qui vont nettoyer et qu'une partie de ces d\u00e9chets sont produits par leurs coll\u00e8gues, leurs copains etc, ils vont certainement pouvoir en parler aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:22 > 0:14:25) [82%] : \r\nDe la pr\u00e9vention, qu'en pensent nos balayeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:25 > 0:14:28) [75%] : \r\nJe mets tout en poubelle oui m\u00eame mes m\u00e9gots de cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:30 > 0:14:35) [82%] : \r\nAlors s\u00e9rieusement si j'envoie des qui ne partage sur ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:43) [82%] : \r\nPas s\u00fbr que nos \u00e9tudiants \u00e9boueurs arrive \u00e0 rendre les noctambules plus propres, mais en tout cas, il bat rue jusqu'\u00e0 l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:44 > 0:14:59) [93%] : \r\nNouveaux d\u00e9veloppement dans l'affaire Sonova, anciennement Phonak une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte contre son fondateur Andy Rihs et contre 2 cadres dirigeants de l'entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans les appareils auditifs, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de d\u00e9lit d'initi\u00e9, V\u00e9ronique TANERG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:01 > 0:15:26) [92%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 Andy Rihs transformait tout ce qu'il touchait en or, cet entrepreneur z\u00fcrichois a r\u00e9ussi \u00e0 hisser son entreprise Phonak rebaptis\u00e9 Sonova dans le peloton de t\u00eate des fabricants d'appareils acoustiques en Iris est parvenue \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer l'image vieillotte du sonotone et \u00e0 le transformer en un appareil high- tech il a \u00e9galement connu le succ\u00e8s avec la petite reine, son poulain, Floyd Landis remporte le maillot jaune du prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:26 > 0:15:30) [91%] : \r\nSi je le Tour de France avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 pour dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:31 > 0:16:15) [95%] : \r\nAndy Rihs commence sa descente aux enfers, il finit par dissoudre l'\u00e9quipe Phonak en 2007, le voici maintenant rattrap\u00e9 par une autre affaire, le minist\u00e8re public z\u00fcrichois vient d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale pour d\u00e9lit d'initi\u00e9 \u00e0 son encontre il contre 2 anciens dirigeants de sa soci\u00e9t\u00e9, selon la presse al\u00e9manique, l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral Valentin Shapiro L ex- directeur financier Oliver Walker ont pass\u00e9 la nuit de jeudi en prison en direz \u00e7a quant \u00e0 lui \u00e9t\u00e9 entendu par la police z\u00fcrichoises l'enqu\u00eate doit \u00e9tablir s'ils ont profit\u00e9 d'informations confidentielles pour s'enrichir en effet tous droits ont vendu leurs actions pour un montant de 47 millions la veille de l'annonce de mauvais r\u00e9sultats de l'entreprise, une annonce qui a provoqu\u00e9 la chute de l'action Sonova.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:17 > 0:16:53) [93%] : \r\nEt dans la suite de ce journal, nous rendrons hommage au cin\u00e9aste am\u00e9ricain Sidney Lumet, il s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 86, on lui doit notamment 12 hommes en col\u00e8re ou encore un apr\u00e8s- midi de chien avec Al Pacino et puis dans un autre genre, place \u00e0 la Bebear Magna le canadien de 18 ans enflamm\u00e9 le Hallenstadion hier soir, c'\u00e9tait pour son 1er concert en Suisse, mais tout de suite, voici de quoi rafra\u00eechir vos connaissances scientifiques avec la supraconductivit\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne caract\u00e9ris\u00e9 par l'absence de r\u00e9sistance \u00e9lectrique, une d\u00e9couverte centenaire au potentiel encore tr\u00e8s prometteur, d\u00e9monstration avec \u00c9ric Moisi et Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:53 > 0:16:54) [89%] : \r\nHerv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:55 > 0:17:27) [91%] : \r\n\u00e7a peut sembler magique et pourtant c'est de la physique, le Physiscope propose des ateliers au grand public \u00e0 l'occasion des 100 ans de la supraconductivit\u00e9 la Supra quoi si comme moi vous n'\u00eates pas familiers avec le concept Petr panique la supraconductivit\u00e9, c'est la capacit\u00e9 que poss\u00e8de certains mat\u00e9riaux, une fois refroidi \u00e0 laisser passer le courant \u00e9lectrique sans aucune r\u00e9sistance, elle se manifeste \u00e9galement par un ph\u00e9nom\u00e8ne unique la l\u00e9vitation magn\u00e9tique d\u00e9monstration j'ai vu entrer en veulent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:27 > 0:17:30) [65%] : \r\nIl a la foule ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:30 > 0:17:43) [88%] : \r\nH\u00e9las, il souhaite beaucoup aim\u00e9 l'atelier se veut spectaculaire mais surtout didactique et de toute \u00e9vidence, les visiteurs ne regrette pas d'avoir sacrifi\u00e9 un apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9 \u00e0 la aux scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:43 > 0:17:49) [91%] : \r\nJe savais pas ce que c'est la supraconductivit\u00e9, l\u00e0 j'ai un peu l'impression d'avoir une id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:49 > 0:17:57) [90%] : \r\nC'est un vrai plaisir de d\u00e9couvrir comment on peut vulgariser la physique de fa\u00e7on aussi imp\u00e9rative int\u00e9ressante pour les, pour les jeunes et les moins jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:57 > 0:18:15) [97%] : \r\nCar la supraconductivit\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 partie de notre quotidien dans le domaine m\u00e9dical avec les images obtenues par IRM dans les transports avec les trains \u00e0 l\u00e9vitation magn\u00e9tique comme le Maglev japonais et plus pr\u00e8s de nous, l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du CERN ne pourrait pas fonctionner sans aimants supraconducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:16 > 0:18:29) [95%] : \r\nPour que \u00e7a devienne vraiment d'utilisation quotidienne, il faudrait un mat\u00e9riau \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, \u00e7a pour l'instant, on le cherche, mais on n'a pas trouv\u00e9 il y a une grande activit\u00e9 de recherche mais \u00e7a reste le Graal des physiciens du solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:29 > 0:18:33) [87%] : \r\nEt qui sait que les visiteurs d'aujourd'hui soit vont peut-\u00eatre les prix Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:33 > 0:18:34) [81%] : \r\nDe de marathonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:36 > 0:18:48) [94%] : \r\nLe cin\u00e9aste am\u00e9ricain Sidney Lumet, qui avait notamment r\u00e9alis\u00e9 12 Hommes en col\u00e8re ou un apr\u00e8s- midi de chien, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui \u00e0 son domicile de New York \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, hommage avec Claude Mayer, V\u00e9ronique TANERG et St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:51 > 0:18:55) [97%] : \r\nIl devient important pour moi de FEN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:56 > 0:19:03) [87%] : \r\nL'Expo ni que l'on d\u00e9fende tous les extr\u00eames dans le comportement humain parce que nous sommes tous capables de tout type d'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:04 > 0:19:13) [84%] : \r\nMais souvent critique sur la soci\u00e9t\u00e9 civile, Matt pardon, non de ces films d'\u00eatre s'humains normaux qui bascule, ces personnages sont en porte-\u00e0-faux avec l'autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:13 > 0:19:27) [90%] : \r\n\u00e9tant donn\u00e9 que cette \u00e9mission \u00e9tait la seule chose que vous avez, venir \u00e0 la vie, j'ai pris la d\u00e9cision de me tuer, tu vas draguer, je me ferai sauter la cervelle \u00e0 l'antenne, ici m\u00eame d'ici \u00e0 une semaine, la pub dans 10 secondes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:27 > 0:19:43) [95%] : \r\nNetwork, main basse sur la TV, tourn\u00e9 en 1976 est une critique acerbe du monde impitoyable de la t\u00e9l\u00e9vision, il restera comme l'un de ses films les plus c\u00e9l\u00e8bres, le r\u00e9alisateur sait de quoi il parle, avant de tourner des films, il travaille \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pendant une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e0 partir de 1951.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:43 > 0:19:50) [84%] : \r\nOn voit bien de dire \u00e0 l'antenne qu'il se fera sauter la cervelle mardi en 8, non mais tout est bloqu\u00e9, vous l'avez pas entendu vient de le dire, qu'est ce qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:20:05) [94%] : \r\nOui, je pense que les films, c'est probablement dit plus \u00e0 propos de ce pays que quoi que ce soit d'autre, et ce sont nos films qui ont propag\u00e9 la culture am\u00e9ricaine, partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:06 > 0:20:09) [98%] : \r\nC'est une pens\u00e9e qui fait plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:09 > 0:20:20) [88%] : \r\nBefore de Tavernost sur d'7 heures 58 ce samedi-l\u00e0, et son dernier film, il le tourne en 2007 avec Philippe Simon Reisman il dit de lui que c'est l'un des meilleurs acteurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:22 > 0:20:34) [96%] : \r\nC'est \u00e7a, au cours de sa carri\u00e8re, Sidney Lumet a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 \u00e0 5 reprises aux Oscars dans la cat\u00e9gorie meilleur r\u00e9alisateur, sans remporter la statuette en 2005 un Oscar d'honneur lui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:39 > 0:20:44) [94%] : \r\nLe photographe z\u00fcrichois Ren\u00e9 Burri a re\u00e7u hier soir le prix de la photo gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:44 > 0:21:01) [91%] : \r\nPuis suisse une r\u00e9compense pour ce chasseur d'images au regard pudique, Ren\u00e9 Burri et le photographe de presse suisse, le plus connu de sa g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 13 ans d\u00e9j\u00e0, il r\u00e9alise son 1er clich\u00e9 en immortalisant la venue de Winston Churchill \u00e0 Z\u00fcrich, on lui doit notamment le fameux portrait de Che Guevara, le cigare ou les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:02 > 0:21:22) [93%] : \r\n\u00e0 78 ans, Ren\u00e9 Burri a aussi couvert les conflits ou 4 coins de la plan\u00e8te, il compte parmi les piliers de la c\u00e9l\u00e8bre agence Magnum infatigable chasseur d'images, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 passer \u00e0 la mode du num\u00e9rique, l'homme se d\u00e9crit comme un saltimbanque qui nous a re\u00e7us dans son atelier parisien, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Marc adore \u00e9gal et Emmanuel tani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:31 > 0:21:33) [93%] : \r\nJe vais vous montrer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:36 > 0:21:40) [92%] : \r\nC'est une photo de une sc\u00e8ne Churchill de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:41 > 0:21:57) [82%] : \r\nQui \u00e9tait 1er ma premi\u00e8re photo et j'avais 13 ans c'\u00e9tait au novembre 46 \u00e0 Z\u00fcrich je qu'on peut un peu rien l'appareil mais j'ai suivi avec parce que c'est all\u00e9 assez vite, c'est pour \u00e7a, derri\u00e8re c'est flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:58 > 0:22:07) [92%] : \r\nRen\u00e9 Burri et fascin\u00e9 par les visionnaires, les hommes politiques comme les artistes, le clown Grock Giacometti ou m\u00eame Picasso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:07 > 0:22:16) [87%] : \r\nLa bonne photo c'est quoi, c'est une \u00e9motion, c'est-\u00e0-dire c'est formidable au c'est c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:16 > 0:22:27) [89%] : \r\nPour l'agence Magnum, il suit tous les grands conflits du 20\u00e8me si\u00e8cle sans jamais photographie un cadavre, il privil\u00e9gie la c\u00f4t\u00e9 pour mieux pointer la r\u00e9alit\u00e9 un voyeur pudique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:27 > 0:22:41) [91%] : \r\nQuand ils ont vu que je me consid\u00e8re un peu comme un saltimbanque, un clone, Alain ACCO, comme \u00e0 l'\u00e9poque, les rois et il fallait savoir jusqu'o\u00f9 on pourrait aller pour d\u00e9voiler les choses ou pour rester humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:41 > 0:22:47) [97%] : \r\nLe chaos du monde, il organise dans son viseur, tout en sachant pr\u00e9server son \u00e2me d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:23:06) [87%] : \r\nQuand j'\u00e9tais tout petit sur le la ferme de au grand- p\u00e8re, m\u00eame il y avait des poules et avait des vaches, des choses, donc il y avait beaucoup de mouches et je me rappelle j'ai attrap\u00e9 les mouches en vol et, plus tard, j'ai vu \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 pour \u00eatre rapide, avec mon 3\u00e8me oui avec la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:24) [85%] : \r\nCes instants de gr\u00e2ce, Ren\u00e9 Burri les saisies aux 4 coins de la plan\u00e8te, Br\u00e9sil, Vietnam, Cor\u00e9e du Sud \u00c9gypte, Pakistan, Chine : les voyages forge son credo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:24 > 0:23:49) [93%] : \r\nVive l'Humanit\u00e9 parce qu'on est capable, pour le meilleur et le pire et pour malgr\u00e9 tout \u00e7a, je suis rest\u00e9 optimiste et j'y crois \u00e0 l'homme qui m'a fait des fois souffrir mais en m\u00eame temps, m'a toujours assur\u00e9 que je ce que je faisais, c'\u00e9tait de temps en temps important pour ramener quelques images qui vont rester dans la m\u00e9moire des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:49 > 0:23:55) [91%] : \r\nChe Guevara, immortalis\u00e9 en 1963 est une ic\u00f4ne qui \u00e9chappe \u00e0 son auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:24:11) [86%] : \r\nL'arm\u00e9e m'am\u00e8ne toujours maintenant ces ces choses l\u00e0 o\u00f9 j'ach\u00e8te moi- m\u00eame d\u00e8s des t-shirts pour mes enfants que j'assiste m\u00eame \u00e0 Cuba, donc c'est devenu un commerce, mais je suis pas du tout, il y avait venu riche avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:12 > 0:24:20) [97%] : \r\nEt la vraie richesse de Ren\u00e9 Burri et la qualit\u00e9 de son regard, un regard qui \u00e9largit notre propre Champ de vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:23 > 0:24:31) [88%] : \r\nEn sport bonne nouvelle en provenance de Berlin aux championnat d'Europe Ariella Kaeslin sauf la m\u00e9daille de bronze au sud cheval sur de 23.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:31 > 0:24:44) [92%] : \r\nEn vainqueur en 2009, a effectu\u00e9 une petite erreur sur son 2\u00e8me saut et doit se contenter de la 3\u00e8me place d'un concours remport\u00e9 par la Roumaine Sandra is la Saint-Galloise Giulia Steingruber a pris la 6\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:47 > 0:24:56) [91%] : \r\nEt, en football, Sion \u00e9tait en d\u00e9placement \u00e0 Lucerne et les joueurs de Laurent Roussey viennent de r\u00e9aliser une tr\u00e8s bonne op\u00e9ration en s'imposant 1 \u00e0 0, les S\u00e9dunois ont trouv\u00e9 l'ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:56 > 0:25:07) [89%] : \r\nTu en 2\u00e8me mi- temps sur un coup franc avec un coup de t\u00eate victorieux de devant, Zak gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, le FC Sion d\u00e9passe son adversaire du jour, et remonte au 4\u00e8me rang du classement de Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:10 > 0:25:14) [81%] : \r\nEt le derby remonte Challenge League oppose Lausanne \u00e0 Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:14 > 0:25:31) [91%] : \r\nEt ce sont les joueurs Genevois qui l'ont port\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, 2 buts \u00e0 0, les joueurs de Servette ont marqu\u00e9 par 2 fois en 2\u00e8me mi- temps, par l'interm\u00e9diaire de E10 \u00e0 la 63\u00e8me, avant de doubler la mise par Vitkieviez \u00e0 2 minutes de la fin du match, qui vient de se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:37 > 0:25:57) [93%] : \r\nJustine Biber si son nom ne vous dit rien, c'est que vous avez plus de 18 ans car aupr\u00e8s des jeunes et notamment aupr\u00e8s des jeunes filles Justine Biber est la Star incontest\u00e9e \u00e0 seulement 17 ans, il remplit les stades d\u00e9place les foules dans le monde entier, autant dire que son 1er concert en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu Julien Schuttler et Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:58 > 0:26:07) [82%] : \r\nB B il devrait Justine Biber ado, chanteur \u00e0 la frange mythique, pour son 1er concert en Suisse, Charlotte et Melissa se pr\u00e9pare depuis des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:08 > 0:26:10) [97%] : \r\nDepuis 2 semaines, on compte les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:11 > 0:26:19) [89%] : \r\n\u00e0 elles seules, elles vont peindre 300 affiches car avec les autres fans de Suisse, elles ont un plan lui crier toutes ensembles en m\u00eame temps leur amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:23 > 0:26:25) [93%] : \r\nEt le jour J, elles sont toutes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:34 > 0:26:38) [94%] : \r\n14000 fans en d\u00e9lire et autant de r\u00eave, \u00e7a en fait des \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:40 > 0:26:43) [76%] : \r\nC'est en pensant qu'il est juste l\u00e0 va face tr\u00e8s \u00e0 coeur, fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:43 > 0:26:48) [87%] : \r\nM\u00e9fiez-vous des imitations les vrais-faux je signe Biber sont partout, c'est un grand plaisir de le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:53 > 0:27:00) [77%] : \r\nC'est l'hyst\u00e9rie totale j'avance vous aimez Justine Biba oui bah je l'entends toute la journ\u00e9e, alors si je dois Paul si je mets pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:00 > 0:27:05) [93%] : \r\nLes 1000 affiches partent comme des petits pains, mais les filles ont d'autres ressources, bien \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:08 > 0:27:12) [86%] : \r\nMais Massoud, vous allez faire quoi avec \u00e7a, on va aller distribuer dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:14 > 0:27:28) [93%] : \r\nLe concert se joue \u00e0 guichets ferm\u00e9s en 3 ans de Justine Biber a sorti 2 albums, il encha\u00eene les tourn\u00e9es internationales, il est loin le petit gar\u00e7on qui chantait devant son supermarch\u00e9 au Canada, un succ\u00e8s, pas facile \u00e0 appr\u00e9hender quand on a seulement 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:29 > 0:27:45) [87%] : \r\nUn matin, il y avait d'ailleurs parce qu'ils ont atteint, je pense que tout a une raison dans la vie, bah \u00e7a Dieu fait don \u00e0 certaines personnes de certains talents je dois me rappeler pourquoi je suis l\u00e0 c'est Dieu qui m'a mis \u00e0 cette place et Henri pour M\u00e9n\u00e8s Cheng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:05 > 0:28:12) [93%] : \r\nEt pour une interview compl\u00e8te, je vous dirige vers notre site TSR Info Point CH avant de refermer ce journal, voici l'image du jour en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:12 > 0:28:25) [88%] : \r\nProvenance du Tessin, o\u00f9 le thermom\u00e8tre a atteint un nouveau record printanier 31,8 degr\u00e9s, id\u00e9al pour les travaux de printemps, les barbecue et les \u00e9tapes et les adeptes, pardon, des terrasses du grand plongeon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:27 > 0:28:34) [87%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o en compagnie de Claudia m\u00e9lange dit sa voix, excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:48 > 0:28:53) [75%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-10T10:27:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104339963", "durationSec": 131, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Saignel\u00e9gier, Zurich-ville : 20110407 et 20110408, le chanteur canadien adolescent BIEBER Justin a donn\u00e9 son premier concert en Suisse devant 14000 personnes. 2 de ses fans jurassiennes, adolescentes elles-aussi, s'y sont pr\u00e9par\u00e9es depuis des mois.", "remarks": "VERSION COURTE DU SUJET DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110409", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "ADOLESCENT"], "sequenceIds": ["1309233", "1309234"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339964", "durationSec": 112, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Estavayer-le-lac, Lausanne, Sion, Auvernier : 20110409, une chaleur estivale r\u00e8gne partout en Suisse romande. Si ce climat exceptionnel pour la saison r\u00e9jouit les plaisanciers, il cause une situation pr\u00e9occupante de s\u00e9cheresse.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES SSR SUR XV003331", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "ESTAVAYER-LE-LAC", "AUVERNIER", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SOLEIL", "CHALEUR"], "sequenceIds": ["1309259", "1309260", "1309261", "1309262"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339965", "durationSec": 109, "title": "11.04.09", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20110409, le parti suisse Les Verts s'est r\u00e9uni en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et a approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une initiative populaire pour sortir du nucl\u00e9aire d'ici 2024. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti se sont rassembl\u00e9s en pr\u00e9sence de la copr\u00e9sidente du parti allemand Les Verts ROTH Claudia.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9COLOGISME"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "HODGERS, ANTONIO"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1309264"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339966", "durationSec": 25, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Aarau : 20110409, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti politique des Vert'Lib\u00e9raux se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, 6 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AARAU"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9COLOGISME"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1309265"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339967", "durationSec": 118, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110409 et archives, les Services industriels genevois (SIG) garantissent un courant \u00e9lectrique sans nucl\u00e9aire \u00e0 leurs clients. Cet engagement d\u00e9coule de l'article constitutionnel sur les \u00e9nergies renouvelables.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE", "COURANT \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["SIG"], "sequenceIds": ["1309268"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339968", "durationSec": 14, "title": "11.04.09", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20110409, la voirie engage des \u00e9tudiants comme \u00e9boueurs auxiliaires pour ramasser les d\u00e9chets dans les rues de la ville le week-end.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104339969", "durationSec": 100, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110409 et archives, de nombreux visiteurs ont particip\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e portes ouvertes consacr\u00e9e \u00e0 la supraconductivit\u00e9 au Physiscope de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "VOIRIE URBAINE"], "thematicPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"], "sequenceIds": ["1309269"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339970", "durationSec": 78, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110408, le photographe zurichois BURRI Ren\u00e9 a re\u00e7u le Prix de la photographie suisse lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Zurich.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104339971", "durationSec": 102, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Val-de-Marne : Ivry-sur-Seine 20110409, rencontre avec le photographe suisse BURRI Ren\u00e9, sp\u00e9cialiste des photos de guerre, l'un des photographes les plus r\u00e9put\u00e9s de l'agence Magnum. BURRI Ren\u00e9 est \u00e2g\u00e9 de 78 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPRACONDUCTIBILIT\u00c9", "PHYSIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1309271"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339972", "durationSec": 111, "title": "11.04.09", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104339973", "durationSec": 25, "title": "11.04.09", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["BURRI, RENE"], "sequenceIds": ["1309272"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339974", "durationSec": 177, "title": "11.04.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-MARNE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["BURRI, RENE"], "sequenceIds": ["1309273"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339975", "durationSec": 18, "title": "11.04.09", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104309234", "summary": "19:56.31\r\nSaignel\u00e9gier, 20110407 : divers plans de Charlotte et M\u00e9lissa, 2    adolescentes, peignant des affiches dans une chambre recouverte de posters de BIEBER, Justin, chanteur canadien / itw Charlotte et M\u00e9lissa (concert de Justin Bieber). chanteur, adolescent ", "id": "1309233", "visualThemes": ["CHANTEUR", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309235", "summary": " Zurich-ville : divers plans de fans adolescentes brandissant des affiches  \"Love\" (17\") / itw fans adolescents (Justin Bieber) / itw fan adulte (Justin Bieber) / divers plans de Charlotte et Melissa, fans adolescentes jurassiennes, distribuant des affiches / divers plans de fans montrant leur billet de concert \u00e0 l'entr\u00e9e / vid\u00e9os YouTube de BIEBER, Justin, chanteur enfant / itw BIEBER, Justin, chanteur canadien adolescent (don de Dieu) / divers plans courts extraits du concert de BIEBER, Justin (6\") / itw fan au milieu des autres adolescentes criant.\r", "id": "1309234", "visualThemes": ["CHANTEUR", "CONCERT", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["BIEBER, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309260", "summary": "19:34.01\r\nEstavayer-le-lac, estival : divers plans de personnes se pr\u00e9lassant en  maillot de bain au bord du lac de Neuch\u00e2tel (12\") / itw plaisanciers au bord du lac (chaleur estivale). chaleur, soleil ", "id": "1309259", "visualThemes": ["SOLEIL", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309261", "summary": " Lausanne, Ouchy, estival, diverses s\u00e9quences : itw GLASSEY, Fr\u00e9d\u00e9ric,   m\u00e9t\u00e9orologue Meteonews (chaleur et s\u00e9cheresse exceptionnelles pour d\u00e9but avril) / divers plans personnes prenant le soleil autour du bassin de la Place de la Navigation (23\"). chaleur ", "id": "1309260", "visualThemes": ["SOLEIL", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309262", "summary": " Sion, estival : divers plans de v\u00e9g\u00e9tation tr\u00e8s s\u00e8che en lisi\u00e8re de for\u00eat  (23\"). chaleur, soleil, s\u00e9cheresse ", "id": "1309261", "visualThemes": ["S\u00c9CHERESSE", "SOLEIL", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309263", "summary": " Auvernier, estival : divers plans de personnes se baignant dans le lac de  Neuch\u00e2tel (7\") / divers plans de personnes en maillot de bain faisant des  grillades au bord du lac (5\"). chaleur, soleil.", "id": "1309262", "visualThemes": ["SOLEIL", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309265", "summary": "19:35.59\r\nB\u00e2le-ville : divers plans de ROTH, Claudia, copr\u00e9sidente du parti allemand des Verts, embrassant LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident du parti suisse Les Verts, puis d\u00e9ballant cadeau, sous les applaudissements de l'assembl\u00e9e (12\") / itw  ROTH, Claudia (en fran\u00e7ais, cr\u00e9dibilit\u00e9 retrouv\u00e9e des Verts allemands) / divers plans de l'assembl\u00e9e votant en levant bulletins verts / itw LEUENBERGER, Ueli (dynamique positive pour le parti) / divers plans de l'assembl\u00e9e applaudissant / statement / itw HODGERS, Antonio, conseiller national genevois Les Verts (concurrence des Verts lib\u00e9raux) / divers plans de HODGERS, Antonio parlant avec LEUENBERGER, Ueli et ROTH, Claudia / itw PULVER, Bernhard, conseiller d'Etat bernois Les Verts (travail des Verts dans les ex\u00e9cutifs) / zoom arri\u00e8re sur assembl\u00e9e en r\u00e9union (6\"). parti politique, \u00e9cologisme Les Verts.", "id": "1309264", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "HODGERS, ANTONIO"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309266", "summary": "19:37.53\r\nAarau : divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Vert'Lib\u00e9raux rassembl\u00e9s devant centre de  congr\u00e8s (8\") / divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Vert'Lib\u00e9raux participant \u00e0 assembl\u00e9e (5\"). parti politique, \u00e9cologisme.", "id": "1309265", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309269", "summary": "19:38.25\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de VERBURGH, Philippe, directeur clients aux  Services industriels genevois (SIG), parlant avec un op\u00e9rateur dans le Centre de conduite pour la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 des SIG (14\") / itw VERBURGH, Philippe (que de l'\u00e9nergie renouvelable inject\u00e9e dans le r\u00e9seau genevois, effet Fukushima) / divers plans de femme entrant dans son appartement, allumant la lumi\u00e8re et d'autres appareils \u00e9lectroniques (15\") / itw cliente des SIG   (abonnement major\u00e9 pour \u00e9nergies renouvelables) / divers plans de panneaux  solaires sur le toit d'un immeuble (12\"). \u00e9nergie, courant \u00e9lectrique.", "id": "1309268", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE", "COURANT \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309270", "summary": "19:43.46\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans \u00e9boueurs auxiliaires \u00e9coutant instructions de leur responsable / itw JEANBOURQUIN, Jos\u00e9fa, \u00e9tudiante et \u00e9boueur auxiliaire (travail d'\u00e9boueur) / divers plans \u00e9boueurs auxiliaires nettoyant les rues / itw JACQUES, Alain, \u00e9tudiant \u00e9boueur auxiliaire (travail d'\u00e9boueur) / divers plans \u00e9boueurs auxiliaires ramassant d\u00e9chets laiss\u00e9s par des f\u00eatards / itw  MUCARIA, Joseph, chef de la voirie (raisons de l'augmentation des d\u00e9chets dans les rues) / divers plans \u00e9boueurs auxiliaires balayant d\u00e9chets et changeant les sacs poubelles dans la rue (19\") / itw LEGRIX, Jean-Charles, conseiller  communal (engagement d'\u00e9tudiants). \u00e9tudiant, recyclage des d\u00e9chets.", "id": "1309269", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "VOIRIE URBAINE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309272", "summary": "19:47.04\r\nGen\u00e8ve-ville, Physiscope de l' universit\u00e9 de Gen\u00e8ve : divers plans de  visiteurs assistant ou participant \u00e0 d\u00e9monstrations de supraconductivit\u00e9 / itw enfants visiteurs / itw visiteurs / itw RENNER, Christoph, pr\u00e9sident du   Physiscope (applicabilit\u00e9 de la supraconductivit\u00e9). physique     supraconductibilit\u00e9.", "id": "1309271", "visualThemes": ["SUPRACONDUCTIBILIT\u00c9", "PHYSIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309273", "summary": "19:50.58\r\nZurich-ville : divers plans de BURRI, Ren\u00e9, photographe, montant sur sc\u00e8ne sous les acclamations de l'assembl\u00e9e / divers plans de BURRI, Ren\u00e9 recevant le troph\u00e9e du photographe suisse de l'ann\u00e9e et faisant mine de le laisser  tomber. photographie, prix (r\u00e9compense).", "id": "1309272", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["BURRI, RENE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309274", "summary": "19:51.33\r\nVal-de-Marne : gros plan de BURRI, Ren\u00e9, photographe suisse, prenant  plusieurs photographies (5\") / int de son atelier, divers plans de BURRI,  Ren\u00e9 montrant sa premi\u00e8re photo, de CHURCHILL, Winston, et la commentant (26\") / plein \u00e9cran, photos NB d'artistes r\u00e9alis\u00e9es par BURRI, Ren\u00e9 / itw BURRI,  Ren\u00e9 (en fran\u00e7ais, la d\u00e9finition de la bonne photo, se consid\u00e8re comme un  saltimbanque, son enfance, optimisme) / divers plans de BURRI, Ren\u00e9 triant ses photographies de guerre (23\") / plein \u00e9cran, photographies NB de sc\u00e8nes de guerre r\u00e9alis\u00e9es par BURRI, Ren\u00e9 / divers plans de photographie de GUEVARA, Che fumant cigare, r\u00e9alis\u00e9e par BURRI, Ren\u00e9 / BURRI, Ren\u00e9 montrant objets sur lesquels sont imprim\u00e9s sa photo de GUEVARA, Che / plein \u00e9cran, planche contact des photos NB de GUEVARA, Che. photographie.", "id": "1309273", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-MARNE"], "visualPersons": ["BURRI, RENE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546937", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095103", "position": "01"}}, {"id": "546936", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121083", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261954", "internalArchiveId": "GE1103261955", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.04.09", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110409, BOISSET Christophe re\u00e7oit ses invit\u00e9s l'anthropologue sp\u00e9cialiste des catastrophes BOSCOBOINIK Andrea et le pasteur et th\u00e9ologien FAESSLER Marc pour \u00e9voquer le comportement de notre soci\u00e9t\u00e9 face aux catastrophes naturelles ou technologiques dans le Monde\n* Lausanne : 20110409, rencontre et portrait de l'organiste titulaire de la Cath\u00e9drale de Lausanne GEISER Jean-Christophe\n* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110409, dessin, r\u00e9alis\u00e9 par le dessinateur LONG Guillaume illustrant l'expression populaire tir\u00e9e de la Bible \"Pauvre comme Job\".", "durationSec": 1424, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA", "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186054\r\nDate de transcription : 17-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:11 > 0:01:44) [93%] : \r\nJean-Christophe Geiser et titulaire de l'orgue de la cath\u00e9drale de Lausanne en instrument monumental qui allie virtuosit\u00e9 et haute technologie notre reportage en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00eatre humain n'est pas grand- chose face aux forces de la nature, on le voit ces jours- ci au Japon, il est aussi vuln\u00e9rable face \u00e0 des technologies qui ne ma\u00eetrisent pas l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima fait peur, il suscite une prise de conscience plan\u00e9taire, comment g\u00e8re-t-on ces risques et quelles sont nos responsabilit\u00e9s \u00e0 nous tous dans ce drame faut regarder, faut pas croire bonjour et bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:46 > 0:01:55) [97%] : \r\n6 ao\u00fbt 1945 la premi\u00e8re bombe atomique explose sur Hiroshima, c'est un tournant dans l'histoire des peurs face aux nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:56 > 0:02:03) [94%] : \r\nL'Humanit\u00e9 a pour la premi\u00e8re fois le sentiment de pouvoir se d\u00e9truire elle- m\u00eame et que les effets sur la nature peuvent \u00eatre irait vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:05 > 0:02:11) [92%] : \r\nL'appr\u00e9hension grandit face aux progr\u00e8s et aux sciences et les chercheurs sont souvent per\u00e7us comme des apprentis sorciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:15 > 0:02:33) [90%] : \r\nLes craintes de varie selon les \u00e9poques et les pays au Moyen-Age, les gens ont peur des \u00e9pid\u00e9mies, surtout de la peste appel\u00e9e la dame noire, aujourd'hui on a peur de la grippe H1N1 ou du r\u00e9chauffement climatique, la rapidit\u00e9 de circulation de l'information augmente ce sentiment d'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:34 > 0:02:46) [96%] : \r\nLes hommes ont aussi peur des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9visibles, comme les catastrophes naturelles qui les rendent plus vuln\u00e9rables pour trouver un coupable, certains parlent parfois de mal\u00e9diction divine comme en Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:49 > 0:02:58) [92%] : \r\nAu Japon depuis le 11 mars les \u00e9v\u00e9nements s'encha\u00eenent, tremblements de terre tsunamis explosion dans la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:02 > 0:03:14) [94%] : \r\nUne succession de catastrophes qui amplifie l'impact et l'effroi aussi pour nous, \u00e0 des milliers de km elle relance la peur du nucl\u00e9aire, un peu tomb\u00e9 dans l'oubli, 25 ans apr\u00e8s l'accident de Tchernobyl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:41) [93%] : \r\nMarc Faessler, bonjour, bonjour, vous \u00eates Pasteur et th\u00e9ologien oui, bienvenue \u00e0 vous merci, bienvenue \u00e0 vous \u00e9galement, Andr\u00e9a Boscoboinik vous \u00eates anthropologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la th\u00e9matique de la catastrophe, bonjour, bonjour, alors c'est terrible ce qui se passe actuellement au Japon, on peut dire que c'est plus qu'une catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:42 > 0:04:23) [89%] : \r\nOui, en fait, ceux qui pressentent cette catastrophe au Japon justement c'est c'est \u00e0 cet aspect de complexit\u00e9 chaque fois plus grande des catastrophes, donc les catastrophes un peu sont chaque fois plus complexe, on le voit avec le tremblement de terre suivi de tsunamis qui a une cons\u00e9quence sur les centrales nucl\u00e9aires suite les fluides radioactifs donc cet encha\u00eenement des cons\u00e9quences de cette complexit\u00e9 plus grande des catastrophes et ensuite une autre caract\u00e9ristique aussi, c'est la globalit\u00e9 c'est catastrophes qui sont plus localis\u00e9es sont plus d\u00e9limit\u00e9 mais qui nous concerne finalement au niveau plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:23 > 0:04:31) [90%] : \r\nAh oui, alors on observe et on se rend compte avec frayeur que l'homme perd la ma\u00eetrise sur ce qu'il a construit notamment cette fameuse centrale de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:05:30) [92%] : \r\nOui, moi il me semble que dans une \u00e9mission comme la v\u00f4tre, il faudrait ressortir Des principes \u00e9thiques simple mais auquel nous n'avons pas assez r\u00e9fl\u00e9chi et il me semble que le 1er principe c'est qu'on ne peut pas mettre en place des technologies qui vont faire reporter sur les g\u00e9n\u00e9rations futures D. probl\u00e8mes qui sont non r\u00e9solus, comme par exemple les d\u00e9chets ou une pollution de l'environnement par la radioactivit\u00e9 qui serait irr\u00e9versible, c'est, c'est un premier principe que avait \u00e9nonc\u00e9 le philosophe allemand Hans Jonas, dans son livre le principe responsabilit\u00e9 qui me para\u00eet extr\u00eamement important parce qu'aujourd'hui nous sommes plac\u00e9s devant cette r\u00e9alit\u00e9, ne pas faire porter sur les g\u00e9n\u00e9rations futures ce que nous nommons pas r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:37) [95%] : \r\nVous vous \u00e9tiez cela sous la question du risque, alors le risque il est l\u00e0, on le voit, et pourtant on l'accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:37 > 0:06:23) [82%] : \r\nOui, mais l\u00e0 le risque en fait c'est il n'est que si y a des risques bien r\u00e9els mais notre perception de risques construite et le corps construite socialement, on l'a vu au d\u00e9but de l'est de l'\u00e9mission d'Alain reportage tout un d\u00e9but, ces risques qui sont pas les m\u00eames une chance en fonction de p\u00e9riode mais risque armement sont pas les m\u00eames que ceux actuellement donc \u00e0 une \u00e9poque, c'\u00e9tait les risques des \u00e9pid\u00e9mies, le risque de la peste, ensuite il a eu le risque du SIDA, donc les risques sont une construction sociale il varie aussi selon les croyances, il varie \u00e7a cette croyance voil\u00e0 il varie en fonction de soci\u00e9t\u00e9s en fonction des p\u00e9riodes sur c'est c'est les risques et ce que l'on d\u00e9cide qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:24 > 0:06:35) [93%] : \r\nEt dans ce cas l\u00e0 on le voit avec il y a quelques jours, le nucl\u00e9aire n'\u00e9tait encore pas trop un grand risque enfin plus un grand risque et tout \u00e0 coup, on voit qu'une un accident pareil changent notre perception du risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:35 > 0:06:46) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, et puis je sais pas, pendant les crises du p\u00e9trole, on oublie les risques du nucl\u00e9aire mais maintenant ben on se pose de nouveau la question par rapport aux risques nucl\u00e9aires, donc \u00e7a change justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:46 > 0:07:25) [93%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un, un probl\u00e8me qui est propre au nucl\u00e9aire, c'est l'irr\u00e9versibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la radioactivit\u00e9 qu'on va d\u00e9verser c'est pour des centaines d'ann\u00e9es, donc il y a un risque l\u00e0 qui est mal mesur\u00e9e et qui est irr\u00e9versible, alors moi je ne suis pas, je pense qu'il faut pas \u00eatre simpliste parce que il y a d'autres risques, par exemple, les gaz \u00e0 effet de serre, et c'est vrai que le nucl\u00e9aire par rapport au gaz \u00e0 nu \u00e0 effet de serre \u00e9tait une technologie qui n'avait pas d'impact de ce de risque de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, mais il en a d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:25 > 0:07:30) [78%] : \r\nComment on fait pour peser ses risques, alors voil\u00e0, on prend le moins possible, c'est non, mais je crois que jusqu'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:07:56) [90%] : \r\nOn doit revenir \u00e0 un d\u00e9bat d\u00e9mocratique comme on en avait eu un an dans notre pays dans les ann\u00e9es 70 on avait choisi parmi 5 sc\u00e9narios j'avais particip\u00e9 \u00e0 ces commissions et on doit red\u00e9finir n'est-ce pas le choix que nous avons fait, parce que nous avons fait un choix, nous sommes tous responsables, oui il faut pas dire c'est les Japonais ou c'est le lobby nucl\u00e9aire, c'est nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:56 > 0:08:06) [87%] : \r\nParlait de de responsabilit\u00e9 individuelle, nous tous responsables, une responsabilit\u00e9 qui bien plus grande aujourd'hui on le voit au Japon Les les cons\u00e9quences sont terribles, donc notre responsabilit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:09:13) [92%] : \r\n\u00e0 changer alors naturellement notre responsabilit\u00e9, a chang\u00e9 parce que nous sommes, comment dire, nous devons rendre compte de ce que nous engageons et il y a des alternatives, il est quand m\u00eame possible avec les \u00e9nergies renouvelables, de transformer peu \u00e0 peu le, la mani\u00e8re dont nous utilisons l'\u00e9nergie et dont nous la produisons de telle mani\u00e8re que nous puissions sortir d'une fili\u00e8re comme la fili\u00e8re nucl\u00e9aire qui aujourd'hui comporte trop de risques, alors j'ai lu dans le temps un article assez int\u00e9ressant qui revenait \u00e0 un mod\u00e8le qu'avait fait Carlo Rubbia au CERN sur un mod\u00e8le avec le tritium, je crois, est une vieille id\u00e9e l'imp\u00f4t, c'est une vieille image une vieille id\u00e9e qui serait un mod\u00e8le nucl\u00e9aire avec beaucoup moins de risques alors, alors, peut-\u00eatre, moi je veux pas prendre des et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:13 > 0:09:35) [88%] : \r\nOn a saisi, r\u00e9f\u00e9rence absolue, on a saisi votre point de vue en tout cas, mais ce que s'derri\u00e8re ce que vous dites, c'est quand il faut revenir et repartir \u00e0 la base, en fait, dans cette r\u00e9flexion avec les diff\u00e9rents possibilit\u00e9 les dix effarant sch\u00e9ma puisqu'on est tous responsables, c'est aussi votre propos et l\u00e0, justement, c'est int\u00e9ressant parce que, lors de catastrophes, c'est un peu tout le contraire, on essaie plut\u00f4t de faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 une personne, on essaie plut\u00f4t de trouver le coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:35 > 0:10:22) [88%] : \r\nOui, un petit une mais un m\u00e9canisme qu'on trouve un peu partout et toujours des chercher qui est le responsable de cette catastrophe qui est le coupable finalement parce que c'est souvent trouver une explication \u00e0 ce qui est per\u00e7u, donc une situation extraordinaire, donc il faut essayer de trouver, mais pourquoi, pourquoi c'est arriv\u00e9, qui, \u00e0 qui on peut essayer de porter le chapeau en fait oui, un bouc \u00e9missaire aussi finalement, donc finalement \u00e7a va \u00eatre aussi un bouc \u00e9missaire pour \u00e7a va permettre aussi de d'expliquer et de faire porter la la responsabilit\u00e9, la culpabilit\u00e9 \u00e0 ses boucs \u00e9missaires dit ben nous on n'est pas responsable et puis \u00e7a va permettre aussi de raffermir le oui de ferme \u00e0 condition sociale, donc un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:22 > 0:10:45) [85%] : \r\nAlors c'est moi \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a va dans le sens un peu inverse de ce que vous proposez, en disant : nous avons tous une s'responsabilit\u00e9 \u00e0 prendre par rapport \u00e0 ces c'est NRJ, mais le doigt et l\u00e0 on fait, on le voit, on voit bien au Japon aussi on essaie de trouver ben voil\u00e0, on essaye de trouver des des dirigeants, notamment va, on parle de la compagnie et les \u00e9lectrique, hein, qui a fait des fautes qui a qui peut sont \u00e0 attribuer \u00e0 ses erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:46 > 0:11:36) [95%] : \r\nOui, mais c'est moi, j'aimerais parler de choses : d'une part, il est quand m\u00eame vrai que il y a eu des mensonges, on nous a menti sur un certain nombre de choses, donc des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises sans que les choses soient mises \u00e0 plat et que la responsabilit\u00e9 soit vraiment clair, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est la peur, la peur est une \u00e9motion, or quand vous dites j'ai peur du chien en fait vous dites j'ai peur que le chien me mord d'vous avez peur pour vous, mais il faut \u00e9lever l'\u00e9motion \u00e0 la veille de la responsabilit\u00e9 qu'elle implique, et l\u00e0 vous avez la peur pour autrui, c'est-\u00e0-dire justement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et pour les risques trop grands que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:36 > 0:11:46) [86%] : \r\nPrenons aujourd'hui peu responsable vous le dites d'ailleurs dans dans vos ouvrages, c'est que la peur est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 notre \u00e0 notre mani\u00e8re de concevoir le risque et aussi \u00e0 notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:46 > 0:12:09) [84%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait donc la peur et les risques qui vont ensemble en ce sont des choses qui vont ensemble, et la peur aussi, c'est aussi une construction sociale et puis peut, s'il faut, il faut distinguer diff\u00e9rents types de peur, il avait peur individuelle mais aussi de sociales et puis de peur collective, pis \u00e7a chaque type de peur et puisque vous dit c'est tout \u00e0 l'heure aussi que la peur est ambivalente aussi c'est une \u00e9motion tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:19) [92%] : \r\nMais elle, elle a un r\u00f4le quand m\u00eame cette peur, elle nous permet au niveau individuel, quand m\u00eame, de rester en vie, enfin c'est ce qui nous fait fuir c'est ce qui nous fait aussi fuir non j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:19 > 0:12:46) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait mais je trouve belle est ambivalente aussi parce qu'elle peut \u00eatre il y a 2 peur qui sont mais salvatrice mais avait peur dangereuse et justement il y a cette peur qui peut nous c'est qu'il peut nous aider \u00e0 trouver le comportement adapt\u00e9 pour notre survie justement la la \u00e7a serait une part salvatrice donc fuir en cas de danger, donc les plus importants avec, ou bien qui nous para\u00eet, nous avait peur d'un choix sur le p\u00e8re qui nous paralysent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:46 > 0:12:52) [89%] : \r\nEt aujourd'hui, face \u00e0 ce qui arrive au Japon, nous on est dans quelle peur essayer difficile \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:52 > 0:13:00) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, moi c'est une peur collective pas c'est une peur qui paralyse cette peur qui va nous faire avancer, c'est une peur qui nous posent des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:00 > 0:13:18) [85%] : \r\nOui, moi je dirais qu'il y a une phrase dans l'est, dans l'\u00e9ponge et enfin dans la premi\u00e8re \u00e9pisode de Jean, l'amour adultes banni la crainte et je l'interpr\u00e9terait banni la crainte de prendre r\u00e9ellement nos possibilit\u00e9s adultes, vous comprenez et \u00e7a c'est quand m\u00eame un point important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:18 > 0:13:29) [87%] : \r\nEn tant que th\u00e9ologien le l'id\u00e9e et \u00e0 finalit\u00e9 tout \u00e7a, ce n'est pas d\u00e9pass\u00e9, c'est de d\u00e9passer ses peurs, c'est un peu ce que propose la foi annonc\u00e9 ne plus avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:29 > 0:14:24) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais vous voyez, je, je pense que les gens aujourd'hui ont quand m\u00eame des normes question sur est-ce que finalement Dieu existe dans cette cr\u00e9ation, etc, et je peux pas vous faire un un un un cours sur la cr\u00e9ation, mais il faudra une autre \u00e9mission mais je pourrais vous donner une image quand nous transmettons la vie, nous la donnons r\u00e9ellement \u00e0 nos enfants, on nous en vous, tout en les encadrant pour qu'ils adviennent \u00e0 une responsabilit\u00e9 h\u00e9 ben avec Dieu, c'est la m\u00eame chose, il nous donne \u00e0 la vie en se retirant et en nous encadrante sa parole pour nous \u00e0 nous appeler \u00e0 une responsabilit\u00e9 vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:24 > 0:14:33) [88%] : \r\nResponsabilit\u00e9 peur, il nous reste vraiment quelques secondes justement dans cette gestion de la peur est ce qu'il y a des moyens de d\u00e9passer cette peur est-ce qu'on il y a des m\u00e9canismes on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:33 > 0:14:53) [79%] : \r\nOui, il y a des m\u00e9canismes un Tiper compl\u00e9ter, c'est tout \u00e0 fait, est ce que vous avez un exemple bah 2, annexant puisque la le, le raffermissement des Liens, donc quand on on peut \u00eatre ensemble la solidarit\u00e9 quand on peut \u00eatre s'appesantir quand on est membre d'une communaut\u00e9, \u00e7a peut aider \u00e0 d\u00e9passer la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:53 > 0:15:19) [91%] : \r\nEt on le voit, c'est tr\u00e8s fort, d'ailleurs, semble-t-il, au Japon, actuellement cette solidarit\u00e9 qu'il y a autour de de ces \u00e9v\u00e9nements, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci Andr\u00e9a Boscoboinik vous avez publi\u00e9 le processus catastrophe aux \u00e9ditions Verlag, est ce que la peur est bonne conseill\u00e8re face aux catastrophes et notamment face au nucl\u00e9aire, nous ouvrons le d\u00e9bat sur notre site internet, faut pas croire Point CH notre forum, vous attendez maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:27 > 0:15:45) [94%] : \r\nAlors on dit que la musique adoucit les moeurs, c'est aussi une fen\u00eatre sur la spiritualit\u00e9 Jean-Christophe Geiser est organiste titulaire de la cath\u00e9drale de Lausanne, il nous fait entrer dans le monde incroyable de l'orgue, visite du plus grand instrument de musique, de Suisse, avec Murielle Landry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:59 > 0:16:11) [86%] : \r\nAlors que c'est un peu comme un orchestre l'orchestre tr\u00e8s doux l'tr\u00e8s voluptueux tr\u00e8s caressant tr\u00e8s fort aussi cette gamme de de sonorit\u00e9s dans les timbres aussi qui est quasiment infinie avec un instrument de cette dimension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:22 > 0:16:48) [90%] : \r\nTous les orgue son petit peu diff\u00e9rent, c'est vrai, mais certains sont plus diff\u00e9rent que d'autres et par ses dimensions par sa conception, cet instrument est vraiment exceptionnel, on l'appelle un peu l'orgue des superlatifs, c'est un instrument qui a n\u00e9cessit\u00e9 plus de 10 ans sa conception et sa construction, il comporte presque 7000 tuyaux il r\u00e9unit quatre styles musicaux diff\u00e9rents, il a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par un designer italien toute Giharo celui-l\u00e0 p\u00e8se plus de 40 tonnes c'est une machine immense effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:50 > 0:17:21) [88%] : \r\nOn doit d'abord \u00eatre musicien de certains organiste oubli, on n'est pas simplement devant une grosse machine et on eu Sophie d'ouvrir de fermer nos ce no no no no soupape correctement et finalement le reste se fait tout seul, pas du tout, au contraire, le rapport est un rapport musical, c'est-\u00e0-dire il faut lutter contre cette inertie, il faut lutter contre cette immensit\u00e9 quelque part d'instruments contre cette lourdeur jusqu'\u00e0 un certain point, pour rendre un instrument comme l'orgue aussi expressif qu'une voix ou quand que l'instrument \u00e0 cordes ou quand on voit d'ailleurs, on a des registres qui qui rappelle les sonorit\u00e9s de de leur Castres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:31 > 0:17:48) [82%] : \r\nLucien, donc \u00e9videmment \u00e7a leur auquel je suis plus sensible et si on est, c'est l'art le plus d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, c'est un art qu'on peut percevoir son les yeux ferm\u00e9s, sans rien toucher, c'est disons c'est des souffles c'est c'est des vibrations qui peut-\u00eatre permet encore mieux d'appr\u00e9hender le spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:02 > 0:18:29) [87%] : \r\nQuand les Cath\u00e9drale ont \u00e9t\u00e9 construites, on n'avait pas d'ordres en tout cas pas du tout cette dimension-l\u00e0 donc l'va sans l'autre, mais l'un et l'autre participe de cette m\u00eame id\u00e9e je crois qu'on a la beaut\u00e9 d'un instrument, la beaut\u00e9 d'une musique, on a la beaut\u00e9 de l'architecture je crois personnellement, fondamentalement, la fleur du beau, c'est-\u00e0-dire que le beau et qu'on ne fasse une opinion pas seulement personnelle mais qui n'est pas forc\u00e9ment celle de tous les chr\u00e9tiens et pont vers Dieu le bruit et finalement la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:29 > 0:18:33) [92%] : \r\nLa repr\u00e9sentation terrestre peut-\u00eatre de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:38 > 0:18:53) [89%] : \r\nC'est vrai que l'organiste, le musicien qui a le plus de d'\u00e9loignement peut-\u00eatre et c'est parfois n\u00e9gatifs face \u00e0 son instrument face aux son qui est produit, on n'a pas cette imm\u00e9diatet\u00e9 du son cas, le violoniste quand m\u00eame le pianiste, qui sont quand m\u00eame le le marteau sur la touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:53 > 0:19:03) [87%] : \r\nOn est plac\u00e9, nous les organiste \u00e0 distance devant l'instrument dont l'instrument parfois ici, on peut presque dire qu'on est dans l'instrument et puis on, on doit le pilote et un petit peu \u00e0 Alice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:20 > 0:19:26) [85%] : \r\nLa premi\u00e8re chose que je dis les entends mes \u00e9l\u00e8ves \u00e9coutez pas d'chance vous avez choisi la moment le plus inexpressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:27 > 0:19:44) [89%] : \r\nLe soin, produit par de l'air qui passent dans les tuyaux, l'organisme se couvrir et ferm\u00e9 la soupape qui va permettre \u00e0 l'air d'entr\u00e9e, de ne pas entrer dans le tuyau et donc tout le travail va \u00eatre de voir comment on peut lutter contre cette inexpressif, ils d\u00e9couvrent cette lourdeur quand cette stabilit\u00e9 du son pour en faire un instrument tr\u00e8s expressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:07 > 0:20:21) [85%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien en train d'oublier, donc il faut que si tu respire la qui a aussi fait une c\u00e9sure au p\u00e9dalier et on est un petit peu suspendu comme \u00e7a dans le be on comprenait pas tr\u00e8s bien, encore une fois, chaque voix sa logique, le 1er voil\u00e0 exactement en puis un tout petit peu tendre raccourcir le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:24 > 0:20:43) [86%] : \r\nLa touche finale, elle est dans un contr\u00f4le parfait de ces 2 param\u00e8tres de cette Style variations rythmiques et du toucher et qui donne, qui permettent parfois donner l'impression que l'orgue sera plus fort, moins fort quelque chose sera accentu\u00e9e pas accentuer, \u00e7a sera pas un d\u00e9bit continue comme \u00e7a on est bien un petit peu \u00e9crasant comme un fleuve qui coule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:43 > 0:20:46) [92%] : \r\nCar, comme si la pi\u00e8ce allait vraiment s'arr\u00eater, comme c'\u00e9tait la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:49 > 0:20:51) [82%] : \r\nFranck et chez ralentir, il faut vraiment pas mal ralentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:52 > 0:20:55) [84%] : \r\nLa danse des c'est fini, et l\u00e0 il y a la surprise vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:20 > 0:21:35) [85%] : \r\n\u00e7a n'a, moi qui m'a toujours fascin\u00e9, je suis pas arriv\u00e9 alors que par la religion comme beaucoup de gens peuvent a priori le penser quand on dit qu'on est organiste tout de suite l'\u00e9tiquette \u00e0 7 chr\u00e9tiens ou 7 religieux, je suis d'abord musicien, c'est presque plus l'orgue qui m'a amen\u00e9 \u00e0 la religion que que le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:40 > 0:22:23) [89%] : \r\nC'est vrai que j'ai pas commenc\u00e9 vers 12 13 ans lors parce que mes parents avaient une pratique religieuse, pas du tout, j'ai, je suis all\u00e9 vers l'orgue, parce que c'est un instrument qui me fascine, instruments de musique et puis c'est vrai que par la musique, mais je crois que \u00e7a d\u00e9passe l'orgue, si vous \u00eates une passion de bar \u00e0 mon avis, c'est 1000 fois plus expressif, plus parlant plus plus apte \u00e0 convertir si j'ose dire que peut-\u00eatre la simple, je vais choquer les th\u00e9ologiens, mais la simple et culture de la Bible, il y a une dimension artistique, une dimension musicale qui qui qui aide \u00e0 mon avis, \u00e0 comprendre le vrai sens de ce texte qui d\u00e9passe, qui transcende encore le texte lui- m\u00eame, on appelle parfois par le le 5\u00e8me \u00e9vang\u00e9liste, je crois que c'est profond\u00e9ment vrai surtout \u00e0 notre \u00e9poque, surtout au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:55 > 0:23:01) [87%] : \r\nOn termine cette \u00e9mission avec une expression populaire, tir\u00e9e de la Bible, elle est croquer aujourd'hui par Guillaume Long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:15 > 0:23:24) [80%] : \r\nJ'avais \u00e9t\u00e9 riche et croyant s'attend on est agac\u00e9, il s'adresse \u00e0 Dieu, si cet homme perd ses richesses et sa famille, il perdra sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:25 > 0:23:49) [82%] : \r\nJe n'accepte de le mettre \u00e0 l'\u00e9preuve, je perds tout ses bien ses enfants, sa sant\u00e9 pauvre Job, malgr\u00e9 la col\u00e8re malgr\u00e9 une compr\u00e9hension malgr\u00e9 la r\u00e9volte jobs ne perd pourtant pas confiance, ont eu la fin de l'histoire, que c'est bien, ce sont et et sa famille, un espoir, adress\u00e9 \u00e0 tous ceux qui se savent pauvre qu'une jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:02 > 0:24:16) [91%] : \r\nLa semaine prochaine nous resterons au Japon face aux catastrophes le peuple nippon s'appuie sur un h\u00e9ritage religieux encore tr\u00e8s pr\u00e9sent, le shinto\u00efsme et le bouddhisme des ressources dont il tire courage et dignit\u00e9, merci de nous avoir suivis au revoir.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1108898052", "summary": "00:01.18\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de BOISSET, Christophe avec ses invit\u00e9s  BOSCOBOINIK, Andrea, anthropologue sp\u00e9cialiste des catastrophes et FAESSLER, Marc, pasteur et th\u00e9ologien genevois (complexit\u00e9 et globalit\u00e9 des catastrophes, perte de ma\u00eetrise de l'Humanit\u00e9, principe de responsabilit\u00e9, perception du  risque est une construction sociale qui varie, irr\u00e9versibilit\u00e9 du nucl\u00e9aire, il y a des alternatives, \u00e9nergie propre pour l'avenir, chercher le coupable, trouver un bouc \u00e9missaire, coh\u00e9sion sociale, peur ambivalente, gestion de la peur). catastrophe naturelle ", "id": "898051", "visualThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1108898053", "summary": "CES CATASTROPHES QUI BOUSCULENT LES ESPRITS\r\n00:01.50\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les catastrophes    technologiques ou naturelles dans le Monde. catastrophe naturelle ", "id": "898052", "visualThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1108898054", "summary": "QUAND LA MUSIQUE MENE AU SPIRITUEL\r\n00:15.52\r\nLausanne, int Cath\u00e9drale : divers plans des cordes en mouvement et des tuyaux de l'orgue (25\", 17\") / divers plans GEISER, Jean-Christophe, organiste   titulaire de la Cath\u00e9drale de Lausanne, jouant de l'orgue / itw GEISER,   Jean-Christophe (instrument comme un orchestre, orgue de la cath\u00e9drale est exceptionnel, profession d'organiste, ondes musicale qui permettent d'acc\u00e9der au spirituel, le beau est un pont vers Dieu, son parcours) / divers plans de la Cath\u00e9drale / divers gros plans pieds jouant sur p\u00e9dalier ou mains activant  m\u00e9canismes de r\u00e9glages de claviers / divers plans GEISER, Jean-Christophe  donnant un cours. Dieu, musique ", "id": "898053", "visualThemes": ["MUSIQUE", "ORGUE", "DIEU"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1108898055", "summary": "A TRAITS TIRES : PAUVRE COMME JOB\r\n00:23.15\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : dessin illustrant une expression populaire tir\u00e9e de la Bible, r\u00e9alis\u00e9 par LONG, Guillaume, dessinateur.\r", "id": "898054", "visualThemes": ["DESSIN", "BIBLE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LANDRY, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OGGIER, Anna-Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOISSET, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NEMITZ, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SPEZIALI, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LANDRY, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546816", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186054", "position": "01"}}, {"id": "546815", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121052", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262029", "internalArchiveId": "GE1104262030", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ESSAIS F1 - GRAND PRIX DE MALAISIE SEPANG 2011", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 5866, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3070030.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "DIRECT - F1 - GP de Malaisie - qualifications - samedi 9 avril 09h55"], "alternativeSummary": ["Essais qualificatifs\nGrand Prix de Malaisie", "En direct"], "variantIds": ["ece-2990569"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:29:28Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "547140", "comment": "AUTO 0904 GPMA F1 ESSAIS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001708", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261992", "internalArchiveId": "GE1104261993", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.04.09", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 957, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3070362", "imageURL": "http://www.rts.ch/3070367.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "Suisse / R\u00e9union des Verts \u00e0 B\u00e2le: les pr\u00e9cisions de Claudia Roth, co-pr\u00e9sidente des Verts Allemagne", "Suisse: 60'000 kilom\u00e8tres de r\u00e9seaux p\u00e9destres sont pr\u00e9par\u00e9s avec soin par des baliseurs", "La Russie s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater les 50ans de l'exploit de Youri Gagarine, premier homme \u00e0 s'envoler dans l'espace", "Rencontre avec Barbara Anderson, l'une des figures centrales du film \"Cleveland contre Wall Street\"", "Etats-Unis: d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains ont finalement trouv\u00e9 un accord in extremis sur le budget f\u00e9d\u00e9ral 2011"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Ueli Leuenberger a insist\u00e9 sur l'aptitude \u00e0 concilier \u00e9cologie et \u00e9conomie.", "Avec les beaux jours, les randonneurs sont de retour. L'entretien des baliseurs sert le confort des randonneurs. Leur s\u00e9curit\u00e9 aussi. L'an dernier, ils \u00e9taient plus de quarante \u00e0 perdre la vie sur les sentiers suisses.", "Le Kremelin l\u00e8ve aussi le voile sur les circonstances de l'accident de MIG qui a co\u00fbt\u00e9 la vie au pilote. Un document jusqu'ici class\u00e9 secret d'Etat.", "Barbara Anderson est une victime des \"subprime\". Sa maison a \u00e9t\u00e9 saisie. Depuis, elle est devenue le symbole du combat contre les banques de Wall Street.", "Ils avaient jusqu'\u00e0 minuit, heure de Washington, pour se mettre d'accord sur un plan d'\u00e9conomie. L'accord trouv\u00e9 \u00e0 une heure de l'ulitimatum est qualifi\u00e9 d'historique. Il \u00e9vite une paralysie du gouvernement."], "variantIds": ["ece-2988967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T05:31:22Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095036\r\nDate de transcription : 14-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:32) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour tr\u00e8s bon d\u00e9but de week- end dans l'actualit\u00e9 du jour, double r\u00e9union politique en Suisse Les Verts lib\u00e9raux sont Aarau, les Verts, eux, sont r\u00e9unis depuis ce matin, \u00e0 B\u00e2le, au menu des discussions, le lancement de l'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire, mais aussi peut-\u00eatre un r\u00eave secret imiter la r\u00e9ussite des Verts allemands cr\u00e9dit\u00e9s de 28 pourcent d'intentions de vote, nous reviendrons sur l'exploit de la formation helv\u00e9tique de hockey sur glace oppos\u00e9 hier soir \u00e0 la prestigieuse Russie dans le chaudron de Saint-L\u00e9onard, elle s'est impos\u00e9e sur le score de 4 \u00e0 2 de bonne augure avant les championnats du monde en Slovaquie, enfin avec ces temp\u00e9ratures estivales nous prendront la direction des chemins p\u00e9destres La Suisse compte quelque 60000 kilom\u00e8tres balis\u00e9s des sentiers pr\u00e9par\u00e9 avec le plus grand soin parce que l'on surnomme les baliseur rencontrent en fin de journal, voil\u00e0 pour les titres merci beaucoup d'\u00eatre avec nous et on commence par l'assembl\u00e9e des Verts \u00e0 B\u00e2le, leur pr\u00e9sident, Ueli le Yom Berger a insist\u00e9 sur l'aptitude \u00e0 concilier \u00e9cologie et \u00e9conomie, selon lui, le combat contre les centrales nucl\u00e9aires apporte encore plus de cr\u00e9dibilit\u00e9 au parti, il d\u00e9fend une sortie rapide du nucl\u00e9aire, le lancement d'une initiative est discut\u00e9 en ce moment et nous avons le plaisir de rejoindre sur place, Claudia Roth, vous \u00eates l'ambassadrice, un des Verts allemands qui ont le vent en poupe, vous \u00eates venu transmettre la la recette miracle \u00e0 vos coll\u00e8gues suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:34 > 0:02:30) [86%] : \r\nOui bonjour, bonjour \u00e0 Gen\u00e8ve, beau joueur, la CBC, je suis tr\u00e8s contente d'\u00eatre l\u00e0 en Suisse aujourd'hui dans un jour merveilleuse en et qui est notre futur, alors je suis l\u00e0 pour soutenir les Verts suisses dans les \u00e9lections qui qui qu'on va avoir en Suisse en octobre, parce que je crois, je suis convaincu que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important que le verre peu je suis peuvent souhaiter ne r\u00f4le tr\u00e8s, tr\u00e8s forte dans la politique suisse, mais je vous pouvez l\u00e0 pour donner de la des renseignements alors de rester cr\u00e9dible comme vers de parler avec le Champ de, de, de discuter avec le chant et de d\u00e9finir une politique bien pour le futur et pas reste D. dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:30 > 0:02:48) [90%] : \r\nVous avez un discours tr\u00e8s affirm\u00e9, on parle d\u00e9j\u00e0 de vous comme futur potentiels chanceli\u00e8re en Allemagne, comment expliquer qu'il y a une telle diff\u00e9rence entre le succ\u00e8s allemand des Verts \u00e0 28 pourcent d'intentions de vote, et la situation en Suisse avec une comp\u00e9tition \u00e0 l'interne vers verts lib\u00e9raux, comment expliquer cette du cette grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:49 > 0:03:34) [89%] : \r\nAlors d'abord, les Verts en Allemagne ne s'occupe de la question qui, pour devenir chancelier, nous voulons gagner les \u00e9lections qui qui vont venir, il y a encore 3 dans cette ann\u00e9e et nous voulons faire tout ce que Madame je elle et sous le gouvernement ne va pas la majorit\u00e9 en 2013, nous avons gagn\u00e9 dans nous avons re\u00e7u dans les derni\u00e8res \u00e9lections nationales en Allemagne aussi, pratiquement 10 pourcent alors notre succ\u00e8s je crois \u00e0 \u00e7a, la raison est notre cr\u00e9dibilit\u00e9 et le fait que par exemple la politique NRJ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:36 > 0:04:34) [86%] : \r\nNucl\u00e9aire : le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire est un d\u00e9bat qui est au milieu de la soci\u00e9t\u00e9 allemande et que la plupart des Allemands, on parle de 90 pourcent sont contre le nucl\u00e9aire et maintenant les amender et alors le Vert, le Vert on demande les renouvelables, pas seulement apr\u00e8s une trag\u00e9die comme moi au Japon en cul chemin mais depuis 30 ans d'ann\u00e9es les Verts allemands et les Verts aussi en Suisse, le dans votre pays en Europe, lutte contre le nucl\u00e9aire et Chypre \u00e0 \u00e7a, c'est quelque chose qui a donn\u00e9, nous la cr\u00e9dibilit\u00e9 le le pouvoir de pouvoir gagner maintenant les derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, la vue en Allemagne que les Verts que les Verts en Suisse on a grand chose si le Verts reste cr\u00e9dible reste pas et sur l'herbe, \u00e0 l'heure et c'est l'\u00e9cologie mais aussi la s\u00e9curit\u00e9 sociale et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:34 > 0:04:44) [96%] : \r\nClaudia, Claudia Roth, merci beaucoup pour ce plaidoyer sur l'\u00e9cologie, j'aurais bien voulu vous entende sur la diff\u00e9rence avec l'Allemagne et la Suisse, malheureusement nous n'avons plus le temps, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:44 > 0:04:50) [87%] : \r\nMerci la Suisse, on va se revoir Anoto avec plaisir va merci beaucoup au revoir aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:50 > 0:05:32) [93%] : \r\nLe minist\u00e8re public et de Z\u00fcrich a ouvert une enqu\u00eate contre les anciens dirigeants de Phonak aujourd'hui Sonova ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'd\u00e9lit d'initi\u00e9, l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral Valentin Shapiro, le directeur des finances Olivier Walker ont parce que la nuit de jeudi en prison en d'Iris, ancien pr\u00e9sident du conseil d'administration du leader mondial des appareils auditifs, a \u00e9t\u00e9 entendu la par la police, les soup\u00e7ons portent sur la vente d'actions pour un montant de 47 millions une vente qui a eu lieu juste avant l'annonce de mauvais r\u00e9sultats pour l'entreprise aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains ont finalement trouv\u00e9 un accord in-extremis sur le budget f\u00e9d\u00e9ral 2011 ils avaient jusqu'\u00e0 minuit, heure de Washington pour se mettre d'accord sur un plan d'\u00e9conomies, l'accord trouv\u00e9 \u00e0 une heure de l'Altima, qualifi\u00e9e d'historique, on fait le point avec Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:35 > 0:06:09) [91%] : \r\nYves Nat la pilule d'\u00e9conomie concoct\u00e9 par les comptables r\u00e9publicain est dure \u00e0 avaler : Oui-Oui Duguay, nous nous sommes mis d'accord sur une coupe historique de notre budget pour la fin de cette ann\u00e9e fiscale et sur une loi de finance provisoire afin d'\u00e9viter la paralysie du gouvernement, il s'agit d'une coupe de 78,5 millions de dollars dans le budget 2011 du pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident r\u00e9publicain du S\u00e9nat, grand pourfendeur de taxes cache sa joie, mais voil\u00e0, ces coupes vont r\u00e9ellement aider \u00e0 la cr\u00e9ation d'un meilleur environnement pour cr\u00e9er des emplois dans notre pays une r\u00e9jouissance, que l'on ne lisait gu\u00e8re hier soir sur le visage de Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:43) [92%] : \r\nComme tout compromis valable, les 2 parties ont d\u00fb prendre de dures d\u00e9cisions et chacune a d\u00fb renoncer \u00e0 des enjeux qui lui \u00e9tait cher Moi-m\u00eame j'ai d\u00fb le faire certaines coupes seront douloureuses des programmes sociaux dont d\u00e9pendent certains seront occup\u00e9s et certains projets d'infrastructures report\u00e9 en d'autres circonstances, je n'aurais pas fait, c'est qu'on va r\u00e9ussir comme \u00e7a Jacques pourtant beaucoup de r\u00e9publicains veulent aller encore plus loin et le s\u00e9nateur Mitch McConnell \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 le vote du budget 2012 et des \u00e9conomies de milliers de milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:43 > 0:06:43) [69%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:45 > 0:07:02) [97%] : \r\n2 morts et au moins 18 bless\u00e9s c'est le bilan provisoire des victimes sur la place Tahrir hier soir au Caire lorsque la police militaire a voulu disperser les dizaines de milliers de manifestants qui exigent le proc\u00e8s de l'ex- pr\u00e9sident Hosni Moubarak depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du Conseil des forces arm\u00e9es, les tensions sont inclus entre la population \u00e9gyptienne et les militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:02 > 0:07:06) [89%] : \r\nQui pr\u00e9pare tout l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale pour le mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:08 > 0:07:28) [92%] : \r\nYouri Gagarine 1er homme \u00e0 s'envoler dans l'espace \u00e9tait le 12 avril 1961 \u00e0 bord du vaisseau Vostok, la Russie s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 f\u00eater en grande pompe le 50\u00e8me anniversaire de l'exploit de son astronaute le Kremlin l\u00e8ve aussi le voile sur les circonstances de l'accident du son meeting qui a co\u00fbt\u00e9 la vie au pilote en documents jusqu'ici class\u00e9s secret d'\u00c9tat Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:28 > 0:08:06) [92%] : \r\nYouri Gagarine est mort ainsi aux commandes Dominique 15 le 1er roman de l'espace s'est \u00e9cras\u00e9, 7 ans apr\u00e8s son exploit dans une for\u00eat pr\u00e8s de Moscou, c'\u00e9tait en mars 68, jusqu'ici, les circonstances de sa mort avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9s secret d'\u00c9tat, alimentant des rumeurs d'un pilotage en \u00e9tat d'ivresse et m\u00eame de complot du KGB, les autorit\u00e9s russes viennent de r\u00e9v\u00e9ler que le cosmonaute a probablement voulu \u00e9viter une sonde atmosph\u00e9rique une manoeuvre brusque qui aurait provoqu\u00e9 sa chute, une r\u00e9v\u00e9lation faite \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire de l'exploit historique de Youri Gagarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:07 > 0:08:26) [87%] : \r\nPiero \u00e0 propos de \u00e7a, les pionniers ont toujours eu leur part de chance et ce de l'Espace ont aussi \u00e9t\u00e9 chanceux, il y avait tant de probl\u00e8mes cach\u00e9s dans cette conqu\u00eate, ce qui est arriv\u00e9 ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 les g\u00e9rer les uns apr\u00e8s les autres, avec succ\u00e8s, il fallait avoir du talent et une bonne \u00e9toile, pas seulement nous le pas paquet les Am\u00e9ricains aussi, un pays peut lui digne ma c\u00f4te autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:26 > 0:08:59) [89%] : \r\nLes Am\u00e9ricains, \u00e0 qui l'URSS br\u00fble la politesse, le 12 avril 1961 ce jour- l\u00e0, sur la base spatiale de Ba\u00efkonour Gagarine se pr\u00e9pare \u00e0 atteindre l'espace, on s'arrache au pour la premi\u00e8re fois la Terre \u00e0 bord de Rostock, hein, il fera une fois le tour de la plan\u00e8te en 100 8 minutes, regardant \u00e0 travers le hublot longtemps s'exclamer : je vois la terre, c'est magnifique, une plan\u00e8te qui lui appara\u00eet ainsi qu'\u00e0 tous les cosmonautes qui suivront sans fronti\u00e8res et fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:18) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe russe de hockey sur glace \u00e9tait \u00e0 Fribourg hier soir pour un match de pr\u00e9paration en vue du championnat du monde, elle s'est inclin\u00e9e 4 \u00e0 2 face une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe de Suisse, un succ\u00e8s de prestige pour les Helv\u00e8tes de bonne augure en vue des Mondiaux qui auront lieu \u00e0 la fin du mois, en Slovaquie, Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:19 > 0:09:42) [90%] : \r\nLes joueurs suisses couv\u00e9 fi\u00e8rement lever leur a foire sous les vivats du public fribourgeois car, \u00e0 l'image de Thibaut Monnet, auteur du but du break en d\u00e9but de 3\u00e8me tiers temps il dominait la Russie dans ce match de pr\u00e9paration rondement men\u00e9e, \u00e0 3 semaines du d\u00e9but des Mondiaux en Slovaquie, les Suisses tr\u00e8s solidaires tenaient le choc et n'allait pas s'\u00e9crouler en fin de match, malgr\u00e9 la r\u00e9duction du score \u00e0 3 buts \u00e0 2 par Vladimir Tarassenko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:46 > 0:10:08) [96%] : \r\nMieux m\u00eame, l'\u00e9quipe de Sean Simpson repartait de l'avant et prenait d\u00e9finitivement l'ascendant \u00e0 7 minutes de la fin par Morris Trachsler sur cette action, la tr\u00e8s belle perc\u00e9e de Kevin L\u00f6tscher prouve l'envie de cette \u00e9quipe de Suisse, qui a domin\u00e9 la Russie pour la 5\u00e8me fois de son histoire, voil\u00e0 11 ans qu'une telle r\u00e9ussite n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 et ce succ\u00e8s arrive \u00e0 point nomm\u00e9 pour souder un groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:09 > 0:10:29) [96%] : \r\nEn Formule 1 Sebastian Vettel partira demain en pole position du Grand Prix de Malaisie, le pilote allemand devance l'Anglais Lewis Hamilton et l'Australien Mark Webber pour sa part, S\u00e9bastien Buemi a pris la 12\u00e8me place des qualifications malgr\u00e9 la perte d'un morceau de la carrosserie de sa Toro Rosso, un incident, heureusement sans gravit\u00e9 pour les pilotes qui \u00e9taient en piste \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:32 > 0:10:51) [90%] : \r\nAvec les temp\u00e9ratures estivales de ce week- end, il y a les adeptes du jardinage ce qui vont faire chauffer leur barbecue et ce qui enfileront leurs chaussures de marche avec les beaux jours, les randonneurs sont de retour 60000 Km de r\u00e9seau p\u00e9destre, rien qu'en Suisse des sentiers pr\u00e9par\u00e9 avec soin parce que qu'on appelle les baliseur rencontrent avec Simon Pinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:54 > 0:11:24) [88%] : \r\nAujourd'hui ce nettoyage de printemps pour le r\u00e9seau de sentiers fribourgeois 1800 kilom\u00e8tre de chemin bichonner alors certains randonneurs en sont des fois \u00e9tonn\u00e9 quand ils nous voient faire \u00e7a en ce moment, ce qu'on fait des fois un peu de sous un peu le sourire parce qu'en 6 ans, c'est typiquement suisse mais \u00e7a fait partie de la visibilit\u00e9 de la qualit\u00e9 de notre r\u00e9seau : un r\u00e9seau chouchout\u00e9 par 13 b\u00e9n\u00e9voles comme Christian, leur mission : rep\u00e9rer les d\u00e9g\u00e2ts et entretenir la signalisation, le prix de cet effort 100000 francs pour le seul canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:24 > 0:11:39) [91%] : \r\nIl y a 50000 francs pour le mat\u00e9riel et puis 50000 francs pour d\u00e9frayer quelque peu les collaborateurs b\u00e9n\u00e9voles hein, \u00e7a n'est pas beaucoup si on professionnalis\u00e9 totalement cette op\u00e9ration on arriverait facilement \u00e0 600000 francs de d\u00e9penses par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:39 > 0:11:46) [92%] : \r\nCe jeune retrait\u00e9 sillonnent pr\u00e8s de 1500 kilom\u00e8tres de sentiers chaque ann\u00e9e mais c'est bien en d\u00e9but de saison, que le travail, ce qu'on sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:47 > 0:11:57) [82%] : \r\nVoil\u00e0 le genre de choses qui arrivent au printemps surtout et puis sachez simplement l\u00e0 de d'enlever soi-m\u00eame les quelques pierres qui jonchent le chemin pour \u00e9viter quelqu'un sans comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:57 > 0:11:59) [85%] : \r\nBah c'est bien entretenu, il y a des barri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:00 > 0:12:13) [85%] : \r\nC'est partout s\u00e9curis\u00e9s, bon on a une chute de pierres mais on peut pas tout pr\u00e9voir un mais dans l'ensemble, c'est vraiment s\u00e9curis\u00e9, bah il y a souvent des des escaliers qui sont fait des barri\u00e8res les branches sont coup\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:13 > 0:12:19) [89%] : \r\nDes fois qu'un qu'un peu de boue mais mais ils ont fait de belles du progr\u00e8s pour l'entretien des sentiers et des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:30) [85%] : \r\nCe contr\u00f4le l'\u00e9tat de la planche, elle me semble Jean un peu en avance, il faut aller pourriture je vais contacter les instances responsables pour changer cette planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:30 > 0:12:39) [96%] : \r\nUn entretien qui sert le confort des randonneurs leur s\u00e9curit\u00e9 aussi l'an dernier ils \u00e9taient plus de 40 \u00e0 perdre la vie sur les sentiers suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:40 > 0:12:58) [92%] : \r\nCleveland contre Wall Street, le film de Suisse Jean-St\u00e9phane Bron est \u00e0 l'affiche depuis quelques jours dans la ville de Cleveland, justement, le film sera ensuite projet\u00e9 \u00e0 New York, Los Angeles, victime des subprime Barbara Anderson est l'une des figures centrales de ce film, l'activiste politique \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve globish Emmanuel tani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:01 > 0:13:09) [96%] : \r\nBarbara Anderson est une victime des subprime sa maison a \u00e9t\u00e9 saisie depuis elle est devenue le symbole du combat contre les banques de Wall Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:09 > 0:13:21) [70%] : \r\nNon, ici des YouTube service des vieux tubes pas en effet s'en lavant Bykov Beit chouette Marie- No\u00eblle et pour et en de lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:24 > 0:13:29) [70%] : \r\nSabeg a appel\u00e9 un pas en assez bas instincts ma Metz pour une cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:34 > 0:13:39) [95%] : \r\nAu d\u00e9part, l'id\u00e9e de participer \u00e0 un proc\u00e8s fiction a quelque peu d\u00e9rout\u00e9 Barbara Anderson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:39 > 0:14:06) [88%] : \r\nOui, on est avec nous voulions \u00eatre s\u00fbrs que nous ne saurions pas vues seulement comme des victimes qu'on sache que quelque chose de terrible nous est arriv\u00e9 et que nous n'avions aucune id\u00e9e de comment nous en sortir, on ne voulait pas cela, nous voulions \u00eatre vu comme des gens qui reconnaissent ce qui leur est arriv\u00e9, que nous \u00e9tions forts, puissants unis et organis\u00e9e avec une strat\u00e9gie qui nous permettrait de contre- attaquer en veut que la faille par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:07 > 0:14:13) [97%] : \r\nBarbara est devenue militante au sein d'une organisation qui d\u00e9fend les droits de celles et ceux qui sont expuls\u00e9s de chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:13 > 0:14:39) [90%] : \r\n\u00e7a s'appelle \u00e0 Limoges, c'est une question tr\u00e8s \u00e9motionnel pour moi d\u00e9vastatrice blessante angoissante pour moi oui, mais vous voyez, on se demande o\u00f9 ils iront s'ils y arriveront et voir les enfants \u00eatre expuls\u00e9, c'est probablement le plus dur \u00e0 ce c'est la partie la plus p\u00e9nible du processus, je pense que c'est dans cette douleur que je trouve ma combativit\u00e9 et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:41 > 0:14:44) [95%] : \r\nUne \u00e9nergie qui se transmet aussi \u00e0 travers le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:46 > 0:14:53) [85%] : \r\nEt voil\u00e0, voil\u00e0, et pour cela nous donne de la force, une voix et une opportunit\u00e9 pour dire au monde ce que nous avons \u00e0 exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:53 > 0:14:56) [95%] : \r\nUne voix qui n'est certainement pas pr\u00eate \u00e0 se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:58 > 0:15:35) [91%] : \r\nEt pour terminer ce journal, quelques images en provenance du Japon alors que Fukushima occupe l'actualit\u00e9 depuis un mois, la floraison des cerisiers apporte un peu de couleurs et de gaiet\u00e9 dans un pays en proie au doute et \u00e0 l'incertitude des images toujours spectaculaire, la floraison d\u00e9bute g\u00e9n\u00e9ralement dans le sud du pays, et puis dans la capitale, le Nord, g\u00e9n\u00e9ralement plus froide, doit attendre le mois d'avril des images r\u00e9jouissantes qui contraste avec celle du tsunami encore des centrales de Fukushima, voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o en compagnie de Claudia m\u00e9lange sa voix si vous avez l'occasion profiter de cet apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9, je vous retrouve ce soir pour un tour complet de l'actualit\u00e9 \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:50 > 0:15:54) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-09T11:19:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104339960", "durationSec": 51, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Fribourg-ville : 2011049, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de hockey sur glace, qui a battu la Russie sur le score de 4 buts \u00e0 2, lors d'un match amical de pr\u00e9paration aux Championnats du monde de hockey sur glace.", "remarks": "AVEC LA PARTICIPATION DE LA CORRESPONDANTE TSI BILJANA GOGIC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL"], "sequenceIds": ["1309242"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339961", "durationSec": 109, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Fribourg : 20110409, les 13 baliseurs b\u00e9n\u00e9voles fribourgeois pr\u00e9parent les 1800 kilom\u00e8tres de sentiers p\u00e9destres. Leur mission est de rep\u00e9rer les d\u00e9g\u00e2ts et d'entretenir la signalisation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1309247"]}, {"internalArchiveId": "GE1104339962", "durationSec": 121, "title": "11.04.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110409, la victime de la crise am\u00e9ricaine des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires \u00e0 risques ou subprimes ANDERSON Barbara est pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette figure centrale du film \"Cleveland contre Wall Street\" du r\u00e9alisateur suisse BRON Jean-St\u00e9phane milite pour la d\u00e9fense des droits de ceux qui se font expulser de chez eux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1309248"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104896298", "summary": "DUPLEX BALE :\r\nROTH, Claudia, copr\u00e9sidente parti \u00e9cologiste Les Verts allemands (pr\u00e9sence \u00e0 l'assembl\u00e9e des Verts suisses, soutien aux Verts suisses, succ\u00e8s du parti  politique les Verts en Allemagne, le nucl\u00e9aire, l'\u00e9cologie).", "id": "896297"}, {"internalArchiveId": "GS1104309243", "summary": "12:56.56\r\nFribourg-ville, patinoire St-L\u00e9onard : divers plans 2 buts de l' \u00e9quipe  nationale de Suisse marqu\u00e9s par MONNET, Thibaut et TRACHSLER, Morris,   hockeyeurs / divers plans but de la Russie marqu\u00e9 par TARASENKO, Vladimir,  hockeyeur. hockey sur glace, match amical.", "id": "1309242", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309248", "summary": "12:58.18\r\nFribourg : divers plans RAEMY, Christian, baliseur, nettoyant panneau de  signalisation d'un sentier p\u00e9destre / itw RAEMY, Christian (qualit\u00e9 du r\u00e9seau) / divers plans RAEMY, Christian, de dos, marchant sur sentier p\u00e9destre (16\") / itw GENOUD, Andr\u00e9, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal au tourisme p\u00e9destre (collaborateurs  b\u00e9n\u00e9voles) / itw promeneurs (sentiers bien entretenus) / divers plans RAEMY, Christian v\u00e9rifiant \u00e9tat des sentiers. sentier p\u00e9destre.", "id": "1309247", "visualThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309249", "summary": "13:00.16\r\nGen\u00e8ve-ville : extrait du film \"Cleveland contre \"Wall Street\" du r\u00e9alisateur suisse BRON, Jean-St\u00e9phane avec ANDERSON, Barbara, victime des subprimes (32\") / itw ANDERSON, Barbara (participation au film, expulsions). oeuvre   cin\u00e9matographique.", "id": "1309248", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "546935", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095036", "position": "01"}}, {"id": "546934", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121081", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-A073860F-3C5C-4FBD-88C9-3A328C19E261", "internalArchiveId": "A073860F-3C5C-4FBD-88C9-3A328C19E261", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Nathan Milstein (1904-1992) (2 /2)", "publicationDate": "2011-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 5506, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["URSS", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["musique classique", "instrumentiste", "violon"], "thematicPersons": ["Milstein, Nathan"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 84'09''", "lastModifiedDate": "2019-07-27T20:29:58Z", "speechToTexts": ["27.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nOh. \r\nLes chars, une \u00e9mission, rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:34) [89%] :\r\n2\u00e8me \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 Nathan milstein ce soir jusqu'\u00e0 19 heures, je vous souhaite la bienvenue, Nathalie milstein \u00e0 Odessa en 1903 mort \u00e0 Londres en 1992 nous l'\u00e9couterons au micro de Henri j'attends il \u00e9voquera notamment quelques \u00e9tapes de sa carri\u00e8re, nous l'\u00e9couterons \u00e9galement \u00e0 son violon dans des enregistrements, s'in\u00e9dit r\u00e9alis\u00e9 par la Radio suisse romande des enregistrements, d'exceptionnel que je me r\u00e9jouis de vous faire d\u00e9couvrir en particulier son interpr\u00e9tation du Concerto de Beethoven, voici tout d'abord enregistr\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 le pr\u00e9lude de la Partita num\u00e9ro 3 en mi majeur de Jean-S\u00e9bastien barre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [82%] :\r\nLe pr\u00e9lude de la Partita num\u00e9ro 3 en de Jean-S\u00e9bastien barre interpr\u00e9t\u00e9 par l'attendent milstein ob\u00e9issent lors d'un concert enregistr\u00e9 par Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [91%] :\r\nDans les ann\u00e9es 60 Natal milstein que nous retrouvons au micro de Henri j'attends au mois de mars 1960. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [87%] :\r\nNathan milstein, vous \u00eates devenu depuis longtemps l'un des solistes les plus appr\u00e9ci\u00e9es de nos auditoires mais je vous avouerais que au moment il y a bien de cela quelques ann\u00e9es au Ansermet de vous a pr\u00e9senter \u00e0 nous pour la 1\u00e8re fois nous ignorions un petit peu quel avait \u00e9t\u00e9 votre carri\u00e8re je crois tout d'abord que, au moment de votre formation vous avez tr\u00e8s travaill\u00e9 tout d'abord avec l'illustre p\u00e9dagogue \u00e0 Saint-Petersbourg est -ce qu'auparavant, aviez -vous d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec d'autres ma\u00eetres en Russie, o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [81%] :\r\nOui, certainement, je suis n\u00e9 \u00e0 Odessa, si la ville sur la mer Noire, alors l\u00e0- bas \u00e0 Odessa, une ville tr\u00e8s artistique, il y avait beaucoup de d\u00e9sir pour la musique pour la pour l'op\u00e9ra pour le th\u00e9\u00e2tre et alors il y avait beaucoup de jeunes gens qui choisissez le dit. \r\nPresque profession parce qu'on ne sait jamais ce qui se baladent arriver puisque, avec la musique, on ne sait pas si \u00e7a va r\u00e9ussir ou non, et l'homme \u00e0 Odessa, il y avait, il y avait un professeur qui s'appelle Starsky qui \u00e9tait pas tr\u00e8s grand professeur, mais il avait une qualit\u00e9 qui faisait travailler les \u00e9l\u00e8ves bien il dit qu'il fait travailler d'abord l'ensemble toujours lui donner des morceaux jou\u00e9s ensemble comme des plus d\u00e9barque alors chaque gar\u00e7on en jouant ensemble, voyez les qualit\u00e9s des autres Alain oui tous toujours se passer \u00e7a, c'est une comp\u00e9tition un peu et il est pas tout \u00e0 fait \u00e9lire les guider remarquable du proc\u00e8s lui- m\u00eame, c'est tout, c'est surtout les naissances des copies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [85%] :\r\nEt de l'\u00e9mulation oui mais est -ce que vous n'aviez pas peut-\u00eatre autour de vous, enfin, n'avait -il pas et il n'\u00e9tait il pas intervenu dans cette classe d'autres coll\u00e8gues, explique : ils sont devenus, depuis lors, extr\u00eamement prestigieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [77%] :\r\nEt moi, bien s\u00fbr, par exemple, il y a David Weiss Clark Les sovi\u00e9tique qui sovi\u00e9tique parce qu'il est une vie intense dans la serviette, mais nous \u00e9tions ensemble \u00e0 la place des professeurs, c'est-\u00e0-dire ceux qui, je ne dirais pas profit ce n'\u00e9tait pas propice lutter hommes comme \u00e7a, donner des p\u00e9dagogues, p\u00e9dagogues priv\u00e9, il n'avait pas ni conservatoire rien du tout. \r\nAlors lui avait une histoire qui l'avait Michel qu'il est tr\u00e8s connu, il y avait des, des, des, d'autres villes, \u00e0 Nice, qu'il \u00e9tait grand talent qui ne sont pas sortis de Lucky Luke, on n'est m\u00eame pas, mais il y a eu de tr\u00e8s grand talent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [84%] :\r\nMais \u00e0 ce moment -l\u00e0, RPR \u00e0 Saint-Petersbourg \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 unanimement comme le grand professeur de Russie. \r\nQuant au violon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [70%] :\r\nBah oui, certainement et puis pas seulement le lui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue ailleurs il y avait des gens qui venaient \u00e0 l'Am\u00e9rique G\u00e9rard moi j'\u00e9tais chercheur pendant premi\u00e8res guerres. \r\nMondial : alors si on aura SaintP\u00e9tersbourg qui ont nomm\u00e9 apr\u00e8s Petrograd et des puis \u00e0 Leningrad, il y avait des, des, des gens qui venaient d\u00e9su\u00e8te de de l'Angleterre, l'Am\u00e9rique pour travailler avec c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:46) [83%] :\r\nEst ce que lui- m\u00eame incarnait une tradition et ce qu'il \u00e9tait, il avait \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame l'\u00e9l\u00e8ve d'un grand violoniste du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [92%] :\r\nOui, il \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve de Dante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [77%] :\r\nSwiss si vous parlez avec des villas vis\u00e9es Michel savent qui il y a des \u00e9tudes d'autres alors \u00e7a c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e8ve des professeurs donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [90%] :\r\nOui, et il \u00e9tait lui- m\u00eame hongrois d'origine je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:06) [74%] :\r\nOui, les de d'origine, et puis il a pris la place, L\u00e9vignac ce qui est assez impitoyable comme profession non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [77%] :\r\n\u00e0 ce que le le pr\u00e9d\u00e9cesseur de conservateur de belles salles de Phalsbourg \u00e9tait il n'y a ceux qui le compositeur \u00e9gal une liste publicit\u00e9 qu'elle a \u00e9t\u00e9, en somme, disons l'impression que vous allez laisser votre 1er rencontre avec horaire que pour nous, on nous cite comme ayant \u00e9t\u00e9 un des grands p\u00e9dagogues pr\u00e9cis\u00e9ment, vous le pouvez nous parler en connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [76%] :\r\nBen je vous dis, mais l'\u00e9t\u00e9 pour maintenant, je ne peux pas m\u00eame des qualit\u00e9s d'Arles dans le cin\u00e9ma plus adulte, mais quand j'\u00e9tais petit, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par les faits, qu'il est ailleurs, l'\u00e9t\u00e9, les solistes, il jouait seulement dans l'op\u00e9ra et SaintP\u00e9tersbourg quant les salles spectacle alors ce c'c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant, savoir qu'il joue pour l'Tsangari et puis et tout, l'ambiance \u00e9tait tr\u00e8s comme on dit maintenant glamour hausse vous savez et puis il y a tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [75%] :\r\nIl avait, quand il avait la meilleure position d\u00e9ployer des p\u00e9dagogues pas saliver, alors tout le monde, qui avait un petit \u00e0 la Cor\u00e9e, je lui dis : et alors, \u00e0 force de la position qu'il avait, je ne parle pas des qualit\u00e9s parce que, on imagine qu'on peut peut pas m\u00e9rit\u00e9, mais Madame des qualit\u00e9s d'art parce que lui ne jamais expliquer, il n'a jamais dit un mot pour vous aider, il y a eu va travailler \u00e0 la maison, pense quand on lui demandait professeur est -ce que vous avez domin\u00e9 fait faire signe, dites -moi comment faire \u00e7a au Sahel Durozier si moi je savais j'aurais donn\u00e9 des cancers pas d\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:49) [81%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait b\u00eate avait la meilleure mani\u00e8re employ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de d'\u00e9l\u00e8ves dou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [79%] :\r\nTout, tout \u00e0 fait, vous avez tout \u00e0 fait raison parce que quelqu'un qui est donn\u00e9 et ne font pas, surtout pas \u00e0 Wall accepter seulement des \u00e9l\u00e8ves qui jouait d\u00e9j\u00e0 bien des alors il faut aller toujours plut\u00f4t l'atmosph\u00e8re c'est la musicalit\u00e9 des des niveaux m\u00eame Pugliano aussi puisqu'au mieux, il y avait aussi des \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9taient tr\u00e8s bien, alors on nous on nous apprenait chez eux. \r\nIl y avait des gens qui, chez moi j'ai chez les autres, parce que chacun savait il y a toujours eu chez quelque chose qui fait la fi\u00e8vre oui, quelque chose qui vient plus naturel manche. \r\nEt moi, et que je ne suis un autre, alors \u00e7a c'est comme \u00e7a qu'on \u00e9changeait vraiment des qualit\u00e9s oui oui, on a limit\u00e9 les qualit\u00e9s des autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:36) [78%] :\r\nMais cette libert\u00e9 en somme d'actions que vous laissez ORS que ne n'avait pas retrouv\u00e9 en somme appliqu\u00e9e de m\u00eame fa\u00e7on de la part d'izay par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:45) [77%] :\r\nMa : je ne pourrais pas dire \u00e7a, parce qu'il disait d'ailleurs n'avait pas vraiment recette position des professeurs, parce qu'il n'avait pas des le\u00e7ons, vraiment il y avait une classe quelquefois l'\u00e9t\u00e9, oui, oui, on n'attendait pas, m\u00eame quand m\u00eame moi j'ai jou\u00e9 pour il n'y avait personne dans la chambre d'indiquer qu'entend jouer chez alors au consommateur de Saint-Pie de il y avait 50 personnes. \r\nOui, je l'\u00e9tais comme un cancer, oui, il y avait des pianistes ont jou\u00e9 avec des pianistes sadiques avec izay de jouer le jeu et les sont violents accompagn\u00e9s comme un orchestre alors, lui, n'attendez pas \u00e9pid\u00e9mie de la, de toute fa\u00e7on, je suis all\u00e9 chez Ali il y a dit Me je voulais bien pour nous quelque chose d'abord m'a pas laiss\u00e9 entrer parce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [72%] :\r\nIl y avait une dame qui \u00e9tait s\u00e9curitaire, il dit qu'ils n'auront pas, mais d'imaginer attendez voulez pas image insist\u00e9 alors j'ai jou\u00e9 pour lui, il m'a demand\u00e9 d'\u00e9quit\u00e9, m'a demand\u00e9 qu'est -ce qui qui jeudi Me qu'est -ce que vous voulez, qui joue, alors j'ai donn\u00e9 l'impression de pertinence Cl\u00e9ment avec Puma, je savais pas, j'\u00e9tais sinc\u00e8re parce que j'ai vraiment jou\u00e9 presque toi alors qu'au niveau de ce quitus de leur de premi\u00e8res je dis oui, dans le 3\u00e8me du oui c'est un pied milieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:00) [61%] :\r\nEt puis c'est pas gagn\u00e9, violon, pourquoi tu viens ici il dit bien quoi Tierc\u00e9 cela rel\u00e8ve, s'il n'y eu c\u00f4ti\u00e8res avec lui, avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [80%] :\r\nMais quelle impression avez -vous gard\u00e9 je dirais ce contact et surtout de travail avec un homme de cette, de cette envergure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:14) [82%] :\r\nMais bon, ben moi j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la personnalit\u00e9 plut\u00f4t qui par l\u00e0 le reste parce que, d'ailleurs, lui, la vie est d\u00e9j\u00e0 quand il rencontre le soir parce qu'il y avait toujours des grands verres de vin rouge. \r\nEt puis il m'a demand\u00e9 de jouer les violentes alors moi j'\u00e9tais puis acquitt\u00e9 comme j'\u00e9tais, je n'ai pas l'habitude de jouer les violents, alors je me rappelle pas mal appel pas la qualit\u00e9 de notre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:46) [88%] :\r\nEx\u00e9cution \u00e9dition mais ce que l'humain intervenait au cours de l'ex\u00e9cution pour donner des conseils aux bien ce qu'on faisait de la musique en somme par plaisir de faire de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:54) [70%] :\r\nEt va dire la v\u00e9rit\u00e9, il y avait tellement des troubles Olivier viendront nous arrivent, qui ne pas se pas de 2\u00e8me dans le vignoble de recel oui parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 assez \u00e2g\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:05) [83%] :\r\nMais est -ce que vous l'avez entendu malgr\u00e9 tout dans de grandes ex\u00e9cution ou l'ont retrouv\u00e9 le izay de la grande \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:10) [79%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vous dire avec Isaiah ils savaient qu'ils allaient derni\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:16) [79%] :\r\nIl n'a pas jou\u00e9 beaucoup d'il y a non, parce qu'il d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pendant la guerre de la 1\u00e8re guerre asile \u00e0 Saint-Hyacinthe Yann Am\u00e9lie qu'il dirigeait alors vous savez quand on ne travaille pas et puis il y a longtemps. \r\nQuand on est jeune on on n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr de soi -m\u00eame et puis quand on n'est plus, comme il \u00e9tait c'est s\u00fbrement pas oui, c'est une chose qui se perd mais bien s\u00fbr, alors comme j'ai retrouv\u00e9 apr\u00e8s la guerre et la menace 126 6 isoler de chez lui et j'ai eu tr\u00e8s peur, alors si on ne peut pas juger j'ai j'ai -je entendu izay plus tard en Espagne les Cheetahs, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr ne qui vit puis \u00e9tait pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:56) [86%] :\r\nNathan milstein, nous avons \u00e9voqu\u00e9 le souvenir de de mettre en somme qui ont exerc\u00e9 une influence dans votre formation et je crois me souvenir et je pense peut-\u00eatre que modestement vous nous redonnez pas l'avouer je crois me souvenir tout de m\u00eame que vous me laissiez entendre que votre propre technique, c'est-\u00e0-dire la technique nous admirons cet impeccable \u00e9dit\u00e9 surtout je crois que c'est malgr\u00e9 tout le fruit de vos propres recherches et, en somme, c'est une adaptation je dirais des conseils qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 votre propre cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:25) [72%] :\r\nMais je dois vous dire moi, j'ai crois\u00e9 la ministre qui \u00e9tait pas \u00e7a certainement pas. \r\nMais on peut pas faire innove et \u00e9volution m\u00eame de points du point de vue m\u00e9canisme ma\u00eetrise des des instruments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:40) [81%] :\r\n\u00e0 moins qu'il lui il cherche lui- m\u00eame. \r\nIl y a d'autres. \r\nLe syst\u00e8me. \r\nQu'il y ait un panel qui d'apr\u00e8s son point de vue musical parce qu'que et et \u00e7a, \u00e7a n'est pas le d\u00e9part avant, par exemple, la technique aussi. \r\nParce que on ne peut avoir une technique pour les choses tout \u00e0 fait des des types vraiment lyrique oui les probl\u00e8mes temp\u00e9rament fougueux \u00e7a s'il lui faut -il dit notre technique d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [87%] :\r\nOui, mais lorsque vous dites la Nathan, Michel est extr\u00eamement d'important vous laissez entendre que si vous aviez des jeunes qui vous demande conseil, vous ne leur impose auriez pas n\u00e9cessairement vos propres principes, c'est-\u00e0-dire votre propre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [84%] :\r\nPas du tout, moi j'ai j'aimerai toujours dirig\u00e9 dit toujours quand il y a des gens qui viennent me voir, j'ai dit \u00e9coutez c'est moi je peux vous montrer de trouver un rem\u00e8de pour quelque chose qui ne va pas, mais \u00e7a, vous \u00eates pas parce qu'il faut viser 3 fois par jour et \u00e7a c'est on peut pas, moi j'aime Bitu d'ouvrir les yeux. \r\nDes gens qui vient me voir pour dire il faut trouver moyen de chercher. \r\nIl faut pouvoir s'\u00e9crie globale toi, oui, on peut faire des les cherche sur la politique \u00e9conomie d'efforts des positions en quelquefois on n'adopte une un syst\u00e8me public difficile parce que \u00e7a donne le meilleur r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:03) [81%] :\r\nVotre mani\u00e8re de jouer maintenant, autre mani\u00e8re de jouer apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience et certainement diff\u00e9rente de celle dont vous \u00e9tiez au moment o\u00f9 vous avez pas encore par exemple, oui, c'est ce que je allais dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:14) [83%] :\r\nCertains, oui, oui, oui, meilleur moi je fais toujours avant de jouer, d'abord moi je sais ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:22) [85%] :\r\nJ'essaierai. \r\nDes points des des musiques d'abord et puis hommage \u00e0 d'autres, c'est de r\u00e9gler le travail technique pour la musique, alors c'\u00e9tait notre travail qui si vous ne savez pas ce qu'il faut faire. \r\nCIA on peut pas il n'importe quel morceau avec la m\u00eame technique, il faut toujours adopt\u00e9 \u00e0 la technique pour la musique et on travaille comme \u00e7a si vous jouez un cercle blanc qui un passage d\u00e9concerte pas le passage des cancers, de Mozart, mais sur le piano, c'est moins dangereux qui est pour lui, dialogue parce qu'il ont fait les notes, les notes m\u00eame son parti diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:00) [66%] :\r\nMais si on ne sait pas \u00e7a si on ne sait, il n'y avait paierai pas en parler, soins des chercher alors on on on est, on ici par moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:34) [89%] :\r\nUn enregistrement r\u00e9alis\u00e9 par la Radio suisse romande, le 14 septembre 1956 \u00e0 Montreuil lors d'une \u00e9dition du septembre musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:42) [87%] :\r\nCanal atteint milstein, violon et l'orchestre du Gurten ich de Cologne dans le final du Concerto pour violon en la mineur d'Anthony ne Dvorjak vous \u00e9coutez Espace 2 p\u00eacheurs de perles jusqu'\u00e0 19 heures \u00e0 Nathan milstein, nous le retrouvons en 1962 au micro de Henri Japon pour \u00e9voquer la figure du grand violoniste Fritz Kreis la d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 New York en cette ann\u00e9e 1962 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, Nathan milstein, a bien voulu intervenir \u00e0 notre micro en rendent hommage \u00e0 l'un de ses illustres coll\u00e8gues disparus Fritz Chrysler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:18) [77%] :\r\nDont il \u00e9voque les traits essentiels de sa prodigieuse personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:23) [76%] :\r\nMoi j'ai un souvenir inoubliable comme artiste bien s\u00fbr comme violoniste et aussi comme ami Creissen \u00e9tait d'une g\u00e9n\u00e9ration, on peut dire non, c'est donc la mienne, mais tout de m\u00eame, il \u00e9tait, il ne m'est jamais donn\u00e9 son entier que j'ai su plus jeune, il ne s'est pas sont \u00e7a personnalit\u00e9 \u00e9taient toujours avec les plus jeunes avec le pluies et des caisses, mais les personnes qui n'est pas n'avait pas l'exp\u00e9rience des cancers, il s'est comport\u00e9 comme Colette pas comme sup\u00e9rieur pas comme \u00e7a, ma\u00eetre mais comme camarade. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:06) [90%] :\r\nEt si vous souvenez peut-\u00eatre des coeurs des circonstances dans lesquelles vous l'avez connu pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:11) [80%] :\r\nMoi, moi j'ai connu cette de circonstance ne peut \u00eatre dr\u00f4le, mais je regrette pas parce que j'\u00e9tais sinc\u00e8re, j'ai donc j'ai entendu jouer gr\u00e2ce \u00e0 la salle Pleyel, \u00e0 Paris, il a jou\u00e9 si on ne fait pas maintenant un conservateur avec piano, c'\u00e9tait le concerto en sol, mineur de boulot et puis les plus belle ouverture des mandats d'\u00e2ge il y a un th\u00e8me qui beaucoup il y a, je dirais d'une mani\u00e8re tellement divers qui, moi, je suis all\u00e9 hier quand et j'ai demand\u00e9 si je peux le voir, j'ai dit mon nom alors, Madame Cresson a permis parce que il me permettait personne parce qu'il part il a menti m'jouer le devant Jacques comme certains Berlin avant l'\u00e9t\u00e9, alors je suis all\u00e9 les saluer, a donn\u00e9 la m\u00eame chose m'apercevoir j'ai embrass\u00e9 la main comme c'\u00e9tait une divinit\u00e9 oui mais il y a, je ne savais pas alors quelqu'un qui \u00e9tait derri\u00e8re la porte la port\u00e9e des nitrites alors diagnostiqu\u00e9 ce qui \u00e9tait un petit embrasser la main d'abord j'\u00e9tais choqu\u00e9, moi- m\u00eame et puis dit : mais pourquoi pas, il \u00e9tait pour moi un peu comme une divinit\u00e9 cette parce que moi j'adore et que la seule et comme pour moi quoi, c'\u00e9tait quand j'\u00e9tais enfant, exemple de tout la sonorit\u00e9 des, des, des phrases et de tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:38) [71%] :\r\nEst ce qu'il dominait v\u00e9ritablement les violonistes cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 c'\u00e9tait porte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:42) [78%] :\r\nRajoy a beau dire, il a domin\u00e9 dans l'esprit des violonistes on peut pas vous savez j'ai parce qu'il y avait avec lui, il y avait eu un d\u00e9but de la nuit, ce qui avait dans certains pays en moi le m\u00eame cette ann\u00e9e un prestige, elle peut pas l'exemple Monsieur Obermann qui \u00e9tait en Allemagne dans la l'Europe centrale, peut-\u00eatre pas encore plus grave, mais moi je suis grande pollution qui, lui, mais surtout d'un d\u00e9sir dans l'esprit des des millonistes les parents des classes, il \u00e9tait vraiment pas tout \u00e0 fait, pour le plus grand et puis et puis ici, je ne sais pas pourquoi, mais l'attitude des villes \u00e0 Nice avec qui \u00e9tait pas comme un bilinguisme est quelque chose de beaucoup plus ce qui est violoniste sur le plan humain, moi je ne crois pas parce qu'on ne connaissait pas bien mais que sur le plan surtout parce que vous savez depuis l'anis tr\u00e8s rarement peuvent \u00e9crire pour piano arrang\u00e9 tr\u00e8s bien alors comme lui faisait magnifiquement bien ces petites choses qui l'a fait, il faisait des cadences qui tous les m\u00e9daill\u00e9s jou\u00e9 parce que c'\u00e9tait tellement bien \u00e9crit que j'ai, c'est pour \u00e7a je crois que l'attitude de la Gr\u00e8ce qui \u00e9taient pas les m\u00eames, la m\u00eame qui, \u00e0 notre \u00e0 Nice, m\u00eame des grands. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:57) [81%] :\r\nEst ce que vous avez eu l'occasion de parler des questions de m\u00e9tier, autrement dit des questions de m\u00e9canismes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:01) [78%] :\r\nMais voyons avec restent bons m\u00e9canismes non mais tu dois caution musique un g\u00e9n\u00e9ral oui parce qu'il venait chez nous tr\u00e8s souvent me tient tr\u00e8s amis, il y avait parl\u00e9 chez vos de l'Am\u00e9rique, h\u00e9 ben j'ai pas le Boeing a un b\u00e9b\u00e9 chez nous en Am\u00e9rique, parce qu'il habite la depuis la guerre, la m\u00eame avant guerre, il n'est jamais sorti l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:22) [85%] :\r\nVous a -t-elle allusion lors de ses conversations avec vous des ma\u00eetres qui y avait en somme exercer une influence sur sa propre forme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:29) [80%] :\r\nOn oui \u00e0 un moment, je crois que c'est surtout les il y a travaill\u00e9 \u00e0 Paris le savait alors je crois qu'il \u00e9tait plut\u00f4t influenc\u00e9e par lesquels fran\u00e7ais 20 quand fran\u00e7aises aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:42) [86%] :\r\nN'a -t-il pas eu l'occasion de rencontrer au Hakim. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:45) [74%] :\r\nIl m'a racont\u00e9 une histoire mais certainement, comme les ann\u00e9es fera fait juste savez est Saint-P\u00e9 de fantaisiste mend\u00e9siste qui la gr\u00eale a compt\u00e9, il faudra y aura qui avec Brahms dans un caf\u00e9 You Brahms \u00e0 lire la expliquer qui \u00e9choue bonne voulait autre chose qu'il a \u00e9crit dans la Fantaisie pour violon, je ne sais pas, \u00e7a c'est peut-\u00eatre fantaisie oui mais je crois qu'il croit \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t comment dire on a oui, et puis bien de il \u00e9tait tout \u00e0 fait, qui sont ces gamines oui alors l\u00e0 d'ailleurs, si on se rappelle bien d\u00e9laiss\u00e9 ses prestations d\u00e9clarait cela choses m\u00eame ben, Mozart, Beethoven des Tsiganes lui a aid\u00e9 beaucoup dans le m\u00eame temps, cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:39) [87%] :\r\nEst -ce que durant ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que en Am\u00e9rique Freescale clair, avait -il conserver le prestige dont il b\u00e9n\u00e9ficiait, je dirais en Europe durant sa grande p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:50) [74%] :\r\nMais oui, bien s\u00fbr, il y a, il y a ben vous savez tous d\u00e9munis parce que Monsieur quant au d\u00e9part ici il y a un m\u00e9tal qui m\u00eame on si bonne et polic\u00e9 par commande et si on est oui alors \u00e7a devient Matisse pas assez brillant, mais il ne jouait plus, et puis si les disques sont d\u00e9j\u00e0 perdu l'\u00e9clat bien parce qu'il y a des diff\u00e9rentes techniques maintenant pour faire le 10 mais les gens qui s'est rappeler des racailles, il devenait m\u00eame plus grand parce que c'\u00e9tait la fantaisie et c'est des gens tandis qu'il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui ne connaissait pas mais c'est quand m\u00eame moi j'ai parl\u00e9 camerounaise m\u00e9canique par l'\u00c9lys\u00e9e, les gens qui bien par les Bleus, parler \u00e0 des jeunes gens et on ne pourrait m\u00eame pas parce que vous savez, chaque artiste bon alors est -ce malheureusement ne s'arr\u00eate pas \u00e0 alors class\u00e9 jouer des disques aussi comme peut-\u00eatre c'est, c'\u00e9tait moins bien que les \u00e0 commencer par la loi, il y a bien s\u00fbr les musiciens des petits jeunes qui attendent Kreisky Dakar attendent le disque \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re. \r\nEt m\u00eame quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:55) [82%] :\r\nOui, oui et mais vous- m\u00eame qu'il avait entendu fr\u00e9quemment, quels sont les interpr\u00e9tations de Chrysler dont vous conserviez le souvenir le plus frappant, moi je crois que \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:05) [73%] :\r\nOh, je ne peux pas m\u00eame r\u00e9pondent allemand pour moi j'ai ador\u00e9 comme tout droit jamais je l'ai crois\u00e9 un point commun, quand ils sortent, et j'ai, j'ai trouv\u00e9 que \u00e7a s'\u00e9tait artistique, tout, tout ce qui faisait pour moi, c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:17) [87%] :\r\nMais une interpr\u00e9tation particuli\u00e8re ne vous a pas sp\u00e9cialement \u00e0 Monsieur ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:21) [69%] :\r\nOui, oui, moi je me rappelle, j'\u00e9tais avec mon ami des tr\u00e8s grands p\u00e9nis mission aura vite \u00e0 Paris \u00e0 la grandeur, alors que l\u00e0 il il a jou\u00e9 les consoles de Beethoven je d'dois d'apr\u00e8s qu'ils aient fini, je ne sais pas, qu'est ce qui est arriv\u00e9, nous sommes sont rest\u00e9s dans la l'orage, il y a comment dire aux savez -vous bien et qui est venu d'un v\u00e9lo vid\u00e9o savez miliciens faudrait peut partir parce que donc cet \u00e9t\u00e9 ni il a \u00e7a \u00e9tait presque dit d\u00e9j\u00e0 oui c'\u00e9tait on \u00e9tait, on \u00e9tait tellement impressionn\u00e9 par l'interpr\u00e9tation de quand \u00e7a ne m'\u00e9tonne il j'ai aussi les concertos de bio\u00e9thique jeu tr\u00e8s rarement la mine et Brahms, non \u00e7a c'\u00e9tait pas utile, d'autres se sont arriv\u00e9s Brahms il et je vais m\u00eame de son au bar, je m'appelle pas exactement c'\u00e9tait mais 2\u00e8me soir\u00e9e jouer Brahms, on n'a pas le bless\u00e9s, c'est l'id\u00e9e des pi\u00e8ces avec piano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:18) [85%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression qu'il a form\u00e9 des disciples ou bien n'a -t-il jamais enseign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:22) [76%] :\r\nMoi je crois pas \u00e0 ENA il n'a jamais rien sign\u00e9, mais seulement il a influenc\u00e9 beaucoup les violonistes pas dans des styles mais dans les faits et recherches vous savez parce que sa technique \u00e9tait tellement plus int\u00e9ressant qui la technique qu'auparavant, alors il donne 8 jours et double contr\u00f4le, donc c'est toujours tr\u00e8s bien qui chez les automobilistes devaient il est m\u00eame cri\u00e9 quelquefois des voix qui \u00e9taient ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:52) [87%] :\r\nIl a donc particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de la technique Yannick moderne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:55) [74%] :\r\nMoi je crois que, lui, bien s\u00fbr, il y a une dose plus mod\u00e9r\u00e9e et modeste Marisol, moi j'ai mang\u00e9 quand il y a le bar Paganini 43 Walsum m\u00eame 3 points des d\u00e9veloppements du violent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:11) [74%] :\r\nMais, surtout, d'apr\u00e8s vous, selon l'\u00e9criture polyphonique et d'introduites dans ces jeunes tout Sega dans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:17) [82%] :\r\nWilliam cadence et aussi dans les petites choses il y a des choses \u00e0 lui- m\u00eame pas et m\u00eame d'un d'une petite chose qui n'est pas des grandes valeurs de musical c'est Caprice viennois, mais comme c'est \u00e9crit, a doubl\u00e9 en des termes aussi et tout \u00e7a, c'est tellement bien \u00e9crit qui sait seulement un violoniste cette calibrer ses conceptions d'h\u00e9 bien non, pour \u00e9crire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:39) [83%] :\r\nMais ne pensez -vous pas qu'il y a eu de la COB explication logique au seul son origine m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:45) [78%] :\r\nDonc, l'Autrichien, oui, oui, mais \u00e7a, c'est le Style pl\u00e9thore, mais le fait qu'il est d\u00e9cha\u00een\u00e9 ni techniques pas c'est c'est d\u00e9faire de polyphonies comme \u00e7a des mat\u00e9riels d\u00e9pendantes m\u00eame barque n'\u00e9crivez pas il y a une th\u00e8me principal, il y a des des th\u00e8mes s\u00e9curitaires, mais il a \u00e9quipe m\u00eame dans la une cadence de b\u00e9ton aussi les th\u00e8mes sont pas lui, mais depuis qu'il y a trouv\u00e9 \u00e7a, il a mis l'ensemble des th\u00e8mes importants de l'\u00e9poque d\u00e9concerte mais alors vous avez, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qui est celui, et tout \u00e7a, mais est -ce que vous- m\u00eames vous g\u00e9rez un attention Manor, j'ai \u00e9crit noir admet Mikanowski et c'est pour \u00e7a, mais moi, je connais tr\u00e8s bien la cadence, c'\u00e9tait tr\u00e8s sauvage de chez moi \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:37) [86%] :\r\nEt dans les concertos de Brahms, jou\u00e9s, voil\u00e0 que dans cette Chrysler France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:40) [66%] :\r\nSi la mienne, moi j'ai fait moi- m\u00eame, moi j'ai fait toujours des cas dans sa mort, des b\u00e9b\u00e9s qui \u00e9taient demande comment c'\u00e9tait comme critique toujours les cadences allo maladies sera moins si on critique, c'\u00e9tait une critique Mattel a r\u00e9cemment ai j'ai moi- m\u00eame comme \u00e7a des responsabilit\u00e9s versM. mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:58) [90%] :\r\nNathalie milstein au micro d'Henri j'attends en 1962 je vous propose de l'\u00e9couter maintenant \u00e0 son violon en 1969 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec l'orchestre de la Suisse romande dirig\u00e9 par son chef titulaire de l'\u00e9poque, Paul Klee de ceux qui, voici dans son int\u00e9gralit\u00e9 le concerto pour violon en r\u00e9 majeur de Lodwick van Beethoven, un enregistrement in\u00e9dit de la Radio suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:56) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:00) [72%] :\r\nOui, minuit, pour une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:39) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:38) [72%] :\r\nPhilippe. \r\nJ'donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:15) [86%] :\r\nNathan milstein, le violon et l'orchestre de la Suisse romande dirig\u00e9 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve en 1969 par Paul Klee, tous ceux qui nous \u00e9coutions dans leur interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:18:26) [88%] :\r\nLe concerto en r\u00e9 majeur de l'eau-de-vie van Beethoven, un enregistrement in\u00e9dit de la Radio suisse romande et nous conclurons cette \u00e9mission avec un enregistrement commercial, l'un des plus beaux que milstein nous a laiss\u00e9s, il date de 1973 il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par la Deutsche Grammophon l'int\u00e9grale des Oeuvres pour violon solo de Jean-S\u00e9bastien barre, voici un bref extrait de ce coffret, le 2\u00e8me mouvement lourd de la Partita num\u00e9ro 3 Emmys majeur BWV 1006 de Jean-S\u00e9bastien par. \r\nLourd, le 2\u00e8me mouvement de la Partita num\u00e9ro 3 en mi majeur de Jean-S\u00e9bastien barre interpr\u00e9t\u00e9 en 1973 par Nathan milstein, qui dans ce coffret de la firme Deutsche Grammophon propose l'int\u00e9grale des Oeuvres pour violon solo de Jean-S\u00e9bastien barre non justement qu'il y a pr\u00e8s de 40 ans et qui reste une r\u00e9f\u00e9rence, ainsi s'ach\u00e8ve cette \u00e9dition 2 p\u00eacheurs de perles consacr\u00e9 \u00e0 Nathan d'milstein samedi prochain et le samedi 23 avril d\u00e8s 17 heures 30 notre \u00e9mission donnera la parole au grand musicologue fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Le sur, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 10 ans Fran\u00e7ois Le sur nous parlera du compositeur \u00e0 qui il a consacr\u00e9 une grande partie de ces travaux, Claude Debussy et c'est avec Claude Debussy pr\u00e9cis\u00e9ment que nous nous quittons ce soir, voici un extrait de gigue la 1\u00e8re des images pour orchestre num\u00e9ro 126 au catalogue des Oeuvres de Claude Debussy \u00e9tablie par Fran\u00e7ois Le sur Pierre Boulez dirige l'Orchestre de Cleveland. \r\n"], "program": {"href": "/programs/14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "id": "14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "name": "P\u00eacheur de perles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milstein, Nathan", "role": "violonniste (Archives RSR 1960 et 1962)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jaton, Henri", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR 1960 et 1962)", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 6400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 0YhaCr0cSSiw2Sb9DWCLicWRcVzQ"}]