[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=3800&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=3825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=3775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-36D28BCC-AFA5-447C-8994-FA55D8120398", "internalArchiveId": "36D28BCC-AFA5-447C-8994-FA55D8120398", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2011. Showcase et interview de John Pigeon, rappeur californien [en anglais, brut]", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 2199, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["rap", "hip hop"], "thematicPersons": ["Pigeon, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-07-17T11:37:20Z", "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnue", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pigeon, John", "role": "rappeur californien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B82CE121-1F93-4F20-8EBD-A66FEB254520", "internalArchiveId": "B82CE121-1F93-4F20-8EBD-A66FEB254520", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La tour Eiffel \u00e0 Paris", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "\"Symbole de Paris, la Tour Eiffel accueille pr\u00e8s de 7 millions de visiteurs par an ce qui en fait le monument payant le plus visit\u00e9 au monde. La Tour Eiffel est achev\u00e9e en 1889 et restera le plus haut \u00e9difice du monde jusqu'en 1930, date de la construction du Chrysler Building qui se trouve \u00e0 New York.\r\nHistoire d'une construction avec Michel Lyonnet du Moutier, professeur et auteur de l'ouvrage \"L'aventure de la Tour Eiffel\" (Universit\u00e9s Paris Ouest/Nanterre).\r\nLE D\u00e9TOUR = BARRIGUE\r\nPRODUCTION johanne dussex\r\nREALISATION christian Morerod", "durationSec": 1850, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Paris"], "thematicThemes": ["monument", "symbole (signe)", "tour (monument)"], "thematicPersons": ["Eiffel, Gustave"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-22T13:04:33Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barrigue, Thierry", "role": "dessinateur de presse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lyonnet du Moutier, Michel", "role": "professeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussex, Johanne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F65052AF-EEE8-46C5-B3A4-8394E23DA1A5", "internalArchiveId": "F65052AF-EEE8-46C5-B3A4-8394E23DA1A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Traditions d'orchestre : Interview d'Alain P\u00e2ris, musicographe (S\u00e9rie 3/4). Europe centrale, orientale et scandinave [5/5] : Scandinavie. Orchestre Philharmonique d'Helsinki, de Stockholm, d'Oslo, et Orchestre Symphonique de la Radio finlandaise et de G\u00f6teborg", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9rie de 20 \u00e9missions propos\u00e9es par Alain P\u00e2ris, \u00e0 la d\u00e9couverte des grandes formations symphoniques et de leur histoire.", "durationSec": 3846, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Oslo", "Scandinavie", "Norv\u00e8ge", "Helsinki", "Finlande", "G\u00f6teborg", "Su\u00e8de", "Stockholm"], "thematicThemes": ["orchestre", "direction d'orchestre", "histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 49'35''.", "lastModifiedDate": "2017-04-18T16:36:39Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nVous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire, bonjour Alain P\u00e2ris bonjour je les dans quelle tradition orchestrale nous emmenez -vous aujourd'hui nous partons dans le Nord scandinave annonc\u00e9e. \r\nOui, \u00e7a va rafra\u00eechir l'atmosph\u00e8re de ce mois de GM intention, c'\u00e9tait quand m\u00eame, vous avez dirig\u00e9, vous en Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [86%] :\r\nJ'ai dirig\u00e9 l'orchestre le plus septentrional du monde qui se situe \u00e0, c'est vraiment ce qui a le plus au nord, on n'est pas tout, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin du cercle polaire Recchia victime en ce temps- l\u00e0, c'est plus c'est plus quelqu'un tr\u00e8s bien cette propension comme \u00e7a c'est piteux sp\u00e9cificit\u00e9 s'appelle orchestre d'ailleurs, il y a surtout une salle de concert absolument magique, d'ailleurs, la Finlande a des salles de alors vous \u00eates Helsinki tout en bois, alors \u00e9videmment, ils ont des ressources naturelles, je crois que les 2 pays qui se se se battent la palme des des salles de concert, c'est la Finlande et l'Espagne en Finlande, disons, de telles designer pour ce qui est du mat\u00e9riau de tels architecte ainsi que \u00e7a signifie qu'il y avait du coup \u00e7a a donn\u00e9 naissance \u00e0 des orchestre ou \u00e7a a donn\u00e9 un essor des heures qu'est -ce qui est qui existait d\u00e9j\u00e0 une fa\u00e7on fantastique au cours de c'est 25 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [89%] :\r\nPuis entre nature et culture, \u00e7a fait un peu poncifs de le dire, mais franchement, il y a une il y a une r\u00e9alit\u00e9 dans ses lumi\u00e8res si si elles infinie et toujours changeant, ce sentiment de la nature si fort, j'imagine qu'on on ne vit pas impun\u00e9ment en Finlande, sans que \u00e7a ressort d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [88%] :\r\nEt nous commen\u00e7ons par la Finlande, h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s bien, c'est le le pays le plus \u00e0 c'est et c'est celui qui a eu son ind\u00e9pendance le plus tardivement la Finlande compte le principal orchestre la caisse Philharmonique d'Helsinki et cr\u00e9\u00e9 en 1882 la Finlande existe pas sur la carte, donc \u00e7a c'est c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'important \u00e0 signaler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nCe sont des des formations qui vont contribuer \u00e0 l'affirmation nationale la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 nationale au travers de l'action des musiciens comme Sibelius par exemple mais aussi de bien autre a un chef d'orchestre qui s'appelait Gheorghe, je n'ai pas obtenu quand on trouve d'ailleurs encore avec des enregistrements et qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement un pilier de cette action de cette cr\u00e9ation musicale finlandaise que vous \u00eates un collectionneur de disques vous Alain P\u00e2ris collectionneur non mais j'ai quand m\u00eame beaucoup discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [86%] :\r\nSi vous dites \u00e7a fait vraiment beaucoup, bon \u00e0 3 aussi ici, donc, entre vous et nous, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire 4 semaines int\u00e9ressante sur vos conseils uniquement sur vos conseils, Alain P\u00e2ris mais ce disque l\u00e0 vous l'avait amen\u00e9 avec vous, c'est donc un extrait de ce retour de la mine, Karine Jean Sibelius l\u00e0 par l'orchestre philharmonique de Helsinki, sous la baguette la FCK Stamm mot peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [86%] :\r\nAlors c'est me fait partie de ces, de ces grands chefs d'orchestre finlandais qui ont, qui se sont balad\u00e9s entre les diff\u00e9rents orchestre avec un Helsinki \u00e0 2 orchestre s\u00e9par\u00e9ment la Philharmonie d'Helsinki dans j'ai voulu de vous parler et leur fait symphonique de la Radio finlandaise qui a vu le jour \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 comme les autres, orchestre radio- partout en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [87%] :\r\nC'est clair, \u00e7a va plut\u00f4t travailler avec l'orchestre de la Radio 1000 enregistr\u00e9 beaucoup avec l'orchestre philharmonique et c'est vrai qu'il y a une tradition : d\u00e8s lors que il s'agit de jouer la musique de Sibelius et une tradition extraordinaire, un savoir- faire 6 heures l\u00e0 il joue \u00e7a comme \u00e7a, ils savent jouer cette musique en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [88%] :\r\nLe retour de la Monuc a une haine de Jean Sibelius par l'orchestre philharmonique d'Helsinki, sous la baguette de l'AFC Gerstein c'\u00e9tait en 1995 un peu plus \u00e0 l'ouest, Alain P\u00e2ris pour une page d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [93%] :\r\nUne page d'histoire avec un orchestre qui a une belle histoire, c'est leur caisse Philharmonique de Stockholm, donc l\u00e0 nous passons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [89%] :\r\nEnsuite, on va, on va naviguer, on va, on va zigzaguer tout au long de c'\u00e9tait mission va zigzaguer sur le plan g\u00e9ographique entre les 3 pays scandinaves donc la la Finlande, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge, alors qu'est -ce Philharmonique de Stockholm qui aujourd'hui est d'ailleurs s'appelle philharmonique royal de Stockholm, il est plus jeune que celui d'Helsinki, il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, tout ceci c'est dans un mouchoir, c'est \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le r\u00e9pertoire justifie la cr\u00e9ation d'orchestre et il y a aussi socialement parlant, un besoin de venir au concert, ce ne sont plus seulement des soci\u00e9t\u00e9s de concert qui r\u00e9unissent un certain nombre de musiciens pour jouer qu'ils fini de betteraves qui des des pi\u00e8ces de Brahms ou de Tcha\u00efkovski, il va y avoir une r\u00e9gularit\u00e9 les m\u00eames musiciens qui se produisent \u00e0 intervalles r\u00e9guliers et on arrivera \u00e0 ces saisons avec concept de mani\u00e8re assez vite en m\u00eame temps que du mouvement identitaire tr\u00e8s fort hein dans ce d\u00e9but de si\u00e8cle, ah bien, bien entendu, et ce qui est amusant c'est de voir quels sont \u00e9t\u00e9 les nationalit\u00e9s des chefs, je veux parler de ce niveau avec tout \u00e0 l'heure, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la Caisse Philharmonique de Stockholm, mais n'oublions pas que Finlande et Su\u00e8de, c'\u00e9tait un seul et m\u00eame pays \u00e0 un certain moment, du moins une partie de de la Finlande, donc tout ceci s'explique : il y a eu Vaslav Thalys autre ch\u00e8que dans l'nous en parler, il a \u00e9t\u00e9 pendant 12 ans \u00e0 la t\u00eate de leur caisse Philharmonique de de Stockholm, prix du Bush, le grand chef d'orchestre fondateur en tout cas qui a contribu\u00e9 \u00e0 la fondation du festival de Glyndebourne, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de cette orchestre de Stockholm et c'est aussi leur caisse qui aquif\u00e8re tringles \u00e0 Canteleu flingueur s'est trouv\u00e9 dans une situation un petit peu difficile apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, h\u00e9 bien \u00e0 Stockholm, on l'a accueilli Ratti ce qui Aharonovitch Andrew Davis par hier vie c'est un orchestre qui a toujours voulu faire venir \u00e0 sa t\u00eate, les plus grands chefs d'orchestre qui accept\u00e9 de venir travailler pour former 7 heures 15 pour lui lui donner un r\u00e9pertoire et auto- Klemperer en 1965 il \u00e9tait l'invit\u00e9 de cette orchestre et il travaillait la 40\u00e8me symphonie de Mozart, je vous pr\u00e9cise que c'\u00e9tait tout de m\u00eame un tr\u00e8s vieux monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:33) [87%] :\r\nUn petit accent sur antenne sur le oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:49) [83%] :\r\nNormal, encore une fois, qui a men\u00e9 sa base de la Terre, d'abord le 2\u00e8me temps et tout de suite le canton. \r\nEnsemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:17) [75%] :\r\nPas mal au lieu de la liste qui souffre et on n'arrivait pas trop t\u00f4t, avec l'accroche avec la nature, c'est-\u00e0-dire lui vie. \r\n\u00e7a va du le propre les contrebasse. \r\nIl arrivera un mobilier trouver encore recommencer. \r\nNon, fiert\u00e9, mesure 49. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:49) [77%] :\r\nDiffus Bouaram, l\u00e0 o\u00f9 vous avez votre tr\u00e8s les basses, il y a oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [81%] :\r\nAlors le voyez, on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:35) [61%] :\r\nDes notes longue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:36) [77%] :\r\nFaut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:46) [62%] :\r\nLa nacre s'vos pla\u00eet. \r\nEncore une fois, s'il vous pla\u00eet, Charles Quint, elle fait pas de crescendo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:09) [64%] :\r\nOui, une seule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:13) [92%] :\r\nDeutsche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:16) [94%] :\r\nEncore une fois Silvouplay c'\u00e9tait avec anachronisme. \r\nEncore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [87%] :\r\nVous partagez Alain P\u00e2ris cette qualit\u00e9 avec l'auto, Klemperer de savoir pourquoi vous n'\u00eates pas chanteur, lui non plus, en r\u00e9alit\u00e9, diablement efficace qu'on va probablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [82%] :\r\n\u00e7a marche, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien \u00e0 chantonner \u00e0 fredonner, musicien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [84%] :\r\nVous savez que le public entier \u00e0 tous les concerts se demande un mot, un autre est -ce que le chef c'est pas r\u00e9pond forc\u00e9ment est -ce que le chef d'orchestre son orchestre, le coll\u00e8ge, ce que le chef d'orchestre,M. son orchestre est aussi les musiciens qui fabrique cet orchestre, on se pose toujours la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:29) [91%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s curieux parce que quand m\u00eame finalement du concert, il y a toujours une union magique et dans la semaine qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce cancer pendant les r\u00e9p\u00e9titions et \u00e7a a pu \u00eatre l'\u00e9dile, \u00e7a peut \u00eatre un travail ou on s'est cherch\u00e9, on a jou\u00e9 \u00e0 cache- cache, il y a pu avoir des bons moments, des moments plus difficiles et puis de toute fa\u00e7on, alors que c'est 50 60 70 100 personnes, que sais je, tout le monde ne pense pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:57) [90%] :\r\nEt quand nous nous dirigeons nous voyons tout de suite dans les yeux des uns ou des autres, si quelque chose se passe ou si il y a une sorte de de r\u00e9serve, on pense \u00e0 distance, on peut sentir aussi quelqu'un qui n'est pas du tout d'accord, et qui est qui dans dans leur regard, vous fait comprendre que bah finalement il s'ennuie, quoi, c'est tout, exit c'est humain et notre notre travail c'est d'arriver \u00e0 convaincre tous ses musiciens de donner le meilleur de m\u00eame au moment du concert et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:28) [89%] :\r\nToujours et \u00e7a c'est universel absolument magique alors on parlait d'Helsinki, plus \u00e0 l'ouest, nous \u00e9tions \u00e0 Stockholm, encore un peu plus \u00e0 l'ouest, et nous voici d\u00e9sormais \u00e0 Oslo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:37) [86%] :\r\n\u00e0 Oslo, la capitale de la Norv\u00e8ge qui a une tradition qui est beaucoup moins je dirais beaucoup moins affirm\u00e9e que les, les, les, les autres pays en tout cas, c'est vraiment la la Su\u00e8de qui a une tradition et la Finlande qui a une activit\u00e9 r\u00e9cente car en Finlande se sont cr\u00e9\u00e9 un nombre d'orchestre autour des salles de concerts, dont nous parlions un nombre d'heures qu'-ce consid\u00e9rables, mais pas que les orchestre de d'Helsinki, vous avez les orchestre de tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau, a temp\u00e9r\u00e9 Aholou Al-Harthi \u00e0 Tourcoing, que je et vous voyez les disques en plus de ses orchestre de m\u00eame s'il ne tourne pas sur l'international, on peut les entendre, et \u00e7a c'est \u00e7a c'est fondamental en Norv\u00e8ge, vous avez principalement l'orchestre philharmonique d'Oslo et puis un orchestre de Radio- com dans tous ces autres pays Lafesse de feu qui est un bon alors qu'est -ce qui a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui lui aussi s'est internationalis\u00e9 beaucoup avec la venue de chef d'orchestre de de de grand niveau mais celui qui a vraiment fait d\u00e9coller ce tort que ces Maritie Hanson, la r\u00e9gion de San a \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 cet orchestre pendant presque un quart de si\u00e8cle quand il a pris la direction s'\u00e9tait un jeune chef d'orchestre letton donc sovi\u00e9tique ressortissants sovi\u00e9tiques qui avaient accept\u00e9 la direction de ce tort que ce qui \u00e9tait un un orchestre de de seconde cat\u00e9gorie et puis ils partaient \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9couverte, il y a 36 ans, il est rest\u00e9 longtemps et voyez ce qu'il est devenu mara\u00eecher Hanson il cumule la direction du comme cette trop d'Amsterdam et alors que symphoniques de la radio depuis en bavaroises, aujourd'hui c'est devenu un grand, grand ma\u00eetre mais il a aussi construit cette orchestre philharmonique d'Oslo, ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:05) [88%] :\r\nEt ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre entendu, voici le 3\u00e8me mouvement de la 7\u00e8me symphonie qui me voir Jacques. \r\nUn extrait de cette 7\u00e8me Symphonie de Dvorjak son 3\u00e8me mouvement par l'orchestre philharmonique de slow dirig\u00e9e par le grand Maritie Handson de Alain P\u00e2ris pour contempler d'ici ces traditions d'orchestre de la Scandinavie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:50) [85%] :\r\nDes heures qu'est -ce qui parle, alors je ne saurais pas vous dire s'il parle leur langue car je ne connais pas les langues scandinaves on sent \u00e9videmment quand elle les fait finlandais joue Sibelius qui sont compl\u00e8tement dans le riz univers et mais ils sont. \r\nVersatile Jekyll et. \r\nParfois consid\u00e9r\u00e9 comme p\u00e9joratif, il s'adapte, ils sont tr\u00e8s flexible et s'adapte tr\u00e8s facilement \u00e0 tous les r\u00e9pertoires, certes, ils sont peut-\u00eatre une relation avec la culture germanique plus d\u00e9velopp\u00e9e qu'avec les cultures des pays russe ou des pays latins, c'est certain, mais on sent tout de m\u00eame certaines r\u00e9miniscences beaucoup de musiciens ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Russie et une mani\u00e8re de jouer qui \u00e9tait assez un sens du Champ qui existe, mais vous pouvez avoir cette densit\u00e9 du son que vous trouvez aussi en Allemagne, c'est pour \u00e7a qu'il est extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 contrario de les entend jouer la musique fran\u00e7aise car, surtout \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, une fois la mutation de ces orchestre op\u00e9r\u00e9 surtout en Finlande, vous avez un sens de la sensibilit\u00e9 de la transparence et de la couleur propre \u00e0 la musique fran\u00e7aise qui est admirablement restitu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:01) [84%] :\r\nYou P\u00e9kin \u00e7a c'\u00e9tait l\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de leur caisse afin de la Radio finlandaise dans le pr\u00e9lude \u00e0 l'apr\u00e8s- midi d'un faune de Claude Debussy. \r\nCe pr\u00e9lude \u00e0 l'apr\u00e8s- midi d'un faune de Claude Debussy par l'orchestre symphonique de la Radio finlandaise la dirig\u00e9 par Lucas P\u00e9kin \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a nous rajeunit puisque souvenons -nous, c'\u00e9tait lors de votre 2\u00e8me semaine avec nous pour parler des pays latins nous \u00e9coutions ce m\u00eame pr\u00e9dite par l'orchestre Colonne par Dervaux en 1961 int\u00e9ressant, hein, de retrouver cette oeuvre d'autres sonorit\u00e9s en m\u00eame temps vous disiez une propension \u00e0 pouvoir d\u00e9couvrir ce qu'est l'esth\u00e9tique fran\u00e7aise danser dans ces orchestre moderne dans ses orchestre tr\u00e8s souple, vous disiez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:04) [90%] :\r\nJe pense que dans les ann\u00e9es 60 on n'aurait pas du tout ce genre de de t\u00e9moignages car les musiciens n'avait pas en Scandinavie, ils n'avaient pas cette culture, cette pratique internationale et tout cas cette pratique de la musique fran\u00e7aise, moi j'ai souvenir d'avoir dirig\u00e9 au Danemark tout \u00e0 fait un d\u00e9but de carri\u00e8re justement ce pr\u00e9lude \u00e0 l'apr\u00e8s- midi la faune sa souvenir qui est qui revient un peu comme un Flashback apr\u00e8s ce que vous venez dire Jean-Luc et je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:29) [89%] :\r\nUne chose qui me g\u00eaner, c'est qui jouait terriblement en mesure, c'\u00e9tait une pr\u00e9cision qui devenaient g\u00eanantes dans la musique de Debussy et on avait beau leur expliquer qu'il fallait \u00eatre m\u00eame de la souplesse qu'il fallait donner du flou pour arriver \u00e0 instituer tout le c\u00f4t\u00e9 ondulant de de cette musique, \u00e7a \u00e7a marchait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:47) [87%] :\r\nOui, flou\u00e9s, pr\u00e9cisions, \u00e0 la fois les faire comprendre \u00e7a \u00e0 quelqu'un qu'il n'y a pas de sa culture, il faut vraiment c'est quelque chose qui va s'apprendre, oui, et puis la coupe pas chanter, c'est plus difficile, alors nous parlons des \u00eeles principales de ce que la vie, mais il y a pas que les capitales, il y a aussi d'autres villes tr\u00e8s importantes qui sont en m\u00eame temps des centres culturels tr\u00e8s f\u00e9cond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:05) [85%] :\r\nOui, et il y a des il y a des heures qui sont extr\u00eamement ancien m\u00eame parfois plus anciens que les les orchestre de capital et qui ont une tradition, alors bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus ou moins continue en Norv\u00e8ge il y alors qu'est -ce Philharmonique de Bergen, qui avait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 au milieu du XVIIIe si\u00e8cle, bien s\u00fbr, cela n'\u00e9tait pas alors qu'est -ce qui donnait ses concerts r\u00e9guli\u00e8rement mais il existait et on a une continuit\u00e9, on a trac\u00e9 vraiment tous les chefs qui le long dirig\u00e9 notamment Grieg h\u00e9 bien en ensuite, il y a un peu la m\u00eame chose, alors que symphoniques de G\u00f6teborg qui officiellement a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1905, mais en fait c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 de concert qui existaient depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, Smetana avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de cette orchestre tiens c'est le 2\u00e8me tch\u00e8que qui passe en Su\u00e8de, si vous vous souvenez bien, il y a eu affaire Thalys Smetana maintenant oui il y a des des relations avec l'Europe centrale et d'ailleurs en terme de discours musical le Style musical, il y a des relations qui sont aussi \u00e9videntes, il parle une langue qui se ressemblent incisives Euro bondissante chantante c'\u00e9tait h\u00e9 bien c'est orchestre symphonique de G\u00f6teborg, il a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 pendant plus de 20 ans par meilleure vie tiens voil\u00e0 f\u00e9minin hier qui refait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:13) [80%] :\r\nCe qui \u00e9tait tout \u00e0 l'heure avec pavot, un peu comme hier, mais n'est pas au il \u00e9tait question des pays baltes et la coupe c'est par hasard m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:19) [90%] :\r\nNon, alors justement, quant au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, la famille Erviti, l'Union sovi\u00e9tique, l'Estonie, mais qui \u00e9tait l'Union sovi\u00e9tique, ils vont s'installer en Scandinavie et meilleur il prend la direction de l'orchestre de G\u00f6teborg, dont il a fait vraiment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:32) [83%] :\r\nTr\u00e8s belle orchestre et on voici pour preuve le final des 4 temp\u00e9raments, la 2\u00e8me symphonie de Karl Nilsson. \r\nLe final de la 2\u00e8me symphonie de Karl, par l'orchestre symphonique de que de sous la direction de n'aimer hier vie dont vous nous rappeliez avant la coupe de ce morceau Alain P\u00e2ris que la famille est rest\u00e9 au septentrion lorsqu'ils ont, ils sont partis de l'Estonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:27) [84%] :\r\nOui, ils sont rest\u00e9s assez longtemps avant de la r\u00e9gion, Estonie oui absolument, avant d'aller s'attaquer aux \u00c9tats-Unis et les, les, les fils, que ce soit Christian les les 2, les 2 fils, chef d'orchestre aussi ne il y a aussi une soeur qui fl\u00fbtiste, c'est vraiment une, une famille a extraordinaire, on fait en fait leur l'essentiel de de leurs \u00e9tudes musicales ou aux \u00c9tats-Unis, mais je pense que ce sont des gens qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la vie musicale de toute une r\u00e9gion du globe et cette r\u00e9gion du globe qui est qui la Scandinavie et, particuli\u00e8rement, particuli\u00e8rement important aussi en termes de r\u00e9pertoire intermittents d\u00e9fendu ardemment 70 milliards \u00e9tat \u00c9tat stakhanoviste de l'enregistrement, c'est affolant le nombre comme Antal de Ratti ou marini\u00e8re \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration ant\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:08) [88%] :\r\nCe sont des gens qui ont un m\u00e9tier fou il me racontait les meilleurs vie il me racontait qu'\u00e0 l'\u00e9poque de de la radio estonienne, donc \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, il fallait sortir un programme nouveau toutes les semaines avec de la musique nouvelle en tout cas pour une bonne partie du programme, donc il est il il avait appris \u00e0 apprendre non seulement appris \u00e0 prendre pour lui- m\u00eame mais a pris \u00e0 faire r\u00e9p\u00e9ter tr\u00e8s vite les orchestre et il y a un m\u00e9tier mais absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:32) [87%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, on se r\u00e9jouit de le voir revenir, il a d\u00e9j\u00e0 fait des enregistrements avec Chlo\u00e9 certains et quelqu'un important c'est quelqu'un qui, quand on s'entretient avec un Studio quand il entre dans un Studio, en g\u00e9n\u00e9ral, les autres se taisent imm\u00e9diatement, il y a des gens comme \u00e7a qui qui d\u00e9gage comme on dit, il y a un charisme aussi son fils pavot hier et nous parlions de couleur, nous parlions de texture, j'imagine que dans cette page de ce Jean Sibelius, pas vous, hier, \u00e0 la t\u00eate de leur caisse ferm\u00e9e de Stockholm, h\u00e9 bien, c'est aussi la science de la couleur de la texture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:02) [87%] :\r\nOui, et puis l\u00e0 c'est l'orchestre que nous \u00e9coutions r\u00e9p\u00e9titions avec la peur tout \u00e0 l'heure, \u00e0 une \u00e9poque plus r\u00e9cente, 30 ans plus tard, l'orchestre a \u00e9volu\u00e9, l'orchestre a v\u00e9ritablement assimiler tout l'apport des chefs provenant de tous horizons qui sont venus le diriger, vous allez voir, c'est assez splendide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:18) [93%] :\r\nDans cette chevauch\u00e9e nocturne et Lever du soleil de Jean Sibelius. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e2ris, Alain", "role": "musicographe, chef d'orchestre, collaborateur de France Musiques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3AB33ED-5418-46C8-91A7-7CEDA7EA4A58", "internalArchiveId": "F3AB33ED-5418-46C8-91A7-7CEDA7EA4A58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2011. Interview de Calle 13, groupe de musique porto-ricain [en espagnol avec traduction, brut]", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 1595, "genres": ["Interview"], "thematicGeographicals": ["Porto Rico", "Am\u00e9rique latine"], "thematicThemes": ["soci\u00e9t\u00e9", "musica latina"], "thematicPersons": ["Calle 13"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-07-17T11:34:21Z", "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Inconnue", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jean-Marc", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calle 13", "role": "groupe porto-ricain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E7B9162-A728-4871-BB5F-4FED464D92C9", "internalArchiveId": "1E7B9162-A728-4871-BB5F-4FED464D92C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier service. Dans les cours de cuisine (4/8): les Secrets de la casserole, une association de gourmets", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "\"Cela fait 30 ans que -les secrets de la casserole- existent et se r\u00e9unissent pour cuisiner ensemble dans les cuisines d une \u00e9cole. On est loin des \u00e9coles luxueuses ouvertes depuis quelques ann\u00e9es. Ici pas de mat\u00e9riel luxueux, mais cela n entache pas la qualit\u00e9 des propositions. Les groupes d une douzaine de personnes cuisinent et mangent ensemble soit le soir, soit l apr\u00e8s-midi r\u00e9unis sous la houlette d une passionn\u00e9e, Anne Jaggi. \r\nElle raconte au micro de Florence Farion l histoire de cette association de gourmets\"", "durationSec": 729, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["enseignement individualis\u00e9", "gastronomie", "mode sociale"], "thematicPersons": ["Secrets de la casserole (Les)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T06:31:34Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nAlors 7 on va parler cuisines maintenant les cours de cuisine qui sont \u00e0 la mode de certains existent depuis longtemps, depuis quelques d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 Florence Marion, vous, vous nous emmenez ce matin, d\u00e9couvrir l'anc\u00eatre des \u00e9coles de cuisine, une \u00e9cole qui n'en est pas vraiment une, c'est plut\u00f4t une association de passionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [87%] :\r\nPensez donc : cela fait 30 ans 3 d\u00e9cennies que les secrets de la casserole exister se r\u00e9unissent pour cuisiner ensemble dans les cuisines d'une \u00e9cole, alors on est vraiment loin des d\u00e9cors pompeux flonflons etc c'est pas luxueux du tout, c'est vraiment totalement d\u00e9pouill\u00e9s mais l'essentiel hier et elles sont un groupe enfin elle parce que c'\u00e9tait des dames ce jour- l\u00e0 mais groupes en g\u00e9n\u00e9ral d'une douzaine de personnes qui cuisine et mangent ensuite ensemble, ils se retrouvent plusieurs fois dans l'ann\u00e9e, souhaite l'apr\u00e8s- midi, souhaite le soir sous la houlette Daniel Guy, qui nous raconte l'histoire de cette association de gourmets, je lisais \u00e7a remonte \u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es parce que, pour 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [79%] :\r\nSoit on se succ\u00e8dent depuis le d\u00e9but d\u00e9but d\u00e9but mai pour ma part, moi, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9l\u00e8ve en fait ici est vrai, la responsable qui \u00e9tait l\u00e0 depuis 17 ans voulait arr\u00eater cherchait quelqu'un qui reprennent ou c'est une ville doivent donc j'ai repris tout g\u00e9rer, quoi, comment dire, c'est une \u00e9cole de cuisine, c'est une association, c'est pas une \u00e9cole parce que les gens ils viennent l\u00e0 vous aussi pour partager passer un bon moment, trouver des recettes originales sympas, donner des id\u00e9es, il y en a tr\u00e8s peu qui viennent l\u00e0 pour apprendre enfin ils savent d\u00e9j\u00e0 cuisiner, ils aiment et puis en plus, comme ils se retrouvent dans les m\u00eames \u00e9l\u00e8ves, finalement, il y a une amiti\u00e9 discr\u00e8te, il passe un bon moment et puis c'est surtout \u00e7a qui surcharge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [76%] :\r\nEt \u00e7a demande un boulot de fou parce que c'est vous qui alors les recettes, c'est vous qui les am\u00e8ne \u00e0 il y en a combien 8 aujourd'hui recettes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [81%] :\r\nAujourd'hui, c'est un buffet, le Canadien finit toujours par un but \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, donc la mais sinon il y a toujours 2 ans tous les voil\u00e0 un petit couteau amuse-bouche, puis apr\u00e8s une entr\u00e9e, un plat, un dessert la saga de a souvent 2 3 petits desserts sur la m\u00eame assiette et puis de la dent et un avion de l'accompagnement, mais \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [92%] :\r\nEt c'est vous qui proposez les recettes comment vous travaillez, c'est pas vous qui les cr\u00e9ez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [80%] :\r\nNon, non, je serais pas enfin disons que je je fais des essais, je regarde partout o\u00f9 je me donne des id\u00e9es et puis apr\u00e8s on travaille quand m\u00eame avec les autres chefs, on peut toujours un essai chez moi et puis si on modifie l'Arche si nous donne des petits trucs et puis voil\u00e0 factice et puis les participants qui aime \u00e0 quelle fr\u00e9quence, \u00e0 peu pr\u00e8s, cette fois dans une ann\u00e9e scolaire, donc \u00e7a toutes les 5 6 semaines toujours en vacances scolaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [87%] :\r\nEt Florence, on vous a fait une une petite place l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [90%] :\r\nAu milieu des dames en milieu oui parce que g\u00e9n\u00e9ralement les messieurs, c'est plut\u00f4t les cours du soir, voyez, donc j'\u00e9tais avec les dames s'sous forme d'ateliers ont fait chacune de recettes un peu pr\u00e8s dans la liste des plats, il y a 2 malheureuses qui ont h\u00e9rit\u00e9 d'un stand d'figurez -vous, c'est pas peu dire si elles sont un tout petit peu la peine, enfin, il fallait vraiment y mette du sien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [94%] :\r\nSi on veut faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [79%] :\r\nEt on passe quand m\u00eame le doivent vers ce que des fois, il reste des choses -l\u00e0, il est bien voil\u00e0 c'est vrai rago\u00fbtant savoure dans la cl\u00e9 sans doute avec oui mais en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 tout nettoyer, tu vois oui mais justement, sans plus, heureusement, surtout dans ce qu'elle est vraiment elle elle ressent ni argent ni faire revenir \u00e0 la po\u00eale et m\u00e9langera la faire ce qu'on va mettre dedans, on va les remplir au 2\u00e8me seulement, il est ferm\u00e9, avec un cure-dent bien les fermer, parce qu'apr\u00e8s, sur l'Iran, Pitroipa belge \u00e7a on les remplit avec donc la farce qui a ici qu'on va faire coup\u00e9 tout petit tout on va \u00e9plucher \u00e0 l'\u00e9conome, le poivron, le fenouil en Balagne, coup\u00e9 en 2, on va prendre un demi \u00e7a suffira donc en fait qu'une fois la recette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [78%] :\r\nThomas chez les champignons de Paris, accueil des cro\u00fbtons \u00e0 l'ail, qui sont aussi un peu gros, donc on va aussi les couper en 2, voire en tout cas si on verra tout \u00e7a en fait revenir \u00e0 la fin on le miel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [82%] :\r\nEt puis beaucoup d'herbe, donc on met basilic, persil, coriandre on tout \u00e7a, on met dedans et \u00e7a on les cuit dans un bouillon apr\u00e8s le bouillon r\u00e9duit un petit peu plus on le Montana avec un peu de vinaigre, enfin, une esp\u00e8ce de petite vinaigrette et puis on posera dans l'optique de cette ronde un encorner avec la petite chose autour, \u00e7a se peut se manger chaud, temp\u00e9rature ambiante ou voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [84%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [81%] :\r\nC'est une bact\u00e9rie, stress, donc \u00e7a c'est vraiment simplifi\u00e9 les gens bien mais les peu en tranches donc nous comme on fait Express va vous \u00e9viter ce montage de la feuille de sauge du jambon cru, alors l\u00e0 on Afrique, commente Philippe jazzy \u00e7a va super bien apr\u00e8s on n'y coupe donc dans le sens contraire des fibres on va couper des tranches fines et ses tranches fines pour sa plus agr\u00e9able parce qu'en fait \u00e7a va faire une sorte d'\u00e9mincer mais on peut pas tout petit \u00e9ventuellement on coupe encore en 2 dans le sens de la longueur et on fait des esp\u00e8ces de petites lamelles le jambon cru, on va le couper aussi le march\u00e9, les feuilles de sauge, c'est son gros dans les pour les laisser o\u00f9 elles sont petites, mais on va quand m\u00eame lui couper un petit peu, et puis alors on va faire revenir dans une casserole po\u00eale dans une po\u00eale, c'\u00e9tait de la non d'abord notre jambon cru une autre chose, avec un peu d'huile d'olive bien fort, apr\u00e8s on met la viande ici comme on a quand m\u00eame pas mal de quantit\u00e9, on va faire par portion pour battre sa rente de l'eau, la derni\u00e8re portion de viande, on va d\u00e9glacer la au vin blanc moyen c'est l'aporie et puis on fait une autre chose plus enlev\u00e9, si on veut la viande, on met cr\u00e8me, on peut, mais de la 25 pourcent il il y a 20, c'est pour \u00e7a que ces d\u00e9fauts 7\u00e8me cas et du parmesan et puis on a fini les r\u00e9chauffera au four, mettre un papier d'alu dess\u00e8che on r\u00e9chauffera au four samedi minutes dans un four tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [78%] :\r\nFlorence, r\u00e9sultat de ses Saltimbanks Express. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [87%] :\r\nTr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon alors le go\u00fbt excellent mais la pr\u00e9sentation assez inhabituel, les salet\u00e9s Moka dans votre assiette, etc, vous oubliez en fait, on fait tout \u00e0 l'avance, c'est coup\u00e9 en morceaux \u00e9minc\u00e9 et puis on laisse \u00e7a au four au chaud pendant que vos invit\u00e9s, vous pouvez vous buvez l'ap\u00e9ritif, \u00e7a c'est c'est vraiment tr\u00e8s bien le ma\u00eetre mot de ces cours donc des secrets de la casserole, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 accessible, pas d'\u00e9quipements extraordinaire d'ingr\u00e9dients qui vous emm\u00e8ne dans tous les coins de la Suisse romande pour trouver la bonne farine le gros machin, le truc, c'est parfaitement pratiques une ambiance tr\u00e8s laborieuse, parce qu'on est l\u00e0 entre l\u00e0 c'\u00e9tait des dames, mais entre gens qui aiment cuisiner quoi vraiment des amateurs \u00e9clair\u00e9s, mais c'est tr\u00e8s sympa, chacun sa recette et puis chacun avance \u00e0 son rythme, en demandant toujours \u00e9videmment \u00e0 Anne Le pilier si on a des doutes et puis fait \u00e9videmment un brin de causette, le nez sur les casserole. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [72%] :\r\nLe jambon frais avec Gaza, c'est-\u00e0-dire avec la place aux jeunes, fermer sa possible qu'un sac isotherme Express, on apprend la cuisine c'est quoi, c'est une cuisine qu'on qualifiera du du quotidien, sinon l'ambiance, c'est quand m\u00eame une que pour pouvoir profiter au maximum de ses pour les d\u00e9j\u00e0 avoir une balle sp\u00e9cificit\u00e9 bien quand m\u00eame savoir simplicit\u00e9 pour ce faire, c'est un d\u00e9butant qu'il avait la la rivi\u00e8re pas : il a retir\u00e9, combien pas profitable pour lui c'est un club d'amateurs \u00e9clair\u00e9s, oui, voil\u00e0 pourquoi c'est important, la Gr\u00e8ce, c'est comme \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [93%] :\r\nSouvent, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que je viens. \r\nOui, pratiquement je crois j'ai coup\u00e9 une seule fois en quelques ann\u00e9es et qui qui \u00e9tait, vous avez appliqu\u00e9 ce beaucoup d'chose oui oui c'est vous refaites \u00e0 la maison, enfin c'est beaucoup de choses \u00e0 la maison, j'ai toujours beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s de mes amis, oui, non, c'est vrai, c'est bien, je suis enchant\u00e9 alors donc l\u00e0 les aubergines voil\u00e9e au fond va le fou avec un une pellicule du de lits ben oui \u00e7a va cuire comme \u00e7a on tartine de Dominique, on entend toujours tranches d'aubergine, voyons voir combien de temps, d'avoir Robert Hossein aubergine et qui rend fou, avec un peu d'huile, de livres et il y a pas le temps de cuisson, pourquoi c'est une quinzaine de m\u00e9moire, encore une fois qu'un service \u00e0 Canal Plus beaucoup pour v\u00e9rifier qui portent bien finalement oui, finalement, c'est un du Chili \u00e0 faire beaucoup plus rapide et apprend avoir une tartelette les moines, l'eau, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait non et je m'en r\u00e9jouis parce dans les les monticules est -ce que vous venez r\u00e9guli\u00e8rement oui que oui, oui, oui, oui, comme toutes les dans, ben oui, parce qu'on n'a pas beaucoup de cours dans la meilleure, si on les loupe on accepte et qu'est -ce que vous apprenez dites -moi les plaintes simple ce qu'on apprend, Marie- France, on a trouv\u00e9 des choses qu'on n'a pas l'habitude de faire ce c'est \u00e7a surtout et vous faites les recettes \u00e0 la maison, pas toutes, mais aussi des fois oui, si on n'a pas la place pour faire \u00e7a, \u00e7a se chauffe oui oui ben voil\u00e0 quoi, moi j'ai fait le tour un petit voil\u00e0 mais dites -moi tout, vous \u00eates aussi habitude moi \u00e7a fait, \u00e7a fait pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:11) [75%] :\r\nQue 30 ans, qui fait partie du cours de cuisine parti des mesures beaucoup, presque trop, c'est moi qui me fait de l'\u00e9conomat de tout ce qui est, mais pas de bon parce que l'\u00e9conomie que je ne parle pas tout faire, ce que vous en maximum avec comme \u00e7a, c'est beaucoup plus et qu'est -ce que vous apprenez vous apprenez encore des questions apr\u00e8s 30 ans oui, bon, alors, oui, parce que tout le monde \u00e0 sa fa\u00e7on, cuisinier, tout le monde a une autre fa\u00e7on de travailler, voil\u00e0 donc automatiquement Walmart c'est pour 7 \u00e0 la maison, oui, tr\u00e8s souvent, mais maintenant d\u00e9fectueux, mais comme j'ai, comme j'ai des amis r\u00e9sultat et si jamais aussi chercher ses \u00e9l\u00e8ves la fronde les y a promis, dit oui, on a un grand fou qui n'est pas complet afin de remettre en tout cas, ici, au minimum, et l\u00e0 on se retrouve qu'\u00e0 4 \u00e7a, c'est de, de 14 heures 30 \u00e0 18 heures samedi 7 18 heures tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able d'avoir des des nouvelles personnes chaque famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:06) [80%] :\r\nAujourd'hui, j'ai l'impression qu'il y a 700 bien parce il y aura pas de rater. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [74%] :\r\nNon, il y aura pas de des fois ils \u00e9coutent pas tr\u00e8s bien et puis alors vous redire, mais qu'elles sont consciencieux veulent poser question plut\u00f4t que de faire faux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [86%] :\r\nOui, d\u00e9sol\u00e9 mais l\u00e0 effectivement, je suis en panne au moment de certains parsemer de copeaux de parmesan, oui, mais c'est tout ce qu'on dit oui justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [73%] :\r\nC'est pour \u00e7a, je veux dire c'est pour que les gens doivent venir au cours pour les familles qui gardent pas, moi, je fais toujours des photos de mon imprimante marche fut donc j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 imprimer sa derni\u00e8re photo le grand moment et alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [73%] :\r\nOui, bon, je sais c'est qu'il a avec leurs de manger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [78%] :\r\nOui, tu dois \u00e7a c'est donc les personnes qu'on fait le plein pour la mise en place et les autres attendent Madame mais l\u00e0, comme \u00e7a, un buffet, on va tous pos\u00e9e ici et puis les gens bien servir, c'est un peu notre pr\u00e9sentation toujours le dernier on fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:56) [66%] :\r\nFabien en tout cas s'petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [80%] :\r\nOui, \u00e7a a l'air app\u00e9tissant, il en reste toujours un peu ou bien vous en faites du sport ou et puis on peut pas s'invite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [84%] :\r\nAlors bon on peut pas s'trop exag\u00e9rer non plus, \u00e7a se m\u00e9rite, vous savez, pour la en revanche ce qui reste c'est d\u00e9plaise vous avez entendu appel aux messieurs oui aux dames pour les cours d'apr\u00e8s- midi, \u00e9videmment, que les cours du soir sont sont tr\u00e8s rapidement complet mais l'apr\u00e8s- midi, il y a encore de la place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [54%] :\r\nMany ce manifestement tracer imprime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:20) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, effectivement, mais je pense que m\u00eame si vous \u00eates un peu plus balbutiant, je crois que l'encadrement et puis, et puis les autres comparses enfin vous la stimulation oui, moi je pense que c'est, c'est bien, c'est concret, c'est terriblement abordables pratiques abordable, quand je dis abordable c'est abordable dans l'de niveaux et puis quand m\u00eame de prix parce que ces 430 francs, donc pour une inscription \u00e0 l'ann\u00e9e pour les 7 courts cette cour plus, nourriture comprise donc vraiment c'est c'est pas mal, leur site est en construction, leur site internet, mais ils sont tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, ils vous mettent toutes leurs recettes en ligne, vous trouvez toutes les recettes, notamment les Saltimbanks Express et puis d'autres choses qu'on a fait, il \u00e9met depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, c'est sur leur site, voil\u00e0 c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [87%] :\r\nMais oui, c'est tr\u00e8s bien, merci Florence, les secrets de la casserole, association de passionn\u00e9s donc \u00e0 Gen\u00e8ve, on vous dit, \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaggi, Anne", "role": "cuisini\u00e8re-animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-028D95A0-EBF6-4629-B9D0-927100DADC3B", "internalArchiveId": "028D95A0-EBF6-4629-B9D0-927100DADC3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Printemps arabe : Qui, demain, pour prendre les r\u00eanes et conduire les changements n\u00e9cessaires dans les pays du Maghreb et du Proche-Orient", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Quelles pourraient \u00eatre les \u00e9lites qui conduiraient les n\u00e9cessaires changements dans les pays du Maghreb et du Proche-Orient? ", "durationSec": 3188, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays arabes", "Egypte", "Tunisie"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ralisme", "contestation", "r\u00e9volution", "comportement social", "morale", "manifestation politique", "solidarit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-24T12:14:52Z", "program": {"href": "/programs/AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "id": "AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "name": "G\u00e9opolis"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Battesti, Vincent", "role": "anthropologue, chercheur au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Djaziri, Moncef", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'IEPI l'institut d'\u00e9tudes politiques et internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ireton, Fran\u00e7ois", "role": "socio-\u00e9conomiste, chercheur au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hibou, B\u00e9atrice", "role": "politologue, chercheuse au Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bozarslan, Hamit", "role": "historien et politologue, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'EHESS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E663800-5DFA-47E8-82A5-C216200C6BEE", "internalArchiveId": "4E663800-5DFA-47E8-82A5-C216200C6BEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swissmetal obtient un sursis concordataire de deux mois : Interviews d'ouvriers de Swissmetal \u00e0 Dornach, d\u00e9claration de Jean-Luc Johanneck, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de d\u00e9fense des travailleurs du Haut-Rhin et interview d'Anne Rubin, porte-parole du syndicat UNIA", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Un sursis concordataire de deux mois a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 au groupe soleurois Swissmetal, qui est en difficult\u00e9 financi\u00e8re. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 aux quelques 200 employ\u00e9s du sites de Dornach, lors d'une assembl\u00e9e du personnel organis\u00e9e par le syndicat Unia. Un sursis concordataire prot\u00e8ge momentan\u00e9ment une entreprise contre les cr\u00e9anciers. De quoi mettre un peu de baume au coeur des employ\u00e9s de Swissmetal, qui ferme pour deux semaines. Le personnel quitte en fin d'apr\u00e8s-midi l'entreprise sans \u00eatre certain de retrouver son poste de travail. L'ambience \u00e9tait tendue \u00e0 Dornach. ", "durationSec": 134, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Dornach"], "thematicThemes": ["sursis concordataire"], "thematicPersons": ["Swissmetal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-16T14:55:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rubin, Anne", "role": "porte-parole du syndicat UNIA", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Johanneck, Jean-Luc", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 de d\u00e9fense des travailleurs du Haut-Rhin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/tirce RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "ouvriers de Swissmetal \u00e0 Dornach", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C4C20A0-E9A4-4003-A948-AC9C8F4370F5", "internalArchiveId": "2C4C20A0-E9A4-4003-A948-AC9C8F4370F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait d'Henry Lambert, psychiatre et p\u00eacheur \u00e0 la ligne", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 3206, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["psychiatrie", "p\u00eacheur", "p\u00eache de loisir"], "thematicPersons": ["Lambert, Henry"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-03T10:20:37Z", "program": {"href": "/programs/BDA1021E-FA58-4CCF-9384-455556518C79", "id": "BDA1021E-FA58-4CCF-9384-455556518C79", "name": "J'ai rendez-vous avec vous"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Algarada, Carmen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lambert, Henry", "role": "psychiatre, p\u00eacheur \u00e0 la ligne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3D425CD-3F85-4CAC-B304-ACB07908E28E", "internalArchiveId": "F3D425CD-3F85-4CAC-B304-ACB07908E28E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2011. Interview de The Strokes, groupe am\u00e9ricain [en anglais avec traduction, brut]", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 1025, "genres": ["Interview"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["rock", "pop"], "thematicPersons": ["Strokes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-07-17T11:37:03Z", "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Inconnue", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strokes", "role": "groupe am\u00e9ricain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC62298E-FB58-4B41-90EF-BF11ED711F02", "internalArchiveId": "EC62298E-FB58-4B41-90EF-BF11ED711F02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Bonfol, la d\u00e9charge industrielle de la chimie b\u00e2loise a repris son activit\u00e9 mi-mai apr\u00e8s un an d'interruption due \u00e0 une explosion de chlorates : Interview de Michael Fischer, directeur de la d\u00e9charge", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, une explosion due \u00e0 des chlorates avait entra\u00een\u00e9 l'arr\u00eat des travaux d'assainissement de la d\u00e9charge industrielle de Bonfol apr\u00e8s seulement quelques mois d'activit\u00e9. Depuis mi-mai 2011, l'ex-cavation des d\u00e9chets a repris sous la forme d'une phase pilote de trois mois. La chimie b\u00e2loise traite aujourd'hui pr\u00e8s de 100 tonnes par jour.", "durationSec": 143, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bonfol"], "thematicThemes": ["industrie chimique", "d\u00e9charge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T13:28:00Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl y a un an, une explosion due \u00e0 des chlorates avait entra\u00een\u00e9 l'arr\u00eat des travaux d'assainissement de la d\u00e9charge industrielle de Bonfol, apr\u00e8s seulement quelques mois d'activit\u00e9 depuis mi- mai l'excavation des d\u00e9chets a repris sous la forme d'une phase pilote de 3 mois la chimie b\u00e2loise traite aujourd'hui pr\u00e8s de 100 tonnes de d\u00e9chets par jour Ga\u00ebl Klein rencontr\u00e9 sur place le directeur de la d\u00e9charge Michael Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nMichael Fischer on se trouve ici, \u00e0 la d\u00e9charge industrielle de Bonfol, vous en \u00eates le directeur, les travaux repris maintenant depuis 2 mois une face pilote suite \u00e0 l'accident d'il y a un an, vous pouvez nous expliquer o\u00f9 on actuellement nous montrons les escaliers qui permettent d'acc\u00e9der \u00e0 la salle de contr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire l'endroit duquel nous pouvons dirigez toutes les op\u00e9rations d'excavation suite \u00e0 l'accident, vous avez pris de nouvelles mesures, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour que ce soit pratiquement enti\u00e8rement automatis\u00e9, sans intervention humaine dans la l'excavation voil\u00e0, nous avons pris des mesures pr\u00e9ventives, bien s\u00fbr, pour essayer d'\u00e9viter \u00e0 nouveau une telle explosion, mais nous ne pouvons pas garantir \u00e0 100 pourcent et et c'est la raison pour laquelle nous avons pris des mesures de protection suppl\u00e9mentaires pour en cas d'explosion n'a pas mettre en danger les travailleurs et la population avoisinante. \r\nDonc, en fait, ici c'est la salle de contr\u00f4le alors ici l'op\u00e9rateur est en train de commander le pont roulant avec la griffe qui peut saisir une charge de 3 tonnes \u00e0 la fois c'est en train de faire diff\u00e9rents tests pour optimiser cet engin, on reste pour l'instant dans une chasse pilote voil\u00e0, on reste dans une phase pilote et nous voulons profiter de cette face pilote pour assurer un fonctionnement \u00e0 100 pour 100 de toutes les installations techniquement vous avez d\u00fb relever de nombreux d\u00e9fis, la pelle m\u00e9canique t\u00e9l\u00e9command\u00e9e \u00e0 distance \u00e9tait un un d\u00e9fi technique, c'est un prototype, nous avons \u00e9videmment eu des probl\u00e8mes au d\u00e9but mais qui ont pu \u00eatre rapidement r\u00e9solu et, \u00e0 pr\u00e9sent, cette machine fonctionne de fa\u00e7on tr\u00e8s satisfaisante et probablement pour, en cas de probl\u00e8me avoir une redondance nous allons commander une 2\u00e8me machine Michael Fischer globalement aujourd'hui, l'accident c'est un mauvais souvenir, alors c'est un mauvais souvenir, mais on est conscient, l'accident peut \u00e0 nouveau arriver mais on est convaincu que nous avons pris suffisamment de mesures pour qu'en cas nouveau d'explosion n'est pas de danger pour les travailleurs et la population. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fischer, Michael", "role": "directeur de la d\u00e9charge de Bonfol", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RSR Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DCB8C38-E74C-4866-A1DF-8C3F173407D3", "internalArchiveId": "5DCB8C38-E74C-4866-A1DF-8C3F173407D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Norv\u00e8ge. Une violente explosion s'est produite \u00e0 15h30 dans le quartier gouvernemental d'Oslo : Correspondance de Gregory Tervel [Premi\u00e8re annonce de l'\u00e9v\u00e9nement]", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "On d\u00e9plore d\u00e9j\u00e0 deux morts, plusieurs bless\u00e9s et des b\u00e2timents endommag\u00e9s. La t\u00e9l\u00e9vision publique NDLR a parl\u00e9 d'une bombe. Une nouvelle confirm\u00e9e par la police.", "durationSec": 98, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Oslo", "Norv\u00e8ge"], "thematicThemes": ["explosion"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-16T16:06:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Tervel, Gr\u00e9gory", "role": "correspondant RSR Oslo", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F63AB2E4-3102-4E61-9073-D76F9AC0377D", "internalArchiveId": "F63AB2E4-3102-4E61-9073-D76F9AC0377D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que du bonheur (4/8): pensez positif!", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "\"Durant cet \u00e9t\u00e9, nous nous penchons sur le sujet du bonheur en compagnie d Yves-Alexandre Thalmann, psychologue.\r\nCette semaine, St\u00e9phane Gabioud lui a propos\u00e9 d aborder le sujet de la pens\u00e9e positive. On dit que pour \u00eatre heureux, il faut penser positivement. La psychologie positive est-elle en accord avec cette affirmation?\"", "durationSec": 390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "vie (philosophie)", "bonheur"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T06:19:00Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe bonheur, et dont on en parlera tout CTT gr\u00e2ce \u00e0 Yves Alexandre Thalmann psychologue formateur passionn\u00e9 de psychologie positive Yves Alexandre Thalmann on, on dit souvent, on entend souvent dire que pour \u00eatre heureux, il faut penser positivement la psychologie positive est le en accord avec cette affirmation, alors \u00e7a, c'est un th\u00e8me un tout petit peu plus d\u00e9licat parce que je pense que je vais pas me faire que des amis, c'est vrai que la pens\u00e9e positive, \u00e7a, \u00e7a renvoie en courant avec pas mal d'auteurs avec pas mal de de litt\u00e9rature qui nous dit, en gros, si vous pensez positivement il y a du positif qui va entrer dans votre vie, on parle m\u00eame de lois d'attraction alors est -ce que la psychologie positive est en accord avec \u00e7a, oui et non, oui et non, vasques de dans un 1er temps, ben on a fait des exp\u00e9riences alors vous me direz, c'est des exp\u00e9riences limit\u00e9es avec peu de sujet, n\u00e9anmoins, on demande \u00e0 des personnes de se r\u00e9p\u00e9ter, par exemple, une fois par minute, je suis un type formidable devant la rue en m\u00eame temps qu'il va cadeau 13 occupation et on se rend compte que \u00e7a am\u00e9liore pas forc\u00e9ment l'humeur en gros les gens qui ont une bonne estime de m\u00eame voix cet exercice comme quelque chose qui am\u00e9liore leur humeur tandis que les autres pas, c'est facile \u00e0 comprendre : imaginez que vous invitez des amis, vous leur faites \u00e0 manger et puis vous avez tout plein de compliments qui arrivent par rapport \u00e0 votre place, mais vous savez, vous l'avez rat\u00e9 parce que voil\u00e0, il est trop sal\u00e9, trop cuit, bon les compliments, ils vont pas augmenter votre humeur au contraire \u00e7a va baisser votre humeur, donc c'est dans ce sens -l\u00e0, si on n'y croit pas, on a beau se r\u00e9p\u00e9ter, m\u00e9thode Cou\u00e9 tous les jours, \u00e0 tout point de vue, je vais de mieux en mieux et si on n'y croit pas, au final, \u00e7a fait plus de mal que de bien, \u00e7a veut dire que, non, non, dans le coeur penser positivement pas autant d'importance par rapport au bonheur alors quelque part, ce serait plut\u00f4t l'absence de pens\u00e9es n\u00e9gatives qui a un impact sur le bonheur, donc effectivement, ont un impact, je pourrais vous citer une \u00e9tude moi qui m'a beaucoup plu, \u00e7a consistait en fait \u00e0 demander \u00e0 des sujets de travailler sur des mots qui devait mettre en pour former des phrases, par exemple, l'homme \u00e9tait de police donc voil\u00e0 le m\u00eame \u00e0 la police etc, la vraie exp\u00e9rience consistait \u00e0 voir ensuite comment les gens allaient se comporter autrement dit, il y avait des personnes qui devait mettre en en des phrases avec le mot qui renvoie la jeunesse oui, tandis que d'autres sujets, devait faire le m\u00eame exercice, mais il y avait peau est rid\u00e9e qui avait dit les mots, l'homme de \u00e9tait Pau la liste par exemple de permettre la fera exactement ou alors pour id\u00e9e voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un alibi simplement certaines personnes devaient travailler sur un mat\u00e9riel \u00e9voquant la vieillesse, d'autres la jeunesse et la vraie exp\u00e9rience consistait simplement \u00e0 mesurer le temps que vous allez sujet une fois qu'il quittait le laboratoire pour arriver \u00e0 l'ascenseur et sortir du b\u00e2timent donc \u00e7a c'\u00e9tait la vraie exp\u00e9rience oui est -ce qu'on a remarqu\u00e9, c'est que les sujets qui travaillaient sur les th\u00e8mes \u00e9voquant la vieillesse prenait plus de temps syst\u00e9matiquement que ceux qui avaient travaill\u00e9 sur les \u00e9l\u00e9ments \u00e9voquant la jeunesse, donc c'est esp\u00e8ce de pens\u00e9e entre guillemets n\u00e9gatif puisqu'il avait pens\u00e9 \u00e0 la vieillesse \u00e0 la lenteur disons peu voil\u00e0 plus \u00e0 la lenteur qu'\u00e0 la vieillesse avait amen\u00e9 le comportement dans les rails de ralentir, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit que \u00e7a a un impact, n\u00e9anmoins je dois quand m\u00eame corriger quelque chose, vous avez parl\u00e9 de la vieillesse, j'ai en t\u00eate une autre \u00e9tude qui montre que le st\u00e9r\u00e9otype qu'on a sur la vieillesse, a un impact plus grand que des facteurs pourtant av\u00e9r\u00e9 de sant\u00e9, autrement dit les personnes qui se disait : La vieillesse est une p\u00e9riode malheureuse o\u00f9 on sert \u00e0 plus rien, on est inutile, on veut plus de nous, sont des personnes qui vivent moins longtemps, elles ont une esp\u00e9rance de vie moins longue que celle qui vont dire la la Blavier, c'est une p\u00e9riode formidable et c'\u00e9tait fait donc l'id\u00e9e qu'on se fait sur la vieillesse est sup\u00e9rieur \u00e0 des facteurs comme les taux de cholest\u00e9rol et la tension, l'hypertension, pour dire quand m\u00eame que \u00e7a a un impact sur le cours, la fa\u00e7on dont on pense, bien s\u00fbr, donc \u00e9viter les pens\u00e9es n\u00e9gatives, c'est ce que vous nous dites donc \u00e9vitons les pens\u00e9es n\u00e9gatives, maintenant \u00e7a veut dire que, concr\u00e8tement, c'est plut\u00f4t l'optimisme, hein, qu'il faut privil\u00e9gier alors qu'est -ce que c'est que l'optimisme, c'est pas la pens\u00e9e positive qui vise \u00e0 tout voir positivement, m\u00eame quand \u00e7a va pas, donc ce serait du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, puis \u00e7a on sait que \u00e7a peut quand m\u00eame un des probl\u00e8mes hein, s'il veut dit tout va bien, alors j'ai une pile de factures qui s'accumulent sur mon bureau, j'avais pas les payer ben au final on quand m\u00eame un probl\u00e8me : la pens\u00e9e optimiste \u00e0 avoir \u00e0 comment j'envisage les choses, quand quelque chose se passe mal, sa j'ai ma pile de factures, bon bah je je suis conscient, je, je, j'essaie, pas de nier \u00e7a mais je me dis je vais r\u00e9ussir \u00e0 les r\u00e9gler assez rapidement, je me r\u00e9jouis de d\u00e9barrasse alors c'est encore plus pr\u00e9cis, que c'est plus pr\u00e9cis, on prend des situations tr\u00e8s concr\u00e8tes o\u00f9 \u00e7a s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, on va dire des situations d'\u00e9chec voil\u00e0 j'ai postul\u00e9 pour un nouveau de job et je me suis pas faire tenir et l\u00e0 on a des personnes qui vont dire : ben voil\u00e0, je sais pas me vendre je suis nul, il y a d'autres personnes qui vont dire : bah, j'ai pas une chance Cossiez j'aurai plus de chance la prochaine fois, oui, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit la diff\u00e9rence entre une pens\u00e9e pessimiste, une pens\u00e9e optimiste la pens\u00e9e pessimiste en l'occurrence elle a internalis\u00e9 la cause de l'\u00e9chec, c'est de ma faute, c'est parce que je suis nul, et c'est pas je ne sais je ne sais pas me vendre, oui, mais en m\u00eame temps si on n'assume pas son \u00e9chec si on assume jamais ses erreurs finalement se remet jamais en question, vous avez parfaitement raison, c'est dans le toujours et dans l'jamais que se pose la difficult\u00e9, la personne qui, malgr\u00e9 tout ce qui peut lui arriver, va dire : je suis nul et c'est pour \u00e7a que \u00e7a arrive pas comme j'aimerai toujours dans toutes les circonstances, celle -ci voit le pessimisme augmenter au final son humeur baisser par contre la personne qui est capable \u00e0 certains moments des Rockets, l\u00e0 je suis responsable \u00e0 d'autres moments non il y a des circonstances att\u00e9nuantes, celle -ci va pouvoir jongler, un autre les diff\u00e9rents facteurs Kozo et l'optimisme \u00e7a vise justement \u00e0 pouvoir \u00e0 certains moments, imaginez que les facteurs sont pas il y a un mois, notamment quand \u00e7a se passe pas bien, mais son s'il y a des circonstances ext\u00e9rieures pour terminer Yves Alexandre Thalmann le sentiment qu'il y a certaines personnes qui sont fondamentalement optimiste et d'autres qui ont de la peine \u00e0 et ce qui est c'est pas finalement un tr\u00e8s terre-\u00e0-terre qu'on retrouve chez certains et pas chez d'autres, oui effectivement dans les les les dispositions, l\u00e0 on va parler peut-\u00eatre de g\u00e9n\u00e9tique, m\u00eame en tout cas, trait de personnalit\u00e9, il y a certaines personnes qui sont davantage \u00e0 diriger vers l'optimisme et d'autres plut\u00f4t vers le pessimisme mais je vous rassure, on peut apprendre \u00e0 penser de fa\u00e7on optimiste ou d'\u00e9radiquer, on va dire, de diminuer la pens\u00e9e de nature pessimiste, alors vous avez parl\u00e9 de pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique, vous avez juste \u00e9voquer la chose en est reviendra plus pr\u00e9cis\u00e9ment la semaine prochaine avec Philippe Girard qui vous recevra on se demandera la semaine prochaine, s'il existe un g\u00e8ne du bonheur vous souhaite un bon week- end Waleckx en Thalmann et moi de m\u00eame, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thalmann, Yves-Alexandre", "role": "psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E57A78AF-F947-437F-AEE4-5D3F41756098", "internalArchiveId": "E57A78AF-F947-437F-AEE4-5D3F41756098", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes qui s'engagent dans les partis politiques en Tunisie : Interviews de Fatma Kemoun, 22 ans, membre de l'Union populaire r\u00e9publicaine, de Riadh Laaaridhn, 23 ans, membre du parti El-Nahdha et de Bilel Ounifi, 25 ans, est un ancien membre du RCD", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "Il n\u2019y en avait qu\u2019un seul, ils sont aujourd\u2019hui pr\u00e8s de cent. Les partis politiques fleurissent en Tunisie. Port\u00e9s par le printemps arabe, ils se pr\u00e9parent \u00e0 organiser les premi\u00e8res \u00e9lections poste-r\u00e9volution en octobre prochain. Leur cheval de bataille : la jeunesse, celle-l\u00e0 m\u00eame qui a cr\u00e9\u00e9 le changement. Parmi leurs membres, des moins de 25 ans. Fatma Kemoun est membre de l'Union populaire r\u00e9publicaine, l'un des nombreux partis cr\u00e9\u00e9s apr\u00e8s la r\u00e9volution. Elle consid\u00e8re la Tunisie comme un pays \u00ab vierge \u00bb politiquement. Riadh Laaaridhn d\u00e9fend la ligne de son parti, consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamiste et parle de ses ambitions politiques. Bilel Ounifi est un ancien membre du RCD, le Rassemblement constitutionnel d\u00e9mocratique de Zine el Abidine Benali. Apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime Bilel a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort, sa voiture a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e et tagu\u00e9e \u00ab voiture du chien \u00bb. Il est sous contr\u00f4le judiciaire et interdit de sortie de Tunisie.", "durationSec": 203, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["jeune (\u00e2ge)", "parti politique"], "isOnline": false, "remarks": "Le descriptif g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9rie D\u00e9gage est annex\u00e9 au premier reportage, diffus\u00e9 le 11 juillet 2011.", "lastModifiedDate": "2011-09-15T11:42:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boukhelifa, Sami", "role": "\u00e9tudiant de l\u2019Ecole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille (ESJ)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kemoun, Fatma", "role": "membre de l'Union populaitre (date enr. 27.07.2011)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laaaridhn, Riadh", "role": "membre du parti El-Nahdha (date enr. 28.07.2011)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ounifi, Bilel", "role": "ancien membre du Rassemblement constitutionnel d\u00e9mocratique de l'ancien pr\u00e9sident (date enr. 27.07.2011)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26A712E4-E221-42DA-AB06-69493B24F35A", "internalArchiveId": "26A712E4-E221-42DA-AB06-69493B24F35A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Belgique. Huit partis flamands et francophones se sont mis d'accord pour tenter de former un gouvernement et mettre fin \u00e0 plus d'une ann\u00e9e de crise : Interview de Pierre Vercauteren, professeur en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain-Mons", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "summary": "La Belgique est sans gouvernement depuis plus de 400 jours, \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de juin 2010, convoqu\u00e9es en raison du blocage entre Flamands et francophones. ", "durationSec": 344, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Belgique"], "thematicThemes": ["crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-17T08:49:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vercauteren, Pierre", "role": "professeur en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain-Mons", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261975", "internalArchiveId": "GE1107261976", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19E ETAPE MODANE - ALPE D'HUEZ - TOUR DE FRANCE 2011", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 14111, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3285385", "imageURL": "http://www.rts.ch/3247099.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9t.): Pierre Rolland, vainqueur surprise \u00e0 l'Alpe d'Huez. Les deux fr\u00e8res Schleck aux premi\u00e8res places du g\u00e9n\u00e9ral devant Cadel Evans. Thomas Voeckler perd son maillot jaune. Il n'est plus que 4e", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9t.): \u00e0 12,5 km de l'arriv\u00e9e, Contador attaque encore", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9tape, l'Alpe d'Huez): A 87 km de l'arriv\u00e9e, ennuis m\u00e9caniques pour Cadel Evans, 4e du g\u00e9n\u00e9ral, l\u00e2ch\u00e9", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9tape, l'Alpe d'Huez): d\u00e9part et imm\u00e9diatement 4 hommes en \u00e9chapp\u00e9e", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9tape, l'Alpe d'Huez): A pr\u00e8s de 100 km de l'arriv\u00e9e, premi\u00e8re attaque de Contador et des Schleck au pied du T\u00e9l\u00e9graphe", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9t.): \u00e0 5 km du sommet, Contador se fraie un chemin et se d\u00e9fend contre un spectateurs qui le g\u00eane", "Journal 12:45 - Natation \u00e0 shanghai", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9t.): d\u00e9but de l'ascension vers l'Alpe d'Huez. Taaramae (EST) et Rolland (FRA) pr\u00e9c\u00e8dent un groupe de favori reconstitu\u00e9", "Cyclisme / Tour de France (19e \u00e9t.): \u00e0 2 km du Galibier, Thomas Voeckler l\u00e2che prise sur une attaque de Cadel Evans", "llll"], "alternativeSummary": ["19e \u00e9tape : Modane Valfr\u00e9jus - Alpe d'Huez\nTour de France", "En direct"], "variantIds": ["ece-3193232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2011-07-26T00:00:00Z", "webPublicationDate": "2011-07-22T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHASSOT, Richard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "546899", "comment": "CYCL 2207 TDFR MODA ALPE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002214", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263153", "internalArchiveId": "GE1107263154", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.07.22", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 1178, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3285587", "imageURL": "http://www.rts.ch/3285586.image", "backgrounds": [" d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve sur la rade"], "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Gen\u00e8ve\u00a0: entretien avec Jo\u00ebl Charri\u00e8re, armateur de Swiss Boat Les Mouettes", "Gen\u00e8ve\u00a0: reportage sur les p\u00eacheurs de la rade de Gen\u00e8ve, suivi du p\u00eacheur Fran\u00e7ois Liani", "Gen\u00e8ve\u00a0: d\u00e9couverte du lac L\u00e9man sur le pont des bateaux de la CGN dans les ann\u00e9es 60", "Gen\u00e8ve\u00a0:entretien avec Jo\u00ebl Charri\u00e8re, armateur de Swiss Boat Les Mouettes et Alain Morisod, artiste et producteur", "Gen\u00e8ve\u00a0: reportage sur le centre d'entrainement \u00e0 la r\u00e9gate", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9 en direct du lac L\u00e9man (GE)", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Gen\u00e8ve\u00a0: entretien avec Nathalie Brugger, navigatrice", "Gen\u00e8ve\u00a0: entretien avec Alain Morisod, artiste et producteur et Nathalie Brugger, navigatrice", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["Cela fait 19 ans que Fran\u00e7ois Liani navigue sur le plus grand lac d'Europe de l'ouest.", "Entre Gen\u00e8ve et Villeneuve, des bateaux naviguent depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle.", "A partir de l'\u00e2ge de 15 ans et pour un tarif de 150 francs annuel, les apprentis navigateurs b\u00e9n\u00e9ficient d'une structure qui a fait ses preuves en mati\u00e8res de comp\u00e9tition depuis 1987."], "variantIds": ["ece-3193222", "ece-3193221", "ece-3192702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-10T21:40:11Z", "subTitles": ["10:26:18:17  10:27:14:19\r\n COULEURS LOCALES DU 22 JUILLET 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:27:31:12  10:27:35:17\r\n      Bonsoir et bienvenue\r\n     dans Couleurs locales.\r\n\r\n10:27:35:22  10:27:43:08\r\n            Ce soir,\r\nnous sommes en direct de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:27:49:06  10:27:53:07\r\n          Pour commencer,\r\non regarde un r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:27:53:07  10:27:57:18\r\n       Le verdict est tomb\u00e9\r\n    dans l'affaire de la BCGE.\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:02:17\r\nL'ancien pr\u00e9sident D.Ducret ainsi \r\nque les 2 r\u00e9viseurs sont blanchis.\r\n\r\n10:28:02:22  10:28:08:08\r\n   L'ancien directeur M.Fues et\r\nson adjoint R.Curti sont condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:28:09:06  10:28:15:07\r\nAlors que ces messieurs voulaient\r\n bien faire, ils sont condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:21:08\r\n   Pour moi, c'est contraire \r\n   au syst\u00e8me du droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:28:21:18  10:28:30:03\r\n    Les avocats des condamn\u00e9s \r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de faire appel.\r\n\r\n10:28:31:17  10:28:35:11\r\n     A Collonges, 2 \u00e9oliennes\r\n    doivent \u00eatre construites..\r\n\r\n10:28:35:17  10:28:39:02\r\n ..mais une habitante s'y oppose.\r\n\r\n10:28:39:07  10:28:44:09\r\n   En 2010, la justice cantonale\r\n        refuse son recours.\r\n\r\n10:28:44:14  10:28:48:19\r\nLe m\u00eame recours vient d'\u00eatre accept\u00e9\r\n      par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:28:49:00  10:28:53:04\r\n    Des mesures contre le bruit\r\n       devront \u00eatre prises.\r\n\r\n10:28:53:14  10:28:57:00\r\n      Le retard s'accumule\r\n au moment o\u00f9 l'on se demande..\r\n\r\n10:28:57:06  10:29:03:08\r\n..comment produire de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:29:04:00  10:29:07:11\r\n  Le rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n       de l'environnement..\r\n\r\n10:29:07:15  10:29:14:01\r\n       ..a plaid\u00e9 en faveur\r\n        de la plaignante.\r\n\r\n10:29:15:20  10:29:19:21\r\n    381 mios, c'est la facture\r\n  de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re..\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:23:08\r\n  ..que Vaud pensait devoir payer\r\n          l'an prochain.\r\n\r\n10:29:23:12  10:29:28:09\r\nOr, il s'av\u00e8re que la part vaudoise\r\n     au fonds de solidarit\u00e9..\r\n\r\n10:29:28:13  10:29:32:16\r\n     ..sera divis\u00e9e par cinq \r\n    par rapport \u00e0 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:29:32:21  10:29:37:07\r\n Vaud ne devra verser que 28 mios.\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:43:18\r\n    Le canton s'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9\r\n \u00e0 devoir payer pr\u00e8s de 400 mios.\r\n\r\n10:29:57:01  10:30:02:09\r\n         Jo\u00ebl Charri\u00e8re,\r\nvous faites partie de Swiss Boat.\r\n\r\n10:30:02:13  10:30:10:02\r\n     Comment est la saison ?\r\n\r\n10:30:10:07  10:30:28:08\r\nOn paye le beau temps qu'on avait\r\n     au d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n10:30:28:12  10:30:30:03\r\n          Je fais tout,\r\n           m\u00e9canique,\r\n\r\n10:30:30:09  10:30:31:23\r\n          \u00e9lectricit\u00e9,\r\n          la soudure,\r\n\r\n10:30:32:04  10:30:33:17\r\n              etc.\r\n\r\n10:30:33:22  10:30:38:17\r\n Vous naviguez tous les jours ?\r\n\r\n10:30:38:22  10:30:49:21\r\n              Non,\r\n      mais d\u00e8s que je peux.\r\n\r\n10:30:50:02  10:30:53:17\r\nVous \u00eates aussi directeur technique\r\n     des Mouettes genevoises.\r\n\r\n10:30:53:23  10:31:01:11\r\n          C'est quoi ?\r\n\r\n10:31:01:17  10:31:18:12\r\nCe sont de petits bateaux qui font\r\nla travers\u00e9e de la rade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:18:17  10:31:29:03\r\n Vous aimeriez qu'ils deviennent\r\n       \u00e9lectro-solaires ?\r\n\r\n10:31:29:09  10:31:31:20\r\n              Oui,\r\ncar nos bateaux tournent 12 h par\r\n\r\n10:31:32:01  10:31:35:11\r\n              jour.\r\n\r\n10:31:35:16  10:31:45:11\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 2 bateaux qui fonctionnent\r\n            comme cela.\r\n\r\n10:31:45:16  10:31:58:12\r\n  Nous testons tout nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:31:58:17  10:32:03:07\r\nTous les bateaux \u00e9lectro- solaires,\r\n       ce sera pour quand ?\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:09:07\r\n  Il va falloir compter 2 ans.\r\n\r\n10:32:09:11  10:32:15:01\r\nOn continue la d\u00e9couverte du lac\r\n             L\u00e9man.\r\n\r\n10:32:15:01  10:32:22:09\r\n Le capitaine et son \u00e9quipage nous\r\noffrent une croisi\u00e8re sur le L\u00e9man.\r\n\r\n10:32:22:13  10:32:28:07\r\n...\r\n\r\n10:32:28:11  10:32:33:02\r\n Le capitaine du navire La Suisse\r\n       est \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n10:32:33:07  10:32:40:03\r\n      Les bateaux de la CGN \r\n     sont l'\u00e2me du lac L\u00e9man.\r\n\r\n10:32:40:09  10:32:40:09\r\n   Entre Gen\u00e8ve et Villeneuve,\r\non navigue depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:32:40:13  10:32:43:11\r\nSur le pont, la mode est au bikini.\r\n\r\n10:32:43:15  10:32:48:13\r\n   Entre Gen\u00e8ve et Villeneuve,\r\non navigue depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:32:48:19  10:32:54:05\r\nSur le pont, la mode est au bikini.\r\n\r\n10:32:54:10  10:32:59:11\r\n  Voyez comme le petit l\u00e9opard\r\n       fait bien la roue.\r\n\r\n10:32:59:16  10:33:06:11\r\n          Ces maillots\r\n  tiennent l'eau et le soleil.\r\n\r\n10:33:06:16  10:33:11:15\r\n      Ce bikini est noir,\r\n  il est port\u00e9 par Marguerite.\r\n\r\n10:33:11:20  10:33:17:15\r\n Elle n'aime pas boire la tasse.\r\n\r\n10:33:17:20  10:33:25:08\r\n      Exercice de sauvetage \r\n     dans lelacus lausonius.\r\n\r\n10:33:25:12  10:33:29:11\r\n        Le nom du lac L\u00e9man\r\n       au temps des Romains.\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:33:17\r\n    Petit twist pour terminer.\r\n\r\n10:33:33:22  10:33:40:04\r\n       Voil\u00e0, il me reste\r\n  \u00e0 vous souhaiter un bel \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:33:56:22  10:34:02:03\r\n         Alain Morisod,\r\n        merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:34:02:08  10:34:07:22\r\n Vos bureaux sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:34:08:03  10:34:15:03\r\n              Oui,\r\n       je vis face au lac.\r\n\r\n10:34:15:08  10:34:22:03\r\n  J'adore cette r\u00e9gion du lac.\r\n\r\n10:34:22:09  10:34:28:04\r\nVous ne pouvez pas vous en passer ?\r\n\r\n10:34:28:09  10:34:30:23\r\n                Non,\r\nc'est ce qui fait le charme de cette\r\n\r\n10:34:31:04  10:34:37:03\r\n             ville.\r\n\r\n10:34:37:08  10:34:44:23\r\n Vous avez un rituel le matin ?\r\n\r\n10:34:45:04  10:34:47:11\r\n              Oui,\r\n  je nourris les canards et les\r\n\r\n10:34:47:15  10:35:07:23\r\n  oiseaux avec du pain frais !\r\n\r\n10:35:08:04  10:35:11:01\r\n         Jo\u00ebl Charri\u00e8re,\r\n  vous partagez le point de vue\r\n\r\n10:35:11:06  10:35:14:22\r\n        d'Alain Morisod ?\r\n\r\n10:35:15:03  10:35:25:08\r\nC'est vrai que je ne me vois pas\r\n     vivre ailleurs qu'ici.\r\n\r\n10:35:25:12  10:35:39:03\r\nC'est une mer int\u00e9rieure au centre\r\n           de l'Europe.\r\n\r\n10:35:39:08  10:35:47:12\r\n Pour ceux qui aiment naviguer,\r\n         c'est l'id\u00e9al.\r\n\r\n10:35:47:17  10:35:50:17\r\n             - Moi,\r\n  je prends souvent la Mouette.\r\n\r\n10:35:50:22  10:35:53:22\r\n      C'est tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:54:03  10:36:01:03\r\n             Merci.\r\n\r\n10:36:01:08  10:36:07:11\r\nOn parle des p\u00eacheurs du lac L\u00e9man,\r\n            maintenant.\r\n\r\n10:36:07:11  10:36:12:17\r\n  Toute l'ann\u00e9e, au petit matin,\r\n      c'est le m\u00eame rituel.\r\n\r\n10:36:12:22  10:36:16:14\r\nFran\u00e7ois Liani va poser ses filets.\r\n\r\n10:36:16:19  10:36:26:07\r\n       A 07h00, pas un bruit\r\n     et un paysage magnifique.\r\n\r\n10:36:26:18  10:36:30:19\r\n     C'est un vrai bonheur,\r\n   il ne fait pas trop froid.\r\n\r\n10:36:31:00  10:36:38:02\r\n        D'autres jours,\r\nil pleut et ce n'est pas pareil.\r\n\r\n10:36:38:12  10:36:43:13\r\n   Cela fait 19 ans que F.Liani\r\n      navigue sur le L\u00e9man.\r\n\r\n10:36:43:18  10:36:51:16\r\n    Ce fils d'immigr\u00e9s italiens\r\n  a appris son m\u00e9tier sur le tas.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:57:12\r\nPremier poisson, une grosse perche.\r\n\r\n10:36:57:17  10:37:01:21\r\n      Je le garde pour moi.\r\n\r\n10:37:02:02  10:37:07:23\r\nIl y a beaucoup de f\u00e9ras, de perches\r\n   et de brochets, dans le L\u00e9man.\r\n\r\n10:37:08:10  10:37:14:07\r\n   Malheureusement, ce matin, pas\r\nbeaucoup de poissons dans les filets.\r\n\r\n10:37:14:11  10:37:16:18\r\n     Les perches ont d\u00e9sert\u00e9.\r\n\r\n10:37:16:23  10:37:22:11\r\n   La veille, il avait subtilis\u00e9\r\n        300 kg de poissons.\r\n\r\n10:37:23:01  10:37:26:17\r\nC'est comme \u00e7a, la nature d\u00e9cide.\r\n\r\n10:37:26:22  10:37:32:05\r\n          Si le poisson\r\n   n'est pas au rendez-vous...\r\n\r\n10:37:32:11  10:37:35:12\r\nLa journ\u00e9e se terminera plus vite.\r\n\r\n10:37:35:23  10:37:40:13\r\n F.Liani gagne 5'000 frs par mois:\r\n  un revenu suffisant \u00e0 son go\u00fbt.\r\n\r\n10:37:40:18  10:37:53:15\r\n La perche constitue presque 100 %\r\n du revenu des p\u00eacheurs genevois.\r\n\r\n10:37:56:04  10:37:59:00\r\n   Sur Gen\u00e8ve, c'est unmust.\r\n\r\n10:37:59:06  10:38:01:16\r\n      C'est un bon poisson.\r\n\r\n10:38:01:21  10:38:08:13\r\n    Mais les gens mangent \u00e7a\r\n     comme des croissants.\r\n\r\n10:38:08:18  10:38:12:13\r\n    Il y a d'autres poissons\r\n          \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:38:13:00  10:38:17:11\r\n         La p\u00eache termin\u00e9e,\r\nles poissons doivent \u00eatre d\u00e9maill\u00e9s.\r\n\r\n10:38:17:16  10:38:22:15\r\n     Ils sont ensuite \u00e9caill\u00e9s\r\n      puis coup\u00e9s en filets.\r\n\r\n10:38:22:20  10:38:26:19\r\n    Fran\u00e7ois partage ces t\u00e2ches\r\n        avec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:38:27:00  10:38:30:13\r\n    Maurice a 50 ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n10:38:31:00  10:38:37:21\r\nC'est bien, de nouveaux p\u00eacheurs\r\n    remplacent les anciens.\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:44:15\r\n         Vous sentez-vous\r\n une esp\u00e8ce en voie d'extinction ?\r\n\r\n10:38:44:20  10:38:46:17\r\n          Pas du tout.\r\n\r\n10:38:46:22  10:38:50:12\r\n  C'est un m\u00e9tier merveilleux.\r\n\r\n10:38:51:00  10:38:54:22\r\nLes p\u00eacheurs genevois s'accrochent.\r\n\r\n10:38:55:03  10:39:00:05\r\n      Ils ne sont plus que 4.\r\n\r\n10:39:09:03  10:39:24:12\r\n       Nathalie Brugger,\r\n     vous \u00eates navigatrice.\r\n\r\n10:39:24:17  10:39:39:12\r\n Vous \u00e9tiez deuxi\u00e8me en Coupe du\r\n  monde \u00e0 Melbourne cet hiver.\r\n\r\n10:39:39:18  10:39:42:07\r\n              Oui,\r\nj'ai \u00e9galement navigu\u00e9 sur le lac\r\n\r\n10:39:42:11  10:39:46:03\r\n     L\u00e9man sur le Lady Cat.\r\n\r\n10:39:46:09  10:39:50:04\r\n Cela m'a chang\u00e9 de naviguer en\r\n           solitaire.\r\n\r\n10:39:50:09  10:39:56:08\r\n      J'ai ador\u00e9 faire \u00e7a.\r\n\r\n10:39:56:12  10:39:59:22\r\n         Alain Morisod,\r\n   vous avez fait du bateau ?\r\n\r\n10:40:00:03  10:40:13:12\r\n              Non,\r\n           pas encore.\r\n\r\n10:40:13:17  10:40:21:10\r\nJe fais partie du club nautique,\r\n           pourtant.\r\n\r\n10:40:21:14  10:40:38:18\r\nMais je suis plut\u00f4t \u00e0 la terrasse du\r\n            restaurant !\r\n\r\n10:40:38:22  10:40:41:20\r\n             Nathalie,\r\npourriez-vous vivre en face d'un lac\r\n\r\n10:40:42:01  10:40:44:12\r\n      et ne pas naviguer ?\r\n\r\n10:40:44:17  10:40:57:17\r\n         Pourquoi pas,\r\n      chacun ses passions.\r\n\r\n10:40:57:22  10:41:00:17\r\n            Mais moi,\r\nje suis tomb\u00e9e dans le monde de la\r\n\r\n10:41:00:22  10:41:05:18\r\n             voile,\r\n             voil\u00e0.\r\n\r\n10:41:05:23  10:41:08:06\r\n             Alain,\r\n   vous n'avez jamais eu envie\r\n\r\n10:41:08:11  10:41:09:22\r\n     d'apprendre la voile ?\r\n\r\n10:41:10:03  10:41:20:23\r\n              Non,\r\n          pas du tout.\r\n\r\n10:41:21:04  10:41:29:13\r\nMais il y a quelque chose de serein\r\n        aux abords du lac.\r\n\r\n10:41:29:18  10:41:32:03\r\n        Cela me rassure,\r\n      le clapotis de l'eau,\r\n\r\n10:41:32:09  10:41:33:17\r\n              etc.\r\n\r\n10:41:33:22  10:41:51:18\r\n             Merci.\r\n\r\n10:41:51:23  10:41:55:16\r\n  On va parler de la nautique,\r\nd\u00e9tentrice de la Copa Am\u00e9rica en\r\n\r\n10:41:55:21  10:41:57:06\r\n              2001.\r\n\r\n10:41:57:06  10:42:01:15\r\nPlus qu'une carte postale, une ar\u00e8ne\r\n   pour les accrocs de la voile.\r\n\r\n10:42:01:20  10:42:04:15\r\n         Des navigateurs\r\n   de renomm\u00e9e internationale..\r\n\r\n10:42:04:21  10:42:09:16\r\n      ..ont fait leurs armes\r\n       sur ce bout de lac.\r\n\r\n10:42:09:22  10:42:14:10\r\n  L'h\u00e9ritier de cette tradition,\r\nc'est le barreur vaudois J.Clerc..\r\n\r\n10:42:14:15  10:42:17:03\r\n..champion suisse de match racing.\r\n\r\n10:42:17:09  10:42:21:04\r\n      Il navigue depuis 5 ans\r\n     dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:42:21:14  10:42:25:18\r\nLa rade de Gen\u00e8ve, c'est plus beau\r\n     qu'un stade de football.\r\n\r\n10:42:25:23  10:42:29:04\r\n  Les conditions y sont souvent\r\n      bonnes pour naviguer.\r\n\r\n10:42:29:10  10:42:33:05\r\n            Ce soir,\r\n  on voit un joli vent d'ouest.\r\n\r\n10:42:33:10  10:42:39:14\r\n    Le vent tourne beaucoup, \r\n    il faut jouer de finesse.\r\n\r\n10:42:39:19  10:42:46:12\r\n     C'est assez technique, \r\n    de naviguer dans la rade.\r\n\r\n10:42:47:08  10:42:51:07\r\nUn plan d'eau id\u00e9al pour progresser.\r\n\r\n10:42:51:11  10:42:54:12\r\n    Mais surtout une formation\r\n         de haut niveau.\r\n\r\n10:42:54:17  10:42:58:14\r\n        De mars \u00e0 octobre,\r\nc'est entra\u00eenement tous les jours..\r\n\r\n10:42:58:19  10:43:01:12\r\n      ..au d\u00e9part de Cologny,\r\n         le si\u00e8ge du CER.\r\n\r\n10:43:01:23  10:43:06:13\r\n      Vous faites 3 tours.\r\n\r\n10:43:07:00  10:43:10:17\r\n      Justine, l'instructrice\r\n     encadre 15 comp\u00e9titeurs..\r\n\r\n10:43:10:22  10:43:17:11\r\n     ..\u00e2g\u00e9s de plus de 15 ans\r\n  qui naviguent sur 3 Surprises.\r\n\r\n10:43:17:23  10:43:27:09\r\nLes \u00e9quipages passent 3 h \u00e0 tirer des\r\nbords sous le regard de l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n10:43:29:10  10:43:36:11\r\n   C'est chouette de redonner\r\n        ce qu'on a re\u00e7u.\r\n\r\n10:43:36:15  10:43:47:23\r\n Avoir un point de vue ext\u00e9rieur\r\n      permet de s'enrichir.\r\n\r\n10:43:48:12  10:43:54:01\r\nA 24 ans, l'instructrice a 3 tours\r\nde France \u00e0 la voile \u00e0 son actif..\r\n\r\n10:43:54:06  10:43:57:23\r\n       ..et une 3\u00e8me place\r\n  au championnat suisse en 2010.\r\n\r\n10:43:58:05  10:44:02:21\r\n  C'est sur le bateau de son p\u00e8re\r\n    qu'elle a fait ses gammes.\r\n\r\n10:44:03:14  10:44:11:06\r\n      Mes fr\u00e8res et soeurs \r\n     sont tous ici, ce soir.\r\n\r\n10:44:11:11  10:44:20:23\r\n            On est 5.\r\n\r\n10:44:22:17  10:44:28:01\r\n A partir de 15 ans et pour 150 frs\r\nannuels, les apprentis navigateurs..\r\n\r\n10:44:28:06  10:44:34:15\r\n   ..b\u00e9n\u00e9ficient d'une structure\r\nqui a fait ses preuves depuis 1987.\r\n\r\n10:44:34:20  10:44:38:23\r\n Un tremplin vers le haut niveau,\r\n     dans un cadre idyllique.\r\n\r\n10:44:39:11  10:44:44:04\r\nLe coucher de soleil est magnifique.\r\n\r\n10:44:44:18  10:44:49:04\r\n L'appel du large, c'est l'horizon\r\n    de ces marins d'eau douce.\r\n\r\n10:44:49:10  10:44:53:07\r\n      Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\npour que le savoir-faire genevois..\r\n\r\n10:44:53:11  10:44:55:22\r\n      ..brille sur les mers.\r\n\r\n10:45:05:14  10:45:08:21\r\n         Nathalie Brugger,\r\nnous sommes une ann\u00e9e avant les jeux\r\n\r\n10:45:09:03  10:45:10:08\r\n           olympiques.\r\n\r\n10:45:10:12  10:45:14:05\r\n         Vous y serez ?\r\n\r\n10:45:14:11  10:45:25:06\r\n              Oui,\r\n          je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:45:25:11  10:45:33:07\r\n         Dans 2 semaines,\r\non va faire la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:45:33:11  10:45:37:14\r\n   C'est important d'y aller ?\r\n\r\n10:45:37:19  10:45:45:06\r\n              Oui.\r\n\r\n10:45:45:11  10:45:50:20\r\n  Il y aura un plan d'eau assez\r\n           difficile.\r\n\r\n10:45:51:02  10:45:54:06\r\n      Vous \u00eates confiante ?\r\n\r\n10:45:54:11  10:46:01:01\r\n              Oui !\r\n\r\n10:46:01:06  10:46:05:15\r\nJe commence \u00e0 apprivoiser le plan\r\n             d'eau.\r\n\r\n10:46:05:20  10:46:09:02\r\n    Que faut-il pour gagner ?\r\n\r\n10:46:09:07  10:46:13:11\r\n           \u00c7a d\u00e9pend.\r\n\r\n10:46:13:16  10:46:18:01\r\n  Mon bateau est tr\u00e8s physique.\r\n\r\n10:46:18:06  10:46:22:01\r\n  Donc il faut une pr\u00e9paration\r\n          quotidienne.\r\n\r\n10:46:22:07  10:46:27:11\r\n       La technique aussi.\r\n\r\n10:46:27:15  10:46:33:20\r\nOn vous souhaite bonne chance et\r\n           bon vent.\r\n\r\n10:46:34:01  10:46:37:10\r\n On se retrouve lundi prochain.\r\n\r\n10:46:37:14  10:46:41:14\r\n    On prendra de l'altitude.\r\n\r\n10:46:41:20  10:46:45:13\r\n          En attendant,\r\n       excellent week-end.\r\n\r\n10:46:45:13  10:46:49:11\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  B.Bertin, J.Deffaugt, S.Najjar\r\n\r\n10:46:49:15  10:46:52:10\r\n     Tout de suite, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB185984\r\nDate de transcription : 27-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:36) [91%] : \r\nPas toujours parce que des p\u00eacheurs n'y en a toujours \u00e0 Gen\u00e8ve ne sont plus qu'une poign\u00e9e, mais elle continue \u00e0 perp\u00e9tuer la tradition install\u00e9e dans leur cabanon ici sur le quai des Eaux-Vives sur leur dans leur cabanon ici sur le quai des Eaux-Vives comment fonctionne-t-il, qui sont-ils, Yann Dieuaide, embarqu\u00e9 avec l'un d'entre eux, alors nous sommes \u00e0 quelques pas de la Nautique la soci\u00e9t\u00e9 note alors nous sommes \u00e0 quelques pas de la Nautique d\u00e9tentrice de la fameuse Coupe de l'America en 2003 et en 2007, c'est qu'ici sur le Lac L\u00e9man la voile, c'est aussi du s\u00e9rieux, \u00e7a peut aussi \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9rieux, \u00e7a peut aussi \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:38 > 0:01:05) [88%] : \r\nC'est qu'ici le voile, c'est du s\u00e9rieux, c'est qu'ici, la voile, c'est du s\u00e9rieux Marc Gagliardi nous emm\u00e8ne dans l'univers des r\u00e9gates voil\u00e0 c'est la fonction Couleurs d'\u00e9t\u00e9, c'est la fin de ce Couleurs d'\u00e9t\u00e9, je vous retrouve je vous retrouve lundi je trouve donne je vous retrouve l'c'est la fin de ce Couleurs d'\u00e9t\u00e9, je vous retrouve lundi on va prendre de l'altitude, puisqu'on monte au sein nature voil\u00e0 si puisqu'on notera puisqu'on sera puisque nous serons en haut du Sanetsch en Valais excellent week- end \u00e0 tous ces tr\u00e8s belles soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:32) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous \u00e9tions sur une plage hier \u00e0 Fribourg, nous sommes encore sur une plage aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:27 > 0:02:45) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous \u00e9tions sur une plage \u00e0 Fribourg, hier soir, nous sommes encore sur une plage, ce soir, mais une vraie cette fois nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve pour en couleur d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 au L\u00e9man alors pour commencer cette \u00e9mission, on va regarder tout de suite un r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 du jour, et moi, pendant ce temps- l\u00e0, je vais essayer de retourner sur la terre ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:49 > 0:03:04) [98%] : \r\nLe verdict est tomb\u00e9 dans l'affaire de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, l'ancien pr\u00e9sident Dominique Ducret, ainsi que les 2 anciens r\u00e9viseurs sont blanchis, l'ancien directeur Marc Fues et son adjoint Ren\u00e9 Curti sont condamn\u00e9s pour faux dans les titres, par le tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:17) [93%] : \r\nLa d\u00e9ception, c'est de s'entendre dire qu'alors m\u00eame qu'on a voulu bien faire, le tribunal a dit aujourd'hui ces messieurs, vous voulez bien faire on est condamn\u00e9 pour une infraction p\u00e9nale, et pour moi, c'est contraire \u00e0 tout le syst\u00e8me du droit, du droit p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:17 > 0:03:26) [94%] : \r\nLes avocats des 2 anciens dirigeants condamn\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de faire appel, Marc Fues et Ren\u00e9 Curti \u00e9cope respectivement de 180 et de 120 jours amende avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:48) [90%] : \r\nClocher et 2 \u00e9oliennes ici de nouvelles turbines doivent sortir de terre mais pour une habitante le bruit est intol\u00e9rable en 2010, la justice cantonale refuse son recours, estimant qu'elle vit trop loin des installations pour \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 le m\u00eame recours vient d'\u00eatre accept\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral le Tribunal cantonal devra proc\u00e9der \u00e0 des mesures de bruit plus compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:48 > 0:03:59) [93%] : \r\nDes retards qui s'accumulent peu pr\u00e9judiciable \u00e0 un moment o\u00f9 on, tout le monde se pose des questions sur la mani\u00e8re de produire de l'\u00e9nergie avec les nouvelles sources d'\u00e9nergie renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:10) [94%] : \r\nLe rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement qui remettent en cause la validit\u00e9 des \u00e9tudes de bruit, r\u00e9alis\u00e9 en 2006 et 2009 a certainement plaid\u00e9 en faveur de la plaignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:39) [94%] : \r\n381 millions de francs c'est la facture de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re que vos pensait devoir payer pour l'an prochain, or les calculs de Pascal Broulis sont loin de la r\u00e9alit\u00e9, il s'av\u00e8re en effet que la part vaudoise au fonds de solidarit\u00e9 entre les cantons sera divis\u00e9 par 5 par rapport \u00e0 cette ann\u00e9e, vos ne devra finalement verser que 28 millions de francs, un chiffre \u00e9tonnamment bas le canton s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 devoir payer pr\u00e8s de 400 millions de francs, il avait d'ailleurs constitu\u00e9 des r\u00e9serves dans cette optique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:43 > 0:04:51) [84%] : \r\nJo\u00ebl Charriere vous \u00eates patron de Swiss Go alors ces petits bateaux qui font des visites touristiques sur le, sur le L\u00e9man, comment se passe la saison ann\u00e9e pas terrible en vue de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:59) [91%] : \r\nPas terrible, mais elle a \u00e9t\u00e9 bonne en d\u00e9but de saison, ma foi, quand on a du beau temps, le payer un jour ou l'autre, donc l\u00e0 on le paye, en esp\u00e9rant que le beau temps reviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:59 > 0:05:02) [92%] : \r\nAlors vous \u00eates patron de Swiss Boat mais vous Fatou, vous avez toutes les casquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:19) [85%] : \r\nOuais, ben, il a int\u00e9r\u00eat, un c'est le m\u00e9tier, je veux dire on peut pas g\u00e9rer des bateaux et et ne rien conna\u00eetre dans le bateau quoi t\u00f4t m\u00e9canique, \u00e9lectricit\u00e9, seul le bois je connais pas un Charpentier de marine pour pour \u00e7a mais la soudure tous ces tout mon p\u00e8re qui m'a appris voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:19 > 0:05:20) [85%] : \r\nMais vous naviguez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:33) [87%] : \r\nOui, j'adore tous les jours non pas tous les jours malheureusement mais oui d\u00e8s que je peux, oui je navigue soit l\u00e0 en ce moment, j'ai pas trop le temps, \u00e0 titre priv\u00e9, mais sinon oui je l'invite c'est souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:33 > 0:05:38) [84%] : \r\nUne autre casquette : vous \u00eates aussi directeur technique des Mouettes genevoises justement explique 2 mots, c'est quoi une mouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:53) [81%] : \r\nAlors \u00e9moi de ces ces fameux bateau qui \u00e9tait blanc et rouge l'pas qu'ils sont devenus jaunes depuis 2003 et c'est des bateaux qui font la travers\u00e9e de la rade de Gen\u00e8ve entre Chateaubriand p\u00e8re or noir et puis il y a des Eaux-Vives et les pas qui y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:53 > 0:05:56) [96%] : \r\nVoil\u00e0 donc vous aimeriez voir tous devenir \u00e9lectro- solaire, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:56 > 0:06:15) [89%] : \r\nAlors, oui, oui, mais il faut se dire qu'il faut qu'on, qu'on aille de l'avant, le futur, on sait que va va se faire sans les \u00e9nergies fossiles, donc il faut qu'on aille de l'avant avec les \u00e9nergies renouvelables donc les mouettes anti- mais on est les cobayes dans ce domaine-l\u00e0 et qu'on est les premiers au monde \u00e0 avoir des bateaux qui, 12 heures par jour, 365 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:15 > 0:06:18) [76%] : \r\nMais vous avez d\u00e9j\u00e0 2 mois tu \u00e9lectro- solaire c'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:19) [78%] : \r\nOuais 2 mois d'\u00e9lectro- solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:19 > 0:06:20) [97%] : \r\nEt \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:35) [87%] : \r\n\u00e7a fonctionne bien, ben \u00e9videmment, comme on est les premiers, il y a pas, on a, on peut pas acheter un bateau comme \u00e7a, tous, tous, fait avec des garanties quoi que ce soit c'est s'est construit sur mesure et ma foi, ben voil\u00e0, tous les \u00e9l\u00e9ments qu'on met dedans, ben on les teste nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:35 > 0:06:37) [93%] : \r\nMais alors toutes les mouettes \u00e9lectro- solaire, ce sera pour quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:38 > 0:06:56) [93%] : \r\nAlors si normalement tout va bien, on devrait commencer l'\u00e9tude des nouvelles Mouettes peut-\u00eatre cette ann\u00e9e ou d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine et puis faut \u00e0 peu pr\u00e8s compter 2 ans parce que maintenant on a des mouettes qui navigue \u00e0 40 pourcent au solaire, moi j'aimerais arriver \u00e0 80 90 pourcent on savait que je mette la barre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:56 > 0:07:07) [90%] : \r\nSeule charriez vous restez avec nous et on continue cette d\u00e9couverte du Lac L\u00e9man mais on va remonter le temps, maintenant on remonte jusqu'aux ann\u00e9es 60 et on embarque \u00e0 bord d'un bateau de la CGN, la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation avec Fran\u00e7ois Roche qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:07:22) [88%] : \r\nLe Capitaine et son \u00e9quipage nous offre une petite croisi\u00e8re sur notre beau les marques, il y a pas de peintres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:40) [88%] : \r\n\u00e0 bord du navire, la Suisse, le Capitaine est \u00e0 la manoeuvre roues \u00e0 aubes machines \u00e0 vapeur, les bateaux de la CGN sont l'\u00e2me du Lac L\u00e9man par les ponts entre Gen\u00e8ve et Villeneuve, une poign\u00e9e de Belle \u00c9poque navigue depuis le XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:41 > 0:07:42) [81%] : \r\nS\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:46) [93%] : \r\nSur le pont, la mode est au Bikini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:47 > 0:07:49) [90%] : \r\nCommentaire de 1963.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:49 > 0:07:53) [81%] : \r\nVoyez comme le petit L\u00e9otard et bien l\u00e0 et le pendant, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:55 > 0:07:57) [70%] : \r\nCes maillots, disions-nous tiennent l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:58 > 0:08:10) [86%] : \r\nIls tiennent aussi le soleil ce bikini l\u00e0 et noir le contenu, h\u00e9 bien c'est Marguerite elle ne boit pas volontiers l'eau pour une Marguerite c'est le bouquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:08:22) [87%] : \r\nMastella Marguerite fait craquer les matelots exercices de sauvetage dans le la CUS Lausanne est un des noms du lac L\u00e9man du temps des Romains, rien \u00e0 voir avec le lac de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:22 > 0:08:24) [59%] : \r\nLes mal parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:24 > 0:08:25) [90%] : \r\nEt un petit 8 pour termine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:26 > 0:08:36) [86%] : \r\nDans la presse par les Anglais voil\u00e0 restait vous souhaiter un bon \u00e9t\u00e9 un bel \u00e9t\u00e9 surtout mesdames, mesdemoiselles, revoir, au revoir, \u00e0 vous aussi une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:08:37 > 0:08:39) [79%] : \r\nMais la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:46 > 0:08:55) [83%] : \r\nAlain Morisod, merci d'\u00eatre avec nous, vous nous rejoignez en tant que voisin \u00e7a vous avez le rouge, cela peut sur, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, 0, je suis en face du jet d'eau, vous vivez face au lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:55 > 0:09:08) [75%] : \r\nJe vais face au lac se suit tr\u00e8s t\u00f4t le matin donc je jeu le voir quand le jour se l\u00e8ve, je vois qui a toujours su baisse, donc je suis vraiment tr\u00e8s accro \u00e0 cette r\u00e9gion du lac cette rade c'est j'imagine pas je reviendrai ailleurs franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:08 > 0:09:11) [84%] : \r\nOui c'est, c'est pas possible, non, non, parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:11 > 0:09:20) [87%] : \r\nC'est vrai que je pense, Bob tous les Genevois surtout attach\u00e9 Oleg, c'est ce qui fait le charme de, de, de s\u00e9duire un un petit peu l'impression d'\u00eatre \u00e0 la mer n'a pas voulu de tsunami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:21 > 0:09:22) [95%] : \r\nEt tous les matins, vous avez un petit rituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:09:39) [84%] : \r\nUn petit rituel oui en g\u00e9n\u00e9ral, je vais acheter du pain frais et je moi au Canada aussi aux oiseaux, parce que c'est une petite demi- heure dans un dans une journ\u00e9e o\u00f9 j'ai beaucoup de monde \u00e0 avoir avec qui discuter vous vraiment une plut\u00f4t calme et puis me raconte pas de conneries n'\u00e9coute moi je ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:40 > 0:09:44) [77%] : \r\nEt voil\u00e0, et un bateau de la CGN qui, juste derri\u00e8re, c'est tellement beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:44 > 0:09:50) [84%] : \r\nCette on est tellement habitu\u00e9, j'entendais tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment \u00e7a fait partie de nos jeunes quoi ce bateau ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:50 > 0:09:58) [86%] : \r\nJo\u00ebl Charriere partager le vous partagez le point de vue de d'Alain Morisod vivre ailleurs \u00e7a va pour donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:58 > 0:10:05) [80%] : \r\nOui, tout est possible, mais c'est vrai qu'on a entendu une voix, elle vous ne voient pas en vivres ailleurs au bord de lac et bon, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:05 > 0:10:07) [82%] : \r\nOui, un peu chauvin Sollac, c'est le plus beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:07 > 0:10:32) [82%] : \r\nAh ouais, ouais, ouais, TSF c'est une mer int\u00e9rieure au centre de l'horreur nous y avait des conditions m\u00e9t\u00e9o qui sont ex\u00e9crables, de temps en temps d'avoir trouv\u00e9 un corps en mer, tant\u00f4t il les fait jour 31 degr\u00e9s d'impression des tropiques, donc voil\u00e0, ah non c'est vrai que pour le gars qui veut faire n'importe quel bateau de la voile du moteur quoi que ce soit, il fait 80 kilom\u00e8tres de long, 14 kilom\u00e8tres de large est ce qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:32 > 0:10:43) [81%] : \r\nQu'est ce qu'on va le mieux, je veux dire, moi je prends souvent l'amour et ce que je viens d'ailleurs pour la bo\u00eete, c'est devant mon bureau, je vais de l'autre c\u00f4t\u00e9 j'au \u00e0 la demande du reste la m\u00eame chose, c'est, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:43 > 0:11:00) [89%] : \r\nAlain Morisod, vous restez avec nous Jo\u00ebl Charriere merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 au continue mais on parle des p\u00eacheurs du lac Simon, parce qu'il y en a toujours, ne sont plus qu'une poign\u00e9e et il perp\u00e9tue la tradition, ils sont install\u00e9s juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ici, sur le quai des Eaux-Vives alors qui sont-ils, comment fonctionne-t-il, Yann Dieuaide a suivi l'un d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:03 > 0:11:11) [95%] : \r\nAu tout petit matin quand la ville dort encore, c'est toute l'ann\u00e9e, le m\u00eame rituel, Fran\u00e7ois LIANI s'\u00e9clipse pour aller poser ses filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:19) [88%] : \r\n\u00e0 cette heure, le jet d'eau, sommeil, lui aussi, pas un bruit de voiture et souvent, comme en ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, un paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:21 > 0:11:33) [87%] : \r\nC'est un vrai bonheur parce que bon, il fait, il fait pas trop froid, il pleut pas, ils ont aussi une belle journ\u00e9e, donc aujourd'hui c'est bien, mais il y a d'autres jours, c'est la m\u00eame quand il pleut ou quand il y a du vent, c'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:34 > 0:11:46) [90%] : \r\nCela fait 19 ans que Fran\u00e7ois LIANI navigue sur le plus grand lac d'Europe de l'Ouest, ce fils d'immigr\u00e9s italiens, c\u00e9libataire endurci Vita Hermance il a appris par hasard et sur le tas, son m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:12:02) [79%] : \r\n1er poissons une grosse perche, \u00e7a c'est pas un poisson qu'commercialisables Sandra garder pour nous, pour le manger, il y a beaucoup de poissons, comme beaucoup de faire beaucoup de p\u00e8res s'il y a beaucoup de brochets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:02 > 0:12:16) [91%] : \r\nMalheureusement, ce matin-l\u00e0, pas grand monde dans les filets, les perches que Fran\u00e7ois capture sur 500 m\u00e8tres de ligne ont d\u00e9sert\u00e9 24 heures plus t\u00f4t, il avait pourtant subtiliser 300 kilos de poisson, c'est la dure loi du L\u00e9man.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:18 > 0:12:28) [83%] : \r\nC'est que, face \u00e0 la Turquie d\u00e9cide c'est pas nous, on peut tout essayer, si le poisson pas au rendez- vous, vous savez comme \u00e7a au jeu, se d\u00e9roulera qu'on fini la journ\u00e9e plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:12:50) [92%] : \r\nFran\u00e7ois LIANI gagne aujourd'hui autour de 5000 francs chaque mois un revenu suffisant \u00e0 son go\u00fbt et pour un travail devenu moins pr\u00e9caire que ce qu'il \u00e9tait il y a 100 ans, la responsable la perche et son incroyable succ\u00e8s de cette esp\u00e8ce constitue presque 100 pourcent du revenu des p\u00eacheurs Genevois et pas forc\u00e9ment pour leur plus grand plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:51 > 0:13:06) [79%] : \r\nSur Gen\u00e8ve s's\u00e9rum enfin bon poisson ne peut pas d\u00e9nigrer les tr\u00e8s bons, mais c'est vrai que les gens \u00e7a comme comme croissants que il y a d'autres poissons des qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:13) [92%] : \r\nRetour \u00e0 terre, la p\u00eache termin\u00e9, c'est maintenant le temps de d'\u00e9mailler les poissons avant de les \u00e9cailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:25) [89%] : \r\nPuis de les couper en filets ces t\u00e2ches Fran\u00e7ois les partage souvent avec ses coll\u00e8gues des p\u00eacheurs comme Maurice presque 50 ans de Lac qui voit en lui la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:25 > 0:13:36) [84%] : \r\nC'est bien fait au moins 2 des nouveaux p\u00eacheurs qui arrivent, qui remplace qui sont en train de remplacer et plus anciens, quoi, il faut que \u00e7a continue ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:36 > 0:13:39) [99%] : \r\nVous vous sentez pas un peu une esp\u00e8ce en voie d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:39 > 0:13:45) [87%] : \r\nNon, pas du tout un tournant, on ne va pas du tout avec ce qui est merveilleux tout alors il y en aura toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:13:56) [90%] : \r\n\u00e0 l'image de Fran\u00e7ois LIANI Les p\u00eacheurs Genevois s'accroche un peu pendus \u00e0 leur perche mais optimiste au coeur de la rade, ils ne sont plus que 4 au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:58 > 0:14:16) [90%] : \r\nNathalie, bonsoir, vous \u00eates navigatrice alors \u00e0 votre palmar\u00e8s, on peut signer signalez votre magnifique 6\u00e8me place \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 encore 2\u00e8me en Coupe du monde \u00e0 Melbourne c'\u00e9tait \u00e7a, cet hiver, au moins 200 voil\u00e0 et puis le L\u00e9man vous connaissez parce que vous avez, vous avez navigu\u00e9 dessus sur l'\u00e9tiquette sur le D35 de Dona Bertarelli c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:16 > 0:14:27) [81%] : \r\nVoil\u00e0, oui, j'ai fait 2 saisons sur les 10 4 les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et je fais un peu de matches Reis aussi ici \u00e0 Gen\u00e8ve sur \u00e0 la Nautique je garde \u00e0 souvenirs excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:27 > 0:14:29) [93%] : \r\nC'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience de de naviguer comme \u00e7a en \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:14:41) [89%] : \r\nOui, ben, \u00e7a me change de mon bateau en solitaire naviguer \u00e0 6 ou 7, c'est quand m\u00eame quelque chose de diff\u00e9rent et l'esprit d'\u00e9quipe, \u00e7a se forme, mais j'ai ador\u00e9 faire j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:42 > 0:14:44) [94%] : \r\nAlain Morisod, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait du bateau de la r\u00e9gate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:44 > 0:14:46) [89%] : \r\nNon mais pourquoi je fais partie de la Nautique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:46 > 0:14:48) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, il va falloir m'expliquer quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:48 > 0:15:00) [82%] : \r\nJe m'explique, moi je fais partie des fils sectionn\u00e9s, je voudrais bien vous avez un rival pour elle parce que je fais partie de la carte fourchette parce qu'\u00e0 la non est s\u00fbrement, formidable, j'adore aller manger mais il faut faire partie du club donc je me suis venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:00 > 0:15:02) [84%] : \r\nMais ils sont oblig\u00e9s de vous inscrire dans une section encadrent moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:02 > 0:15:08) [82%] : \r\nEt voil\u00e0 ce que la section environ parce que \u00e7a, l\u00e0 vous avez le moins de monde, mais disons que j'en abuse pas vraiment jadis plut\u00f4t de la terrasse du restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:08 > 0:15:11) [96%] : \r\nD'accord, mais vous ne vous ne sortez jamais sur le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:11 > 0:15:22) [76%] : \r\nNon, des fois sur le grand bateau oui parce que c'est sympathique et puis repr\u00e9sentant il y a un autre sera de c\u00f4t\u00e9 et qui s'appelle la r\u00e9serve et dans barque extraordinaire en bois, alors on y vient nous chercher, on va manger pour bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:22 > 0:15:27) [85%] : \r\nNathalie, vous pourriez comprendre \u00e7a habitait juste en face d'un vibrant face dans la queue, et ne pas naviguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:28 > 0:15:31) [76%] : \r\nOui, cet enfer, chacun ses passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:32 > 0:15:37) [83%] : \r\nMais vous pas manger dans un restaurant vont mais pas Fran\u00e7oise dans la commune, pas naviguer par compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:37 > 0:15:49) [88%] : \r\nNon alors par compte c'est clair qu'il a si on tombe une fois dans le monde de la voile, c'est difficile d'en sortir, surtout si on habite au bord du lac, \u00e7a serait peut-\u00eatre tous les jours, je la francit\u00e9, vous comprendrez du lac et du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:50 > 0:15:52) [95%] : \r\nMais alors vous n'avez jamais eu envie d'apprendre \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:52 > 0:16:22) [86%] : \r\nPas du tout, alors je vous dis franchement, moi je me limite un petit bateau qui fait des 5 \u00e0 l'heure que je des fois pour 20 minutes pour les 2 choses un petit peu les id\u00e9es non non pas du tout, mais par contre l'environnement du lac pour moi c'est extraordinaire parce que, encore une fois, il y a quelque chose de Seraing par ici 4 le soir, quand vous voyez le jet d'et tout, il y a toujours ce qui me rassure le bateau qu'on entend le clapotis de l'eau et puis moi j'habite juste de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 d'Asni\u00e8res, donc chaque jour, je descends la rade la la la rampe de Vesna c'est jamais les m\u00eames couleurs, \u00e7a fait r\u00eaver, c'est, c'est c'est magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:22 > 0:16:45) [91%] : \r\nMerci beaucoup Alain voici ma venue participer \u00e0 cette \u00e9mission, Nathalie, vous restez avec nous, on parlait de la Nautique justement vous en parliez l'un et l'autre, l'un pour la nourriture, l'autre pour la r\u00e9gate, on va, on va en parler justement puisque la Nautique c'est jusque l\u00e0, juste l\u00e0, \u00e0 quelques pas, la Nautique donc qui \u00e9tait d\u00e9tentrice de la Coupe de l'America en 2003 et en 2007, parce qu'ici, \u00e0 Gen\u00e8ve, la voile, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose d'extr\u00eamement s\u00e9rieux Marc Gagliardi nous emm\u00e8ne dans l'univers des r\u00e9gates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:47 > 0:17:14) [91%] : \r\nPlus qu'une carte postale, une v\u00e9ritable ar\u00e8ne pour les accros de la voile, Christian Wahl Dominique Wavre des navigateurs de renomm\u00e9e internationale qui ont fait leurs armes ici sur ce bout de Lac, l'h\u00e9ritier de cette tradition d'excellence c'est lui le barreur Vaudois J\u00e9r\u00f4me Clerc champion, fils de match waiting et 7\u00e8me du Bol d'Or avec l'\u00e9quipe du centre d'entra\u00eenement \u00e0 la r\u00e9gate, il navigue depuis 5 ans dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:40) [78%] : \r\nBon \u00e7a vrai que la rade de Gen\u00e8ve, on peut dire que c'est en tout cas plus beau quand salle de football c'est vrai que les conditions sont souvent tr\u00e8s bonne pour naviguer, l\u00e0 on voit ce soir nous en jeune ils vont d'ouest c'est aussi tr\u00e8s technique et en que quand le vent vient de vient de la ville, il y a souvent tr\u00e8s perturb\u00e9, on doit jouer de finesse pour lire au mieux le vent qui tourne, on a droite, \u00e0 gauche un peu tout le temps, donc \u00e7a va et \u00e7a c'est \u00e7a c'est technique de naviguer dans la rade, tr\u00e8s enrichissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:41 > 0:17:54) [87%] : \r\nUn plan d'eau techniques id\u00e9al pour progresser avec vue sur la ville, mais surtout un nous structures de formation de haut niveau, de mars \u00e0 octobre cet entra\u00eenement tous les jours au d\u00e9part du port noir \u00e0 Cologny le si\u00e8ge du cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:54 > 0:18:01) [75%] : \r\nFaites un 1er tour 3 premiers tour en faisant \u00e0 chaque fois un envoy\u00e9 classique au vent, on appelle les classiques de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:02 > 0:18:12) [86%] : \r\nCe soir-l\u00e0, Justine instructrice encadre le groupe de 15 jeunes comp\u00e9titeurs \u00e2g\u00e9s de plus de 15 ans qu'il navigue sur les trois surprise flambant neufs fournis par le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:14 > 0:18:17) [65%] : \r\nFait des tours sur 3 fois qui compte l\u00e0 c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:17 > 0:18:23) [89%] : \r\nLes \u00e9quipages passent 3 heures \u00e0 tirer des bords et passer des bou\u00e9es, sous le regard affut\u00e9 de l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:25 > 0:18:26) [74%] : \r\nC'est \u00e7a qu'on l'on pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:27 > 0:18:43) [80%] : \r\nBen moi je trouve \u00e7a parce que c'est des choses que tu as re\u00e7u d'ann\u00e9es \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis c'est vrai qu'on est en ext\u00e9rieur apprend tu vois aussi plantureuses c'est que soit sur le d\u00e9part sur les malheurs sur les r\u00e9glages d'avoir un point de vue ext\u00e9rieure, \u00e7a permet toujours de de toi-m\u00eame ou d'enrichir une Baudelaire la navigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:18:57) [90%] : \r\n\u00e0 seulement 24 ans, l'instructrice a d\u00e9j\u00e0 3 Tour de France \u00e0 la voile \u00e0 son actif et une 3\u00e8me place au championnat suisse en 2010, c'est sur le bateau de son p\u00e8re qu'elle a fait ses premi\u00e8res gammes comme moussaillon, une \u00e9quipe et familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:03 > 0:19:16) [75%] : \r\nOuais, ben c'est vrai fait bonsoir, vous \u00eates-vous on les fr\u00e8res et arr\u00eate l\u00e0 ce soir, pourquoi la grande fallait dit Brian avec aller naviguer les 2 jumeaux qui naviguent ensemble sur la 3\u00e8me, bateau donc ouais, ben, on est 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:18 > 0:19:33) [97%] : \r\n\u00e0 partir de l'\u00e2ge de 15 ans et pour un tarif de 150 francs annuels les apprentis navigateurs b\u00e9n\u00e9ficie d'une structure qui a fait ses preuves en mati\u00e8re de comp\u00e9tition depuis 1987 un tremplin vers le haut niveau dans un cadre idyllique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:33 > 0:19:36) [84%] : \r\nL \u00e0, on voit le le coucher de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:40 > 0:19:49) [93%] : \r\nL'appel du large, c'est l'horizon de ces marins d'eau douce, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9gatier pour que le savoir- faire Genevois continue \u00e0 briller sur toutes les m\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:50 > 0:19:54) [92%] : \r\nNathalie Brugger on est juste une ann\u00e9e avant les Jeux olympiques, les prochains vous y serez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:55 > 0:20:15) [91%] : \r\nCe sport oui, je fais tout pour je m'entra\u00eene maintenant 100 pourcent jusqu'\u00e0 Londres l'ann\u00e9e prochaine et l\u00e0 vous partez pour un rendez- vous important, alors oui, on a eu d\u00e9j\u00e0 avec du monde sur le plan dans des Jeux olympiques, et l\u00e0 dans 2 semaines, on aura le test event, c'est-\u00e0-dire qu'une ann\u00e9e avant les Jeux, ils font la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:17 > 0:20:22) [87%] : \r\nAutant pour nous que pour les organisateurs, il s'entra\u00eene pour Familles je olympique les plus les plus parfait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:22 > 0:20:27) [98%] : \r\nC'est important d'y aller pour bien conna\u00eetre le plan d'eau dans les conditions dans des conditions similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:27 > 0:20:54) [90%] : \r\nOui, c'est on est : \u00e0 Weymouth, c'est un plan d'eau assez difficile du courant du Var on a eu beaucoup de vent, c'est dernier temps donc il faut y aller le plus souvent possible pour pouvoir conna\u00eetre mieux le plan d'eau, d'accord, et vous \u00eates confiante oui je j'ai fait une 6\u00e8me place en Coupe du monde il y a un mois, justement \u00e0 Weymouth, donc je commence \u00e0 apprivoiser au mieux le plan d'eau, je suis content de j'aime bien cet endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:54 > 0:20:57) [89%] : \r\nQu'est ce qu'il faut pour gagner, qu'est ce qui fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:57 > 0:21:14) [94%] : \r\nAlors apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend des des s\u00e9ries sur mon bateau, c'est un bateau extr\u00eamement physique, donc la pr\u00e9paration quasiment quotidiennes et ensuite une bonne connaissance du bateau, la technique, donc en fait c'est un m\u00e9lange de tout et de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:15 > 0:21:31) [89%] : \r\nNathalie Bourrus, en tout cas en vous souhaite bonne chance et bon vent alors mieux en esp\u00e8re vous retrouver l\u00e0- bas dans une ann\u00e9e, merci beaucoup mieux, merci, et nous on se retrouve lundi prochain entra au Sanetsch on prendra de l'altitude en attendant souhaite \u00e0 tout \u00e7a, \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e et un excellent week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:48 > 0:21:48) [93%] : \r\nEt.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-22T18:09:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107692169", "durationSec": 134, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Lac L\u00e9man : 20110722, portrait d'un p\u00eacheur perp\u00e9tuant le m\u00e9tier \u00e0 Gen\u00e8ve avec sortie en barque sur le lac au petit matin pour aller relever les filets et rapporter les poissons aux Eaux-vives pour les pr\u00e9parer pour la vente.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1204696003", "durationSec": 104, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Lac L\u00e9man : 20110722, les instructeurs du Centre d'entra\u00eenement \u00e0 la r\u00e9gate (CER) enseignent la navigation en bateau \u00e0 voile aux jeunes sur de petits voiliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1204696004", "durationSec": 183, "title": "11.07.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"], "sequenceIds": ["1325811", "1325812"]}, {"internalArchiveId": "GE1204696005", "durationSec": 192, "title": "11.07.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"], "sequenceIds": ["1325813"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897929", "summary": "PLATEAU GENEVE SUR LA RADE :\r\nCHARRIERE, Jo\u00ebl, armateur Swiss Boat Les Mouettes (son m\u00e9tier, l'\u00e9nergie  solaire pour propulser les bateaux \"Les Mouettes\", le lac L\u00e9man) / MORISOD, Alain, musicien et producteur suisse (la rade, son quartier, le lac L\u00e9man, les bateaux \"Les Mouettes\", donner du pain aux canards, sorties en bateau sur le lac, manger au restaurant de La Nautique) / BRUGGER, Nathalie, navigatrice  suisse (naviguer, les r\u00e9gates, le lac, les Jeux olympiques, le Test Event).\r", "id": "897928", "visualPersons": ["MORISOD, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325812", "summary": "18:10.55\r\nGen\u00e8ve, Lac L\u00e9man : nocturne, divers plans LIANI, Fran\u00e7ois, p\u00eacheur,   d\u00e9marrant moteur de son bateau, conduisant sa barque et sortant du port / itw LIANI, Fran\u00e7ois (son m\u00e9tier de p\u00eacheur, les perches) / divers plans LIANI,  Fran\u00e7ois relevant son filet et d\u00e9m\u00e9lant poissons accroch\u00e9s dans les mailles / divers plans p\u00eacheur remontant filet avec poissons / gros plan main tenant  poisson, perche (4\") / poissons pris dans filet de p\u00eacheur", "id": "1325811", "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325813", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans personnes d\u00e9maillant poissons des filets puis les coupant en filets / itw PERRISOL, Maurice, p\u00eacheur (le m\u00e9tier de p\u00eacheur, la rel\u00e8ve).", "id": "1325812", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325814", "summary": "18:13.59\nGen\u00e8ve, Lac L\u00e9man, la rade : divers plans jeunes hommes et jeunes filles  s'entra\u00eenant \u00e0 la navigation sur petits bateaux \u00e0 voile / itw CLERC, J\u00e9r\u00f4me, barreur \u00e9quipe CER-Gen\u00e8ve (conditions de navigation dans la rade) / divers  plans jeunes naviguant sur voiliers Surprise suivis par bateau \u00e0 moteur / itw METTRAUX, Justine, instructrice Centre d'entra\u00eenement \u00e0 la r\u00e9gate, CER   (enseigner la voile) / divers plans METTRAUX, Justine donnant instructions / itw MEYER, Romain, apprenti r\u00e9gatier CER (\"c'est presque aussi beau que la  mer\").", "id": "1325813", "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550909", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185984", "position": "01"}}, {"id": "550908", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123183", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263152", "internalArchiveId": "GE1107263153", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.07.22", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 1747, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3285629", "imageURL": "http://www.rts.ch/3285640.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Jugement dans l'affaire de la Banque Cantonale de Gen\u00e8ve\u00a0: la r\u00e9action de Christian L\u00fcscher, avocat de la d\u00e9fense", "19.30 Le Journal", "Jugement dans l'affaire de la Banque Cantonale de Gen\u00e8ve\u00a0: l'ancien directeur Marc Fues et son adjoint de l'\u00e9poque Ren\u00e9 Curti sont condamn\u00e9s \u00e0 des jours-amendes avec sursis et les trois autres accus\u00e9s sont blanchis", "Page sp\u00e9ciale sur le Pal\u00e9o Festival de Nyon\u00a0", "Explosion \u00e0 Oslo\u00a0: le point avec Xavier Colin", "Sauvetage de la dette grecque\u00a0: les r\u00e9actions de Michel Juvet, analyste financier et Jean-Louis Mourier, \u00e9conomiste", "Une bombe a explos\u00e9 en plein centre d'Oslo (Norv\u00e8ge) \u00e0 deux pas du palais du gouvernement", "Les trois \u00e9coterroristes accus\u00e9s d'avoir pr\u00e9par\u00e9 un attentat contre le centre de nanotechnologies d'IBM (ZU) ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de plus de trois ans de prison ferme", "Les chefs d'Etat de la zone euro sont tomb\u00e9s d'accord sur les modalit\u00e9s de l'aide \u00e0 apporter \u00e0 la Gr\u00e8ce", "Une nouvelle affaire de plagiat secoue le monde acad\u00e9mique\u00a0: l'EPFL se retrouve confront\u00e9e \u00e0 un cas de plagiat \u00e9manant d'un enseignant", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le bilan toujours provisoire fait \u00e9tat de deux morts et de dizaines de bless\u00e9s.", "Pour le tribunal, les trois individus \u00e9taient pleinement conscients de leurs actes et pr\u00e9sentent un risque de r\u00e9cidive \u00e9lev\u00e9.", "Le plan \u00e0 160 milliards de dollars est jug\u00e9 positif et salutaire par les observateurs.", "Une vingtaine de pages d'un ouvrage d\u00e9montant la th\u00e8se du r\u00e9chauffement climatique auraient \u00e9t\u00e9 prises sur un site internet."], "variantIds": ["ece-3193220", "ece-3193219", "ece-3192703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T18:00:47Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:20\r\n...\r\n\r\n00:00:14:01  00:00:19:07\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:12  00:00:24:21\r\nTraumatisme \u00e0 Oslo apr\u00e8s un attentat\r\n       au coeur de la ville.\r\n\r\n00:00:25:03  00:00:27:22\r\n    Le si\u00e8ge du gouvernement\r\n        aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9.\r\n\r\n00:00:28:04  00:00:32:01\r\n         Bilan: 2 morts\r\n   et des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:00:32:07  00:00:36:11\r\nDans le m\u00eame temps, une fusillade\r\n    a fait plusieurs morts..\r\n\r\n00:00:36:15  00:00:40:08\r\n    ..lors d'un meeting auquel\r\nle 1er ministre devait participer.\r\n\r\n00:00:40:12  00:00:42:17\r\n   On ignore si les \u00e9v\u00e9nements\r\n           sont li\u00e9s.\r\n\r\n00:00:43:04  00:00:46:17\r\n   Le jugement dans l'affaire\r\nde la Banque cantonale de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:46:22  00:00:50:19\r\n L'ancien directeur et son adjoint\r\nsont condamn\u00e9s \u00e0 des jours-amendes.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:52:16\r\n    Les trois autres accus\u00e9s\r\n         sont blanchis.\r\n\r\n00:00:52:21  00:00:55:20\r\n Avocat de la d\u00e9fense, Christian\r\n   Luescher r\u00e9agira en direct.\r\n\r\n00:00:56:07  00:01:00:10\r\nNotre enqu\u00eate autour de l'affaire \r\nde plagiat qui secoue la Romandie.\r\n\r\n00:01:00:14  00:01:05:02\r\nUn professeur de l'EPFL est accus\u00e9\r\n   d'avoir piqu\u00e9 sur Internet..\r\n\r\n00:01:05:08  00:01:10:02\r\n     ..20 pages d'un livre\r\nsur le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:01:10:07  00:01:14:03\r\nL'\u00e9tablissement s'est officiellement\r\n        saisi de l'affaire.\r\n\r\n00:01:14:13  00:01:18:11\r\n  Nous reviendrons sur le plan\r\n      d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce..\r\n\r\n00:01:18:16  00:01:22:15\r\n      ..avec le diagnostic\r\n     d'observateurs avis\u00e9s.\r\n\r\n00:01:22:20  00:01:26:22\r\n Ils sont partag\u00e9s sur l'avenir\r\n   des \u00e9conomies europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:01:27:09  00:01:30:13\r\n      Nous vous emm\u00e8nerons\r\n    sur la plaine de l'Asse..\r\n\r\n00:01:30:19  00:01:33:11\r\n ..pour une page sp\u00e9ciale Pal\u00e9o.\r\n\r\n00:01:33:16  00:01:39:14\r\nA l'affiche: Cali, Jean-Louis Aubert\r\n et une star au charmeso british.\r\n\r\n00:01:41:07  00:01:44:03\r\nIl \u00e9tait 15h30 cet apr\u00e8s-midi,..\r\n\r\n00:01:44:08  00:01:47:19\r\n  ..lorsqu'une bombe a explos\u00e9\r\n       au centre d'Oslo.\r\n\r\n00:01:48:00  00:01:53:01\r\n  Bilan provisoire: deux morts\r\n  et des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:57:17\r\n      Presque simultan\u00e9ment,\r\nun meeting du parti travailliste..\r\n\r\n00:01:57:22  00:02:00:22\r\n..\u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade.\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:03:05\r\n         Le 1er ministre\r\n   avait pr\u00e9vu d'y participer.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:05:11\r\n  Il y aurait plusieurs morts.\r\n\r\n00:02:06:02  00:02:15:10\r\n 15h30, sc\u00e8ne de d\u00e9solation dans \r\nle quartier gouvernemental d'Oslo.\r\n\r\n00:02:15:14  00:02:20:07\r\n    Une bombe vient d'exploser\r\n pr\u00e8s des b\u00e2timents minist\u00e9riels.\r\n\r\n00:02:20:11  00:02:24:01\r\n    La police norv\u00e9gienne parle\r\n      de morts et de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:02:24:07  00:02:30:09\r\nPlusieurs minist\u00e8res sont touch\u00e9s.\r\n\r\n00:02:30:13  00:02:35:11\r\nLe chef du gouvernement Y.Stoltenberg\r\n          est sain et sauf.\r\n\r\n00:02:35:16  00:02:39:10\r\n    Il n'\u00e9tait pas l\u00e0 au moment\r\n          de l'explosion.\r\n\r\n00:02:39:15  00:02:44:12\r\nLes t\u00e9moins d\u00e9crivent des personnes\r\n ensanglant\u00e9es gisant dans la rue.\r\n\r\n00:02:44:17  00:02:49:05\r\nCette habitante se trouvait \u00e0 700 m\r\n    du bureau du 1er ministre.\r\n\r\n00:02:49:15  00:02:52:20\r\n  On \u00e9tait en train de parler..\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:56:03\r\n  ..quand on a senti la pi\u00e8ce..\r\n\r\n00:02:56:08  00:02:59:03\r\n  ..et le b\u00e2timent se soulever.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:01:22\r\n  La fen\u00eatre a ensuite explos\u00e9.\r\n\r\n00:03:02:04  00:03:05:10\r\n   On est sorti et il y avait\r\n        plein de fum\u00e9e.\r\n\r\n00:03:05:20  00:03:09:03\r\n Les autorit\u00e9s ont boucl\u00e9 la zone.\r\n\r\n00:03:09:08  00:03:13:14\r\n  La police appelle la population\r\n        \u00e0 rester chez elle.\r\n\r\n00:03:13:19  00:03:17:06\r\n Des chiens renifleurs recherchent\r\n        d'autres explosifs.\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:20:08\r\nL'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\n\r\n00:03:20:18  00:03:23:10\r\nOn sait simplement qu'il y avait..\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:25:09\r\n..une grosse voiture qui roulait..\r\n\r\n00:03:25:14  00:03:27:17\r\n     ..devant les b\u00e2timents.\r\n\r\n00:03:28:04  00:03:32:01\r\nDans l'apr\u00e8s-midi, autre incident.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:38:04\r\nUn homme d\u00e9guis\u00e9 en policier a ouvert\r\n  le feu contre la foule pr\u00e9sente..\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:41:21\r\n      ..au meeting politique \r\n     du parti du 1er ministre.\r\n\r\n00:03:42:02  00:03:46:04\r\n   La police ne fait pas le lien\r\n    entre les deux \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:03:46:09  00:03:49:17\r\n  Par le pass\u00e9, la Norv\u00e8ge a \u00e9t\u00e9\r\n     plusieurs fois menac\u00e9e..\r\n\r\n00:03:49:23  00:03:53:23\r\n..par Al-Qa\u00efda pour sa participation\r\n  dans le conflit en Afghanistan.\r\n\r\n00:03:54:12  00:03:57:11\r\n   On vient de l'apprendre:..\r\n\r\n00:03:57:16  00:04:00:21\r\n..l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade\r\n          a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:04:01:02  00:04:04:15\r\n        On ne dispose pas\r\nd'autres informations \u00e0 ce stade.\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:09:20\r\n Le jugement dans l'affaire BCGE\r\n           est tomb\u00e9.\r\n\r\n00:04:10:02  00:04:14:03\r\n Marc Fues, l'ancien directeur,\r\n  et son adjoint Ren\u00e9 Curti..\r\n\r\n00:04:14:09  00:04:17:18\r\n   ..sont condamn\u00e9s pour faux\r\n        dans les titres.\r\n\r\n00:04:17:23  00:04:21:14\r\n       Ils \u00e9copent de 180 \r\n      et 120 jours-amendes.\r\n\r\n00:04:21:19  00:04:26:11\r\n       Les autres inculp\u00e9s\r\n    sont totalement blanchis.\r\n\r\n00:04:28:03  00:04:32:08\r\n  L'ancien directeur, Marc Fues,\r\n   et son adjoint Ren\u00e9 Curti..\r\n\r\n00:04:32:12  00:04:35:15\r\n    ..sont condamn\u00e9s pour faux\r\n         dans les titres.\r\n\r\n00:04:35:20  00:04:40:01\r\n    Les autres sont acquitt\u00e9s.\r\n\r\n00:04:40:11  00:04:43:15\r\n  J'attendais \u00e7a depuis 11 ans.\r\n\r\n00:04:43:21  00:04:46:17\r\n        J'\u00e9tais confiant.\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:49:11\r\n     J'aurais \u00e9t\u00e9 affect\u00e9..\r\n\r\n00:04:49:16  00:04:52:17\r\n ..par une d\u00e9cision diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:04:53:04  00:04:56:11\r\n         Il n'y aura pas\r\n   gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e,..\r\n\r\n00:04:56:15  00:04:58:17\r\n        ..faute de preuves.\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:02:14\r\n    Pour faux dans les titres,\r\nl'ancien directeur et son adjoint..\r\n\r\n00:05:02:19  00:05:05:10\r\n    ..\u00e9copent de jours-amendes.\r\n\r\n00:05:05:14  00:05:10:11\r\n   Selon le juge, les deux hommes\r\nont cultiv\u00e9 une politique du secret.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:14:15\r\n  Le minist\u00e8re public prend acte.\r\n\r\n00:05:15:02  00:05:18:05\r\n Je me f\u00e9licite de la d\u00e9cision..\r\n\r\n00:05:18:10  00:05:21:06\r\n ..du tribunal, qui a reconnu..\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:24:10\r\n ..la culpabilit\u00e9 de 2 accus\u00e9s.\r\n\r\n00:05:24:14  00:05:28:13\r\n     Pour les acquittements,\r\nle minist\u00e8re public va examiner..\r\n\r\n00:05:28:19  00:05:32:17\r\n..la possibilit\u00e9 de faire appel.\r\n\r\n00:05:33:04  00:05:38:02\r\n   En 2001, les anciens dirigeants\r\nde la Banque cantonale sont accus\u00e9s..\r\n\r\n00:05:38:07  00:05:42:12\r\n     ..d'avoir coul\u00e9 la banque\r\n        entre 1996 et 1998.\r\n\r\n00:05:42:17  00:05:48:07\r\n L'Etat chiffre \u00e0 2,3 mias la perte\r\nengendr\u00e9e par la d\u00e9b\u00e2cle de la BCGE.\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:53:07\r\nLe canton r\u00e9clame un remboursement.\r\n\r\n00:05:53:17  00:05:57:01\r\nLa proc\u00e9dure civile est essentielle.\r\n\r\n00:05:57:06  00:06:02:01\r\nElle vise \u00e0 ce que le pr\u00e9judice,..\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:11:13\r\n..ne soit pas port\u00e9 que par l'Etat.\r\n\r\n00:06:12:00  00:06:15:20\r\n Une page se tourne apr\u00e8s 11 ans..\r\n\r\n00:06:16:02  00:06:19:17\r\n    ..de proc\u00e9dure judiciaire.\r\n\r\n00:06:19:22  00:06:24:00\r\n    Mais les avocats ont d\u00e9cid\u00e9\r\n          de faire appel.\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:30:15\r\nChristian Luescher, votre client\r\n    Marc Fues fait partie..\r\n\r\n00:06:30:20  00:06:33:23\r\n..des accus\u00e9s condamn\u00e9s ce soir.\r\n\r\n00:06:34:04  00:06:37:09\r\n Une peine qui reste symbolique,\r\n  alors pourquoi faire appel ?\r\n\r\n00:06:46:02  00:06:55:14\r\n    Le verdict de culpabilit\u00e9\r\n         est symbolique.\r\n\r\n00:06:55:19  00:07:05:00\r\n Il y avait la gestion d\u00e9loyale\r\n           d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:13:14\r\n   Seules 6 infractions sur 17\r\n        ont \u00e9t\u00e9 retenues.\r\n\r\n00:07:13:20  00:07:24:10\r\nC'est la condamnation qu'on r\u00e9serve\r\n     pour un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n00:07:24:14  00:07:29:23\r\nN\u00e9anmoins, une d\u00e9ception pour cette\r\n  petite partie de condamnation.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:52:10\r\nJe suis convaincu que mes clients\r\n         sont innocents.\r\n\r\n00:07:52:14  00:07:56:11\r\nJe suis satisfait que le tribunal\r\n  ait constat\u00e9 la violation du\r\n\r\n00:07:56:15  00:08:06:20\r\n      principe de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:22\r\n         Dernier point,\r\n on a reconnu que mon client n'a\r\n\r\n00:08:10:03  00:08:16:05\r\n jamais eu l'intention de nuire.\r\n\r\n00:08:16:10  00:08:20:09\r\n    N'est-il pas normal que les\r\nresponsables de l'entreprise payent\r\n\r\n00:08:20:13  00:08:32:19\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n00:08:33:00  00:08:39:14\r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve fait 7 milliards\r\n de d\u00e9ficits entre 1990 et 1998.\r\n\r\n00:08:39:19  00:08:51:19\r\n Il avait fait le mauvais choix,\r\n      il faut bien le dire.\r\n\r\n00:08:52:00  00:08:55:10\r\nIl devrait \u00eatre plus modeste dans\r\n         cette affaire.\r\n\r\n00:08:56:06  00:09:00:10\r\n     Autre jugement attendu\r\nconcernant les 3 \u00e9coterroristes..\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:04:11\r\n..qui avaient tent\u00e9 de s'en prendre\r\n \u00e0 un centre de recherches d'IBM.\r\n\r\n00:09:04:16  00:09:07:11\r\n       Les juges f\u00e9d\u00e9raux \r\n      ne leur ont reconnu..\r\n\r\n00:09:07:15  00:09:10:17\r\n..aucune circonstance att\u00e9nuante.\r\n\r\n00:09:12:07  00:09:17:05\r\n   Les militants venus r\u00e9clamer la\r\nlib\u00e9ration des trois \u00e9coterroristes..\r\n\r\n00:09:17:10  00:09:21:01\r\n      ..sont repartis d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n00:09:21:06  00:09:25:09\r\n       Les accus\u00e9s ont \u00e9cop\u00e9\r\n    de plus de 3 ans de prison.\r\n\r\n00:09:25:13  00:09:30:15\r\n      Un jugement exemplaire.\r\n\r\n00:09:31:02  00:09:33:18\r\n   Ce jugement est important.\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:38:20\r\n 3 criminels \u00e9taient en route..\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:45:20\r\n      ..avec des explosifs\r\net ils sont arriv\u00e9s pr\u00e8s du but.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:52:03\r\n Reconnus coupables d'attentat,..\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:55:09\r\n       ..le trio a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9\r\n     \"socialement dangereux\".\r\n\r\n00:09:55:13  00:09:58:00\r\n     La d\u00e9fense fera recours.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:00:13\r\n       Plusieurs points..\r\n\r\n00:10:00:19  00:10:04:09\r\n ..nous semblent inacceptables.\r\n\r\n00:10:04:14  00:10:09:20\r\nLes accus\u00e9s ne savent en fait pas\r\n pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s.\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:14:19\r\n      Ils n'ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \r\n     d'aucune traduction,..\r\n\r\n00:10:15:01  00:10:20:05\r\n  ..ce qui viole la Convention\r\n europ\u00e9enne des droits humains.\r\n\r\n00:10:20:16  00:10:26:12\r\nPour les juges, les trois individus\r\n\u00e9taient conscients de leurs actes.\r\n\r\n00:10:27:00  00:10:29:20\r\n    Avec ces peines s\u00e9v\u00e8res,..\r\n\r\n00:10:30:02  00:10:32:08\r\n      ..les juges f\u00e9d\u00e9raux..\r\n\r\n00:10:32:12  00:10:34:12\r\n   ..envoient un message clair.\r\n\r\n00:10:34:18  00:10:37:07\r\nPour eux, ces groupes \u00e9coterroristes\r\n     sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:41:02\r\nApr\u00e8s l'Universit\u00e9 de Fribourg,..\r\n\r\n00:10:41:08  00:10:45:00\r\n ..c'est l'EPFL qui se retrouve\r\n     confront\u00e9e au plagiat.\r\n\r\n00:10:45:05  00:10:49:21\r\nUn enseignant, dont le livre r\u00e9duit\r\n l'effet de serre \u00e0 une l\u00e9gende,..\r\n\r\n00:10:50:03  00:10:55:11\r\n     ..aurait copi\u00e9 20 pages\r\n       du site Wikipedia.\r\n\r\n00:10:58:15  00:11:04:23\r\n    L'auteur de ce livre essuie\r\n     des accusations lourdes.\r\n\r\n00:11:05:04  00:11:10:03\r\n   Fran\u00e7ois Meynard aurait copi\u00e9\r\n        plus de 20 pages..\r\n\r\n00:11:10:08  00:11:15:15\r\n ..d'un site d\u00e9riv\u00e9 de Wikipedia.\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:21:03\r\n  Il contrevient ainsi aux r\u00e8gles\r\n     \u00e9l\u00e9mentaires du plagiat.\r\n\r\n00:11:21:13  00:11:24:17\r\n C'est du plagiat estudiantin !\r\n\r\n00:11:24:23  00:11:27:12\r\n          C'est grave.\r\n\r\n00:11:27:18  00:11:32:21\r\n    Un scientifique ne fait \r\n    pas ce genre de travail.\r\n\r\n00:11:33:08  00:11:40:02\r\n  L'auteur avait pourtant indiqu\u00e9\r\n    que les pages concern\u00e9es..\r\n\r\n00:11:40:07  00:11:43:20\r\n   ..se trouvaient sur Internet.\r\n\r\n00:11:44:07  00:11:47:13\r\n Je reconnais que j'aurais d\u00fb..\r\n\r\n00:11:47:18  00:11:51:13\r\n   ..indiquer le nom du site.\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:55:11\r\nPour lui, c'est le fond qui compte.\r\n\r\n00:11:55:21  00:11:59:12\r\n    On s'attaque au messager,\r\n         pas au message.\r\n\r\n00:11:59:17  00:12:04:01\r\n    Je mets pourtant en avant\r\n       des affirmations..\r\n\r\n00:12:04:06  00:12:09:09\r\n..qui contredisent les affirmations\r\n        des climatologues.\r\n\r\n00:12:09:19  00:12:13:07\r\nLes climatologues restent de marbre.\r\n\r\n00:12:13:17  00:12:16:11\r\n       Pourquoi ce livre..\r\n\r\n00:12:16:16  00:12:19:11\r\n     ..vient-il reprendre..\r\n\r\n00:12:19:15  00:12:22:18\r\n..des th\u00e8ses d\u00e9montr\u00e9es fausses ?\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:26:22\r\nLe nom de l'EPFL y est associ\u00e9..\r\n\r\n00:12:27:03  00:12:29:22\r\n ..alors que ce n'est pas issu..\r\n\r\n00:12:30:04  00:12:33:13\r\n          ..de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:37:14\r\n    Ces th\u00e9ories sont issues\r\n      d'un administratif.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:41:18\r\n     Pourtant, il se pr\u00e9sente\r\n       comme responsable..\r\n\r\n00:12:41:23  00:12:48:17\r\n..du programme de Sciences humaines\r\n            de l'EPFL.\r\n\r\n00:12:48:22  00:12:52:14\r\n    L'EPFL va v\u00e9rifier le statut\r\nde l'auteur et que son enseignement..\r\n\r\n00:12:52:19  00:12:57:03\r\n        ..est scientifique\r\n      plut\u00f4t qu'id\u00e9ologique.\r\n\r\n00:12:57:19  00:13:02:23\r\n   Les chefs d'Etat europ\u00e9ens \r\n   sont tomb\u00e9s d'accord hier..\r\n\r\n00:13:03:04  00:13:08:01\r\n..sur l'aide \u00e0 apporter \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:13:08:07  00:13:11:13\r\n  Le plan \u00e0 160 mias de dollars\r\n      est jug\u00e9 salutaire..\r\n\r\n00:13:11:19  00:13:13:21\r\n     ..par les observateurs.\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:17:09\r\n   Ce diagnostic n'a pas emp\u00each\u00e9\r\nune agence de notation de classer..\r\n\r\n00:13:17:13  00:13:21:19\r\n     ..la dette de la Gr\u00e8ce\r\n       en d\u00e9faut partiel.\r\n\r\n00:13:22:17  00:13:27:23\r\n      Banques et gouvernements\r\nessaient d'\u00e9teindre l'incendie grec..\r\n\r\n00:13:28:04  00:13:35:05\r\n      ..et de barrer la route\r\n         aux sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n00:13:35:10  00:13:43:00\r\n Un second plan d'aide de 158 mias,\r\ndont 108 allou\u00e9s par l'UE et le FMI..\r\n\r\n00:13:43:05  00:13:48:11\r\n      ..et 50 mias provenant\r\n  de banques priv\u00e9es, est pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:13:48:15  00:13:52:16\r\n   En outre, une baisse des taux\r\n  d'int\u00e9r\u00eats et un rallongement..\r\n\r\n00:13:52:22  00:13:57:11\r\n ..des \u00e9ch\u00e9ances de remboursement\r\n   ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:00:17\r\n    L'Europe sait que la Gr\u00e8ce \r\n   ne pourra jamais rembourser..\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:19\r\n  ..sa dette de 350 mias d'euros.\r\n\r\n00:14:04:00  00:14:07:09\r\n Ath\u00e8nes gagne 26 mias de cr\u00e9ance.\r\n\r\n00:14:07:13  00:14:12:06\r\n     C'est une forme de d\u00e9faut\r\n   de paiement, m\u00eame provisoire.\r\n\r\n00:14:12:11  00:14:19:01\r\n      Le plan parviendra-t-il\r\n        \u00e0 \u00e9teindre le feu..\r\n\r\n00:14:19:06  00:14:24:15\r\n ..ou ce dernier se propagera-t-il\r\n        dans la zone euro ?\r\n\r\n00:14:25:19  00:14:29:00\r\n  Les march\u00e9s ont bien r\u00e9agi..\r\n\r\n00:14:29:05  00:14:33:22\r\n   ..et la monnaie europ\u00e9enne\r\n     reprend des couleurs.\r\n\r\n00:14:34:03  00:14:39:06\r\n  L'euro s'\u00e9changeait ce soir \r\n \u00e0 1,1727 face au franc suisse.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:43:00\r\nLes observateurs sont plus nuanc\u00e9s.\r\n\r\n00:14:43:05  00:14:45:13\r\n  Vous allez entendre l'analyse\r\n      de deux d'entre eux.\r\n\r\n00:14:47:10  00:14:54:07\r\n   La Gr\u00e8ce est soulag\u00e9e, le plan\r\nmarque une grande \u00e9tape pour l'euro.\r\n\r\n00:14:54:12  00:14:58:19\r\n  Mais les questions sur l'avenir\r\n      sont dans les esprits.\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:02:19\r\n        Les \u00e9conomistes ont\r\n    des points de vue oppos\u00e9s..\r\n\r\n00:15:03:00  00:15:08:01\r\n     ..sur le fait de savoir\r\nsi l'euro et l'Europe sont sauv\u00e9s.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:17\r\n   On a sauv\u00e9 le financement..\r\n\r\n00:15:11:22  00:15:13:17\r\n   ..des Etats en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:15:13:23  00:15:16:22\r\n      Mais on n'a pas sauv\u00e9\r\n      l'Europe de sa crise.\r\n\r\n00:15:17:04  00:15:21:05\r\n    La solvabilit\u00e9 des Etats\r\n       n'est pas r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:27:06\r\n       A Paris en revanche,\r\n    l'optimisme est de rigueur.\r\n\r\n00:15:27:16  00:15:31:14\r\nPour le moment, oui, clairement.\r\n\r\n00:15:31:19  00:15:35:06\r\nCeux qui craignaient un \u00e9v\u00e9nement..\r\n\r\n00:15:35:11  00:15:39:07\r\n ..sur la zone euro sont revenus\r\n      sur leurs positions.\r\n\r\n00:15:42:02  00:15:47:16\r\n Un sauvetage manqu\u00e9 marquerait-il\r\n        la fin de l'euro ?\r\n\r\n00:15:47:21  00:15:51:06\r\n        Les r\u00e9ponses sont\r\n     diam\u00e9tralement oppos\u00e9es.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:54:16\r\n    Il y a deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:54:21  00:15:58:11\r\n  D'abord, la fuite en avant..\r\n\r\n00:15:58:15  00:16:02:04\r\n     ..sur la grande Europe.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:06:01\r\nMais alors l'Allemagne devra \u00eatre\r\n     beaucoup plus pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:09:13\r\nOu alors la sortie de la zone euro\r\n  des petits pays en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:16:10:00  00:16:12:14\r\n  C'est un risque qui perdure.\r\n\r\n00:16:12:20  00:16:15:13\r\n  Sa probabilit\u00e9 est faible,..\r\n\r\n00:16:15:18  00:16:19:11\r\n     ..mais on peut pas dire\r\n     que le risque est nul.\r\n\r\n00:16:19:16  00:16:25:09\r\nIl pourrait y avoir un clash dans un\r\npays, avec une mont\u00e9e du populisme.\r\n\r\n00:16:25:13  00:16:32:18\r\nIl pourrait ne plus vouloir payer\r\n        pour les autres.\r\n\r\n00:16:33:05  00:16:36:20\r\n  L'euro est reparti \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:16:37:01  00:16:39:05\r\n       Mais il est trop t\u00f4t\r\n       pour crier victoire.\r\n\r\n00:16:41:18  00:16:44:20\r\n        D\u00e9part \u00e0 pr\u00e9sent\r\n    pour la plaine de l'Asse.\r\n\r\n00:16:52:19  00:16:57:11\r\n    Bonsoir, bienvenue \u00e0 Pal\u00e9o.\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:00:17\r\n  Nous sommes dans le backstage..\r\n\r\n00:17:00:23  00:17:03:01\r\n       ..de la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:17:03:06  00:17:08:14\r\nSeuls admis: les attach\u00e9s de presse\r\n        et leurs artistes.\r\n\r\n00:17:08:19  00:17:15:02\r\n  Les attach\u00e9s de presse g\u00e8rent la\r\njourn\u00e9e et les caprices des artistes.\r\n\r\n00:17:15:07  00:17:20:06\r\n Notre reporter a suivi la journ\u00e9e\r\n      de Cali et Michel May.\r\n\r\n00:17:20:16  00:17:24:10\r\n    On fait comment pour Cali ?\r\n     On va aller au bureau.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:28:19\r\n  On va le r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:33:15\r\n 4 heures avec l'attach\u00e9 de presse\r\n     du chanteur Cali, M.May.\r\n\r\n00:17:33:21  00:17:37:15\r\n     On a un peu de retard.\r\n\r\n00:17:37:20  00:17:40:21\r\n            Du retard,\r\n    le programme est chamboul\u00e9.\r\n\r\n00:17:41:02  00:17:43:12\r\n    Il est sur sc\u00e8ne \u00e0 21h15.\r\n\r\n00:17:43:17  00:17:48:05\r\n Ce genre de plans arrive souvent.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:52:16\r\nArriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel, double apparition:\r\n     Cali et Philippe Katerine.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:58:02\r\n           C'est qui ?\r\n\r\n00:17:58:08  00:18:01:13\r\n  Pas \u00e9vident pour tout le monde.\r\n\r\n00:18:01:19  00:18:05:09\r\nC'est parti direction le festival,\r\n    pour faire des entretiens.\r\n\r\n00:18:05:13  00:18:08:09\r\n        Je joue \u00e0 21h00 ?\r\n             -21h15.\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:12:17\r\n     J'ai besoin d'une heure\r\n        de concentration.\r\n\r\n00:18:12:22  00:18:16:11\r\n        Tu as ton pass ?\r\n -Il faut que je le retrouve...\r\n\r\n00:18:16:15  00:18:22:10\r\n      Je vais r\u00e9fl\u00e9chir...\r\n\r\n00:18:22:14  00:18:25:11\r\n   Un artiste... C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:28:20\r\n        J'ai tout perdu !\r\n\r\n00:18:29:02  00:18:31:11\r\n    Michel May doit g\u00e9rer cela.\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:36:14\r\n     -Auriez-vous un pass ?\r\n\r\n00:18:36:19  00:18:40:15\r\n    Il ne reste qu'\u00e0 traverser\r\n le festival pour les interviews.\r\n\r\n00:18:40:20  00:18:45:05\r\nPlein de boue partout, \u00e7a m'excite !\r\n\r\n00:18:45:11  00:18:50:21\r\nS\u00e9ance photo finie, il est l'heure\r\n   de la conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n00:18:51:02  00:18:54:18\r\n          On se d\u00e9p\u00eache,\r\n      on a 45 min de retard.\r\n\r\n00:18:54:23  00:18:58:19\r\n     Je vous pr\u00e9sente Cali.\r\n\r\n00:18:59:00  00:19:02:18\r\n   Et maintenant, le backstage,\r\n      et que va-t-on faire ?\r\n\r\n00:19:02:23  00:19:07:11\r\n     Des exercices de voix,\r\n     des assouplissements.\r\n\r\n00:19:07:16  00:19:13:00\r\n  Apr\u00e8s notre p\u00e9riple, on arrive\r\nenfin aux loges de la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:13:06  00:19:20:09\r\nIl devrait rentrer de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n mais vu les conditions m\u00e9t\u00e9o...\r\n\r\n00:19:20:13  00:19:27:02\r\n      En plus de g\u00e9rer Cali,\r\n      M.May doit nous g\u00e9rer.\r\n\r\n00:19:27:07  00:19:35:01\r\nL'artiste porte son habit de lumi\u00e8re\r\n           et s'entra\u00eene.\r\n\r\n00:19:35:07  00:19:40:03\r\n   Pour \u00eatre une b\u00eate de sc\u00e8ne,\r\nl'ancien rugbyman doit se chauffer.\r\n\r\n00:19:40:08  00:19:45:06\r\n    Nouvelle apparition: Zaz,\r\nqui vient de terminer son concert.\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:50:19\r\n 15 min avant le d\u00e9but du concert.\r\n\r\n00:19:51:00  00:19:56:07\r\n       Ils ont leur rituel\r\n       d'entr\u00e9e de sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:56:12  00:20:00:22\r\n         La tension monte.\r\n\r\n00:20:01:03  00:20:08:14\r\n   25'000 personnes l'attendent.\r\n\r\n00:20:08:20  00:20:17:03\r\n     Trac trac... C'est parti.\r\n\r\n00:20:17:13  00:20:20:00\r\n  Jean-Louis Aubert reste parmi..\r\n\r\n00:20:20:05  00:20:22:16\r\n..les plus grands artistes fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:20:22:22  00:20:26:04\r\nIl \u00e9tait hier sur la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:20:28:00  00:20:43:21\r\n...\r\n\r\n00:20:44:03  00:20:46:08\r\n        A chaque album,..\r\n\r\n00:20:46:13  00:20:50:13\r\n..je traverse une for\u00eat diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:20:50:19  00:20:56:15\r\n   J'ai perdu beaucoup d'amis\r\n          et mon papa.\r\n\r\n00:20:56:20  00:21:11:09\r\n...\r\n\r\n00:21:11:13  00:21:16:23\r\nC'est un hymne \u00e0 la vie.\r\n\r\n00:21:17:05  00:21:21:19\r\n         Ca donne envie\r\n     de profiter du pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:21:22:01  00:21:38:17\r\n...\r\n\r\n00:21:38:23  00:21:46:15\r\n Depuis le d\u00e9but de la tourn\u00e9e,\r\n     il y a une \u00e9claircie.\r\n\r\n00:21:46:20  00:21:52:06\r\nJ'ai fait des progr\u00e8s en justesse !\r\n\r\n00:21:52:11  00:22:14:22\r\n...\r\n\r\n00:22:15:03  00:22:17:22\r\nPal\u00e9o a \u00e9t\u00e9 englouti sous la pluie.\r\n\r\n00:22:18:04  00:22:19:14\r\n        Les festivaliers..\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:22:05\r\n    ..n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:33:18\r\n...\r\n\r\n00:22:33:23  00:22:37:14\r\n         Pal\u00e9o is good !\r\n\r\n00:22:37:19  00:22:40:10\r\n Tu peux lui caresser le bec...\r\n\r\n00:22:40:14  00:22:45:15\r\n     C'est bon, ces trucs !\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:54:20\r\n             Chants\r\n\r\n00:22:55:01  00:23:17:23\r\n...\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:21:02\r\n     The Strokes ont accept\u00e9..\r\n\r\n00:23:21:07  00:23:27:19\r\n        ..de nous recevoir.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:33:23\r\nCe groupe post-rock adul\u00e9 a failli\r\n se d\u00e9sint\u00e9grer avant la tourn\u00e9e.\r\n\r\n00:23:34:04  00:23:44:20\r\n   L'entente entre les musiciens\r\n   est devenue trop commerciale.\r\n\r\n00:23:45:07  00:23:52:02\r\nOn n'est jamais pr\u00e9par\u00e9 au succ\u00e8s.\r\n\r\n00:23:52:08  00:23:58:22\r\n    A n'importe quel moment.\r\n\r\n00:23:59:04  00:24:05:08\r\nOn doit accepter un changement dans\r\n un groupe pour aller de l'avant.\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:09:04\r\n    On a tendance \u00e0 se figer\r\n        dans le succ\u00e8s.\r\n\r\n00:24:09:09  00:24:18:05\r\n      Mais il faut changer.\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:38:05\r\n...\r\n\r\n00:24:38:10  00:24:43:16\r\n Cette page sp\u00e9ciale est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:24:43:21  00:24:47:22\r\n  Bonsoir la Suisse romande,..\r\n\r\n00:24:48:03  00:24:50:11\r\n          ..\u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:24:53:04  00:24:57:05\r\n  Au Tour de France, T.Voeckler\r\nen jaune avait 15 sec. d'avance..\r\n\r\n00:24:57:10  00:25:00:14\r\n..sur A.Schleck avant l'Alpe d'Huez.\r\n\r\n00:25:00:20  00:25:04:22\r\nVerdict: le Fran\u00e7ais c\u00e8de la tunique\r\n    de leader au Luxembourgeois.\r\n\r\n00:25:05:04  00:25:10:05\r\n   C'est quand m\u00eame un Fran\u00e7ais\r\nqui gagne l'\u00e9tape: Pierre Rolland.\r\n\r\n00:25:11:10  00:25:16:22\r\nL'\u00e9tape \u00e9tait courte donc nerveuse.\r\n\r\n00:25:17:04  00:25:22:15\r\n  A.Contador a forc\u00e9 le respect\r\nen attaquant \u00e0 90 km de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:25:22:20  00:25:27:23\r\n   L'Espagnol emm\u00e8ne A.Schleck, \r\n  C.Evans et T.Voeckler avec lui.\r\n\r\n00:25:28:05  00:25:33:12\r\n   Un ennui m\u00e9canique va obliger\r\n      C.Evans \u00e0 l\u00e2cher prise.\r\n\r\n00:25:33:18  00:25:38:01\r\nT.Voeckler sera repris par le peloton\r\n        apr\u00e8s un long baroud.\r\n\r\n00:25:38:06  00:25:46:22\r\n   Il terminera \u00e0 plus de 3 min.\r\n\r\n00:25:47:09  00:25:51:13\r\n    Le duo A.Contador/A.Schleck\r\n   passe au sommet du Galibier..\r\n\r\n00:25:51:18  00:25:56:16\r\n    ..avec 30 secondes d'avance\r\n           sur C.Evans.\r\n\r\n00:25:56:21  00:26:02:20\r\n     Tout le monde se retrouve\r\n avant l'Alpe d'Huez: 14 km \u00e0 8 %.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:09:11\r\n       Au pied, A.Contador \r\n       se lance \u00e0 l'assaut.\r\n\r\n00:26:09:16  00:26:13:08\r\n       C.Evans et A.Schleck\r\n      ne peuvent pas suivre.\r\n\r\n00:26:13:12  00:26:17:22\r\nP.Rolland et S.Sanchez vont revenir.\r\n\r\n00:26:18:03  00:26:22:10\r\n     Pierre Rolland l'emporte,\r\n 1\u00e8re victoire d'un Fran\u00e7ais ici..\r\n\r\n00:26:22:15  00:26:25:23\r\n         ..depuis 25 ans.\r\n\r\n00:26:26:04  00:26:32:19\r\n    A.Schleck est en jaune avec\r\n 57 secondes d'avance sur C.Evans.\r\n\r\n00:26:33:00  00:26:37:19\r\n     Le Tour se jouera demain.\r\n\r\n00:26:41:12  00:26:45:07\r\n        Je vous rappelle\r\n     l'information du jour.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:50:06\r\nOslo a \u00e9t\u00e9 l'objet, cet apr\u00e8s-midi,\r\n     d'une attaque terroriste.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:23\r\nUne bombe a explos\u00e9 en centre-ville\r\ndevant les bureaux du 1er ministre.\r\n\r\n00:26:54:05  00:26:58:05\r\nPresque simultan\u00e9ment, un meeting\r\n   des jeunes travaillistes..\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:01:17\r\n..a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade.\r\n\r\n00:27:07:10  00:27:15:10\r\n  Les informations sont graves.\r\n\r\n00:27:15:14  00:27:18:19\r\n   L'arm\u00e9e a pris position dans\r\n        le centre d'Oslo.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:28:14\r\n      Le climat est tendu.\r\n\r\n00:27:28:20  00:27:37:00\r\n   L'explosion a eu lieu devant \r\n   le si\u00e8ge du premier ministre.\r\n\r\n00:27:37:06  00:27:43:11\r\nLa bombe a \u00e9t\u00e9 apparemment plac\u00e9e\r\n        dans une voiture.\r\n\r\n00:27:43:15  00:27:57:00\r\nIl y a eu 7 morts et des bless\u00e9s.\r\n\r\n00:27:57:05  00:28:07:06\r\n 2 h apr\u00e8s, une fusillade a \u00e9clat\u00e9\r\n     dans l'Universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:19:10\r\nLe premier ministre devait se rendre\r\n   \u00e0 un meeting dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n00:28:19:14  00:28:31:16\r\nOn compterait encore 4 morts et des\r\n          bless\u00e9s graves.\r\n\r\n00:28:31:21  00:28:36:11\r\nLe premier ministre a pris la parole\r\npour dire qu'il \u00e9tait sain et sauf.\r\n\r\n00:28:36:15  00:28:40:11\r\n      Qui en veut \u00e0 Oslo ?\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:45:13\r\n    Demain, vous retrouverez\r\nMalika Nedir \u00e0 cette m\u00eame place.\r\n\r\n00:28:45:18  00:28:49:21\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n        et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:28:50:02  00:28:56:00\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  B.Bertin, T.Bongi, J.Deffaugt,\r\n   V.Gerber, A.Giddey, S.Najjar\r\n\r\n\n", "00:00:00:00  00:00:13:20\r\n...\r\n\r\n00:00:14:01  00:00:19:07\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:12  00:00:24:21\r\nTraumatisme \u00e0 Oslo apr\u00e8s un attentat\r\n       au coeur de la ville.\r\n\r\n00:00:25:03  00:00:27:22\r\n    Le si\u00e8ge du gouvernement\r\n        aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9.\r\n\r\n00:00:28:04  00:00:32:01\r\n         Bilan: 2 morts\r\n   et des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:00:32:07  00:00:36:11\r\nDans le m\u00eame temps, une fusillade\r\n    a fait plusieurs morts..\r\n\r\n00:00:36:15  00:00:40:08\r\n    ..lors d'un meeting auquel\r\nle 1er ministre devait participer.\r\n\r\n00:00:40:12  00:00:42:17\r\n   On ignore si les \u00e9v\u00e9nements\r\n           sont li\u00e9s.\r\n\r\n00:00:43:04  00:00:46:17\r\n   Le jugement dans l'affaire\r\nde la Banque cantonale de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:46:22  00:00:50:19\r\n L'ancien directeur et son adjoint\r\nsont condamn\u00e9s \u00e0 des jours-amendes.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:52:16\r\n    Les trois autres accus\u00e9s\r\n         sont blanchis.\r\n\r\n00:00:52:21  00:00:55:20\r\n Avocat de la d\u00e9fense, Christian\r\n   Luescher r\u00e9agira en direct.\r\n\r\n00:00:56:07  00:01:00:10\r\nNotre enqu\u00eate autour de l'affaire \r\nde plagiat qui secoue la Romandie.\r\n\r\n00:01:00:14  00:01:05:02\r\nUn professeur de l'EPFL est accus\u00e9\r\n   d'avoir piqu\u00e9 sur Internet..\r\n\r\n00:01:05:08  00:01:10:02\r\n     ..20 pages d'un livre\r\nsur le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:01:10:07  00:01:14:03\r\nL'\u00e9tablissement s'est officiellement\r\n        saisi de l'affaire.\r\n\r\n00:01:14:13  00:01:18:11\r\n  Nous reviendrons sur le plan\r\n      d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce..\r\n\r\n00:01:18:16  00:01:22:15\r\n      ..avec le diagnostic\r\n     d'observateurs avis\u00e9s.\r\n\r\n00:01:22:20  00:01:26:22\r\n Ils sont partag\u00e9s sur l'avenir\r\n   des \u00e9conomies europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:01:27:09  00:01:30:13\r\n      Nous vous emm\u00e8nerons\r\n    sur la plaine de l'Asse..\r\n\r\n00:01:30:19  00:01:33:11\r\n ..pour une page sp\u00e9ciale Pal\u00e9o.\r\n\r\n00:01:33:16  00:01:39:14\r\nA l'affiche: Cali, Jean-Louis Aubert\r\n et une star au charmeso british.\r\n\r\n00:01:41:07  00:01:44:03\r\nIl \u00e9tait 15h30 cet apr\u00e8s-midi,..\r\n\r\n00:01:44:08  00:01:47:19\r\n  ..lorsqu'une bombe a explos\u00e9\r\n       au centre d'Oslo.\r\n\r\n00:01:48:00  00:01:53:01\r\n  Bilan provisoire: deux morts\r\n  et des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:57:17\r\n      Presque simultan\u00e9ment,\r\nun meeting du parti travailliste..\r\n\r\n00:01:57:22  00:02:00:22\r\n..\u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade.\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:03:05\r\n         Le 1er ministre\r\n   avait pr\u00e9vu d'y participer.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:05:11\r\n  Il y aurait plusieurs morts.\r\n\r\n00:02:06:02  00:02:15:10\r\n 15h30, sc\u00e8ne de d\u00e9solation dans \r\nle quartier gouvernemental d'Oslo.\r\n\r\n00:02:15:14  00:02:20:07\r\n    Une bombe vient d'exploser\r\n pr\u00e8s des b\u00e2timents minist\u00e9riels.\r\n\r\n00:02:20:11  00:02:24:01\r\n    La police norv\u00e9gienne parle\r\n      de morts et de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:02:24:07  00:02:30:09\r\nPlusieurs minist\u00e8res sont touch\u00e9s.\r\n\r\n00:02:30:13  00:02:35:11\r\nLe chef du gouvernement Y.Stoltenberg\r\n          est sain et sauf.\r\n\r\n00:02:35:16  00:02:39:10\r\n    Il n'\u00e9tait pas l\u00e0 au moment\r\n          de l'explosion.\r\n\r\n00:02:39:15  00:02:44:12\r\nLes t\u00e9moins d\u00e9crivent des personnes\r\n ensanglant\u00e9es gisant dans la rue.\r\n\r\n00:02:44:17  00:02:49:05\r\nCette habitante se trouvait \u00e0 700 m\r\n    du bureau du 1er ministre.\r\n\r\n00:02:49:15  00:02:52:20\r\n  On \u00e9tait en train de parler..\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:56:03\r\n  ..quand on a senti la pi\u00e8ce..\r\n\r\n00:02:56:08  00:02:59:03\r\n  ..et le b\u00e2timent se soulever.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:01:22\r\n  La fen\u00eatre a ensuite explos\u00e9.\r\n\r\n00:03:02:04  00:03:05:10\r\n   On est sorti et il y avait\r\n        plein de fum\u00e9e.\r\n\r\n00:03:05:20  00:03:09:03\r\n Les autorit\u00e9s ont boucl\u00e9 la zone.\r\n\r\n00:03:09:08  00:03:13:14\r\n  La police appelle la population\r\n        \u00e0 rester chez elle.\r\n\r\n00:03:13:19  00:03:17:06\r\n Des chiens renifleurs recherchent\r\n        d'autres explosifs.\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:20:08\r\nL'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\n\r\n00:03:20:18  00:03:23:10\r\nOn sait simplement qu'il y avait..\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:25:09\r\n..une grosse voiture qui roulait..\r\n\r\n00:03:25:14  00:03:27:17\r\n     ..devant les b\u00e2timents.\r\n\r\n00:03:28:04  00:03:32:01\r\nDans l'apr\u00e8s-midi, autre incident.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:38:04\r\nUn homme d\u00e9guis\u00e9 en policier a ouvert\r\n  le feu contre la foule pr\u00e9sente..\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:41:21\r\n      ..au meeting politique \r\n     du parti du 1er ministre.\r\n\r\n00:03:42:02  00:03:46:04\r\n   La police ne fait pas le lien\r\n    entre les deux \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:03:46:09  00:03:49:17\r\n  Par le pass\u00e9, la Norv\u00e8ge a \u00e9t\u00e9\r\n     plusieurs fois menac\u00e9e..\r\n\r\n00:03:49:23  00:03:53:23\r\n..par Al-Qa\u00efda pour sa participation\r\n  dans le conflit en Afghanistan.\r\n\r\n00:03:54:12  00:03:57:11\r\n   On vient de l'apprendre:..\r\n\r\n00:03:57:16  00:04:00:21\r\n..l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade\r\n          a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:04:01:02  00:04:04:15\r\n        On ne dispose pas\r\nd'autres informations \u00e0 ce stade.\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:09:20\r\n Le jugement dans l'affaire BCGE\r\n           est tomb\u00e9.\r\n\r\n00:04:10:02  00:04:14:03\r\n Marc Fues, l'ancien directeur,\r\n  et son adjoint Ren\u00e9 Curti..\r\n\r\n00:04:14:09  00:04:17:18\r\n   ..sont condamn\u00e9s pour faux\r\n        dans les titres.\r\n\r\n00:04:17:23  00:04:21:14\r\n       Ils \u00e9copent de 180 \r\n      et 120 jours-amendes.\r\n\r\n00:04:21:19  00:04:26:11\r\n       Les autres inculp\u00e9s\r\n    sont totalement blanchis.\r\n\r\n00:04:28:03  00:04:32:08\r\n  L'ancien directeur, Marc Fues,\r\n   et son adjoint Ren\u00e9 Curti..\r\n\r\n00:04:32:12  00:04:35:15\r\n    ..sont condamn\u00e9s pour faux\r\n         dans les titres.\r\n\r\n00:04:35:20  00:04:40:01\r\n    Les autres sont acquitt\u00e9s.\r\n\r\n00:04:40:11  00:04:43:15\r\n  J'attendais \u00e7a depuis 11 ans.\r\n\r\n00:04:43:21  00:04:46:17\r\n        J'\u00e9tais confiant.\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:49:11\r\n     J'aurais \u00e9t\u00e9 affect\u00e9..\r\n\r\n00:04:49:16  00:04:52:17\r\n ..par une d\u00e9cision diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:04:53:04  00:04:56:11\r\n         Il n'y aura pas\r\n   gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e,..\r\n\r\n00:04:56:15  00:04:58:17\r\n        ..faute de preuves.\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:02:14\r\n    Pour faux dans les titres,\r\nl'ancien directeur et son adjoint..\r\n\r\n00:05:02:19  00:05:05:10\r\n    ..\u00e9copent de jours-amendes.\r\n\r\n00:05:05:14  00:05:10:11\r\n   Selon le juge, les deux hommes\r\nont cultiv\u00e9 une politique du secret.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:14:15\r\n  Le minist\u00e8re public prend acte.\r\n\r\n00:05:15:02  00:05:18:05\r\n Je me f\u00e9licite de la d\u00e9cision..\r\n\r\n00:05:18:10  00:05:21:06\r\n ..du tribunal, qui a reconnu..\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:24:10\r\n ..la culpabilit\u00e9 de 2 accus\u00e9s.\r\n\r\n00:05:24:14  00:05:28:13\r\n     Pour les acquittements,\r\nle minist\u00e8re public va examiner..\r\n\r\n00:05:28:19  00:05:32:17\r\n..la possibilit\u00e9 de faire appel.\r\n\r\n00:05:33:04  00:05:38:02\r\n   En 2001, les anciens dirigeants\r\nde la Banque cantonale sont accus\u00e9s..\r\n\r\n00:05:38:07  00:05:42:12\r\n     ..d'avoir coul\u00e9 la banque\r\n        entre 1996 et 1998.\r\n\r\n00:05:42:17  00:05:48:07\r\n L'Etat chiffre \u00e0 2,3 mias la perte\r\nengendr\u00e9e par la d\u00e9b\u00e2cle de la BCGE.\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:53:07\r\nLe canton r\u00e9clame un remboursement.\r\n\r\n00:05:53:17  00:05:57:01\r\nLa proc\u00e9dure civile est essentielle.\r\n\r\n00:05:57:06  00:06:02:01\r\nElle vise \u00e0 ce que le pr\u00e9judice,..\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:11:13\r\n..ne soit pas port\u00e9 que par l'Etat.\r\n\r\n00:06:12:00  00:06:15:20\r\n Une page se tourne apr\u00e8s 11 ans..\r\n\r\n00:06:16:02  00:06:19:17\r\n    ..de proc\u00e9dure judiciaire.\r\n\r\n00:06:19:22  00:06:24:00\r\n    Mais les avocats ont d\u00e9cid\u00e9\r\n          de faire appel.\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:30:15\r\nChristian Luescher, votre client\r\n    Marc Fues fait partie..\r\n\r\n00:06:30:20  00:06:33:23\r\n..des accus\u00e9s condamn\u00e9s ce soir.\r\n\r\n00:06:34:04  00:06:37:09\r\n Une peine qui reste symbolique,\r\n  alors pourquoi faire appel ?\r\n\r\n00:06:46:02  00:06:55:14\r\n    Le verdict de culpabilit\u00e9\r\n         est symbolique.\r\n\r\n00:06:55:19  00:07:05:00\r\n Il y avait la gestion d\u00e9loyale\r\n           d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:13:14\r\n   Seules 6 infractions sur 17\r\n        ont \u00e9t\u00e9 retenues.\r\n\r\n00:07:13:20  00:07:24:10\r\nC'est la condamnation qu'on r\u00e9serve\r\n     pour un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n00:07:24:14  00:07:29:23\r\nN\u00e9anmoins, une d\u00e9ception pour cette\r\n  petite partie de condamnation.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:52:10\r\nJe suis convaincu que mes clients\r\n         sont innocents.\r\n\r\n00:07:52:14  00:07:56:11\r\nJe suis satisfait que le tribunal\r\n  ait constat\u00e9 la violation du\r\n\r\n00:07:56:15  00:08:06:20\r\n      principe de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:22\r\n         Dernier point,\r\n on a reconnu que mon client n'a\r\n\r\n00:08:10:03  00:08:16:05\r\n jamais eu l'intention de nuire.\r\n\r\n00:08:16:10  00:08:20:09\r\n    N'est-il pas normal que les\r\nresponsables de l'entreprise payent\r\n\r\n00:08:20:13  00:08:32:19\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n00:08:33:00  00:08:39:14\r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve fait 7 milliards\r\n de d\u00e9ficits entre 1990 et 1998.\r\n\r\n00:08:39:19  00:08:51:19\r\n Il avait fait le mauvais choix,\r\n      il faut bien le dire.\r\n\r\n00:08:52:00  00:08:55:10\r\nIl devrait \u00eatre plus modeste dans\r\n         cette affaire.\r\n\r\n00:08:56:06  00:09:00:10\r\n     Autre jugement attendu\r\nconcernant les 3 \u00e9coterroristes..\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:04:11\r\n..qui avaient tent\u00e9 de s'en prendre\r\n \u00e0 un centre de recherches d'IBM.\r\n\r\n00:09:04:16  00:09:07:11\r\n       Les juges f\u00e9d\u00e9raux \r\n      ne leur ont reconnu..\r\n\r\n00:09:07:15  00:09:10:17\r\n..aucune circonstance att\u00e9nuante.\r\n\r\n00:09:12:07  00:09:17:05\r\n   Les militants venus r\u00e9clamer la\r\nlib\u00e9ration des trois \u00e9coterroristes..\r\n\r\n00:09:17:10  00:09:21:01\r\n      ..sont repartis d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n00:09:21:06  00:09:25:09\r\n       Les accus\u00e9s ont \u00e9cop\u00e9\r\n    de plus de 3 ans de prison.\r\n\r\n00:09:25:13  00:09:30:15\r\n      Un jugement exemplaire.\r\n\r\n00:09:31:02  00:09:33:18\r\n   Ce jugement est important.\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:38:20\r\n 3 criminels \u00e9taient en route..\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:45:20\r\n      ..avec des explosifs\r\net ils sont arriv\u00e9s pr\u00e8s du but.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:52:03\r\n Reconnus coupables d'attentat,..\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:55:09\r\n       ..le trio a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9\r\n     \"socialement dangereux\".\r\n\r\n00:09:55:13  00:09:58:00\r\n     La d\u00e9fense fera recours.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:00:13\r\n       Plusieurs points..\r\n\r\n00:10:00:19  00:10:04:09\r\n ..nous semblent inacceptables.\r\n\r\n00:10:04:14  00:10:09:20\r\nLes accus\u00e9s ne savent en fait pas\r\n pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s.\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:14:19\r\n      Ils n'ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \r\n     d'aucune traduction,..\r\n\r\n00:10:15:01  00:10:20:05\r\n  ..ce qui viole la Convention\r\n europ\u00e9enne des droits humains.\r\n\r\n00:10:20:16  00:10:26:12\r\nPour les juges, les trois individus\r\n\u00e9taient conscients de leurs actes.\r\n\r\n00:10:27:00  00:10:29:20\r\n    Avec ces peines s\u00e9v\u00e8res,..\r\n\r\n00:10:30:02  00:10:32:08\r\n      ..les juges f\u00e9d\u00e9raux..\r\n\r\n00:10:32:12  00:10:34:12\r\n   ..envoient un message clair.\r\n\r\n00:10:34:18  00:10:37:07\r\nPour eux, ces groupes \u00e9coterroristes\r\n     sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:41:02\r\nApr\u00e8s l'Universit\u00e9 de Fribourg,..\r\n\r\n00:10:41:08  00:10:45:00\r\n ..c'est l'EPFL qui se retrouve\r\n     confront\u00e9e au plagiat.\r\n\r\n00:10:45:05  00:10:49:21\r\nUn enseignant, dont le livre r\u00e9duit\r\n l'effet de serre \u00e0 une l\u00e9gende,..\r\n\r\n00:10:50:03  00:10:55:11\r\n     ..aurait copi\u00e9 20 pages\r\n       du site Wikipedia.\r\n\r\n00:10:58:15  00:11:04:23\r\n    L'auteur de ce livre essuie\r\n     des accusations lourdes.\r\n\r\n00:11:05:04  00:11:10:03\r\n   Fran\u00e7ois Meynard aurait copi\u00e9\r\n        plus de 20 pages..\r\n\r\n00:11:10:08  00:11:15:15\r\n ..d'un site d\u00e9riv\u00e9 de Wikipedia.\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:21:03\r\n  Il contrevient ainsi aux r\u00e8gles\r\n     \u00e9l\u00e9mentaires du plagiat.\r\n\r\n00:11:21:13  00:11:24:17\r\n C'est du plagiat estudiantin !\r\n\r\n00:11:24:23  00:11:27:12\r\n          C'est grave.\r\n\r\n00:11:27:18  00:11:32:21\r\n    Un scientifique ne fait \r\n    pas ce genre de travail.\r\n\r\n00:11:33:08  00:11:40:02\r\n  L'auteur avait pourtant indiqu\u00e9\r\n    que les pages concern\u00e9es..\r\n\r\n00:11:40:07  00:11:43:20\r\n   ..se trouvaient sur Internet.\r\n\r\n00:11:44:07  00:11:47:13\r\n Je reconnais que j'aurais d\u00fb..\r\n\r\n00:11:47:18  00:11:51:13\r\n   ..indiquer le nom du site.\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:55:11\r\nPour lui, c'est le fond qui compte.\r\n\r\n00:11:55:21  00:11:59:12\r\n    On s'attaque au messager,\r\n         pas au message.\r\n\r\n00:11:59:17  00:12:04:01\r\n    Je mets pourtant en avant\r\n       des affirmations..\r\n\r\n00:12:04:06  00:12:09:09\r\n..qui contredisent les affirmations\r\n        des climatologues.\r\n\r\n00:12:09:19  00:12:13:07\r\nLes climatologues restent de marbre.\r\n\r\n00:12:13:17  00:12:16:11\r\n       Pourquoi ce livre..\r\n\r\n00:12:16:16  00:12:19:11\r\n     ..vient-il reprendre..\r\n\r\n00:12:19:15  00:12:22:18\r\n..des th\u00e8ses d\u00e9montr\u00e9es fausses ?\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:26:22\r\nLe nom de l'EPFL y est associ\u00e9..\r\n\r\n00:12:27:03  00:12:29:22\r\n ..alors que ce n'est pas issu..\r\n\r\n00:12:30:04  00:12:33:13\r\n          ..de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:37:14\r\n    Ces th\u00e9ories sont issues\r\n      d'un administratif.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:41:18\r\n     Pourtant, il se pr\u00e9sente\r\n       comme responsable..\r\n\r\n00:12:41:23  00:12:48:17\r\n..du programme de Sciences humaines\r\n            de l'EPFL.\r\n\r\n00:12:48:22  00:12:52:14\r\n    L'EPFL va v\u00e9rifier le statut\r\nde l'auteur et que son enseignement..\r\n\r\n00:12:52:19  00:12:57:03\r\n        ..est scientifique\r\n      plut\u00f4t qu'id\u00e9ologique.\r\n\r\n00:12:57:19  00:13:02:23\r\n   Les chefs d'Etat europ\u00e9ens \r\n   sont tomb\u00e9s d'accord hier..\r\n\r\n00:13:03:04  00:13:08:01\r\n..sur l'aide \u00e0 apporter \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:13:08:07  00:13:11:13\r\n  Le plan \u00e0 160 mias de dollars\r\n      est jug\u00e9 salutaire..\r\n\r\n00:13:11:19  00:13:13:21\r\n     ..par les observateurs.\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:17:09\r\n   Ce diagnostic n'a pas emp\u00each\u00e9\r\nune agence de notation de classer..\r\n\r\n00:13:17:13  00:13:21:19\r\n     ..la dette de la Gr\u00e8ce\r\n       en d\u00e9faut partiel.\r\n\r\n00:13:22:17  00:13:27:23\r\n      Banques et gouvernements\r\nessaient d'\u00e9teindre l'incendie grec..\r\n\r\n00:13:28:04  00:13:35:05\r\n      ..et de barrer la route\r\n         aux sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n00:13:35:10  00:13:43:00\r\n Un second plan d'aide de 158 mias,\r\ndont 108 allou\u00e9s par l'UE et le FMI..\r\n\r\n00:13:43:05  00:13:48:11\r\n      ..et 50 mias provenant\r\n  de banques priv\u00e9es, est pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:13:48:15  00:13:52:16\r\n   En outre, une baisse des taux\r\n  d'int\u00e9r\u00eats et un rallongement..\r\n\r\n00:13:52:22  00:13:57:11\r\n ..des \u00e9ch\u00e9ances de remboursement\r\n   ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:00:17\r\n    L'Europe sait que la Gr\u00e8ce \r\n   ne pourra jamais rembourser..\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:19\r\n  ..sa dette de 350 mias d'euros.\r\n\r\n00:14:04:00  00:14:07:09\r\n Ath\u00e8nes gagne 26 mias de cr\u00e9ance.\r\n\r\n00:14:07:13  00:14:12:06\r\n     C'est une forme de d\u00e9faut\r\n   de paiement, m\u00eame provisoire.\r\n\r\n00:14:12:11  00:14:19:01\r\n      Le plan parviendra-t-il\r\n        \u00e0 \u00e9teindre le feu..\r\n\r\n00:14:19:06  00:14:24:15\r\n ..ou ce dernier se propagera-t-il\r\n        dans la zone euro ?\r\n\r\n00:14:25:19  00:14:29:00\r\n  Les march\u00e9s ont bien r\u00e9agi..\r\n\r\n00:14:29:05  00:14:33:22\r\n   ..et la monnaie europ\u00e9enne\r\n     reprend des couleurs.\r\n\r\n00:14:34:03  00:14:39:06\r\n  L'euro s'\u00e9changeait ce soir \r\n \u00e0 1,1727 face au franc suisse.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:43:00\r\nLes observateurs sont plus nuanc\u00e9s.\r\n\r\n00:14:43:05  00:14:45:13\r\n  Vous allez entendre l'analyse\r\n      de deux d'entre eux.\r\n\r\n00:14:47:10  00:14:54:07\r\n   La Gr\u00e8ce est soulag\u00e9e, le plan\r\nmarque une grande \u00e9tape pour l'euro.\r\n\r\n00:14:54:12  00:14:58:19\r\n  Mais les questions sur l'avenir\r\n      sont dans les esprits.\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:02:19\r\n        Les \u00e9conomistes ont\r\n    des points de vue oppos\u00e9s..\r\n\r\n00:15:03:00  00:15:08:01\r\n     ..sur le fait de savoir\r\nsi l'euro et l'Europe sont sauv\u00e9s.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:17\r\n   On a sauv\u00e9 le financement..\r\n\r\n00:15:11:22  00:15:13:17\r\n   ..des Etats en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:15:13:23  00:15:16:22\r\n      Mais on n'a pas sauv\u00e9\r\n      l'Europe de sa crise.\r\n\r\n00:15:17:04  00:15:21:05\r\n    La solvabilit\u00e9 des Etats\r\n       n'est pas r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:27:06\r\n       A Paris en revanche,\r\n    l'optimisme est de rigueur.\r\n\r\n00:15:27:16  00:15:31:14\r\nPour le moment, oui, clairement.\r\n\r\n00:15:31:19  00:15:35:06\r\nCeux qui craignaient un \u00e9v\u00e9nement..\r\n\r\n00:15:35:11  00:15:39:07\r\n ..sur la zone euro sont revenus\r\n      sur leurs positions.\r\n\r\n00:15:42:02  00:15:47:16\r\n Un sauvetage manqu\u00e9 marquerait-il\r\n        la fin de l'euro ?\r\n\r\n00:15:47:21  00:15:51:06\r\n        Les r\u00e9ponses sont\r\n     diam\u00e9tralement oppos\u00e9es.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:54:16\r\n    Il y a deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:54:21  00:15:58:11\r\n  D'abord, la fuite en avant..\r\n\r\n00:15:58:15  00:16:02:04\r\n     ..sur la grande Europe.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:06:01\r\nMais alors l'Allemagne devra \u00eatre\r\n     beaucoup plus pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:09:13\r\nOu alors la sortie de la zone euro\r\n  des petits pays en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:16:10:00  00:16:12:14\r\n  C'est un risque qui perdure.\r\n\r\n00:16:12:20  00:16:15:13\r\n  Sa probabilit\u00e9 est faible,..\r\n\r\n00:16:15:18  00:16:19:11\r\n     ..mais on peut pas dire\r\n     que le risque est nul.\r\n\r\n00:16:19:16  00:16:25:09\r\nIl pourrait y avoir un clash dans un\r\npays, avec une mont\u00e9e du populisme.\r\n\r\n00:16:25:13  00:16:32:18\r\nIl pourrait ne plus vouloir payer\r\n        pour les autres.\r\n\r\n00:16:33:05  00:16:36:20\r\n  L'euro est reparti \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:16:37:01  00:16:39:05\r\n       Mais il est trop t\u00f4t\r\n       pour crier victoire.\r\n\r\n00:16:41:18  00:16:44:20\r\n        D\u00e9part \u00e0 pr\u00e9sent\r\n    pour la plaine de l'Asse.\r\n\r\n00:16:52:19  00:16:57:11\r\n    Bonsoir, bienvenue \u00e0 Pal\u00e9o.\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:00:17\r\n  Nous sommes dans le backstage..\r\n\r\n00:17:00:23  00:17:03:01\r\n       ..de la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:17:03:06  00:17:08:14\r\nSeuls admis: les attach\u00e9s de presse\r\n        et leurs artistes.\r\n\r\n00:17:08:19  00:17:15:02\r\n  Les attach\u00e9s de presse g\u00e8rent la\r\njourn\u00e9e et les caprices des artistes.\r\n\r\n00:17:15:07  00:17:20:06\r\n Notre reporter a suivi la journ\u00e9e\r\n      de Cali et Michel May.\r\n\r\n00:17:20:16  00:17:24:10\r\n    On fait comment pour Cali ?\r\n     On va aller au bureau.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:28:19\r\n  On va le r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:33:15\r\n 4 heures avec l'attach\u00e9 de presse\r\n     du chanteur Cali, M.May.\r\n\r\n00:17:33:21  00:17:37:15\r\n     On a un peu de retard.\r\n\r\n00:17:37:20  00:17:40:21\r\n            Du retard,\r\n    le programme est chamboul\u00e9.\r\n\r\n00:17:41:02  00:17:43:12\r\n    Il est sur sc\u00e8ne \u00e0 21h15.\r\n\r\n00:17:43:17  00:17:48:05\r\n Ce genre de plans arrive souvent.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:52:16\r\nArriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel, double apparition:\r\n     Cali et Philippe Katerine.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:58:02\r\n           C'est qui ?\r\n\r\n00:17:58:08  00:18:01:13\r\n  Pas \u00e9vident pour tout le monde.\r\n\r\n00:18:01:19  00:18:05:09\r\nC'est parti direction le festival,\r\n    pour faire des entretiens.\r\n\r\n00:18:05:13  00:18:08:09\r\n        Je joue \u00e0 21h00 ?\r\n             -21h15.\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:12:17\r\n     J'ai besoin d'une heure\r\n        de concentration.\r\n\r\n00:18:12:22  00:18:16:11\r\n        Tu as ton pass ?\r\n -Il faut que je le retrouve...\r\n\r\n00:18:16:15  00:18:22:10\r\n      Je vais r\u00e9fl\u00e9chir...\r\n\r\n00:18:22:14  00:18:25:11\r\n   Un artiste... C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:28:20\r\n        J'ai tout perdu !\r\n\r\n00:18:29:02  00:18:31:11\r\n    Michel May doit g\u00e9rer cela.\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:36:14\r\n     -Auriez-vous un pass ?\r\n\r\n00:18:36:19  00:18:40:15\r\n    Il ne reste qu'\u00e0 traverser\r\n le festival pour les interviews.\r\n\r\n00:18:40:20  00:18:45:05\r\nPlein de boue partout, \u00e7a m'excite !\r\n\r\n00:18:45:11  00:18:50:21\r\nS\u00e9ance photo finie, il est l'heure\r\n   de la conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n00:18:51:02  00:18:54:18\r\n          On se d\u00e9p\u00eache,\r\n      on a 45 min de retard.\r\n\r\n00:18:54:23  00:18:58:19\r\n     Je vous pr\u00e9sente Cali.\r\n\r\n00:18:59:00  00:19:02:18\r\n   Et maintenant, le backstage,\r\n      et que va-t-on faire ?\r\n\r\n00:19:02:23  00:19:07:11\r\n     Des exercices de voix,\r\n     des assouplissements.\r\n\r\n00:19:07:16  00:19:13:00\r\n  Apr\u00e8s notre p\u00e9riple, on arrive\r\nenfin aux loges de la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:13:06  00:19:20:09\r\nIl devrait rentrer de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n mais vu les conditions m\u00e9t\u00e9o...\r\n\r\n00:19:20:13  00:19:27:02\r\n      En plus de g\u00e9rer Cali,\r\n      M.May doit nous g\u00e9rer.\r\n\r\n00:19:27:07  00:19:35:01\r\nL'artiste porte son habit de lumi\u00e8re\r\n           et s'entra\u00eene.\r\n\r\n00:19:35:07  00:19:40:03\r\n   Pour \u00eatre une b\u00eate de sc\u00e8ne,\r\nl'ancien rugbyman doit se chauffer.\r\n\r\n00:19:40:08  00:19:45:06\r\n    Nouvelle apparition: Zaz,\r\nqui vient de terminer son concert.\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:50:19\r\n 15 min avant le d\u00e9but du concert.\r\n\r\n00:19:51:00  00:19:56:07\r\n       Ils ont leur rituel\r\n       d'entr\u00e9e de sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:56:12  00:20:00:22\r\n         La tension monte.\r\n\r\n00:20:01:03  00:20:08:14\r\n   25'000 personnes l'attendent.\r\n\r\n00:20:08:20  00:20:17:03\r\n     Trac trac... C'est parti.\r\n\r\n00:20:17:13  00:20:20:00\r\n  Jean-Louis Aubert reste parmi..\r\n\r\n00:20:20:05  00:20:22:16\r\n..les plus grands artistes fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:20:22:22  00:20:26:04\r\nIl \u00e9tait hier sur la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:20:28:00  00:20:43:21\r\n...\r\n\r\n00:20:44:03  00:20:46:08\r\n        A chaque album,..\r\n\r\n00:20:46:13  00:20:50:13\r\n..je traverse une for\u00eat diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:20:50:19  00:20:56:15\r\n   J'ai perdu beaucoup d'amis\r\n          et mon papa.\r\n\r\n00:20:56:20  00:21:11:09\r\n...\r\n\r\n00:21:11:13  00:21:16:23\r\nC'est un hymne \u00e0 la vie.\r\n\r\n00:21:17:05  00:21:21:19\r\n         Ca donne envie\r\n     de profiter du pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:21:22:01  00:21:38:17\r\n...\r\n\r\n00:21:38:23  00:21:46:15\r\n Depuis le d\u00e9but de la tourn\u00e9e,\r\n     il y a une \u00e9claircie.\r\n\r\n00:21:46:20  00:21:52:06\r\nJ'ai fait des progr\u00e8s en justesse !\r\n\r\n00:21:52:11  00:22:14:22\r\n...\r\n\r\n00:22:15:03  00:22:17:22\r\nPal\u00e9o a \u00e9t\u00e9 englouti sous la pluie.\r\n\r\n00:22:18:04  00:22:19:14\r\n        Les festivaliers..\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:22:05\r\n    ..n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:33:18\r\n...\r\n\r\n00:22:33:23  00:22:37:14\r\n         Pal\u00e9o is good !\r\n\r\n00:22:37:19  00:22:40:10\r\n Tu peux lui caresser le bec...\r\n\r\n00:22:40:14  00:22:45:15\r\n     C'est bon, ces trucs !\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:54:20\r\n             Chants\r\n\r\n00:22:55:01  00:23:17:23\r\n...\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:21:02\r\n     The Strokes ont accept\u00e9..\r\n\r\n00:23:21:07  00:23:27:19\r\n        ..de nous recevoir.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:33:23\r\nCe groupe post-rock adul\u00e9 a failli\r\n se d\u00e9sint\u00e9grer avant la tourn\u00e9e.\r\n\r\n00:23:34:04  00:23:44:20\r\n   L'entente entre les musiciens\r\n   est devenue trop commerciale.\r\n\r\n00:23:45:07  00:23:52:02\r\nOn n'est jamais pr\u00e9par\u00e9 au succ\u00e8s.\r\n\r\n00:23:52:08  00:23:58:22\r\n    A n'importe quel moment.\r\n\r\n00:23:59:04  00:24:05:08\r\nOn doit accepter un changement dans\r\n un groupe pour aller de l'avant.\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:09:04\r\n    On a tendance \u00e0 se figer\r\n        dans le succ\u00e8s.\r\n\r\n00:24:09:09  00:24:18:05\r\n      Mais il faut changer.\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:38:05\r\n...\r\n\r\n00:24:38:10  00:24:43:16\r\n Cette page sp\u00e9ciale est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:24:43:21  00:24:47:22\r\n  Bonsoir la Suisse romande,..\r\n\r\n00:24:48:03  00:24:50:11\r\n          ..\u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:24:53:04  00:24:57:05\r\n  Au Tour de France, T.Voeckler\r\nen jaune avait 15 sec. d'avance..\r\n\r\n00:24:57:10  00:25:00:14\r\n..sur A.Schleck avant l'Alpe d'Huez.\r\n\r\n00:25:00:20  00:25:04:22\r\nVerdict: le Fran\u00e7ais c\u00e8de la tunique\r\n    de leader au Luxembourgeois.\r\n\r\n00:25:05:04  00:25:10:05\r\n   C'est quand m\u00eame un Fran\u00e7ais\r\nqui gagne l'\u00e9tape: Pierre Rolland.\r\n\r\n00:25:11:10  00:25:16:22\r\nL'\u00e9tape \u00e9tait courte donc nerveuse.\r\n\r\n00:25:17:04  00:25:22:15\r\n  A.Contador a forc\u00e9 le respect\r\nen attaquant \u00e0 90 km de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:25:22:20  00:25:27:23\r\n   L'Espagnol emm\u00e8ne A.Schleck, \r\n  C.Evans et T.Voeckler avec lui.\r\n\r\n00:25:28:05  00:25:33:12\r\n   Un ennui m\u00e9canique va obliger\r\n      C.Evans \u00e0 l\u00e2cher prise.\r\n\r\n00:25:33:18  00:25:38:01\r\nT.Voeckler sera repris par le peloton\r\n        apr\u00e8s un long baroud.\r\n\r\n00:25:38:06  00:25:46:22\r\n   Il terminera \u00e0 plus de 3 min.\r\n\r\n00:25:47:09  00:25:51:13\r\n    Le duo A.Contador/A.Schleck\r\n   passe au sommet du Galibier..\r\n\r\n00:25:51:18  00:25:56:16\r\n    ..avec 30 secondes d'avance\r\n           sur C.Evans.\r\n\r\n00:25:56:21  00:26:02:20\r\n     Tout le monde se retrouve\r\n avant l'Alpe d'Huez: 14 km \u00e0 8 %.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:09:11\r\n       Au pied, A.Contador \r\n       se lance \u00e0 l'assaut.\r\n\r\n00:26:09:16  00:26:13:08\r\n       C.Evans et A.Schleck\r\n      ne peuvent pas suivre.\r\n\r\n00:26:13:12  00:26:17:22\r\nP.Rolland et S.Sanchez vont revenir.\r\n\r\n00:26:18:03  00:26:22:10\r\n     Pierre Rolland l'emporte,\r\n 1\u00e8re victoire d'un Fran\u00e7ais ici..\r\n\r\n00:26:22:15  00:26:25:23\r\n         ..depuis 25 ans.\r\n\r\n00:26:26:04  00:26:32:19\r\n    A.Schleck est en jaune avec\r\n 57 secondes d'avance sur C.Evans.\r\n\r\n00:26:33:00  00:26:37:19\r\n     Le Tour se jouera demain.\r\n\r\n00:26:41:12  00:26:45:07\r\n        Je vous rappelle\r\n     l'information du jour.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:50:06\r\nOslo a \u00e9t\u00e9 l'objet, cet apr\u00e8s-midi,\r\n     d'une attaque terroriste.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:23\r\nUne bombe a explos\u00e9 en centre-ville\r\ndevant les bureaux du 1er ministre.\r\n\r\n00:26:54:05  00:26:58:05\r\nPresque simultan\u00e9ment, un meeting\r\n   des jeunes travaillistes..\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:01:17\r\n..a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade.\r\n\r\n00:27:07:10  00:27:15:10\r\n  Les informations sont graves.\r\n\r\n00:27:15:14  00:27:18:19\r\n   L'arm\u00e9e a pris position dans\r\n        le centre d'Oslo.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:28:14\r\n      Le climat est tendu.\r\n\r\n00:27:28:20  00:27:37:00\r\n   L'explosion a eu lieu devant \r\n   le si\u00e8ge du premier ministre.\r\n\r\n00:27:37:06  00:27:43:11\r\nLa bombe a \u00e9t\u00e9 apparemment plac\u00e9e\r\n        dans une voiture.\r\n\r\n00:27:43:15  00:27:57:00\r\nIl y a eu 7 morts et des bless\u00e9s.\r\n\r\n00:27:57:05  00:28:07:06\r\n 2 h apr\u00e8s, une fusillade a \u00e9clat\u00e9\r\n     dans l'Universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:19:10\r\nLe premier ministre devait se rendre\r\n   \u00e0 un meeting dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n00:28:19:14  00:28:31:16\r\nOn compterait encore 4 morts et des\r\n          bless\u00e9s graves.\r\n\r\n00:28:31:21  00:28:36:11\r\nLe premier ministre a pris la parole\r\npour dire qu'il \u00e9tait sain et sauf.\r\n\r\n00:28:36:15  00:28:40:11\r\n      Qui en veut \u00e0 Oslo ?\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:45:13\r\n    Demain, vous retrouverez\r\nMalika Nedir \u00e0 cette m\u00eame place.\r\n\r\n00:28:45:18  00:28:49:21\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n        et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:28:50:02  00:28:56:00\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  B.Bertin, T.Bongi, J.Deffaugt,\r\n   V.Gerber, A.Giddey, S.Najjar\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF003338\r\nDate de transcription : 06-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:01:40) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour cette \u00e9dition, dont je vous propose de d\u00e9couvrir le sommaire, le traumatisme \u00e0 Oslo victimes cet apr\u00e8s- midi de bananes attentat en plein coeur de la ville, le si\u00e8ge du gouvernement aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s bilan toujours provisoire : 2 morts et des dizaines de bless\u00e9s dans le m\u00eame temps, en banlieue, une fusillade a fait plusieurs morts lors d'un meeting auquel devait participer le 1er ministre on ignore si les 2 \u00e9v\u00e9nements sont li\u00e9s, le jugement dans l'affaire de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, l'ancien directeur Marc Fues et son adjoint de l'\u00e9poque Ren\u00e9 Curti sont condamn\u00e9s \u00e0 des jours amende avec sursis, les 3 autres accus\u00e9s sont blanchis, les avocats de la d\u00e9fense Christian L\u00fcscher r\u00e9agir \u00e0 tout \u00e0 l'heure en Direct notre enqu\u00eate autour de l'affaire de plagiat qui secoue le monde acad\u00e9mique Romand apr\u00e8s le vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est autour d'un professeur de l'EPFL, d'\u00eatre accus\u00e9 de faits similaires, une vingtaine de pages d'un ouvrage d\u00e9montant la th\u00e8se du r\u00e9chauffement climatique aurait \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9s sur un site internet, l'\u00e9tablissement s'est officiellement saisi de l'affaire, nous reviendrons \u00e9galement sur le plan d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce d\u00e9cid\u00e9 hier soir par les chefs d'\u00c9tats europ\u00e9ens, nous entendrons le diagnostic d'observateurs avis\u00e9s et vous l'entendrez partag\u00e9s sur l'avenir des \u00e9conomies europ\u00e9ennes et de la monnaie unique et puis nous vous emm\u00e8nerons sur la plaine de pour une page sp\u00e9ciale Pal\u00e9o et une affiche de prestige dans le d\u00e9sordre, Cali, Jean-Louis Aubert et m\u00eame subrepticement une Star au charme so British, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:41 > 0:02:04) [94%] : \r\nIl \u00e9tait 15 heures 30 cet apr\u00e8s- midi, lorsqu'une bombe a explos\u00e9 en plein centre d'Oslo, \u00e0 2 pas du palais du gouvernement, le bilan toujours provisoire fait \u00e9tat de 2 morts et de dizaines de bless\u00e9s fait \u00e9trange, dans la banlieue de la capitale au meeting du Parti travailliste a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade, un meeting auquel le 1er ministre avait pr\u00e9vu de participer, il y aurait plusieurs morts, le point avec l'Erika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:08) [81%] : \r\nAlors non, serait \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:48) [94%] : \r\n15 heures 30, dans le quartier gouvernemental d'Oslo, sc\u00e8nes de d\u00e9solation, une bombe vient d'exploser \u00e0 proximit\u00e9 des b\u00e2timents minist\u00e9riels, la police norv\u00e9gienne parle de morts et de bless\u00e9s plusieurs minist\u00e8res sont touch\u00e9es, dont les bureaux du 1er ministre ainsi que la r\u00e9daction du plus grand tablo\u00efd du pays, le chef du gouvernement, Jens Stoltenberg est sain et sauf, il n'\u00e9tait pas dans le b\u00e2timent au moment de l'explosion, les t\u00e9moins d\u00e9crivent tous les m\u00eames sc\u00e8nes des personnes gisant dans la rue ensanglant\u00e9e cette habitante se trouvait \u00e0 700 m\u00e8tres \u00e0 peine du bureau du 1er ministre au moment de la d\u00e9flagration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:49 > 0:03:03) [81%] : \r\nIl a ajout\u00e9 \u00e0 son cha\u00eene de moi alors qu'on \u00e9tait l\u00e0 en train de parler quand, soudain, on a senti la pi\u00e8ce toute enti\u00e8re se l\u00e8ve et est m\u00eame tout le b\u00e2timent, puis la fen\u00eatre a explos\u00e9, on alors on est sorti, il y avait plein d'huile, mais c'est avant ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:04 > 0:03:19) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont imm\u00e9diatement boucl\u00e9 le p\u00e9rim\u00e8tre la police appelle la population \u00e0 ne pas se rassembler et \u00e0 rester chez elle des chiens renifleurs quadrillent le quartier \u00e0 la recherche d'autres explosifs, l'attentat n'a pour l'instant pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:19 > 0:03:25) [97%] : \r\nLa seule chose que l'on sait, c'est qu'il y avait une grosse voiture qui roulait devant les b\u00e2timents avant l'explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:51) [96%] : \r\nDans l'apr\u00e8s- midi, autre incident lors d'un meeting politique du parti du 1er ministre un homme d\u00e9guis\u00e9 en policier a ouvert le feu contre la foule et bless\u00e9 plusieurs personnes pour l'instant, la police ne fait pas le lien entre les 2 \u00e9v\u00e9nements, par le pass\u00e9, la Norv\u00e8ge, membre de l'Otan a plusieurs fois \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s par Al-Qa\u00efda pour sa participation dans le conflit en Afghanistan et on lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:54 > 0:04:26) [93%] : \r\nEt on vient de la prendre, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur les lieux, on ne dispose pas de plus d'informations \u00e0 ce stade, nous reviendrons bien s\u00fbr sur ces \u00e9v\u00e9nements, fin de ce journal, le reste de l'actualit\u00e9 avec tout d'abord le jugement dans l'affaire BCGE, qui est tomb\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, Marc Fues, ancien directeur de l'\u00e9tablissement et Ren\u00e9 Curti, son adjoint de l'\u00e9poque sont condamn\u00e9s pour faux dans les titres, ils \u00e9cope respective ment de 180 et 120 jours- amende avec sursis, les autres inculp\u00e9s, dont l'ancien pr\u00e9sident Dominique Ducret sont totalement blanchi, les d\u00e9tails avec Jennifer Covo et Aline innove.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:28 > 0:04:39) [95%] : \r\nL'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral, Marc Fues, l'ancien directeur- adjoint Ren\u00e9 Curti sont condamn\u00e9s pour faux dans les titres, les anciens r\u00e9viseurs ainsi que Dominique Ducret sont acquitt\u00e9s une d\u00e9livrance pour l'ancien pr\u00e9sident de la Banque cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:44) [95%] : \r\nJ'attendais \u00e7a depuis 11 ans avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:04:51) [93%] : \r\nJ'aurais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9e par une d\u00e9cision diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:51 > 0:05:14) [96%] : \r\nAujourd'hui la cour \u00e9carte l'infraction de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e pour les 5 pr\u00e9venus faute de preuves, elle retient l'infraction de faux dans les titres pour l'ancien directeur et son adjoint qui \u00e9cope de jours- amende avec sursis, le juge estime que les 2 hommes ont cultiv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque une politique du secret, il connaissait l'\u00e9tat des provisions de la banque, le minist\u00e8re public qui avait requis 2 ans avec sursis contre tous les accus\u00e9s prend acte de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:15 > 0:05:32) [94%] : \r\nJe me f\u00e9licite de la d\u00e9cision du tribunal p\u00e9nal d'avoir reconnu la culpabilit\u00e9 de 2 accus\u00e9s pour avoir commis des faux dans les titres, pour tous les acquittements, le minist\u00e8re public va examiner tr\u00e8s s\u00e9rieusement la possibilit\u00e9 forte de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:33 > 0:05:53) [93%] : \r\nC'est en 2001 que les anciens dirigeants de la banque cantonale sont inculp\u00e9s, ils sont accus\u00e9s d'avoir coul\u00e9 la banque entre 96 et 98 l'enqu\u00eate p\u00e9nale durera 11 ans avec de nombreux rebondissements, l'\u00c9tat chiffrent \u00e0 2 3 milliards de francs la perte engendr\u00e9e par la d\u00e9b\u00e2cle de la BCGE, le canton r\u00e9clame aujourd'hui par voie civile le remboursement de son pr\u00e9judice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:53 > 0:06:12) [89%] : \r\nEt que la proc\u00e9dure civile et pour nous, la proc\u00e9dure essentielle, c'est celle qui visait \u00e0 faire en sorte que le pr\u00e9judice qui a \u00e9t\u00e9 subie qui est \u00e9norme, 2,3 milliards ne soit pas port\u00e9, comme c'est le cas jusqu'ici par le seul \u00c9tat mais soit aussi port\u00e9e par les responsables de cette, de cette d\u00e9b\u00e2cle de de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:12 > 0:06:24) [97%] : \r\nUne page se tourne dans l'affaire de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 11 ans de proc\u00e9dure judiciaire, le verdict est tomb\u00e9, mais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, les avocats de Ren\u00e9 Curti et de Marc Fues ont d\u00e9cid\u00e9 de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:25 > 0:06:34) [91%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, Christian L\u00fcscher, bonsoir, on vous retrouve ce soir \u00e0 tous, vous \u00eates l'avocat de Marc Fues, l'un des 2 accus\u00e9s condamn\u00e9s ce soir condamn\u00e9, mais il faut le dire tout de m\u00eame \u00e0 une \u00e0 une peine symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:34 > 0:07:59) [92%] : \r\nAbsolument tout \u00e0 fait et un verdict de culpabilit\u00e9, lui aussi tout \u00e0 fait symbolique, on sait qu'il y avait 5 accus\u00e9s, 3 ont \u00e9t\u00e9 totalement acquitt\u00e9 pour les 2 qui restait, il y avait de grands chefs d'accusation, la gestion d\u00e9loyale, d'un c\u00f4t\u00e9 et le faux dans les titres de l'autre la gestion d\u00e9loyale, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 d'un d'un revers de main par le tribunal et puis, seuls 6 infractions sur 17 ont \u00e9t\u00e9 retenues en ce qui concerne le faux dans les titres avec une condamnation tout \u00e0 fait symbolique 180 jours- amende avec sursis, c'est en g\u00e9n\u00e9ral la condamnation qu'on r\u00e9serve \u00e0 une personne qui se fait flasher sur l'autoroute pour un exc\u00e8s de vitesse qualifi\u00e9s donc on le voit une victoire \u00e0 la Pyrrhus pour l'accusation mais n\u00e9anmoins, il faut le dire une certaine d\u00e9ception pour cette petite partie de condamnation, mais alors pourquoi faire appel alors faire appel parce que je suis absolument convaincu que messieurs Fues et Curti sont totalement innocents, d'ailleurs, le tribunal l'a lui- m\u00eame laiss\u00e9 entendre en disant que, en embellissant les comptes et Dieu sait si vous ne sont pas d'accord avec cette constatation ces messieurs avaient voulu bien faire en pariant sur l'embellie cette embellie en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 profiter plus tard \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et ce qui me satisfait \u00e9galement, c'est que le tribunal a constat\u00e9 la violation du principe de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, non pas par la d\u00e9fense, on a beaucoup accus\u00e9 la d\u00e9fense de faire tra\u00eener cette affaire mais c'est l'\u00c9tat qui a tard\u00e9 \u00e0 instruire et \u00e0 juger cette affaire, et dernier point qui est essentiel pour monsieur Fabius, il a \u00e9t\u00e9 reconnu judiciairement, que jamais il ne s'\u00e9tait mis un centime dans la poche et qui n'avait l'intention de nuire \u00e0 son employeur, c'est absolument et 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:59 > 0:08:09) [91%] : \r\nFranchement, Christian L\u00fcscher, m\u00eame s'il n'y a pas volont\u00e9 de nuire, compte tenu des cons\u00e9quences aujourd'hui encore pour les Genevois de cette affaire et ce qui n'est pas normal que les responsables de l'entreprise, \u00e0 l'\u00e9poque, paye aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:09 > 0:08:47) [93%] : \r\nAlors j'aimerais bien un jour qu'on dise ah v\u00e9rit\u00e9 vous devriez y consacrer une \u00e9mission compl\u00e8te, sachez que l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve entre 1990 et 1998 Aaron a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire des d\u00e9ficits pour 7 milliards, donc il est assez mal plac\u00e9 pour faire la le\u00e7on \u00e0 quiconque, et en particulier aux dirigeants de la banque cantonale et puis ensuite de l'assainissement de la banque, on est toujours plus malin apr\u00e8s mais il faut bien le constater, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a fait le mauvais choix la BCV elle Banque cantonale vaudoise a d\u00e9cid\u00e9 de se recapitaliser et de laisser la banque vendre les immeubles \u00e0 un rythme beaucoup plus lent et si l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve avait fait cela, h\u00e9 bien on aurait probablement eu une perte de 2 ou 300 millions au lieu de 2 milliards, donc l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve devrait \u00eatre un tout petit peu plus modeste dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:09:09) [88%] : \r\nMerci Christian Charpy merci action autre jugement attendu aujourd'hui, il concerne cette fois-ci les 3 \u00e9coterroristes qui avait tent\u00e9 de s'en prendre \u00e0 un centre de recherche d'IBM dans le canton d'Uri, que l'an dernier les juges f\u00e9d\u00e9raux les consid\u00e8re comme dangereux ne le reconnaissent aucune circonstance att\u00e9nuante chacun \u00e9cope d'au moins 3 ans de prison ferme, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Bellinzone-Riva de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:10 > 0:09:29) [94%] : \r\nDevant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral des militants d'extr\u00eame gauche \u00e9taient venus r\u00e9clamer la lib\u00e9ration des 3 \u00e9coterroristes ils sont reparties d\u00e9\u00e7ues, les accus\u00e9s ont \u00e9cop\u00e9 de sentences s\u00e9v\u00e8res allant de 3 ans et 4 mois \u00e0 3 ans et 8 mois de prison, les juges ont alourdi de quelques mois, les peines requises par le procureur, un jugement exemplaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:30 > 0:09:43) [85%] : \r\nC'est Francis Lalanne Bystrica forfait fait d\u00e9pendre \u00e7a, nous sommes tr\u00e8s satisfaits, ce jugement est tr\u00e8s important pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration 3 touristes criminels \u00e9taient en route avec des explosifs et ils sont arriv\u00e9 vraiment tout pr\u00e8s de leur butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:44 > 0:09:45) [68%] : \r\nIl a \u00e9cum\u00e9 Castillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:46 > 0:09:58) [89%] : \r\nReconnu coupable d'avoir voulu faire sauter le Centre de nanotechnologies z\u00fcrichois Dahibi M. le trio a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 socialement dangereux la d\u00e9fense annonce d\u00e9j\u00e0 qu'elle fera recours et d\u00e9nonce un proc\u00e8s in\u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:58 > 0:10:19) [84%] : \r\nCe qui permet plusieurs points nous semble inacceptable, ce que nous avons v\u00e9cu aujourd'hui est un exemple pour toute la proc\u00e9dure \u00e0 pareille spirale qui flottait quand m\u00eame si le client, les accus\u00e9s ne savent en fait pas pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, ils n'ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aucune traduction s'il faut pourquoi une violation flagrante de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme rep\u00eache m\u00eame Smoltz convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:20 > 0:10:35) [96%] : \r\nPour le tribunal, les 3 individus \u00e9taient pleinement conscients de leurs actes et pr\u00e9sente un risque de r\u00e9cidive \u00e9lev\u00e9 en pronon\u00e7ant des peines aussi s\u00e9v\u00e8res, les juges f\u00e9d\u00e9raux ont envoy\u00e9 un message clair : ils ont confirm\u00e9 que le potentiel de violence de ces groupes \u00e9coterroristes est \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:35 > 0:10:38) [82%] : \r\nApr\u00e8s l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:38 > 0:10:58) [91%] : \r\nTours de les PFL, de se retrouver confront\u00e9 \u00e0 un cas de plagiat en cause un enseignant qui se pr\u00e9sente comme le responsable des sciences humaines, son livre qui r\u00e9duit l'effet de serre \u00e0 une l\u00e9gende contient plus de 20 pages quasi copier/coller au site sur le site Wikip\u00e9dia la Haute \u00e9cole s'appr\u00eate \u00e0 saisir son ombudsman l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Ron Hochuli Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:20) [94%] : \r\nCe livre vaut \u00e0 son auteur des accusations tr\u00e8s lourdes, aussi bien sur la m\u00e9thode que sur le fond, l'ouvrage de Fran\u00e7ois M\u00e9nard, enseignant \u00e0 l'EPFL contient plus de 20 pages quasi copi\u00e9-coll\u00e9 de Wiki B\u00e9ral incite d\u00e9riv\u00e9 de Wikip\u00e9dia, ainsi il contreviendrait aux r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de l'\u00e9thique scientifique selon une grande sp\u00e9cialiste du plagiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:20 > 0:11:32) [89%] : \r\nEstudiantin du plagiat estudiantin, c'est comme les \u00e9tudiants de 1\u00e8re ann\u00e9e nous font oui c'est grave bien s\u00fbr, non mais c'est pas un scientifique, s'il est un scientifique qui ne ne ferait pas ce genre de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:32 > 0:11:40) [93%] : \r\nL'auteur pourtant jure de sa bonne foi, s'il n'a pas indiqu\u00e9 la source exacte, il a n\u00e9anmoins sp\u00e9cifi\u00e9 que les pages incrimin\u00e9es se trouve sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:41 > 0:11:49) [89%] : \r\nJe reconnais et je suis d'ailleurs un peu g\u00ean\u00e9 de la perfection de de de la r\u00e9daction de ne pas avoir mis ce site : comment dire de vie qui paie Dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:50 > 0:11:52) [96%] : \r\nMais pour lui, c'est le fond qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:53 > 0:12:11) [88%] : \r\nOn s'attaque plut\u00f4t comme message comment que je fais passer effectivement j'ai clairement un r\u00f4le de de de messager dans cette entreprise en mettant en sc\u00e8ne la production scientifique des autres qui vient d\u00e9stabiliser, sinon compl\u00e8tement contredire les affirmations des climatologues, des climatologues qui restent de marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:13 > 0:12:20) [84%] : \r\nOn comprend pas bien pourquoi un livre vient reprendre des th\u00e8ses anciennes est fausse d\u00e9montrer comme telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:20 > 0:12:22) [88%] : \r\nEt allez PFL, on est mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:23 > 0:12:36) [88%] : \r\nOn trouve extr\u00eamement d\u00e9licat que que le nom de l'EPFL y soient associ\u00e9s, alors ce n'est pas du tout issus de travaux de l'\u00e9cole, alors que ce ne sont pas du tout des th\u00e9ories qui sont \u00e0 certes par vraiment par un chercheur ou un professeur de l'\u00e9cole, mais par un administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:12:56) [92%] : \r\nUn administratif qui se pr\u00e9sente n\u00e9anmoins comme responsable du programme d'enseignement de sciences humaines de l'\u00e9cole, les PFL s'appr\u00eate donc \u00e0 saisir son ombudsman il s'agira d'examiner le plagiat, le statut de l'auteur et de v\u00e9rifier que son enseignement h\u00e9 bien scientifiques et non id\u00e9ologiques, \u00e0 d\u00e9faut, il y aura sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:58 > 0:13:21) [93%] : \r\nLes chefs d'\u00c9tat de la zone Euro s'Zone Euro pardon sont donc tomb\u00e9s d'accord hier soir sur les modalit\u00e9s de l'aide \u00e0 apporter \u00e0 la Gr\u00e8ce, le plan est jug\u00e9 positif et salutaire par les observateurs, on va entendre 2 d'entre eux dans un instant, reste que ce diagnostic n'a pas emp\u00each\u00e9 une agence de notation de classer la dette de la Gr\u00e8ce en d\u00e9faut partiel aujourd'hui, lui dis-je une id\u00e9e jusqu'ici taboue \u00e0 Bruxelles, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:23 > 0:14:24) [94%] : \r\nDirigeant de banque et gouvernance europ\u00e9en autour d'une m\u00eame table pour \u00e9teindre l'incendie grec et cr\u00e9er des contre- feux pour barrer la route aux sp\u00e9culateurs et autres agences de notation, le 1er plan d'aide se chiffrait \u00e0 110 milliards d'euros, le second propose 158 milliards dont 108 de l'Union europ\u00e9enne et du Fonds mon\u00e9taire international et 50 milliards des banques priv\u00e9es \u00e0 ces chiffres s'ajoutent un allongement des \u00e9ch\u00e9ances de remboursement pour la Gr\u00e8ce et une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, la dette publique, c'est toujours 350 milliards d'euros et les Europ\u00e9ens ont compris que la Gr\u00e8ce ne pourra jamais les rembourser r\u00e9sultat Ath\u00e8nes gagne d\u00e9j\u00e0 26 milliards de cr\u00e9ances par ces mesures, c'est une forme de d\u00e9faut de paiement m\u00eame provisoire, il n'y a donc plus de tabou sur le sujet, une agence de notation a d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 la note grecque on d\u00e9faut de paiement alors le plan va-t-il \u00e9teindre l'incendie ou le d\u00e9part de feu peut-il encore se d\u00e9clarer \u00e0 tout moment en Gr\u00e8ce ou dans la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:26 > 0:14:45) [94%] : \r\nJe le disais avant m\u00eame l'annonce hier soir du plan d'aide, les march\u00e9s ont bien r\u00e9agi, c'\u00e9tait le cas encore aujourd'hui, \u00e0 l'instar de la monnaie europ\u00e9enne, qui a repris des couleurs, l'Euro s'\u00e9changeait ce soir, contre 1 virgule 17 27 francs suisses du c\u00f4t\u00e9 des observateurs, on est plus nuanc\u00e9e, vous allez entendre l'analyse des 2 d'entre eux au micro de Jean-Philippe Schaller et Viviane Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:47 > 0:15:07) [95%] : \r\nLa Gr\u00e8ce pousse un ouf de soulagement ce plan Marshall la marque une grande \u00e9tape pour la zone Euro, toujours est-il que les questions sur l'avenir sont dans tous les esprits, nous avons interrog\u00e9 2 \u00e9conomistes dont les points de vue divergent sur le fait de savoir si l'Euro et l'Europe sont sauv\u00e9s la r\u00e9ponse n\u00e9gative vient de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:08 > 0:15:21) [92%] : \r\nOn peut dire qu'on a sauv\u00e9 le financement des \u00c9tats qui sont en difficult\u00e9, en revanche, on ne peut pas dire qu'on a sauv\u00e9 d\u00e9finitivement l'Europe de sa crise puisque la solvabilit\u00e9 des \u00c9tats n'est pas r\u00e9gl\u00e9 le stock des dettes est toujours tr\u00e8s important est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:22 > 0:15:27) [97%] : \r\n\u00e0 Paris, d'o\u00f9 est venue l'initiative du sauvetage de la dette grecque, l'optimisme est de rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:27 > 0:15:42) [82%] : \r\nAu moment o\u00f9 il a clairement, c'est ce que \u00e7a ce seront jou\u00e9s ceux qui craignaient qu'il finit vraiment un \u00e9v\u00e9nement majeur sur la zone Euro sont revenus un petit peu sur leurs positions et estime qu'il y a, il y a une vraie volont\u00e9 politique s'est exprimer justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:42 > 0:15:49) [94%] : \r\n\u00e0 la question de savoir si un sauvetage manqu\u00e9 marquerait la fin de l'Euro, les r\u00e9ponses des sp\u00e9cialistes sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:49 > 0:16:09) [91%] : \r\nQui est on ne peut pas d\u00e9finir aujourd'hui l'avenir, mais on a 2 solutions de possibilit\u00e9, c'est effectivement la fuite en avant sur la grande Europe, avec la grande ambition europ\u00e9enne et politique, mais cela signifie que l'Allemagne sera encore beaucoup plus pr\u00e9sente dans cette Europe- l\u00e0, au contraire, effectivement, la sortie de la zone Euro, des petits pays qui n'arriveraient pas \u00e0 appliquer ses plans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:09 > 0:16:32) [85%] : \r\nC'est un risque qui qui perdure, effectivement \u00e7a foi fournissait aujourd'hui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s faible, mais on ne peut pas dire que le risque est nul, le risque est un risque plans politique de clashes que ce soit dans un pays ou dans l'autre, une \u00e0 une, \u00e0 l'occasion d'une \u00e9lection qui a fait les partis populistes arrive au pouvoir et d\u00e9cr\u00e8te que, soit ils ne veulent plus payer pour les autres soit veulent plus effectivement impos\u00e9 l'aust\u00e9rit\u00e9 qui veulent s'affranchir des contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:39) [95%] : \r\nL'euphorie des march\u00e9s \u00e0 faire repartir l'Euro \u00e0 la hausse, mais il est encore trop t\u00f4t pour crier victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:41 > 0:16:46) [80%] : \r\nEt comme promis, d\u00e9part \u00e0 pr\u00e9sent pour la plaine de Las avec Laurence, m\u00e8re mou et ses invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:02 > 0:17:21) [89%] : \r\nLes attach\u00e9s de presse et leurs artistes, les artistes les plus importants sont toujours accompagn\u00e9es d'un attach\u00e9 de presse li\u00e9s \u00e0 leur maison de disques, ils g\u00e8rent leur journ\u00e9e parfois leurs caprices organise les interviews, les transports etc, Katia a suivi la journ\u00e9e de Cali et de Michel mais on fait comment pour gagner la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:21 > 0:17:44) [85%] : \r\nAlors l\u00e0, on va vite au bureau de prot\u00e9ger qu'on a un transport et puis on va le r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 l'h\u00f4tel, on a d\u00e9j\u00e0 un peu en rachetant c'est parti pour 4 heures avec Michel mais l'attach\u00e9 de presse du chanteur Cali on parle seulement non du site, on a un peu de un minimum d'encore un peu, beaucoup de retard, le programme est chamboul\u00e9, je sais qu'il est sur sc\u00e8ne \u00e0 21 heures 15 donc \u00e7a risque de faire 22 heures 30 et c'est comme \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:44 > 0:17:55) [85%] : \r\n22 heures 30 pour une interview, h\u00e9 oui \u00e7a arrive souvent ce genre de plan 17 heures 15 en arrivons enfin le d\u00e9luge, le chanteur mais \u00eates une double apparition va bien, Cali et Philippe Katerine en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:57 > 0:18:00) [55%] : \r\nAvant sait qui est a pr\u00eat au propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:00 > 0:18:04) [96%] : \r\nPas \u00e9vident pour tout le monde, visiblement c'est parti, direction le festival pour faire quelques entretiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:04 > 0:18:12) [78%] : \r\nJ'ai jou\u00e9 21 21 15 heures mais je suis j'ai j'ai plus fait manger un peu, ouais, j'ai besoin d'une hormone de Papon, l'acc\u00e8s \u00e0 Soweto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:13 > 0:18:24) [84%] : \r\nOui, je retrouve parce que G\u00e9rard a tout le temps, mais je crois qu'il est, attention c'est quoi je vais r\u00e9fl\u00e9chir, ce que je sais pas \u00e7a dans la poche, ce que je ai pas Saddam investi un artiste, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:25 > 0:18:44) [85%] : \r\nNon, mais j'ai tout perdu ma donn\u00e9 les petits pour manger, tout \u00e7a, j'ai tout perdu et Michel mais est aussi l\u00e0 pour g\u00e9rer \u00e7a, donc je sais pas si si vous avez une si vous auriez un un acc\u00e8s aux \u00c9tats, quelqu'un qui est, pas plus qu'a travers\u00e9 le festival pour aller faire les interviews plein dans la boue dans la boue et qui se sauter partout dessus et qu'il avait de la boue partout sur le visage et tout \u00e7a m'excite un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:19:02) [88%] : \r\nElle est fini la s\u00e9ance photo mais c'est d\u00e9j\u00e0 18 heures 30 et la conf\u00e9rence de presse, allez, on se d\u00e9p\u00eache, on a 45 minutes de retard, je pr\u00e9sente Cali qui est l\u00e0 pour Bush, les journalistes sont toujours l\u00e0 et maintenant, direction le backstage et qu'est-ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:02 > 0:19:12) [90%] : \r\nJe fais des exercices de voix, je fais des assouplissements et apr\u00e8s tout \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me permet de rentrer dans le match, quoi donc 2 balles dans la pauvret\u00e9 et vous allez vous casser la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:13 > 0:19:17) [89%] : \r\nApr\u00e8s tout, ce p\u00e9riple le monde arrive enfin loges de la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:18 > 0:19:26) [72%] : \r\nPour l'entretien normalement th\u00e9oriquement il devrait rentrer autre c\u00f4t\u00e9 mais vu les commissions, mais si vous voulez, en fait, la donc confirm\u00e9 l'entr\u00e9e de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:26 > 0:19:28) [76%] : \r\nCar en plus de jerricans il Michel mais doit nous j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:28 > 0:19:31) [88%] : \r\nUn peu sur la sur la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:31 > 0:19:38) [96%] : \r\nL'artiste a rev\u00eatu son habit de lumi\u00e8re et le voil\u00e0 qui s'entra\u00eene pour \u00eatre une b\u00eate de sc\u00e8ne, l'ancien rugbyman doit se chauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:40 > 0:19:43) [90%] : \r\nOh, une nouvelle apparition, la chanteuse qui vient de terminer son concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:45 > 0:19:49) [92%] : \r\nPlus que 15 minutes avant le d\u00e9but du concert, l'attach\u00e9e presse se fait discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:19:50 > 0:19:54) [85%] : \r\nIls ont leurs pires rituel alors en fait \u00e7a nous fait \u00e0 peu pr\u00e8s tous les artisans non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:17 > 0:20:26) [90%] : \r\nRestent parmi les plus grands artistes fran\u00e7ais, il \u00e9tait hier soir en concert sur la grande sc\u00e8ne Isabelle Gonet l'a rencontr\u00e9e juste avant qu'il ne monte sur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:43 > 0:20:56) [85%] : \r\nCoutume de dire qu'\u00e0 chaque album As traverse une for\u00eat diff\u00e9rentes et sera mars se ramasser des branches que je trouve l\u00e0 s'av\u00e9rer que j'ai perdu beaucoup d'amis et puis mon papa, pour finir, enfin c'\u00e9tait une longue s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:17 > 0:21:21) [98%] : \r\n\u00e7a donne envie de profiter du pr\u00e9sent, \u00e7a donne envie de profiter de ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:38 > 0:21:42) [84%] : \r\nEt depuis le d\u00e9but de la tourn\u00e9e et puis l\u00e0, on a fait pas mal de valent \u00e0 chaque foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:42 > 0:21:49) [65%] : \r\nEt ils comme merci vous savez devenu \u00e7a prouve que c'est plus des \u00e9preuves et ensuite aupr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:12 > 0:22:18) [85%] : \r\nPal\u00e9o \u00e0 \u00e9viter l'outil sous la pluie et la boue mais les festivaliers ne se sont pas d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:27 > 0:23:40) [88%] : \r\nStrokes groupe post- rock adul\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es qui a failli se d\u00e9sint\u00e9grer avant la tourn\u00e9e l'entente entre les musiciens devenu plus commerciale que cordiale concerts flamboyants pourtant sous le signe du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:44 > 0:24:17) [88%] : \r\nUne erreur, il faut que \u00e7a c'est une \u00eele jamais vraiment pr\u00e9par\u00e9 au sexe au succ\u00e8s une, je sais que \u00e7a, on n'est jamais pr\u00eat pour le succ\u00e8s \u00e0 n'importe quel moment on peut la voir au 5\u00e8me album, on n'est pas pr\u00e9par\u00e9 pour autant et ne permet, apr\u00e8s cette Cheng dans un groupe, on doit accepter le changement pour aller de l'avant et c'est \u00e7a qui est difficile, quand on a du succ\u00e8s, on a tendance \u00e0 se figer dans le succ\u00e8s, comment changer cela, Cheikh, personne ne veut que \u00e7a change, on nous dit, c'est le succ\u00e8s ne changeait pas, mais on doit changer, vous voyez un peu cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:38 > 0:24:44) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette page sp\u00e9ciale est termin\u00e9e, mais le mot de la fin, appartient \u00e0 une Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:44 > 0:24:47) [92%] : \r\nBonsoir la Suisse romande, je m'appelle James Blunt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:50 > 0:25:09) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et puis au Tour de France, le maillot jaune Thomas Voeckler ne comptait que 15 secondes d'avance sur Andy Schleck au moment d'aborder l'\u00e9tape cruciale qui s\u00e9pare Modane de la fameuse Alpe d'Huez et le verdict est tomb\u00e9, le Fran\u00e7ais c\u00e8de ce soir la tunique de leader au luxembourgeois, c'est tout de m\u00eame un Fran\u00e7ais Pierre Rolland, qui remporte cette 19\u00e8me \u00e9tape, le r\u00e9cit est sign\u00e9 Marc Br\u00fccker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:11 > 0:25:42) [91%] : \r\nOn savait l'\u00e9tape courte 109 km, donc nerveuse mais a attaqu\u00e9 \u00e0 90 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, Alberto Contador, force le respect, distanc\u00e9 hier l'espagnol emm\u00e8ne avec lui, Andy Schleck Cadel Evans est maillot jaune Thomas Voeckler, ce sera la malchance qui va contraindre Cadel Evans a l\u00e2ch\u00e9 prise, un ennui \u00e9conomique au plus mauvais moment qui l'obligera \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le peloton, ce sera le cas aussi pour Thomas Voeckler qui sera repris apr\u00e8s un long baroud personnel et qui voit s'envoler son maillot jaune, il terminera \u00e0 plus de 3 minutes \u00e0 l'Alpe d'Huez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:45 > 0:25:58) [95%] : \r\nDevant le duo Contador, Schleck passe au sommet du Galibier avec 30 secondes d'avance sur le groupe de Cadel Evans, tout le monde se retrouvera son Malonga proches des 21 virages de l'Alpe d'Huez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:59 > 0:26:04) [91%] : \r\nL'Alpe d'Huez 14 kilom\u00e8tres \u00e0 8 pourcent de moyenne, la course de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:14) [90%] : \r\nSeront bis r\u00e9p\u00e9tita du pied du Telegraph avec Contador qui se lance \u00e0 l'assaut de la montagne et de la foule, Evans et Schleck ne peuvent pas suivre Roland et Sanchez vont eux revu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:17 > 0:26:18) [98%] : \r\nMais Alberto Contador malgr\u00e9 un panache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:18 > 0:26:36) [91%] : \r\n\u00e9vidence sera battu par le Fran\u00e7ais Pierre Rolland, premi\u00e8re victoire d'un fran\u00e7ais depuis 25 ans \u00e0 la et Samuel Sanchez 2\u00e8me, Andy Schleck est en jaune avec 53 secondes d'avance sur son fr\u00e8re Frank, le Luxembourgeois poss\u00e8de 57 secondes d'avance sur Cadel Evans, le Tour de France va se jouer demain entre ces 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:38 > 0:27:00) [95%] : \r\nAllez, avant de vous quitter, je vous propose de revenir sur la principale information de ce journal, la capitale norv\u00e9gienne, Oslo, je vous le rappelle, a \u00e9t\u00e9 l'objet cet apr\u00e8s- midi d'une attaque terroriste par ailleurs presque simultan\u00e9ment dans la banlieue d'Oslo un meeting des jeunes travaillistes : le parti du 1er ministre a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade Xavier Colin vous \u00eates avec nous ce que vous pouvez faire le point sur les derni\u00e8res informations dont on dispose sur ces 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:00 > 0:28:31) [93%] : \r\nOui, les informations sont tr\u00e8s graves, en provenance de Norv\u00e8ge, toute l'\u00e9quipe de la TSR vient de r\u00e9unir ces derni\u00e8res informations, d'abord, l'arm\u00e9e a pris position dans le centre d'Oslo, tellement le climat est tendu actuellement dans la capitale norv\u00e9gienne, on va le voir en images l'explosion, l'attentat \u00e0 dans les rues d'Oslo, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, devant le si\u00e8ge du 1er ministre Jens Stoltenberg a fait au dernier bilan, 7 morts et plusieurs bless\u00e9s graves, cette bombe apparemment plac\u00e9e dans une voiture \u00e9tait, je vous l'ai dit, plac\u00e9 devant l'immeuble du 1er ministre mais \u00e9galement \u00e0 quelques m\u00e8tres du si\u00e8ge du principal journal seul le Vert Denis Kang peut-\u00eatre ce journal \u00e9tait-il vis\u00e9 2\u00e8me phase et 2\u00e8me fait 2 heures apr\u00e8s cet attentat, il \u00e9tait alors 18 heures heure suisse, une fusillade a \u00e9clat\u00e9 dans ce qu'on appelle l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 des jeunes travaillistes du Parti travailliste, pr\u00e9cis\u00e9ment de ce m\u00eame 1er ministre norv\u00e9gien norv\u00e9gien, Jens Stoltenberg, qui devait se rendre \u00e0 ce meeting soit ce soir soit demain un homme d\u00e9guis\u00e9 en policier s'est pr\u00e9sent\u00e9e en disant qu'il venait assurer la s\u00e9curit\u00e9 de cette universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s l'explosion dans les rues d'Oslo, il a ouvert le feu, on compterait au dernier bilan, au moins 4 morts et, l\u00e0 encore plusieurs bless\u00e9s graves le 1er ministre norv\u00e9gien a pris la parole pour dire qu'il \u00e9tait sain et sauf, question ce soir : qui en veut \u00e0 la Norv\u00e8ge, qui en veut au Parti travailliste de messieurs Stoltenberg qui en veut \u00e0 la patrie des accords d'Oslo et tout simplement \u00e0 la patrie du prix Nobel de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:31 > 0:28:45) [96%] : \r\nSi Xavier nous reviendrons bien s\u00fbr dans nos prochaines \u00e9ditions sur ces \u00e9v\u00e9nements, en attendant, c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef demain et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouverez Malika Nedir \u00e0 cette m\u00eame place, tr\u00e8s belle soir\u00e9e tr\u00e8s bon week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:59 > 0:29:04) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-22T18:40:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107341563", "durationSec": 120, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110722, le verdict du proc\u00e8s des responsables de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE) est tomb\u00e9. D'apr\u00e8s ce jugement l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Banque DUCRET Dominique est acquitt\u00e9 alors que l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BCGE FUES Marc et l'ancien directeur adjoint CURTI Ren\u00e9 sont condamn\u00e9s pour faux dans les titres par le Tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve et \u00e9copent de peines avec sursis.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VERDICT"], "thematicPersons": ["ZAPPELLI, DANIEL", "DUCRET, DOMINIQUE", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["BCGE"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341565", "durationSec": 57, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Nyon : Pal\u00e9o Festival Nyon, 20110722, lors de son concert, le chanteur fran\u00e7ais AUBERT Jean-Louis dit quelques mots sur son dernier disque.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107341566", "durationSec": 103, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Paris : 20110722 et archives, 2 analystes \u00e9conomistes donnent leur avis sur le plan d'aide de l'Union Europ\u00e9enne (UE) \u00e0 la Gr\u00e8ce pour r\u00e9gler la crise \u00e9conomique et le d\u00e9faut de la dette grecque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "sequenceIds": ["1313877"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341567", "durationSec": 114, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110722, l'adjoint scientifique du Coll\u00e8ge des humanit\u00e9s (CDH) de l'EPFL MEYNARD Fran\u00e7ois est accus\u00e9 de plagiat. Son livre \"La l\u00e9gende de l'effet de serre\" contiendrait des textes r\u00e9futant le r\u00e9chauffement climatique copi\u00e9s dans un site internet d\u00e9riv\u00e9 de Wikipedia.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPINEY, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PUBLIC", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1313878", "1313879"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341568", "durationSec": 119, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Bellinzone, Rueschlikon : 20110722, les 2 militants \u00e9coterroristes italiens soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pr\u00e9par\u00e9 un attentat terroriste contre le centre de recherches sur les nanotechnologies d'IBM de Rueschlikon ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de plus de trois ans de prison ferme par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral (TPF).", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "sequenceIds": ["1313880", "1313881", "1313882"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341569", "durationSec": 87, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Nyon : Pal\u00e9o Festival Nyon, 20110722, le chanteur fran\u00e7ais CALI, accompagn\u00e9 de son attach\u00e9 de presse se rend de son h\u00f4tel au terrain du Pal\u00e9o Festival et se pr\u00e9pare \u00e0 monter sur sc\u00e8ne. Il parle de sa mani\u00e8re de se pr\u00e9parer avant un concert.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE", "RUESCHLIKON"], "sequenceIds": ["1313883"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341570", "durationSec": 177, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Nyon : Pal\u00e9o Festival Nyon, 20110721, le guitariste du groupe de rock \"The Strokes\" parle des changements et du succ\u00e8s. Extraits du concert des Strokes.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "sequenceIds": ["1313886"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341571", "durationSec": 7, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Savoie, Alpe d'Huez : entre Modane et l'Alpe-d'Huez, 20110722, victoire du coureur cycliste fran\u00e7ais ROLLAND Pierre, qui a remport\u00e9 la 19e \u00e9tape du Tour de France cycliste. Le Luxembourgeois SCHLECK Andy rev\u00eat le maillot jaune provisoire, occupant la 1\u00e8re place provisoire de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1107341572", "durationSec": 73, "title": "11.07.22", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "ROCK"], "sequenceIds": ["1313887"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341573", "durationSec": 89, "title": "11.07.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALPE D'HUEZ", "SAVOIE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["VOECKLER, THOMAS", "CONTADOR, ALBERTO", "EVANS, CADEL", "SCHLECK, ANDY"], "sequenceIds": ["1313949"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897928", "summary": "PLATEAU :\r\n\nLUESCHER, Christian, avocat (le verdict du proc\u00e8s des anciens dirigeants de  la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE) et plus particuli\u00e8rement de son client  l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BCGE Marc Fues et son coll\u00e8gue l'ancien  directeur adjoint Ren\u00e9 Curti, condamn\u00e9s pour faux dans les titres \u00e0 des peines avec sursis).", "id": "897927"}, {"internalArchiveId": "GS1107313878", "summary": "19:58.14\r\nNyon, Pal\u00e9o Festival Nyon : divers plans AUBERT, Jean-Louis, chanteur,  chantant sur sc\u00e8ne (15\", 15\", 15\", 20\") / itw AUBERT, Jean-Louis (mort de son p\u00e8re et d'amis a influenc\u00e9 son dernier disque).", "id": "1313877", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313879", "summary": "19:52.26\r\nGen\u00e8ve-ville : itw JUVET, Michel, analyste financier (plan d'aide de l'Union europ\u00e9enne UE \u00e0 la Gr\u00e8ce). endettement public, crise \u00e9conomique ", "id": "1313878", "visualThemes": ["ENDETTEMENT PUBLIC", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313880", "summary": " Paris : itw MOURIER, Jean-Louis, \u00e9conomiste (plan d'aide de l'Union   europ\u00e9enne UE \u00e0 la Gr\u00e8ce). endettement public, crise \u00e9conomique.", "id": "1313879", "visualThemes": ["ENDETTEMENT PUBLIC", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313881", "summary": "19:49.16\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans couverture livre \"La l\u00e9gende de l'effet de serre\" de MEYNARD, Fran\u00e7ois, adjoint scientifique Coll\u00e8ge des humanit\u00e9s (CDH) de  l'EPFL (5\") / itw BERGADAA, Michelle, professeur Sciences \u00e9conomiques et  sociales UNIGE (plagiat) / itw MEYNARD, Fran\u00e7ois (regrette imperfection de la r\u00e9daction de son livre, importance de son message contre les affirmations des climatologues sur le r\u00e9chauffement climatique et l'effet de serre). changement climatique, droit d'auteur ", "id": "1313880", "visualThemes": ["DROIT D'AUTEUR", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313882", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw REBETEZ, Martine, climatologue Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (le livre de Fran\u00e7ois Meynard \"La l\u00e9gende de l'effet de serre\" reprend des  th\u00e8ses anciennes et fausses). changement climatique ", "id": "1313881", "visualThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313883", "summary": " Ecublens, EPFL : itw GROSSE, J\u00e9r\u00f4me, porte-parole EPFL (le nom de l'EPFL ne devrait pas \u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce livre qui ne pr\u00e9sente pas une recherche men\u00e9e \u00e0  l'EPFL et a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un administratif).", "id": "1313882", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313884", "summary": "19:47.38\r\nBellinzone, diverses s\u00e9quences : divers plans militants manifestant avec  banderoles (5\") / still photographies \u00e9coterroristes accus\u00e9s flout\u00e9es prises par la police / divers plans dessins d'audience / itw STADLER, Hansj\u00fcrg,  procureur f\u00e9d\u00e9ral (satisfaction, jugement important) / itw BOSONNET, Marcel, avocat (ce proc\u00e8s pr\u00e9sente des violations de la convention des droits de  l'homme) / statement. attentat, \u00e9cologie.\r\nRueschlikon : divers plans ext b\u00e2timent centre de recherches sur les   nanotechnologies d'IBM (7\"). Ibm.", "id": "1313883", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "ATTENTAT"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE", "RUESCHLIKON"], "visualCorporations": ["IBM"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313887", "summary": "19:55.06\nNyon, Pal\u00e9o Festival Nyon, pluvieux : HESS, Katia, journaliste, parlant  avec MAY, Michel, attach\u00e9 de presse de CALI, chanteur (8\") / int voiture  roulant, MAY, Michel, t\u00e9l\u00e9phonant / CALI saluant et embrassant KATERINE,  Philippe, chanteur / divers plans CALI et MAY, Michel montant dans voiture et discutant pendant trajet (25\") / MAY, Michel photographiant CALI posant avec DESTRAZ, Pierrick, pr\u00e9sentateur (3\") / CALI expliquant sa pr\u00e9paration avant un concert en marchant sur sentier boueux (10\") / CALI de dos parlant avec ZAZ, chanteuse (5\") / CALI tendu se pr\u00e9parant \u00e0 monter sur sc\u00e8ne (10\") / divers  plans brefs, depuis coulisses, de dos, CALI entrant sur sc\u00e8ne.", "id": "1313886", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["ZAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313888", "summary": "20:01.11\r\nNyon, Pal\u00e9o Festival Nyon : divers plans groupe de rock \"The Strokes\"  jouant sur sc\u00e8ne (20\", 8\", 20\") / itw HAMMOND, Albert, guitariste (lapsus, \"on est jamais pr\u00e9par\u00e9 au sexe\" en voulant parler du succ\u00e8s). rock.", "id": "1313887", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "ROCK"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313950", "summary": " Savoie, Alpe d'Huez, entre Modane et l'Alpe-d'Huez : attaque de CONTADOR, Alberto, coureur cycliste espagnol \u00e9quipe Saxo Bank Sungard / \u00e9chapp\u00e9e de  CONTADOR, Alberto, suivi de SCHLECK, Andy, coureur cycliste luxembourgeois \u00e9quipe Team Leopard-Trek, EVANS, Cadel, coureur cycliste australien \u00e9quipe BMC Racing Team, et VOECKLER, Thomas, coureur cycliste fran\u00e7ais \u00e9quipe Team Europcar et maillot jaune provisoire / EVANS, Cadel changeant de bicyclette / gros plan visage de VOECKLER, Thomas p\u00e9dalant / vue a\u00e9rienne route sinueuse du col de l'Alpe d'Huez / CONTADOR, Alberto p\u00e9dalant dans mont\u00e9e de l'Alpe d'Huez, encourag\u00e9 par foule de spectateurs l'entourant de tr\u00e8s pr\u00e8s / au  ralenti, arriv\u00e9e victorieuse ROLLAND, Pierre, coureur cycliste Team Europcar / sur podium, SCHLECK, Andy, coureur cycliste luxembourgeois, rev\u00eatu du maillot jaune. Tour de France cycliste.", "id": "1313949", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["ALPE D'HUEZ", "SAVOIE"], "visualPersons": ["VOECKLER, THOMAS", "CONTADOR, ALBERTO", "EVANS, CADEL", "SCHLECK, ANDY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550906", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF003338", "position": "01"}}, {"id": "550905", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123184", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263151", "internalArchiveId": "GE1107263152", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.07.22", "publicationDate": "2011-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 940, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3284881", "imageURL": "http://www.rts.ch/3284872.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Montreux (VD): une cinquantaine de jeunes musulmans sont venus de toute l'Europe pour apprendre \u00e0 devenir \u00ab artisans de la paix \u00bb", "La Genevoise Swann Oberson a d\u00e9croch\u00e9 le 1er titre mondial de l'histoire de la natation helv\u00e9tique dans l'\u00e9preuve du 5km disput\u00e9e en eau libre  \u00e0 Shanghai", "12:45 Le Journal", "Proc\u00e8s de la Banque Cantonale de Gen\u00e8ve: les ex- dirigeants de la banque, ainsi que 2 anciens r\u00e9viseurs, risquent 2 ans de prison avec sursis", "Evasion fiscale: des anciens banquiers helv\u00e9tiques sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 soustraire des millions de dollars au fisc", "D\u00e9couverte du meeting Handiflight qui r\u00e9unit une quarantaine de pilotes handicap\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re (FR)", "Belgique: le c\u00e9l\u00e8bre magazine belge Spirou sortira un num\u00e9ro sp\u00e9cial sur les probl\u00e8mes entre les deux grandes communaut\u00e9s du pays", "Les dirigeants de la zone euro sont parvenus \u00e0 un accord ambitieux \u00e0 Bruxelles pour sauver la Gr\u00e8ce : 160 milliards d'euros seront vers\u00e9s par l'Europe et le FMI, mais aussi par les banques", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le but est d'apprendre \u00e0 assumer sa religion en faisant face aux a priori, quand on vit en Occident.", "L'exploit est r\u00e9serv\u00e9 d'ordinaire aux Am\u00e9ricaines ou aux Australiennes.", "Le proc\u00e8s va conna\u00eetre son \u00e9pilogue cet apr\u00e8s-midi avec le verdict du tribunal correctionnel.", "Aucun nom n'est officiellement prononc\u00e9, mais selon certaines sources, il s'agirait bien d'ex-employ\u00e9s du Credit Suisse.", "Tous se battent pour vivre leur passion commune et pour faire changer le regard des personnes valides.", "Une quinzaine de dessinateurs wallons et flamands ont jou\u00e9 le jeu avec humour.", "La presse grecque salue le plan de Bruxelles et parle de second souffle pour le pays."], "variantIds": ["ece-3193234", "ece-3192726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T23:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095237\r\nDate de transcription : 16-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:10) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans ce journal dont voici tout d'abord le sommaire, les dirigeants de la zone Euro sont parvenus \u00e0 un accord ambitieux pour sauver la Gr\u00e8ce 160 milliards d'euros seront vers\u00e9s par l'Europe et le FMI, mais aussi par les banques, comme le r\u00e9clamait l'Allemagne et l'Union r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des m\u00e9canismes pour am\u00e9liorer sa gouvernance, elle cr\u00e9e une sorte de fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en pour aider ses membres en difficult\u00e9, la chasse aux fraudeurs du Fisc continue aux \u00c9tats-Unis 4 nouveaux Suisses sont inculp\u00e9s, dont trois, ancien employ\u00e9 d'un \u00e9tablissement bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, aucun nom de banque est prononc\u00e9, mais il s'agirait d'Cr\u00e9dit Suisse tous les accus\u00e9s sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pouss\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 la fraude et puis vol\u00e9 et le plus vieux r\u00eave de l'homme, y compris quand on est en fauteuil roulant, le meeting Flight r\u00e9unit une quarantaine de pilotes handicap\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re tous se battent pour vivre leur passion commune, bien s\u00fbr, mais aussi pour faire changer le regard des personnes valides, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:30) [93%] : \r\nMais on commence par ce magnifique exploit d'une nageuse suisse \u00e0 Shangha\u00ef la Genevoise Swann Oberson a surpris tout son monde en d\u00e9crochant le 1er titre mondial de l'histoire de la natation helv\u00e9tique, en l'occurrence celui du 5 kilom\u00e8tres en eau libre, un exploit d'ordinaire r\u00e9serv\u00e9 aux Am\u00e9ricaines et aux Australiennes Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:33 > 0:01:50) [89%] : \r\nVan Oberson 25 ans \u00e9merge au niveau mondial, du potentiel, mais aussi de la volont\u00e9 apr\u00e8s un dipl\u00f4me olympique \u00e0 P\u00e9kin, elle a d\u00e9cid\u00e9 l'an pass\u00e9, d'aller rejoindre un groupe d'entra\u00eenement professionnel en Allemagne nageant une dizaine de kilom\u00e8tres par jour aux c\u00f4t\u00e9s du multiple champion du monde, Thomas l'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:08) [92%] : \r\nCes efforts ont \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement r\u00e9compens\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Shangha\u00ef dans une eau proche des 30 degr\u00e9s, ce qui lui a convenu \u00e0 merveille, tactiquement, elle a fait tout juste restons dans le sillage des favorites pour ensuite \u00eatre la meilleure dans le sprint final apr\u00e8s une heure intense de courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:08 > 0:02:11) [71%] : \r\nOn me France souhaite ma\u00efs en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:12 > 0:02:31) [95%] : \r\nLes dirigeants de la zone Euro sont parvenus \u00e0 un accord hier soir \u00e0 Bruxelles La Gr\u00e8ce va b\u00e9n\u00e9ficier d'un nouveau plan d'aide ambitieux 160 milliards d'euros, avec la participation du FMI mais aussi de banquiers priv\u00e9s le sc\u00e9nario implique la probabilit\u00e9 d'un d\u00e9faut de paiement, une premi\u00e8re pour un pays membre de la zone Euro, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:42) [98%] : \r\nL'aboutissement de pr\u00e8s de 2 ans de crise apr\u00e8s 24 heures de n\u00e9gociations serr\u00e9es entre les d\u00e9cideurs europ\u00e9ens, et la question sur toutes les l\u00e8vres est-ce la fin de la crise grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:45 > 0:02:56) [89%] : \r\nAlain, ma foi, c'est le r\u00e9sultat d'un effort commun et \u00e0 Steam Franz et je souhaite remercier le pr\u00e9sident Sarkozy, avec qui j'ai travaill\u00e9 pendant plus de 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:02:59) [95%] : \r\nC'est un engagement d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:08) [97%] : \r\nJe voudrais m'adressant au peuple grec, leur dire que nous sommes conscients des efforts qui leur ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:15) [92%] : \r\nEt que l'ensemble des pays europ\u00e9ens, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:32) [94%] : \r\nLe montage et financier, pr\u00e8s de 160 milliards d'euros pour la Gr\u00e8ce, mais le message politique \u00e0 l'intention des march\u00e9s se veut le rempart contre la sp\u00e9culation et l'\u00e9ventuelle contagion \u00e0 d'autres membres de la monnaie unique et les march\u00e9s pour l'instant, r\u00e9pondent positivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:43) [94%] : \r\nOui, nous sommes un peuple fier oui cr\u00e9atif et travailleurs H\u00e4agen-Dazs et nous ne demandons qu'une seule chose : le droit de r\u00e9aliser des changements dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:44 > 0:03:56) [97%] : \r\nLa presse grecque salue le plan de Bruxelles et parle de second souffle pour le pays, l'Europe a tent\u00e9 de parler d'une seule voix pour \u00e9teindre l'incendie et croise les doigts pour que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:04:15) [92%] : \r\nNouvelles inculpations d'anciens banquiers helv\u00e9tiques aux \u00c9tats-Unis, aucun nom n'est officiellement prononc\u00e9 mais selon plusieurs sources, il s'agirait bien que d'ex- employ\u00e9e du Cr\u00e9dit Suisse, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 soustraire des millions $ au Fisc les pr\u00e9cisions d'anis Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:16 > 0:05:13) [93%] : \r\nPas de tr\u00eave aux \u00c9tats-Unis pour les fraudeurs du Fisc une affaire instruite en Virginie vise 4 nouveaux suspects 3 seraient des ex- banquier du Cr\u00e9dit suisse bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, le 4\u00e8me, le fondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 fiduciaire helv\u00e9tique ces gestionnaires de fortune aurait aid\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 soustraire des millions de dollars aux imp\u00f4ts des comptes bancaires secrets auraient \u00e9t\u00e9 ouvert aupr\u00e8s de la grande banque et d'autres instituts priv\u00e9s l'un de ces inculp\u00e9s, ancien directeur de la division de la banque en Am\u00e9rique du Nord, est accus\u00e9 de fausse d\u00e9claration ou r\u00e9gulateur bancaire et aux autorit\u00e9s fiscales, il serait le principal instigateur de montages financiers permettant aux clients de falsifier leurs comptes les plus anciens cas d'\u00e9vasion fiscale remonterait \u00e0 1953 les accus\u00e9s risquent tous 5 ans de prison et 250000 dollars d'amende quant \u00e0 la grande banque helv\u00e9tique pas directement accus\u00e9, elle a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle continuera \u00e0 collaborer avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines comme elle l'a fait jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:14 > 0:05:33) [95%] : \r\nC'est le point final \u00e0 11 ans de proc\u00e9dure, le proc\u00e8s de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve va conna\u00eetre son \u00e9pilogue cet apr\u00e8s- midi avec le verdict du tribunal correctionnel, les ex- dirigeants de la banque, ainsi que 2 anciens r\u00e9viseurs risque 2 ans de prison avec sursis, tous r\u00e9clament l'acquittement, ils seront fix\u00e9s sur leur sort \u00e0 14 heures Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:35 > 0:06:38) [95%] : \r\nLes anciens dirigeants de la BCGE seront-ils condamn\u00e9s, c'est la question qui se pose aujourd'hui, \u00e0 quelques heures du verdict, retour sur cette affaire qui aura marqu\u00e9 la derni\u00e8re d\u00e9cennie \u00e0 Gen\u00e8ve en 2000, la Banque cantonale est au bord de la faillite, les anciens dirigeants quittent le navire, un an plus tard, une enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte, l'ancien pr\u00e9sident Dominique Ducret, l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral Marc Fues, l'ex- directeur adjoint Ren\u00e9 Curti, ainsi que les 2 anciens r\u00e9viseurs sont inculp\u00e9s l'accusation leur reproche d'avoir caus\u00e9 la d\u00e9b\u00e2cle de la banque entre 96 et 98 l'\u00c9tat partie plaignante dans ce proc\u00e8s intervient pour sauver la banque, un coup de 2 3 milliards pour le contribuable, octobre 2010, le proc\u00e8s commence enfin, apr\u00e8s 9 ans de proc\u00e9dure, mais il est tr\u00e8s vite interrompu par la r\u00e9cusation du juge Delieutraz, accus\u00e9 d'avoir orient\u00e9 le tirage au sort des jur\u00e9s, le proc\u00e8s reprend au mois de mai dernier, accus\u00e9 de faux dans les titres et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e, les anciens dirigeants clament leur innocence, le minist\u00e8re public a requis 2 ans avec sursis \u00e0 leur encontre, le verdict est attendu pour 14 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:07:31) [93%] : \r\nEn bref, Julius Baer a vu son b\u00e9n\u00e9fice diminuer de pr\u00e8s d'un quart au 1er semestre \u00e0 196 millions de francs, le groupe bancaire z\u00fcrichois indique avoir souffert du franc fort et de l'accord fiscal conclu avec l'Allemagne, Julie Hubert a en effet vers\u00e9 60 millions de francs \u00e0 Berlin, en \u00e9change de l'abandon d'investigation sur des soup\u00e7ons de fraude fiscale et puis r\u00e9sultats nettement meilleurs pour Sinn Gent a le groupe agrochimique b\u00e2lois pr\u00e9sente un b\u00e9n\u00e9fice en forte hausse, plus 14 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier \u00e0 1,17 milliards de francs 13 mois sans gouvernement la Belgique d\u00e9tient un triste record, mais elle fait un pas vers la sortie de crise, les 8 principaux partis sont parvenus \u00e0 un accord pour ouvrir des n\u00e9gociations \u00e0 la mi- ao\u00fbt, en attendant, au royaume de la BD, les dessinateurs continuent \u00e0 s'en donner \u00e0 coeur joie et en particulier ceux du mythique magazine Spirou la correspondance est sign\u00e9e Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:32 > 0:07:34) [61%] : \r\nLe r\u00e9seau l\u00e9gales \u00e9volue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:07:48) [94%] : \r\nAu pays de la BD, il \u00e9tait temps que quelqu'un r\u00e9agisse Spirou s'est mis aux couleurs nationales belges avec ce num\u00e9ro sp\u00e9cial sauvez la Belgique, l'objectif c'est de toucher les fans de bandes dessin\u00e9es, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du plat pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:59) [86%] : \r\nLe probl\u00e8me qu'on qu'on vit est un probl\u00e8me de voisinage \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays, mais \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9chelle de d'un appartement ou le voisin du tout va aller tout \u00e7a peut \u00eatre de village des des familles, c'est universel, ce qu'on traverse enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:00 > 0:08:15) [88%] : \r\nUne quinzaine de dessinateur Wallons et flamands ont jou\u00e9 le jeu avec humour toujours mais pas vraiment avec optimisme Beno\u00eet Le francophone \u00e0 transformer la Belgique en vergers du Moyen-Age, un verger que de paysans veulent diviser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:28) [90%] : \r\nOn a une situation absurde, hein, m\u00eame situation cocasse, quelque part au bout du compte, elle, un peu triste parce que justement on a un tr\u00e8s beau verger, on a un tr\u00e8s beau chant avec d\u00e8s les beaux fruits qui donne bien et qui est riche, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:28 > 0:08:34) [74%] : \r\nSe cr\u00e9ant l\u00e0 pour dessiner, c'est chouette, moi j'ai un petit ballon que cela r\u00e9pond \u00e0 \u00e9valuer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:34 > 0:08:44) [90%] : \r\nNixon n\u00e9erlandophones et plus grin\u00e7ant, il veut carr\u00e9ment r\u00e9inventer la Belgique avec une nouvelle langue le franc d\u00e8s au nord du pays, on est souvent plus caustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:09:03) [83%] : \r\nLe non, c'est une un humour plut\u00f4t se g\u00eaner avec le moindre mot possible et m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame pas une chute \u00e9tait juste avant la chute comme \u00e7a te laisse la chute \u00e0 l'imagination du lecteur, le mot latin racontent la chute et puis, explique encore la chute un peu et puis il rigole encore avec le peuple chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:03 > 0:09:16) [88%] : \r\nUn point commun, quand m\u00eame, que ce soit en flamand ou en fran\u00e7ais, la BD parle rarement des probl\u00e8mes belge l'exception \u00e0 cette r\u00e8gle, Peyo en 1970 il fait Schtroumpfs Vert et Everse saviez-vous qu'il parlait de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:29) [84%] : \r\nLa grande question, c'est : faut-il dire terre bouge trop mou ou Schtroumpfs bouchons, on en vient \u00e0 faire dans le village nous fronti\u00e8re linguistique entre ceux qui parlent d'une mani\u00e8re ceux qui parlent de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:29 > 0:09:36) [94%] : \r\nLa vraie fronti\u00e8re est toujours l\u00e0, mais la bonne nouvelle c'est que les auteurs d'aujourd'hui encore ensemble, de la crise politique ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:51) [84%] : \r\nCherch\u00e9 \u00e0 trouver, c'est : nous avons besoin de vous, et dans le Nord, s'il vous pla\u00eet, et r\u00e9gler notre probl\u00e8me belge parce que nous on n'en peut plus, c'est insupportable, tout ce qu'on a c'est le mouche tout ce qui nous reste, c'est pas mal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:52 > 0:10:11) [92%] : \r\nRetour en Suisse avec une initiative originale sur l'ou de montre une cinquantaine de jeunes musulmans sont venus de toute l'Europe pour apprendre \u00e0 devenir artisan de la paix, une rencontre plac\u00e9e sous la houlette d'un imam venu de Londres, le but est d'apprendre \u00e0 assumer sa religion en faisant face aux a priori quand on vit en Occident Yves garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:13 > 0:10:24) [93%] : \r\nChez norv\u00e9gienne, elle est originaire du Pakistan et dit ne pas avoir de probl\u00e8me \u00e0 pratiquer sa religion dans son pays, mais elle est venue sur les hauts de Montreux pour apprendre \u00e0 mieux parler de sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:25 > 0:10:51) [87%] : \r\n22 Bing montre une ignorance ais\u00e9ment ici \u00eatre musulman en Europe et plus facile que dans les pays musulmans, parce que nous avons plus de libert\u00e9 de parole, nous pouvons exposer nos opinions religieuses une \u00e0 Wimbledon, Jesse une ann\u00e9e oui, nous pouvons aussi construire des mosqu\u00e9es mais il reste des d\u00e9fis et c'est bien de pouvoir s'asseoir et d'en parler ensemble, Goethe, ces petits gars de l'intox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:04) [93%] : \r\nVenu de Londres, l'imam Ajmal Masroor est l'instigateur de ce programme, son but est d'aider les jeunes musulmans \u00e0 montrer que l'Islam n'a rien \u00e0 voir avec l'image v\u00e9hicul\u00e9e par les terroristes ou les fondamentalistes de tous bords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:04 > 0:11:30) [84%] : \r\nMarianne Tinhan narines Tormos pour que les choses 99 9 pourcent de la population musulmane, que ce soit en Europe, en Asie ou en Afrique, sont des personnes normales comme vous et moi, ce qui est pour l'Islam, ils font un m\u00e9lange donnent une vision fauss\u00e9e une interpr\u00e9tation folle qui leur est propre en tant que musulman, je suis suppos\u00e9 \u00eatre pacifiste et partager ma paie avec vous \u00eatre engag\u00e9 dans ma soci\u00e9t\u00e9, pour la rendre plus paisible, mais de ce soir \u00e9tait mon pays soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:11:39) [94%] : \r\nLa semaine prochaine, plus de 200 personnes de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ration et religion se joindront pas eux, ce sera l'occasion de renverser certains pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:40 > 0:12:05) [93%] : \r\nOn voit une image renvoy\u00e9e de la part du reste de la soci\u00e9t\u00e9 qui est plut\u00f4t n\u00e9gative et qui ne correspond pas du tout \u00e0 celle que les musulmans et les jeunes musulmans vivent au quotidien et donc en voyant cette contradiction, on se dit : c'est pas du tout ce que je vis au jour le jour, et comment est-ce que je pourrais transmettre ce qui est r\u00e9ellement me motive \u00e0 continuer \u00e0 pratiquer cette fois et qui est parfois compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, Denis qu'on peut me renvoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:14) [93%] : \r\nSur les hauteurs du lait aimant ils prennent aussi conscience que le dialogue et la compr\u00e9hension de l'autre sont plus que jamais n\u00e9cessaire dans une Europe de plus en plus multiculturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:38) [87%] : \r\nUne quarantaine de pilote d'avion et de planeurs sont rassembl\u00e9s cette semaine sur l'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re ils partagent leur passion du vol, bien s\u00fbr, mais aussi leurs conditions de handicap\u00e9s dit Flight c'est un rassemblement unique au monde destin\u00e9 aussi \u00e0 changer le regard des personnes valides sur le handicap, Fred Girardet et Karine rigide or ont suivi le 1er suisse parapl\u00e9gique, avoir pass\u00e9 sa licence de pilote de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:39 > 0:12:42) [66%] : \r\nEt recevra ressemblent descendront pas bon le pingre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:47 > 0:12:51) [71%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 l'mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:53 > 0:13:06) [92%] : \r\nIl a ouvert la voie il y a 7 ans, en d\u00e9crochant sa licence de pilote de planeur Martin Cotta a \u00e9t\u00e9 le 1er parapl\u00e9gique en Suisse \u00e0 avoir accompli cette formation et gr\u00e2ce \u00e0 quelques modifications sur l'appareil, l'homme peut vivre sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:06 > 0:13:19) [80%] : \r\nJe le pilote rien qu'avec mes mains, donc il a fallu faire de modifications importantes remplacer le Palau ni\u00e9e par un mal douaniers et ensuite 30 et les a\u00e9ro- freins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:27) [95%] : \r\nSuite \u00e0 un accident de v\u00e9lo moteur, \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans Martin perd l'usage de ses jambes, se battre, il sait ce que c'est et pour vivre son r\u00eave, il a fallu convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:40) [89%] : \r\nC'\u00e9tait parfois, c'\u00e9tait d'abord vol\u00e9 avec un instructeur pour voir comment \u00e7a allait ensuite si \u00e7a allait bien, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 de voler seuls ce que j'ai fait et enfin la licence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:40 > 0:13:47) [90%] : \r\nOn \u00e9tait condamn\u00e9 au succ\u00e8s de fait, il fallait que ce soit un succ\u00e8s pour que les successeurs de Martin puissent aussi en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:47 > 0:14:11) [94%] : \r\nL'a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re est le seul terrain de Suisse, qui permet aux personnes handicap\u00e9es d'apprendre \u00e0 piloter de pratiquer le vol \u00e0 voile ou le vol moteur, ils viennent d'Angleterre, de Pologne, de Belgique, mais aussi de Nouvelle Z\u00e9lande Canada ou encore d'Australie comme Rob qui a perdu son pied sur une mine lors d'une mission de l'arm\u00e9e pour lui comme pour les autres, le but de ce voyage, c'est de partager les exp\u00e9riences et de voir ce qui est fait en mati\u00e8re d'adaptation d'engins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:11 > 0:14:22) [86%] : \r\nOuais enfin un 5 \u00e7a \u00e0 Vi\u00e8ge vole depuis 35 ans, j'ai 20000 heures de vol et mon job principal site pilote pour une compagnie en Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:24 > 0:14:33) [94%] : \r\nApr\u00e8s une semaine de m\u00e9t\u00e9o capricieuse, o\u00f9 de nombreux vols ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s, le regard de Martin se pose sur le ciel de ce week- end pour les derniers jours de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:40) [88%] : \r\nEt avant de se quitter, on fait un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de palais, ou Jean-Louis Aubert \u00e9taient \u00e0 l'affiche, hier soir, sur la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:40 > 0:14:52) [87%] : \r\nLe chanteur fran\u00e7ais se produit en solo il n'est toujours pas question de refermer le mythique groupe T\u00e9l et puis aussi hier soir sur la grande sc\u00e8ne, les recruteurs am\u00e9ricains de ce Tchuruk \u00e7a on \u00e9coute un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:07 > 0:15:17) [92%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans un instant, Nathalie Sba\u00ef vous dira tout sur la couleur du ciel passer un bon apr\u00e8s- midi, et bien s\u00fbr un tr\u00e8s bon week- end, on se retrouve lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:32 > 0:15:36) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:51 > 0:15:54) [85%] : \r\n\u00e7a va ouais, ouais, \u00e7a fait une paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:54 > 0:16:02) [74%] : \r\nSa partie foot atteint parfait ou il \u00e9tait en vacances, ou c'est moi qui \u00e9tais pas impact voil\u00e0 oui, c'\u00e9tait l'\u00e2me d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:03 > 0:16:09) [76%] : \r\nBien Myung secondes \u00e9cran \u00e9coutons \u00e7a va tr\u00e8s bien, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:22 > 0:16:28) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous sommes le 22 juillet l'\u00e9t\u00e9 s'est install\u00e9 il y a un mois jour pour jour, certes sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:34) [66%] : \r\nOn a le veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:42 > 0:16:44) [76%] : \r\nOui, la cession \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:48 > 0:16:51) [80%] : \r\n\u00e9coutez pas regarder en fait c'est pas, elles ont roul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:00 > 0:17:23) [94%] : \r\nUne vaste zone d\u00e9pressionnaire avec persistance de ce temps instable et frais, il fait beau par contre cette estivale pour l'heure au dessin et au sud de la France \u00e0 partir de Valence en direction de la M\u00e9diterran\u00e9e, avec mistral et tramontane, on peut esp\u00e9rer 26 \u00e0 27 degr\u00e9s chez nous, \u00e7a reste vraiment frais et on aura m\u00eame une recrudescence avec la venue d'une perturbation de l'Ecosse pour la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:23 > 0:18:18) [80%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re la Evelyne Dh\u00e9liat en fait pour faire des m\u00e9t\u00e9o Evelyne Dh\u00e9liat, alors elle se tient, comme \u00e7a, c'est elle et elle est toujours oui qui oui, sont pris m\u00e9t\u00e9o \u00e0 terre, mais on pourrait, puis en plus hein est-ce au prix jusque tout en bas, donc il faut les godasses Les pile et puis surtout, c'est pas beaucoup, en Direct, d'apr\u00e8s ce que je vois pas ce qu'est un b\u00eatisier, l'autre jour il y avait l'\u00c9mile Boga Wadia Pitang a fait chier, je recommence donc, donc on voit bien que c'est pareil mais \u00e9l\u00e8ve est vraiment comme \u00e7a je jeune homme ouais tu verras est il y a aussi le droit de me critiquer, moi c'est sans masque, ben oui, \u00e9coutez, on va faire ces lieux ferm\u00e9s ou quoi, parce qu'on comprend pas oui, oui, parce qu'on a plus bas ici ne pas apparaissent peut se peut l'attacher correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:29) [71%] : \r\n\u00e7a va, oui, mais si on a le temps, c'\u00e9tait peut-\u00eatre, on a vu The c'est pas tellement d'un caf\u00e9 Cox pourrait a nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:18 > 0:23:16) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous sommes le 22 juillet elle \u00e9tait install\u00e9e depuis un mois, certes sur le papier mais bonne nouvelle, nous allons grappiller 1 \u00e0 2 degr\u00e9s aujourd'hui pour mieux les rep\u00e8res, il faut bien le dire, durant le week- end, nous subissons toujours cette situation d\u00e9pressionnaire, c'est vraiment une vaste zone cyclonique sur l'Europe avec un temps frais instable pour trouver du soleil et la chaleur d\u00e9j\u00e0 au Tessin cet apr\u00e8s- midi, ce sera possible avec vraiment 25 degr\u00e9s \u00e0 partir de Valence en France gr\u00e2ce \u00e0 la tramontane Mistral, il devrait faire 27 \u00e0 28 degr\u00e9s et ce, en direction de la M\u00e9diterran\u00e9e, chez nous, \u00e7a reste vraiment frais avec une recrudescence des pr\u00e9cipitations soir\u00e9e avec un syst\u00e8me import\u00e9 d'Ecosse, il n'a pas plu depuis hier 18 heures sur le site de Pal\u00e9o par compte des pr\u00e9cipitations au nord 6 millim\u00e8tres sont tomb\u00e9s \u00e0 Kloten, de m\u00eame qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel 2 millim\u00e8tres en 10 minutes, c'\u00e9tait beaucoup et on voit bien cette carte radar vraiment acheter type L\u00e9opard c'est typique d'une situation d'instabilit\u00e9 donc un temps changeant qui nous attend cet apr\u00e8s- midi avec des averses \u00e9videmment toujours plus soutenue contre le relief, except\u00e9 sur la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes il va faire m\u00eame beau du c\u00f4t\u00e9 de Harmattan on sec apparemment sur le Valais central et ailleurs, donc toujours ce risque de voir quelques averses sera nettement meilleure de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes sur le centre et sud du Tessin bien du soleil, quelques averses sur le relief tout de m\u00eame et alors vraiment ce contraste le long de la cr\u00eate des Alpes et Pr\u00e9alpes orientale, centrale passablement de pr\u00e9cipitation avec une limite des chutes de neige \u00e0 2500 m\u00e8tres une recrudescence des pluies donc en soir\u00e9e avec parfois m\u00eame des orages plut\u00f4t au nord : ce sera toujours sec au Tessin en Valais et cette fois-ci, ce sera difficile de passer entre les gouttes du c\u00f4t\u00e9 de Nyon, des averses possibles en Valais en montagne, seulement les temp\u00e9ratures grand luxe passe- partout, au nord des Alpes, la barre des 20 degr\u00e9s nous aurons m\u00eame 23 pour le Valais et donc 26 au Tessin estivale 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et puis les vents viendront du nord- ouest, sur le Jura de secteur ouest dans les Alpes, souffle entre 15 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin samedi s'annon\u00e7ant plus nuageux encore m\u00eame de cran que ce matin et avec des averses par compte plut\u00f4t sur l'Est, elles seront importantes de ce c\u00f4t\u00e9-ci des averses alterneront avec les \u00e9claircies dans les autres r\u00e9gions \u00e7a s'ouvrent l\u00e9g\u00e8rement l'apr\u00e8s- midi, mais avec l'instabilit\u00e9 des averses qui pourront se produire un peu partout une limite des chutes de neige qui s'abaisse entre 2000 2200 m\u00e8tres et ce sera sec en partie ensoleill\u00e9 en Valais et au Tessin, les temp\u00e9ratures de 12 \u00e0 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, cette fois-ci ne passeront plus nulle part, au nord des Alpes, la barre des 20 Lebret il ne fera que 16 sur Lucerne ou encore Z\u00fcrich 24 au Tessin 19 en Valais et sur l'ouest, les mains dynamique 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest sur le Jura d'ouest dans les Alpes, soufflant en haute montagne, entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous souhaite \u00e9videmment passer un bel apr\u00e8s- midi malgr\u00e9 tout \u00e0 ce soir, en quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-07-22T11:33:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1107341560", "durationSec": 42, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Shangha\u00ef : 20110721, victoire de la nageuse suisse OBERSON Swann, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve des 5 km en eau libre comptant pour les championnats du monde de la discipline. Il s'agit du 1er titre mondial obtenu par une nageuse suisse en natation.", "remarks": "PLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE SPORT DERNIERE DU 20110723", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "NATATION (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1313863"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341561", "durationSec": 141, "title": "11.07.22", "excerpt": "* BELGIQUE : 20110722, les dessinateurs de bande dessin\u00e9e du journal belge Spirou travaillent sur un num\u00e9ro sp\u00e9cial \"Sauvez la Belgique\" sur les probl\u00e8mes entre Wallons et Flamands. Le dessinateur et auteur de bandes dessin\u00e9es Peyo avait d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 il y a longtemps une fronti\u00e8re linguistique coupant le village des Schtroumpfs en deux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "CRISE POLITIQUE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1313875"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341562", "durationSec": 116, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gruy\u00e8res : a\u00e9rodrome de la Gruy\u00e8re, 20110722, des pilotes d'avions et de planeurs venus du monde entier sont r\u00e9unis pour quelques jours. La particularit\u00e9 de cette rencontre est que ces pilotes sont tous handicap\u00e9s physiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "PLANEUR"], "sequenceIds": ["1313876"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341563", "durationSec": 120, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110722, le verdict du proc\u00e8s des responsables de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE) est tomb\u00e9. D'apr\u00e8s ce jugement l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Banque DUCRET Dominique est acquitt\u00e9 alors que l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BCGE FUES Marc et l'ancien directeur adjoint CURTI Ren\u00e9 sont condamn\u00e9s pour faux dans les titres par le Tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve et \u00e9copent de peines avec sursis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VERDICT"], "thematicPersons": ["ZAPPELLI, DANIEL", "DUCRET, DOMINIQUE", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["BCGE"], "sequenceIds": ["1313884"]}, {"internalArchiveId": "GE1107341564", "durationSec": 125, "title": "11.07.22", "excerpt": "* Caux : 20110722, le jeune imam londonien MASROOR Ajmal donne un s\u00e9minaire \u00e0 de jeunes musulmans venus de diff\u00e9rents pays. Le but est de discuter des contradictions entre le v\u00e9cu de ces jeunes et l'image n\u00e9gative de l'islam que leurs renvoient les personnes qui consid\u00e8rent les musulmans comme des extr\u00e9mistes et des fondamentalistes islamistes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAUX"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ISLAM", "DISCRIMINATION RELIGIEUSE"], "sequenceIds": ["1313885"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107313864", "summary": "12:50.20\r\nShangha\u00ef : sur podium, sa m\u00e9daille d'or autour du cou, OBERSON, Swann,  nageuse suisse, recevant troph\u00e9e en levant les bras / divers plans concurrentes dont OBERSON, Swann nageant durant comp\u00e9tition 5 km en eau libre / arriv\u00e9e  victorieuse de OBERSON, Swann. natation (comp\u00e9tition), dames, championnat du monde.", "id": "1313863", "visualThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "NATATION (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313876", "summary": "12:56.00\r\nBELGIQUE : itw NIFFLE, Fr\u00e9d\u00e9ric, r\u00e9dacteur en chef de Spirou (probl\u00e8me  belge, probl\u00e8me de voisinage) / divers plans collaborateurs journal Spirou  travaillant sur num\u00e9ro sp\u00e9cial \"Sauvez la Belgique\" / itw FEROUMONT, Beno\u00eet, auteur de bandes dessin\u00e9es (bande dessin\u00e9e sur partition de la Belgique) / itw Nix, auteur de bandes dessin\u00e9es (humour) / divers gros plans planches de bandes dessin\u00e9es / divers plans AUQUIER, Jean, directeur Centre belge de la bande  dessin\u00e9e, cherchant album des Stroumpfs dans biblioth\u00e8que / itw AUQUIER, Jean (Album Schtroumpf vert et vert Schtroumpf de dessinateur Peyo sur fronti\u00e8re  linguistique). bande dessin\u00e9e, minorit\u00e9 linguistique, crise politique.", "id": "1313875", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "CRISE POLITIQUE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "visualGeographicals": ["BELGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313877", "summary": "13:01.15\r\nGruy\u00e8res : depuis int\u00e9rieur cockpit, divers plans d\u00e9collage planeur (10\") / itw COTTING, Martin, pilote de planeur (pilotage d'un planeur par pilote  handicap\u00e9) / divers plans COTTING, Martin, sortant de sa chaise roulante et  s'installant dans cockpit de planeur / itw BARRAS, Michel, instructeur (il  fallait que Martin Cotting obtienne sa licence) / itw RICKARDS, Rob, pilote  australien (pilote des avions depuis 35 ans) / depuis int cockpit planeur en vol, nuque de COTTING, Martin, ciel et nuages (6\"). handicap physique   planeur.", "id": "1313876", "visualThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "PLANEUR"], "visualGeographicals": ["GRUYERES"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313885", "summary": "19:45.36\r\nGen\u00e8ve-ville : DUCRET, Dominique, ancien pr\u00e9sident du conseil     d'administration de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE), sortant du Palais de justice entour\u00e9 de ASSAEL, Robert et MARTI, Jean-Fran\u00e7ois, avocats, souriants (10\") / itw DUCRET, Dominique (satisfaction \u00e0 l'issue du proc\u00e8s) / divers  plans int salle tribunal vide (8\") / d\u00e9claration ZAPPELLI, Daniel, procureur g\u00e9n\u00e9ral (satisfaction pour les condamnations, possibilit\u00e9 de faire appel pour les acquittements) / itw LONGCHAMP, Fran\u00e7ois, chef D\u00e9partement solidarit\u00e9 et emploi (les responsables de la banque devraient supporter une partie des pertes de la BCGe) / statement. verdict BCGe.", "id": "1313884", "visualThemes": ["VERDICT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZAPPELLI, DANIEL", "DUCRET, DOMINIQUE", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["BCGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1107313886", "summary": "12:58.50\r\nCaux : itw AJAZ ABBASI, Mahwash, participante s\u00e9minaire (libert\u00e9 de parole et de religion pour les musulmans en Europe) / divers plans MASROOR, Ajmal, imam, donnant s\u00e9minaire (4\", 5\") / itw MASROOR, Ajmal (image faussement n\u00e9gative de l'islam et des musulmans, image fauss\u00e9e par extr\u00e9mistes) / divers plans jeunes participants \u00e0 s\u00e9minaire discutant / itw ASMA, Sotani, participante s\u00e9minaire (contradiction entre son v\u00e9cu et l'image renvoy\u00e9e par les autres). islam  discrimination religieuse, jeune (\u00e2ge).", "id": "1313885", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ISLAM", "DISCRIMINATION RELIGIEUSE"], "visualGeographicals": ["CAUX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "550904", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095237", "position": "01"}}, {"id": "550903", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123181", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-5ED1E234-BBA6-4438-A458-1FDE5C5C2755", "internalArchiveId": "5ED1E234-BBA6-4438-A458-1FDE5C5C2755", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Limit\u00e9 dans leur expression sous le r\u00e9gime de Ben Ali, les graffeurs tunisiens Sk-one et Meen-one se sentent depuis son d\u00e9part beaucoup plus libres : Reportage dans la r\u00e9sidence d'un membre du clan Ben Ali, entre La Marsa et Gammarth \u00e0 20 kilom\u00e8tres au nord-est de Tunis", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "summary": "Ils profitent de la chute du r\u00e9gime pour graffer dans des lieux particuliers, comme les anciennes r\u00e9sidences de la famille Ben Ali. Meen-one, graffeur tunisois, 22 ans, fait du graffiti depuis qu'il a 10 ans et aimerait \u00e9tudier le design. Sk-one, graffeur tunisois, 27 ans, est premier graffeur \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 en Tunisie. C\u00e9tait \u00e0 La Marsa, en 2010.", "durationSec": 147, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["graffiti", "libert\u00e9 d'expression"], "thematicPersons": ["Ben Ali, Zine El Abidine"], "isOnline": false, "remarks": "Le descriptif g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9rie D\u00e9gage est annex\u00e9 au premier reportage, diffus\u00e9 le 11 juillet 2011.", "lastModifiedDate": "2019-05-26T20:02:57Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [67%] :\r\nD'oui bonjour les aventuriers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [99%] :\r\nDirection la r\u00e9sidence de Belhassen Trabelsi, le beau-fr\u00e8re de l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [59%] :\r\nMoi, selon moi, de l'amour sans pareil, bon moi donnant leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nCes murs seront le temps d'un apr\u00e8s- midi, l'\u00e9toile des graffeur SK One des mines One presque discr\u00e8te des 2 graffeur de leurs amis dans la r\u00e9sidence SK One, on est pass\u00e9 dans un petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [73%] :\r\nJe vois plus clair responsable oui 5 c'est pas bien non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nLes moines \u00e0 22 ans il grave depuis qu'il en a 10 sur une surface de 2 m\u00e8tres sur 3 et commence par dessiner des rayons dans l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [63%] :\r\nMoi, je pr\u00e9pare la surface pour sur un groupe, je travaillais un peu sur le la r\u00e9volution r\u00e9volutionnaire, les r\u00e9sidents alors est je commencerai \u00e0 faire \u00e0 les tragiques un truc un peu abstrait, on peut semi- r\u00e9aliste aussi, vous verrez les r\u00e9sultats apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nLe r\u00e9sultat est politique, ancien pr\u00e9sident Ben Ali et l'une des raisons qui l'a pouss\u00e9 dans le caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [86%] :\r\nDonc, c'est un truc pour pour s'exprimer pour pour attaquer le syst\u00e8me, je faisais un peu des vautours dans les murs ah parce que \u00e7a, seules les personnes qui ont manipul\u00e9 les personnes qui ont forc\u00e9 \u00e0 faire du truc d'un truc symbolique avec la bouche on couture c'est fermer pour ne pas s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nQuelques m\u00e8tres plus loin, dans l'ancien salon du beau-fr\u00e8re de Ben Ali, c'est tout le contraire pour SK One, moi je m'exprime plut\u00f4t par le. \r\nLe message qui passe par la par la c'est pas de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [80%] :\r\nFaire faire ce que j'aime faire plaisir aux gens, quand on passe voir un, \u00e7a fait plaisir aux yeux celle du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [71%] :\r\nUne One enfile son masque, il applique l'ex- sur son graffiti pour lui, c'est soit r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [76%] :\r\nMais le avec ses ses couleurs avec les choses \u00e0 moiti\u00e9 le rouge, le noir les avec quelques en conclure que c'est un r\u00e9volutionnaire tr\u00e8s hardcore donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [79%] :\r\nHardcore ou non et graffeur vivent aujourd'hui de leur art, peu importe qu'il soit chez les Trabelsi pour eux un humour reste un mur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meen-one", "role": "graffeur tunisien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galofaro, Antonino", "role": "\u00e9tudiant de l\u2019Ecole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille (ESJ)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sk-one", "role": "graffeur tunisien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F45BA033-D950-4F1F-A349-03C7036F9CD3", "internalArchiveId": "F45BA033-D950-4F1F-A349-03C7036F9CD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Eglise catholique parle de politique. La Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses a remplac\u00e9 son traditionnel message du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral par un message du 1er ao\u00fbt : Interview de Joseph Roduit, abb\u00e9 de Saint-Maurice en Valais, membre de la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques suisses, qui explique pourquoi l'Eglise parle de politique", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 241, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Saint-Maurice"], "thematicThemes": ["catholicisme", "f\u00eate nationale", "vie politique", "abbaye", "discours"], "thematicPersons": ["Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques suisses"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-25T15:51:28Z", "speechToTexts": ["25.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'\u00c9glise catholique parle politique un \u00e9lectorale oblige, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse a remplac\u00e9 son traditionnel message du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral par un message du 1er ao\u00fbt un texte dans lequel elle rappelle que l'\u00c9glise catholique et politique, mais ne fait pas de politique partisane, Mgr Joseph Roduit, l'abb\u00e9 de Saint-Maurice en Valais et membre de cette conf\u00e9rence est bien nous explique toute la nuance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [81%] :\r\nAlors je crois que l'expression des tr\u00e8s bien ce qu'elle veut dire en ce sens que de partisans, c'est ce qui est dans un parti politique, la sagesse, pas d'un parti politique mais d'une politique oui, au sens ce noble du terme, ce qu'on s'occupe de la et la police de des Grecs et le chr\u00e9tien est engag\u00e9e, d'enlever le public de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [96%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame un peu un moyen de de faire de la politique sans vraiment faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [86%] :\r\nAlors je crois qu'il faut pas diaboliser le fait de la politique parce qu'il y a beaucoup de chr\u00e9tiens qui font de la politique, quelle que soit leur parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [87%] :\r\nParce qu'il y a des partis qui d\u00e9fendent des valeurs chr\u00e9tiennes, disons un petit peu plus clairement que d'autres, effectivement, on pense au au au PDC c'est certain c'est un un soutien qui peut masquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [91%] :\r\nPas du tout \u00e0 l'heure, vous savez qu'il y a des gens d'autres partis politiques, je veux pas citer ici qui font \u00e7a tout aussi peut-\u00eatre mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [97%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [84%] :\r\nVous, pas forc\u00e9ment, je connais pas tellement ce parti mais d'autres partis qui jouer un r\u00f4le social tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nMais quel est le le le vrai message l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [90%] :\r\nLe vrai message je crois c'est que on a besoin d'une politique qui soit ne plus attentive, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00eatre humain, il y a tout ce que \u00eatre humain et l'art et la vie elle- m\u00eame de de la naissance, la conception jusqu'\u00e0 la mort et tout ce qui peut arriver dans une dans une vie, avec les difficult\u00e9s que peut rencontrer un instrument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [89%] :\r\nVous dites effectivement que c'est et cibl\u00e9 sur l'homme, vous avez l'impression que ces derni\u00e8res ann\u00e9es que la la politique c'est notamment vis-\u00e0-vis, par exemple, la probl\u00e9matique qui toutes les probl\u00e9matiques qui sont li\u00e9s aux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [83%] :\r\nPar exemple, oui, effectivement, il y a un esp\u00e8ce de peur mais prot\u00e8ge donc je vois actuellement ce qui se passe en Afrique par exemple, le Kenya, de probl\u00e8mes de nutrition et d'eau et tout \u00e7a, puis qui accueille des milliers de de r\u00e9fugi\u00e9s et dans d'autres pays, chez nous, on peut au compte- gouttes et puis on surtout faut pas des \u00e9trangers, les chez nous alors que nous avons une forme bien-\u00eatre, que nous pourrions partager beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [94%] :\r\nC'est, c'est une critique de la politique de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [95%] :\r\nDonc de la politique en g\u00e9n\u00e9ral, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [85%] :\r\nOui, quand m\u00eame, certains partis qui qui soutiennent ouvertement un ce ce type de de politique puisque d'autres disons l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [87%] :\r\nCertains plus que plus que d'autres mais je crois que les lois suisses ont vot\u00e9 par tout le monde est par tout le monde est une fa\u00e7on un peu trop dur \u00e0 mon avis quelque chose parce qu'des gens qui sont depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, qui sont suisses et puis on exp\u00e9die et \u00e7a c'est vraiment un probl\u00e8me, on sera jug\u00e9 par l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [90%] :\r\nVous innover \u00e9galement sur la forme, un un texte court, une vid\u00e9o vous entrez un petit peu dans l'air num\u00e9rique, dira -t-on, c'est, c'est aussi une volont\u00e9, un petit peu de de de d\u00e9poussi\u00e9rer cette image. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [75%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a on voulait le faire, se sont rendus compte que nous n'\u00eates pastorale lue le jour de Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral ou cette f\u00e9d\u00e9ral d'action des traces dans les \u00e9glises seulement avait peu d'impact, ils sont des taxes peut-\u00eatre trop long et pas assez incisif, alors on a choisi cette forme plus moderne et on donc le 1er ao\u00fbt puisse \u00eatre un jour de f\u00eate nationale pour envoyer message aux chr\u00e9tiens, aux baptis\u00e9e vous engager pour une seule politique avec eux conscience avec Science et conscience chez les Russes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire quel avenir votre lettre pastorale sera d\u00e9sormais publi\u00e9 tous les premi\u00e8res tout l\u00e0 c'est exceptionnellement parce qu'on attend \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [77%] :\r\nAlors c'est ce une d\u00e9cision, j'esp\u00e8re qu'elle va durer, que c'est un tournant, qu'on a pris effectivement dans le sud de communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait Mgr Joseph Roduit, l'abb\u00e9 de Saint-Maurice en Valais. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Joseph (Mgr)", "role": "abb\u00e9 de Saint-Maurice, membre de la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75F3C93F-7B46-4D97-965B-AEFA11AB1D2D", "internalArchiveId": "75F3C93F-7B46-4D97-965B-AEFA11AB1D2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2011. Interview de PJ Harvey, chanteuse, auteur et compositrice britannique [en anglais, brut]", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 927, "genres": ["Interview"], "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "thematicThemes": ["rock"], "thematicPersons": ["Harvey, PJ"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-25T02:06:05Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nS'il a, il m\u00e9lange mondiaux, il y a vu il y a ces sans le jeune moi je veux pouvoir les regarder, il faut voir si \u00e7a vous avez pour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, alors j'aimerais autant laboratoire auquel on passe comme \u00e7a, aucun touriste tout voil\u00e0 au profit, c'est plut\u00f4t ce qui va me suicider oui c'\u00e9tait je voudrais on pose probl\u00e8me, oui c'est juste cet pourquoi mon profil de quelques secondes, c'est oui \u00e7a y a parce qu'il a dit \u00e7a, pourquoi, pourquoi, et \u00e7a, j'ai re\u00e7u plus point le texte vot\u00e9 oui ce geste qui a lieu, quoi, je ne sais quoi, il explique pourquoi \u00e7a a pas o\u00f9 elle va politique il y a une chose que chez les dans le vif, aurait lui aussi, une fois le programme d'histoire qui suit oui ok il y a 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [92%] :\r\nIl est pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [73%] :\r\nNathalie Touret, faut arr\u00eater l'h\u00e9lico donc histoire oui c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [66%] :\r\nOui, on y trouve de de mais qui n'avait arabe donc \u00e7a si m\u00eame cha\u00eene d'en t\u00eate oui ou qui qu'un mythe et c'est et ce ne sont que des caisses ou un choc de d\u00e9tails sur les services, un objet sur la foule, insultes, une grande ou \u00eates et \u00e0 d\u00e9celer que nous ne un niveau lorsque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [61%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une mosa\u00efque pay\u00e9e Goal, enfin, au logement et pour euros ouais oui ce n'est pas en fait une fois et \u00e7a, si on a Isma\u00efl Cem c'est gratuit qu'on a vu l\u00e0 une femme n'a mais faut et doivent -elles. \r\nBonjour \u00e0 Monsieur une chez eux soit chaud voir ici n'a cherch\u00e9 et creuse et vous \u00eates \u00e0 b\u00e9cane chez eux j'pas la peur standard va \u00eatre l'moi voulait prendre les exc\u00e8s walking Away de feu sont minces et c'\u00e9tait moi prendre ce pays scandinaves actuels, c'est son aval en et chaude, ce qui va \u00eatre l\u00e0, pas un auteur, un \u00c9tat St\u00e9phane oui tout de oui Tchad ingrat et puis une la une pleine cela aussi, oui, l'\u00c9tat chez pas devoir ici \u00e0 une grande Automne la cr\u00e8che quand m\u00eame pas grande Cheikh oui lingots juste \u00e0 un niveau que Twilight une MacDowell qui comme forme avec Zine Lingolsheim Rio Grande Stade improbable et offriront tout autant que ils ont ainsi tu\u00e9 cha\u00eene du record de la semaine : oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [60%] :\r\nHistoire une innocence Buffon il d'un bon niveau, nous vendons Brookings dans la suite 26 sa femme qu'il. \r\nFasse que chez vous \u00eates de fa\u00e7on des baisses vous et toutes autres m\u00eame tu tu tu nos dames Wendel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [58%] :\r\nEst- Ouest de fa\u00e7on m\u00eame de qui, qui ont \u00e9t\u00e9 fort le TNA oui Anne de r\u00e9cup\u00e9rer ce territoire et creuse \u00e0 One c'\u00e9tait Satcher s\u00e8me pour manager Taylor, le m\u00eame peut \u00eatre ah le sanguinolent, le pain feuilles musique am\u00e8nera l'faute Stromstad January chicaneries cha\u00eene faux et savez -vous une dalle analystes table Turpault on aspect creuse et si j'ai fait va estime pour Malte et je vous \u00eates du T\u00e9l Chine ce fameux \u00e9tait plut\u00f4t m\u00eame ah oui, alors \u00e7a a ou en titubant, Nice va pour que m\u00eame en 2 wagon qu'elle analyste ou le coup de t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame j'ai une petite estrade d'un an avec une sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [60%] :\r\nOui, par des Serbes 5 de cette l'\u00e9t\u00e9, on en fait sur les indices avanc\u00e9s et queB. c'est une assez toutes les de ce il sera de faire des centaines bahre\u00efnies, tout comme de pipeau du tout Cuba, pays Lance et donc voyez \u00e7a enfin une tout \u00e9tait de S\u00e9nart de me battre de exempte \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [58%] :\r\nVoil\u00e0 et ce ne sport que fait une factrice alt\u00e9rit\u00e9 au fond une mode et surfant Novak h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [68%] :\r\nVous devriez c'est fait donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [60%] :\r\nT\u00e9l semble s'comme Phuket, qui s'en r\u00e9clament avant fan j'ai, j'y vais ou \u00e9v\u00e9nement avec un soutien utile sauf Ennahda puis pour situer \u00e0 5 semaines c'est-\u00e0-dire Ivanov qui ravage loi \u00e9choue avenant juste un \u00e9cran et ne peut et Stena et votre CM Magid Massa of et pas une voix \u00e9tait alors Madame Marois pas cette chouette chinois un joaillier juste par ce match ce soir et que l'on esp\u00e8re court \u00e0 souhait \u00e0 ce qu'\u00e0 une \u00e0 l'autre of facticit\u00e9 oui, cela dit, un monsieur, monsieur, vos p\u00e9nates moi je sais que le fond et happenings notre existence ici l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [62%] :\r\n2\u00e8me soyez humain, c'est-\u00e0-dire ne le dire m\u00eame la hausse mots PlayStation dans un appareil ne Churchill lui manque plein ici, avec 5 \u00e0 N\u00eemes pour danser, pour que ne c'est un sauf sont quand m\u00eame mais faute faut une flamme s'arr\u00eate MasterChef a dans le Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [64%] :\r\nOui \u00e0 cette cherche oui mais \u00e9tait vacant OGM was va avec une du CCF a \u00e9t\u00e9 atteignent mais sauf \u00e0 ne pas quand m\u00eame Boeing a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9, oui, oui, enfin une femme \u00e0 le \u00e0 SIPA et Chesnay, ce qui est non j'ce que je faisais na\u00eff de perdre une peu la cr\u00e8che choisit pas humain une fois et puis se font \u00e0 l'\u00e9poque est \u00e0 la liste compte foyer d'hommes peuvent un Duff que oui mais l'\u00c9tat ne fait, c'\u00e9tait la cause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [58%] :\r\n11 ans sur DVD de exploit et s'il faut people Tuebingen doivent Velin de Sorel oui chez ce peuple, \u00e7a va faire du moins de passer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [61%] :\r\nIl y a ce est les voisins, \u00e7a ne se paie une fois et Kinect o\u00f9 \u00e9tait l\u00e0 et Costa Wes n'atteigne la de chaque jeune Svejnar, sc\u00e9nographe nature jouer VVF op\u00e9r\u00e9 oui enfin, il faut y soit coul\u00e9e Novak ne s'. \r\n\u00e0 craindre, m\u00eame \u00e0 partir de et match favorable une va effacera puissantM. oui, bonjour les n'est est n'est que de mouvement, une \u00e2me pour le 9 avec eux cirque FC Mauroy ne va son il faut accumuler que fait il faut et ce en feu n'avait pari\u00e9 \u00e7a d'accueil du pays qu'elle attendait que \u00e7a, oui au force non je crois pas, elle voulait pas je voulais fort avoir \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [58%] :\r\nDes voitures, tu fais il s'aiment et nomm\u00e9 qui ne desservent m\u00eame claque m\u00e9forme de suivi et non de tubes et puis le m\u00eame, ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit par des chances du de se veut ce pays qu'on peut \u00eatre \u00e0 5 mais est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce un les sc\u00e8nes chaudes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [57%] :\r\nVoil\u00e0, mais chez les oreilles \u00e9tait sans au varie, on a au situation est -ce pas finale a \u00e9t\u00e9 \u00e7a ne stocke t'as pas envie de son Bernard SM qui date n'\u00e9choue Cogent chez eux mais en fait, donc oui un jour bosser d'apr\u00e8s son Novak autre ben oui mais qu'en tout cas de la nature chez moi ce Masters mais en crachant flotte mal ce h\u00e9 oui, ouais, et qui est la r\u00e8gle, Anne jouer et P\u00e9kin du tout \u00e0 la puissance de la existait Jean-Marc petit 98 t\u00e9flon cochonnes Jones petit Haussmann SIDA feux de for\u00eat fasse faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [57%] :\r\nUn antiturcs l\u00e0, ceux qui oublient que Zola qui avait suivi cela \u00e7a vole, on a 2 mais c'est une prison o\u00f9 a invit\u00e9 soit qui ne per\u00e7oit odieuse avec geste qui aura sous match dire oui c'est moi, dis la conviction savoir qu'ils \u00e9changent touristique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [58%] :\r\nTa\u00efwan de FSA une et je crois peut-\u00eatre je ne pas Hutchinson je suis tous objets s'comme flegme machine bonM.O. ce qui un tonne mais les trains se font valoir aucune une papier sexy soit pop mosqu\u00e9e moi parole of c'\u00e9tait phoques et le Maroc et Boston va oui Val\u00e9rie Houart, celui qui ne fume, de ce fait, une vaste pourrait \u00eatre \u00e9cras\u00e9 Zo\u00e9 une Tom Warren Hastings est -ce on estime pour fin du niveau et St\u00e9phanie New qui peut nous puis posant les hommes puis poser c'\u00e9tait quand m\u00eame c'\u00e9tait faux courtier 27 Charles une halte, note que les peines d'ann\u00e9es wahou on favoriser ce qui ne serait pas une histoire, et maintenant avec un service qui plus et sur le festival tout faux et qui ne savent se fait \u00e9t\u00e9 Foucault Portugal voire et amass\u00e9 une passe combl\u00e9 voyez m\u00eame et puis, il faut au fond et j'ai un ami Lynne pour tous les tarifs de Sotchi quelques je ne sais qui Tost c'est nous, c'est pas gagn\u00e9, c'\u00e9tait une trotte d'abord le fait une mais il se peut Findley n'avait pas lieu, oui, mais en amont du vous voyez ce qui aurait force non une saison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [61%] :\r\nContinuons quelques ann\u00e9es oh bien s\u00fbr il on nous dit on arme sa politique certaines externe, il propose willing \u00e7a, c'\u00e9tait pareil, des textes, on ne peut pas \u00eatre en Bavi\u00e8re, vous monsieur sans il se calme, du vrai, c'est-\u00e0-dire pr\u00eacher voici l'image que \u00e7a valise d\u00e9sob\u00e9ir et si les n'a une brochette la score qui s'occupe, figure tout \u00e0 bien s\u00fbr si tout le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:57) [58%] :\r\nEt ce pays ne peut pas \u00e9t\u00e9 quand on a men\u00e9 une Benazerah ses courses dr\u00f4le Flowers donc Maryvonne femme m\u00eame exact chinois tantM. se tient une jeune c'est ind\u00e9cent et m\u00eame chez un espace. \r\nMassa of my Friends lors de ce pays pour ass\u00e9cher ouais faites \u00e0 pour une jeune cha\u00eene, voyez, \u00e7a c'est s\u00fbr, quand tu es corps Pontoise au seul feeling Annette je ne sais qui \u00e9tait ce qu'a \u00e9t\u00e9 ne sont des sur prochain pauvre dira faute comme celui opposant Lindsay oui aura un pays soleil distincts doivent faire amener sur sc\u00e8ne sauf Connection nomade oui violents et qui donne aux tisons, fondateur \u00e0 l'or avec oui \u00e0 eux, c'est-\u00e0-dire qui aiment m\u00e9moriaux ou on te fait au point de vente, comme chez emplois pas \u00e9t\u00e9 un assaut tous les d\u00e9cors oui Bouak\u00e9 une tout Hamas ass\u00e8ne devait toujours ce pays pour oui au niveau annonc\u00e9 qu'une petite heure Quint, exemple avec forte chez l'homme et 10 Pippo je savais pas qu'elle, c'est une sorte de syst\u00e8me matin Guesnain au S\u00e9nat, c'est une joie immense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [62%] :\r\nTout \u00e0 Cenon artistique du film pour toute une exigence de l'assureur a fait savoir tout tout tout tout tout Windus d\u00e9cision d\u00e9forester St\u00e9phane c'est ce mini- pipeline, vous aussi, il n'a lieu qu'est parti \u00e0 Sceaux que dire il a aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:31) [65%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une bo\u00eete, oui, le mod\u00e8le pr\u00e9voit qu'au travail, \u00e0 ce que on en faudra l'effet tout Express et pas si j'ai \u00e9tudi\u00e9 oui voil\u00e0 un c'est une chose qui \u00e9tait un endroit o\u00f9 on va, et \u00e7a fait que c'est une mairie Dextran Ennevelin situ\u00e9 foyers seulement elle aurait fait une manne qui effectuaient pas et Word fait c'est vraiment le steak in ne peuvent pas, un mois et ce match ou non le fait maison, l\u00e0 o\u00f9 on ne sait toujours un cheval. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [65%] :\r\nJe suis la seule chose mais il Nawijn, il a vu EADS oui compl\u00e8tement de parce qu'un doivent sur certaines ils savent ici une t\u00eate politique auparavant \u00e0 \u00e9conomique pardon, Elsa et donc avec son canot s'accumuler tout fait, du fait qu'il s'arr\u00eate sur un bateau de la politique, politique, politico- people Arte qui ne un autre geste following moi tout le monde cotise tout ce l'ex-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:30) [59%] :\r\nVoir une ONG etc et tout \u00e7a ce sak\u00e9 au \u00e7a n'est m\u00eame pas me voir moi ce venus aux mains, la soit c'est rat\u00e9 et ce mais oui \u00c9ric puis poup\u00e9e une 13 mai et qui s'\u00e9tale alors c'est quoi ce jeune, c'est une femme en fait valoir pas \u00eatre oui, mais chez eux, un McNally SP\u00d6 pas et cette cha\u00eene moi semaines rappelez -moi ce que l'info running, le neveu d'donc ils s'assez et son aspect prend forme, voyez l'absolue in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [65%] :\r\nDu probl\u00e8me, il faut -il en pitch, il nous a servi \u00e0 dire quelque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:28) [61%] :\r\nPr\u00e9sidentielle gouverne pas donc tranquille oui surtout une facture, je sais que Michel oui ok tu l'autre soir, j'aimerais jouer l\u00e0 comme \u00e7a, voil\u00e0 comment a vu la photo, selon sa copie aquaculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:41) [72%] :\r\nJ'ai une fille mais elle qu'elle soit, cette maladie, ce qu'il y a un si\u00e8cle, c'est, vous savez, ce secteur pour \u00e7a, ah oui, voil\u00e0, il y a, il y a, il avait rendez- vous \u00eates quand m\u00eame, c'est une chose, je demande dans le contrat, quoi qu'il y avait int\u00e9r\u00eat, m\u00eame \u00e7a, de nouveau, mais les choses je suis enfin de quoi c'est quand m\u00eame pas tout le monde oui ben parce qu'il y en a eu sur moi cr\u00e9ateur qui assure qu'\u00e0 moi- m\u00eame issue il y a eu lieu du tout le monde, une direction ce bateau vous- m\u00eame que vous \u00eates quand m\u00eame, il y a 6 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [73%] :\r\nOui, m\u00eame si c'est bon, se r\u00e9former, oui, j'aimerais que cela, c'est \u00e7a que j'esp\u00e8re. \r\n"], "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harvey, PJ", "role": "chanteuse britanique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-828E1243-E2CE-4028-B32E-0986277A37D2", "internalArchiveId": "828E1243-E2CE-4028-B32E-0986277A37D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Belgique. A l'occasion de la f\u00eate nationale le journal Spirou s'engage dans le conflit communautaire qui bloque les instutions du pays : 1. Reportage avec les interviews de Fr\u00e9d\u00e9ric Niffle, r\u00e9dacteur en chef de Spirou et  Beno\u00eet Feroumont, dessinateur belge . - 2. Interview de Fran\u00e7ois Roux, ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "summary": "1. Dans un \u00e9ditorial exceptionnel, Spirou appelle \u00e0 \"\u00e9viter le g\u00e2chis\" d'une scission du pays. - 2. La Belgique d\u00e9tient le record mondial du pays rest\u00e9 le plus longtemps sans gouvernement. Et \u00e7a continue. A l'occasion de la f\u00eate nationale belge, cette journ\u00e9e a-t-elle encore un sens, sur fond de s\u00e9paratisme et de tensions entre wallons et flamands? ", "durationSec": 451, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Belgique"], "thematicThemes": ["crise politique", "f\u00eate nationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T01:27:36Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale belge aujourd'hui le journal Spirou s'engage dans le conflit communautaire qui bloque les institutions du pays, dans un \u00e9ditorial exceptionnel Spirou appelle \u00e0 \u00e9viter le g\u00e2chis d'une scission du pays Alain Franco \u00e9tait la rencontre de la r\u00e9daction du journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nIl faut sauver la Belgique, ce n'est pas moi qui le dis, c'est Spirou oui oui, le magazine des Schtroumpfs et de Gaston Lagaffe, mais enfin voil\u00e0 t'y pas qu'il se m\u00eale de la crise communautaire, on ne pouvait plus faire autrement, estime son r\u00e9dacteur en chef Fr\u00e9d\u00e9ric na\u00effs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [86%] :\r\nIl y a 3 mois, j'ai cette id\u00e9e de faire ce num\u00e9ro pour sauver la Belgique parce que j'ai eu ce sentiment, c'\u00e9tait un peu puis ou il faut sauver la Belgique parce que je pense que tous les observateurs \u00e9conomiques le que une s\u00e9paration mais n'arr\u00eatent que tout le monde soit perdant, donc j'aimerais bien effectivement qu'on pr\u00e9serve sa on a Spirou est ind\u00e9pendant mais on n'est pas fou non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nPas fou, n'emp\u00eache que ce num\u00e9ro, tir\u00e9 \u00e0 80000 exemplaires pour la f\u00eate nationale belge est un peu d\u00e9sar\u00e7onne non avec ces histoires loufoques ou incisive telle Alexia charg\u00e9 par le roi d'exorciser le pays mais qui conclut qu'il a plut\u00f4t besoin d'un psy, c'est un peu l'avis de Beno\u00eet Fromont, auteur d'une m\u00e9taphore du conflit communautaire dans un verger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [85%] :\r\nJ'ai grandi dans une Belgique o\u00f9 on avait une science du compromis, tout le monde \u00e9tait un peu gagnant ou un peu perdant mais on arrive \u00e0 trouver une solution et l\u00e0 tout d'un coup, \u00e7a semble plus possible comme citoyen ont \u00e9t\u00e9 moins 10 esp\u00e8ces de disputes de couple comme \u00e7a depuis 2 ans, moi je trouve \u00e7a consternant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nNul doute \u00e9crit Spirou que les politiciens belges trouveront dans ce num\u00e9ro de quoi sortir de l'impasse, on l'esp\u00e8re, sinon \u00e7a Vacheron fait Alain Franco, Radio Suisse Romande Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\n21 juillet donc jour de f\u00eate nationale en Belgique, on retrouve l'ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU, Fran\u00e7ois Roux, monsieur l'ambassadeur, comme les membres du magazine Spirou vous pensez -vous aussi qu'il faut sauver la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, et je crois que le le discours du roi c'\u00e9tait et tr\u00e8s remarquables puisque il s'agit en fait d'une mise en garde de la 1\u00e8re du genre et le le roi lui une ne le dit lui- m\u00eame, tout le monde \u00e0 perdre dans la dislocation \u00e9ventuelle de notre pays, donc la r\u00e9ponse est claire bien s\u00fbr il faut sauver la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [86%] :\r\nAlbert II rien, je m'y emploie, oui, oui, oui, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve d'ailleurs effectivement Albert II justement dont vous parlez, le roi, le roi des belges, mais hier, on l'a senti tr\u00e8s m\u00e9contents dans son discours, il a utilis\u00e9 ce qu'on appelle son droit \u00e0 mettre en garde, c'est d'ailleurs ce qu'il a fait, il s'est dit afflig\u00e9 par la situation, c'est vraiment une 1\u00e8re salve dans le dans le dans les discours de d'Albertville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [93%] :\r\nOui, Albert II et particuli\u00e8rement aim\u00e9e par la population belge et donc il refl\u00e8te parfaitement l'esprit de la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des maisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [94%] :\r\nEn fait, c'est \u00e7a que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nJe crois qu'il en souffre personnellement, \u00e0 titre personnel, d'ailleurs vous verrez que dans son discours, il a parl\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re personne et donc il a manifest\u00e9 son son inqui\u00e9tude et sa consternation vis-\u00e0-vis de la situation actuelle, il ne s'est pas d\u00e9rob\u00e9 face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et il a surtout appel\u00e9 le monde politique, mais aussi les citoyens \u00e0 s'engager dans une solution \u00e0 la crise que nous traversons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [89%] :\r\nAlors justement, les citoyens, vous en parlez plus d'une ann\u00e9e sans gouvernement, une impasse politique qui tient un triste record mondial, plus de 400 jours effectivement son gouvernement, est-ce que, vu le contexte, cette f\u00eate nationale, a -t-elle encore un sens pour la population belge, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [88%] :\r\nJe dirais que \u00e0 l'heure, plus que jamais un sens, la preuve c'est que cette f\u00eate nationale donne lieu \u00e0 un discours qui, cette ann\u00e9e, particuli\u00e8rement remarquables, mais je voudrais, pour vos auditeurs, r\u00e9sum\u00e9 en 2 3 phrases la situation pourquoi est -ce qu'on en est l\u00e0, il y a eu des \u00e9lections les d'une l\u00e9gislative le 13 juin 2010, nous avons un syst\u00e8me au gouvernement qui ne gouvernement qui repose sur un sur des coalitions, or l\u00e0, les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections ont amen\u00e9 ont donn\u00e9 la victoire \u00e0 honorer un parti nationaliste et au sud, un parti socialiste qui ont des options diff\u00e9rentes en mati\u00e8re d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [91%] :\r\nGenolier la langue aussi Les Wallons et les flamands les n\u00e9erlandophones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [90%] :\r\nOui, je crois que la langue est peut-\u00eatre pas \u00e7a peu au second plan dans les n\u00e9gociations par l'une et l'autre, mais le probl\u00e8me est vraiment double donc l'option d'abord institutionnel dans lequel Belgique : voulons -nous vivre demain dans quel degr\u00e9 de f\u00e9d\u00e9ralisme et c'est l\u00e0 aussi, on rejoint un petit peu la crise europ\u00e9enne et puis deuxi\u00e8mement, quelles sont les options en mati\u00e8re \u00e9conomique et sociale que nous voulons, c'est sale, c'est sale, l'enjeu de cette n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [90%] :\r\nF\u00eate nationale en ce 21 juillet nationale, donc je ne r\u00e9siste pas \u00e0 l'envie de vous soumettre les monnaies nationales, la Braban\u00e7onne qui dit ceci, nous le jurons qui vivra toujours grande et belle ton invincible unit\u00e9 aura pour devise roi la loi, la libert\u00e9 et ce qui me frappe dans ce ce texte de la Braban\u00e7onne on invincible unit\u00e9 alors qu'on parle beaucoup de s\u00e9paratisme de l'expert de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a fait assez bizarre quand on regarde de tr\u00e8s pr\u00e8s la barbe la Braban\u00e7onne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [88%] :\r\nOui, mais pourtant c'est tr\u00e8s \u00e7a reste tr\u00e8s actuel et l'unit\u00e9 et le roi, la loi et la libert\u00e9, peut-\u00eatre un mot sur le contexte \u00e9videmment cette Braban\u00e7onne est n\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 la Belgique \u00e9tait je rappelle que la Belgique \u00e9tait aussi une cr\u00e9ation internationale dans la nature tampon entre 2 nations qui s'affrontent l'la France est l'empire germanique, donc y a cette dimension un peu artificielle, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des \u00e9l\u00e9ments f\u00e9d\u00e9rateurs et douce et paroles un peu extravagante, mais c'\u00e9tait aussi le Style de l'\u00e9poque, la devise, elle reste tr\u00e8s actuel, le roi, nous venons d'en parler, il a exerc\u00e9 son r\u00f4le, il y a le Parlement la loi donc c'est toute la l\u00e9gitimit\u00e9 de la d\u00e9mocratie belge et enfin la libert\u00e9 comme la Suisse, la Belgique est un n'pays riche, d\u00e9velopp\u00e9 multiculturel extr\u00eamement attach\u00e9s aux libert\u00e9s, je citerai simplement le fait que la Belgique est un des premiers pays \u00e0 autoriser le mariage homosexuel par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [90%] :\r\nOn va terminer sur \u00e7a Fran\u00e7ois Roux, si vous le permettez, sur l'Afrique, vous la connaissez bien, vous avez travaill\u00e9 au Rwanda, vous vous suivez aussi ce qui s\u00e9pare du se passe du c\u00f4t\u00e9 de la de la Corne de l'Afrique, il y a une grande grande famine pas beaucoup de fonds en tout cas pour le moment juste votre sentiment sur ce site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [89%] :\r\nEt je pense que nos probl\u00e8mes internes ne doivent pas nous conduire un repli \u00e9go\u00efste et c'est pour \u00e7a que la Belgique annoncera tout \u00e0 l'heure d'ailleurs une aide de 4 millions d'euros \u00e0 la Corne de l'Afrique, o\u00f9 12 millions de personnes, c'est-\u00e0-dire une population pas pr\u00e8s \u00e9quivalente \u00e0 celle de la Belgique est menac\u00e9e de famine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [85%] :\r\nFamine, la pire depuis plus de 20 ans, on n'arrive pas un peu tard, effectivement, avec tout ce d\u00e9blocage de fonds qui sont maintenant progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait et c'est un un tr\u00e8s remarquable, c'est-\u00e0-dire que la crise financi\u00e8re internationale, explique un peu ce retard, mais c'est pas pour \u00e7a qu'il faut l'excuser, au contraire, et donc c'est c'est la raison d'ailleurs pour laquelle le gouvernement belge qui est en affaires courantes a quand m\u00eame pris cette d\u00e9cision symbolique pour geste pour joindre le si vous voulez le geste \u00e0 la parole et manifester notre solidarit\u00e9 \u00e0 travers ce continent d'ailleurs qui faisait auquel le roi Albert II a fait allusion dans son allure ici encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [93%] :\r\nJe vous remercie, monsieur l'ambassadeur Fran\u00e7ois Roux, ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, de nous avoir rejoint en Direct pour nous parler de la zone Euro, mais aussi de votre pays : la Belgique, toujours sans gouvernement, plus de 400 jours apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections, Fran\u00e7ois Roche vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [91%] :\r\nMerci madame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Niffle, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "r\u00e9dacteur en chef de Spirou", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RSR Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feroumont, Beno\u00eet", "role": "dessinateur belge", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roux, Fran\u00e7ois", "role": "ambassadeur \u00e0 la mission permanente de Belgique aupr\u00e8s de l'ONU", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6EBB9E0-149E-4B43-ABD4-CFC38831EB1F", "internalArchiveId": "B6EBB9E0-149E-4B43-ABD4-CFC38831EB1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2011. Interview de The Strokes, groupe am\u00e9ricain [en anglais, brut]", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 720, "genres": ["Interview"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["pop", "rock"], "thematicPersons": ["Strokes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-07-17T11:37:09Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strokes", "role": "groupe am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E092076B-F59C-4BF0-A0EA-6B7ACF1C3D64", "internalArchiveId": "E092076B-F59C-4BF0-A0EA-6B7ACF1C3D64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Billy Wilder (4/5) : Un, deux, trois", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 3289, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Wilder, Billy"], "isOnline": false, "remarks": "Avec extraits de films.", "lastModifiedDate": "2016-12-17T11:23:48Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les mots, Gabon, ne serait -ce parce 2 comme tous les jours aux alentours de 10 heures et jusqu'\u00e0 11 heures c'est \u00e7a aussi, gel qui est au micro, il m'a vagabonde sp\u00e9cial \u00e9t\u00e9, je traduis, c'est le cin\u00e9ma d'humeur, cette semaine, Billy Wilder s\u00e9quence no4 \u00e7a tourne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [99%] :\r\nPas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [87%] :\r\nLa voix de Marylin Monroe, bien s\u00fbr, comme Maryline Audrey Burn illuminer l'\u00e9cran par sa seule pr\u00e9sence mais elle mettait un point d'honneur \u00e0 \u00eatre irr\u00e9prochables, c'\u00e9tait une grande diff\u00e9rence Burn qu'Wilder tourner dans Sabrina, avec Humphrey Bogart, qui jouait un homme d'affaires absolument sinistre qui faisait semblant de tomber amoureuse de beurre, l'id\u00e9e \u00e9tant de la d\u00e9tourner de son fr\u00e8re Playboy o\u00f9 il y a maldonne, fr\u00e8re de bonheur pour qu'il \u00e9pouse la fille d'un magnat de la canne \u00e0 sucre et puis bien s\u00fbr le lugubre Bogaert tombait amoureux de Sabrina et il y avait une sc\u00e8ne de d\u00e9clarations absolument ravissante tr\u00e8s Lubitsch Bogaert danser avecM. dorment donc en faisant mine de vouloir apprendre le fran\u00e7ais pour un voyage d'affaires \u00e0 Paris, alors lui demander comment on devait articuler ma soeur a un crayon jaune et puis le demander comment articuler mon fr\u00e8re une adorable petite amie et enfin, apr\u00e8s un silence : j'aimerais bien \u00eatre mon fr\u00e8re et Berne \u00e9tait habill\u00e9e par Givenchy \u00e9tait \u00e9blouissante mais elle \u00e9tait aussi \u00e9blouissante film\u00e9 dans Wall-Street avec un petit sweat noir et pantalon collant noir et des ballerines, le signe du succ\u00e8s, alors que le pr\u00e9sident de Wilder le gouffre aux chim\u00e8res avait \u00e9t\u00e9, lui, un \u00e9chec, c'\u00e9tait une histoire tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait l'histoire d'un type qui \u00e9tait prisonnier dans une galerie de mine alors un un journaliste aux dents longues, je vais Parker glace combin\u00e9 avec le sh\u00e9rif v\u00e9reux du Bled de \u00e7a, passer dans l'Am\u00e9rique profonde de ralentir le plus possible sauvetage, ce qui fait que le sh\u00e9rif y gagnerait d'\u00eatre s\u00fbrement r\u00e9\u00e9lu puisque la m\u00e9diatisation de tout \u00e7a am\u00e8nerait une foule de curieux quant aux journalistes, il y gagnerait la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, c'est un personnage avez cynique que celui de coeur Douglas qui avait m\u00eame d'ailleurs une aventure avec la femme du gars prisonniers dans la galerie et une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait cynique c'est une d\u00e9nonciation de la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle avant que la formule existe avec des plans spectaculaires, pris de haut, sur les voitures des curieux, il y avait le chapiteau d'un cirque, il y avait une grande roue tout \u00e7a en plein d\u00e9sert, film un peu trop d\u00e9monstratif, sans doute, si ce n'est que tout de m\u00eame le personnage de coeur Douglas avait un sursaut de dignit\u00e9 quand il ne comprenait que le prisonniers allaient mourir, laissez -le mourir disait la femme se bagarrait le poignarder Carglass mourait, c'\u00e9tait un un portrait de femme assez rude aussi, c'est un film de moraliste, une fois de plus, ce fut un \u00e9chec commercial et spectateurs comprirent tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait 2 on parlait l\u00e0 que les voitures sur le Parking, c'\u00e9tait l'heure alors il ne se d\u00e9pla\u00e7ait repas pour voir le film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [73%] :\r\nLa. \r\nOui, oui, oui. \r\nJ'ai dit oui. \r\nSa maman. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [94%] :\r\nC'est l'une des chansons du film la scandaleuse de Berlin chant\u00e9e par ma ligne D. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [89%] :\r\nJe savais que Friedrich sur le nord, le compositeur au piano s'appelle Black Market, autrement dit, le march\u00e9 noir, tout est \u00e0 vendre, \u00e0 Berlin en 1948, de m\u00eame que tout est \u00e0 vendre, en somme, c'est la morale du film le gouffre aux chim\u00e8res dont on parlait il y a quelques instants pendant 20 ans, Billy Wilder, fut l'un des piliers de la Paramount l'une des majors hollywoodiennes qui fut victime d'un arr\u00eat\u00e9 de la Cour supr\u00eame, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 pour qu'lutter lutter contre l'int\u00e9gration verticale, c'est-\u00e0-dire Studio plus r\u00e9seau de salles de cin\u00e9ma qui conduisait \u00e0 des m\u00e9thodes monopolistique ordonna le d\u00e9mant\u00e8lement de cette organisation, du coup, le c\u00f4t\u00e9 production fut priv\u00e9 de la Mayenne financi\u00e8re des salles et beaucoup de r\u00e9alisateurs qui avait jusqu'alors v\u00e9cu confortablement dans ce syst\u00e8me, site horaires tout d'un coup fort mal, d'o\u00f9 des tensions avec la direction d'ao\u00fbt de de talent et si un C\u00e9cileB. demain il pu continuer \u00e0 produire des films peu \u00e0 la fa\u00e7on ancienne h\u00e9 bien un Billy Wilder choisi de partir et c'est ainsi que s'\u00e9tendent r\u00e9flexion fait tourner pour la Fox Films, donc il ne fuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [87%] :\r\nPas satisfait, on l'a dit, parce que le principal r\u00f4le masculin lui avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e et c'est ainsi qu'il tourna \u00e9galement l'Odyss\u00e9e de Charles Lindbergh on appellerait \u00e7a aujourd'hui un biopic tourn\u00e9 pour la Warner, c'est un film qui b\u00e9n\u00e9ficiait d'une splendide musique de Franz Waxman et de James Stewart dans le r\u00f4le titre, heureusement d'ailleurs qu'il \u00e9tait l\u00e0 pour donner malgr\u00e9 tout un peu d'\u00e9paisseur trop le cas Lindbergh s'occupait de sa propre l\u00e9gende avec un soin jaloux et s'opposer en chevalier blanc, c'est un personnage devenu tout \u00e0 fait, r\u00e9actionnaire et assez antis\u00e9mite, il y avait une indique d'\u00eatre assez joli Lindberg et Wilder \u00e9tait dans un avion Los-Angeles Washington tous les devoirs le ce Christophe qui \u00e9taient conserv\u00e9s \u00e0 la mais cela ne s'\u00e9tait tous \u00e0 Washington, j'ai vu des turbulences dans l'avion, l'avion fiscaux et alors Wilder dire Lindberg, \u00e7a ce serait dr\u00f4le non si cet avion s'\u00e9craser maintenant envoyer d'ici les manchettes des journaux, lequel NBA c'est-\u00e0-dire Lindy Lindberg la Lucky Lindy s'\u00e9crase \u00e0 l'\u00e9conomie et Lindberg ne suit pas r\u00e9pondre autre-chose que on on ne balaie pas comme \u00e7a, chose \u00e9tonnante, les personnages de fiction invent\u00e9e par Wilder semblait dans ce film, plus vrai que ce Lindberg, image d'Epinal, \u00e9videmment, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus int\u00e9ressant que de pouvoir montrer les attitudes plus qu'ambigu du vainqueur de l'Atlantique d\u00e9montrer avant et au d\u00e9but de la guerre, mais impossibles justement d'ailleurs, le dernier film Paramount de Wilder Film personnel lui avait tourn\u00e9 autour de la question du mensonge avec un tr\u00e8s joli sc\u00e9nario \u00e9crit avec l'autre sc\u00e9nariste, capitale de la carri\u00e8re de Wilder il dit d'ailleurs qui \u00e9tait d'une quinzaine d'ann\u00e9es plus jeune que lui et qui prenait la place donc de Bracket enqu\u00eate \u00e9tait lui plus vieux que Wilder d'une quinzaine d'ann\u00e9es aussi avec Bracket, j'ai vu des tas de bagarre disait Wilder mais qui \u00e9tait enrichissante, il faut comprendre qu'il \u00e9tait pas souvent d'accord le conformiste insolent Wilder apr\u00e8s quoi un certain moment j'ai quelque chose comme 6 collaborateurs, ils sont morts ordinaires, c'est, dixit aussi et puis donc il y a eu des petites choses, des nouvelles humoristiques de Damon d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 apr\u00e8s avoir parl\u00e9, j'en suis tomb\u00e9 amoureux encore et donc d'un monde fut son nouveau partenaire, j'allais dire punching ball, \u00e7a serait peut-\u00eatre plus juste, il existe des photos assez joli \u00e0 regarder assez semblables d'ailleurs assez parall\u00e8le, on voit donc un bureau il y a, Wilder chemise en train d'inventer et il y a Bracket d'une part sur la premi\u00e8re photo, il y a d'ailleurs de l'autre sur la seconde, veste et cravate, tous 2 assis devant une machine \u00e0 \u00e9crire, inutile de dire qu'on devine tr\u00e8s bien quel est celui des 2 qui a le r\u00f4le moteur donc, fruit de leur travail et que d'ailleurs Ariane 1154 Ariane et Audrey Berne Mir existe, il est une pure, je ne suis qui veut s\u00e9duire Gary Cooper s\u00e9ducteur grisonnant mais toujours tr\u00e8s s\u00e9ducteur, une fois de plus d'Wilder n'avait pas pu avoir car grande Ariane et la fille d'un d\u00e9tective priv\u00e9, jou\u00e9 par Maurice Allais qui avait \u00e9t\u00e9 l'une des Stars Paramount avec Lubitsch voir La Veuve joyeuse avec Jeannette MacDonald et pour s\u00e9duire, Gary Cooper, Ariane 5 invente un pass\u00e9 d'aventuri\u00e8re en s'attribuant les affaires scabreuses que son p\u00e8re d\u00e9tective la raconter \u00e9videmment que Gary Cooper devin\u00e9 la supercherie, mais il est s\u00e9duit par Ariane, pas du tout parce qu'il se d\u00e9peint en Philibert et en Casanova f\u00e9minin mais parce qu'il est s\u00e9duit oui par l'id\u00e9e que cette sph\u00e8re Azad moderne apportera du merveilleux de la r\u00eaverie la po\u00e9sie du d\u00e9sir, la jalousie dans sa vie ennuyeuse film tout \u00e0 fait d\u00e9licieux ou Garrigos peur a l'\u00e9l\u00e9gance de laisser toute la lumi\u00e8re Audrey Berney de s\u00e9quelles d\u00e9gager la lumi\u00e8re avec une invention \u00e0 la Lubitsch, il y a un quatuor de musiciens hongrois qui suit l'arr\u00eat Cooper partout, m\u00eame aux Bains de vapeur et puis autre trouvaille Copper demande un chevalier blanc qui \u00e9tait donc sur cette myst\u00e9rieuse ne cille conclusion de chevalier, qui est donc le p\u00e8re de la jeune fille c'est du menu fretin, restez l\u00e0 allo tout cela dit avec un accent anglais absolument merveilleux en fran\u00e7ais plut\u00f4t alors l'objet de de chevalier tout le romantisme de ce film et dans la red\u00e9couverte par s\u00e9ducteur cynique et vieillissant de sentiments d'amour qu'il avait pass\u00e9 depuis longtemps par pertes et profits mais \u00e9galement, jeu de dupes jeu \u00e0 la Marivaux ou voil\u00e0 d'arpenter Manson duplicit\u00e9 faux- semblants derri\u00e8re la fine couche de com\u00e9die l\u00e9g\u00e8re et \u00e9l\u00e9gante, le drame est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:22) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [84%] :\r\nInterdit, \u00eatre tocsin du 1er acte de Cosi fan toute de Mozart et d'apporter les Ardennes, la Casa cristal ou de vie, c'est dans le r\u00f4le de Don Alfonso peuvent se faire avec leurs questions, ils deviennent en 1155 dirig\u00e9 par car le bum cet extrait de causer tout et s'imposait, me semble -t-il, juste avant de parler de certains l'aiment Sow pourquoi parce que finalement, c'est en jouant les mondaines que subit donc le personnage que joue Marine d\u00e9couvrent qu'il est possible d'\u00eatre aim\u00e9 et non pas en \u00e9tant candidat et franche, ce qui est sa vraie nature, donc la v\u00e9rit\u00e9 dans le mensonge, th\u00e8me de Mozart et Tapont et th\u00e8me voile derri\u00e8re l'id\u00e9e de d\u00e9part du film d'ailleurs \u00e9tait assez tordu, il s'agissait de faire un film sur le massacre de la Saint-Valentin, c'est-\u00e0-dire un film de gangsters, on y ajoutant 2 hommes habill\u00e9s en femmes qui, pour \u00e9chapper aux hommes de main qu'il poursuivent deviennent musiciens ou musicienne dans un orchestre f\u00e9minin et \u00e7a se complique encore quand l'un des hommes les Curtis se mettent jouer pour s\u00e9duire ce gars le r\u00f4le d'un milliardaire a puissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [86%] :\r\nEn prenant d'ailleurs des intonations de Cary Grant avec le monde lui finalement devenu l'arm\u00e9e s'en accommode assez bien jusqu'au moment o\u00f9 le vrai milliardaire Osgood Fielding III veut l'\u00e9pouser, c'est le fameux nobody s'perfect mais en fait, personne n'est parfait, c'est juste et tout le monde est d\u00e9cal\u00e9, \u00e0 commencer par la vente, qui en fait \u00e9tat d'une gentille fille toute simple, laquelle gentille fille manque \u00e0 rendre fou, compl\u00e8tement fou, Billy Wilder quand il fallut, du moins c'est ce qu'il raconte 80 prise du plan ou marine demande simplement o\u00f9 elle Bourbon, lui qui est depuis toujours, Wilder avait la technique de tourner au maximum 3 ou 4 reprises de chaque plan pourquoi, pour que le Studio n'est pas assez de mati\u00e8re de pellicule pour refaire le montage, c'\u00e9tait donc de la strat\u00e9gie ou la tactique Wilder disait on pensait -on, c'est-\u00e0-dire avec son complice, d'ailleurs, on pensait que ce serait une bonne com\u00e9die mais ce qu'on ne savait pas, c'est que ce serait une grande com\u00e9die et Cameron Crowe, qu'il demande de d\u00e9finir sa m\u00e9thode Wilder r\u00e9pond qu'il ne sait pas, j'essayais toujours de changer le d\u00e9cor en la mati\u00e8re, des choses \u00e0 r\u00e9gler loin c'est de ne pas s'ennuyer mais aussi un d\u00e9guisement ou quoi que ce soit de ce genre, aide au d\u00e9veloppement du film, alors je m'en sers point final sur l'invite sur \u00e7a Cameroun lui pose la question, elle marivaudage le le bon dialogue romantique qui est rare ou est -ce que vous en avez trouv\u00e9 le go\u00fbt, r\u00e9ponse de Wilder \u00e7a cher, il faut \u00eatre n\u00e9 avec re, point final, il y a tout au long de ce tr\u00e8s bon livre que sont les conversations avec Billy Wider il y a des allusions \u00e0 un film muet de mao\u00efstes Hilaire intitul\u00e9 vers le bonheur par lequel Lubitsch disait avoir \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 film que Wilder \u00e9coliers sont l\u00e0 n'avait pas vu bien s\u00fbr c'\u00e9tait leur pr\u00e9cision, c'est le cin\u00e9aste qui avait d\u00e9couvert Garbo en Su\u00e8de, et voil\u00e0 que quand m\u00eame chrono d\u00e9couvre une copie de ce vers le bonheur qui donc indirectement aurait influenc\u00e9 Wilder h\u00e9ritiers et continuateurs ou fils spirituel, comme vous voudrez, du grand lobby donc pas sa cassette de vers le bonheur, le lendemain, conversation t\u00e9l\u00e9phone avec Wilder qui dit j'ai regard\u00e9 le film et bien faut croire que Lubitsch avait vu quelque chose l\u00e0- dedans, il me l'a dit, l'a dit lui- m\u00eame que ce film lui avait tout appris, apr\u00e8s \u00e7a, il a fait 20 films tous tr\u00e8s Lubitsch, alors j'ai regard\u00e9, j'ai cherch\u00e9 des indices n'ai vu aucun d\u00e9bat Gago ou des inserts, sous- entendu \u00e0 la Lubitsch, je n'ai vu que des gros plan d\u00e9cennal de personnage il y a absolument rien l\u00e0 dedans, rien, j'ai regard\u00e9 ce film, j'ai cherch\u00e9 les traces de l'insertion de la Lubitsch Touch, h\u00e9 bien, lui qui a fait mieux, sous- entendu sous- disco la Lubitsch, c'est comme le talent pour le dialogue l\u00e9ger, romantique, le marivaudage et le drame qui se m\u00eale \u00e0 la com\u00e9die et la com\u00e9die qui a un peu du drame \u00e7a fait il faut \u00eatre n\u00e9 avec pour preuve la gar\u00e7onni\u00e8re 1960 mod\u00e8les de com\u00e9die douce-am\u00e8re si, histoire d'un petit employ\u00e9 Jack Lemmon, qui pr\u00eate son appartement par arrivisme \u00e0 tous ses sup\u00e9rieurs y anarchique dans la soci\u00e9t\u00e9 d'assurances o\u00f9 il travaille en fait tout le travail surtout \u00e0 planifier l'utilisation de cet appartement, tout le monde mon l\u00e0 \u00e0 tout le monde est petit homme monte \u00e0 son tour dans la hi\u00e9rarchie lui- m\u00eame reste solitaire a pas de liaison, pas de vie sexuelle mais il aime ne romantique platonique, la pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'ascenseur de sa bo\u00eete, laquelle est la ma\u00eetresse du patron et \u00e0 la fin il de tous ceux qui l'aura vu est arriv\u00e9 au point o\u00f9 il aura voulu arriver, h\u00e9 bien il perdra tous et sera \u00e0 ce moment -l\u00e0, rejoint par la fille sur les MacLaine qui elle- m\u00eame aura tout l\u00e2ch\u00e9 film un tournant avant les ann\u00e9es 60 trop audacieux mais dont Wilder avait not\u00e9 l'id\u00e9e sur un petit carnet qu'il avait sur lui depuis longtemps, film doux-amer et peut-\u00eatre bien plus amer que d'eau, et quand on disait que Wilder restait un Europ\u00e9en viennois h\u00e9 bien untel film n'\u00e9tait pas si loin que \u00e7a de l'esprit de Schnitzler ou de la Chine qui 3 Oscars d'ailleurs meilleur sc\u00e9nario, meilleur film, meilleur r\u00e9alisateur quand Moss Hart, un dramaturge remis son Oscar Wilder il y a l'oreille maintenant Billy est temps d'arr\u00eater, sous- entendu : comment aller plus loin, il y aura encore pas mal de films, dont 5 avec les dates, les monnayeurs Wide racontait volontiers l'anecdote du 1er jour de tournage de dire Cl\u00e9ment avec George Cukor, c'est un film qui s'appelait une femme qui s'affiche en 1954 les mots n'arrive fin pr\u00eat et joue sa r\u00e9plique 1000 pages de texte bien, indique le corps, on va leur faire, c'\u00e9tait formidable, juste une chose, c'est pas la peine d'\u00eatre aussi intense, la cam\u00e9ra est tout pr\u00e8s et on leur fait une fois, 2 fois, une fois et \u00e0 chaque fois que Cordier Aleman fait vendre un petit peu moins chers amis et et \u00e0 chaque fois, les monnaies en fait effectivement un petit peu moins et \u00e0 la 10\u00e8me reprise Damon dit mais enfin, monsieur, comme si \u00e7a continue, je ne vais plus jouer du tout et alors que corps triomphant, il y a maintenant vous avez compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:01) [86%] :\r\nUn souvenir de la belle ann\u00e9e 1958 Lifetime les Platter, la projection n'est pas termin\u00e9 dans ce cin\u00e9ma d'humeur sur Espace 2 sp\u00e9ciales, Billy Wilder, au contraire, il nous reste une ou 2 bobines \u00e0 visionner Cap 2010. \r\n2, 3 et Billy Wilder. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:28) [93%] :\r\nLe dimanche 13 ao\u00fbt 1961 toute l'Am\u00e9rique avait les yeux fix\u00e9s sur la capitale des \u00c9tats-Unis o\u00f9 se disputaient un des plus grands matches de base- ball de l'ann\u00e9e. \r\nCe m\u00eame jour, sans aucun avertissement, les communistes de l'Allemagne de l'Est \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'est de Berlin. \r\nJe mentionne ce fait uniquement pour montrer que nous avons affaire \u00e0 des gens pas tr\u00e8s s\u00fbr. \r\nAyant occup\u00e9 un poste \u00e0 Berlin et connaissant les Berlinois, je sais de quoi et de qui je parle remontant au mois de juin dernier en \u00e9gard \u00e0 la situation anormale d'une ville partager la vie \u00e0 Berlin \u00e9tait plus ou moins normale, le trafic s'\u00e9coulait librement par la porte de Brandebourg et l'on pass\u00e9 m\u00eame sans grande difficult\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre du rideau de fer, certains policiers de l'Allemagne de l'Est \u00e9tait grossier et soup\u00e7onne certains autres le contraire. \r\nLe secteur reste sous contr\u00f4le communiste \u00e9tait encore en ruine, mais la population \u00e9quilibr\u00e9e \u00e0 ses occupations favorites, elles d\u00e9filaient. \r\nSes provocations constantes n'arrivait pas \u00e0 \u00e9mouvoir les Berlinois de l'Ouest il s'acharnait \u00e0 reconstruire leur ville. \r\nLe secteur de l'ouest, prot\u00e9g\u00e9e par les alli\u00e9s est paisible, prosp\u00e8re et profiter de tous les bienfaits de la d\u00e9mocratie. \r\nCette soci\u00e9t\u00e9 se trouve \u00eatre celle pour laquelle je travaille ou simple co\u00efncidence. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:08) [75%] :\r\nLeur arme oui Robin \u00e7a oui, tu dois pas bien sa b\u00e9vue dans il y a \u00e0 cela qu'il y a savoir sourire les il y a \u00e7a, \u00e7a dure. \r\nEt \u00e7a va jouer le \u00e7a la vue oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:11) [85%] :\r\nJ'aime ce cabinet il y a ce myst\u00e8re McNamara puissant et tonitruant, homme d'affaires am\u00e9ricain dictatorial dans son entreprise traverse ces locaux de Berlin- Ouest pour se rendre \u00e0 son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:23) [79%] :\r\nBonjour monsieur Macama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:26) [75%] :\r\nL'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:26) [90%] :\r\nLa combien de fois vous avez dit que je ne voulais pas voir ces gens se mettre au garde-\u00e0 -vous, chaque fois que je rentre au bureau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:31) [85%] :\r\nJe sais je sais j'ai cependant donner des de ce qu'ils finiront par se mettre dans la t\u00eate qu'ils sont en pleine d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a l'ennuie autant d'\u00e9claircir les avait pri\u00e9 la soit il se serait assis, mais avec la d\u00e9mocratie font ce qu'ils aiment, c'est-\u00e0-dire se lever ensuite, pas de r\u00e9ponse de l'H\u00f4tel de ville si n\u00e9gative, les services de revues simplement d'installer un distributeur au Reichstag. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:50) [92%] :\r\nOn se demande parfois qui a gagn\u00e9 la guerre, ensuite ces places d'avion, les avez -vous retenu pour ma femme et les grosses. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:54) [71%] :\r\n\u00e7a c'est positif et ils prennent l'avion de qui suis terre conflit il change \u00e0 Francfort. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:58) [80%] :\r\nAh, au fait appeler l'usine de Francfort pour nous exp\u00e9die encore 100000 bouteilles ont fait passer en du dans le secteur, est ce que tout le monde dans les bouteilles, ensuite j'attends les membres de la mission sovi\u00e9tique \u00e0 10 heures 37 est entr\u00e9e d\u00e8s qu'ils garderont bien ensuite la mer je vous fait quoi, \u00e0 moins que vous ne sait ce qui a claqu\u00e9 les talents. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:14) [80%] :\r\nAu sommaire ce que c'est une v\u00e9ritable et la prison pour peut-\u00eatre un boyau Monsieur McNamara, il ne faut pas dire \u00e7a c'est archifaux la mer tout \u00e0 fait entre nous pendant la guerre, qu'avez -vous fait je travaillais dans l'eau en quelque sorte dans la R\u00e9sistance, nous l'accorde pas content loups-garous ne c'est-\u00e0-dire le m\u00e9tro et bien s\u00fbr, vous \u00e9tiez antinazi vous d\u00e9testez Adolphe Adolphe qui voyez -vous, on va finir et ce qui s'est pass\u00e9 en roubles personne de ma famille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:35) [83%] :\r\nAssez maintenant ce maire. \r\nLes 3 missiles communiste il y a pas enchant\u00e9 vous avoir, mais ce qu'il assez faut passer au cigarettes il y a vot\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:30) [81%] :\r\nNon, nous donne cigare nous astucieux, selon les dires du camarade, vous seriez dispos\u00e9 \u00e0 introduire le Coca-Cola en Russie totalement faux, je n'ai jamais dit dispos\u00e9, j'ai dit mod\u00e9r\u00e9ment int\u00e9resse vous voulez mon avis, on vous a roul\u00e9, \u00e7a n'est pas comme s'il y a, je vais vous je n'ai pas quand m\u00eame, non plus qu'on leur envoie comme fig\u00e9e notre contrat contiendra les clauses habituelles, nous fournissons le sirop et vous \u00e9coutez en aucun cas nous fabriquerons d'notre suivre vous nous livrez la pourvu quoi arr\u00eatons -nous dans la formule reste dans le coffre, si nous la donnons, vous la passez aussit\u00f4t communiste chinois en Formule volant Coca-Cola dont la vente Landou essayer dans 56 vous avez envoy\u00e9 une bouteille de Coca laboratoire secret de faire la une douzaine de Goscinny cynisme n'ont pu r\u00e9ussir en analyser la composition un vrai indigne de l'an dernier, vous avez sorti une imitation le Kremlin Colas, vous l'avez essay\u00e9 chez vous savez l'id\u00e9e m\u00eame l'Albanie, la a trouv\u00e9 un digne de si vous voulons pas plus quoi, donc il faut peut-\u00eatre se faire concession bien s\u00fbr vous donner 0 et vous prenez tout vous n'auriez pas confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:52) [92%] :\r\nC'est une McNamara est un puissant homme d'affaires, \u00e0 qui tout r\u00e9ussit, il y a tout de m\u00eame au-dessus de lui un grand patron qui va lui confier une mission. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:01) [82%] :\r\nAllo, allo, mais c'est savoir Monsieur Zeldin vous aussi, je vous avoue que \u00e7a va tr\u00e8s mal et c'est et Magnolia Tempel floraison et \u00e7a me donne le rugby qu'est -ce qu'on pense du march\u00e9 russe les recentre aussi loin pour qu'on leur fasse confiance, je ne tiens pas la traiter avec cette bande asiate \u00e9coutez McNamara, j'attends de vous un v\u00e9ritable service d'amis oui monsieur Eltsine, vous voulez que je vous ach\u00e8te une autre gravure de D\u00fcrer, non, il s'agit maintenant de notre Driss Carla, elle a eu 17 ans travaille mignonne qui \u00e9taient prise d'un mis\u00e9rable, chanteur de rock, non, \u00e7a, c'\u00e9tait le 1er, celui -ci \u00e9tant au petit champion de base- ball, nous avons voulu que notre fille aille se promener en Europe, j'ai voulu qu'elle passe 2 semaines chez notre repr\u00e9sentant \u00e0 Rome les 2 semaines chez des amis \u00e0 Paris et \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Berlin, c'est un peu vite dit car est encore tr\u00e8s jeune et je serais d\u00e9sol\u00e9e qu'elle soit seule \u00e0 l'h\u00f4tel, \u00e0 une \u00e9poque agit\u00e9e la Priape \u00e0 l'am\u00e9ricaine, l'avion sera \u00e0 Berlin, \u00e0 16 heures en Direct de l'abattement en cours de route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:53) [85%] :\r\n2, 3 sorties au cin\u00e9ma le 15 d\u00e9cembre 1961. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:57) [80%] :\r\nParlez avait moi je respire l'avion de Paris oui bien s\u00fbr, il y a une demoiselle a Billy parce qu'une demoiselle avec une parmi les passagers, mais on a perdu, est ce que vous dites, mais elle a rejoint l'\u00e9quipe bien l'\u00e9tincelle non moi je, je suis McNamara madame bienvenue \u00e0 Berlin, il a pris les commandes apr\u00e8s 10. \r\nAlors les enfants papiers s'il vous pla\u00eet d\u00e9but sardines Vivendi bien oui vous quelle est votre adresse, h\u00e9 bien on a fait une loterie gagn\u00e9 Michel hier navigable ah oui, moi je vous conseille de changer de route, la m\u00e9t\u00e9o est mauvaise, vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:08) [69%] :\r\n2, 3, j'aime ce qui est alors ce Brawl nominatif, au revoir, c'est l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:15) [90%] :\r\nVous avez une sacr\u00e9e frousse est -ce que vous sentez bien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:19) [79%] :\r\nEnfin je vois Berlin peux les d\u00e9j\u00e0 hier soir, je veux dire tout ce soir si h\u00e9 bien il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:26) [78%] :\r\nQuel gar\u00e7on qu'avez -vous fait, h\u00e9 bien il y a plus qu'\u00e0 moiti\u00e9 alors et ce gar\u00e7on, qu'est ce que vous faites, lorsque vous \u00eates tous les 2, et bien des sur scientifique ai repassant s\u00e9duit \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:38) [82%] :\r\nMaintenant fini pour de bon, et puis parce que demain, figurez -vous que vous parents pour : pour : pas question de regard autour et vous n'entendrez pas \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:52) [84%] :\r\nBen, pas tr\u00e8s tr\u00e8s mal dans bureau pourquoi n'aurions pas celui \u00e7a car je suppose qu'il vaudrait mieux qu'il ne fallait parce que nous apprend quelque chose, \u00e7a veut dire quoi fianc\u00e9e, cette fois -ci, rassurer Monsieur Louis, \u00e7a m'arrive, j'aime faire peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:48) [88%] :\r\nDe 3 sorties au cin\u00e9ma le 15 d\u00e9cembre 1961. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:52) [79%] :\r\nIl a besoin d'une coupe de cheveux, et je ne lui ferai pas gentille avec le y un marteau, 3 petites des Nations unies, mon mari. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:00) [83%] :\r\nPas votre mari oubliez pas qu'elle est mineure, nous n'avons jamais reconnu le gouvernement de l'Allemagne de l'Est, ensuite \u00e0 la S\u00e9cu, pendant lequel repasser votre linge, pour lui, il a bien le cerveau, donc tout cela est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:11) [83%] :\r\nC'est l\u00e9gal un certificat, si on disait voir nos alliances. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:15) [82%] :\r\nPar mois dans la m\u00eame dans le camion qui s'est battu \u00e0 Stalingrad, quel que soit votre talent bijoutier le mariage \u00e9tait ill\u00e9gale, \u00e0 vos yeux et \u00e0 ceux de la R\u00e9publique populaire de l'Allemagne de l'Est de sommes enfin vous n'\u00eates pas en Allemagne de l'Est, vous \u00eates \u00e0 Berlin ouest et j'ai le droit de vous faire boucler pour grimper sur les toits, avec des mineurs, oui, bien s\u00fbr, on les conna\u00eet et c'est \u00e7a fait moins \u00e9t\u00e9 faites moins tortur\u00e9, faites -moi ainsi que vous faites dans tout le Congo. \r\nJe au millions gr\u00e2ce la Banque f\u00e9d\u00e9rale sur Wall-Street aucune notion d'hygi\u00e8ne c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:52) [59%] :\r\nOne ce qui ob\u00e9it au. \r\nDonc, il est vrai ou pas \u00e0 state \u00e9tait all\u00e9 voir oui Monsieur sa son personnel, \u00e7a prend un peu dans la place d'avoir les yeux. \r\nMoi, du tout pays \u00e0 mais y a et il y a voir les tueurs qu'il y a de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:53) [65%] :\r\nQui. \r\n\u00e7a a besoin pour chacun \u00e0 avoir les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:08) [75%] :\r\nCe qui au pays en mais il y a, tu voulais soit l'affaire se trouvera \u00e0 Beveren devait pas si on n'en voit un emploi que \u00e7a ob\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:51) [91%] :\r\nAu diable Sinatra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:53) [89%] :\r\nIl y Wilder. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:54) [82%] :\r\nQuelle histoire importer pourcent trouvent parce que je ne serais pas ici, quand, comment \u00e7a vous ne sont pas ici ce soir, ma femme et moi, nous partons pour Moscou : pourquoi ce coup, c'est ce que j'\u00e9tais venu vous dire auteur a re\u00e7u une bourse pour finir ses \u00e9tudes dans un institut il est attir\u00e9 par les fus\u00e9es, il sera ing\u00e9nieur les fus\u00e9es sovi\u00e9tiques et les petits am\u00e9ricains la plus de alors vous ne r\u00e9tablira pas que je suis en U R F qu'est -ce qui se passe dans votre t\u00eate de lit, dans le plus, on pense \u00e0 sortir de Russie sont ailleurs, souhaitant rire et dont de ne s'est pas r\u00e9alis\u00e9 cette 30 demain soir on se prom\u00e8nera Cerv\u00e9lo contre l'autre sur la place ou qui ne va pas rougir de mois Camara bien s\u00fbr que non, je te promets que je ne porterai mes bijoux de la maison, on nous a r\u00e9serv\u00e9 un magnifique appartement \u00e0 quelques minutes \u00e0 peine de la salle de je fouettons bonheur on prendra le petit d\u00e9jeuner au lit tous les matins, \u00e7a va \u00eatre r\u00e9par\u00e9 les d\u00e9jeuners ou d\u00eeners aussi pourquoi il a Michel qu'est -ce que \u00e7a, moi qui me font la il est trop tard pour les sond\u00e9s maintenant redoute qu'il va falloir les liquider. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:18) [78%] :\r\nBertin et Patrice de Mademoiselle sont l\u00e0, il faut les remonter et ce n'est pas du tout certain qui veut un whisky. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:31) [84%] :\r\nBon, je n'en crois rien, il s'est fait prendre lui- m\u00eame par la police de l'Allemagne de l'Est, seul bord rejette les pauvres gens dont exactement comme nous dans les biens et chaussettes que \u00e7a va tr\u00e8s vite, croyez -moi, les mauvaises nouvelles s'il y a il y avoir jamais de la vie, le malheureux accident b\u00eatement comme \u00e7a il y en aura tous les 2, c'est pourquoi il faut que le mariage soit annul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:53) [77%] :\r\n\u00e9coutez, si pour comble de malheur, il s'appr\u00eate, qu'il est mari\u00e9 \u00e0 la piste d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer capitaliste am\u00e9ricain Rod aussi \u00e0 bon pour 20 ans dans les mines de sel de Sib\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:03) [74%] :\r\nPortera de lourds pardon aux pieds nus dans la neige, mais qui ont pour tout chauffage peut la mettre en planter d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:15) [87%] :\r\nIl doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:17) [71%] :\r\nEt de 3, j'aime ce qui est donn\u00e9 alors ce dr\u00f4le comme \u00e0 Watson jaune l'Otan. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:31) [70%] :\r\nOn am\u00e8ne tout normal elle ne une personne nomm\u00e9e autant que pas m\u00eame si on n'est pas Oliver prochaine vous serez rapide apprend que jeune des commodit\u00e9s de 75 ans, qui, c'est quoi, font des sondages, je crois que avait bien que je ne crois pas, je suis voyons, je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:54) [77%] :\r\nEt pas tout comprendre ces choses -l\u00e0, alors on va vite, moi je dit -il tirer qui est enceinte, oui, c'est simplement \u00e7a, c'est la famille haricots. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:06) [82%] :\r\nAinsi, monsieur et madame untel arriveront demain \u00e0 l'a\u00e9roport, mais la charmante petite Scarlett les accueillera ambiance ni Marie. \r\nEt nous, laissez -moi r\u00e9fl\u00e9chir et puis Sidibe mis\u00e8re M\u00e9gret parce qu'on va poser plusieurs questions : on te demandera qui est le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:19) [91%] :\r\nPeter McNamara est pris dans un v\u00e9ritable \u00e9tau d\u00e8s lors qu'il applique une solution d'ailleurs plus le mensonge est gros, plus il a de chances de marcher. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:28) [84%] :\r\n\u00e9coutez sa r\u00e9ponse \u00e0 se pousse tr\u00e8s bien, il faut que nous, il n'y a qu'un moyen de sortir de cette m\u00e9lasse. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:43) [85%] :\r\nEt c'est quelque chose de sensationnel est annonc\u00e9e, comment est -ce que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:55) [85%] :\r\nVotre cadeau de mariage, je ne sais pas ce qui me retient de boules la la gratitude apr\u00e8s tout le mal que j'ai pour vous sortir de \u00e0 cause de vous jeter en taule, alors nous sommes quitte. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:06) [78%] :\r\n\u00e7a s'est faute \u00e0 lui, voil\u00e0 il faut rien exag\u00e9rer, a dit apporte un peu capital remontera, je ne peux rien du tout de vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:15) [72%] :\r\nMa femme n'\u00e9tait pas l\u00e0 si l'aborder pour la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:24) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce que le monde attendait de lui manquait que ce b\u00e9b\u00e9 bolchevik pas \u00e0 Moscou pour retournerai plus dans Berlin et pourquoi \u00e7a parce que vous \u00eates un espion am\u00e9ricain aurait qui raconte \u00e7a vous pas, vous ne vous souvenez pas, il y a fort \u00e0 la police de l'Est, vous avez sign\u00e9 des abord \u00e0 l'Am\u00e9ricain du Cher. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:44) [67%] :\r\nNon, a d'il y de la passion, les papotant cach\u00e9, bon moi je ne suis pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:50) [85%] :\r\nMais je ne suis pas gestion c'est faux, \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir, hein, vous voyez ce que signifient les avait encore une heure de plus c'est bizarre, il y a avou\u00e9 avoir mis \u00e0 feu et \u00e0 sang tout l\u00e0- haut, c'est vous qui avait tout fait, comment \u00e7a c'est moi qui vous ai tortur\u00e9, ce ne sont pas vos copains, vous allez venir avec moi et dire que l'on a d\u00e9roul\u00e9 vous rigolez, il ne prend pas un imp\u00e9rialiste, l'info, \u00e7a devrait vous allez change de ton, chambre \u00e0 l'h\u00f4pital du Peuple, service des inadapt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:12) [77%] :\r\nC'est l'interm\u00e9diaire \u00e9galit\u00e9 il nous appelle de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:16) [66%] :\r\nLondres, or la beaut\u00e9 les genres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:20) [82%] :\r\nAlors je me suis retenue ici McNamara McNamara vous allez mal pay\u00e9 cher aujourd'hui, va demander \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Londres pour changer d'avion, le service int\u00e9ress\u00e9 des arbitres aux f\u00e9licitations ou tr\u00e8s bient\u00f4t en faire et maintenant c'est vous, ce genre de pr\u00e9senter non je ne suis pour rien dans cette plaisanterie quelqu'un, explique un t\u00e9l\u00e9gramme v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:39) [75%] :\r\nOui, oui, c'est madame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:44) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, nous ne voulions pas vous surprendre votre arriv\u00e9e, Camara, une jeune fille, pur et innocent que vous avez convoqu\u00e9 17 ans. \r\nTout s'arrange et la dit elle est mari\u00e9e a lieu ce mal o\u00f9 est n\u00e9e du Panama a pass\u00e9 lui et impos\u00e9 ce gar\u00e7on qu'elle a \u00e9pous\u00e9 tous dingos ah \u00e7a je ne peux pas dire il est splendide partait \u00e9l\u00e9gant fin, cultiv\u00e9 juifs lors d'une des meilleures familles d'Europe, vous savez, pour lui, il faut prouver quoi entendu va venir \u00e0 l'a\u00e9roport avec nous fait bon voyage de manigancer vous je n'ai jamais dit que \u00e7a va \u00eatre mais on passe pour des femmes doit avoir, nous allons essayer de transformer ce pauvre est urgente ad\u00e9quate, nous avons exactement 3 heures et 2 minutes de. \r\nMais les lignes Paris SMS de monsieur aurait pour 30 secondes les et c'est uniquement qui coordonne tout simplement un abri odieux prenait pour les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:47:55) [72%] :\r\nUne secte. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:10) [78%] :\r\nCe ch\u00e2teau, enfin quoi tracer du pas dans l'intimit\u00e9 familiale illico francs europ\u00e9en au dernier degr\u00e9 en sant\u00e9 alors se trouve que dans une famille bien connue, c'est un peu, je tiens \u00e0 vous poser quelques questions \u00e0 parti, c'est un va l'appeler comme Dakar pays tranche Chatel. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:32) [67%] :\r\nBien attention car, p\u00e8re du b\u00e9b\u00e9 pour son p\u00e8re, ici, les familles d'\u00e9gorger si quelle chance j'ai toujours aim\u00e9 que ce carnet soit la femme d'puissant dans lequel. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:48:40) [76%] :\r\nAlors maintenant, si vous me parlez de ce monsieur, villes et \u00e0 Paris, chez les mains des dames, moi ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:45) [86%] :\r\nEt d'une d'une haute noblesse Jordan gagne bien sa vie encore enfants ne rien vous cacher, c'est le directeur de notre mise en bouteille pour notre \u00e9l\u00e9ment, le meilleur prix ant\u00e9rieur, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur de l'arracher \u00e0 la firme concurrente mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:55) [91%] :\r\nVoici le vieux ch\u00e2teau de famille sur le Rhin et puis voici ma carte de membre du parti au pas. \r\nIl faudra fermer pas bien d'\u00eatre surpris \u00e9coutant qu'font rien sans nous travaillerons ensemble, vous \u00eates dans la cave de la mise en bouteille d\u00e9fil\u00e9 o\u00f9 il partait portrait oui avec un grand slogan qui on a arr\u00eat\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:20) [85%] :\r\nO\u00f9 en est la situation \u00e0 Berlin un m\u00e9rite mieux que \u00e7a, \u00e9coutez p\u00e8re j'ai certaines bonnes id\u00e9es que je tiens \u00e0 vous soumettre, il ne faut plus faire des petites caisse de 6 bouteilles maintenant on doit passer \u00e0 jamais r\u00e9ussi \u00e0 100 pourcent j'ai tellement bien j'ai trouv\u00e9 l'homme pour l'Agence de l'eau, merci monsieur Belder dans l'avion besoin un bon organisateur, un gar\u00e7on intelligent et dynamique, quand ils sont parlant plusieurs langues, savoir se d\u00e9brouiller \u00e0 l'\u00e9tranger et oui j'avoue -t-il directeur id\u00e9al pour mener mon agence, c'\u00e9tait pas parce qu'il s'agit de mon Jean pars de la sorte. \r\nVous dites il est certain que notre prestige Viagra \u00e0 la t\u00eate de notre march\u00e9 europ\u00e9en le comte Otto bonne grosse patate, bon si c'est d\u00e9cid\u00e9 quant \u00e0 vous, Chirac n'est pas oubli\u00e9, vous avez grimper \u00e0 l'\u00e9chelle, \u00e0 pr\u00e9sent, il y a un mois au si\u00e8ge en Am\u00e9rique, vice- pr\u00e9sident charg\u00e9 des pourritures, ce sera vous qui l'aurez pourquoi \u00eates -vous si bon grill\u00e9 d'envie de rentrer dans votre cher attentat le mot. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:50:12) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 quand je n'en ai plus besoin d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:14) [77%] :\r\nNous avons un vrai combat conteste Monsieur McNamara, moi je vous adore, vous est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:20) [81%] :\r\nVous nous \u00e9crire il y a \u00e0 No\u00ebl vous recevrez de la choucroute argent\u00e9s pour l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:27) [89%] :\r\nBilly Wilder, juin 1906. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:30) [69%] :\r\nLe. \r\nEt. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0088A45D-B7B9-489A-8B79-529E40DD3566", "internalArchiveId": "0088A45D-B7B9-489A-8B79-529E40DD3566", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Renaud Capu\u00e7on, violoniste virtuose, qui se produit au Verbier Festival", "publicationDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "summary": "Le mentor de Renaud Capu\u00e7on fut Isaac Stern, il joue d'ailleurs il joue sur son instrument, un Guarnerius de 1737.", "durationSec": 1323, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Verbier"], "thematicThemes": ["festival de musique", "violon"], "thematicPersons": ["Verbier Festival"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-11T14:28:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Capu\u00e7on, Renaud", "role": "violoniste virtuose", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 3800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aE8DMS1tbHOfB2r0nbge73LG7lFQ"}]